{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=850&rows=25&query=UDC", "count": 1311, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=875&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1286&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=825&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-AB7A60B7-F970-473C-A5BC-64E4E23F1EE4", "internalArchiveId": "AB7A60B7-F970-473C-A5BC-64E4E23F1EE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schl\u00e4ffli, Ruedi\r\nRuedi Schl\u00e4fli est le seul et unique candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise et devrait succ\u00e9der \u00e0 Roland Mesot, \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal durant neuf ans. Le nouveau num\u00e9ro un ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9. Interview de Ruedi Schl\u00e4fli.\r\n\r\n* * Passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise   Et vous y faisiez allusion Christian, on accueille Ruedi Schl\u00e4ffli...\r\nbonsoir... \r\nC'est vous qui allez reprendre la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise. Pas vraiment de suspense avant l'assembl\u00e9e de ce soir, puisque vous \u00eates le seul candidat \u00e0 la succession de Roland Mesot. \r\nou dois-je vous appeler Schl\u00e4ffli Ruedi? vu que vous \u00eates l'ancien responsable technique des lutteurs romands...  \r\n- tout d'abord, convaincu par les propos d'Olivier Curty sur Billag? \r\n- vous aviez critiqu\u00e9 dans une lettre de lecteur que les \u00e9lus fribourgeois \u00e0 Berne n'\u00e9taient pas assez entendu, lobbying pas assez efficace...  ce qui n'avait pas fait plaisir aux 2 CN 'UDC fribourgeois... Jean-Fran\u00e7ois Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page... Pas le meilleur moyen de commencer votre mandat. Critique contre eux? pas assez offensifs? \r\n- Votre lettre de lecteur - dans La Libert\u00e9 - n'a pas bien pass\u00e9... Certaines personnes au sein du parti estiment que c'\u00e9tait une maladresse de votre part... Pour vous - c'\u00e9tait aussi une erreur de jeunesse - ???  o\u00f9 c'\u00e9tait une mani\u00e8re de baliser et de faire preuve d'ind\u00e9pendance par rapport aux conseillers natinaux UDC... \r\nIl y a eu des explications... \u00e0 ce sujet... Et certaines personnes nous disent qu'il y aura - \u00e0 l'avenir - une intensificaiton de l'information entre vous et les autres t\u00eates pensantes du parti... Est-ce que c'est une mani\u00e8re polie de dire que vous allez \u00eatre sous tutelle ??? \r\n- -\tD'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est votre parti - Rickli - qui a contribu\u00e9 \u00e0 briser l'image de cette entreprise, vous en \u00eates co-responsable \u00e0 l'UDC !!\r\n-\tReprendre le combat avec le vrai visage de l'udc, apr\u00e8s une campagne \u00ab \u00e9dulcor\u00e9e\"  en 2016 pour cause d'alliance avec le PDC et le PLR ?\r\n-\tCes alliances, bonne id\u00e9e ?? vous allez les reconduire ?? (bcp de critiques \u00e0 l'interne, \u00ab on s'est fait avoir \u00bb)\r\n-\tLes th\u00e8mes ?? vos th\u00e8mes ?? l'islam avec le centre islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'unifr ?\r\n-\tMaintenir les bons r\u00e9sultats pass\u00e9s : 1 si\u00e8ge gagn\u00e9 aux f\u00e9d\u00e9rales de 2015 (2 sur 7 au total)! 1e parti du canton !\r\n-\tSeul candidat... La fonction ne s\u00e9duit pas ? occasion rat\u00e9e? \r\nVous allez diriger une section relativement calme, si on la compare aux sections valaisannes, vaudoises ou neuch\u00e2teloises... On pourrait presque dire trop calme... L'UDC 'a pas r\u00e9ussi \u00e0 entrer au sein du gouvernement cantonal en automne dernier... Est-ce que l'UDC fribourgeoise n'est pas assez profil\u00e9e..???\r\nQuel va \u00eatre votre style de pr\u00e9sidence... ??? Vous \u00eates issus d'une famille de lutteurs... Vous allez \u00eatre dans la confrontation (Lol) ???\r\nLa Confrontation...  N'est-ce pas justement ce qu'attend l'\u00e9lecteur de base de l'UDC qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9silisionn\u00e9 apr\u00e8s la non-entr\u00e9e de St\u00e9phane Peiry (candidat UDC) au Conseil d'Etat... On ne peut pas dire que l'alliance de droite avec le PDC et les radicaux a port\u00e9 chance \u00e0 l'UDC... \r\nAllez-vous marteller, \u00e0 l'avenir, les th\u00e8mes de pr\u00e9dilections de l'UDC comme le voile ou l'Immigration... ou vous allez \u00eatre politiquement correct pour faire plaisir au PDC au radicaux... \r\nEtes-vous pour une nouvelle alliance avec le PD ou les radicaux en vue des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales... \r\nUn des grand chantier que vous allez devois mener est celui de la rel\u00e8ve... et de la stabilisation de vos cadres...  On pense en particulier \u00e0 Emmanuel Klchenmann qui a dirig\u00e9 durant une courte p\u00e9riode la section de la ville de Fribourg... et qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9misisonn\u00e9.. Vous avez probl\u00e8me de tournus tr\u00e8s rapide dans votre formation politique... Pourquoi cela...\r\nAu sein de l'UDC, on d\u00e9plore le fait que le manque de personne catapulte tr\u00e8s rapidement des n\u00e9ophites \u00e0 des postes cl\u00e9s... sans \u00eatre vraiment form\u00e9s... cela expliquerait ce tournus... C'est une analyse que vous partagez aussi ???\r\n-\tBillag : vous critiquez la faiblesse du lobby fribourgeois . or vous avez doubl\u00e9 votre repr\u00e9sentation au CN ! que font vos 2 \u00e9lus (JF Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page) ?? (Benoit Piller, pr\u00e9sident du PSF, lettre de lecteur dans la Lib')\r\n***********************************\r\nPassation de t\u00e9moin ce soir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise. Le seul et unique candidat Ruedi Schl\u00e4ffli devrait succ\u00e9der \u00e0 Roland Mesot qui aura dirig\u00e9 le parti cantonal durant 9 ans. C'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui \u00e9lira, ce soir \u00e0 Grandsivaz, le nouveau pr\u00e9sident. Un num\u00e9ro un qui ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9... Il a notamment expliqu\u00e9, en marge de l'affaire Billag, dans une lettre de lecteur. que les \u00e9lus fribourgeois \u00e0  \u00e0 Berne n'\u00e9taient pas assez entendus... ce qui n'a pas fait plaisir aux conseillers nationais UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et Pierre-Andr\u00e9 Page... \r\nPour en parler, nous recevons celui qui deviendra le futur pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise... Ruedi Schl\u00e4ffli...", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8519976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Passation de pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise / FOR_2017-04-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.04.2017"], "alternativeSummary": ["Ruedi Schl\u00e4fli est le seul et unique candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019UDC fribourgeoise et devrait succ\u00e9der \u00e0 Roland Mesot, \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal durant neuf ans. Le nouveau num\u00e9ro un ne fait pas forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9. Interview de Ruedi Schl\u00e4fli."], "variantIds": ["ece-8519976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:43Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristian on accueille Ruedi Schl\u00e4ffli bonsoir, bonsoir, parce que je peux vous appeler Schl\u00e4ffli Ruedi puisque vous pr\u00e9cisez, vous \u00eates l'ancien responsable technique des des lutteurs romands et on a plut\u00f4t la habitude d'inverser le nom et pr\u00e9nom dans le monde de la lutte d'ailleurs parce que c'est des qualit\u00e9s qui vont vous \u00eatre utile pour prendre la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise puisqu'il a pas vraiment de suspense, vous allez devenir pr\u00e9sident, l'UDC fribourgeoise ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nAlors, si tout se passe bien, effectivement, je deviendrai le successeur de Roland Mesot, ce soir, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC fribourgeoise non pour dire : je suis pour l'instant Pramac Renaissance, seul candidat \u00e0 ce poste, on a fait un travail de francs depuis l'Automne pass\u00e9 pour \u00e9ventuellement sortir des candidats \u00e0 la candidature pour ce poste de pr\u00e9sident ne savait que Roland Mesot allait quitter Sampras de pr\u00e9sident et plusieurs discussions se sont encha\u00een\u00e9s depuis le mois de novembre pour pr\u00e9parer sa succession. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [85%] :\r\nDonc gagner sans sans faute d'adversaire, peut-\u00eatre dans le dans le ranch sur moi j'arr\u00eatais, que la m\u00e9taphore de de la ville, tout d'abord Jacques-Henri quand m\u00eame vous faire r\u00e9agir par par rapport aux propos d'Olivier Curty, le ministre de l'\u00e9conomie fribourgeois sur sur Billag parce que vous aviez critiqu\u00e9 un donc dans une \u00eatre de lecteur que que les \u00e9lus fribourgeois \u00e0 Berne n'avait pas \u00e9t\u00e9 assez entendu pas fait assez pour sauver les emplois, puis la cl\u00e9, les propos de d'Olivier Curty, \u00e7a vous a rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [81%] :\r\nAlors est serait et vous savez, cette, cette pol\u00e9mique est aussi du un an courriers de Lecteurs qui \u00e9tait tr\u00e8s sec, un effort, il faut l'admettre nettement est -ce que je suis rassur\u00e9 non je pense pas ses pairs loi sans quand m\u00eame r\u00e9el, on attend maintenant l'avenir, voir ce que les propos de ne se Curty quand il a dit que pourrait se r\u00e9orienter nouvellement on attend pour voir, mais le fait est que ces ces perdants poissons sont consomm\u00e9s, pour l'instant pour bilingue sur le site \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [94%] :\r\nMais quand m\u00eame Schl\u00e4ffli Ruedi vous \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [76%] :\r\nAlors c'est vrai que j'ai l'habitude la c'est mais politiquement oppos\u00e9s sans diront 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [86%] :\r\nAlors vous dit Schl\u00e4ffli quand m\u00eame quand m\u00eame cette sur Billag, on comprend mieux vouliez d\u00e9fendent l'emploi Fribourg, vous en \u00eates bien l\u00e9gitime et comme pr\u00e9sident de parti, mais c'est un peu particulier parce que ce compris pour cible, c'est les v\u00f4tres, c'est l'UDC \u00e7a Madame Rickli du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich est -ce que c'est pas aussi un des probl\u00e8mes de l'UDC, vous devriez \u00eatre presque un peu d\u00e9\u00e7ue finalement du comportement de vos camarades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nNon je pense pas, enfin il faut il faut de de la sortir, alors c'est vrai que l'UDC a combattu nos pour pour pour pas le citer, mais on a fait aussi, dit d\u00e8s le moment o\u00f9 il faut, ou cette redevance est acquis ou on doit payer une redevance autant garder ses employes sur le sol fribourgeois, m\u00eame si on peut \u00eatre contre cette redevance d'une mani\u00e8re ou d'une autre, mais au bout du compte, c'est aussi des emplois qui sont en en au terme de ce de ce march\u00e9 public et puis on doit tout faire pour garder les emplois, m\u00eame si on peut \u00eatre pas tout \u00e0 fait d'accord avec le syst\u00e8me de redevance de bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous allez \u00eatre comme type de pr\u00e9sident voit la t\u00eate de l'UDC fribourgeoise, on a beaucoup dit l'ann\u00e9e pass\u00e9e, que le parti avec la grande alliance avec les autres partis de droite, le PLR et le PDC avait d\u00fb mettre un petit peu de l'eau dans son vin avait d\u00fb un peu prendre des arguments qui correspondait aussi \u00e0 ce que voulaient les autres parties, c'est-\u00e0-dire plus mod\u00e9r\u00e9 un peu moins offensif et puis vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 gagner un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, vous allez \u00eatre un parti qui repositionne l'UDC un peu sur ses rails historique un peu plus combatifs, un peu plus dur dans son argumentation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [88%] :\r\nAlors qu'est ce qu'il faut dire non, moi, de ma personne, je viens du milieu je j'ai cette cette fibre agrarienne et qui met aussi cher dans ma vie quotidienne, et quand on conna\u00eet un peu l'histoire de l'UDC fribourgeoise depuis sa naissance, M\u00e9d\u00e9e d\u00e9j\u00e0 avant, c'est quand m\u00eame une UDC qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche du milieu agraire, un homme du milieu ouvrier aussi, hein, on peut dire des niveaux des artisans, j'essaierai aussi naturellement dans de mettre en avant ma fille Braga r\u00e9el apr\u00e8s voil\u00e0, apr\u00e8s il faut commencer cette pr\u00e9sidence, je ne suis encore pas \u00e9lu, j'attendrai ce soir le verdict de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC fribourgeoise mais je pense que qui ce qui a pr\u00e9sidence, elle sera quand m\u00eame une pr\u00e9sidence quand m\u00eame sur le Style un peu plus agrarien, ce que l'a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre monsieur Hollande que je critique pas du tout, il a fait une tr\u00e8s excellente pr\u00e9sidence, on a quand m\u00eame pu maintenir l'UDC fribourgeoise et m\u00eame l'a progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, malgr\u00e9 qu'on n'a pas pu obtenir ce fameux si\u00e8ge au conseil d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [88%] :\r\nNicu est -ce que donc voil\u00e0 plut\u00f4t l'aile agrarienne du coup est -ce que vous allez continuer \u00e0 travailler avec le PDC et le PLR reconduire cette alliance pour les prochaines fois \u00e9tait assez critiqu\u00e9 \u00e0 l'interne, parce que justement, \u00e7a n'a pas permis d'obtenir le si\u00e8ge du gouvernement et des si\u00e8ges en plus au Parlement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est encore un peu trop vite de le dire, il y a aussi des nouvelles instances qui seront \u00e9lus au PLR ces prochains mois la pr\u00e9sidence aussi chang\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'ai ma propre id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 sur sur ce qui sera peut-\u00eatre l'avenir de cette entente, si je peux juste rebondir sur la qualit\u00e9 de de lutteurs je j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans leur antiturcs pour gagner seul et puis j'ai toujours perdu seul, \u00e7a peut peut-\u00eatre vous donner une certaine ligne mais apr\u00e8s \u00e7a sera pas dit Schl\u00e4ffli en personne qui va, qui va donner un diktat, on va faire comme \u00e7a, on va naturellement s'orienter aussi ce que dit la base de l'UDC fribourgeoise et permettre \u00e0 tous les param\u00e8tres ensemble et puis on prendra une d\u00e9cision en temps voulu si on va reconduire cette cette entente ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [89%] :\r\nSur sur les th\u00e8mes et beaucoup \u00e9t\u00e9 question de cette opposition \u00e0 l'UDC fribourgeoise au au centre, Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg est -ce que l'Islam va rester pendant les th\u00e9matiques ch\u00e8res \u00e0 votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait un \u00e9pisode lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature on sait pas ce qui peut arriver, pour ma part, \u00e9coutez, c'est l'Islam arrive \u00e0 \u00e0 se mettre dans le corps d'un Islam Suisse, je ne vois pas d'objection l\u00e0 derri\u00e8re, mais je pense qu'il faut pas pol\u00e9miquer, ce soir sur l'Islam, je pense que c'est des r\u00e9actions qui sont venus aussi avec des 2, comme ce centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Fribourg, c'est des projets qui semblent, comme \u00e7a on les d\u00e9fend, de notre c\u00f4t\u00e9 et on sait pas inscrite dans la prochaine tendance qui peut encore arriver, mais \u00e7a ne sera certainement pas l'atout num\u00e9ro 1 de l'UDC fribourgeoise Soma, pr\u00e9sident je pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [89%] :\r\nAlors, Ruedi Schl\u00e4ffli c'est ce soir que vous devriez \u00eatre \u00e9lu il y a pas beaucoup de suspense, vous \u00eates le seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC fribourgeoise c'est un grand va c'est juste un de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [83%] :\r\nEffectivement, a ainsi va ce soir dans la merci \u00e0 vous aussi, bonne soir\u00e9e et de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-12T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1589699", "internalArchiveId": "AA1704589900", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8539704", "imageURL": "http://www.rts.ch/8539709.image", "backgrounds": ["Bulle Suisse, la cha\u00eene de magasins de v\u00eatements Yendi a demand\u00e9 l'ouverture d'une proc\u00e9dure de mise en faillite.", "Milan Italie, la justice italienne a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire l'application Uber sur les t\u00e9l\u00e9phones mobiles pour la r\u00e9servation de taxis Uber."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Berne et Lausanne testent des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile plac\u00e9es sous terre", "Yendi fait une demande en faillite, 500 emplois sont menac\u00e9s", "Tensions entre Moscou et Washington: le point avec Isabelle Cornaz", "Explosions \u00e0 Dortmund: un homme proche de la mouvance islamiste arr\u00eat\u00e9", "Le succ\u00e8s commercial de l\u2019a\u00e9roport de Zurich provoque des nuisances au-dessus des normes", "Deux m\u00e9decins sur trois \u00e0 l\u2019h\u00f4pital souhaiteraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un temps partiel", "Les relations se refroidissent fortement entre Moscou et Washington", "Des chercheurs genevois percent le secret des couleurs des l\u00e9zards", "Elections vaudoises: la loi sur l\u2019enseignement obligatoire cr\u00e9e le d\u00e9bat", "Explosions \u00e0 Dortmund: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Mailliet, \u00e0 Berlin", "Pr\u00e9sentation de \"L\u00e9g\u00e8re et court v\u00eatue\", troisi\u00e8me livre du romancier vaudois Antoine Jacquier", "L\u2019Italie interdit l\u2019application Uber sur son territoire", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il s'agit d'\u00e9viter les oppositions que provoquent les antennes sur les toits et de d\u00e9velopper le r\u00e9seau mobile.", "C'est une nouvelle difficult\u00e9 dans un secteur affect\u00e9 notamment par la concurrence du commerce en ligne.", "Il n'y a pas eu de morts, mais la chance y a contribu\u00e9. Les bombes \u00e9taient puissantes. L'Allemagne mesure l'ampleur du danger terroriste.", "27,7 millions de personnes ont transit\u00e9 par l\u2019a\u00e9roport de Zurich en 2016, c\u2019est un nouveau record.", "Les demandes sont souvent refus\u00e9es. Aujourd\u2019hui encore, dans les esprits, un bon m\u00e9decin doit faire ses heures.", "Les Etats-Unis veulent clarifier les objectifs et int\u00e9r\u00eats communs et la Russie veut conna\u00eetre les intentions r\u00e9elles des Am\u00e9ricains.", "Il a fallu faire appel \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique diff\u00e9rent et puis ces observations fascinantes sur les couleurs d'un l\u00e9zard.", "Le probl\u00e8me est la voie g\u00e9n\u00e9rale qui regroupe les anciennes VSG et VSO. La mise en \u0153uvre est difficile pour les enseignants.", "Il encha\u00eene des succ\u00e8s en d\u00e9crivant des univers tr\u00e8s sombres, comme un texte sur la sc\u00e8ne de la drogue ou un roman compar\u00e9 \u00e0 l'histoire du Sadique de Romont.", "La gu\u00e9rilla entre les chauffeurs d\u2019Uber et les taxis aura donn\u00e9 raison \u00e0 ces derniers."], "variantIds": ["ece-8424788", "ece-8424775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T02:10:12Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:08\r\n...\r\n\r\n19:30:16:10  19:30:18:05\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:07  19:30:22:19\r\nLes bombes employ\u00e9es contre Dortmund\r\n  avaient une puissance de 100 m.\r\n\r\n19:30:22:21  19:30:26:07\r\n    Aucun mort, mais l'\u00e9motion\r\n      est vive en Allemagne.\r\n\r\n19:30:26:09  19:30:30:19\r\n   La police a arr\u00eat\u00e9 un suspect\r\n     de la mouvance islamiste.\r\n\r\n19:30:31:01  19:30:36:11\r\n   Les relations entre les USA \r\n  et la Russie sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es.\r\n\r\n19:30:36:13  19:30:39:19\r\n       Rex Tillerson faisait\r\n       le voyage de Moscou.\r\n\r\n19:30:39:21  19:30:47:02\r\n    Le Kremlin refuse de l\u00e2cher\r\n            B.el-Assad.\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:53:07\r\nYendi a fait une demande en faillite.\r\n\r\n19:30:53:09  19:31:02:23\r\n         La cha\u00eene rappelle\r\nd'autres difficult\u00e9s dans le secteur.\r\n\r\n19:31:03:14  19:31:06:22\r\n    Voici les antennes plac\u00e9es\r\n         sous nos pieds.\r\n\r\n19:31:07:00  19:31:10:02\r\n         Elles sont fix\u00e9es\r\n     sous des bouches d'\u00e9gout,\r\n\r\n19:31:10:04  19:31:17:13\r\n  pour \u00e9viter les oppositions que\r\nprovoquent les antennes sur le toit.\r\n\r\n19:31:18:06  19:31:21:14\r\n     Les temps sont difficiles\r\n       pour Belinda Bencic.\r\n\r\n19:31:21:16  19:31:25:21\r\n  Elimin\u00e9e au tournoi de Bienne,\r\n   elle encha\u00eene les insucc\u00e8s.\r\n\r\n19:31:25:23  19:31:31:23\r\n Les carri\u00e8res sont fragiles m\u00eame\r\n pour une championne prometteuse.\r\n\r\n19:31:32:11  19:31:36:21\r\nEnfin, ces observations fascinantes\r\n   sur les couleurs d'un l\u00e9zard.\r\n\r\n19:31:36:23  19:31:41:21\r\n   Un mod\u00e8le math\u00e9matique arrive\r\n     \u00e0 expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:47:19\r\n{\\an5}  La question renvoie au myst\u00e8re\r\n         de la cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:31:48:22  19:31:52:00\r\nIl n'y a pas eu de mort \u00e0 Dortmund.\r\n\r\n19:31:52:02  19:31:59:13\r\n  Les bombes \u00e9taient puissantes.\r\n\r\n19:31:59:15  19:32:04:07\r\n   Et ce soir l'Allemagne mesure\r\n  l'ampleur du danger terroriste.\r\n\r\n19:32:04:09  19:32:09:21\r\n  Un homme proche de la mouvance\r\n     islamiste a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:32:10:16  19:32:14:02\r\n      -Les vitres blind\u00e9es\r\n      ont vol\u00e9 en \u00e9clats,\r\n\r\n19:32:14:04  19:32:18:18\r\n     souffl\u00e9es par trois bombes\r\ndissimul\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de la route.\r\n\r\n19:32:18:20  19:32:22:22\r\n         Il \u00e9tait 19h15\r\n    quand le bus du Borussia\r\n\r\n19:32:23:00  19:32:31:12\r\n    a \u00e9t\u00e9 brutalement stopp\u00e9\r\n        dans sa course.\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:47:09\r\n          -Les joueurs\r\n    sont secourus et \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:52:22\r\n     Marc Bartra est bless\u00e9\r\n        par l'explosion.\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:55:13\r\n Le public est \u00e9vacu\u00e9 du stade.\r\n\r\n19:32:55:15  19:33:03:19\r\n La police s'oriente rapidement\r\n  vers un attentat terroriste.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:08:11\r\n          -Deux suspects\r\n\r\n19:33:08:12  19:33:10:17\r\n     de la mouvance islamiste\r\n\r\n19:33:10:19  19:33:13:06\r\n    font l'objet d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:33:13:08  19:33:18:22\r\n     Nous avons perquisitionn\u00e9\r\nles appartements des deux suspects.\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:24:10\r\n  L'un d'entre eux a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:33:24:16  19:33:28:07\r\n      -Un nouvel attentat,\r\n un coup dur pour Angela Merkel,\r\n\r\n19:33:28:09  19:33:30:23\r\n en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:33:31:01  19:33:35:03\r\n       Elle s'est exprim\u00e9e\r\n       dans l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:33:35:19  19:33:38:07\r\n    -Nous sommes tous horrifi\u00e9s\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:42:21\r\n        par cette attaque.\r\n\r\n19:33:43:20  19:33:48:08\r\n -Le match se joue en ce moment,\r\n    sous haute surveillance.\r\n\r\n19:33:48:10  19:33:53:04\r\n Borussia est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ne pas\r\n  c\u00e9der aux menaces terroristes\r\n\r\n19:33:53:06  19:33:58:00\r\n    qui depuis plusieurs mois\r\n s\u00e8ment la terreur en Allemagne.\r\n\r\n19:33:58:12  19:34:04:18\r\n     -Yendi a fait une demande\r\n           en faillite.\r\n\r\n19:34:04:20  19:34:07:21\r\n500 emplois sont menac\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:34:07:23  19:34:15:23\r\nNotamment \u00e0 cause de la concurrence\r\n       du commerce en ligne.\r\n\r\n19:34:17:03  19:34:19:22\r\n-Manque de liquidit\u00e9s, poursuites,\r\n\r\n19:34:20:00  19:34:23:13\r\n   pas de r\u00e9approvisionnement\r\n      dans les magasins...\r\n\r\n19:34:23:15  19:34:28:10\r\n  Yendi a demand\u00e9 l'ouverture \r\n  d'une proc\u00e9dure de faillite.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:31:22\r\n    La centaine de boutiques\r\n    risquent de dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:34:32:00  19:34:34:20\r\n500 emplois sont menac\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:34:34:22  19:34:38:03\r\n     Pourtant, la direction\r\n     se montrait rassurante\r\n\r\n19:34:38:05  19:34:40:21\r\n    dans un courriel adress\u00e9\r\n        \u00e0 ses employ\u00e9s.\r\n\r\n19:34:40:23  19:34:43:13\r\n          Inacceptable,\r\n     selon le syndicat Unia.\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:47:16\r\n-Ca confine au mensonge par omission,\r\n\r\n19:34:47:18  19:34:50:17\r\n de ne pas informer les salari\u00e9s.\r\n\r\n19:34:50:19  19:34:53:03\r\n     Ce n'est pas transparent.\r\n\r\n19:34:53:05  19:34:56:18\r\n        Ca met le personnel\r\n       dans les difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:34:57:03  19:35:00:04\r\n      -La direction de Yendi \r\n     n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre\r\n\r\n19:35:00:06  19:35:02:08\r\n         \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:35:02:10  19:35:04:17\r\n  Elle indique avoir tout essay\u00e9\r\n\r\n19:35:04:19  19:35:06:19\r\n          pour assainir\r\n     sa situation financi\u00e8re.\r\n\r\n19:35:06:22  19:35:09:10\r\n      L'entreprise a cherch\u00e9\r\n  un nouveau repreneur, en vain.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:12:05\r\n       La direction invoque\r\n       un march\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:16:12\r\n Victime du commerce en ligne, du\r\nfranc fort et du tourisme d'achat,\r\n\r\n19:35:16:15  19:35:19:16\r\n     le commerce du textile\r\n    est extr\u00eamement fragile.\r\n\r\n19:35:19:18  19:35:23:19\r\n         En avril 2016,\r\n  Bata fermait des succursales.\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:29:02\r\nUn mois plus tard, Switcher suivait.\r\n\r\n19:35:30:22  19:35:34:08\r\n    Avec Yendi, 120 emplois \r\n    sont menac\u00e9s \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:35:34:10  19:35:39:01\r\nUn nouveau coup dur pour le canton,\r\nd\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 par des licenciements.\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:43:13\r\n   Le directeur de l'Economie\r\n     d\u00e9plore la situation.\r\n\r\n19:35:43:21  19:35:46:06\r\n   *-C'est une triste nouvelle,\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:49:08\r\n on est sensibles \u00e0 la situation.\r\n\r\n19:35:49:10  19:35:53:06\r\n        *On a des projets,\r\n   on ne peut pas les annoncer,\r\n\r\n19:35:53:08  19:36:01:12\r\n      mais je suis confiant\r\nqu'il y aura des bonnes nouvelles.\r\n\r\n19:36:01:20  19:36:06:08\r\n -La direction de Yendi et les \r\nsyndicats ont rendez-vous mardi.\r\n\r\n19:36:06:19  19:36:10:06\r\n  -On reparle des antennes relais\r\n         du r\u00e9seau mobile.\r\n\r\n19:36:10:08  19:36:13:23\r\n     Des usagers se plaignent\r\n            du r\u00e9seau.\r\n\r\n19:36:14:01  19:36:18:14\r\n D'autres s'opposent aux antennes,\r\n      par crainte des ondes.\r\n\r\n19:36:18:16  19:36:25:16\r\n   Voici une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nd'antennes, plac\u00e9es sous nos pieds.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:29:09\r\n-Une banale plaque d'\u00e9gout \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:34:09\r\nPourtant, ce couvercle dissimule\r\n   des antennes de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:40:00\r\nSwisscom profite des puits existants\r\n          pour y installer\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:45:12\r\nun r\u00e9seau de fibres de verre reli\u00e9es\r\n     \u00e0 une antenne souterraine.\r\n\r\n19:36:45:20  19:36:49:07\r\n   -Un collaborateur a eu l'id\u00e9e\r\n\r\n19:36:49:09  19:36:52:03\r\n    d'utiliser l'infrastructure\r\n\r\n19:36:52:05  19:36:53:18\r\n          \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:36:53:20  19:36:58:20\r\n   Mais l'installation technique\r\n        est tr\u00e8s exigeante.\r\n\r\n19:36:59:02  19:37:03:14\r\n -Des camions de plusieurs tonnes\r\npeuvent rouler sur ces couvercles.\r\n\r\n19:37:03:16  19:37:07:10\r\n  Au m\u00eame moment, l'\u00e9metteur, \r\n le morceau de plastique blanc,\r\n\r\n19:37:07:11  19:37:10:17\r\n      doit pouvoir snober\r\n   le couvercle pour \u00e9mettre.\r\n\r\n19:37:10:19  19:37:16:15\r\n Avantage pour Swisscom: il faut\r\n   juste l'accord de la ville.\r\n\r\n19:37:17:02  19:37:19:23\r\n  -Cette installation est pens\u00e9e\r\n\r\n19:37:20:01  19:37:22:02\r\n      pour occuper un espace\r\n\r\n19:37:22:04  19:37:25:21\r\n           o\u00f9 la demande\r\n      de connexion est forte.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:30:21\r\n -Sous terre, l'antenne rayonne\r\n moins fort que sur les toits.\r\n\r\n19:37:30:23  19:37:34:07\r\n Les opposants sont sceptiques.\r\n\r\n19:37:36:02  19:37:39:20\r\n   -Ils ont perdu toute d\u00e9cence\r\n\r\n19:37:39:22  19:37:42:07\r\n          face aux gens.\r\n\r\n19:37:42:09  19:37:44:21\r\n   Les b\u00e9b\u00e9s dans les poussettes\r\n\r\n19:37:44:23  19:37:49:02\r\n peuvent se retrouver immobilis\u00e9s\r\n        sur ces antennes.\r\n\r\n19:37:49:08  19:37:53:21\r\n    -Ces installations existent\r\ndans plusieurs villes dont Lausanne.\r\n\r\n19:37:53:23  19:37:57:19\r\nBerne promet de signaler ces sites.\r\n\r\n19:37:58:01  19:38:01:02\r\n   -Les personnes tr\u00e8s sensibles\r\n\r\n19:38:01:04  19:38:04:11\r\ndoivent conna\u00eetre leur emplacement.\r\n\r\n19:38:04:16  19:38:08:05\r\n       -Swisscom envisage\r\n  une trentaine d'installations\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:12:04\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve et autant \u00e0 Lausanne\r\n       ces prochains mois.\r\n\r\n19:38:12:17  19:38:19:03\r\n   -Les relations se refroidissent\r\nfortement entre Moscou et Washington.\r\n\r\n19:38:19:05  19:38:28:23\r\n      Vladimir Poutine estime\r\n que les liens se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s.\r\n\r\n19:38:29:01  19:38:35:12\r\n  Alors que les deux chefs de la\r\n diplomatie se voyaient \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:38:36:07  19:38:40:13\r\n       -Des visages fig\u00e9s,\r\n   une poign\u00e9e de main fugace.\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:46:03\r\nFace \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, \r\nS.Lavrov se pr\u00e9pare \u00e0 une le\u00e7on.\r\n\r\n19:38:46:05  19:38:52:08\r\n   Le ministre russe se permet\r\n  une pique devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:38:52:18  19:38:56:09\r\n     -Nous avons des questions\r\n\r\n19:38:56:11  19:38:59:15\r\n   sur les d\u00e9clarations ambigu\u00ebs\r\n\r\n19:38:59:17  19:39:03:13\r\n       venues de Washington\r\n     concernant nos relations.\r\n\r\n19:39:03:15  19:39:11:05\r\n   Alors que les postes dans vos\r\nminist\u00e8res ne sont pas tous pourvus.\r\n\r\n19:39:11:15  19:39:15:15\r\n      -R\u00e9ponse diplomatique\r\n         de l'Am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:39:15:21  19:39:19:08\r\n       -Notre r\u00e9union permet\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:23:13\r\nde clarifier nos objectifs communs,\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:29:11\r\n  m\u00eame si nos approches tactiques\r\n            diff\u00e8rent.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:33:08\r\n     -Second point: la Syrie\r\n          et la frappe.\r\n\r\n19:39:33:18  19:39:40:21\r\n-De telles frappes ne doivent plus\r\n          se reproduire.\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:47:11\r\n-Moscou n'abandonnera pas Bachar\r\n   el-Assad a dit V.Poutine.\r\n\r\n19:39:47:20  19:39:50:08\r\n       -O\u00f9 sont les preuves\r\n\r\n19:39:50:10  19:39:53:05\r\n  que l'arm\u00e9e syrienne a utilis\u00e9\r\n\r\n19:39:53:07  19:39:54:21\r\n       des armes chimiques ?\r\n\r\n19:39:54:23  19:40:00:01\r\n   C'est comme en Irak en 2003,\r\nc'\u00e9tait fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:12:23\r\n   Le niveau de confiance entre\r\n  nos deux pays s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9.\r\n\r\n19:40:13:10  19:40:19:21\r\n-Un message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident\r\nrusse au ministre am\u00e9ricain ce soir.\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:27:01\r\n    -Isabelle Cornaz, bonsoir.\r\n\r\n19:40:27:05  19:40:33:01\r\n           Vu de Moscou,\r\n\r\n19:40:35:05  19:40:41:05\r\nce sentiment qu'il y a une volont\u00e9\r\n    imp\u00e9riale des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:40:42:08  19:40:45:20\r\n -Donald Trump avait dit qu'il ne\r\n   voulait pas \u00eatre le gendarme\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:49:11\r\n  du monde mais il s'est impliqu\u00e9\r\n        davantage en Syrie\r\n\r\n19:40:49:14  19:40:53:15\r\nque ce qu'avait fait Barack Obama.\r\n\r\n19:40:53:19  19:40:56:21\r\n    \u00c7a ne pla\u00eet pas \u00e0 Poutine,\r\n  qui veut mener le bal en Syrie.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:02:23\r\nAujourd'hui, Poutine a donn\u00e9 le ton\r\n       en \u00e9tant tr\u00e8s ferme.\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:09:15\r\nEn coulisse, Rex Tillerson conna\u00eet\r\nVladimir Poutine depuis longtemps.\r\n\r\n19:41:13:16  19:41:19:15\r\n      Peut-\u00eatre r\u00e9ussira-t-il\r\n     \u00e0 n\u00e9gocier quelque chose.\r\n\r\n19:41:19:19  19:41:24:11\r\n Aujourd'hui, chacun veut montrer\r\n     qu'il est le plus fort.\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:27:06\r\n  Vladimir Poutine comprend mieux\r\n         la mani\u00e8re forte.\r\n\r\n19:41:27:10  19:41:33:07\r\n        C'est ce qu'on dit.\r\n\r\n19:41:33:19  19:41:38:21\r\n Il ne s'entendait pas avec Obama.\r\n\r\n19:41:39:16  19:41:43:10\r\n   La soci\u00e9t\u00e9 Uber est au coeur\r\n     de pol\u00e9miques en Europe.\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:46:17\r\n   En Italie, l'application sera\r\n   interdite dans la p\u00e9ninsule.\r\n\r\n19:41:47:05  19:41:51:11\r\n      -Proche de la retraite,\r\nGiuseppe d\u00e9couvre les joies d'Uber.\r\n\r\n19:41:51:13  19:41:56:14\r\n      80 % de ses clients\r\n    utilisent l'application.\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:00:16\r\n La disparition d'Uber en Italie\r\n          le pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:42:01:00  19:42:07:04\r\n     -Comment va-t-on faire ?\r\n\r\n19:42:07:06  19:42:09:13\r\n   Pour ces jeunes qui ont mis\u00e9\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:12:20\r\nsur Uber, tout s'arr\u00eatera pour eux.\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:16:23\r\n     En Italie, les nouveaut\u00e9s\r\n      ne l'emportent jamais.\r\n\r\n19:42:17:07  19:42:22:08\r\n  -En Italie, le conflit avec les\r\nchauffeurs de taxi s'est aggrav\u00e9\r\n\r\n19:42:22:10  19:42:26:12\r\n quand le gouvernement a modifi\u00e9\r\n    la loi en faveur d'Uber.\r\n\r\n19:42:26:14  19:42:35:02\r\n Apr\u00e8s la d\u00e9cision du tribunal, \r\n les taxis ont gagn\u00e9 le conflit.\r\n\r\n19:42:36:02  19:42:39:14\r\n    -Le juge a appliqu\u00e9 la loi.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:43:18\r\n   Uber ne doit pas travailler.\r\n\r\n19:42:43:20  19:42:52:18\r\nS'ils veulent faire notre travail, \r\nil faut qu'ils ach\u00e8tent la licence.\r\n\r\n19:42:53:03  19:42:57:00\r\n-Pour le pr\u00e9sident de l'association\r\n            des taxis,\r\n\r\n19:42:57:02  19:43:01:04\r\n      ce n'est que la suite\r\n des d\u00e9cisions prises en Europe,\r\n\r\n19:43:01:06  19:43:03:17\r\ncomme le Danemark ou la Belgique.\r\n\r\n19:43:03:22  19:43:06:10\r\n   -En Europe, le fonctionnement\r\n\r\n19:43:06:11  19:43:09:21\r\nest diff\u00e9rent par rapport aux USA.\r\n\r\n19:43:09:23  19:43:16:17\r\nUber ne peut pas arriver et modifier\r\n les lois et les r\u00e8gles de l'Etat.\r\n\r\n19:43:17:00  19:43:20:18\r\n       -Apr\u00e8s l'interdiction\r\n        d'UberPOP en 2015,\r\n\r\n19:43:20:19  19:43:24:00\r\ntoutes les autres applications Uber\r\n\r\n19:43:24:02  19:43:27:09\r\n    sont interdites en Italie.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:29:23\r\nSi Uber ne respecte pas le jugement,\r\n\r\n19:43:30:01  19:43:34:00\r\n  elle payera 10'000 frs d'amende\r\n      par jour d'infraction.\r\n\r\n19:43:34:02  19:43:37:07\r\nLes avocats d'Uber ont fait appel.\r\n\r\n19:43:37:22  19:43:42:04\r\n -Le temps partiel et la m\u00e9decine\r\n    font un m\u00e9nage difficile.\r\n\r\n19:43:42:06  19:43:48:14\r\n    2/3 des m\u00e9decins aimeraient\r\n          en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n19:43:49:14  19:43:54:04\r\n    -Pamela Cuchard est m\u00e9decin\r\ng\u00e9n\u00e9raliste en polyclinique \u00e0 50 %.\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:59:13\r\n    Son premier choix \u00e9tait \r\n   sp\u00e9cialiste en angiologie.\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:04:09\r\n      Elle avait une place\r\n         \u00e0 temps plein.\r\n\r\n19:44:04:17  19:44:08:23\r\n    -C'\u00e9tait un 100 % ou rien.\r\n\r\n19:44:09:01  19:44:12:22\r\n        Ca faisait deux ans\r\n\r\n19:44:13:00  19:44:14:22\r\n    que j'avais cette id\u00e9e-l\u00e0.\r\n\r\n19:44:15:00  19:44:18:17\r\n     Ma carri\u00e8re \u00e9tait trac\u00e9e\r\n      dans cette direction.\r\n\r\n19:44:18:19  19:44:28:05\r\n   J'ai d\u00fb repenser \u00e0 la mani\u00e8re\r\n     d'envisager ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:35:06\r\n-Un virage pris en raison du blocage\r\n        des temps partiels.\r\n\r\n19:44:35:08  19:44:42:16\r\n Plus de deux tiers des m\u00e9decins\r\n  souhaitent un temps partiel.\r\n\r\n19:44:49:06  19:44:53:01\r\n      Pour cette m\u00e9decin, \r\n      c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:44:53:07  19:44:58:15\r\n            -Le risque\r\n    est le d\u00e9part des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:44:58:17  19:45:07:01\r\n   Les m\u00e9decins \u00e0 temps partiel\r\n       sont moins fatigu\u00e9s.\r\n\r\n19:45:07:07  19:45:12:14\r\n    -Le temps partiel d\u00e9pend\r\n        des sp\u00e9cialit\u00e9s:\r\n\r\n19:45:17:18  19:45:22:04\r\n            Au CHUV,\r\non tente d'inverser la tendance.\r\n\r\n19:45:22:10  19:45:25:14\r\n-On doit s'adapter au temps partiel\r\n\r\n19:45:25:16  19:45:30:05\r\n     pour garder des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:45:30:07  19:45:35:18\r\n         Il y a deux temps\r\n     dans la vie des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:45:35:20  19:45:41:14\r\n       Une formation intense\r\n  les deux-trois premi\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:46:18\r\n      pour acqu\u00e9rir la base.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:53:05\r\n Apr\u00e8s, il peut prendre du temps.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:56:08\r\n      -Aujourd'hui encore,\r\n       dans les esprits,\r\n\r\n19:45:56:10  19:46:03:03\r\n         un bon m\u00e9decin\r\n     doit faire ses heures.\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:11:12\r\n-Ce soir, dans \"Infrarouge\", il sera\r\nquestion de la p\u00e9nurie de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:46:12:17  19:46:17:00\r\n     Les \u00e9lections vaudoises\r\n      ont lieu le 30 avril.\r\n\r\n19:46:17:02  19:46:21:16\r\n    C'est le d\u00e9partement dirig\u00e9\r\n     par A-C.Lyon qui s'en va.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:26:14\r\n       Et c'est une r\u00e9forme\r\n   qui a suscit\u00e9 la controverse.\r\n\r\n19:46:27:07  19:46:31:14\r\n        -L'\u00e9cole vaudoise\r\n       a mal \u00e0 sa r\u00e9forme.\r\n\r\n19:46:31:16  19:46:36:16\r\n   La loi sur l'enseignement\r\nobligatoire (LEO) est critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:46:36:18  19:46:39:16\r\nLe probl\u00e8me, c'est la voie g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:46:39:18  19:46:42:21\r\n          qui regroupe\r\n    les anciennes VSG et VSO.\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:46:21\r\n    Depuis 2013, on est pass\u00e9\r\n     de trois \u00e0 deux voies.\r\n\r\n19:46:47:04  19:46:49:16\r\n -La mise en oeuvre est difficile.\r\n\r\n19:46:49:18  19:46:52:20\r\n  Les enseignants sont fatigu\u00e9s.\r\n\r\n19:46:52:22  19:46:59:08\r\n L'encadrement des \u00e9l\u00e8ves de la voie\r\ng\u00e9n\u00e9rale fait face \u00e0 des difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:46:59:13  19:47:04:04\r\n-Cet ex-enseignante rempla\u00e7ante,\r\n  candidate au Grand Conseil,\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:06:07\r\n       est contre la LEO.\r\n\r\n19:47:06:12  19:47:11:03\r\n-La LEO met en p\u00e9ril l'enseignement.\r\n\r\n19:47:11:09  19:47:18:11\r\n       -1'121 enseignants\r\n   ont r\u00e9pondu \u00e0 son sondage.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:21:11\r\n       -92 % des enseignants\r\n\r\n19:47:21:13  19:47:24:07\r\n   sont insatisfaits de la LEO.\r\n\r\n19:47:24:12  19:47:27:04\r\n  -Que faire de cette r\u00e9forme ?\r\n\r\n19:47:27:06  19:47:31:16\r\nDeux candidats au Conseil d'Etat\r\n ont rejoint les bancs d'\u00e9cole\r\n\r\n19:47:31:18  19:47:34:23\r\n       pour noter la LEO.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:38:05\r\n   5 sur 6 pour la socialiste.\r\n\r\n19:47:38:17  19:47:41:05\r\n        -La loi est bonne.\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:44:07\r\n       Elle permet de faire\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:48:04\r\n des transitions entre les voies.\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:52:11\r\n    -Le candidat UDC met 4,5.\r\n\r\n19:47:52:22  19:47:55:09\r\n        -On se rend compte\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:58:20\r\n  que la voie g\u00e9n\u00e9rale a tendance\r\n\r\n19:47:58:22  19:48:01:10\r\n   \u00e0 \u00eatre plus faible qu'avant.\r\n\r\n19:48:01:15  19:48:06:13\r\n-Mais pas question de r\u00e9introduire\r\n          la 3\u00e8me voie.\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:12:18\r\nLes deux candidats sont d'accord\r\n        sur les rem\u00e8des.\r\n\r\n19:48:13:02  19:48:20:14\r\n-En redonnant une structure de classe\r\n   et en renfor\u00e7ant les p\u00e9riodes\r\n\r\n19:48:20:16  19:48:25:11\r\n          d'enseignement\r\n     avec le ma\u00eetre principal,\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:29:11\r\n        ce sera b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n19:48:29:17  19:48:37:13\r\n -Donner la possibilit\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves\r\n      de se r\u00e9unir davantage\r\n\r\n19:48:37:15  19:48:40:02\r\n    en tout cas pour les maths,\r\n           le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:48:40:04  19:48:42:10\r\n    On pourrait rassembler plus\r\n            les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:48:42:17  19:48:45:11\r\n-Certains veulent balayer la LEO.\r\n\r\n19:48:45:19  19:48:48:06\r\n       -Il faut la r\u00e9former.\r\n\r\n19:48:48:08  19:48:51:04\r\n Si \u00e7a ne donne pas satisfaction,\r\n\r\n19:48:51:06  19:48:54:22\r\n     revenons \u00e0 une 3\u00e8me voie.\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:58:15\r\n   -Un seul enseignant contact\u00e9\r\n\r\n19:48:58:17  19:49:01:17\r\n      a accept\u00e9 de s'exprimer\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:06:00\r\nmais le d\u00e9partement de l'Information\r\nlui a demand\u00e9 de ne pas donner suite.\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:09:19\r\n   -Le climat est tendu entre\r\n     enseignants et canton.\r\n\r\n19:49:09:21  19:49:14:17\r\n Le successeur d'A-C.Lyon devra\r\n     r\u00e9tablir la confiance.\r\n\r\n19:49:15:07  19:49:22:02\r\n-Habiter pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Zurich\r\n     ne va pas sans d\u00e9sagr\u00e9ment.\r\n\r\n19:49:22:04  19:49:31:18\r\n    27,7 millions de personnes\r\n     y ont transit\u00e9 en 2016.\r\n\r\n19:49:32:13  19:49:38:15\r\n    -A 06h00, Adolf Spoerri\r\n  est r\u00e9veill\u00e9 par les avions.\r\n\r\n19:49:38:17  19:49:44:22\r\n  Malgr\u00e9 les fen\u00eatres ferm\u00e9es,\r\n  il entend les gros porteurs.\r\n\r\n19:49:45:00  19:49:49:12\r\nDepuis l'interdiction de certains\r\n   atterrissages en Allemagne,\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:55:16\r\nle sud de l'a\u00e9roport de Zurich subit\r\ndes nuisances au-dessus des normes.\r\n\r\n19:49:56:16  19:50:01:14\r\n -On doit attendre pour se parler.\r\n\r\n19:50:01:16  19:50:08:23\r\n        Ce qui me d\u00e9range,\r\n   c'est la violation du droit.\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:11:16\r\n     Selon le plan directeur,\r\n\r\n19:50:11:17  19:50:15:05\r\n  les survols sont interdits ici.\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:19:11\r\n      -Le sud de l'a\u00e9roport\r\n        est tr\u00e8s peupl\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:12  19:50:24:08\r\n  Pas de d\u00e9m\u00e9nagement possible\r\n dans les quartiers populaires.\r\n\r\n19:50:24:14  19:50:30:12\r\n-Il y a plus d'avions et ils volent\r\n  apr\u00e8s la limite fix\u00e9e de 23h00.\r\n\r\n19:50:30:14  19:50:32:15\r\n         -On s'y habitue.\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:39:16\r\n   -En 2016, 62'000 personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rang\u00e9es par les avions.\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:44:03\r\n  Il est dur de faire respecter\r\n  la limite de 47'000 personnes\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:47:10\r\n  fix\u00e9e par un vote populaire.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:50:04\r\n     -Il y a une augmentation\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:52:14\r\n de la population dans cette zone.\r\n\r\n19:50:52:16  19:50:57:07\r\n    C'est ce que nous voulons, \r\n   mais \u00e7a conduit \u00e0 un dilemme.\r\n\r\n19:50:57:12  19:51:01:04\r\n      -Le trafic augmentera\r\n        de 1,5 % par an.\r\n\r\n19:51:01:06  19:51:03:11\r\n       Pour son directeur,\r\n\r\n19:51:03:12  19:51:07:11\r\n        la solution passe\r\npar le renouvellement des flottes.\r\n\r\n19:51:07:16  19:51:10:21\r\n -Tout nouvel avion consomme moins\r\n\r\n19:51:11:00  19:51:15:10\r\nde k\u00e9ros\u00e8ne et fait moins de bruit.\r\n\r\n19:51:15:15  19:51:19:13\r\n-Pour les associations de riverains,\r\n         \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n19:51:19:15  19:51:25:03\r\n     Pour eux, les Allemands\r\n    ont pris trop de pouvoir.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:28:11\r\n  -Mme Leuthard doit ren\u00e9gocier.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:31:09\r\n         Selon une \u00e9tude,\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:37:16\r\n   l'a\u00e9roport de Zurich ne cause\r\n   aucune nuisance en Allemagne.\r\n\r\n19:51:39:08  19:51:42:13\r\n    -A Gen\u00e8ve, les riverains\r\n       luttent \u00e9galement.\r\n\r\n19:51:42:15  19:51:45:12\r\n L'exp\u00e9rience zurichoise montre\r\n\r\n19:51:45:14  19:51:51:01\r\n    la difficult\u00e9 de limiter\r\n   l'expansion des a\u00e9roports.\r\n\r\n19:51:52:23  19:51:59:17\r\n         -Antoine Jaquier,\r\n    romancier vaudois \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:59:19  19:52:06:04\r\nIl avait publi\u00e9 un roman, compar\u00e9 \r\n\u00e0 l'histoire du sadique de Romont.\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:10:11\r\n Son troisi\u00e8me ouvrage s'intitule\r\n     \"L\u00e9g\u00e8re et court v\u00eatue\".\r\n\r\n19:52:12:06  19:52:16:11\r\n     -\"L\u00e9g\u00e8re et court v\u00eatu\",\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:22:02\r\n      c'est la g\u00e9n\u00e9ration Y,\r\n la marginalit\u00e9 et Philippe Djian.\r\n\r\n19:52:22:04  19:52:26:07\r\n          Je m'explique:\r\n  la g\u00e9n\u00e9ration Y pour commencer.\r\n\r\n19:52:26:09  19:52:32:03\r\n Comme le youtuber Hugo tout seul,\r\n\r\n19:52:35:11  19:52:38:06\r\n        l'h\u00e9ro\u00efne du roman\r\n    fait partie des 15-30 ans.\r\n\r\n19:52:38:08  19:52:43:04\r\n   Elle vit des revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\r\n         par ses vid\u00e9os.\r\n\r\n19:52:43:06  19:52:46:09\r\n   Les Y sont cette g\u00e9n\u00e9ration \r\n  moins ais\u00e9e que la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:52:46:11  19:52:50:15\r\n       Le 13 novembre 2015,\r\n elle va devenir adulte d'un coup.\r\n\r\n19:52:50:17  19:52:53:23\r\n      Comment rester l\u00e9g\u00e8re ?\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:56:09\r\n   La marginalit\u00e9 dans ce roman:\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:04:03\r\nle monde de la nuit, la prostitution,\r\n     l'enfer du jeu et la mafia.\r\n\r\n19:53:04:05  19:53:07:05\r\n           En contraste\r\n  avec la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n19:53:07:07  19:53:12:19\r\nAntoine Jaquier avait trait\u00e9 l'enfer\r\n  de la toxicomanie dans un livre.\r\n\r\n19:53:12:21  19:53:18:04\r\n Un int\u00e9r\u00eat en lien avec ses 20 ans\r\nd'exp\u00e9rience dans le travail social.\r\n\r\n19:53:18:06  19:53:21:11\r\n          Philippe Djian,\r\n     mentor d'Antoine Jaquier,\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:24:14\r\n     parlait d'Antoine Jaquier\r\n        sur France culture.\r\n\r\n19:53:34:12  19:53:36:19\r\n         Antoine Jaquier,\r\n      on ne parle que de lui.\r\n\r\n19:53:36:23  19:53:38:17\r\n         Il est \u00e9crivain.\r\n\r\n19:53:38:19  19:53:39:06\r\n *-Antoine Jaquier, jeune \u00e9crivain\r\n  suisse dont on parle beaucoup.\r\n\r\n19:53:47:13  19:53:52:01\r\n     -Il est chevelu et barbu.\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:55:13\r\nIl fait partie de la jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n     qui essaie de d\u00e9poussi\u00e9rer\r\n\r\n19:53:55:17  19:53:59:07\r\n        notre litt\u00e9rature.\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:02:18\r\n         -La g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n\r\n19:54:02:22  19:54:07:12\r\n aurait pu \u00eatre le titre du livre.\r\n\r\n19:54:07:16  19:54:13:14\r\n   Elle est adulte aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:15:18  19:54:18:23\r\n   Ce qui m'int\u00e9resse, c'est la\r\n  diff\u00e9rence entre les marginaux\r\n\r\n19:54:19:03  19:54:22:18\r\n    et ce que l'on dit normaux.\r\n\r\n19:54:22:22  19:54:26:20\r\n       Djian, c'est le style\r\n         qui m'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:54:27:00  19:54:31:04\r\n   J'essaie d'utiliser l'\u00e9poque\r\n     pour \u00e9crire mes romands.\r\n\r\n19:54:31:08  19:54:34:04\r\n       -Ce n'est pas l\u00e9ger.\r\n\r\n19:54:34:08  19:54:37:11\r\n   -Mais je vous le recommande.\r\n\r\n19:54:42:01  19:54:44:06\r\n    -La g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses\r\n        ne se d\u00e9ment pas.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:46:17\r\n       Pour les victimes de \r\n       la famine en Afrique,\r\n\r\n19:54:46:19  19:54:49:11\r\n       la Cha\u00eene du Bonheur \r\n      a r\u00e9colt\u00e9 8,7 millions.\r\n\r\n19:54:50:15  19:54:54:12\r\n  Les enfants demandent souvent \r\n  pourquoi les z\u00e8bres sont ray\u00e9s\r\n\r\n19:54:54:14  19:54:56:20\r\n     ou les gu\u00e9pards tachet\u00e9s.\r\n\r\n19:54:56:22  19:55:01:16\r\nDes chercheurs genevois ont cherch\u00e9 \u00e0\r\n comprendre les couleurs des l\u00e9zards\r\n\r\n19:55:01:18  19:55:04:10\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique.\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:09:11\r\nLes observations sont fascinantes.\r\n\r\n19:55:10:12  19:55:16:13\r\n     -Des motifs \u00e9tonnants, \r\n    sym\u00e9triques, hypnotiques.\r\n\r\n19:55:16:15  19:55:20:03\r\n    Des couleurs qui changent\r\n        au fil du temps,\r\n\r\n19:55:20:05  19:55:24:00\r\n       comme s'il y avait\r\n    une logique myst\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:55:24:02  19:55:27:17\r\n   C'est avec ce l\u00e9zard ocell\u00e9\r\n      que tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:55:27:19  19:55:31:18\r\n         Les chercheurs\r\n  l'ont observ\u00e9 pendant 4 ans.\r\n\r\n19:55:31:20  19:55:34:13\r\n  Gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me robotique,\r\n\r\n19:55:34:15  19:55:40:22\r\nils ont reconstruit la g\u00e9om\u00e9trie 3D\r\net la couleur du r\u00e9seau d'\u00e9cailles.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:20\r\n        -Jeune, cet animal\r\n\r\n19:55:45:22  19:55:49:00\r\n      a une coloration brune.\r\n\r\n19:55:49:01  19:55:52:01\r\n       Et puis les \u00e9cailles\r\n       changent de couleur\r\n\r\n19:55:52:02  19:55:55:16\r\ntout au long de la vie de l'animal.\r\n\r\n19:55:55:18  19:56:00:16\r\n   Quand on observe la disposition\r\ndes \u00e9cailles, ce n'est pas al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:56:00:18  19:56:04:11\r\nMa premi\u00e8re id\u00e9e, c'est qu'il s'agit\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:08:01\r\n    d'un changement de couleur\r\n       pour chaque \u00e9caille\r\n\r\n19:56:08:03  19:56:11:20\r\n     qui d\u00e9pend de la couleur\r\n   des voisins de cette \u00e9caille.\r\n\r\n19:56:12:02  19:56:14:00\r\n   -Et \u00e7a, c'est tr\u00e8s bizarre.\r\n\r\n19:56:14:02  19:56:17:07\r\nNormalement, ce sont ces \u00e9quations\r\n\r\n19:56:17:09  19:56:22:11\r\n  qui expliquent les motifs des\r\nanimaux: les \u00e9quations de Turing.\r\n\r\n19:56:22:13  19:56:25:23\r\n Sauf que l\u00e0, \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n19:56:26:01  19:56:28:08\r\n    Les colorations du l\u00e9zard\r\n\r\n19:56:28:10  19:56:31:06\r\n         correspondent\r\n    \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:34:10\r\n  invent\u00e9 par John von Neumann.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:38:18\r\nIl a imagin\u00e9 des quadrillages dans \r\nlesquels chaque carr\u00e9 change d'\u00e9tat\r\n\r\n19:56:38:20  19:56:41:05\r\n   en fonction du comportement\r\n         de ses voisins.\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:45:04\r\n C'est un automate cellulaire, \r\n un syst\u00e8me de calcul th\u00e9orique\r\n\r\n19:56:45:06  19:56:47:16\r\n   mod\u00e9lisable par ordinateur.\r\n\r\n19:56:47:23  19:56:54:19\r\n-C'est surprenant de retrouver sur la\r\npeau d'un animal un syst\u00e8me de calcul\r\n\r\n19:56:54:21  19:56:58:11\r\n        qui \u00e9tait utilis\u00e9\r\n pour d\u00e9velopper les ordinateurs.\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:01:14\r\n          -Maintenant,\r\n    il s'agit de comprendre.\r\n\r\n19:57:01:21  19:57:05:18\r\n     -Je pars de l'hypoth\u00e8se\r\n  que nous pourrions transformer\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:12:08\r\n   les \u00e9quations de Turing en un\r\ncomportement d'automate cellulaire.\r\n\r\n19:57:12:13  19:57:16:04\r\n       -Hypoth\u00e8se v\u00e9rifi\u00e9e\r\n      par ce math\u00e9maticien.\r\n\r\n19:57:16:06  19:57:20:15\r\nIl a r\u00e9ussi \u00e0 modifier les formules\r\n     pour d\u00e9crire la r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n19:57:20:17  19:57:24:21\r\n en prenant en compte la pr\u00e9sence\r\ndes \u00e9cailles et de leur \u00e9paisseur.\r\n\r\n19:57:25:03  19:57:27:22\r\n  -C'est le but des scientifiques\r\n\r\n19:57:28:00  19:57:31:12\r\n      d'expliquer la nature.\r\n\r\n19:57:31:14  19:57:36:13\r\n         C'est un exemple\r\n      qui a l'air compliqu\u00e9,\r\n\r\n19:57:36:15  19:57:39:22\r\nmais le m\u00e9canisme est tr\u00e8s simple.\r\n\r\n19:57:40:06  19:57:44:05\r\n  -C'est la premi\u00e8re fois que\r\nle concept d'automate cellulaire\r\n\r\n19:57:44:07  19:57:48:14\r\n  trouve une r\u00e9alit\u00e9 biologique\r\n  et que de nouvelles \u00e9quations\r\n\r\n19:57:48:16  19:57:55:03\r\npermettent d'expliquer la coloration\r\n  fascinante de certains animaux.\r\n\r\n19:58:06:16  19:58:09:12\r\n           -A Dortmund,\r\n la piste du terrorisme islamiste\r\n\r\n19:58:09:16  19:58:14:00\r\n          est privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:58:14:04  19:58:18:13\r\nUne explosion a cibl\u00e9 le quart\r\n     des joueurs de football.\r\n\r\n19:58:18:17  19:58:22:18\r\nCe soir, le match a pu avoir lieu.\r\n\r\n19:58:22:22  19:58:26:11\r\nAnne Maillet, la force des symboles.\r\n\r\n19:58:26:15  19:58:30:01\r\n La derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait Berlin\r\n        au march\u00e9 de No\u00ebl.\r\n\r\n19:58:30:05  19:58:32:12\r\n      Ce soir, le football, \r\n      une autre institution.\r\n\r\n19:58:32:16  19:58:34:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:58:34:23  19:58:37:12\r\nC'est effectivement un nouveau choc\r\n\r\n19:58:37:16  19:58:42:08\r\n     pour le monde du football\r\n     qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 hier soir,\r\n\r\n19:58:42:11  19:58:45:10\r\n    mais aussi pour l'ensemble \r\n    de la population allemande.\r\n\r\n19:58:45:13  19:58:49:16\r\nDepuis l'attaque du march\u00e9 de No\u00ebl\r\n au mois de d\u00e9cembre, la crainte\r\n\r\n19:58:49:20  19:58:54:04\r\n    d'un attentat islamiste est\r\n    omnipr\u00e9sente dans le pays.\r\n\r\n19:58:54:08  19:58:59:00\r\n Cette attaque contre le Borussia\r\n             Dortmund\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:02:10\r\n   vient renforcer ses craintes.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:04:17\r\n    Tout au long de la journ\u00e9e,\r\n           les joueurs,\r\n\r\n19:59:04:22  19:59:06:13\r\n   \u00e9branl\u00e9s par ces \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n19:59:06:17  19:59:10:10\r\nont re\u00e7u des messages de solidarit\u00e9;\r\n  le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n19:59:10:13  19:59:14:21\r\n      s'est rendu \u00e0 Dortmund\r\n\r\n19:59:15:01  19:59:20:10\r\n  pour assister \u00e0 ce match, plac\u00e9\r\n     sous haute surveillance.\r\n\r\n19:59:20:13  19:59:24:07\r\n Il rev\u00eat une dimension symbolique\r\npour tous les Allemands qui veulent\r\n\r\n19:59:24:11  19:59:28:19\r\n    montrer qu'il ne c\u00e8dent pas\r\n           \u00e0 la panique.\r\n\r\n19:59:28:23  19:59:34:21\r\n   -Voici les derniers attentats\r\n           en Allemagne.\r\n\r\n19:59:35:19  19:59:39:11\r\nEst-ce que les autorit\u00e9s allemandes\r\n             d\u00e9ploient\r\n\r\n19:59:39:14  19:59:41:23\r\n   des moyens policiers nouveaux\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:46:23\r\n        pour mieux frapper\r\n    les candidats islamistes ?\r\n\r\n19:59:47:03  19:59:49:22\r\n  -Depuis les attentats en 2016,\r\n      le niveau de vigilance\r\n\r\n19:59:50:02  19:59:56:00\r\n est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans le pays.\r\n\r\n19:59:56:04  19:59:59:11\r\n   Berlin \u00e0 renforc\u00e9 son arsenal\r\n       juridique pour lutter\r\n\r\n19:59:59:14  20:00:02:16\r\n  contre le terrorisme: ils ont \r\n augment\u00e9 les effectifs de police\r\n\r\n20:00:02:20  20:00:04:23\r\n       et de renseignements.\r\n   Mais il n'y a pas de risque 0\r\n\r\n20:00:05:03  20:00:07:13\r\n             en la mati\u00e8re.\r\n\r\n20:00:07:17  20:00:08:18\r\n       L'Allemagne le sait.\r\n\r\n20:00:08:22  20:00:14:20\r\n  Elle est une cible privil\u00e9gi\u00e9e\r\n            de Daech.\r\n\r\n20:00:16:04  20:00:19:01\r\nUne attaque islamiste peut arriver\r\n          \u00e0 tout moment\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:21:22\r\n    car le nombre d'islamistes\r\n    potentiellement dangereux\r\n\r\n20:00:22:02  20:00:24:05\r\n      augmente dans le pays.\r\n\r\n20:00:24:09  20:00:27:00\r\n     Ils seraient actuellement\r\n           environ 600.\r\n\r\n20:00:29:00  20:00:33:08\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:33:10  20:00:39:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    M-C.Essade, F.Froidevaux,\r\n R.Katiyunguruza, G.Quoex, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030691\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:51) [88%] : \r\nLa cha\u00eene emploie 500 personnes l'\u00e9v\u00e9nement rappelle d'autres difficult\u00e9s dans le secteur en Suisse celle qu'avait rencontr\u00e9 Bata et sweat-shirt, voici les antennes plac\u00e9es sous nos pieds, elles sont fix\u00e9es sous les bouches d'\u00e9gout, la technique est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'essai \u00e0 Lausanne, il s'agit d'\u00e9viter des oppositions provoque les antennes sur les toits et de d\u00e9velopper le r\u00e9seau mobile, les temps sont rudes pour B\u00e9linda Benchikh \u00e9limin\u00e9s du tournoi de Bienne, la championne de 20 ans accumule les insucc\u00e8s et rappellent combien ces carri\u00e8res sont fragiles, m\u00eame pour une championne aussi prometteuse et puis ces observations fascinantes sur les couleurs du l\u00e9zard il faut recourir \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique diff\u00e9rents pour les expliquer la science d\u00e9j\u00e0 passionn\u00e9 pour les motifs des z\u00e8bres ou des gu\u00e9pards la question renvoie au myst\u00e8re de la cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:01 > 0:01:02) [88%] : \r\n\u00e0 nous entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:12 > 0:01:13) [77%] : \r\nCe montant Isabelle hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:01:15 > 0:01:15) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:03:48) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les bombes employ\u00e9es contre l'\u00e9quipe de football de Dortmund avait une puissance explosive de 100 m\u00e8tres il n'y a pas de morts, mais l'\u00e9motion est tr\u00e8s vive dans toute l'Allemagne, la police a arr\u00eat\u00e9 en suspects de la mouvance islamiste, le mot est prononc\u00e9 par Vladimir Poutine et relations avec les \u00c9tats-Unis sont, je cite, Rex Tillerson faisaient le voyage de Moscou, le Kremlin refuse de l\u00e2cher Bachar El-Assad, ce serait, dit-il, laisser le Champ libre aux islamistes, nous serons en Direct \u00e0 Moscou avec Isabelle, la marque Yendi fait une demande en faillite, la cha\u00eene de v\u00eatements emploie 500 personnes l'\u00e9v\u00e9nement rappelle d'autres difficult\u00e9s dans le secteur en Suisse celle qu'avait rencontr\u00e9 Bata Switch, voici les antennes plac\u00e9es sous nos pieds, elles sont fix\u00e9es sous les bouches d'\u00e9gout, la technique est \u00e0 l'essai d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Lausanne, il s'agit d'\u00e9viter les oppositions que provoquent les antennes sur les toits et de d\u00e9velopper le r\u00e9seau mobile, les temps sont durs pour B\u00e9linda Benchikh \u00e9limin\u00e9s du tournoi de Bienne, la championne de 20 ans accumule les insucc\u00e8s et rappellent combien ces carri\u00e8res sont fragiles, m\u00eame pour une championne, aussi dou\u00e9 et prometteuse et puis ces observations fascinantes sous les couleurs du l\u00e9zard il faut recourir \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique diff\u00e9rents : la science c'est d\u00e9j\u00e0 passionn\u00e9 pour les motifs des z\u00e8bres ou des gu\u00e9pards et la question renvoie myst\u00e8re de la cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:50 > 0:04:10) [90%] : \r\nIl n'y a pas eu de morts \u00e0 Dortmund mais la chance il y a contribu\u00e9, une tige m\u00e9tallique a fini dans l'appuie-t\u00eate du bus de l'\u00e9quipe de foot vis\u00e9 par l'attentat, les bombes \u00e9taient puissantes et ce soir, l'Allemagne, mesure l'ampleur du danger terroriste, l'enqu\u00eate est en cours, un homme proche de la mouvance islamiste est suspect, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, Olivier KOHLER.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:11 > 0:04:32) [88%] : \r\nLes vitres blind\u00e9es ont presque toutes vol\u00e9es, on la souffl\u00e9s par 3 bombes dissimul\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de la route menant au stade, il \u00e9tait 19 heures pass\u00e9es de 15 minutes hier co\u00fbte le bus de Borussia tout juste parti de l'h\u00f4tel o\u00f9 s'\u00e9tait isol\u00e9 l'\u00e9quipe avant d'affronter Monaco a \u00e9t\u00e9 brutalement stopp\u00e9 dans sa course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:43) [91%] : \r\nIl y a eu une \u00e9norme explosion, j'\u00e9tais assis dans la rang\u00e9e du fond, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bartra, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des \u00e9clats de la vitre arri\u00e8re apr\u00e8s l'explosion, on s'est tous baiss\u00e9 ou allong\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:44 > 0:05:04) [91%] : \r\nLes joueurs sont rapidement secourus et \u00e9vacu\u00e9s par la police, international espagnol Marc Bartra est s\u00e9rieusement bless\u00e9es par l'explosion, le public \u00e9tait \u00e9vacu\u00e9 du stade en \u00e9tat d'alerte la police voit son enqu\u00eate s'orienter rapidement vers un attentat terroriste, frapp\u00e9e du sceau de l'Islam radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:24) [86%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre fantastique alors c'\u00e9tait islamiste et je ne Spectrum et les 2 suspects de la mouvance islamiste, font l'objet de poursuites p\u00e9nales et d'une enqu\u00eate d'Londos sont nous avons perquisitionn\u00e9 les appartements des 2 suspects fait face l'un d'entre eux a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et mis en garde \u00e0 vue qui Int Amtrak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:30) [96%] : \r\nUn nouvel attentat sur sol allemand, un coup dur pour Angela Merkel, en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:30 > 0:05:36) [92%] : \r\nCritiqu\u00e9 pour son absence de r\u00e9activit\u00e9, elle s'est exprim\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:43) [89%] : \r\nBarnes, nous sommes tous horrifi\u00e9s par la r\u00e9pugnante attaque \u00e0 l'explosif commis hier contre le bus de l'\u00e9quipe de Borussia Dort pied de votre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:44 > 0:05:56) [87%] : \r\nLe match se rejoue en ce moment m\u00eame sous haute surveillance, Borussia choqu\u00e9s mais d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 ne pas c\u00e9der au monast\u00e8re au risque qui, depuis plusieurs mois, s\u00e8me la terreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:58 > 0:06:16) [95%] : \r\nVoil\u00e0 et nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement en fin de journal en Direct \u00e0 Berlin, la cha\u00eene de magasins de v\u00eatements Yendi a fait une demande en faillite 500 emplois sont menac\u00e9s en Suisse, dont une centaine \u00e0 Fribourg, c'est une nouvelle difficult\u00e9 dans un secteur affect\u00e9 notamment par la concurrence du commerce en ligne Yoann Metris Val\u00e9rie Julio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:17 > 0:06:43) [89%] : \r\nManque de liquidit\u00e9s, cumul de poursuites, absence de r\u00e9approvisionnement dans les magasins, c'en \u00e9tait trop pour Yendi, la soci\u00e9t\u00e9 Bull was en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re a finalement demand\u00e9 l'ouverture d'une proc\u00e9dure de faillite, la centaine de boutiques que compte la cha\u00eene risquent donc de dispara\u00eetre et avec elles, 500 emplois sont menac\u00e9s \u00e0 travers la Suisse pourtant la semaine derni\u00e8re encore, la direction se montrer rassurant dans un courriel adress\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es, un geste inacceptable selon le syndicat Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:06:57) [90%] : \r\n\u00e7a confine au mensonge Claude par omission pour le moins de pas clairement inform\u00e9s les salari\u00e9s c'est pas transparent et ce n'est pas responsable, cela a pour cons\u00e9quence que le personnel peut prendre ses dispositions et \u00e7a les met dans les difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:57 > 0:07:44) [92%] : \r\nLa direction de Yendi n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, par voie de communiqu\u00e9 elle indique avoir tout essay\u00e9 pour assainir sa situation financi\u00e8re, le groupe a tent\u00e9 de trouver un nouveau repreneur en vain la direction invoque un march\u00e9 particuli\u00e8rement difficile pour expliquer l'impasse dans laquelle elle se trouve aujourd'hui victime du commerce en ligne du franc fort et du tourisme d'achat, le commerce de d\u00e9tail, notamment dans l'industrie textile est une branche extr\u00eamement fragile aujourd'hui en avril 2016, le groupe lausannois Bata a ferm\u00e9 une trentaine de succursales 175 emplois perdus au passage un mois plus tard, c'est l'entreprise vaudoise sweat-shirt qui annon\u00e7ait sa faillite et la perte de 55 emplois, avec qui elle dit, ce sont 120 postes menac\u00e9s, rien qu'\u00e0 Fribourg, un nouveau coup dur pour le canton, d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 ces derniers mois par plusieurs licenciements, le directeur de l'\u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9tranger, actuellement, d\u00e9plore cette situation mais reste confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:07:44 > 0:08:02) [83%] : \r\nC'est une crise nouvelle et puis nous sommes \u00e9videmment tr\u00e8s sensible \u00e0 la situation, il a pas mal de projets qui sont en pipeline, malheureusement on ne peut pas encore les annoncer, je suis extr\u00eamement confiant que, ici, ici, que je quand m\u00eame si transmettre \u00e0 la presse des bonnes nouvelles par rapport \u00e0 la cr\u00e9ation et des nouvelles quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:02 > 0:08:05) [94%] : \r\nLa direction de Yendi et les syndicats ont rendez- vous mardi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:07 > 0:08:26) [90%] : \r\nOn reparle des antennes relais du r\u00e9seau mobile le sujet passionnel, d'une part les usagers qui se plaignent de coupures de r\u00e9seau d\u00e9faillant ou surcharg\u00e9s de l'autre des oppositions r\u00e9guli\u00e8re aux antennes par crainte des ondes, voici une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'antennes, elles sont plac\u00e9es sous nos pieds vous men\u00e9e \u00e0 Berne et \u00e0 Lausanne Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:27 > 0:08:45) [89%] : \r\nUne banale plaques d'\u00e9gout dans une rue de Berne \u00e0 peine plus large qu'une pizza, pourtant, pourtant ce couvert qui dissimule des antennes de t\u00e9l\u00e9phone de la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, l'id\u00e9e de Swisscom se retrouve dans plusieurs villes, profiter des puits existants pour y installer un r\u00e9seau de fibre de verre, reli\u00e9s \u00e0 une antenne souterraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:47 > 0:08:59) [87%] : \r\nL'on monte du sel \u00e0 nos collaborateurs qui a eu cette id\u00e9e, pourquoi ne pas utiliser l'infrastructure \u00e0 disposition ici le raccordement est d\u00e9j\u00e0 existants, mais il faut bien le dire, l'installation technique est tr\u00e8s exigeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:59 > 0:09:17) [91%] : \r\nL'op\u00e9ration est d\u00e9licate car des camions de plusieurs tonnes peuvent rouler sur ces couvercles au m\u00eame moment l'\u00e9metteur, ce morceau de plastique blanc situ\u00e9 au milieu doit pouvoir snob\u00e9 le couvercle de m\u00e9tal pour \u00e9mettre mais pour Swisscom, les avantages sont multiples : aucune autorisation particuli\u00e8re exig\u00e9e, hormis le feu Vert de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:17 > 0:09:25) [93%] : \r\nQui est-ce mais donc cette installation est avant tout pens\u00e9 pour occuper un espace o\u00f9 il y a beaucoup de monde, o\u00f9 la demande de connexion avec les t\u00e9l\u00e9phones et forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:26 > 0:09:34) [89%] : \r\nSous terre, l'antenne rayonne moins fortement que celles sur les toits, avec une force comparable \u00e0 3 portables n'emp\u00eache ses opposants restent tr\u00e8s sceptiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:37 > 0:09:48) [88%] : \r\nMais c'est sans faute, j'ai d'abord pens\u00e9 qu'ils avaient perdu toute d\u00e9cence face aux gens, j'ai tout de suite pens\u00e9 aux b\u00e9b\u00e9s dans les poussettes qui peuvent se retrouver immobilis\u00e9 directement sur ses antennes prend cri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:49 > 0:09:58) [92%] : \r\nCes installations existent dans plusieurs villes dont Lausanne o\u00f9 5 sont \u00e0 l'essai \u00e0 Berne, les autorit\u00e9s promettent de signaler ces sites d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:59 > 0:10:10) [91%] : \r\nTaina lutte nous comprenons les personnes qui sont tr\u00e8s sensibles, elles doivent pouvoir conna\u00eetre le remplacement cette cr\u00e8me Swisscom envisage pour les prochains mois, une trentaine d'installation \u00e0 Gen\u00e8ve et autant \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:16 > 0:10:36) [91%] : \r\nLes relations se refroidisse fortement entre Moscou et Washington on est tr\u00e8s loin de la complicit\u00e9 suppos\u00e9e entre Poutine et tr\u00f4ne que beaucoup d'analystes croyaient voir Vladimir Poutine estime que, je cite, les Liens se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es, propos tenus alors que les 2 chefs de la diplomatie se voyait \u00e0 Moscou, sans cacher leur diff\u00e9rend Markel Gomer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:37 > 0:10:52) [89%] : \r\nDes visages fig\u00e9s, une poign\u00e9e de main et des regards fugaces face \u00e0 son nouvel homologue am\u00e9ricain l'exp\u00e9riment\u00e9 Sergei Lavrov se pr\u00e9pare \u00e0 une le\u00e7on de choses d'abord sur leurs relations difficiles et le ministre russe se permettent une pique sous l'oeil des cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:53 > 0:11:12) [86%] : \r\nEst ce qu'on a se r\u00e9signer douaniers moi pour \u00eatre franc, nous avons beaucoup de questions sur les d\u00e9clarations ambigu\u00ebs et contradictoires venus de Washington concernant nos relations et ses doutes surviennent alors que tous les postes au sein de votre minist\u00e8re ne sont pour l'instant pas encore pourvus par l'Otan, c'est sa peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:12 > 0:11:29) [81%] : \r\nR\u00e9ponse plus diplomatique de son interlocuteur un mailing, c'\u00e9tait Daei avec un MoDem on notre r\u00e9union tombe \u00e0 un moment important pour que nous puissions clarifier nos objectifs et nos int\u00e9r\u00eats communs m\u00eame si nos approches tactiques d'If\u00e9rouane \u00e0 attaquer qu'on peur juste ma vie d'un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:30 > 0:11:33) [96%] : \r\nSecond point, la Syrie et la frappe am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:33 > 0:11:41) [84%] : \r\nUn Pauline CPL naufrage, donc il est fondamental que de telles frappes en Syrie ne se reproduise pas, \u00e0 l'avenir, c'est beau de chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:41 > 0:11:48) [88%] : \r\nAlors, Moscou n'abandonnera pas Bachar Al-Assad, mise en garde effectu\u00e9es quelques heures plus t\u00f4t par Vladimir Poutine lui- m\u00eame, je tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:12:13) [82%] : \r\nJe veux dire de cadrer test o\u00f9 sont les preuves que l'arm\u00e9e syrienne a employ\u00e9 des armes chimiques, il n'y en a pas telle Bowie du yacht et j'\u00e9tais lithium Gado comme c'est comme en Irak en 2003 c'\u00e9tait fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces pour y envoyer des troupes, et vous, vous vous \u00eates hein, moi je ne aujourd'hui je peux dire que le niveau de confiance entre nos 2 pays, surtout au niveau de la coop\u00e9ration militaire parce que ce n'est pas am\u00e9lior\u00e9e on il s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 de gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:14 > 0:12:19) [95%] : \r\nUn message que le pr\u00e9sident russe, r\u00e9p\u00e8te ce soir de vive voix au ministre am\u00e9ricain derri\u00e8re les murs du Kremlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:23 > 0:12:30) [93%] : \r\nIsabelle qu'on a vu de Moscou, ce sentiment qu'il y a une volont\u00e9 imp\u00e9riale des \u00c9tats-Unis qui d\u00e9cid\u00e9ment continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:32 > 0:13:31) [90%] : \r\nOui un Donald Trump avait promis au d\u00e9but qu'il ne serait pas le gendarme du monde, et finalement, on voit qu'il s'est impliqu\u00e9 davantage en s\u00e9rie que ne l'avait fait, Barack Obama, ce qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 Vladimir Poutine, qui veut lui mener le bal en Syrie, d'ailleurs aujourd'hui, Vladimir Poutine, on l'a vu, a donn\u00e9 le ton de la rencontre avant m\u00eame qu'elle ait lieu en \u00e9tant tr\u00e8s tr\u00e8s ferme alors reste \u00e0 savoir ce qu'il va se passer, ce qui est en train de se passer en coulisses, on sait que Rex Tillerson conna\u00eet Vladimir Poutine de l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait patron d'ExxonMobil lorsqu'il parviendra \u00e0 n\u00e9gocier quelque chose avec Moscou, en tout cas, on en est plus \u00e0 se demander aujourd'hui si Trump et l'ami au nom de la Russie, mais on en est \u00e0 vouloir montrer, lequel des 2 est le plus fort alors est-ce que la mani\u00e8re d'agir de Donald Trump tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle de Barack Obama sera plus efficace ou non avec Moscou, on dit que Vladimir Poutine comprend mieux la mani\u00e8re forte, on dit aussi qu'il s'entendait davantage avec George Bush qu'avec Barack Obama, mais il faut rappeler que Georges Bush \u00e9tait un pr\u00e9sident tout de m\u00eame beaucoup moins impr\u00e9visibles que ne l'est Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:31 > 0:13:45) [94%] : \r\nMerci Isabelle la soci\u00e9t\u00e9 Hubert est au coeur de pol\u00e9miques dans plusieurs pays europ\u00e9ens en Italie le cas et tranch\u00e9 dimanche prochain \u00e0 minuit l'application sera interdite dans la p\u00e9ninsule, reportage \u00e0 Milan de Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:46 > 0:13:59) [95%] : \r\n\u00e0 l'approche de la retraite Giuseppe a d\u00e9couvert les joies de la technologie avec uber les personnes qui passe par l'application repr\u00e9sentent \u00e0 pr\u00e9sent 80 pourcent de ses clients, principalement des touristes l'imminente disparition du service en Italie le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:00 > 0:14:16) [80%] : \r\nIndochine : tiens, le vaccin ne cela aurait sans travail, c'est clair, comment on va faire quoi que quand m\u00eame j'ai, moi je pense surtout aux jeunes, ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de miser tout sur Hubert pour qu'il y a la preuve tout va s'arr\u00eater en Italie, y a des choses anciennes, les conseillers, il l'emporte toujours les nouveaut\u00e9s jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:17 > 0:14:35) [94%] : \r\nEn Italie, le conflit entre les taxis et les chauffeurs du beurre, a pris le visage d'une gu\u00e9rilla lorsque le gouvernement a voulu modifier la loi en faveur de la multinationale am\u00e9ricaine, retrait du projet, d\u00e9cision du tribunal de Rome, les taxis ont finalement gagn\u00e9 pour la satisfaction d'un autre Giuseppe, chauffeur de taxi \u00e0 Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:35 > 0:14:52) [90%] : \r\nJoe appel\u00e9 cantonales et c'est juste le juge a seulement appliquer la loi, on n'acceptera jamais Hubert ne doit pas travailler si Hubert veut faire mon travail, s'ils veulent prendre le salaire des taxis, alors qu'ils ach\u00e8tent ma licence au prix fort, apr\u00e8s, ils feront ce qu'ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:53 > 0:15:03) [95%] : \r\nUber n'a pas voulu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, mais pour le pr\u00e9sident de l'Association des taxis, c'est la suite logique des d\u00e9cisions d\u00e9j\u00e0 prises dans d'autres pays europ\u00e9ens comme le Danemark ou la Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:04 > 0:15:17) [85%] : \r\nIl n'y aura pas non fonctionnaires cosy en Europe, cela ne fonctionne pas comme aux \u00c9tats-Unis, nous avons une culture diff\u00e9rente, une culture mill\u00e9naire et et donc ce n'est pas possible qu'ils arrivent et veut la modifier comme bon leur semble lillois et les r\u00e8gles de droit vous les les durs, les r\u00e8gles du monstre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:17 > 0:15:37) [92%] : \r\nApr\u00e8s l'interdiction du beurre pop d\u00e9cid\u00e9e par un tribunal de Milan en 2015 c'est donc au tour du beurre Black et de toutes les applications d\u00e9riv\u00e9es qui sont interdites sur la totalit\u00e9 du territoire italien si la multinationale am\u00e9ricaine ne respectent pas le jugement, elle devra payer plus de 10000 francs d'amende par jour d'infraction, les avocats du beurre ici \u00e0 Milan, ont d\u00e9cid\u00e9 de faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:39 > 0:15:49) [83%] : \r\nLe temps partiel et la m\u00e9decine forme m\u00e9nage difficile : une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le qu'\u00e0 l'h\u00f4pital, 2 m\u00e9decins sur 3 aimeraient tant b\u00e9n\u00e9ficier demande souvent refus\u00e9 Florent mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:50 > 0:16:04) [88%] : \r\nPamela Kuchar est m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste \u00e0 50 pourcent en polycliniques ce poste, elle aime mais c'est un second choix son 1er choix c'\u00e9tait sp\u00e9cialiste en en g\u00e9ologie une place y attendait m\u00eame jusqu'\u00e0 ce qu'elle demande un temps partiel, pour s'occuper de sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:04 > 0:16:28) [90%] : \r\nEn sch\u00e9matisant un petit peu, c'\u00e9tait soit vous venez \u00e0 100 pourcent sauf mais pas \u00e7a faisait 2 ans et demi et que j'avais plus ou moins cette id\u00e9e-l\u00e0 et puis c'est vrai que ma carri\u00e8re \u00e9tait un peu toute trac\u00e9e dans cette direction, donc apr\u00e8s on n'abandonnant \u00e7a j'ai quand m\u00eame d\u00fb un peu r\u00e9fl\u00e9chi et faire repenser ma mani\u00e8re d'envisager ma carri\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:28 > 0:16:53) [91%] : \r\nUn virage que de plus en plus de m\u00e9decins sont oblig\u00e9s d'op\u00e9rer selon les groupements professionnels face au blocage des temps partiels, une \u00e9tude de l'Association des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique r\u00e9v\u00e8le que plus de 2 tiers de ses membres souhaitent un pourcentage r\u00e9duit or au CHUV ils ne sont que 28 pourcent des m\u00e9decins en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 15 pourcent ou \u00e0 juger et \u00e7a, pour cette m\u00e9decin et m\u00e8re de 4 enfants, c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:53 > 0:17:07) [87%] : \r\nLe risque \u00e9videmment que c'est ces m\u00e9decins la ils quittent la profession o\u00f9 il quitte le poste de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les m\u00e9decins \u00e0 temps partiel sont moins fatigu\u00e9s, moins \u00e9puis\u00e9 arrive moins souvent \u00e0 un stade o\u00f9 ils disent je n'en peux plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:07 > 0:17:20) [96%] : \r\nL'acc\u00e8s aux temps partiels d\u00e9pendrait des sp\u00e9cialit\u00e9s et des chefs de service au centre hospitalier Vaudois, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des psychiatres est \u00e0 temps partiel en chirurgie, \u00e0 peine 8 pourcent alors \u00e0 la direction on tente d'inverser la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:20 > 0:17:53) [89%] : \r\nOn est oblig\u00e9 de s'adapter maintenant au temps partiel, il y a aucun, aucun doute, si on veut garder des m\u00e9decins comme on a mis des ann\u00e9es \u00e0 former, mais vous voyez, il faut bien \u00e7a compte, il y a d'autres temps, dans la vie d'un m\u00e9decin, il y a le temps o\u00f9 il doit faire sa formation et l\u00e0 il a int\u00e9r\u00eat au fond \u00e0 travailler de mani\u00e8re relativement intensive les les 2 3 premi\u00e8res ann\u00e9es pour acqu\u00e9rir vraiment la base, une fois qu'il a acquis cette base, il peut un petit peu prendre de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:53 > 0:18:02) [95%] : \r\nAujourd'hui encore dans les esprits un bon m\u00e9decin doit faire ses heures et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que se situe toute la complexit\u00e9 de l'acc\u00e8s aux temps partiels chez les m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:04 > 0:18:27) [91%] : \r\nEt ce soir nous parlons des m\u00e9decins dans Infrarouge, il sera question de la p\u00e9nurie de m\u00e9decins de famille Rendez-vous \u00e0 21 heures 20 RTL sont avec Esther Mamarbachi les \u00e9lections vaudoises ont lieu le 30 avril la r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie d'\u00e9clairage, ce soir, l'\u00e9cole c'est le d\u00e9partement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dirig\u00e9 par Anne-Catherine Lyon qui s'en va et c'est une r\u00e9forme qui a suscit\u00e9 la controverse ils Imbert viennent marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:28 > 0:18:46) [87%] : \r\nL'\u00e9cole vaudoise a mal \u00e0 sa r\u00e9forme nivellement par le bas, \u00e9l\u00e8ve laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 les critiques de la L\u00e9o, la loi sur l'enseignement obligatoire sont s\u00e9v\u00e8res : le probl\u00e8me, c'est la voie g\u00e9n\u00e9rale, qui regroupe les anciennes vs G et S. O. depuis 2013, on est donc pass\u00e9 de 3 \u00e0 2 voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:47 > 0:19:00) [92%] : \r\nLa mise en oeuvre est difficile, les enseignants sont fatigu\u00e9s, pour certains, \u00e9puis\u00e9s, l'encadrement des \u00e9l\u00e8ves de la voie g\u00e9n\u00e9rale, en particulier, fait face \u00e0 des difficult\u00e9s quasi insurmontables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:00 > 0:19:06) [92%] : \r\nCette ex- enseignante rempla\u00e7ante et candidate au Grand Conseil a fait de la L\u00e9o, son cheval de bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:06 > 0:19:11) [89%] : \r\nJ'ai enseign\u00e9 6 ans et je me suis rendu compte que la L\u00e9o mettait en p\u00e9ril l'enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:11 > 0:19:18) [92%] : \r\nElle a lanc\u00e9 son propre sondage, plus de 1120 enseignants y ont r\u00e9pondu, et la sentence est sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:18 > 0:19:24) [92%] : \r\n92 pourcent des enseignants ne sont pas satisfaits de la L\u00e9o, 3 ans apr\u00e8s son application.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:38) [94%] : \r\nAlors que faire de cette r\u00e9forme est-elle si mauvaise que cela, 2 candidats au Conseil d'\u00c9tat ont accept\u00e9 de rejoindre les bancs d'\u00e9cole, nous leur avons demand\u00e9 de noter la L\u00e9o, la candidate socialiste lui met un 5 sur 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:38 > 0:19:48) [94%] : \r\nJe pense que la loi en tant que telle, elle est bonne, c'est une loi qui, \u00e0 la pause qui apporte la possibilit\u00e9 en fait de faire des transitions entre les diff\u00e9rentes voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:49 > 0:19:52) [97%] : \r\nLe candidat UDC est \u00e0 peine plus s\u00e9v\u00e8re 4 et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:52 > 0:20:01) [92%] : \r\nAlors que l'objectif \u00e9tait de supprimer la 3\u00e8me voie aujourd'hui en compte la voie g\u00e9n\u00e9rale est une voix qui qui a tendance \u00e0 \u00eatre un peu plus faible que ce qu'elle \u00e9tait avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:01 > 0:20:12) [97%] : \r\nMais pas question, ni pour l'un ni pour l'autre, de r\u00e9introduire la 3\u00e8me voie \u00e0 chaque extr\u00e9mit\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, les 2 candidats sont \u00e9tonnamment plut\u00f4t d'accord sur les rem\u00e8des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:13 > 0:20:28) [90%] : \r\nJe suis persuad\u00e9 que que ordonnant une structure de classe en travaillant sur la ma\u00eetrise de classe en renfor\u00e7ant vraiment les p\u00e9riodes d'enseignement avec Lema\u00eetre principal qui qui un r\u00e9f\u00e9rent pour pour les jeunes qui sont dans cette tranche d'\u00e2ge l\u00e0 ce sera tout b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:28 > 0:20:40) [93%] : \r\nDonner la possibilit\u00e9 en fait aux \u00e9l\u00e8ves de se r\u00e9unir davantage, en tout cas pour les maths, le fran\u00e7ais, on sait que ce sont des d\u00e9chets des branches sur lesquelles on pourrait rassembler davantage en fait les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:41 > 0:20:45) [92%] : \r\nMais certains n'ont pas peur d'envisager de balayer la L\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:45 > 0:20:55) [92%] : \r\nActuellement, il nous faut la r\u00e9former, \u00e7a sera le programme de la prochaine l\u00e9gislature, si \u00e7a ne devait pas donn\u00e9 satisfaction, alors oui la L\u00e9o pour moi c'est pas un tabou revenons alors \u00e0 une 3\u00e8me voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:55 > 0:21:15) [94%] : \r\nLa plupart des enseignants contact\u00e9s n'ont pas os\u00e9 s'exprimer face cam\u00e9ra, sur la question de la L\u00e9o, un seul a accept\u00e9, mais le d\u00e9partement de la formation lui a demand\u00e9 de ne pas donner suite un climat tendu entre enseignants et canton celui ou celle qui reprendra le flambeau d'Anne-Catherine Lyon devra certainement d'abord r\u00e9tablir la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:16 > 0:21:32) [96%] : \r\nLe reportage qui suit parle de lui- m\u00eame sur les nuisances des avions habiter pr\u00e8s des pistes de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich ne va pas sans d\u00e9sagr\u00e9ments \u00e0 la mesure du succ\u00e8s commercial 27,7 millions de personnes ont transit\u00e9 par Kloten en 2016, c'est un nouveau record Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:33 > 0:21:53) [91%] : \r\n6 heures du matin comme quasi tous les jours, Adolf Spoerri se fait r\u00e9veiller par les avions, malgr\u00e9 les fen\u00eatre s'ferm\u00e9es, toutes les 2 \u00e0 3 minutes, un gros porteur survole sa maison depuis que l'Allemagne a interdit les atterrissages par le Nord, matin et soir, le sud de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich subit des nuisances, bien au-dessus des noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:22:00 > 0:22:02) [95%] : \r\nVous voyez, on ne peut m\u00eame pas se parler, il faut \u00e0 tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:06 > 0:22:12) [89%] : \r\nMoi ce que je leur meilleur, ce qui me d\u00e9range surtout c'est que le droit est viol\u00e9, selon le plan directeur les survols, ils sont interdits ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:12 > 0:22:15) [72%] : \r\nEn Sierra une forte puis \u00e7a hausse qu\u00e9rir ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:16 > 0:22:22) [98%] : \r\nLe sud de l'a\u00e9roport est une zone tr\u00e8s peupl\u00e9e dans les quartiers populaires, pas le choix de d\u00e9m\u00e9nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:24 > 0:22:32) [87%] : \r\nC'est le flic il y a plus d'avion vole m\u00eame apr\u00e8s la limite fix\u00e9e \u00e0 23 heures le soir Martin \u00e7a va, on s'habitue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:33 > 0:22:47) [92%] : \r\nNous, en plus d'habitants sont fortement par les avions, dans le canton 62000 personnes en 2016, le gouvernement ne parvient pas \u00e0 faire respecter la limite de 47000 personnes, fix\u00e9 par un vote populaire il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:47 > 0:22:57) [87%] : \r\nEt peine FLQ la population augmente autour de l'a\u00e9roport, c'est quelque chose que nous voulons, mais c'est vrai que cela nous conduit \u00e0 un dilemme sur ici on passe Kutum toute naturelle et Gildas il est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:57 > 0:23:07) [95%] : \r\nEt le trafic devrait encore augmenter de 1,5 pourcent par an, pr\u00e9dit l'a\u00e9roport pour son directeur, la solution passe donc par un renouvellement des flottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:08 > 0:23:09) [77%] : \r\nIl \u00e9tait na\u00eff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:09 > 0:23:14) [94%] : \r\nTout nouvel avion consomme non seulement moins de k\u00e9ros\u00e8ne, mais r\u00e9duit aussi nettement le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:15 > 0:23:25) [93%] : \r\nUne Berne tight pour les associations de riverains, cela ne suffira pas, elle manifeste tous les mois pour eux, les Allemands ont pris trop de pouvoir \u00e0 Kloten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:25 > 0:23:38) [84%] : \r\nAh Point Phonandroid 30 myst\u00e8re madame Lo\u00efk tarde doit ren\u00e9gocier avec Berlin une \u00e9tude faite par les Allemands eux- m\u00eames montrent que l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich ne cause quasi aucune nuisance au sud de l'Allemagne demandent \u00e0 Berne Forum tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:39 > 0:23:49) [95%] : \r\nAlors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve les riverains luttent aussi pour r\u00e9duire les nuisances a\u00e9riennes, l'exp\u00e9rience z\u00fcrichoises montre combien il est difficile d'imposer des limites \u00e0 l'expansion des a\u00e9roports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:54 > 0:24:12) [92%] : \r\nVoici un romancier Vaudois qui encha\u00eene les succ\u00e8s en d\u00e9crivant des univers tr\u00e8s sombres Antoine Jacquier avait publi\u00e9 un texte sur la sc\u00e8ne de la drogue, puis un roman qui a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9 \u00e0 l'histoire du sadique de Romont 3\u00e8me, ouvrage il s'intitule l\u00e9g\u00e8re et court v\u00eatue, Claire Burgy, en fait, ce n'est pas vraiment l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:12 > 0:24:25) [88%] : \r\nOn peut pas dire que ce soit les Jets, si je devais le r\u00e9sumer \u00e0 3 \u00e9l\u00e9ments, je dirais que seul ce roman, c'est \u00e0 la fois la g\u00e9n\u00e9ration Y plus la marginalit\u00e9, plus l'\u00e9crivain fran\u00e7ais, Philippe Djian, je m'explique : tout d'abord la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:26 > 0:24:33) [85%] : \r\nLa g\u00e9n\u00e9ration Y, \u00e7a aurait pu tous les gens de 15 \u00e0 30 ans, bon moi de base, j'aime pas trop convaincu dans un groupe, \u00e7a va me dire d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:33 > 0:25:24) [90%] : \r\nAlors que Mathieu Hugo ou celle qu'on vient d'entendre ici, l'h\u00e9ro\u00efne du livre m\u00e9lodies va vivre de ses revenus sur Internet, en l'occurrence pour elle, ce sont des conseils mode elle fait donc partie de cette g\u00e9n\u00e9ration Y, qui va devenir subitement adultes le soir du 13 novembre 2015 \u00e0 Paris \u00e0 cause des attentats et donc la question du livre, l'enjeu, c'est de savoir comment on peut \u00eatre encore l\u00e9ger quand on fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration dans le monde d'aujourd'hui la marginalit\u00e9 ensuite puisqu'on est \u00e0 Lausanne dans le monde de la nuit, dans ce qu'il a de pire, la traite des femmes, la prostitution, le monde l'enfer du monde du jeu mais aussi la mafia m\u00e9lodies et sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 vont se retrouver face \u00e0 tout \u00e7a, Antoine Jaquier, vous l'avez dit, avait d\u00e9j\u00e0 choisi par les de la marginalit\u00e9 dans ses pr\u00e9c\u00e9dents romans et c'est pas pour rien, avant d'\u00eatre auteurs il est travailleur social et, enfin, Philippe Djian, l'auteur fran\u00e7ais, mentor d'Antoine Jaquier, avec qui il a pris des ateliers d'\u00e9criture, il en parlait de l'auteur Vaudois en ces termes, r\u00e9cemment sur France Culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:25 > 0:25:34) [90%] : \r\nVoil\u00e0 par exemple Antoine Jacquet qui est un un un, un jeune \u00e9crivain en Suisse, tout le monde parle que de lui, il a toute la presse et tout \u00e7a, c'est pas parce que je lui apprends \u00e0 \u00e9crire il \u00e9crivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:36 > 0:25:39) [83%] : \r\nOn parle dans l'\u00e9crivain tout sauf acad\u00e9mique, il le porte m\u00eame sur son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:39 > 0:25:55) [91%] : \r\nAlors effectivement, il est tatou\u00e9, Antoine Jaquier, il est de plus en plus chevelu et barbu, un Style qu'il travaille comme son Style \u00e0 l'\u00e9crit, il fait partie de cette jeune g\u00e9n\u00e9ration romande qui essayent de d\u00e9poussi\u00e9rer notre litt\u00e9rature, de la rendre un peu plus rock'n'roll et il r\u00e9agit en ces termes \u00e0 l'\u00e9quation que je vous proposais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:56 > 0:26:04) [93%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ration Y aurait m\u00eame pu \u00eatre le titre du Libre la g\u00e9n\u00e9ration Y je pense adultes aujourd'hui et j'ai tent\u00e9 de lui rendre hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:05 > 0:26:23) [94%] : \r\nAu sujet des marginaux, je pense que dans ce livre, c'est plut\u00f4t la relation entre ce qu'on dit dans la marge, ce qu'on dit normaux qui m'int\u00e9ressait concernant Philippe Djian, tr\u00e8s bon choix, c'est vraiment le le styliste qui m'int\u00e9resse actuellement, j'essaye de faire comme lui, en utilisant mon \u00e9poque pour \u00e9crire mes romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:23 > 0:26:26) [90%] : \r\nOn l'aura compris que c'est pas vraiment une lecture de plage, mais c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:26 > 0:26:34) [89%] : \r\nAlors c'est pas l\u00e9ger, l\u00e9ger, mais effectivement pour la force pour le propos pour le Style, je vous le recommande, attention, Antoine Jaquier, comme pour ses pr\u00e9c\u00e9dents romans, il vous prend \u00e9voque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:35 > 0:26:36) [87%] : \r\nMerci Claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:37 > 0:27:10) [92%] : \r\nLa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses ne se d\u00e9ment pas pour la cha\u00eene du bonheur pour les victimes de la famine en Afrique : il a r\u00e9colt\u00e9 plus de 8,7 millions les enfants pose souvent la question : pourquoi les z\u00e8bres sont-ils ray\u00e9s ou les gu\u00e9pards la science s'en est empar\u00e9e la question renvoie au probl\u00e8me de la cr\u00e9ation et ce soir, une \u00e9tude est publi\u00e9e, men\u00e9e par des chercheurs, je ne vois pour comprendre les couleurs des l\u00e9zards, il a fallu faire appel \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique et puis ces observations fascinantes, vous allez voir, reportage de briller avec Boko et Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:11 > 0:27:19) [94%] : \r\nDes motifs \u00e9tonnant sym\u00e9trique presque hypnotique un agencement des couleurs qui changent au fil du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:20 > 0:27:39) [93%] : \r\nComme s'il y avait un code, une logique myst\u00e9rieuse, c'est avec ce l\u00e9zard que tout a commenc\u00e9, les chercheurs ont observ\u00e9 l'animal pendant 4 ans de sa sortie de l'oeuf jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte, gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me robotique tr\u00e8s pr\u00e9cis, ils ont reconstruit la g\u00e9om\u00e9trie 3 D et la couleur du r\u00e9seau d'\u00e9cailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:42 > 0:28:12) [87%] : \r\nL'animal d\u00e9marre avec une coloration toute brune chez le juv\u00e9nile et puis les \u00e9coles \u00e9change couleur une et, en fait, \u00e0 changer de couleur tout au long de la vie de l'animal, mais lorsque vous observez la disposition des \u00e9cailles vertes et des \u00e9cailles noires c'est pas du tout une disposition al\u00e9atoire, donc la premi\u00e8re id\u00e9e qui m'est venu \u00e0 l'esprit, c'est qu'il s'agit d'un changement de couleur pour chaque \u00e9cailles qui d\u00e9pend de la couleur, voisins de cette \u00e9cailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:12 > 0:28:48) [90%] : \r\nEt \u00e7a, c'est tr\u00e8s bizarre parce que, normalement, qu'il s'agisse des t\u00e2ches de gu\u00e9pard ou de rayures du poisson z\u00e8bre, ce sont ces \u00e9quations qui explique les motifs des animaux, les \u00e9quations de tueries du nom du scientifique qui les a formul\u00e9es, sauf que l\u00e0, \u00e7a ne marche pas, ces, coloration du l\u00e9zard correspondent \u00e0 autre chose, en l'occurrence un mod\u00e8le math\u00e9matique invent\u00e9 par un autre scientifique John von Neumann, il a imagin\u00e9 des quadrillage dans lesquels chaque carr\u00e9 change d'\u00e9tat en fonction du comportement de ses voisins, c'est ce qu'on appelle un automate cellulaire, c'est un syst\u00e8me de calcul th\u00e9orique qui remonte \u00e0 1948 mod\u00e9lisable par ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:49 > 0:29:13) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s surprenant de retrouver sur la peau d'un animal, un syst\u00e8me de de calcul qui \u00e9tait utilis\u00e9s pour d\u00e9velopper des ordinateurs, alors maintenant il s'agit de comprendre, je pars de l'hypoth\u00e8se que nous pourrions transformer les \u00e9quations de Turing, on a le comportement d'automates cellulaires en tenant compte de la g\u00e9om\u00e9trie en 3 dimensions des \u00e9cailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:13 > 0:29:23) [95%] : \r\nHypoth\u00e8se v\u00e9rifi\u00e9e, ensuite par ce math\u00e9maticien, il a r\u00e9ussi \u00e0 modifier les formules existantes pour qu'elles d\u00e9crivent la r\u00e9alit\u00e9 en prenant en compte la pr\u00e9sence d\u00e9terminant des \u00e9cailles et de leur \u00e9paisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:23 > 0:29:40) [83%] : \r\nC'est toujours le but de CNC d'expliquer comment on ne peut encore, quand, comment on en arrive \u00e0 des choses dans la nature, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est un exemple qu'on a, chose a l'air assez compliqu\u00e9 mais les m\u00e9canismes de dans un tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:40 > 0:29:53) [96%] : \r\nOui, c'est la premi\u00e8re fois que le concept d'automate cellulaire trouve une r\u00e9alit\u00e9 biologique, en l'occurrence sur le dos d'un l\u00e9zard et que de nouvelles \u00e9quations permettent enfin d'expliquer la coloration fascinante de certains animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:00 > 0:30:27) [93%] : \r\nEt nous revenons \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Dortmund, la piste du terrorisme islamiste est privil\u00e9gi\u00e9e en Allemagne apr\u00e8s les explosions visant le car des joueurs de football hier soir un suspect li\u00e9 \u00e0 la mouvance islamiste, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ce soir le match a pu avoir lieu sous haute surveillance polici\u00e8re, Anne Maillet La force des symboles, la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait Berlin 12 morts au march\u00e9 de No\u00ebl, c'est une institution allemande ce soir le football autres institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:30 > 0:31:16) [95%] : \r\nOui, c'est effectivement un nouveau choc pour le monde du football qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 hier soir, mais aussi pour l'ensemble de la population allemande depuis l'attaque, l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl au mois de d\u00e9cembre, la crainte de l'attentat islamiste est quasiment omnipr\u00e9sent dans le pays et cette attaque contre le Borussia Dortmund vient renforcer ces craintes tout au long de la journ\u00e9e, l'\u00e9quipe les joueurs fortement \u00e9branl\u00e9 par ces \u00e9v\u00e9nements ont re\u00e7u des messages de soutien provenant de tout le pays et du monde entier en signe de solidarit\u00e9, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re, s'est rendu \u00e0 Dortmund pour assister \u00e0 ce match, un match plac\u00e9 effectivement sous tr\u00e8s haute surveillance et qui rev\u00eat une dimension tr\u00e8s symbolique pour les joueurs, pour les supporters et pour tous les Allemands qui veulent montrer qu'ils ne c\u00e8dent pas \u00e0 la panique face au terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:16 > 0:31:37) [93%] : \r\nQuand on reprend la liste des attentats r\u00e9cents sur la carte de l'Allemagne, c'est tr\u00e8s frappant Hans lors d'un festival de musique Wuerzburg attaque \u00e0 la hache dans un train maintenant Dortmund il y avait eu Berlin est ce que les autorit\u00e9s allemandes d\u00e9ploie des moyens policiers vraiment nouveau pour tenter de mieux frapper les candidats islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:39 > 0:32:21) [94%] : \r\n\u00e9coutez depuis ces attentats en 2016 et les attentats d\u00e9jou\u00e9s le niveau de vigilance est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans le pays, Berlin a renforc\u00e9 son arsenal juridique pour lutter contre le terrorisme, a augment\u00e9 ses effectifs de police et de renseignements mais bien \u00e9videmment il n'y a pas de risque 0 en la mati\u00e8re, l'Allemagne, le sait, elle est d\u00e9sormais une cible privil\u00e9gi\u00e9e de Daech il y a quelque temps, le directeur des services de renseignement allemands rappeler qu'une attaque islamiste terroriste pouvait arriver \u00e0 tout moment et notamment parce que le nombre d'islamistes potentiellement dangereux augmente constamment dans le pays, il serait actuellement environ 600.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:21 > 0:32:30) [93%] : \r\nMerci Anne ce soir au programme 36 9 l'\u00e9mission m\u00e9dicale, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:39 > 0:32:42) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:50 > 0:32:52) [90%] : \r\nAllez viens, on va prendre un caf\u00e9 et puis apr\u00e8s on revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:10 > 0:33:18) [86%] : \r\nJe prendrais volontiers un petit retour image dans le prompteur, s'il y a d'ailleurs une chose apr\u00e8s l'autre, on a 5 minutes, enfin 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:23 > 0:33:30) [90%] : \r\nOui, parce qu'alors si t'as le texte de pr\u00e9sentateur dans le prompteur \u00e7a d\u00e9concentre c'est c'est un exercice difficile, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:48 > 0:33:50) [83%] : \r\nCelui Darius bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:53 > 0:33:59) [86%] : \r\nAlors pour Claudia molle, bonsoir, et ce sont les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:06 > 0:34:08) [92%] : \r\nJe subodore que vous voulez faire un petit mouvement \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:14 > 0:34:18) [86%] : \r\nOui, alors je te laisse malade c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:37 > 0:34:39) [66%] : \r\nMoshe ces masses grasses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:44 > 0:34:45) [95%] : \r\nOui, l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:53 > 0:34:54) [82%] : \r\nJustement, il me semble qu'il \u00e9t\u00e9 allum\u00e9 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:20 > 0:35:44) [88%] : \r\nMais \u00e7a, vous, des fois, je suis tellement dans mon histoire, je vois plus des trucs essentiels et m\u00eame l'autre jour, Angelo, vous avez pas encore amener le le moniteur de c\u00f4t\u00e9, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais dans ma t\u00eate, j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 partir, tu vois \u00e7a c'est je dis pas que cela dit c'est la c'est la c'est la concentration, la distraction de des moments qui pr\u00e9c\u00e8dent l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:50 > 0:35:54) [76%] : \r\nBonsoir, comment 2 minutes Val\u00e9rie Goutte d'Or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:58 > 0:36:24) [86%] : \r\nMais moi, je, je, j'aime bien aussi, je suis un maniaco- d\u00e9pressif, je suis toujours derri\u00e8re mon fiston entrave ranger des trucs, mais oui, mais il appr\u00e9cie l'Ordre au bout d'un moment il est les content quand il y a de l'or et il finit par en ma\u00eetre, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est pas encore gagn\u00e9, mais je suis sur la bonne voie, ce qu'il aime quand il y a de l'et rang\u00e9e de temps en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:52 > 0:36:55) [78%] : \r\nAh ces 46 les d\u00e9buts de la Cha\u00eene du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:07 > 0:37:08) [74%] : \r\nAh, j'adore, c'est c'est assez Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:12 > 0:37:13) [93%] : \r\nMerci Monseigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:44 > 0:40:08) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s ont fait leur apparition aujourd'hui les cumulus sont \u00e9galement bourgeonner sur les reliefs mais \u00e7a se confirme, les perturbations ne devraient pas revenir avant la fin de la semaine, nous \u00e9tions aujourd'hui sous l'influence de haute pression, les amener un temps bien ensoleill\u00e9 et, par endroits, les temp\u00e9ratures ont m\u00eame atteint les 22 degr\u00e9s quant \u00e0 nos voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s, mais une circulaire en marge de cette perturbation sur le nord de l'Europe demain cela devrait continuer \u00e0 ceci pr\u00e8s que le nord de la Suisse va se trouver dans l'air un peu plus frais un peu plus humides aussi le retour des perturbations, ce sera pour la journ\u00e9e de samedi, demain matin, les passages nuageux seront un peu plus fr\u00e9quents sur le nord de la Suisse, en particulier sur le quart Nord-Est, mais le soleil restera dans tous les cas d'actualit\u00e9 d'ailleurs plus on ira vers le bassin l\u00e9manique le Valais ou bien encore le Tessin, plus le temps sera ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, ces nuages auront tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer au fil des heures \u00e0 l'arri\u00e8re, le soleil dominera c'est nettement et comme aujourd'hui les cumulus auront tendance \u00e0 se d\u00e9velopper sur les reliefs, avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, ce sont des cumulus de beau temps, il ne devrait pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s pour les temp\u00e9ratures, l\u00e9g\u00e8re baisse pour le quart Nord-Est, ailleurs, les temp\u00e9ratures sont assez proches, donc de celle d'aujourd'hui, on pourra atteindre les 19 degr\u00e9s autour de l'aimant 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et m\u00eame 24 au Tessin, les vents enfin son de secteur nord- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne et ils vont s'accompagner d'une tendance au je, sur le plateau et autour du Lehman pour la journ\u00e9e de vendredi, l'autre pression seront encore au-dessus de la Suisse, les nuages circuleront, un peu sur le quart Nord-Est sinon temps bien ensoleill\u00e9 pour samedi, par contre, les perturbations devraient revenir dans un courant de nord- ouest elles arriveront plut\u00f4t l'apr\u00e8s- midi, le gros de l'activit\u00e9 devrait se concentrer sur l'est de la Suisse, mais peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue pour le bassin est magnifique pour le Valais les versants sud des Alpes devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un effet de barrages pour la journ\u00e9e de dimanche, les nuages, les pr\u00e9cipitations tra\u00eeneront encore assez volontiers sur le quart Nord-Est, mais ailleurs de premi\u00e8res am\u00e9liorations vont se produire notamment autour du lait ment ou bien encore en Valais lundi qui sera donc le lundi de P\u00e2ques, c'est Isabelle le ration devrait se poursuivre, mais il faudra surveiller de pr\u00e8s cette perturbation qui va circuler sur le nord de l'Europe et qui pourra \u00e9ventuellement amener un peu d'activit\u00e9 sur l'Est, donc l'\u00e9volution est encore incertaine, sur ce point, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours une baisse des temp\u00e9ratures va donc se produire avec le retour des perturbations, il faudra notamment pas plus de 15 degr\u00e9s en moyenne samedi et dimanche, mais finalement, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour terminer dans quelques instants, vous allez retrouver 36 9 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-12T00:57:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704591505", "durationSec": 110, "title": "SO ANTENNES ENTERRREES_RTS000001120288", "excerpt": "L'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie Swisscom vient d'installer une centaine d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sous terre sous des plaques d'\u00e9gouts \u00e0 Berne. Ces installations ne demandent aucune infrastructure suppl\u00e9mentaire et aucune autorisation des autorit\u00e9s n'est exig\u00e9e. A Lausanne, une demi-douzaine d'antennes enterr\u00e9es sont \u00e0 l'essai. Les opposants demeurent critiques face au rayonnement qui \u00e9mane du sol.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Invit\u00e9", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ANTENNE PARABOLIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591506", "durationSec": 108, "title": "SO BUS EXPLOSION_RTS000001120385", "excerpt": "La cha\u00eene de magasins de v\u00eatements Yendi, qui emploie environ 500 personnes en Suisse, a demand\u00e9 l'ouverture d'une proc\u00e9dure de faillite.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704591507", "durationSec": 111, "title": "SO YENDI FERMETURE 2_RTS000001120380", "excerpt": "La r\u00e9forme scolaire, bas\u00e9e sur la Loi sur l'enseignement obligatoire (LEO), tr\u00e8s critiqu\u00e9e par les enseignants, peine \u00e0 faire ses preuves dans le canton de Vaud. C'est ce dossier qui attend le nouveau conseiller d'Etat vaudois en charge de l'\u00e9ducation et c'est aussi un des enjeux majeurs des \u00e9lections cantonales vaudoises du 30.04.2017.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "FAILLITE"], "thematicCorporations": ["YENDI"], "sequenceIds": ["1591441"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591508", "durationSec": 169, "title": "FRIGO VD ELEX ECOLE PAD_RTS000001111402", "excerpt": "La justice italienne a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire en Italie les services d'Uber en raison de concurrence d\u00e9loyale pour les chauffeurs de taxis qui avaient d\u00e9pos\u00e9 une plainte en 2016. L'entreprise californienne dispose de 10 jours pour faire appel de cette interdiction d'activit\u00e9s en Italie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME SCOLAIRE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "sequenceIds": ["1591442"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591509", "durationSec": 109, "title": "SO REX TILLERSON MOSCOU 2_RTS000001120402", "excerpt": "Une \u00e9tude de l'association des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique en Suisse r\u00e9v\u00e8le que plus de deux tiers des m\u00e9decins qui souhaitent b\u00e9n\u00e9ficier d'un travail \u00e0 temps partiel ne l'obtiennent pas. L'acc\u00e8s aux temps partiels d\u00e9pendrait des sp\u00e9cialit\u00e9s et des chefs de service. R\u00e9actions.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704591510", "durationSec": 112, "title": "SO UBER ITALIE INTERDICTIONS_RTS000001120099", "excerpt": "Itw radiophonique dans le cadre de l'\u00e9mission de France Culture \"A voix nue\" de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Philippe Djian parlant de l'\u00e9crivain suisse \u00e0 succ\u00e8s Antoine Jaquier.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["TAXI", "JUSTICE"], "thematicCorporations": ["UBER"], "sequenceIds": ["1591447"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591511", "durationSec": 135, "title": "SO VD MEDECINS TEMPS PARTIELS 2_RTS000001120357", "excerpt": "Interview de l'\u00e9crivain suisse \u00e0 succ\u00e8s Antoine Jaquier lors de la sortie de son livre intitul\u00e9 \"L\u00e9g\u00e8re et court-v\u00eatue\".", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "AERNI, Marianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECIN", "TRAVAIL \u00c0 TEMPS PARTIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591512", "durationSec": 10, "title": "SO DJIAN SONORE_RTS000001119689", "excerpt": "De plus en plus de riverains de l'a\u00e9roport de Zurich souffrent du bruit. Les autorit\u00e9s cantonales s'\u00e9taient pourtant engag\u00e9es \u00e0 plafonner le nombre de riverains touch\u00e9s. Or les nuisances sonores ne cessent d'augmenter tout au long de la journ\u00e9e pour les habitants des quartiers concern\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "\u00c9CRIVAIN"], "thematicPersons": ["JAQUIER, ANTOINE", "DJIAN, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591513", "durationSec": 27, "title": "SO JAQUIER SONORE 3_RTS000001120096", "excerpt": "Des chercheurs genevois ont observ\u00e9 des l\u00e9zards durant quatre ans afin de reconstruire sa g\u00e9om\u00e9trie 3D et la couleur de son r\u00e9seau d'\u00e9cailles. Le professeur Michel C. Milinkovitch explique l'\u00e9volution des couleurs de la peau du l\u00e9zard toute sa vie durant gr\u00e2ce \u00e0 l'automate cellulaire de John von Neumann.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "\u00c9CRIVAIN"], "thematicPersons": ["JAQUIER, ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591514", "durationSec": 143, "title": "SO NUISANCES AEROPORT ZH_RTS000001120053", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "BRUIT"], "sequenceIds": ["1591452"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591515", "durationSec": 170, "title": "SO LEZARD_RTS000001119975", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9ZARD", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "COULEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591642", "summary": "Ext de l'entreprise Yendi avec logo Yendi sur le b\u00e2timent. Logo Yendi dans une succursale de la cha\u00eene de magasins de v\u00eatements. V\u00eatements sur des cintres. Itw Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Fribourg. Ecran d'une cam\u00e9ra de surveillance. Cliente regardant des v\u00eatements sur des cintres. Ext de l'entreprise Yendi avec logo Yendi sur le haut du b\u00e2timent. Itw par t\u00e9l\u00e9phone Olivier Curty, conseiller d'Etat fribourgeois. Camions Yendi devant l'entreprise.", "id": "1591441", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualCorporations": ["YENDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591643", "summary": "Int d'une classe d'\u00e9cole avec enseignante et \u00e9l\u00e8ves \u00e9crivant. Ext d'une \u00e9cole. Itw Gilles PierreHumbert, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des ma\u00eetres du secondaire. Itw Christine Renaudin, candidate Vaud Libre au Grand conseil vaudois. Itw Cesla Amarelle, candidate socialiste au Conseil d'Etat vaudois. Itw Jacques Nicolet, candidat UDC au Conseil d'Etat vaudois. Itw Serge Melly, candidat Vaud Libre au Grand conseil vaudois. El\u00e8ves en classe \u00e9coutant. Conf\u00e9rence de presse d'Anne-Catherine Lyon.", "id": "1591442", "visualThemes": ["ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591648", "summary": "Int d'un taxi Uber roulant dans le trafic routier urbain. Itw Giuseppe, chauffeur de taxi Uber. Archives, manifestations de chauffeurs de taxis.  Int d'un taxi traditionnel, itw d'un chauffeur de taxi traditionnel. Voitures de taxis attendant un client. Itw Emilio Boccalino, pr\u00e9sident de la Coop\u00e9rative Radio-Taxi. Taxis roulant dans le trafic urbain.", "id": "1591447", "visualThemes": ["TAXI"], "visualGeographicals": ["MILAN"], "visualCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591653", "summary": "Int d'une pi\u00e8ce, fen\u00eatre ferm\u00e9e, bruit d'avion de ligne d\u00e9collant. Riverain observant un avion de ligne survolant sa maison. Itw Adolf Spoerri, riverain et pr\u00e9sident de l'association Stiftung Fluglaerm. Immeubles locatifs avec avion de ligne Swiss atterrissant. Itw d'habitants. Itw Carmen Walker Spaeh., conseill\u00e8re d'Etat zurichoise. Tarmac de l'a\u00e9roport, avion de ligne Swiss roulant. Itw Stephan Widrig, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport de Zurich. Manifestation de riverains dans l'a\u00e9roport avec banderoles et ballons. Avion de ligne Germanwings roulant sur le tarmac. Avion de ligne Airberlin roulant sur le tarmac.", "id": "1591452", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "BRUIT", "A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "CORNAZ, Isabelle", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693224", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030691", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-76024ABF-1D36-4AF1-901F-7DFF7D352993", "internalArchiveId": "76024ABF-1D36-4AF1-901F-7DFF7D352993", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de St\u00e9phane Deleury - Reprendre le contr\u00f4le politique de l'arm\u00e9e suisse", "publicationDate": "2017-04-11T00:00:00Z", "summary": "Depuis trop longtemps, les politiques ont laiss\u00e9 faire les militaires. Le Parlement infiltr\u00e9 par les officiers fait preuve d'une grande mansu\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9gard de l'arm\u00e9e. Quant au gouvernement, il a toujours d\u00e9valoris\u00e9 les enjeux s\u00e9curitaires. Personne ne revendique la conduite politique de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n* * Signature de St\u00e9phane Deleury - Reprendre le contr\u00f4le politique de l'arm\u00e9e suisse (SIGNATURE 11.04 ARMEE SUISSE) Reprendre le contr\u00f4le politique de l'arm\u00e9e suisse. Commentaire de St\u00e9phane Deleury\r\n  1'44''\r\n((Depuis trop longtemps, les politiques ont laiss\u00e9 faire les militaires. Le parlement infiltr\u00e9 par les officiers fait preuve d'une grande mansu\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9gard de l'arm\u00e9e. Quant au gouvernement, il a toujours d\u00e9valoris\u00e9 les enjeux s\u00e9curitaires. Le d\u00e9partement de la d\u00e9fense est celui qu'on donne au dernier arriv\u00e9. C'est simple : personne ne revendique la conduite politique de l'arm\u00e9e. \r\nDu coup, l'arm\u00e9e suisse a pu fonctionner presque en autogestion. C'\u00e9tait particuli\u00e8rement patent sous le r\u00e8gne d'Ueli Maurer. L'UDC zurichois avait par exemple d\u00fb admettre devant le Parlement incr\u00e9dule, qu'il n'avait pas lu le contrat d'achat des Gripen. Un aveu qui avait contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser le projet d'acquisition de nouvel avion et \u00e0 son \u00e9chec en votation populaire. \r\nL'ancien chef de l'arm\u00e9e tenait m\u00eame sa propre tribune dans un gratuit pour pendulaire du soir en Suisse al\u00e9manique. Andr\u00e9 Blattmann n'h\u00e9sitait pas \u00e0 questionner des choix  politiques comme le service civil. Il critiquait d'ailleurs ouvertement les d\u00e9cisions de son Conseiller f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 ses officiers. \r\nEt force est de constater qu'en l'absence de tutelle politique cr\u00e9dible, le bilan de l'arm\u00e9e n'est pas bon. Difficult\u00e9 de recrutement. Accidents \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Incapacit\u00e9 de faire des acquisitions importantes. L'arm\u00e9e suisse se retrouve mal pr\u00e9par\u00e9e aux menaces actuelles. Les avions vieillissants ne surveillent pas le ciel la nuit. La cyberd\u00e9fense est presque inexistante. \r\nDans ce tableau sombre, Guy Parmelin repr\u00e9sente une lueur d'espoir. Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois a notamment stopp\u00e9 l'\u00e9valuation chaotique du futur syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air. Cette esquice de reprise en main politique doit maintenant se concr\u00e9tiser sur des r\u00e9formes importantes. Guy Parmelin devra oser le d\u00e9veloppement rapide des capacit\u00e9s de cyberd\u00e9fense. Repenser aussi les collaborations militaires avec les pays voisin. Imposer une  vision d'homme d'Etat dans l'achat d'un nouvel avion de combat. Le d\u00e9fi pour lui est d\u00e9sormais de faire accepter ce leadership nouveau \u00e0 une arm\u00e9e souvent incapable de remise en question.))", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8516181", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de St\u00e9phane Deleury - Reprendre le contr\u00f4le politique de l\u2019arm\u00e9e suisse", "Signature de St\u00e9phane Deleury - Reprendre le contr\u00f4le politique de l\u2019arm\u00e9e suisse / JDM_2017-04-11T06:49:00_signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury - Reprendre le contr\u00f4le politique de l\u2019arm\u00e9e suisse / JDM_2017-04-11T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Depuis trop longtemps, les politiques ont laiss\u00e9 faire les militaires. Le parlement infiltr\u00e9 par les officiers fait preuve d\u2019une grande mansu\u00e9tude \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019arm\u00e9e. Quant au gouvernement, il a toujours d\u00e9valoris\u00e9 les enjeux s\u00e9curitaires. Personne ne revendique la conduite politique de l\u2019arm\u00e9e.", "Depuis trop longtemps, les politiques ont laiss\u00e9 faire les militaires. Le Parlement infiltr\u00e9 par les officiers fait preuve d\u2019une grande mansu\u00e9tude \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019arm\u00e9e. Quant au gouvernement, il a toujours d\u00e9valoris\u00e9 les enjeux s\u00e9curitaires. Personne ne revendique la conduite politique de l\u2019arm\u00e9e.", "Depuis trop longtemps, les politiques ont laiss\u00e9 faire les militaires. Le Parlement infiltr\u00e9 par les officiers fait preuve d\u2019une grande mansu\u00e9tude \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019arm\u00e9e. Quant au gouvernement, il a toujours d\u00e9valoris\u00e9 les enjeux s\u00e9curitaires. Personne ne revendique la conduite politique de l\u2019arm\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8516200", "ece-8516181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-17T08:55:49Z", "speechToTexts": ["17.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nTout de suite, c'est une journ\u00e9e sp\u00e9ciale arm\u00e9e ce commentaire de St\u00e9phane Deleury Reprendre le contr\u00f4le politique de l'arm\u00e9e suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nDepuis trop longtemps, les politiques ont laiss\u00e9 faire les militaires le Parlement infiltr\u00e9 par les officiers a fait preuve d'une grande mansu\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9gard de l'arm\u00e9e quant au gouvernement il a toujours d\u00e9valoris\u00e9 les enjeux s\u00e9curitaires, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense et celui qu'on donne au dernier arriv\u00e9, c'est simple, personne ne revendique la conduite politique de l'arm\u00e9e, du coup, l'arm\u00e9e suisse a pu fonctionner presque en autogestion, c'\u00e9tait particuli\u00e8rement patent tant sous le r\u00e8gne d'oubli Maurer l'UDC z\u00fcrichois avait d\u00fb admettre devant le Parlement, incr\u00e9dule qu'il n'avait pas lu le contrat d'achat des Gripen, un aveu qui avait contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser le projet d'acquisition de nouvel avion et \u00e0 son \u00e9chec en votation populaire, l'ancien chef de l'arm\u00e9e tenait m\u00eame sa propre tribune dans un gratuit pour pendulaire du soir en Suisse al\u00e9manique, Andr\u00e9 Blattmann n'h\u00e9sitait pas \u00e0 Ali questionner des choix politiques comme le service civil il critiquait d'ailleurs ouvertement les d\u00e9cisions de son conseiller f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 ses officiers, force est de constater qu'en l'absence de tutelle politique cr\u00e9dible, le bilan de l'arm\u00e9e n'est pas bon, difficult\u00e9 de recrutement accidents \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition en capacit\u00e9 de faire des acquisitions importantes l'arm\u00e9e suisse se retrouve mal pr\u00e9par\u00e9e aux menaces actuelles, les avions vieillissants ne surveillent pas le ciel la nuit la cyberd\u00e9fense presque inexistante dans ce tableau sombre Guy Parmelin repr\u00e9sente presque une lueur d'espoir : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Vaudois a notamment stopp\u00e9 l'\u00e9valuation chaotique du futur syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air cette esquisse de reprise en main politique doit maintenant se concr\u00e9tiser sur des r\u00e9formes importantes Guy Parmelin devra oser le d\u00e9veloppement rapide des capacit\u00e9s de cyberd\u00e9fense repenser aussi les collaborations militaires avec les pays voisins, imposer une vision d'homme d'\u00c9tat dans l'achat d'un nouvel avion de combat, le d\u00e9fi pour lui est d\u00e9sormais de faire accepter ce Leadership nouveau \u00e0 une arm\u00e9e souvent incapable de remise en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [88%] :\r\nCommentaire sign\u00e9 St\u00e9phane Deleury \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-11T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB423AE-6EDA-4AF0-BA65-3C1F533FDCA8", "internalArchiveId": "4EB423AE-6EDA-4AF0-BA65-3C1F533FDCA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) ************la presse Val\u00e9rie Droux, SAndra Zimmerli et pour commencer cette affirmation: \"La conf\u00e9d\u00e9ration complique ou rend l'int\u00e9gration des migrants plus difficile\", c'est \u00e0 lire dans le TAges Anzeiger\r\nC'est une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne qui le dit: c'est que  la conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9parti les migrants selon la loi \"du hasard\" dans les cantons, elle ne tient pas compte de leur langue, or souvent ils ma\u00eetrisent l'une de nos langue nationale, le fran\u00e7Ais surtout , mais voil\u00e0, cela ne les emp\u00e8che pas d'atterrir au fin fond de suisse orientale. Pourtant la ma\u00eetrise de la langue est primordiale pour l'int\u00e9gration et pour trouver un emploi, et les conclusions de l'\u00e9tude sont claires: un requ\u00e9rant qui est plac\u00e9 dans la \"bonne\" r\u00e9gion linguistique a 20% plus de chances de trouver un emploi dans les deux ans. Aujourd'hui des politiciens r\u00e9agissent: le vert Balthasar Gl\u00e4ttli propose que la r\u00e9partition dans les cantons se fasse plus tard, ce qui permettrait de l'affiner, l'expert-asile de l'UDC, Heinz Brand va dans le m\u00eame sens. NON, pas une bonne id\u00e9e du tout  r\u00e9pond le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat au migration: cela cr\u00e9erait un profond d\u00e9s\u00e9quilibre, il y en aurait beacoup trop en Romandie et au Tessin d'o\u00f9 un risque de ghetto...\r\nV France \r\napr\u00e8s la France l'Allemagne,  qui elle se plaint des migrants qui entrent ill\u00e9galement sur son territoire en provenance de la suisse: 1350 rien qu'en janvier et f\u00e9vrier. Selon les autorit\u00e9s allemandes, la suisse ne contr\u00f4le pas assez ses fronti\u00e8res. Faux r\u00e9pond un responsable des douanes dans Blick. et si on renforce les contr\u00f4les et les rend syst\u00e9matiques \"cela nuira grandement \u00e0 nos relations \u00e9conomiques avec l'allemagne et nuira \u00e0 notre \u00e9conomie\": \u00e7a c'est le pr\u00e9sident de l'union patronale suisse Valentin Vogt qui le dit...\r\nV plastic\r\nmais qui dit b\u00e2teau dit tourisme aussi. Samih Sawiri???  le gros projet d'Andermatt c'est lui! l'homme d'affaire Egytpen en grande interview dans l'Aargauer zeitung. D'abord les nouvelles sont bonnes: le projet avance, m\u00eame s'il aimerait que \u00e7A aille plus vite, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a en suisse: \"c'est comme en voiture, si vous roulez trop vite vous vous faites directement flasher, mais j'y crois,  et m\u00eame si je perds quelques millions au d\u00e9but, \u00e0 long terme ce sera rentable\". son objectif: que les natifs d'Andermatt reviennent...et l'homme n'est pas tendre avec les acteurs du tourisme suisse: \"ils n'ont pas compris le poids de la concurrence, ils continuent \u00e0 faire comme avant et pensent que \u00e7a suffit...\r\n*************lui il n'\u00e9tait  pas un acteur du tourisme, mais de l'\u00e9conomie: Rolf Erb est mort, il se serait suicid\u00e9... \r\ndans son ch\u00e2teau en  Turgovie, SElon Blick. Tout porte \u00e0 croire qu'il se serait ot\u00e9 la vie, c'est que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral  a tranch\u00e9 il y a peu: lui, sa compagne et ses 2 enfants  devaient quitter le  ch\u00e2teau et lui devait  purger sa peine de 7 ans de prison: c'est donc \" la fin tragique d'un des plus gros polar-judiciaire de suisse\" note le journal: l'histoire de la famille des garagistes Erb est pleines de mensonges mais aussi de trag\u00e9die: on va en rester aux chiffres: apr\u00e8s la faillite du groupe en 2003, on parle d'une dette de 2,3 milliards de francs: la plus grosse faillite apr\u00e8s swissair\r\n V sant\u00e9 \r\non reste avec la sant\u00e9,  et le sucre qui n'est pas bon! la conf\u00e9d\u00e9ration a inject\u00e9  pr\u00e8s de 250'000.- pour une \u00e9tude qui le prouve, selon la luzerner zeitung,  une \u00e9tude qui veut  pousser l'industrie alimentaire \u00e0 baisser le sucre dans les cornflakes et autre m\u00fcesli notemment: des d\u00e9penses qui irritent certains politiciens sous la coupole:\"les firmes connaissent mieux les attentes des consommateurs\"..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \"cela montre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 \u00e9conomiser dans la bern f\u00e9d\u00e9rale....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...et pour commencer cette affirmation: \"La conf\u00e9d\u00e9ration complique ou rend l'int\u00e9gration des migrants plus difficile\", c'est \u00e0 lire dans le TAges Anzeiger\r\nC'est une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne qui le dit: c'est que  la conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9parti les migrants selon la loi \"du hasard\" dans les cantons, elle ne tient pas compte de leur langue, or souvent ils ma\u00eetrisent l'une de nos langue nationale, le fran\u00e7Ais surtout , mais voil\u00e0, cela ne les emp\u00e8che pas d'atterrir au fin fond de suisse orientale. Pourtant la ma\u00eetrise de la langue est primordiale pour l'int\u00e9gration et pour trouver un emploi, et les conclusions de l'\u00e9tude sont claires: un requ\u00e9rant qui est plac\u00e9 dans la \"bonne\" r\u00e9gion linguistique a 20% plus de chances de trouver un emploi dans les deux ans. Aujourd'hui des politiciens r\u00e9agissent: le vert Balthasar Gl\u00e4ttli propose que la r\u00e9partition dans les cantons se fasse plus tard, ce qui permettrait de l'affiner, l'expert-asile de l'UDC, Heinz Brand va dans le m\u00eame sens. NON, pas une bonne id\u00e9e du tout  r\u00e9pond le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat au migration: cela cr\u00e9erait un profond d\u00e9s\u00e9quilibre, il y en aurait beacoup trop en Romandie et au Tessin d'o\u00f9 un risque de ghetto...\r\nLa campagne officielle pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise commence aujourd'hui... et beaucoup de France, dans vos quotidiens. Avec un th\u00e8me, choisi \u00e0 la fois par Le Temps et La Libert\u00e9: les relations France-europe...\r\nLe Temps, dan le cadre de sa s\u00e9rie sur les pr\u00e9sidentielle est all\u00e9 en reportage dans le Nord, la r\u00e9gion d\u00e9sormais appel\u00e9e Les Hauts-de-France, une r\u00e9gion pass\u00e9e de l' \"europtimisme\" au Bruxelles-bashing: l'euro et la libre circulation sont per\u00e7us comme des menaces par les citoyens. Et Calais, dit l'\u00e9ditorial, porte les stignamtes de toutes ls hontes et reculades des 28. \r\nL'Europe qui fait un retour remarqu\u00e9 dans la politique fran\u00e7aise. C'est l'angle choisi par la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express. La France se cherche un nouveau souffle europ\u00e9en. Cette europe qui constitue l'une des plus profondes lignes de fracture entre les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Au traditionnel clivage gauche-droite s'est substitu\u00e9 l'id\u00e9e du \"pour ou contre\" l'Europe. \r\napr\u00e8s la France l'Allemagne,  qui elle se plaint des migrants qui entrent ill\u00e9galement sur son territoire en provenance de la suisse: 1350 rien qu'en janvier et f\u00e9vrier. Selon les autorit\u00e9s allemandes, la suisse ne contr\u00f4le pas assez ses fronti\u00e8res. Faux r\u00e9pond un responsable des douanes dans Blick. et si on renforce les contr\u00f4les et les rend syst\u00e9matiques \"cela nuira grandement \u00e0 nos relations \u00e9conomiques avec l'allemagne et nuira \u00e0 notre \u00e9conomie\": \u00e7a c'est le pr\u00e9sident de l'union patronale suisse Valentin Vogt qui le dit...\r\n***Une odyss\u00e9e d'un nouveau genre dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve: celle d'un bateau propuls\u00e9 uniquement avec des \u00e9nergies renouvelables...\r\n\"Heureux qui comme Race for Water, va faire un beau voyage\", \u00e9ni\u00e8me adaptation de Du Bellay, pardon. \r\nRace for Water, le bateau est parti hier de Lorient, en Bretagne, pour un tour du monde de 5 ans... \u00ef. La particularit\u00e9 de l'exp\u00e9dition, c'est que les chercheurs qui se relaieront aux c\u00f4t\u00e9s des marins vont r\u00e9aliser des analyses sur l'impact toxicologique des micro-plastiques sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins. Et l'article de rappeler que chaque jour, 20 mille tonnes de plastqieu sont d\u00e9vers\u00e9es dans les mers. Double objectif donc, du projet: faire la d\u00e9monstration de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et faire passe le message sur les d\u00e9chets plastiques. \r\n5 ans de voyage, donc, avec \u00e9tapes aux bermudes, \u00e0 Tokyo pour les JO de 2020 ou \u00e0 l'exposition universelle de Dubai. \r\nmais qui dit b\u00e2teau dit tourisme aussi. Samih Sawiri???  le gros projet d'Andermatt c'est lui! l'homme d'affaire Egytpen en grande interview dans l'Aargauer zeitung. D'abord les nouvelles sont bonnes: le projet avance, m\u00eame s'il aimerait que \u00e7A aille plus vite, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a en suisse: \"c'est comme en voiture, si vous roulez trop vite vous vous faites directement flasher, mais j'y crois,  et m\u00eame si je perds quelques millions au d\u00e9but, \u00e0 long terme ce sera rentable\". son objectif: que les natifs d'Andermatt reviennent...et l'homme n'est pas tendre avec les acteurs du tourisme suisse: \"ils n'ont pas compris le poids de la concurrence, ils continuent \u00e0 faire comme avant et pensent que \u00e7a suffit...\r\n***Lui, il n'\u00e9tait  pas un acteur du tourisme, mais de l'\u00e9conomie: Rolf Erb est mort, il se serait suicid\u00e9... \r\ndans son ch\u00e2teau en  Turgovie, SElon Blick. Tout porte \u00e0 croire qu'il se serait ot\u00e9 la vie, c'est que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral  a tranch\u00e9 il y a peu: lui, sa compagne et ses 2 enfants  devaient quitter le  ch\u00e2teau et lui devait  purger sa peine de 7 ans de prison: c'est donc \" la fin tragique d'un des plus gros polar-judiciaire de suisse\" note le journal: l'histoire de la famille des garagistes Erb est pleines de mensonges mais aussi de trag\u00e9die: on va en rester aux chiffres: apr\u00e8s la faillite du groupe en 2003, on parle d'une dette de 2,3 milliards de francs: la plus grosse faillite apr\u00e8s swissair\r\n***La sant\u00e9 des genevois est l'objet de toutes les convoitises...\r\nUne lutte f\u00e9roce, titre la Tribune de Gen\u00e8ve...La bataille entre l'H\u00f4pital et les cliniques priv\u00e9es s'envenime, et le quotidien propsoe une interview crois\u00e9e du directeur g\u00e9n\u00e9tal des HUG, Bertrand Levrat et le pr\u00e9sident des cliniques priv\u00e9es, Gilles Rufenacht.\r\nL`h\u00f4pital veut continuer de remplir sa mission de service public, et assur\u00e9e l'ensemble des traitements et des sp\u00e9cialist\u00e9s. Les cliniques, elles, mettent en avant leurs co\u00fbts inf\u00e9rieurs de 10%, et le fait qu'elles peuvent assurer des traitements du d\u00e9but \u00e0 la fin. \r\nLeur confier des patients permettrait de faire des \u00e9conomies sur les primes et les imp\u00f4ts. L'h\u00f4pital met en avant la chaine de soins qu'il propose, et le fait qu'il puisse prendre en charge tout malade \u00e0 tout moment. \r\non reste avec la sant\u00e9,  et le sucre qui n'est pas bon! la conf\u00e9d\u00e9ration a inject\u00e9  pr\u00e8s de 250'000.- pour une \u00e9tude qui le prouve, selon la luzerner zeitung,  une \u00e9tude qui veut  pousser l'industrie alimentaire \u00e0 baisser le sucre dans les cornflakes et autre m\u00fcesli notemment: des d\u00e9penses qui irritent certains politiciens sous la coupole:\"les firmes connaissent mieux les attentes des consommateurs\"..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \"cela montre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 \u00e9conomiser dans la bern f\u00e9d\u00e9rale....  \r\n***Pour terminer, le nouveau sujet de conversation des milliardaires de la Silicon Valley: l'immortalit\u00e9.\r\nVOil\u00e0 de quoi discutent Mark Zuckerberg, Larry Page ou Elon Musk, autour de smoothy bio d\u00e9tox citron gingembre curcuma artichaux th\u00e9 vert et poireaux: am\u00e9lioration de l'\u00eatre humain et lutte contre la mort. Deux pages dans le matin pour nous pr\u00e9senter les nouvelles lubies des inventeur de Facebook, Google ou Telsa. \r\nMark Zuckerberg (Facebook) veut lui \"\u00e9radiquer toutes les maladies\" c'est une citation, d'ici la fin du si\u00e8cle. Il va verser 3 milliards pour \u00e7a dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir. Larry Page, de Google, lui, veut \"tuer la mort\": Il a cr\u00e9\u00e9 un laboratoire en 2013, dot\u00e9 de 1 milliard et demi de dollars, pour faire des recherches sur la lutte contre les vieillissement et les maladies qui y sont li\u00e9es... Quant au patron des autobiles Tesla, il travaille lui sur les implants c\u00e9r\u00e9braux pour que l'homme communique directement avec les ordinateurs.\r\nMais attention, l'Hubris en a bris\u00e9 plus d'un: Et Daniel Cerqui, anthropologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne questionne: tout ceux qui ne mourront pas, comment vivront-ils ensemble ? Toutes ces qu\u00eates d'immortalit\u00e9 mises bout \u00e0 bout pourraient conduire \u00e0 l'extinction de notre esp\u00e8ce.\r\nAutrement dit: trop d'immortalit\u00e9, tue l'immortalit\u00e9.", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513317", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-10T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-10T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8513335", "ece-8513317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T09:53:14Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa revue de presse avec Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux et pour commencer cette affirmation que je cite : La conf\u00e9d\u00e9ration complique ou rend l'int\u00e9gration des migrants plus difficile, c'est \u00e0 lire sans bras dans le Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nC'est une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Lausanne qui le dit, c'est que, on le sait, \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9parti les migrants, selon la loi du hasard dans les cantons, elle ne tient pas compte de leur langue, or souvent ils ma\u00eetrisent l'une de nos langue nationale, le fran\u00e7ais surtout, mais voil\u00e0, cela ne les emp\u00eache pas d'atterrir au fin fond de suisse orientale pourtant la ma\u00eetrise de la langue est primordiale pour l'int\u00e9gration, pour trouver un emploi et les conclusions de l'\u00e9tude sont claires : un requ\u00e9rant qui est plac\u00e9 dans la bonne entre guillemets r\u00e9gion linguistique a 20 pourcent plus plus de chances de trouver un ou ploie dans les 2 ans, alors aujourd'hui des politiciens r\u00e9agissent le Vert Balthasar Gl\u00e4ttli propose que la r\u00e9partition dans les cantons se fasse plus tard ce qui permettrait de l'affiner l'expert- asile de l'UDC a une ce Brandt va dans le m\u00eame sens, mais non pas une bonne id\u00e9e du tout, r\u00e9pond le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat au migration cela cr\u00e9erait un profond d\u00e9s\u00e9quilibre, il y en aurait beaucoup trop en Romandie et au Tessin, d'o\u00f9 un risque de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nLa campagne officielle pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise commence aujourd'hui et beaucoup de France, donc du coup dont vous quotidiens avec un th\u00e8me choisi \u00e0 la fois par le temps et la libert\u00e9, ce matin, les relations France- Europe le temps dans le cadre de sa s\u00e9rie sur les pr\u00e9sidentielle est all\u00e9 en reportage dans le nord, la r\u00e9gion, d\u00e9sormais appel\u00e9e Les Hauts-de-France, une r\u00e9gion pass\u00e9e de l'heure optimisme au Bruxelles- bashing lit l'Euro et la libre circulation sont per\u00e7us comme des menaces par les citoyens et Calais, dit l'\u00e9ditorial porte les stigmates de toute honte et reculades des 28 l'Europe qui fait en retour remarqu\u00e9 dans la politique fran\u00e7aise, c'est l'angle choisi par la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste l'Impartial et L'Express, la France se cherche un nouveau souffle europ\u00e9en, cette Europe qui constitue l'homme, l'une des plus profondes lignes de fracture entre les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle au traditionnel clivage gauche- droite s'est substitu\u00e9 l'id\u00e9e du pour ou contre l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :\r\nApr\u00e8s la France, l'Allemagne et qu'elle se plaint des migrants qui entrent ill\u00e9galement sur son territoire en provenance de la suisse 1350 rien qu'en janvier et f\u00e9vrier alors, selon les autorit\u00e9s allemandes, la suisse ne contr\u00f4le pas assez ses fronti\u00e8res, faux r\u00e9pond un responsable des douanes dans le Blick et si on renforce les contr\u00f4les et les rend syst\u00e9matiques cela nuira grandement \u00e0 nos relations \u00e9conomiques avec l'Allemagne et nuira \u00e0 notre \u00e9conomie, \u00e7a, c'est le pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse Valentin Fox qui le dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [97%] :\r\nUne odyss\u00e9e d'un nouveau genre dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, celle d'un bateau, propuls\u00e9 uniquement avec des \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [94%] :\r\nHeureux qui comme Raysse for Water va faire un beau voyage, \u00e9ni\u00e8me adaptation de Du Bellay d\u00e9sol\u00e9 Water, donc le nom du bateau qui est parti hier de Lorient en Bretagne pour un tour du monde de 5 ans la particularit\u00e9 de l'exp\u00e9dition, c'est que les chercheurs qui se relaieront aux c\u00f4t\u00e9s des marins vont r\u00e9aliser des analyses sur l'impact toxicologique des micro- plastiques sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et l'article de rappeler que, justement, chaque jour 20000 tonnes de plastique sont d\u00e9vers\u00e9es dans les mers double objectif donc du projet : faire la d\u00e9monstration de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et faire passer le message sur les d\u00e9chets plastiques 5 ans donc de voyage avec des \u00e9tapes aux Bermudes \u00e0 Tokyo pour les JO de 2020 ou \u00e0 l'Exposition universelle de Duba\u00ef mais qui dit b\u00e2teau dit tourisme aussi, alors \u00e7a me Sawiri \u00e7a vous dit quelque chose Andermatt bien s\u00fbr bravo le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nProjet d'Andermatt c'est lui l'homme d'affaires \u00e9gyptien en grande interview dans l'art Gauer Zeitung alors d'abord, les nouvelles sont bonnes, le projet avance m\u00eame s'il aimerait que \u00e7a aille plus vite, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, en Suisse, c'est comme en voiture, si vous, vous roulez trop vite, vous faites directement flasher mais j'y crois et m\u00eame si je perds quelques millions au d\u00e9but \u00e0 long terme \u00e7a sera rentable, son objectif : que les natifs d'Andermatt reviennent et l'homme n'est pas tendre avec les acteurs du tourisme suisse, ils n'ont pas compris le poids de la concurrence, ils continuent \u00e0 faire comme avant, et pensent que \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nBon, lui, n'\u00e9tait pas acteurs du tourisme et de l'\u00e9conomie, Rolf Erb est mort, il se serait suicid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [96%] :\r\nOui, dans son ch\u00e2teau en Turgovie selon Blick tout porte \u00e0 croire qu'il se serait \u00f4ter la vie, c'est que le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 : il y a peu, lui, sa compagne et ses 2 enfants devaient quitter le ch\u00e2teau et lui devait purger sa peine de 7 ans de prison, c'est donc la fin tragique d'un des plus gros polar judiciaire de suisse, note le journal, l'histoire de la famille des garagistes Erb est pleines de mensonges, mais aussi de trag\u00e9die, alors on va peut-\u00eatre en rester aux chiffres apr\u00e8s la faillite du groupe en 2003, on parle d'une dette de2,3 milliards de francs, c'est la plus grosse faillite apr\u00e8s Swissair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [96%] :\r\nLa sant\u00e9 des Genevois est l'objet de toutes les convoitises, une lutte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [93%] :\r\nFaire trop la Tribune de Gen\u00e8ve La bataille entre l'h\u00f4pital et les cliniques priv\u00e9es s'envenime et le quotidien propose une interview crois\u00e9e du directeur g\u00e9n\u00e9ral et a sujet Bertrand Levrat et pr\u00e9sident des cliniques priv\u00e9es, Gilles Rufenacht alors l'h\u00f4pital veut lui continuer de remplir sa mission de service public et assur\u00e9e, l'ensemble des traitements et des sp\u00e9cialit\u00e9s les cliniques, elles mettent en avant leurs co\u00fbts inf\u00e9rieurs de 10 pourcent et et le fait qu'elles peuvent assurer des traitements du d\u00e9but \u00e0 la fin, leur confier des patients permettrait de faire des \u00e9conomies sur les primes et les imp\u00f4ts, Distel l'h\u00f4pital met lui en avant, la cha\u00eene de soins qu'il propose et le fait qu'il puisse prendre en charge tout malade \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [93%] :\r\nAlors on reste avec la sant\u00e9 et le sucre qui n'est pas bon, on le sait, la Conf\u00e9d\u00e9ration inject\u00e9 pr\u00e8s de 250000 francs pour une \u00e9tude qui le prouve, selon la Luzerner Zeitung, une \u00e9tude qui veut pousser l'industrie alimentaire \u00e0 baisser le sucre dans les cornflakes c'est autre mieux y des d\u00e9penses qui irritent certains politiciens sous la coupole : les firmes connaissent mieux les attentes des consommateurs et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter : cela montre qu'il y a encore beaucoup \u00e0 \u00e9conomiser dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [97%] :\r\nEt pour terminer, le nouveau sujet de conversation des milliardaires de la Silicon Valley tout simplement tr\u00e8s modestement l'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0 de quoi discutent Mark Zuckerberg Larry jouer le masque autour de leur Senoussi bio- Detox citron gingembre, curcuma artichaut tv-replay poireaux, am\u00e9lioration de l'\u00eatre humain et lutte contre la mort, 2 pages dans Le Matin aujourd'hui pour nous pr\u00e9senter les nouvelles lubies des inventeur de Facebook, Google ou encore Tesla alors Marc Zuckerberg Plus et Facebook veut \u00e9radiquer toutes les maladies c'est une citation d'ici la fin du si\u00e8cle, il va verser 3 milliards pour \u00e7a dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir Larry p\u00eache de Google, lui, veut tuer la mort il y a cr\u00e9\u00e9 un laboratoire en 2013 dot\u00e9 d'un 1000000000 et demi de dollars pour faire des recherches sur la lutte contre les vieillissement et les maladies qui sont li\u00e9es et quant au patron des automobiles Tesla il travaille, lui, sur les implants c\u00e9r\u00e9braux pour que l'homme communique directement avec les ordinateurs mais attention l'hubris on a bris\u00e9, plus d'un : Et DanielH.R. anthropologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne questionne tout ceux qui ne mourront pas comment vivront -t-il ensemble tous ces \u00eatre toutes ces qu\u00eates d'immortalit\u00e9 mises Boutabout pourraient bien conduire tout simplement \u00e0 l'extinction de notre esp\u00e8ce, autrement dit trop d'immortalit\u00e9 tue l'immortalit\u00e9, donc nous nous rendons \u00e0 nouveau mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [87%] :\r\nTelle voil\u00e0 c'est \u00e7a votre va sans triturer \u00e7a la bonne nouvelle, mais il faut qu'il y a une fin, sinon vous imaginez s'arr\u00eate avec \u00e7a, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, les meilleures choses ont une fin, merci beaucoup, Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli c'\u00e9tait la presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T05:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D31B6E4D-5BB4-4FDF-A362-3E594F898873", "internalArchiveId": "D31B6E4D-5BB4-4FDF-A362-3E594F898873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative de l'UDC Vaud contre l'int\u00e9grisme religieux prend l'eau", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Vaud, l'initiative contre l'int\u00e9grisme religieux peine \u00e0 convaincre la population. Lanc\u00e9 il y a trois mois exactement par plusieurs membres de l'UDC Vaud, le texte n'aurait recueilli pour l'heure que 25% des 12'000 paraphes n\u00e9cessaires, alors qu'il ne reste qu'un mois avant l'\u00e9ch\u00e9ance officielle.\r\n\r\n* * L'initiative de l'UDC Vaud contre l'int\u00e9grisme religieux prend l'eau Echec initiative UDC in\u00e9grisme religieux \r\nJe vous le disais en titres... Dans le canton de Vaud, l'initiative contre l'int\u00e9grisme religieux est en train de prendre l'eau... \r\nSelon nos informations, le texte peine \u00e0 convaincre la population... \r\nLanc\u00e9 il y a trois mois exactement par plusieurs membres de l'UDC vaudoise, il n'ont recueiilli pour l'heure que 3000 signatures, soit 25% des 12'000 paraphes n\u00e9cessaires... \r\nMichael Peuker... A UN mois de l'\u00e9ch\u00e9ance officielle, c'est un coup dur pour le parti...", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative de l'UDC Vaud contre l'int\u00e9grisme religieux prend l'eau / 12H30_2017-04-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.04.2017"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Vaud, l'initiative contre l'int\u00e9grisme religieux peine \u00e0 convaincre la population. Lanc\u00e9 il y a trois mois exactement par plusieurs membres de l'UDC Vaud, le texte n'aurait recueilli pour l'heure que 25% des 12'000 paraphes n\u00e9cessaires, alors qu\u2019il ne reste qu\u2019un mois avant l'\u00e9ch\u00e9ance officielle."], "variantIds": ["ece-8513289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T12:21:05Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt je vous le disais en titre dans le canton de Vaud l'initiative contre l'int\u00e9grisme religieux est en train de prendre l'eau, selon nos informations, le texte, peine \u00e0 convaincre la population lanc\u00e9 il y a 3 mois exactement par plusieurs membres de l'UDC vaudoise, ils n'ont recueilli pour l'heure que 3000 signatures, soit 25 pourcent des des 12'000 paraphes n\u00e9cessaires mais quelques Queyras en mois de la chanson officielle, c'est un coup dur pour le parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, lanc\u00e9 en grande pompe le 10 janvier dernier, le texte s'attaque ouvertement \u00e0 la ministre verte B\u00e9atrice M\u00e9traux cette derni\u00e8re en effet formalis\u00e9 la mise en oeuvre d'un article constitutionnel visant la reconnaissance de communaut\u00e9s religieuses reconnues d'int\u00e9r\u00eat public le comit\u00e9 d'initiative craint une instrumentalisation de cette reconnaissance par des int\u00e9gristes religieux en particulier musulmans, d'o\u00f9 la volont\u00e9 d'interdire toute forme de concessions au nom de pratiques religieuses, \u00e7a c'est pour le c\u00f4t\u00e9 id\u00e9ologique mais politiquement cette initiative tombe est aussi \u00e0 point nomm\u00e9 lanc\u00e9e simultan\u00e9ment au d\u00e9but de la campagne vaudoise pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, elle devait dynamiser la campagne de l'UDC, avec comme point d'orgue le d\u00e9p\u00f4t du texte pr\u00e9vue le 10 mai soit pile entre les 12, 2 tours du du scrutin et au lieu de cela elle aura plut\u00f4t contribu\u00e9 \u00e0 renforcer l'embarras du PLR, alli\u00e9 strat\u00e9gique de l'UDC dans cette campagne est aussi fermement oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, l\u00e2ch\u00e9 par les \u00e9glises et par la population, c'est \u00e9chec programm\u00e9, c'est un revers pour un parti qui tente depuis plusieurs semaines, de se distancier de ce texte en en rejetant la paternit\u00e9, les gens aller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T10:41:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAB49696-FEC3-4F36-8101-D089CF415268", "internalArchiveId": "CAB49696-FEC3-4F36-8101-D089CF415268", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Fillon, candidat aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises 2017;supporters de Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Olivier Glassey, sociologue sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias;Claude Longchamp, auteur du sondage;Toni Brunner, conseiller national UDC;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+07/FILLON PARIS PA) 25 mille personnes \u00e0 Paris...\r\n70 mille \u00e0 Marseille....\r\nFran\u00e7ois Fillon et Jean-Luc M\u00e9lanchon en meeting hier...\r\nAvec un m\u00eame espoir: se qualifier pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle...\r\nAujourd'hui les deux candidats se battent pour la 3\u00e8me place...\r\nPour la premi\u00e8re fois un sondage, publi\u00e9 hier, donne une longueur d'avance au candidat de la France Insoumise devant son rival r\u00e9publicain...\r\nFran\u00e7ois Fillon qui a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 faire preuve de raison...\r\n  0'19''\r\n((...le destin de la France...\r\net celui d'un homme....))\r\nFran\u00e7ois Fillon en meeting hier \u00e0 Paris...entourr\u00e9 par deux anciens premier ministre: Edouard Balladur et Jean-Pierre Raffarin...\r\n...sauf qu'il manquait deux personnes sur la photo de famille...\r\nAriane Hasler.\r\n   1'11''\r\n(08court/FILLON ITV SUPPORTERS) ....certains mais pas cette militante...\r\nH\u00e9l\u00e8ne croit encore en Fran\u00e7ois Fillon...\r\nElle avait fait le d\u00e9placement hier....\r\n  0'49''\r\nH\u00e9l\u00e8ne militante r\u00e9publicaine...\r\n(D4/MELECHON JEU VIDEO PI) Plus au sud...ils \u00e9taient 70 mille \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement \u00e0 Marseille...Pour assister au meeting de Jean-Luc M\u00e9lanchon...\r\nLe candidat de la France Insoumise...qui remonte dans les sondages...\r\net pour s\u00e9duire les jeunes...\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser la technologie...\r\nOn se souvient de son hologramme...\r\nJean-Luc M\u00e9lanchon a aussi sa cha\u00eene You-Tube...\r\nd\u00e9sormais il est le h\u00e9ro d'un jeu vid\u00e9o.\r\nFiskal Combat!\r\nle pitch c'est quoi?\r\nEt bien le leader de l'extr\u00eame gauche d\u00e9fend le tr\u00e9sor public contre les m\u00e9chants...incarn\u00e9s par Christiane Lagarde ou encore Emmnauel Macron...\r\nSophie Iselin..\r\n  1'27''\r\n(14/DIGITALISATION TRAVAIL PA) d\u00e9veloppeur...de jeux vid\u00e9o ou d'application...c'est probablement un m\u00e9tier d'avenir...\r\ntourn\u00e9 en tout cas vers la digitalisation...\r\nUne digitalisation du travail qui fait peur...\r\nR\u00e9sultat d'une \u00e9tude dont la NZZ am Sonntag s'est fait l'\u00e9cho hier...\r\nSes auteurs (\u00e0 savoir le cabinet de conseil en entreprises Oliver Wyman) ont demand\u00e9 \u00e0 plus de 2 millions de personnes comment elles percevaient l'\u00e9volution de leur profession. \r\nEt bien les r\u00e9ponses varient en fonction des secteurs...\r\nOlivier Schorderet...\r\n   0'53''\r\nLa robotisation et de l'uberisation du monde du travail...\r\non parlera tout la semaine...\r\ndans la s\u00e9rie de Patrick Nussbaum...consacr\u00e9e \u00e0 la notion de travail en France...mais \u00e0 7h35 \u00e9galement...avec une sp\u00e9cialiste de la politique entrerpreneuriale...\r\n(Egypte) Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...l'Etat d'urgence en Egypte...\r\nLe pr\u00e9sident Abdel Fattah al Sissi l'a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier soir...pour 3 mois...\r\net dans le but de prot\u00e9ger le pays.\r\ncons\u00e9quence des deux attenats suicides perp\u00e9tr\u00e9 hier contre des \u00e9glises coptes...\r\nL'un \u00e0 Tanta l'autre \u00e0 Alexandrie...\r\ntous deux revendiqu\u00e9s par l'etat islamique...\r\nIls ont fait 44 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s.\r\navec l'\u00e9tat d'urgence les pouvoirs des forces de s\u00e9curit\u00e9s sont renforc\u00e9s..\r\n(Su\u00e8de) autre attentat...celui qui a endeuill\u00e9 Stockholm vendredi...\r\nentre 20 mille et 50 mille personnes sont sont rassmbl\u00e9es hier dans le centre ville de la capitale su\u00e9doise pour manifester leur rejet du terrorisme...\r\nUne minute de silence sera observ\u00e9e aujourd'hui...\r\nUn hommage national pour les 4 morts et la quinzaine de bless\u00e9s de cet attentat au camion b\u00e9lier.\r\nla police a arr\u00eat\u00e9 deux hommes...\r\ndont un ouzbek de 39 ans...dont la demande de s\u00e9jour avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e... \r\nelle le soup\u00e7onne d'\u00eatre l'auteur de l'attenat...et dit qu'i affichait \"des sympathies pour des organisations extr\u00e9mistes, dont l'\u00c9tat islamique\",\r\n(D1/ENERGIE 2050 UDC LEUTHARD PI) 'Doris Leuthard est-elle le meilleur atout de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050?  \r\nNotre 1er sondage SSR sur le seul objet de vote du 21 mai prochain chiffre pour la premi\u00e8re fois la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie... une cr\u00e9dibilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e qui pourrait jouer un r\u00f4le dans la sortie du nucl\u00e9aire. \r\nMuriel Ballaman.\r\n  1'36''\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec Pietro Bugnon.\r\n(04/NO BILLAG COMMISSION CN ITV HILTPOLD) La redevance radio-TV sous la loupe des parlementaires aujourd'hui (lundi) et demain. La commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national examinera l'initiative \"No Billag\", qui veut supprimer cette contribution annuelle d'un peu plus de 400 francs par m\u00e9nage. Un contre-projet pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 apr\u00e8s ces deux jours de s\u00e9ance. Deux options sont sur la table: r\u00e9duire la redevance et, ou, pr\u00e9ciser le p\u00e9rim\u00e8tre du service public. La droite du Parlement, al\u00e9manique surtout, m\u00e8ne la fronde. Mais ces propositions ont un certain \u00e9cho en Suisse romande. Le conseiller national PLR genevois Hugues Hiltpold n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re baisse de la redevance...\r\n  0'52''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. La d\u00e9cision de la commission est attendue demain (mardi) en fin de journ\u00e9e. Quant au pl\u00e9num du National, il devrait se prononcer d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\n(Hani Ramadan) Hani Ramadan va faire opposition \u00e0 l'interdiction de territoire prononc\u00e9e \u00e0 son encontre par la France. \r\nDans une prise de position diffus\u00e9e hier (DIM), l'islamologue genevois r\u00e9agit \u00e0 la reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re dont il a fait l'objet samedi alors qu'il venait de donner une conf\u00e9rence \u00e0 Colmar. \r\nIl conteste l'ensemble des griefs que lui reproche le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais, comme d'avoir tenu des propos fondamentalistes ou discriminatoires \u00e0 l'\u00e9gard des femmes. Pour le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve, la mesure d'interdiction est fond\u00e9e sur - dixit - des \"erreurs et une approche r\u00e9ductrice de ses vraies opinions\".\r\n(13/IRAN-RUSSIE REAC USA-SYRIE PA) Le ton est encore mont\u00e9 d'un cran ce week-end entre les Etats-Unis et les alli\u00e9s de Bachar el Assad... La Russie, l'Iran et le Hezbollah libanais accusent Washington d'avoir franchi une \"ligne rouge\" en bombardant la Syrie... Ils s'engagent  \u00e0 r\u00e9pondre avec force \u00e0 toute agression, et qualifient d' \u00abill\u00e9gale\u00bb la pr\u00e9sence de soldats am\u00e9ricains dans la Nord de la Syrie. Isabelle Cornaz.\r\n  0'57''\r\n((D\u00e9sormais, les plus proches alli\u00e9s de Damas utilisent eux aussi le terme de ligne rouge... Par ses d\u00e9clarations, la Russie cherche \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 une administration am\u00e9ricaine de plus en plus d\u00e9termin\u00e9e. Hier, la Russie et l'Iran ont qualifi\u00e9 \u00e0 l'unisson l'attaque am\u00e9ricaine d'agression \u00ab inacceptable \u00bb. Les deux pays sont garants, avec la Turquie, du cessez-le-feu actuel. Mais Moscou a perdu en influence et n'est est plus capable d'infl\u00e9chir la position de la Turquie. Au contraire, c'est Ankara qui exhorte aujourd'hui Moscou \u00e0 se ranger derri\u00e8re la position am\u00e9ricaine et \u00e0 demander le d\u00e9part imm\u00e9diat de Bachar el Assad. Les Etats-Unis, eux, sont revenus au centre du jeu. Hier, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain reprochait \u00e0 la Russie d'\u00eatre \"incomp\u00e9tente\", incapable de garantir l'\u00e9limination des armes chimiques en Syrie, ou alors manipul\u00e9e par le r\u00e9gime de Damas. Le Royaume-Uni va encore plus loin et accuse la Russie d'\u00eatre responsable \u00ab par procuration \u00bb de la mort des victimes suite \u00e0 l'attaque \u00e0 l'arme chimique de mardi dernier. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou))\r\n(Sports) Le championnat ce n'est pas la Coupe de Suisse...\r\nSion l'a constat\u00e9 hier...\r\nLes valaisans sont all\u00e9s perdre 4 \u00e0 2 \u00e0 Lugano...Sion qui occupe toujours la 3\u00e8me place du classement de super league...\r\nB\u00e2le et Young Boys ont fait match nul 1 partout.\r\n257 km de courses...\r\nDe Paris \u00e0 Roubaix...\r\net la victoire du belge, Greg Van Avermaet ,Champion olympique en titre...champion de cylisme...\r\n2 roues toujours mais motoris\u00e9e cette fois...la 3\u00e8me place de Thomas L\u00fcthi au Grand prix d'Argentine Moto 2.\r\n(Race for water) ...vous vous souvenez certainement de Planet Solar...\r\nce navire \u00e9quip\u00e9 de 540 m\u00e8tres carr\u00e9s de panneaux solaires...enti\u00e8rement autonome...\r\net bien il a largu\u00e9 les amarres hier...en Bretagne...\r\nIl est parti pour un tour du monde de 5 ans...\r\nAvec un objectif: \r\nune croisi\u00e8re contre le plastique en mer...\r\nsensibiliser les populations locales \u00e0 la pollution des oc\u00e9ans par les sacs plastiques...\r\nBermude, Japon, Duba\u00ef...\r\nC'est la fondation suisse Race for Water qui pilote l'exp\u00e9dition...d'ailleurs le catamaran s'appelle d\u00e9sormais race for water...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil ce matin. Des cumulus en montagne cet apr\u00e8s-midi...\r\nQuelques averses possible surtout en montagne...\r\nIl fera jusqu'\u00e0 23 degr\u00e9s en plaine. Mais le vent rafra\u00eechira l'atmosph\u00e8re, le Joran soufflera en rafales le long du Jura.\r\n((demain: nuageux le matin, ensoleil\u00e9 ensuite))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(France campagnes) \"Je ne vous demande pas de m'aimer. Je vous demande de me soutenir.\"\r\nFran\u00e7ois Fillon en meeting hier \u00e0 Paris...\r\nDevant 25 mille personnes il a tent\u00e9 de prouver que la droite \u00e9tait \u00e0 nouveau unie...malgr\u00e9 l'absence d'Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy.\r\nLe candidat des r\u00e9publicains s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le v\u00e9ritable candidat de l'alternance, en taclant Emmanuel Macron et Marine Le Pen.\r\nQuant \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lanchon, il a r\u00e9uni 70 millle personnes \u00e0 Marseille pour un meeting de campagne...Hier un sondage lui donnait une l\u00e9g\u00e8re avance sur Fran\u00e7ois Fillon au premier tour.\r\n(Tillerson) u/afp) Les frappes men\u00e9es contre une base syrienne par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine sont un avertissement aux autres nations, la Cor\u00e9e du Nord en particulier, a pr\u00e9venu dimanche le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain. Washington a envoy\u00e9 un porte-avions vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne.\r\n\"Le message que toutes les nations doivent recevoir est le suivant: 'Si vous violez les normes internationales, si vous violez les accords internationaux, si vous ne respectez pas vos engagements, vous constituez une menace pour les autres et une r\u00e9action est \u00e0 attendre'\", a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Rex Tillerson.\r\n\"En ce qui concerne la Cor\u00e9e du Nord (...) nous avons clairement fait savoir que l'objectif \u00e9tait celui d'une p\u00e9ninsule d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9e\", a-t-il ajout\u00e9. Il a par ailleurs rejet\u00e9 des rumeurs sur un projet am\u00e9ricain visant \u00e0 assassiner le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un.\r\n\"Nous n'avons pas l'intention de changer le r\u00e9gime en Cor\u00e9e du Nord. Ce n'est pas notre objectif et donc les raisons justifiant le d\u00e9veloppement d'un programme nucl\u00e9aire en Cor\u00e9e du Nord ne sont tout simplement pas cr\u00e9dibles\", a-t-il soulign\u00e9.\r\nToutes les options \u00e9tudi\u00e9es\r\nLe conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral en exercice H.R. McMaster a pour sa part indiqu\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump veut \u00e9tudier \"toutes les options pour lever la menace\" nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9enne. \r\nIl a assur\u00e9 que l'envoi du porte-avions USS Carl Vinson et de sa flotte vers la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, 48 heures apr\u00e8s la frappe am\u00e9ricaine punitive contre une base a\u00e9rienne en Syrie, repr\u00e9sentait une mesure de \"prudence\" face \u00e0 un r\u00e9gime \"paria d\u00e9sormais dot\u00e9 de la capacit\u00e9 nucl\u00e9aire\".\r\nPyongyang a consid\u00e9rablement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ses programmes balistique et nucl\u00e9aire ces derniers mois, r\u00e9alisant notamment depuis le d\u00e9but 2016 ses quatri\u00e8me et cinqui\u00e8me essais nucl\u00e9aires. Un sixi\u00e8me serait imminent.\r\nL'envoi du porte-avions et les d\u00e9clarations am\u00e9ricaines surviennent juste apr\u00e8s le premier sommet entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son homologue chinois Xi Jinping, marqu\u00e9 par une image de grande cordialit\u00e9 entre les dirigeants des deux premi\u00e8res puissances mondiales.\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 930, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8513343", "ece-8513326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T10:03:52Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\nAuteur sur la premi\u00e8re bienvenue le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nC'est maintenant que tout se joue, les mots de Fran\u00e7ois Fillon, en meeting hier \u00e0 Paris, derni\u00e8re ligne droite \u00e0 13 jours de la pr\u00e9sidentielle, la bataille pour la 3\u00e8me place fait rage entre Fran\u00e7ois Fillon et Jean-Luc M\u00e9lenchon, les candidats redoublent d'efforts pour convaincre les ind\u00e9cis \u00e0 chacun sa tactique, la tradition pour Fillon, un jeu vid\u00e9o pour M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\n\u00e0 quoi ressemblera le travail dans 10 ans, \u00e0 l'heure de l'uberisation galopante et de la robotisation, la question est quasi absent des d\u00e9bats politiques de la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise : l'avenir du travail c'est une s\u00e9rie qu'on vous propose toute la semaine dans le Journal du matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [93%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure, le travail bien plus que du labeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [86%] :\r\nAlors comment repenser la valeur travail dans ce monde en mutation, l'invit\u00e9 du journal sera l\u00e0 pour y r\u00e9pondre, \u00e0 7 heures 35, elle s'appelle Th\u00e9venon polonais qu'elle dirige ainsi une qu'\u00e0 Paris, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude des politiques entrepreneuriale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [93%] :\r\nQuel est le juste prix de la redevance radio- TV, une commission du National d\u00e9bat de l'initiative No bilingue d\u00e8s aujourd'hui, elle pourrait lui opposer un contre- projet, revoir le montant de la fac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nLa Syrie, pays \u00e0 nouveau dans l'oeil du cyclone depuis la frappe am\u00e9ricaine de jeudi contre une base militaire pendant ce temps, les Syriens se d\u00e9battent avec les probl\u00e8mes de leur quotidien, reportage tout \u00e0 l'heure \u00e0 Damas entre tirs de mortiers et vie nocturne anim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [95%] :\r\nUn sourire, une cote de popularit\u00e9, Doris Ligthart, atout majeur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, plus que les arguments le charisme et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la ministre pourrait faire sortir la Suisse du nucl\u00e9aire 25000 personnes \u00e0 Paris 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [94%] :\r\nTente 1000 \u00e0 Marseille, Fran\u00e7ois Fillon, et Jean-Luc M\u00e9lenchon, en meeting hier avec un m\u00eame espoir se qualifier pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle, aujourd'hui, les 2 candidats se battent pour la 3\u00e8me place pour la premi\u00e8re fois un sondage publi\u00e9 hier donne une longueur d'avance au candidat de la France insoumise devant son rival r\u00e9publicain, Fran\u00e7ois Fillon, qui a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 faire preuve de raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [89%] :\r\nJe vous demande pas de m\u00eame et je vous demande de me soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [97%] :\r\nIl s'agit pas de choisir un copain, il s'agit -il choisir un pr\u00e9sident et \u00e0 travers lui le destin que nous voulons offrir \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [94%] :\r\nDestin de la France \u00e0 celui d'un homme, Fran\u00e7ois Fillon, en meeting donc hier \u00e0 Paris, entour\u00e9 par 2 anciens premiers ministres \u00c9douard Balladur et Jean-Pierre Raffarin, sauf qu'il manquait 2 personnes sur la photo de famille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:32) [91%] :\r\nAriane Hasler le tous derri\u00e8re Fillon d'accord mais par \u00e9crit uniquement par en meeting vendredi, Nicolas Sarkozy s'est fondu dans poste sur Facebook pour appeler, je cite, au rassemblement au service d'une alternance franche et cr\u00e9dible, il n'y a plus de place pour les h\u00e9sitations ou les Adam en soutien, qui ne sera donc pas aller jusqu'\u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 ce qui pourrait bien \u00eatre le dernier meeting du candidat Fillon pareil pour Alain Jupp\u00e9 qui, lui, il y a quelques jours, le monde est dans la tourmente, la France a besoin d'un pr\u00e9sident exp\u00e9riment\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 cette exp\u00e9rience et je le confirme mon soutien, mais l\u00e0 non plus pas trace d'Alain Jupp\u00e9 au Parc des Expositions, malgr\u00e9 tout ce soutien affich\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon, pas rancunier surtout strat\u00e8ge inclus les 2 absents dans son discours tout en taclant Emmanuel Macron passage je ne cherche pas la pluie de monsieur Bayrou, de monsieur j'ai celui de Nicolas Sarkozy et d'Alain Jupp\u00e9 ajoutant tout de m\u00eame prudent et j'ai surtout le v\u00f4tre \u00e0 la foule conquise, quoi qu'il arrive \u00e0 son candidat, la droite devra se recomposer, apr\u00e8s c'\u00e9tait pizzo d'le soutien, et donc de bon ton, en revanche, certains consid\u00e8rent visiblement qu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard pour se d\u00e9placer en meeting a\u00e9rien Naviair rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [85%] :\r\nCette militante l\u00e0 s'\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9 hier \u00e0 Paris : H\u00e9l\u00e8ne croit encore en Fran\u00e7ois Fillon \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:51) [90%] :\r\nFinalement on se rend compte que, quelles que soient les pr\u00e9sidents, il y a toujours eu des affaires en politique, ils ont beau, ils ont beau toujours affich\u00e9 peut-\u00eatre une certaine droiture mais on se rend compte que ce soit \u00e0 droite ou \u00e0 gauche que les affaires, y en a eu, il y en aura certainement d'autres qui sortiront ce qu'on esp\u00e8re, c'est que, entre les 2 tours, il y a pas ou m\u00eame \u00e0 la veille du 1er tour il y a pas encore dig\u00e9r\u00e9 des peaux de bananes qui soit sorti voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [97%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne, militante r\u00e9publicaine qui assistait donc hier au meeting de Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [98%] :\r\nUn peu plus au sud, ils \u00e9taient 70000 avoir fait le d\u00e9placement \u00e0 Marseille pour assister au meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [90%] :\r\nCandidat de la France insoumise qui remonte dans les sondages et pour s\u00e9duire les jeunes, il a d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser la technologie en souvient tous de son hologramme, Jean-Luc M\u00e9lenchon a aussi sa cha\u00eene YouTube d\u00e9sormais, il est le h\u00e9ros d'un jeu vid\u00e9o fiscal combat h\u00e9 oui, le pilote voil\u00e0 le pitch : c'est quoi, h\u00e9 bien, le leader de l'extr\u00eame gauche d\u00e9fend dans ce jeu, le Tr\u00e9sor public contre les m\u00e9chants et ces m\u00e9chants sont incarn\u00e9s par Christine Lagarde ou encore Emmanuel Macron Sophys Zlin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:00) [94%] :\r\nLe jeu est une adaptation de Mortal Kombat cr\u00e9ation mythique des ann\u00e9es 90, r\u00e9put\u00e9 pour sa violence et son r\u00e9alisme sa version 2017 cr\u00e9\u00e9s par des sympathisants du mouvement de la France insoumise a \u00e9t\u00e9 reprise par Jean-Luc M\u00e9lenchon, pour nourrir sa communication, Olivier Glassey, sociologue et sp\u00e9cialiste des nouveaux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:22) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre que \u00e7a peut toucher des gens qui sont insensibles aux difficilement atteignable par le biais de la communication institutionnelle traditionnelle avec ce support -l\u00e0 en jouant d'abord on est expos\u00e9 \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments du programme de M\u00e9lanchon qui est mis en sc\u00e8ne dans ce combat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:38) [95%] :\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle d'ailleurs le Front national a jou\u00e9 les pr\u00e9curseurs en lan\u00e7ant en 1992 d\u00e9j\u00e0, un jeu sur disquette dont l'objectif \u00e9tait de guider, Jean-Marie Le Pen vers le pouvoir, ouvrant la voie \u00e0 une nouvelle forme de campagne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:54) [83%] :\r\nL'univers du jeu vid\u00e9o devient un espace de recrutement en fait et en sens la le, le, le jeu vid\u00e9o et c'est pas un ailleurs quoi de de la r\u00e9alit\u00e9 des politiques, des opinions n'a pu voir sur le tour d'\u00e9lection de Trump comment le jeu vid\u00e9o \u00e9taient mobilis\u00e9s tr\u00e8s souvent pour d\u00e9fendre la cause. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:11) [92%] :\r\nUn recrutement qui s'\u00e9tend jusqu'au forum de discussion qui entoure les jeux vid\u00e9o, la preuve que, comme dans les jeux de combat en p\u00e9riode d'\u00e9lection, tous les coups sont permis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [92%] :\r\nDes voyageurs de jeux vid\u00e9os d'application, c'est un m\u00e9tier, tourn\u00e9 vers la digitalisation une digitalisation du travail qui fait peur, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude dont la NZZ Sonntag s'est fait l'\u00e9cho hier ses auteurs ont demand\u00e9 \u00e0 plus de 2 millions de personnes, comment elles percevaient l'\u00e9volution de leur profession, h\u00e9 bien les r\u00e9ponses varient en fonction des secteurs olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:45) [92%] :\r\nElles sont positives \u00e0 plus de 80 pourcent dans dans le monde de la finance et des assurances \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chelle de la peur, ce sont les employ\u00e9es directement au contact de la client\u00e8le qui craignent le plus pour leur emploi, ceux aussi qui accomplissent des t\u00e2ches ou des gestes faciles automatique r\u00e9p\u00e9titif, l'employ\u00e9e de bureau ou de banque est derri\u00e8re son guichet, le r\u00e9ceptionniste le comptable, celui qui travaille dans la logistique et bien s\u00fbr la caissi\u00e8re du supermarch\u00e9 o\u00f9 les caisses automatiques fleurissent une peur d'autant plus forte dans le commerce de d\u00e9tail que les salaires sont peu \u00e9lev\u00e9s, la formation, souvent peu qualifi\u00e9s, clairement dans ce secteur la digitalisation ouvre une nouvelle \u00e8re, estiment les auteurs de laitue d'une chance aussi avec la cr\u00e9ation de nouveaux postes dans le traitement des donn\u00e9es, le marketing des employ\u00e9es, plus proche du client, que du produit reste que dans 20 ans, selon une \u00e9tude publi\u00e9e l'an dernier par l'universit\u00e9 d'Oxford, un poste sur 2 sera automatis\u00e9 en Suisse, comme aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [93%] :\r\nEt la robotisation et l'uberisation du monde du travail, on va en parler tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [90%] :\r\nOui, dans une s\u00e9rie concoct\u00e9e par Patrick Nussbaum consacr\u00e9e \u00e0 la notion de travail en France, \u00e7a, ce sera aux alentours de 7 heures 20 puis \u00e0 7 heures 35 \u00e9galement, nous serons avec une sp\u00e9cialiste fran\u00e7aise de la politique entrepreneuriale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin aussi l'\u00e9tat d'urgence en \u00c9gypte le pr\u00e9sident Abdel Fattah Al-Sissi l'a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier soir pour 3 mois dans le but de prot\u00e9ger le pays, cons\u00e9quence des 2 attentats suicides perp\u00e9tr\u00e9 hier contre des \u00e9glises coptes l'un attentat \u00e0 l'autre \u00e0 Alexandrie, tous 2 revendiqu\u00e9s par l'\u00c9tat islamique, ils ont fait 44 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s avec l'\u00e9tat d'urgence les pouvoirs des forces de s\u00e9curit\u00e9 sont renforc\u00e9es, notamment en mati\u00e8re d'arrestation autre attentat, celui qui a endeuill\u00e9 Stockholm vendredi entre 20000 et 50000 personnes se sont rassembl\u00e9es hier dans le centre ville de la capitale su\u00e9doise pour manifester leur rejet du terrorisme, une minute de silence sera observ\u00e9e aujourd'hui un hommage national pour les 4 morts et la quinzaine de bless\u00e9s de cet attentat au camion b\u00e9lier, la police a arr\u00eat\u00e9 2 hommes jusqu'ici, dont un ouzbek de 39 ans, dont la demande de s\u00e9jour avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, il \u00e9tait donc clandestin, elle le soup\u00e7onne d'\u00eatre l'auteur de cet attentat la police affirme qu'il affichait des sympathies pour des organisations extr\u00e9mistes dont l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [90%] :\r\n7 heures 9 Doris Leuthard, tu \u00e9tais le meilleur atout de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [91%] :\r\nSaint-Quentin bien notre 1er sondage SSR sur le seul objet de vote du 21 mai prochain chiffre pour la premi\u00e8re fois la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie, une cr\u00e9dibilit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qui pourrait jouer un r\u00f4le dans la sortie du nucl\u00e9aire, Muriel d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:21) [90%] :\r\nC'est la Star de la politique suisse disent d'elle, certains politologues, 2 tiers des sond\u00e9s estime Doris Ligthart cr\u00e9dible encore mieux pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parmi les partisans de la loi \u00e9nerg\u00e9tique, ils sont 3 quarts appr\u00e9cie sa fiabilit\u00e9 pour l'auteur du sondage Claude Longchamp la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique tient avec Doris Retarde un Avantage d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [88%] :\r\nAvec Madame le recteur il y a une personnalit\u00e9 qui est vraiment cr\u00e9dible, m\u00eame la personnalit\u00e9 qui est la plus cr\u00e9dible en Suisse, alors je pense pour les personnes qui h\u00e9siteront \u00e0 la fin, madame tardait un facteur tr\u00e8s important, elle est dure \u00e0 battre Madame L\u00e9tard et c'est pas impossible que 900 la la situation avec la vignette parce que si un conseil f\u00e9d\u00e9ral fait une force pendant la campagne, \u00e7a peut tr\u00e8s vite changer climat dans les m\u00e9dias, dans la population, elle est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte en ce qui concerne cette communication. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:10) [91%] :\r\nTr\u00e8s dur \u00e0 battre n'est pas impossible alors dans le camp adverse, on lui adresse une attaque en r\u00e8gle, Toni Brunner, conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [87%] :\r\nDans l'Islam est un visite rat\u00e9e \u00e0 informer jusqu'\u00e0 maintenant, Doris Leuthard, t'as vendu avec son joli sourire la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique comme un projet positif chaque fois qu'elle arrive avec une proposition, \u00e7a co\u00fbte quelque chose en plus, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas par le pass\u00e9, on doit le signaler avec la vignette, avec la redevance poids lourds avec la loi sur le CO2, et avec la hausse du prix de l'essence pour financer les routes alors quand Madame Leuthard revient avec un projet, on ne doit pas regarder assez jolie aux yeux, mais on doit savoir que \u00e7a co\u00fbte toujours quelque chose en l'espace de paiement maire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:46) [91%] :\r\nCette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique si le peuple l'accepte, sera le point d'orgue de la carri\u00e8re de Doris les tartes, si c'est oui, le 21 mai prochain l'histoire se souviendra d'elle comme celle qui a fait sortir la Suisse du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:58) [94%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Pietro Bugnon la redevance radio- TV sous la loupe des parlementaires, aujourd'hui et demain, puisque la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national va examiner l'initiative No bilingue, elle veut supprimer la redevance annuelle d'un peu plus de 400 francs par m\u00e9nage un contre- projet pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9, 2 options sont sur la table, r\u00e9duire la redevance et ou pr\u00e9ciser le p\u00e9rim\u00e8tre du service public, c'est la droite du Parlement al\u00e9manique surtout qui m\u00e8ne la fronde, mais ces propositions ont un certain \u00e9cho en Suisse romande, le Conseil national PLR Genevois Hugues Hiltpold n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re baisse de la redevance. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:37) [91%] :\r\nSur son compte que finalement, avec 390 380 francs, on arrive \u00e0 faire tourner la grande machine de laisser faire sans que ce soit en mettant en p\u00e9ril son existence, pourquoi pas, et toujours avec une possibilit\u00e9 pour faire participer les m\u00e9dias priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:50) [95%] :\r\nEst -ce que \u00e7a voudrait dire du coup une red\u00e9finition aussi du p\u00e9rim\u00e8tre du service public. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:55) [89%] :\r\nIn\u00e9vitablement, cela va avec, il faut que la SSR continue \u00e0 faire sa mission de service public, mais si on arrive \u00e0 associer davantage les m\u00e9dias priv\u00e9s dans un domaine bien d\u00e9fini, pourquoi pas, je prends toujours l'exemple de Gen\u00e8ve, on voit que \u00e7a fonctionne bien, la RTS occupent finalement de tout ce qui est cantonal intercantonal surtout, tout ce qui est information g\u00e9n\u00e9rale c'est plut\u00f4t l'effet des radios priv\u00e9es en Romandie, \u00e7a fonctionne assez bien ce al\u00e9manique un peu plus difficile, on voit que les temps sont beaucoup plus fort pour les m\u00e9dias publics et les diff\u00e9rents m\u00e9dias priv\u00e9s donc pour vulgariser Fred imaginer finalement reproduire qui fonctionne Normandie en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [93%] :\r\nHugues Hiltpold avec Pietro Bugnon alors contre- projet ou pas, la commission de la d\u00e9cision de la commission est attendu demain en fin de journ\u00e9e, Hani ramadan va faire opposition \u00e0 l'interdiction de territoire prononc\u00e9e \u00e0 son encontre par la France dans une prise de position diffus\u00e9e hier l'islamologue Genevois r\u00e9agit \u00e0 la reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re dont il a fait l'objet samedi alors qu'il venait de donner une conf\u00e9rence \u00e0 Colmar, il conteste l'ensemble des griefs que lui reproche le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais d'avoir tenu des propos fondamentalistes ou discriminatoires \u00e0 l'\u00e9gard des femmes pour le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve, la mesure d'interdiction est fond\u00e9e sur, dixit Les 01 heures et une approche r\u00e9ductrice des vrais de ses vrais opinions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:13) [97%] :\r\nLe ton est encore mont\u00e9 d'un cran ce week- end entre les \u00c9tats-Unis et les alli\u00e9s de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [96%] :\r\nLa Russie, l'Iran et le Hezbollah libanais accusent Washington d'avoir franchi une ligne rouge en bombardant la Syrie il s'engage \u00e0 r\u00e9pondre avec force \u00e0 toute agression et qualifient d'ill\u00e9gale la pr\u00e9sence de soldats am\u00e9ricains dans le nord de la Syrie correspondance Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:34) [93%] :\r\nD\u00e9sormais, les plus proches alli\u00e9s de Damas utilise aussi le terme de lignes rouges par ses d\u00e9clarations, la Russie cherche \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 une administration am\u00e9ricaine de plus en plus d\u00e9termin\u00e9s hier la Russie et l'Iran ont qualifi\u00e9 \u00e0 l'unisson l'attaque am\u00e9ricaine d'agression inacceptable, les 2 pays sont garants avec la Turquie du cessez-le-feu actuel mais Moscou a perdu en influence et n'est plus capable d'infl\u00e9chir la position de la Turquie au contraire c'est Ankara qui exhorte aujourd'hui Moscou \u00e0 se ranger derri\u00e8re la position am\u00e9ricaine et \u00e0 demander le d\u00e9part imm\u00e9diat de Bachar El-Assad, les \u00c9tats-Unis sont revenus au centre du jeu hier le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain reprochait \u00e0 Moscou d'\u00eatre incomp\u00e9tente, incapable de garantir l'\u00e9limination des armes chimiques en Syrie ou alors manipul\u00e9 par le r\u00e9gime de Damas le Royaume-Uni va encore plus loin et accuse la Russie d'\u00eatre responsable par procuration, de la mort des victimes suite \u00e0 l'attaque \u00e0 l'arme chimique de mardi dernier, Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [91%] :\r\nQuelques mots de sport encore le championnat ce n'est pas la Coupe de Suisse, le FC Sion l'a encore constat\u00e9 hier puisque les valaisans sont all\u00e9s perdre 4 \u00e0 2 \u00e0 Lugano Sion qui occupe toujours la 3\u00e8me place du classement de Super League B\u00e2le et Young Boys ont fait match nul 1 partout et vous vous souvenez certainement de Planet Solar se bien dire hein, \u00e9quip\u00e9 de 4 de 540 m2 de panneaux solaires enti\u00e8rement autonome \u00e9nerg\u00e9tiquement parlant, h\u00e9 bien il a largu\u00e9 les amarres hier en Bretagne, il est parti pour un tour du monde, de 5 ans avec un objectif : une croisi\u00e8re contre le plastique en mer, autrement dit, sensibiliser les populations locales, la pollution des oc\u00e9ans par les sacs plastiques Bermudes Japon Duba\u00ef quelques unes de ses escales avenir c'est la fondation Suisse Roger Fauroux Water, qui pilote l'exp\u00e9dition d'ailleurs le catamaran s'appelle d\u00e9sormais for Water. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:23) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a pas seulement chang\u00e9 de nom et aussi un petit peu perfectionn\u00e9 son mode de propulsion, les 2 moteurs \u00e0 hydrog\u00e8ne effectivement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8475A88B-5A30-49CD-A17B-1913F943EF26", "internalArchiveId": "8475A88B-5A30-49CD-A17B-1913F943EF26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, conseiller national bernois UDC;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois;Lavrilleux, Ar;Lavrilleux, Ariane ;extrait de Fox Business, premi\u00e8re cha\u00eene am\u00e9ricaine de TV th\u00e9matique \u00e0 \u00e9voquer cette Bourse live depuis Damas;publicit\u00e9 de la bourse de Damas;Nicolas Althaus, pilote automobile\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:09-08:00:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(02/NO BILLAG COMMISSION CN ITV BUHLER) No Billag sous la loupe des parlementaires... \r\nLa Commission des t\u00e9l\u00e9communications du National examine aujourd'hui et demain ce texte qui veut supprimer la contribution annuelle de pr\u00e8s de 400 francs par m\u00e9nage...\r\nUn contre-projet pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 au terme de ces deux jours de s\u00e9ance... \r\nL'UDC exigera par exemple une baisse de moiti\u00e9 de la redevance... pour que le p\u00e9rim\u00e8tre du service public soit revu... Ecoutez le Conseiller National UDC Bernois, Manfred B\u00fchler... \r\n    0'48''\r\n(03/NO BILLAG COMMISSION CN ITV MAIRE) Baisse de moiti\u00e9 de la facture... La proposition sera vivement combattue par la gauche. Le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire...\r\n  0'8''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. La d\u00e9cision de la commission est attendue demain en fin de journ\u00e9e. Quant au pl\u00e9num du National, il devrait se prononcer d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\n(BREVE HANI RAMADAN) L'islamologue genevois Hani Ramadan va faire opposition \u00e0 l'interdiction de territoire prononc\u00e9e \u00e0 son encontre par la France...\r\nLe directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve conteste les repproches du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais; qui l'accuse d'avoir tenu des propos fondamentalistes ou discriminatoires envers les femmes... \r\nSamedi, Hani Ramadan avait \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 la fronti\u00e8re alors qu'il venait de donner une conf\u00e9rence, \u00e0 Colmar en France voisine...\r\n(Su\u00e8de) En Su\u00e8de, un hommage officiel sera rendu ce lundi aux quatre morts et quinze bless\u00e9s de l'attentat de Stockohlm vendredi... \r\nUn camion avait fonc\u00e9 dans la foule sur l'art\u00e8re pi\u00e9tone la plus fr\u00e9quent\u00e9e de la ville... Une minute de silence sera observ\u00e9e \u00e0 midi... \r\nHier entre 20 et 50 mille personnes se sont r\u00e9unis dans les rues de la capitale pour une manifestation pour l'amour... \r\nEt parall\u00e8lement l'enqu\u00eare se poursuit... La police a identifi\u00e9 un second suspect... Le principal suspect de cet attaque est un ouzbek de 39 ans, entr\u00e9 dans la clandestinit\u00e9 pour \u00e9viter son expulsion apr\u00e8s le rejet l'an dernier de sa demande de permis de s\u00e9jour...\r\n(D6/EGYPTE ATTENTATS REPORTAGE) Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien a d\u00e9clar\u00e9 l'Etat d'urgence en Egypte... Apr\u00e8s deux attentats \u00e0 la bombe hier qui ont fait 44 morts... Ils ont vis\u00e9 deux \u00e9glises coptes, \u00e0 Alexandrie, tout au nord du pays, et \u00e0 Tanta, dans le delta du Nil... Deux attaques revendiqu\u00e9es par le groupe Etat Islamique et qui interviennent trois semaines avant une visite du pape dans le pays...\r\nA Alexandrie... Un kamikaze s'est fait exploser \u00e0 l'entr\u00e9e de l'Eglise Saint Marc... Le pape copte assistait \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration... \r\nEt au lendemain, de l'attentat, la col\u00e8re monte chez les fid\u00e8les... Ariane Lavrilleux, s'est rendue, devant l'Eglise Saint Marc \u00e0 Alexandrie...\r\n  1'27''\r\n(D2/BOURSE DE DAMAS DI) En Syrie, des avions attribu\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e russe ont men\u00e9 hier des raids dans la province d'Idlib, au nord ouest du pays... Sur le village syrien, frapp\u00e9 mardi dernier par une attaque chimique... aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer apr\u00e8s ces frappes... \r\nDes raids aussi dans le sud-ouest du pays... Raids sur russes sur l'arm\u00e9e syrienne libre dans la r\u00e9gion de Deraa... \r\nSix ans de guerre en Syrie... et pourtant certains pans de l'\u00e9conomie continuent de tourner... \r\nExemple avec la Bourse de Damas, qui vient de c\u00e9l\u00e9brer son huiti\u00e8me anniversaire... \r\nAu moment de sa cr\u00e9ation, le r\u00e9gime de Bachar al Assad voulait en faire une vitrine pour les investisseurs \u00e9trangers. \r\nDepuis, l'\u00e9conomie syrienne s'est effondr\u00e9e mais la Bourse est toujours debout... En tous cas, moins officiellement, Olivier Schorderet...\r\n  0'59''\r\nRELANCE: Et pourtant, Olivier, la Bourse de Damas ressemble aujourd'hui \u00e0 une coquille vide... \r\n  0'37''\r\n(France) Et puis Emmanuel Macron a promis s'il est \u00e9lu, qu'il mettrait fn aux accords qui favorisent le Qatar en France... Il indique aussi qu'il aura beaucoup d'exigence en mati\u00e8re de transparence quant au r\u00f4le qu'ils exercent dans le financement \u00e0 l'\u00e9gard des groupement terroristes...\r\n(19/CORAUX) Au large des c\u00f4tes australiennes, le blanc symbolise la mort. La grande barri\u00e8re de corail subit un blanchissement pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite. Ce deuxi\u00e8me \u00e9pisode en quelques mois ne laisserait aucune chance aux coraux de se remettre, Simon Corthay...\r\nC'est ce qu'affirme James Kerry, un biologiste qui a coordonn\u00e9 des observations a\u00e9riennes de cet \u00e9cosyst\u00e8me aussi grand que l'Italie. Apr\u00e8s 1** et 2016, les images montrent de nouveau des taches de blancheur, synonymes de d\u00e9p\u00e9rissement. En cause, la hausse des temp\u00e9ratures de l'eau en cette saison, qui privent le corail des algues qui lui donnent sa couleur, mais surtout sa nourriture. Une seule partie de la grande barri\u00e8re serait indemne, le tiers situ\u00e9 au sud... \r\nRELANCE: Plus au nord, Simon, des Genevois sont au chevet de la Barri\u00e8re de Corail...\r\nL'\u00e9quipage du voilier Fleur de passion vient d'embarquer des chercheurs australiens qui vont prendre des milliers de clich\u00e9s de l'une des r\u00e9gions les plus menac\u00e9es. Deux mois pour ausculter de pr\u00e8s une partie du massif corallien - un \u00e9cosyst\u00e8me que les photos a\u00e9riennes ne permettent pas de comprendre dans le d\u00e9tail. L'Australie n'a qu'un seul navire scientifique pour accomplir cet \u00e9norme travail de cartographie du r\u00e9chauffement - et l'initiative des Genevois a \u00e9t\u00e9 accueillie avec reconnaissance par les chercheurs qui r\u00eavent de gu\u00e9rir les coraux de leur p\u00e2leur mortelle. \r\nMerci Simon Corthay...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/AVENIR RALLYE AUTO ITV ALTHAUS) Le rallye automobile est-il en sursis\u00a0? Face \u00e0 une d\u00e9saffection marqu\u00e9e des jeunes pour le permis de conduire et l'\u00e9volution de la voiture vers le tout \u00e9lectrique, la question interpelle les puristes d'un sport qui devra continuer \u00e0 s'adapter.... au risque sinon de dispara\u00eetre. \r\nConstat tir\u00e9 par l'un des v\u00e9t\u00e9rans du 40e Crit\u00e9rium Jurassien qui avait lieu ce week-end.  \r\nLe pilote Nicolas Althaus, troisi\u00e8me de cette \u00e9dition et qui remporte le 11e podium de sa carri\u00e8re a confi\u00e9 \u00e0 Ga\u00ebl Klin ses doutes et ses espoirs...\r\n(Egypte) \r\n(06/ZH PEDAGOGUE-PEDOPHILIE PA) La justice zurichoise a ouvert un enqu\u00eate pr\u00e9alable contre un p\u00e9dagogue al\u00e9manique... \r\nJ\u00fcrg Jegge, p\u00e9dagogue hautement respect\u00e9 est soup\u00e7onn\u00e9 de p\u00e9dophilie...\r\nIl ne conteste pas les repproches qui lui sont fait... Il reconnait avoir eu des contacts sexuels, avec des \u00e9l\u00e8ves... dans les ann\u00e9es septante... Mathieu Cupelin...  \r\n^", "durationSec": 647, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8513345", "ece-8513327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T09:45:58Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re, ce journal de Blandine L\u00e9vite la redevance en question ce lundi des parlementaires commencent \u00e0 examiner l'initiative No bilingue, il pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 un contre- projet red\u00e9finir les contours de la redevance, l'UDC voudrait diviser la facture par 2 l'\u00e9tat d'urgence en \u00c9gypte, 3 jours de deuil national apr\u00e8s 2 attentats hier apr\u00e8s- midi contre des \u00e9glises coptes, les attaques ont fait 44 morts l'dentaires viennent \u00e0 3 semaines d'une visite du pape dans le pays, reportage \u00e0 Alexandrie et puis le corail australien va mal blanchi et cette p\u00e2leur mortelle est due \u00e0 la hausse des temp\u00e9ratures elle atteint les 2 tiers du r\u00e9cif non et sous la coupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [96%] :\r\nDes parlementaires, la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National examine, aujourd'hui et demain, ce texte qui veut supprimer la contribution annuelle de pr\u00e8s de 400 francs par m\u00e9nage un contre- projet pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 au terme de ces 2 jours de s\u00e9ance l'UDC exigera par exemple une baisse de moiti\u00e9 de la redevance pour que le p\u00e9rim\u00e8tre du service public soit revu \u00e9coutez le conseiller national UDC Bernois Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [91%] :\r\nBien s\u00fbr que le contenu du mandat de la SSR est aussi li\u00e9e aux moyens qu'on va lui mettre \u00e0 disposition, h\u00e9 bien clair si elle garde les m\u00eames moyens qu'aujourd'hui on a besoin de discuter tr\u00e8s longtemps, elle peut continuer \u00e0 faire ce qu'elle fait, tandis que si la redevance diminue d'un quart \u00e0 un tiers ou de moiti\u00e9 que Serge \u00e9videmment qu'on doit discuter de ce que fait la SSR parce qu'on ne pourra plus assumer les m\u00eames t\u00e2ches avec la m\u00eame ampleur qu'elle le fait aujourd'hui, s'il y a moins de moyens, donc les 2 sont li\u00e9s, \u00e9videmment que la la question de la hauteur de la redevance est aussi central, je ne peux pas encore dire si vraiment le le 50 pourcent et et le bon chiffre si on d\u00e9cide de baisser la redevance, mais en tout cas une baisse, \u00e0 mon avis doit avoir lieu, si on peut \u00eatre \u00e0 350 300 ou m\u00eame 200 francs et qu'on voit qu'on arrive \u00e0 pr\u00e9server les mandats essentiels de la SSR pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [94%] :\r\nBaisse de moiti\u00e9 de la facture, la proposition sera vivement combattue par la gauche, \u00e0 l'image du socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:02) [91%] :\r\nCe serait extr\u00eamement dangereux parce qu'il faut pas oublier que la SSR est financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 70 pourcent environ environ par la redevance, mais il y a pas que la SSR, il y a \u00e9galement les radio- t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e r\u00e9gionale qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de concessions qui joue \u00e9galement un r\u00f4le tr\u00e8s important de service public en compl\u00e9mentaire \u00e0 celui de la SSR et ces radios sont financ\u00e9s \u00e0 hauteur de 30 \u00e0 50 pourcent pour pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale, \u00e7a va m\u00eame au-del\u00e0 de 50 pourcent par par la redistribution d'une part de la redevance, donc c'est l'ensemble de notre syst\u00e8me de m\u00e9dias de service public qui est en danger, y compris par un contre- projet qui viendrait enlever des mois il y a important donc des moyens importants \u00e0 tous ces m\u00e9dias qui serait certainement menac\u00e9es dans leur survie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon la d\u00e9cision de la commission est attendu demain en fin de journ\u00e9e, quant au pl\u00e9num du National, il devrait se prononcer d'ici l'\u00e9t\u00e9 et islamologue Genevois Hani ramadan va faire opposition \u00e0 l'interdiction de territoire prononc\u00e9e \u00e0 son encontre par la France, le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve conteste les reproches du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais qui l'accuse d'avoir tenu des propos fondamentalistes ou discriminatoires envers les femmes samedi Hani ramadan avait \u00e9t\u00e9 reconduit \u00e0 la fronti\u00e8re alors qu'il venait de donner une conf\u00e9rence \u00e0 Colmar en France voisine en Su\u00e8de, un hommage officiel sera rendu ce lundi aux 4 morts et 15 bless\u00e9s de l'attentat de Stockholm vendredi un camion avait fonc\u00e9 dans la foule sur l'art\u00e8re pi\u00e9tonne la plus fr\u00e9quent\u00e9e de la ville, une minute de silence sera observ\u00e9e \u00e0 midi hier entre 20 et 50 1000 personnes se sont r\u00e9unies dans les rues de la capitale pour une manifestation pour l'amour, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, d\u00e9clare l'\u00e9tat d'urgence en \u00c9gypte apr\u00e8s 2 attentats \u00e0 la bombe hier qui ont fait 44 morts, ils ont vis\u00e9 2 \u00e9glises coptes \u00e0 Alexandrie, tout au nord du pays et \u00e0 Tanta, dans le Delta du Nil, 2 attaques revendiqu\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique et qui intervient 3 semaines avant une visite du pape dans le pays \u00e0 Alexandrie, un kamikaze s'est fait exploser \u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9glise Saint Marc, le pape copte, assistait \u00e0 ce \u00e0 cette c\u00e9l\u00e9bration et au lendemain de l'attentat, la col\u00e8re monte chez les fid\u00e8les Ariane Lavrilleux s'est rendu devant l'\u00e9glise Saint-Marc \u00e0 Alexandrie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [87%] :\r\nDans l'immeuble, coll\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise, la violence de l'explosion a projet\u00e9 des corps jusque sur le toit, le grand- p\u00e8re, le r\u00f4le en boucle mon fils ch\u00e9ri face aux tantes et cousines qui tente de la soir\u00e9e, Magda \u00e9tait parti de la messe, une heure plus t\u00f4t, avant son cousin inqui\u00e8te juste apr\u00e8s avoir entendu parler du 1er attentat toute la maison a trembl\u00e9, on her des sondages devant l'\u00e9glise et l\u00e0 les gens marchaient sur des corps des bras, c'est quoi le but de cette erreur juste, il ne faisait rien de mal, c'est un policier qui a limit\u00e9 le massacre en demandant aux kamikazes de passer sous le portique de s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9glise, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop tard pour Ad\u00e8le et qui a perdu ses 2 cousins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [87%] :\r\nNe saurait aboutir Khalfi termine \u00e0 No\u00ebl dernier il y avait bien plus de s\u00e9curit\u00e9, on \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de la rue bien avant l'\u00e9glise, ils ouvrent les salaires aujourd'hui rien, je suis rentr\u00e9 tranquillement sans fouiller, ils auraient pu juste demander aux gens de montrer leur croix, je suis en col\u00e8re la mesure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:20) [84%] :\r\nDans la rue, une cinquantaine d'hommes crient \u00e0 bas le pr\u00e9sident le sort des chr\u00e9tiens ne vaut plus rien, Hicham musulman a voulu r\u00e9pondre \u00e0 leur douleur en montrant son empathie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [88%] :\r\nN'a rien \u00e0 voir avec la religion musulman et chr\u00e9tien, son fr\u00e8re, je veux pr\u00e9senter mes condol\u00e9ances \u00e0 la prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9gyptien a d\u00e9clar\u00e9 3 jours de deuil national et demand\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e de prot\u00e9ger les \u00c9glises institutions vitales du pays Ariane Lavrilleux pour rtsinfo Alexandrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [95%] :\r\nEn Syrie, des avions attribu\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e russe ont men\u00e9 hier des raids dans la province d'Idlib au nord- ouest du pays sur le village syrien frapp\u00e9 mardi dernier par une attaque chimique, aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer apr\u00e8s ces frappes raids aussi dans le sud- ouest du pays, des raids russes sur l'Arm\u00e9e syrienne libre dans la r\u00e9gion de Deraa et 6 ans de guerre en Syrie, pourtant certains pans de l'\u00e9conomie continue de tourner, exemple ce matin avec la Bourse de Damas, qui vient de c\u00e9l\u00e9brer son 8\u00e8me anniversaire au moment de sa cr\u00e9ation, le r\u00e9gime de Bachar Al Assad voulait en faire une vitrine pour les investisseurs \u00e9trangers depuis l'\u00e9conomie syrienne c'est effondr\u00e9e mais la Bourse est toujours debout, en tout cas officiellement Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [94%] :\r\nSon ouverture sonne \u00e0 l'\u00e9poque comme la concr\u00e9tisation de cette \u00e9conomie sociale de march\u00e9, inaugur\u00e9 par le r\u00e9gime, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t et \u00e7a intrigue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:35) [65%] :\r\nOui on enlev\u00e9 mais recul de ce timbre soit soit Monsieur Argent que j'aurais pu voir moi je juste n'arrive \u00e0 se joindre oui j'aimerais acheter avec, que ceux qui ont expliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [92%] :\r\nNous sommes sur Fox Business, premi\u00e8re cha\u00eene am\u00e9ricaine de TV th\u00e9matique \u00e0 \u00e9voquer cette Bourse Live depuis Damas, le Wall Street Journal, compare son ambiance \u00e0 celle de la salle de lecture d'une biblioth\u00e8que, mais elle fonctionne 3 heures par jour, 4 jours par semaine 6 soci\u00e9t\u00e9s au d\u00e9part 24 aujourd'hui bon qui assureront surtout des gains et des pertes limit\u00e9es \u00e0 2 pourcent pour pour \u00e9viter toute d\u00e9rive sp\u00e9culative la guerre la laisse de marbre et l'an dernier encore, la Bourse de Damas faisait sa pub. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:16) [73%] :\r\nDu match, on a quand m\u00eame pas un peu tous, que l'une est -ce que tu du staff mais une banale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [95%] :\r\nAvec la clochette comme \u00e0 Wall Street et surtout comme si de rien n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [91%] :\r\nMais pourtant, Olivier, la Bourse de Damas ressemble aujourd'hui \u00e0 une coquille vide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [89%] :\r\nVolume des \u00e9changes et capitalisations boursi\u00e8res ont plong\u00e9, \u00e0 l'image de la livre syrienne, il en faut 500 aujourd'hui pour un dollar contre 50 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, l'action libell\u00e9s en dollar \u00e9tant transform\u00e9 ensuite en devises locales, elle nouveau en r\u00e9alit\u00e9 pas grand chose, d'autant que seule une poign\u00e9e des 24 soci\u00e9t\u00e9s list\u00e9es reste active des banques surtout incapable pourtant de g\u00e9n\u00e9rer du profit est occup\u00e9 \u00e0 identifier les rares clients capables de rembourser leurs pr\u00eats, une bourse cr\u00e9\u00e9e pour donner l'image d'une scierie int\u00e9gr\u00e9s dans le syst\u00e8me financier international et si elle fonctionne toujours d\u00e9clar\u00e9 l'an dernier, son directeur, c'est bien la preuve et il en est persuad\u00e9 que l'\u00e9conomie du pays n'est finalement pas si mal en point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [93%] :\r\nJe ne vous demande pas de m\u00eame mais je vous demande de me soutenir Fran\u00e7ois Fillon, en meeting hier \u00e0 Paris devant 25000 personnes, il a tent\u00e9 de prouver que la droite \u00e9tait \u00e0 nouveau uni malgr\u00e9 l'absence d'Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy, le candidat des r\u00e9publicains s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le v\u00e9ritable candidat de l'alternance en taclant Emmanuel Macron Emmanuel Marine Le Pen quant \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, il a r\u00e9uni 70000 personnes \u00e0 Marseille pour un meeting de campagne hier un sondage lui donnait une l\u00e9g\u00e8re avance sur Fran\u00e7ois Fillon 1er tour et puis Emmanuel Macron a promis, s'il est \u00e9lu, qu'il mettrait fin aux accords qui favorisent le Qatar en France, il indique aussi qu'il aura beaucoup d'exigence en mati\u00e8re de transparence quant au r\u00f4le que le Qatar et l'Arabie Saoudite dans le financement \u00e0 l'\u00e9gard des groupes terroristes au large des c\u00f4tes australiennes, le blanc symbolise la mort, la grande barri\u00e8re de corail subite un blanchissement pour la 2\u00e8me ann\u00e9e de suite, ce 2\u00e8me \u00e9pisode en quelques mois, ne laisserait aucune chance aux coraux de s'en remettre, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:06) [97%] :\r\nC'est ce qu'affirme James Kerry un biologiste qui a coordonn\u00e9 les observations a\u00e9riennes de cet \u00e9cosyst\u00e8me aussi grand que l'Italie apr\u00e8s 1998 2002 et 2016 les images montrent de nouveau des taches de blancheur synonymes de d\u00e9p\u00e9rissement en cause la hausse des temp\u00e9ratures de l'eau en cette saison, qui privent le corail des algues qui lui donne sa couleur mais surtout sa nourriture, une seule partie de l'\u00e9cosyst\u00e8me serait indemne le tiers situ\u00e9 au sud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [93%] :\r\nN'est plus au nord, Simon des Genevois sont au chevet de la barri\u00e8re de corail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [96%] :\r\nL'\u00e9quipage du voilier Fleur de passion vient d'embarquer des chercheurs australiens qui vont prendre des milliers de clich\u00e9s de l'une des r\u00e9gions les plus menac\u00e9es, 2 mois pour ausculter de pr\u00e8s une partie du massif corallien un \u00e9cosyst\u00e8me que les photos a\u00e9riennes ne permettent pas de comprendre dans le d\u00e9tail, l'Australie n'a qu'un seul navire scientifique pour accomplir cet \u00e9norme travail de cartographie du r\u00e9chauffement et l'initiative des Genevois \u00e9t\u00e9 accueillie avec reconnaissance par les chercheurs qui r\u00eavent de gu\u00e9rir les coraux de leur p\u00e2leur morte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:15) [88%] :\r\nL merci Simon Corthay et puis l'astronaute am\u00e9ricaine Peggy Watson pris dimanche les commandes de la Station spatiale internationale, un de ses compatriotes et 2 cosmonautes russes \u00e7a pr\u00eate \u00e0 retourner sur Terre, c'est la 2\u00e8me fois que Peggy White \u00e7a ne se retrouve \u00e0 la t\u00eate du projet spatial internationale et le 24 avril \u00e0 l'aura pass\u00e9 plus de temps dans l'espace que n'importe quel autre am\u00e9ricain devant les 534 jours accumul\u00e9s de Jeff Williams. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:42) [94%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite pour votre journal, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-966B20BB-28B0-4C7F-AB63-C77CA6493AE3", "internalArchiveId": "966B20BB-28B0-4C7F-AB63-C77CA6493AE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Bernois se prononceront sur un cr\u00e9dit pour les migrants mineurs non accompagn\u00e9s", "publicationDate": "2017-04-10T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil bernois a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 105 millions de francs pour mieux accueillir les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s. Le projet, combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC, sera soumis au vite le 21 mai. Les partisans du cr\u00e9dit ont pr\u00e9sent\u00e9 lundi leurs arguments.\r\n\r\n* * Les Bernois se prononceront sur un cr\u00e9dit pour les migrants mineurs non accompagn\u00e9s  Berne Votation cr\u00e9dit asile \r\nRetour en Suisse, avec cette question: \r\nLes cantons doivent-ils d\u00e9penser des millions pour mieux accueillir les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s? \r\nOui, a dit le Grand conseil bernois, qui a vot\u00e9 r\u00e9cemment un cr\u00e9dit de 105 millions de francs \u00e0 cet effet. \r\nMais un r\u00e9f\u00e9rendum des milieux proches de l'UDC a abouti. \r\nLes Bernois se prononceront donc le 21 mai. \r\nAlain Arnaud, les partisans du cr\u00e9dit ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments ce matin \u00e0 Berne ...\r\nOui, la campagne a v\u00e9ritablement d\u00e9marr\u00e9, avec vendredi la conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, et ce matin celle du comit\u00e9 des partis jeunes, qui regroupent en fait toutes les formations sauf l'UDC. Le Grand conseil bernois avait largement dit oui \u00e0 ce cr\u00e9dit de 105 millions pour les 4 ans \u00e0 venir, cens\u00e9 assurer aux requ\u00e9rants mineurs un accueil adapt\u00e9. Berne comme d'autres cantons a d\u00e9cid\u00e9 de les h\u00e9berger dans des centres sp\u00e9cialis\u00e9s. Il y va de la protection de l'enfance, telle que d\u00e9finie par l'ONU, que la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 garantir ...\r\nOr, Alain, les montants vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne suffisent pas \u00e0 accueillir convenablement ces mineurs non accompagn\u00e9s ... ***\r\n... et c'est bien pour cela que Berne veut engager des millions suppl\u00e9mentaires, comme le font du reste d'autres cantons. Mais l'UDC s'y oppose. Elle juge les solutions bernoises bien trop luxueuses, elle estiment qu'elles gr\u00e8vent les caisses de l'\u00e9tat et saignent le contribuable, alors que le canton ne cesse de lancer de nouveaux programmes d'\u00e9conomies. \r\nAlors quoi? Il faut traiter ces mineurs non accompagn\u00e9s comme des adultes? ***\r\nC'est \u00e7a. Pour le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, ces jeunes sont tout sauf des enfants, dans leurs pays d'origine ils seraient mari\u00e9s depuis longtemps et gagneraient leur vie. On peut donc parfaitement les int\u00e9grer dans les centres pour requ\u00e9rants adultes. \"C'est faux!\", r\u00e9pondent pratiquement tous les autres partis, qui soulignent que la plupart de ces jeunes resteront en Suisse, et qu'il faut donc tout faire pour faciliter leur int\u00e9gration.\r\nAlain Arnaud, merci", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8513290", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Bernois se prononceront sur un cr\u00e9dit pour les migrants mineurs non accompagn\u00e9s / 12H30_2017-04-10T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 10.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil bernois a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 105 millions de francs pour mieux accueillir les requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s. Le projet, combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum de l\u2019UDC, sera soumis au vite le 21 mai. Les partisans du cr\u00e9dit ont pr\u00e9sent\u00e9 lundi leurs arguments."], "variantIds": ["ece-8513290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T12:23:52Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour en Suisse avec cette question : les cantons doivent -ils d\u00e9penser des millions pour mieux accueillir les requ\u00e9rants d'asile mineurs ne notre compagnie oui, a dit le Grand Conseil bernois qui a vot\u00e9 r\u00e9cemment un cr\u00e9dit de 105 millions de francs \u00e0 cet effet, mais un r\u00e9f\u00e9rendum des milieux proches de l'UDC a abouti les ou les Bernois vont donc se prononcer le 21 mai Alain Arnaud, les partisans du cr\u00e9dit ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments ce matin Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, la, la campagne a v\u00e9ritablement d\u00e9marr\u00e9 avec vendredi, la conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire et ce matin, celle du comit\u00e9 des partis jeunes qui regroupe en fait toutes les formations importantes sauf l'UDC le Grand Conseil bernois avait largement dit oui \u00e0 ce cr\u00e9dit de 105 millions pour les 4 ans \u00e0 venir, cens\u00e9 assurer aux requ\u00e9rants mineurs un accueil adapt\u00e9 berne comme d'autres cantons a d\u00e9cid\u00e9 de les h\u00e9berger dans des centres sp\u00e9cialis\u00e9s, il y va de la protection de l'enfance, telle que d\u00e9finie par l'ONU, que la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 garantir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [97%] :\r\nAlors Alain les montants vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne suffisent pas \u00e0 accueillir convenablement ces mineurs non accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nEt c'est bien pour cela que Berne veut engager des millions suppl\u00e9mentaires comme le font du reste d'autres cantons mais l'UDC s'y oppose et elle juge les solutions bernoises bien trop luxueuse estiment qu'elles gr\u00e8vent les caisses de l'\u00c9tat et saignent le contribuable, alors que le canton ne cesse de lancer de nouveaux programmes d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [88%] :\r\nAlors quoi, alors, est ce qu'il faut traiter ces mineurs non accompagn\u00e9s, comme des adultes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, pour le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, ces jeunes sont tout sauf des enfants dans leur pays d'origine, ils seraient mari\u00e9s depuis longtemps et gagneraient leur vie, on peut donc parfaitement les int\u00e9grer dans des centres pour requ\u00e9rants adultes c'est faux r\u00e9pondent pratiquement tous les autres partis qui soulignent que la plupart de ces jeunes resteront longtemps ce qu'il faut donc tout faire pour faciliter leur int\u00e9gration, Alain Arnaud, merci, on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-10T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5B71D80-ECF4-4D7A-B4A1-85F2D8D5AEDC", "internalArchiveId": "B5B71D80-ECF4-4D7A-B4A1-85F2D8D5AEDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC mort la poussi\u00e8re", "publicationDate": "2017-04-09T00:00:00Z", "summary": "Battu il y a quinze jours, Oskar Freysinger s'est mur\u00e9 dans le silence. Lui la grande gueule est devenu muet. A Neuch\u00e2tel, m\u00eame tableau: aux \u00e9lections cantonales, l'UDC a donc mordu la poussi\u00e8re et le pr\u00e9sident renaissant du parti, Yvan Perrin, annonce son d\u00e9part. Est-ce la fin d'une g\u00e9n\u00e9ration?", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8492784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La premi\u00e8re dispute / LBP_2017-04-09T11:03:45_la-premiere-dispute", "Les beaux parleurs du 09.04.2017"], "alternativeSummary": ["Battu il y a quinze jours, Oskar Freysinger s\u2019est mur\u00e9 dans le silence. Lui la grande gueule est devenu muet. A Neuch\u00e2tel, m\u00eame tableau: aux \u00e9lections cantonales, l\u2019UDC a donc mordu la poussi\u00e8re et le pr\u00e9sident renaissant du parti, Yvan Perrin, annonce son d\u00e9part. Est-ce la fin d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration?"], "variantIds": ["ece-8492784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-16T12:11:47Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [78%] :\r\nLes pourparlers le dimanche, la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [88%] :\r\nDont mur\u00e9 dans le silence, battu il y a 15 jours, Oskar Freysinger ne pipe plus en un mot, la grande gueule est devenue la grande muette \u00e0 Neuch\u00e2tel, m\u00eame tableau aux \u00e9lections cantonales UDC a donc mordu la poussi\u00e8re et le pr\u00e9sident renaissant, croyait -on renaissant du parti Yvan Perrin il y a d'annoncer son d\u00e9part, alors quoi, messieurs-dames, c'est quoi, l\u00e0 c'est la fin d'une g\u00e9n\u00e9ration font leur il y a une esp\u00e8ce de destins dans les parties de cet, de cet acabit qui veut qu'on monte et puis ensuite, voil\u00e0, on descend, c'est un peu \u00e7a qu'est -ce que vous diriez Gabriel Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [84%] :\r\nJe dirais que nous sommes aujourd'hui le dimanche des Rameaux et dans la la biographie du Christ, le Christ a fait une erreur, c'est le jour des Rameaux, il rentrait \u00e0 J\u00e9rusalem en disant : je suis le massive et tout le peuple chanter avait pu \u00e9crit bras Portman plaisamment Olivares, clame cette Filliou Oksana vous connaissez, c'est de l'\u00e0 5 jours plus tard, et vous savez que les jours biblique, c'est 54 ans plus tard, il se fait non pas d\u00e9capit\u00e9 mais plus films alors si Aigrain chose avec Perrin ou avec d'autres, c'est qu'ils entrent dans la cit\u00e9, en disant : je suis le messie le verbe se fait cher donc le Logos va transformer le monde, s'il s'attendait \u00e0 \u00e7a, vous en parliez comme \u00e7a, mais c'est le jour des Rameaux et ils arrivent pas, donc il y a toute cette histoire de passion qui s'\u00e9croule, pour finir, il reste plus que 2, 2 d\u00e9linquants qui les accompagne sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [75%] :\r\nMichel, vous \u00eates assez \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, c'est comme vous voulez, mais cette disparition des grands qui sont venus parce qu'ils \u00e9taient, grande gueule, notamment cette c'est le parti, grande gueule, la formule de vous d'ailleurs, Michel Aud\u00e9tat, dont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [86%] :\r\nOui, alors moi je trouve qu'on qu'on qu'on qu'on devrait s'interroger sur la nature de ce silence, je trouve que ce double silence d'Yvan Perrin et de Freising est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait fascinant, c'est vrai, c'est le parti des grandes gueules, qu'est ce qui d\u00e9finit l'UDC c'est le parti qui hausse de dire tout haut ce sur quoi les autres restent muets, qui est toujours en lutte contre intimidation la lib\u00e9ration du langage, etc, et, et l\u00e0 tout \u00e0 coup ils sont frapp\u00e9s de de sid\u00e9ration et de mutisme, je trouve que vraiment \u00e7a s'interrogent sur la nature, ce silence politique auquel vous avez l'hypoth\u00e8se pour l'expliquer, non, mais je trouve Alain qu'-ce que terre se taire veut dire quoi, c'est un peu en l'occurrence la question qu'il faudrait se poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [83%] :\r\nMais l\u00e0 o\u00f9 l'Emmanuelle Fournier vous non, ils se taisent, comme \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9tonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [90%] :\r\nNon, c'est vrai que c'\u00e9tait les gueulards faut dire son nom non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [77%] :\r\nVous avez pas choisi cette expression d\u00e9clare. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [88%] :\r\nMais gueulard non mais moi je trouve que c'est des grandes gueules, mais absolument aucun charisme et enfin autant non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [82%] :\r\nNon, non, non, ils ont non ils ont si longtemps terrain moi je trouve qu'il y a absolument aucun correspond pas non ce policier de la cause au de la brigade des stups mais alcoolo cette \u00e9coutez si si on emp\u00eache aux alcoolo- sur la politique, puis le Parlement \u00e0 30 le sur leur comportement face \u00e0 la bouteille, il y a, c'est un homme qui a un charisme extraordinaire logo viens qui vient de La C\u00f4te-aux-F\u00e9es, La C\u00f4te-aux-F\u00e9es \u00e9quarris avec sa baguette magique en disant moi, je connais la police, je connais les choses, je connais, et vous allez voir ce que vous allez voir, a changer de camp, ensuite il passe du logo, ce qu'il y a du discours au au devoir faire et se qui tombe sur le pathos et il disait il y a qu'avant, il y a qu'\u00e0 yakapa pris dit j'ai pas pu j'ai pas plus, j'ai pas vu et ce risque majeur et ce w\u00fcrden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nRevenons \u00e0 l'id\u00e9e du du, du charisme, parce que le le charisme aupr\u00e8s d'un certain lectorat irlandais, ils \u00e9taient en effet dollar, on va faire, on va et et on va dire nous tout haut ce que les gens ont de la peine \u00e0 m\u00eame \u00e0 penser tout bas ben isoler car ils sont en tout cas pour aupr\u00e8s d'un certain lectorat alors vous si vous proposez au physique, peut-\u00eatre que oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:00) [83%] :\r\nJe crois pas physique, je parle m\u00eame de haut niveau de gueuler mais quand on gueule des choses des inepties totales sont sont vraies r\u00e9flexion derri\u00e8re, j'ai du mal \u00e0 appeler \u00e7a du charisme et quand tout le temps, on parle d'Yvan faire en disant qu'il envo\u00fbte les m\u00e9dias non j'ai j'ai du mal \u00e0 voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [80%] :\r\nMais pas les m\u00e9dias, il y a envo\u00fbt\u00e9 les m\u00e9dias moi je joue parce qu'il co\u00fbte beaucoup Forum ce type d'\u00e9mission o\u00f9 vraiment la voiture et puis il y avait justement parl\u00e9 diff\u00e9rents parler du flic alors justement la c\u00f4te fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [87%] :\r\nCela dit, c'est l'\u00e9cume les les facettes cette double d\u00e9faite, je pense que les courants profonds cesser toute chose, ils sont tous tr\u00e8s favorables \u00e0 l'UDC aujourd'hui toutes les raisons qui ont fait le succ\u00e8s de l'UDC historiquement sont aujourd'hui encore plus forte qu'avant la souverainet\u00e9 par exemple dans la question de la \u00e7a s'est construit l\u00e0- dessus en m\u00eame terrain avec l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en aujourd'hui, ben voil\u00e0 le Brexit Trump aux \u00c9tats-Unis cette raison est encore plus forte la question identitaire que la nouvelle came politique aujourd'hui, il y a pas plus fort que que que l'UDC alors on aura par cons\u00e9quent pas pourquoi alors avoir \u00e7a parce qui sont se pense que que que que que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [82%] :\r\nAlors, pour qu'ils aient du succ\u00e8s, mais ils sont pas bons, c'est \u00e7a, non, il y a plus d'humanit\u00e9, il y a beaucoup plus d'humanit\u00e9 dans le naufrage de l'un des f\u00eates que que nous que dans la vie qui va, qui va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [86%] :\r\nTenir les propos politiquement incorrecte parce que au fond de leur m\u00e9rite, si on peut leur donner un, c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 justement ce qui disent un peu tout long. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:27) [87%] :\r\nNon, mais non, oui, c'est vrai, et justement, la grande question que je me pose c'est : qui est ce qui va arriver, qui, quel est le nouvel arrivant va servir l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [84%] :\r\nMais il y en a d'autres qui n'a d'autres, il a plus donn\u00e9 mais ce serait pipeline et c'est pourquoi \u00e7a serait toujours au travers des figures, il faut seulement des figures parce que ce ils ont perdu parce que, parce que c'est parce que c'\u00e9tait eux, parce que des personnalit\u00e9s, parce que c'est justement \u00e7a constitu\u00e9 je pense sur un discours, puis ce discours, il doit \u00eatre incarn\u00e9e dont il doit \u00eatre port\u00e9 par quelqu'un, et l'UDC, on a vu avec Blocher, on a vu avec Freysinger m'avait contraint mais pas que l'UDC il y avait la m\u00eame chose \u00e0 l'\u00e9poque de vigilance \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 80 il y a un discours qui doit \u00eatre port\u00e9e qui va \u00eatre un quand m\u00eame gard\u00e9 par une personne forte personnalit\u00e9, la politique, la seule partie qui \u00e9tait une figure paternelle d'ailleurs par leur jeu, la politique, elle doit normalement malheureusement r\u00e9alis\u00e9 dans le silence dirais mais surtout notre syst\u00e8me l'exige, en acceptant que vous avez, vous savez le V\u00e8me le VIIe, du pouvoir et puis vous devez r\u00e9aliser, donc \u00e7a c'est l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [84%] :\r\n\u00e7a s'est livr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire s'ils ont cru que voil\u00e0 : parce qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 en tout cas je pense Amazing pl\u00e9biscit\u00e9 la la la premi\u00e8re fois, mais ce calme pourrait lui arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [78%] :\r\nMais le logo construit sur un mythe se casser g\u00e9n\u00e8rent le le le le son logo ce sont je du logo ou s'est vu l'Arabie le d'Artagnan, le logo du PDC c'est sur quand le soleil, vous avez une montagne qui appara\u00eet, comme \u00e7a, donc le mythe, donc si vous laissez demande dans le langage, vous mourrez dans le mythe disait Illitch et c'est ce qui arrive \u00e0 l'UDC naissent dans le langage dans le discours mais ils sont incapables de de donner des choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [88%] :\r\nQue que m\u00eame j'ai silence comme \u00e7a illustrent quand m\u00eame une forme de, de, de, de candeur ou de na\u00efvet\u00e9, c'est, c'est comme si, quand on se retire dans le silence, finalement on ne faisait passer aucun message comme si c'\u00e9tait ville mais je trouve que leur silence en dit beaucoup sur sur justement cette sid\u00e9ration dans laquelle ils sont comme \u00e7a, il y a une forme de de d\u00e9connexion \u00e0 l'\u00e9gard de de des r\u00e9alit\u00e9s politiques, alors au d\u00e9but, ce jeu peut sauver, ensuite \u00e7a sauve-qui-peut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [96%] :\r\nVous avez vraiment jamais les humoristes emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [81%] :\r\nIls sont, moi je vous poser la question autrement, j'aurais rien dit mais je vais bien, Yvan Perrin, j'aime bien, voil\u00e0, de la chanson je pense pas qu'on peut le comprendre, par ailleurs Freysinger, je dis pas \u00e7a parce qu'il a un flingue un j'amateur de whisky, il a un sens de la r\u00e9partie, c'est un peu, toutes proportions gard\u00e9es, une autoroute nous Winston Churchill \u00e0 nous, oui, j'aime bien ce type je pense je prends pour l'accord, ce qui est la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [85%] :\r\nTrag\u00e9die pour les humoristes peut-\u00eatre, mais enfin c'est vrai qu'un \u00e9l\u00e9ment dans le pipeline, comme le disait Gabriel Jacques Nicolet, par exemple, je pense qu'il a un fort potentiel comique quand le voit et il sa remarque sur Marine Le Pen \u00e9taient formidables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [82%] :\r\nJ'aimerais une naturelle bonjour, je viens de faire mon coming-out, c'est pour vous dire que j'ai eu une br\u00e8ve ah oui, alors vous avez dit c'est rappeler que Bachar El-Assad, il disait qu'il n'est pas qui m\u00e9ritait le prix Nobel de la paix, en tout cas ses chances, bon, le prix Nobel, son train de vraiment sa loi, mais par contre il il est en train de se replacer pour le prix Nobel de chimie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T13:41:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillefer, Denis", "role": "Metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BB61C3D-B7AE-4B4E-A83C-62DE2FAA9C9A", "internalArchiveId": "2BB61C3D-B7AE-4B4E-A83C-62DE2FAA9C9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Denis Maillefer: le th\u00e9\u00e2tre dans la peau", "publicationDate": "2017-04-09T00:00:00Z", "summary": "Ce dimanche, les \"beaux parleurs\" seront trois, comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e: Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender et\u00a0une toute nouvelle, Emmanuelle Fournier-Lorentz. Avec Michel Zendali, ils revisitent l'actualit\u00e9 de la semaine et c'est Nathana\u00ebl Rochat qui se charge de mettre une poign\u00e9e d'humour dans leurs \u00e9changes. En seconde partie d'\u00e9mission, la bande des cinq accueille le metteur en sc\u00e8ne Denis Maillefer, qui dirigera avec Natacha Koutchoumov la nouvelle Com\u00e9die de Gen\u00e8ve. Le duo entrera en fonction d\u00e8s juillet prochain pour dessiner sa premi\u00e8re saison en 2018-2019 dans les murs actuels.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat\r\nNathana\u00ebl Rochat retrace les nouveaux exploits de Credit Suisse dans sa chronique humoristique.\r\nP5 Les perles de la semaine\r\nLes perles de la semaine attribu\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration la plus grotesque, la plus ridicule, la plus absurde p\u00each\u00e9e sur les ondes radio, t\u00e9l\u00e9 ou dans la presse \u00e9crite.\r\nP4 L'interview de Denis Maillefer\r\nDenis Maillefer est n\u00e9 en 1965 \u00e0 Pompaples (VD). Apr\u00e8s des \u00e9tudes de lettres, il passe par la section d'art dramatique du Conservatoire de Lausanne avant de monter sa premi\u00e8re mise en sc\u00e8ne \"Fool for love\" de Sam Sheppard. Il devient ensuite l'assistant de Patrice Ch\u00e9reau \u00e0 Paris. A son retour en Suisse, il monte \"Pourquoi n'as-tu rien dit\" puis il met en sc\u00e8ne notamment \"Jacques le Fataliste\" de Diderot, \"Roberto Zucco\" de Kolt\u00e8s, \"Laurel et Hardy vont au Paradis\" d'apr\u00e8s Paul Auster. Il a plus d'une trentaine de mises en sc\u00e8nes \u00e0 son actif.\r\nP2 L'UDC mort la poussi\u00e8re\r\nBattu il y a quinze jours, Oskar Freysinger s'est mur\u00e9 dans le silence. Lui la grande gueule est devenu muet. A Neuch\u00e2tel, m\u00eame tableau: aux \u00e9lections cantonales, l'UDC a donc mordu la poussi\u00e8re et le pr\u00e9sident renaissant du parti, Yvan Perrin, annonce son d\u00e9part. Est-ce la fin d'une g\u00e9n\u00e9ration?\r\nP3 Les Valaisans sont partout\r\nLes Valaisans sont partout et d\u00e9crochent toutes les fonctions disponibles. Cette semaine, le nouveau directeur de la RTS est un Valaisan qui a fait le coll\u00e8ge \u00e0 Saint-Maurice, berceau des \u00e9lites valaisannes, mais d\u00e9sormais romandes, et mercredi le FC Sion nous a rejou\u00e9 sa saga de la Coupe Suisse de football. Mais qu'ont-ils donc de plus que les autres? Y a-t-il dans cette farouche peuplade alpine un g\u00e8ne de l'\u00e9migration et de l'ambition?\r\n\r\n* * Ce dimanche, les \"beaux parleurs\" seront trois, comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e: Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender et\u00a0une toute nouvelle, Emmanuelle Fournier-Lorentz. Avec Michel Zendali, ils revisitent l'actualit\u00e9 de la semaine et c'est Nathana\u00ebl Rochat qui se charge de mettre une poign\u00e9e d'humour dans leurs \u00e9changes. En seconde partie d'\u00e9mission, la bande des cinq accueille le metteur en sc\u00e8ne Denis Maillefer, qui dirigera avec Natacha Koutchoumov la nouvelle Com\u00e9die de Gen\u00e8ve. Le duo entrera en fonction d\u00e8s juillet prochain pour dessiner sa premi\u00e8re saison en 2018-2019 dans les murs actuels.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat\r\nNathana\u00ebl Rochat retrace les nouveaux exploits de Credit Suisse dans sa chronique humoristique.\r\nP5 Les perles de la semaine\r\nLes perles de la semaine attribu\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration la plus grotesque, la plus ridicule, la plus absurde p\u00each\u00e9e sur les ondes radio, t\u00e9l\u00e9 ou dans la presse \u00e9crite.\r\nP4 L'interview de Denis Maillefer\r\nDenis Maillefer est n\u00e9 en 1965 \u00e0 Pompaples (VD). Apr\u00e8s des \u00e9tudes de lettres, il passe par la section d'art dramatique du Conservatoire de Lausanne avant de monter sa premi\u00e8re mise en sc\u00e8ne \"Fool for love\" de Sam Sheppard. Il devient ensuite l'assistant de Patrice Ch\u00e9reau \u00e0 Paris. A son retour en Suisse, il monte \"Pourquoi n'as-tu rien dit\" puis il met en sc\u00e8ne notamment \"Jacques le Fataliste\" de Diderot, \"Roberto Zucco\" de Kolt\u00e8s, \"Laurel et Hardy vont au Paradis\" d'apr\u00e8s Paul Auster. Il a plus d'une trentaine de mises en sc\u00e8nes \u00e0 son actif.\r\nP2 L'UDC mort la poussi\u00e8re\r\nBattu il y a quinze jours, Oskar Freysinger s'est mur\u00e9 dans le silence. Lui la grande gueule est devenu muet. A Neuch\u00e2tel, m\u00eame tableau: aux \u00e9lections cantonales, l'UDC a donc mordu la poussi\u00e8re et le pr\u00e9sident renaissant du parti, Yvan Perrin, annonce son d\u00e9part. Est-ce la fin d'une g\u00e9n\u00e9ration?\r\nP3 Les Valaisans sont partout\r\nLes Valaisans sont partout et d\u00e9crochent toutes les fonctions disponibles. Cette semaine, le nouveau directeur de la RTS est un Valaisan qui a fait le coll\u00e8ge \u00e0 Saint-Maurice, berceau des \u00e9lites valaisannes, mais d\u00e9sormais romandes, et mercredi le FC Sion nous a rejou\u00e9 sa saga de la Coupe Suisse de football. Mais qu'ont-ils donc de plus que les autres? Y a-t-il dans cette farouche peuplade alpine un g\u00e8ne de l'\u00e9migration et de l'ambition?", "durationSec": 3395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8492785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 09.04.2017", "L'interview de l'invit\u00e9 / LBP_2017-04-09T11:03:45_l-interview-de-l-invite", "Les beaux parleurs du 09.04.2017", "Les perles de la semaine / LBP_2017-04-09T11:03:45_les-perles-de-la-semaine", "La deuxi\u00e8me dispute / LBP_2017-04-09T11:03:45_la-deuxieme-dispute", "La chronique de l'humoriste / LBP_2017-04-09T11:03:45_la-chronique-de-l-humoriste", "La premi\u00e8re dispute / LBP_2017-04-09T11:03:45_la-premiere-dispute", "Les beaux parleurs / LBP_2017-04-09T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs / LBP_2017-04-09T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Denis Maillefer est n\u00e9 en 1965 \u00e0 Pompaples (VD). Apr\u00e8s des \u00e9tudes de lettres, il passe par la section d\u2019art dramatique du Conservatoire de Lausanne avant de monter sa premi\u00e8re mise en sc\u00e8ne \"Fool for love\" de Sam Sheppard. Il devient ensuite l\u2019assistant de Patrice Ch\u00e9reau \u00e0 Paris. A son retour en Suisse, il monte \"Pourquoi n\u2019as-tu rien dit\" puis il met en sc\u00e8ne notamment \"Jacques le Fataliste\" de Diderot, \"Roberto Zucco\" de Kolt\u00e8s, \"Laurel et Hardy vont au Paradis\" d\u2019apr\u00e8s Paul Auster. Il a plus d\u2019une trentaine de mises en sc\u00e8nes \u00e0 son actif.", "Les perles de la semaine attribu\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration la plus grotesque, la plus ridicule, la plus absurde p\u00each\u00e9e sur les ondes radio, t\u00e9l\u00e9 ou dans la presse \u00e9crite.", "Les Valaisans sont partout et d\u00e9crochent toutes les fonctions disponibles. Cette semaine, le nouveau directeur de la RTS est un Valaisan qui a fait le coll\u00e8ge \u00e0 Saint-Maurice, berceau des \u00e9lites valaisannes, mais d\u00e9sormais romandes, et mercredi le FC Sion nous a rejou\u00e9 sa saga de la Coupe Suisse de football. Mais qu\u2019ont-ils donc de plus que les autres? Y a-t-il dans cette farouche peuplade alpine un g\u00e8ne de l\u2019\u00e9migration et de l\u2019ambition?", "Nathana\u00ebl Rochat retrace les nouveaux exploits de Credit Suisse dans sa chronique humoristique.", "Battu il y a quinze jours, Oskar Freysinger s\u2019est mur\u00e9 dans le silence. Lui la grande gueule est devenu muet. A Neuch\u00e2tel, m\u00eame tableau: aux \u00e9lections cantonales, l\u2019UDC a donc mordu la poussi\u00e8re et le pr\u00e9sident renaissant du parti, Yvan Perrin, annonce son d\u00e9part. Est-ce la fin d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration?", "Ce dimanche, les \"beaux parleurs\" seront trois, comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e: Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender et\u00a0une toute nouvelle, Emmanuelle Fournier-Lorentz. Avec Michel Zendali, ils revisitent l\u2019actualit\u00e9 de la semaine et c\u2019est Nathana\u00ebl Rochat qui se charge de mettre une poign\u00e9e d'humour dans leurs \u00e9changes. En seconde partie d\u2019\u00e9mission, la bande des cinq accueille le metteur en sc\u00e8ne Denis Maillefer, qui dirigera avec Natacha Koutchoumov la nouvelle Com\u00e9die de Gen\u00e8ve. Le duo entrera en fonction d\u00e8s juillet prochain pour dessiner sa premi\u00e8re saison en 2018-2019 dans les murs actuels.", "Ce dimanche, les \"beaux parleurs\" seront trois, comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e: Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender et\u00a0une toute nouvelle, Emmanuelle Fournier-Lorentz. Avec Michel Zendali, ils revisitent l\u2019actualit\u00e9 de la semaine et c\u2019est Nathana\u00ebl Rochat qui se charge de mettre une poign\u00e9e d'humour dans leurs \u00e9changes. En seconde partie d\u2019\u00e9mission, la bande des cinq accueille le metteur en sc\u00e8ne Denis Maillefer, qui dirigera avec Natacha Koutchoumov la nouvelle Com\u00e9die de Gen\u00e8ve. Le duo entrera en fonction d\u00e8s juillet prochain pour dessiner sa premi\u00e8re saison en 2018-2019 dans les murs actuels."], "variantIds": ["ece-8492787", "ece-8492783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:29:34Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [86%] :\r\nLes beaux parleurs Haendel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue \u00e0 la table des beaux parleurs du dimanche, nous allons parler des Valaisans ils sont partout, apparemment et d\u00e9crochent toutes les fonctions importantes et disponible cette semaine, le nouveau directeur de la RTS \u00e9tant Valaisan, Pascal Crittin, il a fait son coll\u00e8ge \u00e0 Saint-Maurice, qui est devenue le berceau des \u00e9lites valaisannes mais aussi romandes et mercredi le FC Sion nous a rejou\u00e9 sa saga de la Coupe de Suisse de football mais qu'est -ce que les Valaisans ont de plus que les autres, il y a -t-il dans cette farouche peuplade alpine un g\u00e8ne de l'immigration et surtout de l'ambition, nous parlerons aussi de sport tient les routes d'aujourd'hui ne sont plus r\u00e9volutionnaire, artistes et encore moins des soldats, ils font du sport et pour, surtout, l'unanimit\u00e9, \u00e0 l'exemple de Roger Federer qui vient d'achever brillamment son retour au 1er plan, une bien belle histoire, hormis ses qualit\u00e9s sportives qui est ce qui nous fascine donc chez ces muscl\u00e9e \u00e0 la t\u00eate parfois, parfois seulement bien pleine, nous en parlerons avec Denis Maillefer, le nouveau codirecteur avec Natacha Koutchoumov du th\u00e9\u00e2tre de la Com\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un grand cycliste et le sport, l'int\u00e9ress\u00e9 int\u00e9resse beaucoup, il y a quelques ann\u00e9es, il a \u00e9crit un livre et monter un spectacle sur Federer justement in Love with nous demanderont ce qui le fascine dans la figure du sportif et de celui -l\u00e0 en particulier comment il imagine le travail dans le th\u00e9\u00e2tre qui va codiriger, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'offre culturelle \u00e0 Gen\u00e8ve, mais en Suisse romande, en g\u00e9n\u00e9ral, explose et comment ou s'il veut convaincre les jeunes g\u00e9n\u00e9rations de venir ou de revenir dans les salles de th\u00e9\u00e2tre, bienvenue chez les beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [83%] :\r\nMais avant de revenir \u00e0 ses sujets voici parleurs et par du jour, je commence par : dans l'ordre des titres, la benjamine, petite nouvelle Emmanuelle Fournier- Lorentz, bonjour, vous \u00eates s\u00fbr que vous les gardez le non entier parce que c'est tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [81%] :\r\nChez Fiat, oui, oui, tout \u00e0 la fois vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendante, qu'est ce qui est plus important pense beaucoup, journaliste ind\u00e9pendant, oui, oui, oui, de nos jours, journaliste plus tr\u00e8s c'est plus tr\u00e8s plus tr\u00e8s prestigieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [91%] :\r\nNon, prestige certainement mais plus beaucoup d'avenir \u00e0 ce que je crois savoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:32) [76%] :\r\nBen, journaliste ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [74%] :\r\nBien ben Gabriel Albert bonjour bonjour intervenant culturel avaler vous et sociologue sur sur le Valaisan alors, Sion en finale, \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [84%] :\r\nVoil\u00e0, mais \u00e7a se voit, les insultes, une discipline qui n'a pas de il y a comme gyn\u00e9cologue Valaisans \u00e7a veut dire \u00e7a veut rien dire du tout tr\u00e8s bien alors je du sociologue alors sinon je t'appelles journalistes Vaudois journaliste lausannois, quelle horreur, alors si on restait les journalistes ind\u00e9pendants et journalistes Lausanne oui si on est en finale de la Coupe de Suisse de c'est magnifique, c'est la routine quoi, non, non, non, ils ne sont pas syst\u00e9matiquement pr\u00e9sent seulement la 14\u00e8me fois \u00e0 peu pr\u00e8s en mai 81. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [83%] :\r\nQuelque chose comme \u00e7a, donc \u00e7a fait une fois sur 4 d'accord et puis il y a vomi chez l'auditeur bonjour journaliste au Matin dimanche vous je sais que votre sport favori, c'est le v\u00e9lo, oui, oui, oui, j'aime bien m\u00eame vous \u00eates bien renseign\u00e9 veulent Trouville le v\u00e9lo p\u00e9p\u00e8re oui et d'ailleurs je ne sais pas p\u00e9daler aujourd'hui c'est Paris- Roubaix, vous le voyez pas Paris, Roubaix, j'ai pas encore essay\u00e9, voil\u00e0 que j'aime \u00eatre vous avez travers\u00e9 l'Allemagne gloire enfin une fois les enfin, mais ne peut rien vous cacher, je sais tout sur vous, et enfin vous Nathana\u00ebl Rochat bonjour bonjour vous passionn\u00e9 de sport, bon pour tous morts, d'accord, mais surtout du football bi, v\u00e9lo football l'accord et vous avez vu que cette semaine il y a un club de foot qui s'est mis au num\u00e9rique, l'\u00e9lectronique, c'est-\u00e0-dire on peut maintenant jouer, jouer dans un fauteuil chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:59) [80%] :\r\nSi \u00e7a va leur rappeler le terrain de la Pontaise, comme \u00e7a j'ai oui c'est tout d'abord, ni \u00e0 faire uniforme jaune Lib\u00e9ration qui joue aussi dans leur fauteuil quand on va \u00e0 la Pontaise n'est -ce pas non, mais ils ont marqu\u00e9 4 buts hier je crois c'est ben oui leur quota pour la saison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [79%] :\r\nTous \u00e9puis\u00e9s et vous cette semaine qu'est -ce qui vous attend qu'est -ce qui vous arr\u00eatez les nouveaux ex. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:22) [92%] :\r\nLoi du Cr\u00e9dit Suisse encore pris en flagrant d\u00e9lit de d\u00e9f\u00e9quer sur la pelouse des voisins, enfin il y a la pr\u00e9somption d'innocence, mais en dire un petit peu fataliste, on parle de 50000 comptes suspects, \u00e7a peut \u00eatre 50000 co\u00efncidence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:36) [60%] :\r\nPlus ce qu'ils ont, pour la Afrique le bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:41) [87%] :\r\nCe qui, bien que le Cr\u00e9dit Suisse, c'est s\u00fbr qu'il aura toujours une nouvelle connerie qui va venir leur le pathologique apr\u00e8s la crise des supprime on desserre \u00e0 peine la camisole de force et c'est reparti, on dira un carrousel, c'est comme une com\u00e8te, \u00e7a revient, cette fois, c'est des perquisitions men\u00e9es dans des succursales europ\u00e9ennes, ils prennent l'air surpris au Cr\u00e9dit Suisse, ils suivent des cours de th\u00e9\u00e2tre or. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:01) [70%] :\r\nGordon bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [89%] :\r\nPour la moustache, l\u00e0 il faut faire le m\u00e9nage, il disait au 19 30 ans n'est plus au stade du m\u00e9nage, l\u00e0 c'est une c'est une chimioth\u00e9rapie qui font des d\u00e9ratiseur je sais pas, Cr\u00e9dit Suisse, il se r\u00e9fugie derri\u00e8re le secret de l'enqu\u00eate, c'est bien, il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles qui respecte mais il y a sorte une double page de pub dans les journaux pour expliquer qu'ils prennent tr\u00e8s au s\u00e9rieux la fraude fiscale, je pense, vous avez vu, hasard du calendrier, il se trouve que c'est dat\u00e9 du premier avril. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:28) [92%] :\r\nLe procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [84%] :\r\nF\u00e2ch\u00e9 parce qu'il avait pas \u00e9t\u00e9 avertis des perquisitions au Cr\u00e9dit Suisse, fallait voir le procureur de JO, la Suisse n'a pas \u00e9t\u00e9 averti, il allait nous faire pleurer en m\u00eame temps si je veux pr\u00e9venir l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la vitesse o\u00f9 ils avancent les Bernois tu perds l'effet de surprise des Bernois quoi le mur de Berlin est tomb\u00e9, sans compter qu'ils auraient s\u00fbrement r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9venir avant qu'un aurais fait une b\u00eate comme un peu identique \u00e0 la faune mais on en a parl\u00e9 mercredi avec le bl\u00e2me qu'ils ont re\u00e7u de la Finma pour le scandale malaisien, ils avaient peur qu'on les oublie l'UBS ont dit : on n'a plus pour le Cr\u00e9dit Suisse dans la presse quand m\u00eame nous les num\u00e9ros 1 il faut qu'on r\u00e9agisse un bl\u00e2me pour le B\u00e9a, sont priv\u00e9s de gommettes faire r\u00e9fl\u00e9chir la main moins si chaque fois que je vole sans ballon Messi francs d'amende, je risque de continuer, c'est un peu comme si Jack l'\u00c9ventreur, pour le punir, tu lui tire les oreilles cin\u00e9ma c'est l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s, je crois qu'ils tiennent leurs jumelles \u00e0 l'envers, cela mais c'est vrai, il se tire la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [82%] :\r\nPour UBS et Cr\u00e9dit Suisse en mati\u00e8re d'exploit bizarre un monde du Fisc am\u00e9ricain, un monde pour avoir manipul\u00e9 le taux du Libor amende pour l'affaireD. ARS, moi non plus je ne sais pas ce que c'est mais ce doit \u00eatre interdit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [77%] :\r\nSon fr\u00e8re non mais il y a une connerie a l\u00e0 moi moi moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [84%] :\r\nIls font m\u00eame des r\u00e9serves en pr\u00e9vision des amendes qui vont se prendre un bel \u00e9tat d'esprit, c'est comme vous Zendali avec votre scooter, vous allez en budget, exc\u00e8s de vitesse que toutes ces manque les autres pays se Servent all\u00e8grement \u00e0 les attendent un peu et quand ils ont besoin de cash, ils viennent secouer les les cocotiers \u00e0 la durite place l\u00e0, allez, on va voir ce qu'il est, on va aller secouer le bon comateux alors entendrait du Rwanda et les autres pays aussi, le Luxembourg, il faut aussi ouais mais ils font \u00e7a au Luxembourg, ils sont moins d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:12) [94%] :\r\nLe Cr\u00e9dit Suisse sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [86%] :\r\nC'est dans le collimateur des autorit\u00e9s pour un pr\u00eat de 1 1000000000, tenez -vous bien, au moins en envie 3\u00e8me, pays le plus pauvre du monde perd un temps mondial de noix de cajou, moi, je peux m\u00eame pas obtenir un leasing et je pense, c'est parce que je ne m'en passer, je crois, il y a un an, au Mozambique, t'as d\u00e9j\u00e0 vu le PIB du Mozambique, va falloir en exporter de la noix de cajou pour rembourser, en plus, personne ne sait o\u00f9 est pass\u00e9 l'argent, le pr\u00e9sident, il roule en Bentley de la longue c'est bon j'ai pas vu le Cr\u00e9dit Suisse autorise annonc\u00e9 qu'ils allaient biffer 5 5000 emplois qui alors le patron Tidjane Thiam se d\u00e9monte pas, h\u00e9 bien 12 millions il faut faire des \u00e9conomies, mais je vois pas o\u00f9 pourtant il a double fois il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:49) [83%] :\r\nSi vous avez vous l'avait eu au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la v\u00f4tre en arri\u00e8re sur son fauteuil \u00e0 Aix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [87%] :\r\nCliquez exc\u00e8s hommage avec son petit tout petit sourire, on dirait la Joconde qui se fout de nous, en plus il est franco- ivoirien, on est le pays des banques, on peut pas trouver un banquier suisse et que pour fabriquer du chocolat, on va les recruter en Estonie fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate duquel les Suisses, il reste plus assez d'entreprises a coul\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:13) [83%] :\r\nSerge, cheval de Troie Style cette semaine ils ont donn\u00e9 un belge \u00e0 la t\u00eate de Nestl\u00e9 Paul Bulcke, un belge mais d\u00e9couvrent \u00e7a \u00e7a peut importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [86%] :\r\nPour conclure, moi qui pr\u00eache dans le fond, je r\u00e9clame qui change de nom, le Cr\u00e9dit Suisse, qu'on arr\u00eate d'associer le nom de notre beau pays \u00e0 ces esp\u00e8ces de philistin greffon qui qui change, qui s'appelle plus suisse, quoi qu'on peut appeler c'est pas le le cr\u00e9dit qui n'a plus beaucoup de cr\u00e9dit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [88%] :\r\nIl s'est donc mur\u00e9 dans le silence, battu il y a 15 jours, Oskar Freysinger ne pipe plus en un mot, lui, la grande gueule est devenue la grande muette \u00e0 Neuch\u00e2tel, m\u00eame tableau aux \u00e9lections cantonales UDC a donc mordu la poussi\u00e8re et le pr\u00e9sident renaissant, croyait -on renaissant du parti Yvan Perrin il y a annonc\u00e9 son d\u00e9part, alors quoi, messieurs-dames, c'est quoi, l\u00e0 c'est la fin d'une g\u00e9n\u00e9ration font leur il y a une esp\u00e8ce de destins dans les parties de cet, de cet acabit qui veut qu'on monte et puis ensuite, ben voil\u00e0, on descend, c'est un peu \u00e7a qu'est -ce que vous diriez Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:19) [85%] :\r\nJe dirais que nous sommes aujourd'hui le dimanche des Rameaux et dans la la biographie du Christ, le Christ a fait une erreur, c'est le jour des Rameaux est rentr\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem en disant : je suis le massive et tout le peuple chanter pu bras \u00e0 Rome Portman Desramault Olivares la cette Filliou au vous connaissez, c'est de l'intox, 5 jours plus tard, et vous savez que les jours biblique, c'est 54 ans plus tard, il se fait non pas d\u00e9capit\u00e9 mais plus alors ici Aigrain chose avec Perrin ou avec d'autres, c'est qu'ils entrent dans la cit\u00e9, en disant : je suis le messie le verbe se fait cher donc le logo va transformer le monde, s'il s'attendait \u00e0 \u00e7a, vous en parliez comme \u00e7a le jour des Rameaux, ils arrivent pas, donc il y a toute cette histoire de passion qui s'\u00e9croule, pour finir, il reste plus que 2, 2 d\u00e9linquants qui les accompagne sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [76%] :\r\nMichel, vous \u00eates assez \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, c'est comme vous voulez, non mais cette disparition des grands qui sont venus parce qu'ils \u00e9taient, grande gueule, notamment cette c'est le parti, grande gueule \u00e0 formuler de vous d'ailleurs, Michel Aud\u00e9tat, dont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:27) [87%] :\r\nOui, alors moi je trouve qu'on qu'on qu'on qu'on devrait s'interroger sur la nature de ce silence, je trouve que ce double silence d'Yvan Perrin et de Freising est tout \u00e0 fait est tout \u00e0 fait fascinant, c'est vrai, c'est le parti des grandes gueules, qu'est ce qui d\u00e9finit l'UDC c'est le parti qui, aussi, de dire tout haut ce sur quoi les autres restent muets, qui est toujours en lutte contre intimidation la lib\u00e9ration du langage, etc, et, et l\u00e0 tout \u00e0 coup ils sont frapp\u00e9s de de sid\u00e9ration une mutisme, je trouve que vraiment \u00e7a s'interrogent sur la nature, ce silence politique OK, vous avez une hypoth\u00e8se pour l'expliquer, non, mais je trouve Alain qu'que terre veut se taire veut dire quoi, c'est un peu en l'occurrence la question qu'il faudrait se poser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [80%] :\r\nMais l\u00e0 o\u00f9 l'cul Emmanuelle Fournier- vous ils se taisent, comme \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9tonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:12) [87%] :\r\nNon, c'est vrai que c'\u00e9tait les gueulards faut dire son nom non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:16) [81%] :\r\nEh bien moi, je ne sais pas choisir cette expression. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:20) [88%] :\r\nMais gueulard non mais moi je trouve que c'est des grandes gueules, ils absolument aucun charisme et enfin autant non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:27) [78%] :\r\nNon, non, non, mais au est un horizon isolant si longtemps Perrin, moi je trouve qu'il y a absolument aucun charisme, pas non ce policier de la c\u00f4te, au nom de la brigade d\u00e9fensive mais alcoolo survivent \u00e9coutez si si on emp\u00eache aux alcoolo- sur la politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:46) [80%] :\r\nLui, le Parlement \u00e0 30 morts c'est vrai les gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:52) [83%] :\r\nSur leur comportement face \u00e0 la bouteille, il y a, c'est un homme qui a un charisme extraordinaire, un logo qui vient, qui vient de La C\u00f4te-aux-F\u00e9es, La C\u00f4te-aux-F\u00e9es \u00e9quarris avec sa baguette magique en disant moi, je connais la police, je connais les choses, je connais, vous allez voir ce que vous allez voir, on va changer de camp, ensuite il passe du logo, ce qu'il y a du discours au au devoir faire et il ici qui tombe sur le pathos et il y il y a qu'avant, il y a qu'\u00e0, il y a yakapa apr\u00e8s des j'ai pas pu j'ai pas plus, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:17) [81%] :\r\nPas plus et est -ce et ce, dans le silence et de revenir \u00e0 l'id\u00e9e du du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [86%] :\r\nCharisme parce que le le charisme aupr\u00e8s d'un certain lectorat ils en ils \u00e9taient, en effet, l'art, on va, on va et et on va dire nous tout haut ce que les gens ont de la peine \u00e0 m\u00eame \u00e0 penser tout bas ben isoler car ils sont en tout cas pour aupr\u00e8s d'un certain \u00e9lectorat alors vous, si vous pensez au physique, peut-\u00eatre que oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:40) [83%] :\r\nJe crois pas physique, je parle m\u00eame de haut niveau de gueuler mais quand on gueule des choses des inepties totales sans sans vraie r\u00e9flexion derri\u00e8re, j'ai du mal \u00e0 appeler \u00e7a du charisme et quand tout le temps, on parle d'Yvan Perrin en disant qu'il envo\u00fbte les m\u00e9dias non j'ai j'ai du mal \u00e0 voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:55) [77%] :\r\nMais on pas les m\u00e9dias, il y a T\u00e9l\u00e9m\u00e9dia moi je, je, parce que j'\u00e9coute beaucoup Forum ce type d'\u00e9mission o\u00f9 vraiment la voiture et puis y avait justement parl\u00e9 diff\u00e9rents telle parler du flic alors justement la c\u00f4te dont qui oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:10) [87%] :\r\nCela dit, c'est l'\u00e9cume hein les, les, enfin cette double d\u00e9faite, je pense que les courants profonds, c'est c'est toute chose, ils sont tous tr\u00e8s favorables \u00e0 l'UDC aujourd'hui toutes les raisons qui ont fait le succ\u00e8s de l'UDC historiquement sont aujourd'hui encore plus forte qu'avant la souverainet\u00e9 par exemple dans la question de la \u00e7a s'est construit l\u00e0- dessus, on est mont\u00e9 un avec l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en aujourd'hui, ben voil\u00e0 le Brexit Trump aux \u00c9tats-Unis cette raison est encore plus forte la question identitaire que la nouvelle came politique aujourd'hui, il y a pas plus fort que que que l'UDC alors par cons\u00e9quent pas pourquoi la valeur parce qu'il sent pas bon, je pense que que que que que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [84%] :\r\nAlors, pour qu'ils aient du succ\u00e8s, mais ils sont pas bons, c'est \u00e7a, non, il y a plus d'humanit\u00e9, il y a beaucoup plus d'humanit\u00e9 dans le naufrage ma d\u00e9faite, que que nous que dans la vie qui va, qui va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [85%] :\r\nTenir des propos a politiquement incorrecte parce que au fond de leur m\u00e9rite, si on peut leur donner un, c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 justement ce qui disent un peu tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:07) [92%] :\r\nNon mais c'est vrai, oui c'est vrai, et justement, la grande question que je me pose c'est : qui est ce qui va arriver, qui, quel est le nouvel arrivant va servir l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:15) [80%] :\r\nMais il y en a d'autres, on a d'autres, ce qui en a donn\u00e9, ce serait m\u00eame pipeline. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [82%] :\r\nOui, mais c'est quoi, \u00e7a fait toujours au travers des figures, il faut seulement des figures parce que s'ils ont perdu parce que parce que parce que c'\u00e9tait au parce que des personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:26) [85%] :\r\nParce que c'est justement \u00e7a constitu\u00e9 je pense sur un discours et puis ce discours, il doit \u00eatre incarn\u00e9e dont il doit \u00eatre port\u00e9 par quelqu'un, et l'UDC, on a vu avec Blocher, on a vu avec Freysinger si on m'avait contraint mais pas que l'UDC il y avait la m\u00eame chose \u00e0 l'\u00e9poque de vigilance \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 80 il y a un discours qui doit \u00eatre port\u00e9e qui va \u00eatre incarn\u00e9e par une personne forte personnalit\u00e9, la politique, voil\u00e0 la c'est le seul parti qui a \u00e9t\u00e9 qui une figure paternelle d'ailleurs en environ par leur jeu, la politique, elle doit normalement malheureusement r\u00e9alis\u00e9 dans le silence, mais surtout notre syst\u00e8me l'exige, en acceptant que vous avez, vous savez le V\u00e8me le VIIe, du pouvoir et puis vous devez r\u00e9aliser, donc \u00e7a c'est l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:08) [82%] :\r\n\u00e7a s'est livr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire s'ils ont cru que voil\u00e0 : parce qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 en tout cas je pense avoisine pl\u00e9biscit\u00e9 la la la premi\u00e8re fois, mais ce g\u00e8ne pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [75%] :\r\nLib\u00e9 mais, mais les logos, construit sur un mix g\u00e9nial le le le lot avec son logo, ce ne sont pas trop, je parle du logo o\u00f9 j'ai vu aussi le camion qui va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:31) [80%] :\r\nLe logo du PDC c'est s\u00fbr mon quand le soleil, vous avez une montagne qui appara\u00eet, comme \u00e7a, nous serons le mythe, donc si vous laissez demande lingots dans le langage, vous mourrez dans le mythe, disait -il, et c'est ce qui arrive \u00e0 l'UDC naissent dans le langage sang dans le discours mais ils sont incapables de, de, d'un r\u00e9alisme je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:50) [89%] :\r\nQuelques que m\u00eame j'ai silence comme \u00e7a illustrent quand m\u00eame une forme de, de, de, de candeur, na\u00efvet\u00e9 c'est c'est comme si, quand on se retire dans le silence, finalement on ne faisait passer aucun message comme si c'\u00e9tait vide mais je trouve que leur silence en dit beaucoup sur sur justement cette sid\u00e9ration dans laquelle ils sont comme \u00e7a, il y a une forme de de d\u00e9connexion \u00e0 l'\u00e9gard de de des r\u00e9alit\u00e9s politiques, alors au d\u00e9but, ce jeu peut sauver puis ensuite \u00e7a sauve qui peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:15) [96%] :\r\nVous avez vraiment jamais les humoristes emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:18) [83%] :\r\nIls sont, moi je vous poser la question autrement, j'aurais rien dit mais je vais bien, Yvan Perrin, j'aime bien voil\u00e0 ou de la chanson je pense pas qu'on peut, on peut par Freysinger, je dis pas \u00e7a parce qu'il a un flingue, j'ai amateur de whisky, il a un sens de la r\u00e9partie, c'est un peu, toutes proportions gard\u00e9es, une autoroute nous Winston-Churchill, \u00e0 nous, j'aime bien ce type je pense je pour l'accord, ce qui est la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:46) [84%] :\r\nSi vous trag\u00e9die pour les humoristes peut-\u00eatre, mais enfin c'est vrai qu'un \u00e9l\u00e9ment dans le pipeline, comme le disait Gabriel Jacques Nicolet, par exemple, je pense qu'il a un fort potentiel comique cause dans le nouveau et il a sa remarque sur Marine Le Pen \u00e9t\u00e9 formidables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:00) [86%] :\r\nMoi Nathana\u00ebl Rochat je viens de faire mon coming-out, vous dire que j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:10) [84%] :\r\nOui, une br\u00e8ve ah oui, alors vous avez gliss\u00e9 Bachar El-Assad, il disait qu'il n'est pas qui m\u00e9ritait le prix Nobel de la paix, en tout cas ses chances, bon, le prix Nobel, sont en train de vraiment celle mais par contre, il est en train de se replacer pour le prix Nobel de chimie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:30) [83%] :\r\nVu, donc hors de gloire pour le Valais d'abord donc la qualif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:35) [88%] :\r\nFication du FC Sion pour sa 14\u00e8me finale de Coupe de Suisse de et puis ce m\u00eame jour la nomination d'un Valaisan \u00e0 la direction de la RTS bonjour monsieur le directeur, Pascal Crittin, alors il est pas le 1er dans les m\u00e9dias, les Valaisans trace des fonctions dirigeantes citer beaucoup mais je vais m'abstenir mais il y a pas que les m\u00e9dias et aussi la distraction f\u00e9d\u00e9rale, il y a aussi des des fonctions dans le dans le domaine priv\u00e9 dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e le clich\u00e9 voudrait que les Valaisans voil\u00e0 ils \u00e9migrent parce qu'au fond il ne trouvent pas chez eux de quoi d\u00e9ployer leur talent c'\u00e9tait juste clich\u00e9s Gabriel je j'en profite parce que le malaise, sociologues, mais aussi Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:12) [86%] :\r\nAlors les Valaisans sont partout, mais surtout en Valais, il y en a 300000 en Valais 300000 en Valais et et c'est comme toutes les Terres un peu p\u00e9riph\u00e9rique, or la plupart des Valaisans qui veulent r\u00e9ussir doivent aller en ville et il y en a 100000 dans le reste de la Suisse romande et si vous prenez encore selon le p\u00e8re ou la m\u00e8re Valaisans il y en a 500000 il y a un 1000000 et demi conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s en Suisse romande, donc un conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 sur 3 Valaisans autour de 7, pas par exemple les Valaisans sont sous repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:43) [89%] :\r\nReal : la question qui se pose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:46) [85%] :\r\nEst-ce que Les Valaisans sont repris surrepr\u00e9sent\u00e9s dans certains domaines, par exemple, on sait que le texte lui plus de victoires, la coupe que le FC Lausanne- par exemple, mais et si oui, o\u00f9 est -ce qu'ils sont plus nombreux qu'un tiers ou est -ce qu'ils sont moins nombreux, alors je crois cette zone imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:03) [84%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, il y en a beaucoup dans les m\u00e9dias, il y en a beaucoup, mais est -ce que je vous pose la question comme \u00e7a d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente du et ce qui est une sorte de g\u00eane de l'ambition, c'est-\u00e0-dire quand on est dans une r\u00e9gion dites p\u00e9riph\u00e9riques, le jeune de la fuite et ce qu'il a un g\u00e8ne de et ce qu'il a un g\u00e8ne de l'ambition, non, non, mais on va aller, on dit : tu seras conseiller d'\u00c9tat, fils, c'est ce qu'on raconte, dit -on au jeune gar\u00e7on, quand ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:27) [84%] :\r\nEt alors, ce que c'est parce qu'il y a, il y a en Valais, les 5 conseillers d'\u00c9tat sont all\u00e9s ce qui n'est pas le cas des autres cantons et c'est \u00e7a qui est assez marrant comme vous analysez tr\u00e8s attentivement ce que les migrants et pas seulement les Valaisans les Auvergnats aussi ou bien les Siciliens ou bien les Syriens, c'est d'abord les plus mobiles qui se d\u00e9placent, voil\u00e0 donc c'est plus mobile, plus en donc je suis, donc c'est moins ambitieux, il y a, il est au Za\u00efre, ils restent chez eux et puis, vous et les premiers qui pour les suivants sur la catastrophe, ce qui se passe en en Syrie pour ceux qui voulaient vraiment pas bouger disent on va quand m\u00eame partir, \u00e7a s'appelle un choc, donc si vous avez un effet de diaspora, si vous avez des groupes qui vont s'installer, puis on il y a un cousin qui arrive, on va les aider et \u00e7a se voit partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:08) [82%] :\r\nMais Michel Aud\u00e9tat attendez, j'ai de l'\u00c9tat, \u00e7a vous fera pas vous savez c'est esp\u00e8ce de \u00e0 la fois l'ambition, la mort, l'\u00e9migration, c'est sans doute les gens qui ont Suisse romande le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:18) [99%] :\r\nEt l'ambition aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:20) [80%] :\r\nAlors je vais frapper par quoi le migration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:22) [79%] :\r\nC'\u00e9tait bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:27) [88%] :\r\nLe l'ambition, je ne sais pas le le le l'INSA, une somme que le le Valais a toujours besoin d'avoir des champions, \u00e7a, c'est le mot qui convient au des personnalit\u00e9s mais mais \u00e0 usage domestique aussi \u00e0 usage Valaisans mais voil\u00e0 le champion, c'est ce qu'on cherche \u00e0 la fois en sport Constantin en politique, enfin voil\u00e0 est -ce que \u00e7a rel\u00e8ve de leur jeune \u00e7a je je ne saurais le dire sont -ils partout, je suis un peu g\u00ean\u00e9, avec cette formule, ils sont partout si vous remplacez mauvais les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:58) [83%] :\r\nJe j'ai aussi Dijon sont partout dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0 enfin \u00e7a sonne curieusement quand m\u00eame enfin cela dit c'est vrai ch\u00e2ssis assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un Valaisan je travaille toute la semaine, sous les ors d'une r\u00e9dactrice en chef valaisannes et voil\u00e0 que maintenant m\u00eame c'\u00e9tait mission et toute la radio est domin\u00e9e par un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:16) [83%] :\r\nOnt ma marge de manoeuvre \u00e9tait trop belle, alors le le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:26) [84%] :\r\nEt singulier valait, enfin pas pour prendre quelqu'un qui conna\u00eet bien les Valaisans aussi 5 jours me disait si un quadrag\u00e9naire valaisan une Genevoise octog\u00e9naire qu'est -ce qu'on va titrer dans les journaux est -ce qu'on va titrer un quadrag\u00e9naire \u00e9crase une Genevoise ou un Valaisan, une octog\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:46) [79%] :\r\nUn Valaisan \u00e9cras\u00e9 le que j'adh\u00e8re bien s\u00fbr parce que c'est un personnage en soi et ce que disait Daniel Rausis c'est un personnage qui adore adh\u00e9rer aux clich\u00e9s qu'on a de lui, c'est-\u00e0-dire qu'il se d\u00e9guisant en valaisan, il prend l'image du du Valaisan et \u00e7a, sa vie et \u00e7a \u00e7a juste \u00e0 cause d'la pas donc touristique, la propagande agricole qui a voulu, qui a d\u00fb faire croire que c'\u00e9tait diff\u00e9rent, comment vous allez attir\u00e9 par Jean Ress\u00e9gui\u00e9 sur 10 a aussi par la chimie et il y aura les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:13) [87%] :\r\nEt puis ils sont et puis il faut dire que les clich\u00e9s \u00e0 propos des raisons sont tr\u00e8s proches des clich\u00e9s suit c'est-\u00e0-dire ils ont, ils sont durs \u00e0 la t\u00e2che, ils sont volontaires, ils sont parfois un peu roublard, m\u00eame non, alors il y a, il y a une projection, non je ne suis pas la accord d\u00e9bat l'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:26) [80%] :\r\nSi non mais je vous \u00e9coute avec avec attention si peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:32) [90%] :\r\nNon, justement pas, c'est que le Valaisan par rapport au \u00e0 la pens\u00e9e dominante qui est toujours port\u00e9 par les \u00e9lites des villes donc les Lausannois et les Genevois, dans le cas pr\u00e9sent plut\u00f4t protestants, donc le Valaisan, il la libert\u00e9 et il est -il diff\u00e9rent, il y a l'autre et c'est ce qui permet aux Vaudois d'exister parce qu'il y a un autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:50) [67%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'qui n\u00e9gocie, etc, je ne sais pas moi, c'est vrai, j'ai huissier inscrit de d\u00e9solation le gros aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:03) [89%] :\r\nLes Vaudois et les Valaisans un truc en commun ce qu'ils pensent que leur canton est au pays dans le lait a l'id\u00e9e que le Valais est un pays qui a \u00e9t\u00e9 pendant plus de Milan ind\u00e9pendant jamais sous domination bernoise voil\u00e0 et alors le Vaudois a \u00e9t\u00e9 sous domination, la Bernoise Mandic c'est un pays aussi, hein, parce que, parce que comme disait abus, on a tout, on a le le bl\u00e9 pour faire le pain, on a le la vigne pour faire le vin et on a m\u00eame le seul quoi donc cette sorte de compl\u00e9tude fait du et et de ce point de vue, mais \u00e0 l'inverse, je pense \u00e0 un vrai pays, \u00e0 l'inverse du du Valais est quand m\u00eame content de vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:36) [82%] :\r\nMais voil\u00e0, oui, nous dira oui parce que c'\u00e9tait pas c'est bien parall\u00e8lement, o\u00f9 on a envie, vous avez mais j'ose dire, puisque vous \u00eates l\u00e0 le g\u00e8ne de l'ambition, il y a pas, vous diriez que c'est pas vrai, ce que je dis en dans les jeunesse monsieur je pense qu'il n'y a pas de g\u00eane, c'est-\u00e0-dire qu'il y a le gel, vous voyez ce que je voulais non je vois pas du tout, il est vous assure vous avoir passera la matin\u00e9e qui est rest\u00e9 sociologue mais c'est quoi, tu parles d'un an. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:07) [82%] :\r\nC'est dans l'ADN en on pourra venir \u00e0 leur Bagnolet non mais ce m\u00eame principe s'annon\u00e7ait qu'des conditions sociales particuli\u00e8res ont quitt\u00e9 le canton, vous devez vous installer dans un endroit qui est plus ouvert et qu'est ce qui est plus ouvert, o\u00f9 il y a pas depuis sa papa pour r\u00e9ussir office office de voil\u00e0 de conservateurs par exemple dans dans les m\u00e9dias, dans la politique, vous avez un peu plus peut-\u00eatre un tiers Valaisans par contre si vous a regard\u00e9 dans les avocats d'affaires dans le march\u00e9 immobilier lausannois o\u00f9 je ne vois dans les milieux qui sont tr\u00e8s ferm\u00e9s, on avait 0 et \u00e7a, \u00e7a surprend parce exactement l'id\u00e9e que vous avez des juifs quand on m'interdisait aux juifs, les m\u00e9tiers de son appel aux firmes des m\u00e9tiers des arts et des m\u00e9tiers, donc il pouvait pas dans la construction ne pourrait pas \u00eatre alors qu'est -ce il reste est rest\u00e9 le le drame et la banque aujourd'hui ont du sang beaucoup quand m\u00eame dans l'imprimerie, la revoil\u00e0 donc je vois \u00e7a g\u00e9n\u00e9tique \u00e7a social d'accord 26 mai pour la fille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:54) [82%] :\r\nLa coupe c'est \u00e0 Gen\u00e8ve et oui, c'est s\u00fbr, on soit c'est une vraie exact de recherches vont passer par Lausanne et vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:03) [82%] :\r\nJe vous 100000 Valaisans \u00e0 Gen\u00e8ve et on va maintenant accueillir notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:10) [89%] :\r\nLes ventes de 11 sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:24) [89%] :\r\nBonjour, Denis Maillefer, bonjour, bonjour monsieur le codirecteur, je devrais dire, bien s\u00fbr, vous voil\u00e0 donc avec Natacha Koutchoumov \u00e0 la t\u00eate du th\u00e9\u00e2tre de la com\u00e9die \u00e0 Gen\u00e8ve depuis l'\u00e9t\u00e9 prochain, avant de prendre, en 2020 la direction de la nouvelle Com\u00e9die un nouveau th\u00e9\u00e2tre une merveille qui sortira de terre d'ici l\u00e0, j'esp\u00e8re en tout cas, alors dans ce nouveau lieu, il y aura 2 salles 200 places et 500 places, c'est une \u00e9norme maison \u00e0 la com\u00e9die 15 millions de budget dans sa future configuration je pas combien l\u00e0 aujourd'hui, mais dans sa future configuration 60 employer un immense pour alors \u00e7a y est, vous irez Doroth\u00e9e depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:00) [84%] :\r\nAvant, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans un autre th\u00e9\u00e2tre, il y a quelques ann\u00e9es en Valais \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment au th\u00e9\u00e2tre id\u00e9al et un autre tr\u00e8s tr\u00e8s beau th\u00e9\u00e2tre un peu plus petit mais tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:08) [85%] :\r\nMais celui -l\u00e0, alors \u00e7a c'est le \u00e7a, c'est le triomphe, c'est c'est franchement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:13) [89%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 le triomphe, c'est un projet magnifique projet tout court et un projet avec Natacha Koutchoumov, que j'esp\u00e8re lui aussi magnifique, mais c'est vrai que, une ville qui, qui construit un th\u00e9\u00e2tre au coeur de sa ville, c'est tellement extraordinaire tellement rare, c'est une chance, c'est vrai que c'est une chance vertigineuse, c'\u00e9tait le but, c'est d'avoir un th\u00e9\u00e2tre d'avoir son th\u00e9\u00e2tre non, non, mais c'est un peu le le le projet, j'ai voulu, j'ai voulu avoir d'autres oui, oui, c'est vrai que j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 UTF Kl\u00e9ber-M\u00e9leau apr\u00e8s ben moi j'aime, j'aime j'aime pouvoir m'b\u00eatement montrer ce que j'aime, \u00e9mouvoir, aider les projets un \u00eatre aid\u00e9s et c'est un plaisir au fond spectateurs basique quoi quasiment de dire \u00e7a, c'est vachement beau venaient le voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:58) [86%] :\r\nAlors vous \u00eates, vous \u00eates n\u00e9 en fait dans le canton de Vaud oui, c'est bien \u00e7a, j'ai une surprise \u00e7a un peu au fond un Vaudois d\u00e9sol\u00e9 on parle on parle comme des r\u00e9gionalismes enfin quand Vaudois d\u00e9croche le pompon \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est plut\u00f4t surprenant d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:11) [97%] :\r\nOui, mais je pense que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s important au fond tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:15) [77%] :\r\nLe dernier, c'est une question de rebelles, c'est pas tout \u00e7a et qu'on a tous les Valaisans qui viennent sur Vaud on oblig\u00e9 de chasser de \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:24) [88%] :\r\nDonc \u00e7a passe \u00e0 pas du tout jou\u00e9 un r\u00f4le, \u00e7a il y a, il y a pas protection DD des diff\u00e9rentes celle que ce soit \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:32) [84%] :\r\n\u00e0 part probablement qu'il a un peu \u00e7a, mais la, la, j'esp\u00e8re, j'ose esp\u00e9rer que le projet \u00e9tait suffisamment ambitieux, enfin le le projet de Gen\u00e8ve, le projet de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve pour que on s'en tienne pas ces consid\u00e9rations alors apr\u00e8s dans le je suis pas dans le jury, maintenant, c'est ce qui a, ce qui a, ce qui a, ce qui a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:50) [88%] :\r\nPar contre, c'est remarquable que pour un th\u00e9\u00e2tre qui a des ambitions comme \u00e7a au moins international ont recours \u00e0 des comp\u00e9tences nationales ce que font, parce le risque souvent des Stars \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 reconna\u00eetre une Star ou ou faire confiance \u00e0 des locaux c'est quand m\u00eame une belle image de la dynamique th\u00e9\u00e2trale dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:08) [90%] :\r\nOui, mais l\u00e0 aussi je pense que c'est pas tr\u00e8s important, au fond, moi j'ai la faiblesse ou l'immodestie de penser qu'ils ont pris le meilleur projet, enfin en tout cas le projet qui qui qui \u00e9tait le plus le plus \u00e0 m\u00eame pour eux de, de, de, de d\u00e9velopper les ambitions qui \u00e9taient dans le cahier des charges, au fond, et je dis pas que les autres ne l'avait pas mais finalement bien s\u00fbr que non, sans doute que non, mais, mais c'est vrai qu'il y a eu, il y a, il y a parfois cette gros aller chercher des Stars \u00e0 l'\u00e9tranger, enfin des jours des jours \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t que de les prendre ici, oui, oui, sans doute, mais c'est vrai que l'Iowa, vous avez l'\u00c9glise et on l\u00e0, en fait, la configuration de passer de, de, d'abord de faire vivre ce qu'on va appeler la com\u00e9die actuel pendant 3 saisons quand m\u00eame et puis de faire puisqu'un d\u00e9m\u00e9nagement, une forme de mutation, je pense que c'est vrai qu'alors pour le coup, je pense que \u00e7a a aid\u00e9 d'\u00eatre de de conna\u00eetre le paysage dans tous les sens du terme ici parce que \u00e7a demande un certain nombre de comp\u00e9tences que par la force des choses, quelqu'un d'ailleurs ne peut difficilement avoir des r\u00e9seaux des relations des des connaissances du terrain, c'est encore une fois, l\u00e0 je pense qu'on est fait, peut-\u00eatre \u00e7a un peu aid\u00e9 dans cette configuration l\u00e0, c'est pas comme de prendre un th\u00e9\u00e2tre qui roule entre guillemets et qu'il faut qu'il faut animer sens noble du terme, \u00e0 sa fa\u00e7on, l\u00e0 il y a, il y a tout un il y a vraiment un une chose \u00e0 b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:21) [83%] :\r\nFaire tout \u00e7a \u00e0 faire, on parlait du Valais, enfin Pitard ont parl\u00e9 du Valais tout \u00e0 l'heure qu'est -ce que vous pensez, vous avez v\u00e9cu l\u00e0- bas pendant quelques ann\u00e9es, puisque vous avez dirig\u00e9, effectivement, il y a mati\u00e8re qu'est -ce que vous pensez de ce qu'on ce qu'on a dit \u00e0 propos des Valaisans le clanisme, le le conservatisme, on n'a pas une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:38) [85%] :\r\nQui dit \u00e7a, je vais faire bonjour je dis je, donc comment vous avez v\u00e9cu l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:44) [89%] :\r\nMais moi, j'ai trouv\u00e9 que les choses, elle pouvait aller vite en Valais, enfin, c'est \u00e7a qui m'a frapp\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, il y a beaucoup \u00e0 tous les \u00e9tages, les gens \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 faire des choses rapidement et c'\u00e9tait possible quand on disait : oui, on disait oui assez vite, parfois on dit non mais et les choses pourraient se faire tr\u00e8s tr\u00e8s vite et, apr\u00e8s, je pense que il y a, en effet, quelqu'un l'a dit tout \u00e0 l'heure un peu, il y a une vacance qui a fera. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:04) [82%] :\r\nAussi, c'est que nulle part ailleurs, enfin, les gens se d\u00e9finit par par d'o\u00f9 ils viennent, enfin, espace, il regagne le Nouvelliste dans chaque article allemand Valaisans peu \u00e0 peu pr\u00e8s tout tous les vues de sur cette ce prisme -l\u00e0 mais \u00e7a emp\u00eache pas paradoxalement des grandes, des grandes vues et des grandes visions \u00e9tonnamment mais c'est vrai que, chaque fois, il fallait quand il a une course de v\u00e9lo, il y a le 1er Valaisans quand il y a un truc de th\u00e9\u00e2tre, il y a an exactement malaise oui les acteurs Valaisans enfin tout \u00e7a, il y a tout, tout, tout est d\u00e9finie par si on avait Valaisan ou non, mais le paradoxe, c'est que moi je me sont si incroyablement facilement accueillir enfin tout ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:39) [87%] :\r\nVraiment tout conservatisme le clanisme politique tout simple et tout \u00e7a c'est de la l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:45) [84%] :\r\nOui, mais quand on d\u00e9barque justement comment conna\u00eet pas en quelque part on, on, on s'en fiche de tout \u00e7a et compte vous parlez vous en sans aucun a priori, ce qui \u00e9tait notre cas par la force des choses, avec Alexandre Doublet Jean est tout \u00e0 fait incroyable ouvert tr\u00e8s rapidement, mais \u00e7a d\u00e9pend aussi de six, soi -m\u00eame on on a des a priori, on s'enferme dans une forme de d'auto- clanisme ou de pseudo- intellectualisme, je veux que sais -je, bien \u00e9videmment, vous \u00eates mal re\u00e7u, nous on a \u00e9t\u00e9, on \u00e9tait incroyable en bien bien re\u00e7u, on a pu faire beaucoup de choses vite en fait au fond et c'est \u00e7a qui m'a vraiment \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:16) [89%] :\r\nOu vous avez envie de faire du th\u00e9\u00e2tre, depuis quand vous, depuis ce 15 16 ans comme \u00e7a le parcours habituel, c'est-\u00e0-dire au th\u00e9\u00e2tre amateur \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:24) [82%] :\r\nAvoir pure, pure traditionnel, le gymnase il manquait quelqu'un pour jouer un r\u00f4le et puis j'ai jou\u00e9 et puis apr\u00e8s j'en effet d'autres etc etc vous quel r\u00f4le farines non le 1er c'est que c'\u00e9tait le match qu'il fallait pour Poli dans la localit\u00e9 \u00e0 la de Goldoni. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:39) [79%] :\r\nD'accord, d'accord, vous voyez ce que c'est, au-del\u00e0 de la morale, la question, on peut tr\u00e8s bien, c'est bien, c'est qu'a sera pas tr\u00e8s bien non mais de Denis au circuit le menteur le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:56) [77%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s vivant en Suisse romande, Fouad juste la question c'est est -ce qu'a pas un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:02) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est pas moi qu'il faut le demande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:03) [78%] :\r\nSi suis si jamais \u00e0 Bruxelles va vous connaissez admirablement vous \u00eates, vous avez en Valais vitrail \u00e0 Lausanne du triage, vous allez travailler \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 j'ai d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 et c'est pas un peu trop, trop de troupes trop trop de trop de salle trop spectateurs non \u00e7a peut-\u00eatre pas mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:18) [85%] :\r\nNon, apr\u00e8s les \u00e9quilibres, ils sont jamais id\u00e9aux, mais ce qu'il a trop, je sais pas il y a beaucoup de gens qui veulent faire du th\u00e9\u00e2tre plus que qu'il y a de la place, mais \u00e7a c'est un c'est ainsi claire Ebre r\u00e9partition, moi j'ai l'impression que si on regarde, Gen\u00e8ve ou Lausanne il y a pas mal d'endroits qui ont chacun des d\u00e9finitions et des ambitions \u00e9lev\u00e9es et des publics, probablement un peu, un petit peu diff\u00e9rent et les fr\u00e9quentations sont parfois moyenne l'enfance de \u00e7a d\u00e9pend, enfin, c'est pas mal toutes les derni\u00e8res Fejt\u00f6 th\u00e9\u00e2trale dans les statistiques, je les connais pas \u00e0 moi, je n'ai jamais plut\u00f4t pas mal de monde, apr\u00e8s il y a des endroits qui spectacle qui marche moins bien, enfin, c'est une esp\u00e8ce de loi vieille comme le monde mais je sais pas dire la langue de bois, nettement, je sais pas, c'est ce qu'il a trop de th\u00e9\u00e2tre dans monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:00) [82%] :\r\nC'est parce on n'a jamais les chiffres exacts, contrairement aux gros justement o\u00f9 il y avait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:03) [82%] :\r\nClause du besoin qu'on avait fix\u00e9, c'\u00e9tait 300 personnes dans la loi, non, on va aller la statistique est diff\u00e9rent pour 300. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:14) [85%] :\r\nD'accord, mais surtout le public du th\u00e9\u00e2tre pour y aller assez souvent et pas tr\u00e8s jeune, faut juste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:20) [86%] :\r\nNon, mais \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 encore une fois si vous allez \u00e0 l'arsenic, le public plut\u00f4t tr\u00e8s jeune \u00e0 l'eau de 21, je parle de Lausanne les plus vari\u00e9s pourront \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est encore diff\u00e9rent \u00e9videmment que la com\u00e9die ou \u00e0 Carouge, ce qui est \u00e9vident c'est que d'accord avec vous, souvent les spectacles, on est on est on est on aimerait voir plus de jeunes auteurs, mais il faut s'en prendre qu'\u00e0 nous, au fond, il nous nous autres, les th\u00e9\u00e2tres, si on veut int\u00e9resser les jeunes, il faut faire du spectacle qui int\u00e9ressent les jeunes mais apr\u00e8s c'est facile \u00e0 dire, au fond, mais le paradoxe est que c'est le le l'art le plus d'aujourd'hui qu'on peut imaginer, par la force des choses \u00e0 dire pourquoi c'est le dollar depuis aujourd'hui, parce que c'est en Live, c'est au pr\u00e9sent, et puis on peut, on peut parler du monde aujourd'hui, \u00e0 la fois de mani\u00e8re \u00e0 la fois archa\u00efque et technologie c'est l\u00e0 campent utiliser les plus grande technologie souvent bizarrement est c\u00e9l\u00e8bre, on \u00e0 la fois plus archa\u00efque du du, du pur plaisir ancestral de quelqu'un qui raconte un truc, un autre, tout le monde et en aime \u00e7a et donc il y a pas de raison que \u00e7a \u00e7a plaise pas Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:13) [91%] :\r\nJ'avais une petite question \u00e0 vous poser \u00e0 propos de du tissu au fond que constitue le monde th\u00e9\u00e2tral 6 romans de de diff\u00e9rents th\u00e9\u00e2tres et je me demandais si le projet que vous avez pour la com\u00e9die, \u00e0 savoir le projet d'une troupe permanente, si je ne dis pas de b\u00eatise, qui est constitu\u00e9 de 9 personnes dipl\u00f4m\u00e9es, form\u00e9es de 5 autres qui ne sont pas, \u00e7a fait donc 14 personnes si je compte bien \u00e7a fait quand m\u00eame une masse au fond assez assez importante est -ce que ces gens -l\u00e0 vont squatter tous les spectacles de la com\u00e9die et ceux qui vont fermer l'acc\u00e8s de la com\u00e9die aux autres com\u00e9diens de de Suisse romande ou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:47) [86%] :\r\nNon, non, d'abord est -ce que ce risque existe, non, non, non, c'est vrai que \u00e7a c'est un c'est un syst\u00e8me qu'on qu'on doit exp\u00e9rimenter passe pour le poliment les cl\u00e9s d'une pas sur du papier et ensuite alors assur\u00e9 alors je vais vraiment \u00eatre pr\u00e9cis dans dans le projet de Natacha et moi- m\u00eame, on a estim\u00e9 qu'une fois, c'est du papier a plus que 30 pourcent le le le nombre de de de postes d'intermittents ou de de contrats traditionnels qui qui qui aura encore au minimum, donc \u00e7a veut dire que non seulement il y aura cette troupe mais il y aura toujours 20 30 pourcent de de tous les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:18) [87%] :\r\nUn volant transcend\u00e9 par peur de lasser avec une troupe et revoir tout le temps les m\u00eames com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:23) [84%] :\r\nOui non mais sa chance, exactement comme le Lausanne- Sport : le but ce qui pourront passer par les tours mais oui mais c'est ce on vous comprenez pourcent c'est pas \u00e9norme, mais \u00e7a veut dire que si vous avez une compagnie qui est install\u00e9 \u00e0 la com\u00e9die qui pr\u00e9sente ses spectacles, un ou 2 par ann\u00e9e ses spectacles sont cens\u00e9s tourner ensuite c'est lui sur l'id\u00e9e elle est l\u00e0 et porter ailleurs oui et par des \u00e9changes avec d'autres th\u00e9\u00e2tres, donc il y a une mobilit\u00e9 d'accord c'est pas des spectacles pr\u00e9vus pour les Genevois et dans d'autres, pour \u00e7a, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:54) [86%] :\r\nBeaucoup, mais vous avez quand m\u00eame, c'est pas si mal, c'est pas si mal, \u00e7a fait pas mal de contrats quand m\u00eame, d'autant que la troupe, elle va aussi tourner \u00e0 70 pourcent de de de bloquer quoi on est d'accord, mais \u00e7a, \u00e7a fait 14 personnes donc sais pas o\u00f9 Allah est donc pas de lasser, donc d'avoir toujours les m\u00eames, par la force des choses, d'abord, on n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9der mandat 2 ans renouvelable une ou 2 fois, on sait pas exactement combien et par la force des choses, c'\u00e9tait va se renouveler beaucoup et donc d\u00e9j\u00e0 les 5 jeunes dont vous parlez, ils vont tourner \u00e0 tous les 2 ans, \u00e7a c'est s\u00fbr, et ensuite les autres une fois, ils seront en cong\u00e9 parce qu'il rend tournage que passera possible o\u00f9 il sera au spectacle absolument, c'est-\u00e0-dire non mais l'id\u00e9e n'est pas d'avoir une chose verrouill\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:33) [76%] :\r\nVous voulait pas faire de th\u00e9\u00e2tre ni rognons alors est -ce que le th\u00e9\u00e2tre vous trouvez ext\u00e9nuant vous Emmanuelle Fournier- Lorentz vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:39) [87%] :\r\nOui, je trouve pas du tout que ce soignant et je trouve que les jeunes vont de plus en plus ce th\u00e9\u00e2tre, enfin, \u00e0 Lausanne, en tout cas, quand je vais \u00e0 l'arsenic, il y a des jeunes, par contre, moi j'ai une question est -ce que vous pensez changer quelque chose au niveau des prix parce que si les jeunes vont peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre parce que c'est extr\u00eamement cher. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:53) [87%] :\r\nBen oui, c'est s\u00fbr, ben non, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 exactement quel tarif on va avoir, je pense bien que l'art se soit payant pas compter d\u00e9j\u00e0 une chose qu'on a envie de faire \u00e7a, je peux d\u00e9j\u00e0 dire, c'est que une une au minimum mais plut\u00f4t 2 2 repr\u00e9sentations par par s\u00e9rie de repr\u00e9sentations, tout sera \u00e0 moiti\u00e9 prix, donc si on veut d\u00e9penser moiti\u00e9 moins que le prix basique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:13) [67%] :\r\nOn est moiti\u00e9 50 France : arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:15) [79%] :\r\nNon, mais \u00e7a ce que \u00e7a passait, quand on sait pas 50 francs actuellement, c'est 40 donc moiti\u00e9 prix, de 50 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:20) [71%] :\r\nOui, mais, mais non pas le mais pas vous, les progestatifs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:25) [86%] :\r\nDu du prix puisqu'elle il y a eu un projet en Valais, qui s'appelle 20 ans 100 francs, si vous avez 20 ans vous achetez un parce qui co\u00fbte 100 francs avec ce passe au point les voir tous les spectacles tous les concerts dans toutes les salles valaisannes vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 spectacles alors est -ce que \u00e7a fait qu'il y a un engouement des jeunes, il y en a eu un peu plus, il y a des statistiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9normes c'est pas \u00e9norme et, en fait, c'est l'\u00c9tat qui mais la diff\u00e9rence aux compagnies et tout \u00e7a, donc le prix en fait c'est pas ce qui est vraiment discriminant, c'est ce qu'on voit aussi dans le sport, certains je ne font pas de ce qui peut en dire vous invite, on vous paye le mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:57) [66%] :\r\nDonc j'ai Barroso alors c'est vrai que je vous dominant dans le th\u00e9\u00e2tre seul d\u00e9sir, c'est le d\u00e9sir d'aller parce que j'ai jamais je d\u00e9sire vraiment le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 ce qu'il dit qu'qui voulait faire Jeannot boulot. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:06) [86%] :\r\nC'est pas plus cher qu'une qu'est -ce que vous en pensez de dire c'est quoi qui est discriminant qu'est ce qui fait, parce que c'est un m\u00e9lange je pense que que le le le je suis assez d'accord sur l'id\u00e9e du d\u00e9sir apr\u00e8s si le prix est discriminant le d\u00e9sir, il a, il est, il est annihil\u00e9 quoi, donc \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est je pense surtout qu'il faut il faut il faut il y a, qu'enfin, \u00e0 mon avis pr\u00e9sent\u00e9 des spectacles, une chance d'int\u00e9resser les gens d'abord et ensuite la question du que la question du prix sera pas un handicap ensuite mais \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:32) [82%] :\r\nAlors justement, on a parl\u00e9 du projet de ce que vous allez pr\u00e9senter alors vous dites vous aimez pas le th\u00e9\u00e2tre en disant : c'est quoi le th\u00e9\u00e2tre donc, que vous le voulez plus ou qu'ne voulait pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:40) [87%] :\r\nCe serait quoi si vous a dit \u00e7a dans ces termes mais ah oui mais \u00e7a manquait le bal au th\u00e9\u00e2tre ni renoncer le th\u00e9\u00e2tre on a l'impression que \u00e7a raconte strictement rien de ma vie que de de ma vie de de spectateurs, c'est-\u00e0-dire que c'est \u00e9loign\u00e9 de moi, esth\u00e9tiquement et dans le son fond \u00e7a raconte pas ce que je vis d'une mani\u00e8re directe ou indirecte, \u00e7a compte pas qui je suis, o\u00f9 \u00e7a ne r\u00e9jouit parce que je suis Moli\u00e8re \u00e7a rien de si bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9pend comment on les monte, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, des gens qui, qui, il faut que ce soit des personnes qui les montent que ce Shakespeare ou Moli\u00e8re ou d'autres ou Cookie est pas texte o\u00f9 on a l'impression air que d'abord, le metteur en sc\u00e8ne y raconter quelque chose de lui profond\u00e9ment mais qui, qui raconte quelque chose de lui en prise avec son \u00e9poque, et donc aux prises aux gens de son \u00e9poque, parce que sinon le spectacle qui s'\u00e9loigne enfin ces spectacle qui nous rapprochait pas qui nous \u00e9loigne et donc de nous-m\u00eames, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:29) [84%] :\r\nJ'ai vot\u00e9 pour prendre un exemple de de spectacles panier en Iran il y a le spectacle qui a \u00e9t\u00e9 fait sur Roger Koeppel en fait, vous avez \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e ce malfrat pu l\u00e0- dessus un forum crois le gros et lui laisser de Z\u00fcrich c'est un conseil national, sur lequel le th\u00e9\u00e2tre on a eu avait fait enfin en tout cas, financer l'appel du terrain vers alors Alain de performance o\u00f9 on est all\u00e9 au domicile de Roger Koeppel, c'\u00e9tait pour l'expulsion, c'\u00e9tait quand m\u00eame d'une violence singuli\u00e8re, hein, on avait souhait\u00e9 sa mort, enfin bref, mais quand on vous a demand\u00e9 si vous \u00e9tiez si vous \u00e9tiez pr\u00eat \u00e0 accueillir ce type de spectacle, la com\u00e9die, vous avez dit spontan\u00e9ment oui et je me demandais si au fond dans ce genre d'ETA ambiance vous serez pr\u00eat \u00e0 \u00e0 accepter un spectacle qui est la m\u00eame charge critique contre quelqu'un gosse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:17) [88%] :\r\nAh mais c'est dr\u00f4le parce qu'on en parle souvent avec Natacha on se dit : \u00e7a c'est vraiment bien, que ce soit pas juste du blabla que ce th\u00e9\u00e2tre, il soit ouverte \u00e0 tous, pas seulement une pens\u00e9e de traditionnellement de culturel de gauche on va dire, pour dire les choses rapidement, donc, oui, mais encore une fois, enfin pas encore une fois, c'est vrai que moi avec plaisir ce ce genre de spectacle, c'est pas non plus notre ligne esth\u00e9tique de base, mais je pense que si, que si j'ai dit qu'elle est candidate politique vous sa politique, vous l'avez dit ah oui absolument, mais je pense que le th\u00e9\u00e2tre politique, c'est pas simplement parler de la politique au sens au sens ce politicard du terme va de la politique sociale, ce qui raconte le monde d'aujourd'hui simplement violemment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:55) [69%] :\r\nVous allez au-del\u00e0 il se pas n\u00e9anmoins maintenant vous dites politique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:02) [88%] :\r\nVous pouvez un spectacle politique en parlant de de choses non politique, par exemple, l'amour, \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:08) [80%] :\r\nBen compl\u00e8tement vraiment mais mais pas moins que, quand on descend sociologique, c'est toujours sur l'UDC tombe ben moi je suis pour en entreprendre la grille grimace c'est en a fait tout \u00e0 l'heure mais mais mais cette sorte de mani\u00e8re de toujours dire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:21) [83%] :\r\nJe suis pas d'accord, meilleure marque Verni\u00e8re, on a pu voir entame jamais communiste et communisme, explique madame Manto donc qui, qui est une pi\u00e8ce, il y a beaucoup de pi\u00e8ces et non tout ce qu'il d\u00e9nonce le totalitarisme, le socialisme, le sel, mais par contre je pense que comme l'UDC o\u00f9 la droite se revendiquent du pouvoir, le th\u00e9\u00e2tre a toujours \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t un contre- pouvoir, oui, quand on sait faire, concr\u00e8tement \u00e0 quelqu'un, c'est toujours l'UDC oui mais pas cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:48) [82%] :\r\nLe fait que quand on fait du th\u00e9\u00e2tre dit politique, on s'en prend, disons \u00e0 cette \u00e0 cette famille pas pas pas le laisser proprement dit mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:55) [87%] :\r\nMoi je pense que c'est surtout pas le th\u00e9\u00e2tre plus int\u00e9ressant qu'on peut faire aujourd'hui le th\u00e9\u00e2tre qui est d'exc\u00e8s id\u00e9ologiques alors cette pi\u00e8ce oui c'est qui si elle \u00e9tait si elle est bien dans cette pi\u00e8ce, dont vous parlez, je n'ai pas vu vraiment pourquoi pas apr\u00e8s si c'est que \u00e7a et si on est tout le temps sur la m\u00eame pens\u00e9e c'est vraiment on pas c'est vraiment pas l'id\u00e9e, c'est vraiment pas l'id\u00e9e, enfin moi je pense qu'on peut, c'est mieux, c'est mieux quand on est au au-del\u00e0 de ces questions l\u00e0, c'est que parce qu'on est un peu, on a enfin l'ambition, c'est d'avoir des choses qui, qui sont beaucoup plus profonde que \u00e7a n'est pas de d\u00e9tails parce que l\u00e0 aussi on est on est faible parce que des jeunes pour des questions temporel, si on veut r\u00e9agir sur des questions de soci\u00e9t\u00e9 mais ultra- pr\u00e9cises telle elle c'est le cas, l\u00e0 on est un peu pauvre parce qu'on vient Milan apr\u00e8s les r\u00e9seaux sociaux, les articles de pr\u00e9ciser : mission de radio et tout \u00e7a, vous \u00e9coutez pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:40) [78%] :\r\nVous voil\u00e0 aussi ce qu'on appelle au th\u00e9\u00e2tre d'intervention comme \u00e7a, reconna\u00eet d'agitation tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 propos des classiques alors vous dites, vous avez, vous, vous allez faire des classiques sur la question qu'on pose mal aux directeurs de grandes institutions et que \u00e7a veut dire faire d\u00e9classer donc vous allez parce que ai dit aussi vous n'aimez pas qu'on dise, dans le respect du texte qui voulait faire des. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:58) [87%] :\r\nSi \u00e7a veut rien dire, les gens disent : ah moi je suis dans le respect du texte et dit : mais \u00e7a veut dire quoi, enfin le respect direction dit les mots du texte, on est l\u00e0 dans le respect du texte, alors ok alors si c'est certain respect du texte, je veux dire : les pollueurs du Moli\u00e8re aux blousons noirs ou du Shakespeare qui veut le budget du du Moli\u00e8re en blouson noir ringard et puis on peut faire du Moli\u00e8re en costume incroyablement moderne, enfin je veux dire, \u00e7a d\u00e9pend comment on raconte l'histoire est -ce que le metteur en sc\u00e8ne ou la metteur en sc\u00e8ne et l'envie de dire avec \u00e7a, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est vraiment un, c'est vraiment un faux, un faux probl\u00e8me, enfin, \u00e7a, je crois vraiment que l'ETA favorable aux \u00e9critures plateau oui aussi, mais aussi je vous excellez \u00e9criture par expliquer ce que c'est le contraire de c'est-\u00e0-dire en raison d'une \u00e9quipe de th\u00e9\u00e2tre avec un mais avec ou sans metteur en sc\u00e8ne d'ailleurs parce que c'est souvent des collectifs s'empare d'un d'une th\u00e9matique et travaille autour \u00e0 la base en improvisant autour de textes th\u00e9oriques ou pas et puis finissent par cr\u00e9er un spectacle qui est une qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 avec Les uniquement avec la r\u00e9flexion, bien s\u00fbr, mais avec le travail de r\u00e9p\u00e9tition et qui n'est pas bas\u00e9 sur l'interpr\u00e9tation d'une pi\u00e8ce ou d'un texte pr\u00e9\u00e9crits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:02) [89%] :\r\nAlors le tas aujourd'hui, c'est beaucoup de metteurs en sc\u00e8ne, vous \u00eates d'accord si le mari faire Koutchoumov pour la direction, c'est au fond, on va voir \u00e0 Castellucci, on va voir enfin on va voir le metteur en sc\u00e8ne ou trouver \u00e7a bien que ce soit le metteur en sc\u00e8ne qui sont au fond le le le Centre le le le celui pour lequel on est, on irait au th\u00e9\u00e2tre, on va au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:20) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e0 moiti\u00e9 vrai parce que quand un th\u00e9\u00e2tre, mais \u00e0 l'affiche, Moli\u00e8re, il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qui savent m\u00eame pas le nom du metteur en sc\u00e8ne et qui viennent voir, c'est la folie, ouais, ben ouais, ouais, mais c'est d'avoir encore Moli\u00e8re mais je pense que la la cr\u00e9ation au th\u00e9\u00e2tre, elle est, elle n'est pas sp\u00e9cifiquement port\u00e9e par l'auteur de depuis le depuis de nombreuses ann\u00e9es de probl\u00e8mes peut-\u00eatre de plus en plus, quand bien m\u00eame est super important, oui ce qui ce qui compte c'est la c'est la vision d'une \u00e9quipe ou d'une personne sur un texte qui prennent existe parce que c'est pour \u00e7a que \u00e7a m'amuse quand on dit : moi je suis dans le respect du texte mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire, par exemple en Allemagne les les grand metteur en sc\u00e8ne travaille presque toujours sur des textes assez classique compl\u00e8tement classique, alors apr\u00e8s, \u00e0 la vision qu'ils ont, qu'ils en font jour c'est \u00e7a c'est \u00e7a moi \u00e7a peut raconter ce qu'ils sont eux- m\u00eames, ce qui est le monde d'aujourd'hui, ce qui est ce qui est les pr\u00e9occupations philosophico- sentimental des spectateurs quoi et c'est c'est \u00e7a qu'on a envie de voir si ce geste -l\u00e0 alors personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:17) [83%] :\r\nAlors directeur de th\u00e9\u00e2tre Star ou metteur en sc\u00e8ne Star voulez pas dire combien vous avez gagn\u00e9 pourquoi voulez pas le dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:22) [84%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire qu'il y aura d'abord, si tout le monde autour de la table dit moi je dis quoi, je trouve que l\u00e0, je n'ai pas dit je ai pas dit l'ce n'est pas dit dans le cas de la conf\u00e9rence de presse, on parlait de notre projet et puis on dit : ah, si vous gagnez combien en fait non mais bon est -ce que c'est le moment de dire combien ce que c'est le moment, je pense, si vous voulez vraiment dire non, la vraie question, savoir si monsieur et madame gagne la m\u00eame chose qu'on voit, on a dit mais oui \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:48) [78%] :\r\n\u00e0 chaque Koutchoumov ce n'est pas l\u00e0 monsieur madame pr\u00e9pare vraiment, on a vraiment la f\u00eate, chose doit absolument nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:55) [80%] :\r\nNatacha fait une intervention aujourd'hui sur le le th\u00e9\u00e2tre pour les seniors \u00e0 Gen\u00e8ve voulez alors je vous aider, moi je gagne 2000 francs par mois d'accord sauf que, il y a face gagnerait oui je pense que \u00e7a, que \u00e7a ni ni scandaleux ni mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:10) [73%] :\r\nCe grand non mise en Irlande ce mois quand vous avez une br\u00e8ve passer au dernier sujet vous une br\u00e8ve, une demi-. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:22) [90%] :\r\nDe la rencontre de 2\u00e8me, division Servette que Samak, ce n'est pas arriv\u00e9 il y a eu des affrontements entre supporters, hier, la police a d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 une trentaine d'arrestations, ils ont d\u00fb passer le transporteur le match au poste, donc \u00e7a veut dire qu'il reste 8 54 spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:38) [68%] :\r\nTravail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:40) [99%] :\r\nMais c'est bien pour ces 2 \u00e9quipes de constater que leurs supporters, ils ont d\u00e9j\u00e0 le niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:49) [85%] :\r\nAlors donc, il y a eu le FC Sion mercredi pour la finale de la Coupe et puis la victoire de Roger Federer, le week- end dernier au tournoi de Miami Federer qui avait donc qui a jou\u00e9 dans tous les r\u00f4les jusqu'ici \u00e0 celui du h\u00e9ros bless\u00e9 d\u00e9chu recal\u00e9 maintenant au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a c'\u00e9tait la derni\u00e8re figure qui n'avait pas en encore fait et on aimerait en parler avec vous parce que vous le h\u00e9ros sportif, \u00e7a vous int\u00e9resse, qu'est ce qui vous int\u00e9resse dans l'H\u00e9rault, sportif et partir manque de Federer puisqu'efface spectacle sur ce sur votre admiration pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:15) [89%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est la c'est la grandeur, c'est le mythe, c'est la temporalit\u00e9, c'est des choses comme \u00e7a apr\u00e8s, moi je suis pas admiratifs de tant de h\u00e9ros sportif que \u00e7a reste admiratif de Federer pour, pour, pour, pour, pour ces raisons -l\u00e0 et et d'autres dont on peut parler, mais lesquels, non, mais je trouve que c'est un cas unique dans l'histoire du sport auquel quand il a r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:36) [90%] :\r\nFaire que le geste soit au moins aussi important que le r\u00e9sultat et m\u00eame et m\u00eame \u00e7a et dans les 2 sens le geste cette qualit\u00e9 digeste, au sens large du terme, au 1er du terme plut\u00f4t lui am\u00e8ne aux r\u00e9sultats et \u00e7a je trouve que c'est, c'est quelque chose d'assez impressionnant apr\u00e8s moi j'ai beaucoup fait recenser sur sur sur sur l'id\u00e9e du tennis en g\u00e9n\u00e9ral mais sur Federer en particulier sur le silence sur licences sur le court sur l'impassibilit\u00e9 sur l'id\u00e9e de l'id\u00e9e absurde et tellement incroyable de, de, de passer sa vie dans une prison de 16 m\u00e8tres sur 2 bandes prison dor\u00e9e certes, mais enfin dans une prison, enfin quand m\u00eame de de de tout le temps, cr\u00e9er quelque chose d'inattendu dans une chose qui est incroyablement balis\u00e9s au sens il y a des lignes et des il y a une r\u00e8gle un machin, comment on peut se projeter l\u00e0- dedans, d'une mani\u00e8re que je trouve aussi qu'est et que je trouve, enfin, il y a quelque chose de compl\u00e8tement fascinant l\u00e0 dans dans le dans le tennis en g\u00e9n\u00e9ral et et que que Federer a men\u00e9 \u00e0 son paroxysme pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:38) [82%] :\r\nBien, ben oui, je pense que il y a beaucoup d'\u00e9nergie qu'on peut amener entre le jeu et le spectacle sportif elle Jo\u00ebl spectacle artistique parce que quand vous parlez de la sc\u00e8ne, moi j'ai l'impression d'assister un au grand lorsqu'on Federer que Nadal comme on avait dit eurent faire qui est qu'il y avait moins d'espace, les 2 sur la sc\u00e8ne et puis avoir alt\u00e9r\u00e9 Koutchoumov et ce soir apr\u00e8s soir, ils sont, et \u00e7a c'est grand sport on peut les comparer, ils disons des dramaturgies qui sont, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes puisque le tennis un esp\u00e8ce de duettistes du ce mois d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et je de l'autre en joue ensemble vous avez -vous des sports qui sont collectifs ou des sports on joue contrairement, trouver des sports enjeux esth\u00e9tiques dont on joue contre l'arbitre conjointe l'arbitre et chacun de ces sports \u00e0 une dramaturgie, une logique intime de spectateur qui est totalement diff\u00e9rent et on fait que r\u00e9p\u00e9ter, j'aime bien quand il dit : c'est le geste, on a pas \u00e7a la boxe ou dans la boxe, c'est plut\u00f4t le r\u00e9sultat contre le bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:34) [76%] :\r\nNon, c'est le geste \u00e0 la sanction aussi mais Michel Aud\u00e9tat comme h\u00e9ros sportif, l'enfer est un h\u00e9ros sportive le session c'est aussi au CDR aux sportifs non justement le sont un peu, ils sont quand m\u00eame un peu kitsch et franchement, ils sont quand m\u00eame qui qui Caballero sportive ou Federer, il est, qui est un peu \u00e0 peu consensuel, franchement c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:54) [90%] :\r\nOn va aller mais c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:57) [89%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, la vie est -ce qu'on est encore dans le cas du h\u00e9ros sportifs si pas totalement s\u00fbr, j'ai l'impression qu'aujourd'hui joue moins contre des adversaires que compte le vieillissement de ces cellules contre temps contre chrono ce qui d\u00e9finit toujours par d\u00e9vorer ses enfants mais il y a, il y a une sorte comme \u00e7a de dimension presque mythologique dans son combat aujourd'hui qui, au-del\u00e0 du spectacle sportif je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:18) [89%] :\r\nJ'ai la m\u00eame chose, elle joue la statistique aujourd'hui, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, c'est, c'est, au fond, qu'il est, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, d'un personnage comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y a, vous l'avez fait il \u00e9tait pas encore aussi vieux, je crois que c'\u00e9tait comme il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:31) [91%] :\r\nMoi je pense qu'il joue pour jouer si je vais \u00eatre un peu b\u00eate, je pense pas qu'il joue pour prouver que le temps n'a pas de France, qui joue pour se r\u00e9inventer et je pense qu'il joue il y joue parce que c'est le seul endroit de sa vie o\u00f9 il y a pas Mirka. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:49) [87%] :\r\nMais c'est le seul endroit de la vie o\u00f9 il peut produire du sens et il peut produire de la beaut\u00e9 du jeu, c'est pour \u00e7a qu'il ait fait faillite, je pense, une profonde conscience je suis peut-\u00eatre un peu romantique mais patience inou\u00efe de je suis fait pour ce geste, je suis celui qui a \u00e9t\u00e9 le plus parfait pour \u00e7a que je me je me le dis et il y a vie \u00e0 peu pr\u00e8s j'exag\u00e8re \u00e9videmment hein L \u00e0 il y a des enfants, tout \u00e7a, bon, mais je pense que pour lui, au plus profond de lui- m\u00eame il y rien nouveau \u00e7a, rien ne vaut \u00e7a donc il joue pour retrouver cette sensation l\u00e0 \u00e7a ne sensation qui est compl\u00e8tement irrempla\u00e7able qui a surtout c'est une 10 rares choses que on peut pas ni acheter ni on peut pas et c'est pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:31) [84%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a c'est l'eau, le com\u00e9dien dit la m\u00eame chose le des actrices, je ne sais pas un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:39) [91%] :\r\nOui, oui, ben \u00e7a, sauf que l\u00e0, il faut un nom n'importe qui peut \u00e9crire et trouver ce plaisir -l\u00e0 se disant je suis fait pour \u00e7a mais jouer une finale sur un grand, un grand truc, il faut faire une somme de travail et d'efforts hallucinant pour r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre avoir le droit de vivre ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:54) [87%] :\r\nDonc, c'est le corps est important. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:56) [76%] :\r\nBen oui, c'est le corps, mais c'est vrai que, du coup, alors il doit travailler son corps pour pas vieillir, etc prier tout hein, \u00e7a c'est cette qu\u00eate de la sensation, elle engendre de l'eau, de, de, de, de, de pr\u00e8s, pr\u00e9sident, parce des Consuelo le le voulu durer, il aurait choisi le blues \u00e0 90, tant qu'on a invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:10) [91%] :\r\nNon pas et le sport en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le plus th\u00e9\u00e2tral. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:14) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, moi je m'en m\u00e9fie un peu de ces comparaisons parce qu'au fond, le TFC, du th\u00e9\u00e2tre et puis sport c'est du sport, mais \u00e9videmment il y a des dramaturges il y a du spectacle dans sa il vit avec ses parade ont fait dans le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:25) [83%] :\r\nVous tombez l'expliquer, c'est le public qui joue mais au travail que les autres mercenaires, on s'en fiche un peu, qui qui est souterrain, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:31) [73%] :\r\nIl a donn\u00e9 3 le restaurant et on va passer perles la semelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:39) [85%] :\r\nPerd la c'est donc ces glissades verbales ses lapsus et ses maladresses, ses boursouflures entendues ici et l\u00e0 dans les assembl\u00e9es publiques et sur les ondes de la radio et la t\u00e9l\u00e9vision alors vous qui nous \u00e9coutez qu'\u00e9couter la premi\u00e8re la cit\u00e9 pas nous aider \u00e0 nous signaler ces d\u00e9rapages \u00e0 l'adresse des beaux parleurs \u00e0 RTS Point CH vous savez donc G\u00e9rard, on vient d'inaugurer le dernier tron\u00e7on de la Transjurane, donc Bienne bon pour maintenant, \u00e7a veut dire bon \u00e0 plus pr\u00e8s de Paris que l'on que Lausanne Congo Gen\u00e8ve ce chantier fut long, tr\u00e8s long, au point que le p\u00e8re de la nation Fran\u00e7ois Lachat se m\u00e9lange un peu les crayons dans la chronologie, \u00e9coutez, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en mai 70 et, en septembre on a constitu\u00e9 le 1er groupe de travail qui s'appelait Transjurane, figurez -vous, \u00e7a fait 37 ans alors figurez -vous que j'ai trouv\u00e9 le temps long et donc il y a plusieurs mani\u00e8res de de compter le temps qui passe, de ne pas vieillir, c'est vrai, Bertil les 10 ans, c'est finalement la meilleure mani\u00e8re, cette p\u00e9riode est d\u00e9cid\u00e9e par l'auditeur, justement Monsieur Pascal F\u00e8vre qui gagne, jeu de la RTS 2\u00e8me p\u00e8re, c'\u00e9tait lundi, lors d'un d\u00e9bat pr\u00e9\u00e9lectoral Vaudois, \u00e0 la fin d'un des affrontements sur l'eau ce terme mon camarade Nicolas Dufour aux candidats des questions du futur g\u00e9n\u00e9ral vaudoise vous alors, B\u00e9atrice M\u00e9traux, candidate verte par exemple, il demande ce que c'est quand m\u00eame est -ce qu'un \u00e9clat Bose cave Bose, voici la r\u00e9ponse de B\u00e9atrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:06) [80%] :\r\nNon, autrement dit des chaussures voil\u00e0, c'\u00e9tait pas loin, voil\u00e0 ce qui a trait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:12) [84%] :\r\nPeu diff\u00e9rence bien connu entre une une belle r\u00e9gion sur pied des les les calembours Gabriel et 3\u00e8me perles aux camarades de la t\u00e9l\u00e9, la petite cha\u00eene valdo-fribourgeoise organise aussi des d\u00e9bats pr\u00e9\u00e9lectoraux Vaudois, il y en avait un \u00e0 l'autre jour avec les candidats au Grand Conseil alors ma camarade la t\u00e9l\u00e9 pose une question au candidat UDC Jean-Fran\u00e7ois tuya \u00e7a vous faire plaisir Aud\u00e9tat \u00e9couter mais surtout, \u00e9coutez la r\u00e9ponse du candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:41) [85%] :\r\nImpliqu\u00e9 un programme de l'UDC \u00e0 la lettre, toujours compliqu\u00e9, donc c'est \u00e9liminer un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:48) [84%] :\r\nVoil\u00e0, et la question c'est de savoir comment vous allez faire pour appliquer le d\u00e9lai qu'il faut donner les logements vides aux \u00e9trangers, vous avez dit qu'du potentiel comique oui, alors j'ai raison, c'est pas le m\u00eame, ben c'est pas le m\u00eame lui appelle il s'appelle \u00e0 la alors c'est vrai que si on se met \u00e0 faire faire ce qu'on a promis dans la campagne \u00e9lectorale alors c'est une perle du m\u00eame genre, moi semaine dans leur r\u00e9alit\u00e9, pas \u00e0 nous le dire, on arrive au terme c'\u00e9tait mission merci de l'image d'\u00eatre revenus vous pr\u00e9parer un spectacle pr\u00e9sent\u00e9 justement un peu de ce th\u00e9\u00e2tre disons un peu sociologique vous int\u00e9ressez \u00e0 \u00e0 la mort je crois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:18) [89%] :\r\nOui, enfin, un spectacle sur les croque-morts en fait voil\u00e0 une immersion dans une entreprise de croque-mort et j'ai \u00e9crit \u00e0 partir de l\u00e0, et c'est, c'est c'est pas triste, au fond, enfin, bien s\u00fbr, \u00e7a parle de la mort, mais il y a quelque chose d'assez \u00e9tonnant, chez ces personnes, je trouve d'incroyablement g\u00e9n\u00e9reux vivant et assez lumineux et qui va passer compte et qui s'appellera comment s'appelle Mourir, dormir, r\u00eaver peut-\u00eatre emprunter Hamlet et puis c'est \u00e0 l'arsenic, depuis le 25 avril tr\u00e8s bien dans sera ou ne sera son feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:47) [85%] :\r\nMerci \u00e0 l'assistante de cette \u00e9mission, Chlo\u00e9 Gagliardini, son r\u00e9alisateur J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, merci donc \u00e0, de ne pas le faire Rendez -vous dans 3 semaines, alors solide : pas d'\u00e9mission la semaine prochaine, les meilleurs moments des 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, appellent \u00e7a un pot pourri vous donc le pour le vrai Direct, le 23 avril pour l'\u00e9mission rallong\u00e9e de 30 minutes oui vous appr\u00e9ciez -vous puisque les beaux parleurs effet passe d\u00e9sormais \u00e0 une heure et demie depuis cette date, merci de nous avoir suivis et bon dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:26) [84%] :\r\nAvec le parc aventure au Signal de Bougy et c'est tyrolienne parc aventure Point CH et son agonie avait d\u00e8s midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T13:46:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillefer, Denis", "role": "Metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AA02279-B702-4C72-8347-652AF49CE1A8", "internalArchiveId": "8AA02279-B702-4C72-8347-652AF49CE1A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC GE, vice pr\u00e9sidente de l'UDC;Ayoade Alakija, Cheffe de la coordination humanitaire nig\u00e9riane;I\u00f1igo Iturrate, d\u00e9put\u00e9 du Parti nationaliste basque;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/SYRIE PA FACTS 6H) Les Etats-Unis ont donc frapp\u00e9 la Syrie cette nuit... Trois jours apr\u00e8s l'attaque aux armes chimiques imput\u00e9e au r\u00e9gime syrien...  59 missile.. qui ont vis\u00e9 la base de Shayrat... au centre du pays, dans la r\u00e9gion de Homs... Une base directement li\u00e9e aux \u00e9v\u00e9nements de mardi et au programme syrien des armes chimiques indique la Maison Blanche... \r\nLes missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis des navires de guerre am\u00e9ricain dans l'est de la m\u00e9diterran\u00e9e...  \r\nPhilippe Revaz, on vous retrouve en direct de Washington, Philippe, Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'action... \r\nPAPIER\r\nOui c'est un contraste saisissant avec son discours de campagne contre tout engagement au proche orient. Trump effectue un virage complet. Il a a nouveau paru touch\u00e9 par le sort de ces enfants qui auraient succomb\u00e9 a une attaque chimique qu'il attrbiue au regime de bachar el assad. Mais la reponse de trump est cibl\u00e9e, limit\u00e9e a sanctionner cette action l\u00e0 de bachar. Les missiles americains se sont content\u00e9s de bombarder le champ dabiation dpu serait parti l'appareil responable de l'attauqe chimique. Pour eviter ce qui pourrait degenerer en un conflit entre deux puissances nucleaires, les americains ont averti les russes quelques instants avant les frappes, pour leur permette d'evacuer leurs soldats. Le bombardement est un avertisdement aux russes, les alli\u00e9s bachar. Le min des aff etrangeres americain les accuse soit d'incompetence, soit de complicit\u00e9. Ensuite c un mesage a assad, qui aura cru peutetre pouvoir agir dans \u00e9'impunit\u00e9. Enfin A l'interne, trump pose en homme d'action, qui agit rapidement, en contraste avec les  hesitations d'obama dans le dossier syrien. Mais pour le reste, tout reste ouvert. les frappes ponctuelles de cette nuit ne permettent pas encore d'entrervoir quelle est la strtegie americaine de sortie du conflit. \r\nPhr r w\r\n-----      \r\nMerci, Philippe Revaz... \r\nDes frappes qui interviennent apr\u00e8s l'\u00e9chec d'une r\u00e9solution concernant le r\u00e9gime syrien \u00e0 l'ONU... \r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson a accus\u00e9 la Russie d'avoir manqu\u00e9 \u00e0 ses responsabilit\u00e9s en Syrie... \r\nEt on part tout de suite en Syrie justement maintenant... A Alep, o\u00f9 vous vous trouvez Alexandre Habay... Quelles sont les r\u00e9actions ce matin?\r\n.... PAP Alex\r\n(((la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat syrienne a qualifi\u00e9 ces frappes am\u00e9ricaines d'\"agression\", soulignant, sans plus de pr\u00e9cision, que celles-ci ont provoqu\u00e9 des \"pertes\".\r\nL'opposition syrienne elle, se f\u00e9licite de ces frappes et appelle \u00e0 la poursuite des bombardements...)\r\nMerci Alexandre Habbey en direct d'Alep... \r\nEt puis, r\u00e9action du gouverneur de la province de Homs\r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire \u00e0 6h sur ces frappes men\u00e9e par les Etats Unis... contre cette base du centre de la Syrie... \r\nOn y reviendra \u00e9videmment tout au long de la matin\u00e9e dans nos journaux d'information...\r\n(01/MULTI SONDAGE 21 MAI PA (6H)) En Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent...  si la population avait vot\u00e9, il y a deux semaines sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, c'est le oui qui l'aurait emport\u00e9...  \r\n***C'est le r\u00e9sultat de notre premier sondage SSR, effectu\u00e9 par l'institut gfs.berne sur cet unique objet en votation le 21 mai prochain... \r\n61% des personnes interrog\u00e9es voteraient certainement ou plut\u00f4t pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... ce paquet qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire... \r\n30% des sond\u00e9s s'y opposeraient... \r\nMuriel Ballaman... m\u00eame si la campagne est \u00e0 peine lanc\u00e9e, la marge est confortable pour les partisans du oui... \r\n  53''\r\n(02/MULTI SONDAGE 21 MAI ITV AMAUDRUZ) Quatre sympathisans UDC sur 10 qui accepteraient cette strat\u00e9gie...\u00e9nerg\u00e9tique... Alors que le parti recommande le non... \r\nRegrettable pour la vice-pr\u00e9sidente de l'UDC et conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz... \r\n  52''\r\nC\u00e9line Amaudruz r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman. \r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars. \r\nLes r\u00e9sultats peuvent pr\u00e9senter une marge d'erreur de plus ou moins 2,9%.\r\n(D2/CRISE ALIMENTAIRE PI (6H)) Journ\u00e9e sp\u00e9ciale Crise alimentaire aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9daction radio de la RTS...\r\nUne grave crise qui menace les population du Y\u00e9men, du Soudan du Sud... de Somalie et des pays voisins... dont le Nig\u00e9ria... en particulier... Dans le pays, 14 millions de personnes sont en attente d'aide humanitaire... dont sept millions en ont urgemment besoin... \r\nUne catastrophe humanitaire \u00e9lcips\u00e9e par d'autres crises... A commencer par la guerre en Syrie... Anouck Henry... \r\n  1'34\r\n*** Et on reparle toute la journ\u00e9e de cette crise alimentaire... Et notamment \u00e0 7h35 avec notre invit\u00e9... Pierre Micheletti... m\u00e9decin, enseignant \u00e0 sciences po Grenoble et Vice pr\u00e9sident d'Action contre la faim...\r\n(10/VS/BAGNE PA) ***Le canton du Valais doit am\u00e9liorer sa surveillance des communes... Voil\u00e0 en substance les conclusions d'un rapport mandat\u00e9 par le conseil d'Etat valaisan... \r\nL'\u00e9tude fait suite \u00e0 l'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2015... \r\nPiscines, saunas, salles de cin\u00e9mas... \r\nDe v\u00e9ritables immeubles souterrains \u00e9taient construits sous certains chalets... Pratique contraire \u00e0 la l\u00e9gislation cantonale, autoris\u00e9e par les autorit\u00e9s locales... et ce malgr\u00e9 des d\u00e9cisions contraires des tribunaux... \r\nLa troisi\u00e8me expertise pointe la responsabilit\u00e9 de la commune de Bagnes dans cette affaire... Michael Peuker\r\n  58''\r\n(D3/ETA DESARMEMENT PI) C'est peut \u00eatre une page historique qui va se tourner en France et en Espagne... L'organisation s\u00e9paratiste basque espagnole ETA a confirm\u00e9 qu'elle proc\u00e8derait samedi au Pays Basque fran\u00e7ais \u00e0 un d\u00e9sarmement unilat\u00e9ral et inconditionnel... \r\nLes d\u00e9tails de cette journ\u00e9e restent peu connus. Mais ce d\u00e9sarmement est un pr\u00e9lude \u00e0 la dissolution de l'organisation terroriste... \r\nMadrid, Val\u00e9rie Demon... \r\n  1'34\r\n(22/HOCKEY PLAYOFF PA) Hockey sur glace. \r\nBerne s'est adjug\u00e9 l'acte 1 de la finale des play-off hier face \u00e0 Zoug. \r\nLe champion de Suisse en titre s'est impos\u00e9 5 \u00e0 0... \r\nUne manche \u00e0 sens unique. Analyse d'Alain Th\u00e9voz. \r\n  57''\r\nEt la deuxi\u00e8me rencontre de la s\u00e9rie aura lieu samedi. Et dans le premier match du barrage de promotion/rel\u00e9gation, Ambri-Piotta a battu Langenthal 4 \u00e0 2.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9. \r\nMalgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s en cours de journ\u00e9e... Ils seront plus nombreux l'apr\u00e8s-midi sur l'Est de la r\u00e9gion. Temp\u00e9rature: 1 \u00e0 3\u00b0 ce matin...  16 \u00e0 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s midi... \r\nLa bise sera encore mod\u00e9r\u00e9e par endroits ce matin sur le Plateau... Elle va faiblir cet apr\u00e8s-midi.\r\nDu beau temps aussi pour ce week-end... Il fera jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) \r\n(\r\nM\u00e9t\u00e9o Simon)  Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 7 avril\r\nPour cette journ\u00e9e, le soleil brillera sans interruption.\r\nLes temp\u00e9ratures sont localement basses ce matin avec par exemple 0 degr\u00e9 \u00e0 Del\u00e9mont, 3 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg ou \u00e0 Aigle. Elles remonteront bien en cours de journ\u00e9e avec des valeurs maximales de l'ordre de 17 degr\u00e9s sur le Plateau, 20 en Valais.\r\nLa bise encore sensible ce matin, faiblira en cours de journ\u00e9e.\r\nOn conservera un temps ensoleill\u00e9 pour samedi et dimanche avec des temp\u00e9ratures en hausse : 19 degr\u00e9s en moyenne samedi, 22 degr\u00e9s dimanche.\r\nLundi sera encore bien ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux, mais on verra les premiers signes d'un changement de temps avec le d\u00e9veloppement de cumulus en montagne. Ces derniers pourront produire quelques averses ou orages isol\u00e9s en fin de journ\u00e9e.\r\nMardi, un refroidissement est attendu, mais on retrouvera des temp\u00e9ratures de saison.\r\n(08/GE/GRAND CONSEIL ITW Jean Batou) *** L'avenir de la Caisse de Pension des employ\u00e9s du canton de Gen\u00e8ve se pr\u00e9cise. Le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier (JE) les 3 axes qui d\u00e9finiront son futur projet de loi qui vise \u00e0 assainir cette caisse en difficult\u00e9 quant au taux de couverture impos\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration d'ici \u00e0 2052. Le gouvernement tient d'abord a att\u00e9nuer l'impact sur les employ\u00e9s de l'Etat actif, il consid\u00e8re qu'une recapitalisation ainsi que le passage \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation sont n\u00e9cessaires. Ce dernier point va occuper une grande place dans les d\u00e9bats car il ne plait pas \u00e0 tout le monde. Selon le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche Jean Batou, cette option est \u00e0 proscrire..\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Trump et Si Jinping) Donald Trump qui accueillait hier apr\u00e8s midi le pr\u00e9sident chinois... dans la maison de Mar al Ago en Floride, r\u00e9sidence du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nDonald Trump a promis une tr\u00e8s bonne relation avec son homologue chinois... Mais il n'a dit-il encore rien obtenu... \r\nLes deux dirigeants devraient entrer dans le vif des sujets commerciaux et de d\u00e9fense ce vendredi... Pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, Donald Trump a accus\u00e9 la Chine de voler les emplois des Am\u00e9ricains...", "durationSec": 879, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506703", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8506722", "ece-8506703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T09:14:08Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [99%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont frapp\u00e9 une base une base a\u00e9rienne en Syrie, cette nuit, plus de 50 missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s sur plusieurs cibles sur cette base, du centre de la Syrie base associ\u00e9 \u00e0 l'attaque chimique sur des civils, mardi dernier, selon la Maison Blanche, Donald Trump a appel\u00e9 les nations civilis\u00e9es \u00e0 oeuvrer, je cite, pour faire cesser le bain de sang en Syrie, nous appellerons Philippe Revaz \u00e0 Washington Alexandre Habay en Syrie, l'actualit\u00e9 en Suisse et ce sondage GfS Berne pour la SSR, 2 tiers des Suisses seraient plut\u00f4t favorables \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 en votation le 21 mai le camp du oui, peut donc souffler un autre enseignement, les le UDC qui est tr\u00e8s partag\u00e9 IV sympathisants UDC sur dix diraient oui, contrairement au mot d'ordre de leur parti, 20 millions de personnes, faim dans le monde, la famine qui menace au Nigeria au Soudan du Sud, en Somalie il y a urgence selon les humanitaires, d'autant que cette crise alimentaire est \u00e9clips\u00e9e par d'autres crises, dont la crise syrienne, journ\u00e9e sp\u00e9ciale donc aujourd'hui sur nos ondes sur ses menaces de famine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nLes rares dans les villes, pourquoi sont -ils de plus en plus nombreuses questions qu'on posera Christophe Dufour, l'ancien directeur du Museum d'histoire naturelle de Neuch\u00e2tel, est l'invit\u00e9 d'Inter Intercit\u00e9s et les footballeurs de l'\u00e9quipe d'Argentine pure court pour pr\u00e9parer leur match en Bolivie, sur les plateaux en haute altitude, les cyclistes du Team Sky \u00e9galement le Viagra est -il le nouveau fantasme des sportifs, on va en parler tout \u00e0 l'heure dans Sport matin avec J\u00e9r\u00f4me Journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont donc frapp\u00e9 la Syrie cette nuit, 3 jours apr\u00e8s l'attaque aux armes chimiques imput\u00e9e au r\u00e9gime syrien sur des civils 59 missile qui ont vis\u00e9 la base de Shayrat, au centre du pays, dans la r\u00e9gion de Homs une base directement li\u00e9e aux \u00e9v\u00e9nements de mardi et au programme syrien des armes chimiques, indique la Maison Blanche, les missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis des navires de guerre am\u00e9ricains dans l'est de la M\u00e9diterran\u00e9e Philippe Revaz, on vous retrouve en Direct de Washington Philippe Donald Trump a donc d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'action. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [92%] :\r\nOui, c'est un virage complet par rapport \u00e0 tout son discours de campagne Intrum qui s'\u00e9tait toujours oppos\u00e9 \u00e0 toute implication excessive au Proche-Orient, mais le pr\u00e9sident tout \u00e0 l'heure face \u00e0 la presse apparus \u00e0 nouveau tr\u00e8s touch\u00e9e par le sort de ces enfants qui auraient succomb\u00e9 \u00e0 une attaque chimique il attribue au r\u00e9gime de Bachar alors la r\u00e9ponse am\u00e9ricaine est cibl\u00e9e : pas d'attaque de grande ampleur contre l'aviation syrienne mais uniquement le bombardement du Champ d'aviation d'o\u00f9 serait parti l'appareil est responsable de l'attaque chimique en outre pour \u00e9viter une dangereuse confrontation avec l'autre puissance, grande puissance nucl\u00e9aire, les Am\u00e9ricains ont averti les russes, quelques instants avant les frappes pour leur permettre d'\u00e9vacuer leurs soldats, cette attaque est un avertissement aux russes, les alli\u00e9s de Bachar, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain les accus\u00e9s tout-\u00e0-l'heure soit d'incomp\u00e9tence, soit de complicit\u00e9, ensuite c'est un message \u00e0 Assad qui aura cru peut-\u00eatre pouvoir agir dans une totale impunit\u00e9 enfin \u00e0 l'interne Trump pose en homme d'action qui agit rapidement en contraste avec la prudence d'Obama, mais pour le reste, les frappes ponctuelles de cette nuit ne permettent pas encore d'entrevoir quelle est la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine de sortir du conflit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [94%] :\r\nMerci Philippe revendique de Washington et on part tout de suite en Syrie justement maintenant Alep o\u00f9 vous vous trouvez Alexandre Habay, quelles sont les r\u00e9actions ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:20) [93%] :\r\nAlors, depuis le milieu de la nuit, la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat en \u00e9mission sp\u00e9ciale avec l'\u00e9quipe militaire et de la musique patriotique, mais aussi des experts strat\u00e9giques qui, qui d\u00e9nonce une une nouvelle agression ext\u00e9rieure, c'est donc Al-Chaayrate une base militaire pr\u00e8s de Rome, ce qui a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9, il y a des pertes pour l'arm\u00e9e syrienne, selon le gouverneur de Rome alors les les commentateurs replace cet \u00e9v\u00e9nement dans la suite des frappes isra\u00e9liennes, notamment on rappelle qui ont vis\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans le pass\u00e9, des installations de l'arm\u00e9e et du Hezbollah en Syrie, les commentateurs rappellent aussi que les \u00c9tats-Unis bombardent d\u00e9j\u00e0 la Syrie dans l'ouest du pays, et les analystes estiment que ces frappes contre l'\u00c9tat islamique \u00e9tait en fait un pr\u00e9texte pour intervenir en Syrie, en tout cas, aucune, aucune de mes conversations ces derniers jours on on a m\u00eame soulev\u00e9 le sujet de Trump souvent j'ai entendu des critiques tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res contre la France et sa politique \u00e9trang\u00e8re alors autour de moi les les r\u00e9actions que j'ai pu entendre dans mon h\u00f4tel, \u00e0 cette heure -ci, c'est que cette volte-face, Donald Trump montre qu'il ne fallait pas se faire des disions que les \u00c9tats-Unis sont rest\u00e9s une puissance belliciste hostiles \u00e0 la Syrie, mais en affirmant aussi que cette attaque n'aura pas de cons\u00e9quence majeure pour le pouvoir syrien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [92%] :\r\nMerci Alexandre Habay en Direct d'Alep, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire \u00e0 6 heures sur ces frappes men\u00e9es par les \u00c9tats-Unis contre cette base donc du centre de la Syrie, on y reviendra \u00e9videmment tout au long de la matin\u00e9e dans nos journaux d'information, en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, si la population avait vot\u00e9 il y a 2 semaines sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est le oui il aurait emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est le r\u00e9sultat de notre 1er sondage SSR effectu\u00e9 par l'institut GFSBern sur cet unique objet de votation le 21 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [90%] :\r\n61 pourcent des des personnes interrog\u00e9es voteraient certainement ou plut\u00f4t pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 ce paquet qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, 30 pourcent des des sond\u00e9s s'y opposeraient, Murielle Vala amant, m\u00eame si la campagne est \u00e0 peine lanc\u00e9e, la marge est donc confortable pour les partisans du oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:14) [90%] :\r\nLe camp du oui peut clairement souffl\u00e9, il part avec 12 points d'avance \u00e0 un mois et demi de la votation et m\u00eame si cet Avantage devrait s'\u00e9roder ces 45 prochains jours, la loi sur l'\u00e9nergie devrait passer, selon les auteurs de l'\u00e9tude avec un argument qui s\u00e9duit les Suisses, renoncer au nucl\u00e9aire, un renoncement qui serait b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l'\u00e9conomie, car il devrait cr\u00e9er de nouvelles places de travail c'est principalement pour cette raison que les sond\u00e9s auraient vot\u00e9 oui, s'il s'est exprim\u00e9 il y a 2 semaines, seuls les partisans de l'UDC sont contre ce projet, une configuration qui est fid\u00e8le au mot d'ordre des partis puisque seule l'UDC s'y oppose mais, malgr\u00e9 l'engagement du Parti conservateur contre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique presque 4 Votants UDC sur 10 annonce \u00eatre absolument pour ce projet, ou plut\u00f4t favorable en retrouve l\u00e0, en partie, les agriculteurs, qui voit dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique une rentr\u00e9e financi\u00e8re apr\u00e8s avoir investi dans des panneaux solaires sur le toit de leur grange. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [96%] :\r\nAlors 4 sympathisants UDC sur 10 qui accepteraient cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique alors que le parti recommande le non regrettable pour la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC et combien conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:20) [90%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, mais si vous partez perdant, vous ne pouvez jamais gagn\u00e9 aujourd'hui, on sait que, y avoir une augmentation d'imp\u00f4ts, et \u00e7a nous sommes fortement oppos\u00e9s, donc nous allons continuer \u00e0 nous battre jusqu'au bout car je le rappelle, il faut pas la double majorit\u00e9 mais la sauf majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [93%] :\r\nOn a vu que vous avez repris un les affiches des opposants \u00e0 la RIE III, il y a 3 mois pour faire campagne sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique vous reprenez aussi un petit peu les arguments, hein, c'est une augmentation d'imp\u00f4ts, une arnaque pour la classe moyenne vous copier la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:53) [90%] :\r\nJe crois pas que nous copions la la gauche, je crois que c'est une compagnie qui qui a march\u00e9 pour la gauche, et je crois que lorsque l'on veut un peu des fois toucher les gens et qui reste dans un quelque chose qui leur a plu, h\u00e9 bien nous avons regard\u00e9 un peu le m\u00eame Design et clairement que c'est quelque chose qui attir\u00e9 votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [96%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz r\u00e9pondait \u00e0 Muriel amant et le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars les r\u00e9sultats peuvent pr\u00e9senter une marge d'erreur de plus ou moins 2 9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [91%] :\r\nPourcent journ\u00e9e journ\u00e9e sp\u00e9ciale Crise alimentaire aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9daction, radio de la RTS et une grave crise qui menace les populations du Y\u00e9men, du Soudan du Sud de Somalie, pays voisins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [90%] :\r\nDont le Nigeria, en particulier dans le pays 14 millions de personnes sont en attente d'aide humanitaire, dont 7 millions en honte urgemment besoin une catastrophe humanitaire \u00e9clips\u00e9e par d'autres crises, \u00e0 commencer par la guerre en Syrie, Anouck Henry le gouvernement nig\u00e9rian. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:49) [90%] :\r\nTentent de tourner les projecteurs sur le nord du pays, il a envoy\u00e9 sa chef de la coordination humanitaire cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve pour mettre en place une strat\u00e9gie face aux d\u00e9placements forc\u00e9s de populations \u00e0 venir car des millions de personnes ont faim et il y a urgence selon I adh\u00e9rer \u00e0 la qui d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:06) [83%] :\r\nPour une toile et le p\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e95,1 1000000 d'entre eux ne re\u00e7oivent pas d'aide alimentaire pour retomber dans ce qu'on appelle une malnutrition aigu\u00eb s\u00e9v\u00e8re m\u00e8ne une situation de famine sans aide, nous aurons entre les mains une situation tr\u00e8s grave, tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle sur laquelle les m\u00e9dias qui focalise en ce moment, le 1er est -ce que c'est dans le Marais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:28) [91%] :\r\nHasard du calendrier, c'est cette semaine que c'est tenu la conf\u00e9rence internationale sur la Syrie, les donateurs ont promis 6 milliards de dollars, alors que les organisations internationales actives contre la famine en Afrique peine \u00e0 r\u00e9unir les fonds une injustice que Iowa \u00e0 la qui vient \u00e0 peine \u00e0 supporter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:46) [89%] :\r\nAlors g\u00e9n\u00e9ralise ces hier, j'ai pleur\u00e9 lorsque j'ai vu se tourner la tension oui la situation au Syrie et grave, mais j'ai pens\u00e9 que la vie dans d'autres r\u00e9gions du monde compter aussi, \u00e9videmment, je sais qu'en Syrie, il y a une menace que tout le monde est effray\u00e9e de voir arriver des r\u00e9fugi\u00e9s syriens mais on oublie de parler la communaut\u00e9 internationale, ce sont les pays africains qui ont le ferait le plus d'efforts dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:11) [96%] :\r\nIl y a quelques semaines, le Nigeria a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir 600 millions d'aide pour la responsable de l'humanitaire d'Abuja cette diff\u00e9rence de traitement donne l'impression que le monde leur tourne le dos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [93%] :\r\nC'est donc une journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 cette crise alimentaire sur nos ondes, on retrouvera notamment \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Pierre Miquel est -il le m\u00e9decin, enseignant \u00e0 Sciences Po Grenoble et vice- pr\u00e9sident d'Action contre la faim. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:35) [96%] :\r\nLe canton du Valais, \u00e0 pr\u00e9sent, il doit am\u00e9liorer sa surveillance des communes, voil\u00e0 en substance les conclusions d'un rapport mandat\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat valaisan, l'\u00e9tude fait suite \u00e0 l'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2015 piscines saunas, salles de cin\u00e9ma de v\u00e9ritables immeubles souterrains \u00e9taient construits sous certains chalets et des pratiques contraires \u00e0 la l\u00e9gislation cantonale autoris\u00e9e par les autorit\u00e9s locales et ce malgr\u00e9 des d\u00e9cisions contraires des tribunaux, la troisi\u00e8me expertise pointe la responsabilit\u00e9 de la commune de Bagnes dans cette affaire, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [92%] :\r\nLes conclusions rejoignent celles de la premi\u00e8re \u00e9tude mandat\u00e9e s\u00e9v\u00e8re, elle avait relev\u00e9 des conflits d'int\u00e9r\u00eats de plusieurs membres de l'ex\u00e9cutif de Bagnes \u00e9galement impliqu\u00e9s dans des affaires immobili\u00e8res une seconde expertise de l'ancien juge f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller avait quant \u00e0 elle, \u00e9pingl\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat, largement responsables selon lui en cause le laisser- aller, le manque de surveillance et la non- intervention du gouvernement dans cette affaire pour le professeur Kurt noces Plueger, auteur du 3\u00e8me document : les autorit\u00e9s ont certes manqu\u00e9 de vigilance, mais la commune est bel et bien \u00e0 bl\u00e2mer solution propos\u00e9e : il faudrait id\u00e9alement, renforcer le r\u00f4le de l'\u00c9tat dans la proc\u00e9dure d'autorisation de construire probl\u00e8me la Constitution va des \u00e2nes pr\u00e9voit une large autonomie communale, le rapport pr\u00e9conise donc une am\u00e9lioration \u00e0 l'avenir des contr\u00f4les du canton par des enqu\u00eates officielles aupr\u00e8s des communes, la l\u00e9gislation doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 en ce sens, c\u00f4t\u00e9 commune l'expert souligne la n\u00e9cessit\u00e9 d'une meilleure organisation et d'un personnel qualifi\u00e9, autant de mesures qui n\u00e9cessite au final plus de ressources et plus de moyens financiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une page historique qui va se tourner en France et en Espagne, l'organisation s\u00e9paratiste basque espagnole l'\u00e9t\u00e9, a confirm\u00e9 qu'elle proc\u00e9derait demain au Pays basque fran\u00e7ais un d\u00e9sarmement unilat\u00e9ral et inconditionnel, alors les d\u00e9tails de cette journ\u00e9e reste peu connu mais ce d\u00e9sarmement est un pr\u00e9lude \u00e0 la dissolution de l'organisation terroriste Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:24) [94%] :\r\nIl aura fallu attendre plus de 5 ans et demi apr\u00e8s son cessez-le-feu pour son d\u00e9sarmement unilat\u00e9ral et inconditionnel apr\u00e8s 50 ans de terrorisme 829 personnes tu\u00e9es, le terrain est sur le point de terminer son processus de disparition, c'est la discr\u00e9tion qui dominent quant au d\u00e9roulement de la journ\u00e9e de samedi, un groupe d'interm\u00e9diaire de la soci\u00e9t\u00e9 civile devrait remettre \u00e0 la justice fran\u00e7aise, la liste et la localisation des caches d'armes de l'ETA, il faudra donc attendre quelques jours pour une totale v\u00e9rification Inigo tout rat\u00e9, d\u00e9put\u00e9 du Parti nationaliste basque au parlement r\u00e9gional de Vitoria, revient sur la signification de ce d\u00e9sarmement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:02) [84%] :\r\nOn avait au d\u00e9part, il s'agit d'une dette que l'ETA avait envers la soci\u00e9t\u00e9 basque depuis de nombreuses ann\u00e9es et samedi le va seulement payer une partie de sa t\u00eate permanent d'\u00e9v\u00e9nements quand l'opinion, notre soci\u00e9t\u00e9 n'a aucun remerciement \u00e0 faire \u00e0 le TA pour ce qu'elle va faire l'ETA a voulu se mettre en sc\u00e8ne au maximum pour \u00e9viter que cela ressemble \u00e0 une d\u00e9faite, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est une d\u00e9faite, \u00e7a va faire la bas parce avec l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:28) [95%] :\r\nReste ensuite une autre \u00e9tape, la dissolution de l'ETA. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:32) [87%] :\r\nC'est une exigence que nous avons fait \u00e0 l'ETA depuis le d\u00e9but, tant les partis politiques, que la soci\u00e9t\u00e9 basque cette organisation terroriste doit proc\u00e9der \u00e0 sa dissolution d\u00e9finitive qui doit pouvoir \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e et public et en plus, le TA doit faire autre chose, reconna\u00eetre la douleur caus\u00e9e et ce repenti gagne Rostock. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:51) [95%] :\r\nCondition indispensable pour les victimes et pour que Madrid modifie sa politique p\u00e9nitentiaire de rapprochement des prisonniers du Pays basque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [93%] :\r\nDans le dossier de Val\u00e9rie Daumont \u00e0 Madrid, hockey sur glace Berne s'est adjug\u00e9 l'acte I de la finale des play- off hier face \u00e0 Zoug, le champion de Suisse en titre s'est impos\u00e9 5 \u00e0 0 une manche \u00e0 sens unique, analyse d'Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:12) [91%] :\r\nLe SCB a \u00e9volu\u00e9, telle un rouleau compresseur en \u00e9crasant sur son passage les fautes c\u00e8de les Bernois ont r\u00e9ussi une v\u00e9ritable d\u00e9monstration 5 buts des chefs-d'oeuvres n'a pas eu voix au chapitre, avec une ouverture du score bernoise apr\u00e8s seulement 3 minutes avec le 2 \u00e0 0 en d\u00e9savantage num\u00e9rique rebelote en 2\u00e8me p\u00e9riode le 3 0 apr\u00e8s 70 secondes les autres bus sont tomb\u00e9s comme des fruits m\u00fbrs, auteur d'un hat-trick Mark Arcobello a \u00e9t\u00e9 le joueur le plus en vue, le bourreau de avec ses 3 r\u00e9ussites am\u00e9ricain a litt\u00e9ralement assomm\u00e9 \u00e0 lui seul, l'\u00e9quipe de Suisse centrale Harold Kreis Le monteur, zougois a bien tent\u00e9 de secouer ses troupes lors d'un temps mort en vain le CP Berne s'est content\u00e9 de g\u00e9rer toutes enseignes conomie pour la suite, gros Guizhou pas devoir tr\u00e8s vite retrouv\u00e9 ses esprits pour tenter d'enrayer la machine bernoise car sur la base de sa d\u00e9monstration, le titre peut difficilement \u00e9chapper ou SCB. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:09) [89%] :\r\nEt la 2\u00e8me, rencontre de la s\u00e9rie aura lieu samedi, donc demain et dans le 1er match du barrage de promotion rel\u00e9gation Ambri-Piotta abattu langue 4 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal un temps bien de Mont- Soleil aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s en cours de journ\u00e9e temp\u00e9rature 1 \u00e0 3 degr\u00e9s ce matin 16 \u00e0 20 cet apr\u00e8s- midi la bise sera encore pr\u00e9sente mod\u00e9r\u00e9e par endroits, ce matin, sur le plateau, elle va faiblir cet apr\u00e8s- midi du beau temps aussi pr\u00e9vu pour ce week- end, il fera jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94AAD8DE-91B5-4EBE-A05A-EB39CEFF3150", "internalArchiveId": "94AAD8DE-91B5-4EBE-A05A-EB39CEFF3150", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Revoin;C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC GE, vice pr\u00e9sidente de l'UDC;G\u00e9rard Deshusses, pr\u00e9sident ad interim du PS genevois;Vigna;Tristan Scherwey, joueur de hockey, attaquant HC Berne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:02-08:01:26 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(30/SYRIE MOSCOU 8H) Il \u00e9tait un peu plus de deux heures du matin cette nuit.... quand des navires am\u00e9ricains en M\u00e9diterran\u00e9e tirent des missiles... \r\nsur une base... de la r\u00e9gion de Homs en Syrie... \r\n59 missiles selon la Maison Blanche... .. \r\nIls visaient des avions, des hangars, des stocks de munition et de p\u00e9trole sur cette base du r\u00e9gime de Bachar Al Assad...\r\nII y aurait des morts, selon la t\u00e9l\u00e9vision syrienne..  \r\nC'est depuis cette base qu'\u00e9taient parti mardi les avions qui ont men\u00e9 l'attaque chimique de la r\u00e9gion d'Idlib... Et ces frappes sont une repr\u00e9saille de Donald Trump au r\u00e9gime... \r\nOn se rend tout de suite \u00e0 Moscou...  o\u00f9 l'on vous retrouve Jean Didier Revoin... La Russie, donc, alli\u00e9e de Bachar Al Assad... Y-a-t-il des r\u00e9actions ce matin... de l'allier russe... ?\r\n----\r\n(((Pour l'instant, tout ce qu'on sait c'est que Moscou a r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour traiter, pour discuter de ces frappes am\u00e9ricaines. En parall\u00e8le, le minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9pare une d\u00e9claration, une prise de position, officielle, concernant ces frappes am\u00e9ricaines en Syrie, qui est attendue dans les plus brefs d\u00e9lais, a fait savoir Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re.\r\nAvant les frappes, Vladimir Safronkov, ambassadeur de Russie aupr\u00e8s de l'ONU, a parl\u00e9 des cons\u00e9quences n\u00e9gatives que pourraient provoquer des frappes am\u00e9ricaines, estimant que ceux qui ont entra\u00een\u00e9 une telle entreprise tragique et douteuse en porteraient la responsabilit\u00e9. L'ambassadeur a cit\u00e9 les exemples de l'Irak et de la Libye \u00e0 l'appui de sa d\u00e9monstration.\r\nM\u00eame si Washington dit avoir pr\u00e9venu Moscou de ces frappes, les relations entre les deux puissances risquent de se d\u00e9grader, Vladimir Poutine ayant qualifi\u00e9 hier d'inacceptable une r\u00e9solution accusant le r\u00e9gime syrien d'avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une attaque chimique.)))\r\nJean Didier Revoin... \r\nEt selon un bilan de l'Observatoire syrien des droits de l'homme... quatre soldats syriens auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans ces frappes... \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision d'Etat syrienne qualifie ces frappes am\u00e9ricaines d'agression... \r\nL'opposition, elle, se f\u00e9licite de ces frappes et appelle \u00e0 la poursuite des bombardements... \r\nEt puis notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie, Alexandre Habbay... sera en direct dans dix minutes dans Tout un monde... apr\u00e8s ce journal...\r\n(02/MULTI SONDAGE 21 MAI ITV AMAUDRUZ) En Suisse... Le dossier de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... la votation a lieu le 21 mai... \r\nMais si les Suisses avaient vot\u00e9, il y a deux semaines.... Et bien c'est le oui qui l'aurait emport\u00e9... \r\nR\u00e9sultat de notre premier sondage SSR... men\u00e9 par l'institut Gfs Berne... \r\n61% des personnes interrog\u00e9s sont plut\u00f4t pour ce paquet qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire\r\n30% s'y opposeraient. \r\nEt parmi les sympathisans de l'UDC... quatre personnes sur 10 seraient pour le projet... M\u00eame si le parti conseille de voter non... \r\nCe que regrette la vice-pr\u00e9sidente de l'UDC et Conseill\u00e8re Nationale C\u00e9line Amaudruz... \r\n  52''\r\nC\u00e9line Amaudruz r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman. \r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars. \r\nLes r\u00e9sultats peuvent pr\u00e9senter une marge d'erreur de plus ou moins 2,9%.\r\n(06/GE/PS CONTRE 2020 ITV DESHUSSES) Le parti socialiste genevois a d\u00e9cid\u00e9 de rejeter la r\u00e9forme des retraites... \r\nR\u00e9uni en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale hier, les militants ont pris le contre-pied des recommandations des d\u00e9legu\u00e9s du parti suisse. \r\nLes socialistes genevois font donc figure d'exception pour l'heure dans la consultation lanc\u00e9e par le parti au niveau national. \r\nIls estiment que les arguments en faveur de la r\u00e9forme ne compensent pas les in\u00e9galit\u00e9s qu'elle va engendrer... \r\nG\u00e9rard Deshusses est pr\u00e9sident ad interim du PS genevois... \r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer...\r\n(D5/GB REDUCTION BONUS DIRIGEANTS DI (8H))  \r\nNestl\u00e9, Bobst et Sulzer hier, Tamedia aujourd'hui, Sika ou encore Tornos la semaine prochaine, Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 la fin du mois... C'est la saison des assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale...  \r\nElle donne chaque ann\u00e9e l'occasion aux petits actionnaires de contester les salaires des dirigeants.  \r\nUn combat dont ils sortent rarement gagnants, mais le travail de sape pourrait bien finir par payer un jour ou l'autre, Olivier Schorderet... C'est le cas notamment en Angleterre...  \r\nL'an dernier, le salaire total du patron de BP a diminu\u00e9 de 40%, passant de 19 \u00e0 12 millions de francs. Une baisse d\u00e9cid\u00e9e par le comit\u00e9 charg\u00e9 des r\u00e9mun\u00e9rations: \"j'ai longuement consult\u00e9 les actionnaires\", a d\u00e9clar\u00e9 sa pr\u00e9sidente, \"pour finalement tenir compte de leurs inqui\u00e9tudes\". Une cons\u00e9quence directe du camouflet inflig\u00e9 l'an dernier \u00e0 la direction par ces m\u00eames actionnaires, qui avaient dit NON \u00e0 une hausse pr\u00e9vue de son salaire de 20%. \r\n*** Un vote, \u00e0 l'\u00e9poque, uniquement consultatif, Olivier...\r\nOui, raison pour laquelle Bob Dudley l'avait finalement obtenue, son augmentation. Mais le conseil d'administration du groupe avait promis des r\u00e9formes, et c'est chose faite aujourd'hui: un plafond pour le salaire du patron, et une limitation de sa part variable. Une nouvelle politique contraignante, que BP soumettra \u00e0 son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale le mois prochain. D'autres grandes soci\u00e9t\u00e9s britanniques ont \u00e9galement r\u00e9duit la r\u00e9mun\u00e9ration de leurs dirigeants, face au m\u00e9contentement exprim\u00e9 ces derniers mois par une partie de leurs actionnaires.\r\n*** Un proactivisme qui pourrait, pourquoi pas, faire \u00e9cole en Suisse....\r\nDes victoires des petits actionnaires, il y en a eu d\u00e9j\u00e0. La fin de la double casquette -et donc du cumul des salaires- chez Nestl\u00e9-\u00e9poque-Brabeck, par exemple. Quand Daniel Vasella, alors patron de Novartis, renonce en 2013 \u00e0 sa prime de d\u00e9part de 72 millions, quelques jours avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'est aussi \u00e0 leur combat qu'il le doit. Mais les actionnaires, leurs repr\u00e9sentants, sans oublier les tr\u00e8s influentes soci\u00e9t\u00e9s de conseil aux investisseurs, sont toujours plus nombreux \u00e0 d\u00e9noncer tout ou partie des r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants. A s'opposer parfois \u00e0 leur \u00e9lection. A leur r\u00e9\u00e9lection. Ethos l'a fait hier chez Nestl\u00e9, il le refera aujourd'hui chez Tamedia. En attendant ce qui appara\u00eet pour beaucoup comme le test ultime de l'activisme des actionnaires: l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Cr\u00e9dit Suisse. ce sera le 28 avril.\r\n(17/PETROBRAS MPC SUISSE PA) Une fois n'est pas coutume ! C'est encore la Suisse qui est \u00e0 l'honneur au Br\u00e9sil, en r\u00e9alit\u00e9 le Minist\u00e8re Public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nSon rapport d'activit\u00e9 pour l'ann\u00e9e 2016 a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement lu et comment\u00e9 par les journalistes au Br\u00e9sil pour souligner une nouvelle fois les engagements de la Suisse \u00e0 poursuivre sa collaboration judiciaire avec le Br\u00e9sil...\r\n Anne Vigna... \r\n  53'' ((L\u00e9g\u00e8re raisonnance))\r\n(23/HOCKEY PLAYOFF ITV SCHERWEY) En hockey sur glace, Berne a largement domin\u00e9 l'acte un de la finale des play-off du championnat Suisse face \u00e0 Zoug hier.  Victoire \u00e9crasante 5 \u00e0 0, mais victoire logique pour l'attaquant Tristan Scherwey...\r\n  45''\r\nTristan Scherwey interrog\u00e9 par Steve Roth...\r\nEt la deuxi\u00e8me rencontre de la s\u00e9rie aura lieu demain \u00e0 Zoug... \r\nEt dans le premier match du barrage de promotion/rel\u00e9gation, Ambri-Piotta a battu Langenthal 4 \u00e0 2...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/GE/GRAND CONSEIL ITW Jean Batou) *** L'avenir de la Caisse de Pension des employ\u00e9s du canton de Gen\u00e8ve se pr\u00e9cise. Le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier (JE) les 3 axes qui d\u00e9finiront son futur projet de loi qui vise \u00e0 assainir cette caisse en difficult\u00e9 quant au taux de couverture impos\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration d'ici \u00e0 2052. Le gouvernement tient d'abord a att\u00e9nuer l'impact sur les employ\u00e9s de l'Etat actif, il consid\u00e8re qu'une recapitalisation ainsi que le passage \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation sont n\u00e9cessaires. Ce dernier point va occuper une grande place dans les d\u00e9bats car il ne plait pas \u00e0 tout le monde. Selon le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche Jean Batou, cette option est \u00e0 proscrire..\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(05/ANALYSE ECONOMIESUISSE PA) Autre campagne... celle de l'initiative de l'UDC pour la primaut\u00e9 du droit suisse... \r\nEconomiesuisse se positionne d\u00e9j\u00e0 contre ce texte... \r\nL'organisation fa\u00eeti\u00e8re a dit hier \u00e0 Berne, tout le mal qu'elle pensait de cette initiative... \r\nPour EconomieSuisse, cette initiative contre les juges \u00e9trangers serait n\u00e9faste pour des milliers d'accords \u00e9conomiques. qui pourraient \u00eatre remis en question... et ins\u00e9curiser ainsi les entrepreneurs et les investisseurs. \r\nMais, ce qui \u00e9tonne surtout... Maurice Doucas... c'est le timing... \r\n  54''\r\n(r\u00e9actions) Et Vladimir Poutine vient de r\u00e9agir...\r\nLe pr\u00e9sident Russe estime que les frappes am\u00e9ricaines en Syrie sont une \"agression\" contre \"un Etat souverain\".\r\nAutres r\u00e9actions, celles de la Grande-Bretagne et d'Israel qui soutiennent totalement les Etats-Unis...\r\nIdem pour l'opposition syrienne...qui esp\u00e8re d'autres frappes pour neutraliser la capacit\u00e9 du r\u00e9gime.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506715", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8506733", "ece-8506715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T09:18:10Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, ce journal de Blandine L\u00e9vite pr\u00e8s de 60 missiles des frappes am\u00e9ricaines sur une base du r\u00e9gime en Syrie, la r\u00e9plique de Donald Trump apr\u00e8s les attaques chimiques imput\u00e9e \u00e0 Bachar Al-Assad sur de nombreux civils mardi dernier, premi\u00e8res r\u00e9actions de la Russie, elle demande une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, nous irons \u00e0 Moscou, 2 tiers des Suisses seraient plut\u00f4t favorables \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est ce qu'indique un sondage pour la SSR paru aujourd'hui parmi les sympathisants de l'UDC, ils seraient 4 sur 10 \u00e0 dire oui \u00e0 cette votation contre l'avis de leur parti 5 \u00e0 0 victoire \u00e9crasante hier de Berne sur Zhouqu'dans l'acte I de la finale des play- offs de hockey sur glace, nous entendrons l'attaquant du CP Berne Tristan Scherwey assez confiant pour le prochain match, il \u00e9tait un peu plus de 2 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [92%] :\r\nSans cette nuit quand des navires am\u00e9ricains en M\u00e9diterran\u00e9e tirent des missiles sur une base de la r\u00e9gion de Homs en Syrie 59 missiles selon la Maison Blanche, il vise des avions d\u00e8s hangars de stocks de munitions et de p\u00e9trole sur cette base du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, il y aurait des morts, selon la t\u00e9l\u00e9vision syrienne, c'est depuis cette base qui \u00e9tait parti mardi dernier, les avions qui ont men\u00e9 l'attaque chimique de la r\u00e9gion d'Idlib, selon la Maison Blanche et ces frappes sont une repr\u00e9saille de domaines Trump au r\u00e9gime ont seront donc tout de suite, \u00e0 Moscou, on retrouve Jean Didier Revoin La Russie donc alli\u00e9e de Bachar Al-Assad, y a -t-il des r\u00e9actions ce matin de l'alli\u00e9 russe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [96%] :\r\nEffectivement, Moscou a r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour traiter, pour discuter de ces frappes am\u00e9ricaines en parall\u00e8le le minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9pare une d\u00e9claration, une prise de position officielle concernant ces frappes sont Syrie qui est attendue dans les plus brefs d\u00e9lais, a fait savoir, Maria Zakharova, la porte- parole du minist\u00e8re avant les frappes, Vladimir Safronkov, ambassadeur de Russie aupr\u00e8s de l'ONU a parl\u00e9 des cons\u00e9quences n\u00e9gatives que pourrait provoquer des frappes am\u00e9ricaines, estimant que ceux qui ont entra\u00een\u00e9 une telle entreprise tragique et douteuse en porteraient la responsabilit\u00e9, l'ambassadeur a cit\u00e9 les exemples de l'Irak et de la Libye \u00e0 l'appui de sa d\u00e9monstration, m\u00eame si Washington dit avoir pr\u00e9venu Moscou de ces frappes, les relations entre les 2 puissances risquent de se d\u00e9grader, Vladimir Poutine ayant qualifi\u00e9 hier d'inacceptable une r\u00e9solution accusant le r\u00e9gime syrien d'avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une attaque chimique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nVladimir Poutine, qui estime que les frappes am\u00e9ricaines en Syrie sont une agression contre un \u00c9tat souverain, autre r\u00e9action, celle de la Grande-Bretagne d'Isra\u00ebl qui soutiennent totalement les \u00c9tats-Unis, idem pour l'opposition syrienne, qui esp\u00e8re d'autres frappes pour neutraliser la capacit\u00e9 du r\u00e9gime et puis notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie Alexandre baissera en Direct dans quelques minutes dans tout un monde juste apr\u00e8s ce journal, en Suisse, le dossier de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, la votation a eu lieu, a lieu le 21 mai mais si les Suisses avaient vot\u00e9 il y a 2 semaines, h\u00e9 bien c'est le oui qui l'aurait emport\u00e9, r\u00e9sultat de notre 1er sondage SSR men\u00e9 par l'institut GFSBern 61 pourcent des des personnes interrog\u00e9es sont plut\u00f4t pour ce paquet qui doit accompagner la sortie unique du nucl\u00e9aire 30 pourcent s'y opposeraient et parmi les sympathisants de l'UDC, 4 personnes sur 10 seraient pour le projet, m\u00eame si le parti conseille de voter non, ce que regrette la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:08) [90%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, mais si vous partez perdant, vous ne pouvez jamais gagn\u00e9 aujourd'hui, on sait que, y avoir une augmentation d'imp\u00f4ts, et \u00e7a nous sommes fortement oppos\u00e9s, donc nous allons continuer \u00e0 nous battre jusqu'au bout car je le rappelle, il faut pas la double majorit\u00e9 mais la sainte majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [94%] :\r\nOn a vu que vous avez repris un les affiches des opposants \u00e0 la RIE III, il y a 3 mois pour faire campagne sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique vous reprenez aussi un petit peu les arguments, c'est une augmentation d'imp\u00f4ts, une arnaque pour la classe moyenne vous copier la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:41) [87%] :\r\nJe crois pas que nous copions la la gauche, je crois que c'est une campagne qui, qui a un march\u00e9 pour la gauche, et je crois que lorsque l'on veut un peu des fois toucher les gens et qui reste dans un quelque chose qui leur a cru, h\u00e9 bien nous avons regard\u00e9 un peu le m\u00eame Design et clairement que c'est quelque chose qui attir\u00e9 votre attention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [95%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz r\u00e9pondait \u00e0 Muriel amant le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars les r\u00e9sultats peuvent pr\u00e9senter une marge d'erreur de plus ou moins2,9 pourcent le le Parti socialiste Genevois a d\u00e9cid\u00e9 de rejeter la r\u00e9forme des retraites, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale hier, les militants ont pris le contre- pied des recommandations de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti suisse les socialistes Genevois font donc figure d'exception, pour l'heure dans la consultation lanc\u00e9e au niveau national par le parti, ils estiment que les arguments en faveur de cette r\u00e9forme ne compensent pas les in\u00e9galit\u00e9s qu'elle va engendrer, G\u00e9rard Deshusses et pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PS Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:38) [89%] :\r\nC'est un d\u00e9bat tr\u00e8s ouvert que le lieu o\u00f9 la position de nos \u00e9lus, \u00e0 Berne, a \u00e9t\u00e9 parfaitement comprise, n\u00e9anmoins, nous avons \u00e0 qui ils n'ont pas suffi aux yeux des membres de l'Assembl\u00e9e rapport ou avantages et notamment le fait de l'augmentation d'une ann\u00e9e de l'\u00e2ge de la retraite des femmes pour le Parti socialiste Genevois dans son programme, il est \u00e9crit que nous voulons une augmentation de 10 pourcent de de l'AVS sans augmenter l'\u00e2ge de la retraite, nous avons estim\u00e9 que dans l'\u00e2ge de la retraite des femmes d'une ann\u00e9e et de compenser cela par 70 francs de plus mensuellement n'\u00e9tait pas suffisant, d'autant qu'en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, les femmes n'ont pas encore obtenu une parfaite \u00e9quit\u00e9 avec les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers, Nestl\u00e9 Bobst et Sulzer hier Tamedia aujourd'hui, Sika ou encore Tornos la semaine prochaine, Cr\u00e9dit Suisse, \u00e0 la fin du mois, c'est la saison des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, elle donne chaque ann\u00e9e l'occasion aux petits actionnaires de contester les salaires des dirigeants, un combat dont ils sortent rarement gagnants, mais le travail de sape pourrait bien finir par payer un jour ou l'autre, Olivier Schorderet, c'est le cas notamment en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [95%] :\r\nOui, le salaire total du patron de BP a \u00e9t\u00e9 rabot\u00e9 en 2016 de 40 pourcent passant passant de 19 \u00e0 12 millions de francs une baisse d\u00e9cid\u00e9e par le comit\u00e9 charg\u00e9 des r\u00e9mun\u00e9rations et annonc\u00e9 hier et j'ai longuement consult\u00e9 les actionnaires, a d\u00e9clar\u00e9 sa pr\u00e9sidente, pour finalement tenir compte de leurs inqui\u00e9tudes, une cons\u00e9quence directe du camouflet inflig\u00e9 l'an dernier \u00e0 la direction par ces m\u00eames actionnaires qui avaient dit non \u00e0 la hausse pr\u00e9vue, du salaire du patron de BP de 20 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [99%] :\r\nUn vote \u00e0 l'\u00e9poque uniquement consultatif Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [95%] :\r\nOui, raison pour laquelle Bob Dowd l'elle a finalement obtenu son augmentation mais le conseil d'administration du groupe avait promis des r\u00e9formes et c'est chose faite aujourd'hui un plafond pour le salaire du patron, une limitation de sa part variable, une nouvelle politique contraignante que BP soumettra son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale le mois prochain, d'autres grandes soci\u00e9t\u00e9s britanniques ont \u00e9galement r\u00e9duit la r\u00e9mun\u00e9ration de leurs dirigeants face au m\u00e9contentement exprim\u00e9 ces derniers mois par une partie de leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [91%] :\r\nActionnaires un activisme qui pourrait, pourquoi pas faire \u00e9cole en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [93%] :\r\nOui alors des victoire des petits actionnaires, il y en a eu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de la double casquette et donc du cumul des salaires chez Nestl\u00e9 \u00e9poque Brabeck, par exemple, quand Daniel Vasella, alors patron de Novartis renonce en 2013 \u00e0 sa prime de d\u00e9part de 72 millions de francs, quelques jours avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'est aussi \u00e0 leur combat, qu'il le doit, mais les actionnaires, leurs repr\u00e9sentants, sans oublier les tr\u00e8s influentes soci\u00e9t\u00e9s de conseil aux investisseurs sont toujours plus nombreux \u00e0 d\u00e9noncer tout ou partie des r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants \u00e0 s'opposer parfois \u00e0 leur \u00e9lection leur r\u00e9\u00e9lection \u00e9thos l'a fait hier chez Nestl\u00e9 le refera aujourd'hui chez Tamedia en attendant, ce qui appara\u00eet pour beaucoup comme le test ultime de l'activisme des actionnaires, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Cr\u00e9dit Suisse, ce sera le 28 avril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [91%] :\r\nOlivier Schorderet merci, hockey sur glace, Berne a largement domin\u00e9 l'acteur de la finale des play- offs du championnat Suisse face \u00e0 Zoug hier victoire \u00e9crasante 5 \u00e0 0 mais victoire logique pour l'attaquant Tristan Scherwey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [85%] :\r\nSa r\u00e9ponse \u00e0 toute la semaine, qu'on a eu, on s'est bien repos\u00e9 on sem\u00e9 entra\u00een\u00e9 \u00e0 pied, je pense que c'est le seul d\u00e9part qu'on vous prendre dans dans cette s\u00e9rie, vraiment j'ai solide m\u00eame m\u00eame apr\u00e8s le score, on menait, on continue \u00e0 jouer notre jeu en jouet simple et puis je pense qu'on peut dire, \u00e0 la fin de c'est une victoire m\u00e9rit\u00e9e, maintenant je pense que l'important c'est que on se repose un jour de cong\u00e9 demain, donc on va recharger les batteries, on sait ce qui nous attend \u00e0 Zoug, je pense que les derniers matchs avant, on a toujours eu un peu de peine \u00e0 venir dans le match, donc \u00e7a sera \u00e0 nous de d'\u00eatre honn\u00eate envers nous-m\u00eames de d'avoir un bon d\u00e9part de jouer simple, je pense qu'on peut c'est attendra une r\u00e9action de leur part et je suis persuad\u00e9 que si on aura un bon d\u00e9part, c'\u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [89%] :\r\nTristan Scherwey interrog\u00e9 par Steve Roth et la 2\u00e8me, rencontre de la s\u00e9rie aura lieu demain \u00e0 Doug dans le 1er match du barrage de promotion rel\u00e9gation Ambri-Piotta abattu longue total 4 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite maire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T06:21:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roth, Steve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE433D46-7ED1-4D4F-9BEC-F353F6CEAF82", "internalArchiveId": "CE433D46-7ED1-4D4F-9BEC-F353F6CEAF82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, C'est le d\u00e9gel dans les relations entre la Suisse t l'Union europ\u00e9enne. ET pourtant, l'accueil des quotidiens al\u00e9maniques n'est pas enthousiaste\r\nLa bonne nouvelle, c'est que la dispute sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale - les freins \u00e0 l'immigration - fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, constate le Tageanzeiger.. La mauvaise nouvelle, c'est que l'Union europ\u00e9enne lie encore plus fortement le futur des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la conclusion d'un accord institutionnel. L'impression positive donn\u00e9e par Doris Leuthard et Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, \u00e0 l'issue de leur rencontre, est donc trompeuse. Pour l'Araguerzeitung, cette reprise des n\u00e9gociations, c'est un retour \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 la situation d'avant 2014 Il n'y a donc pas de place pour l'euphorie. Mais le journal le reconna\u00eet: tant qu'il n'y aura pas d'accord cadre, les fondements des bilat\u00e9rales resteront fragiles. alors autant en parler de mani\u00e8re concr\u00e8te, ce sera toujours mieux qu'un spectre brandit par l'UDC. Il faut donc avancer rapidement. Pour le Blick, si il y a une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles sur le dossier europ\u00e9en, aucune perc\u00e9e en revanche  c\u00f4t\u00e9 suisse: les partis bourgeois s'opposent fermement \u00e0 l'accord intitutionnel.\r\nMischung\r\n***  Il avaient tout pour s'entendre, mais ce n'est pas le cas:  entre petra g\u00f6ssi la pr\u00e9sidente du pLR et Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC, le torchon br\u00fble\r\nIls viennent tous les deux de Suisse centrale, appartiennent \u00e0 l'aile droite de leur parti, et se sont engag\u00e9s pour l'initiative vache \u00e0 lait ou encore pour celle sur la sph\u00e8re priv\u00e9e qui veut sauver le secret bancaire en Suisse ... Ils sont id\u00e9ologiquement bien plus proches que ne l'\u00e9taient Christoph darbellay et Fulvio pelli . ET pourtant, ils s'envoient des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es. Sur la r\u00e9forme des retraites, sur la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, ils n'ont cess\u00e9 de se critiquer. Au sein des partis, on go\u00fbte peu cette animosit\u00e9. Un \u00e9lu PDC t\u00e9moigne: en commission les repr\u00e9sentants des deux partis s'entendent bien , mais en plein d\u00e9bat, les choses tournent mal. Il faudrait que les deux prl\u00e9sidents discutent mieux en amont ... le conseiller aux etats PDC JHoachim Eder propose m\u00eame une recette de r\u00e9conciliation: Petra G\u00f6ssi et Gerrhard Pfister devraient aller faire une petite promenade pour retrouver des points communs. \r\nPS genevois pr\u00e9voyance\r\n*** Les prix pay\u00e9s en Suisse sont injustifi\u00e9s. Selon la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs, Coop et Migros abusent  ...\r\nFRC - prix exag\u00e9r\u00e9s \r\n***  La chaine de magasin Yendi est au bord du gouffre ... \r\nYendi\r\nLa solitude des pratiquants: en ces jours qui pr\u00e9c\u00e8dent P\u00e2ques. la NZZ conscare son suppl\u00e9ment week-end  aux \u00e9glises qui se vident. Mais attention, nous dit le journal, cela ne veut pas dire que les gens ne croient plus.  Le chrsitianisme faitr encore largement partie de notre culture, \u00e0 chaque sommez en Suisse a sa croix ..   le journal interroge aussiu ..J\u00f6rg Stolz, profsseur de sociologie des religions \u00e0 Lausanne. Selon lui, les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus religieuses que s\u00e9culi\u00e8res, car la d\u00e9mographie est favorable aux pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les \r\n$\r\n*** La Suisse se positionne en acteur mondial de pr\u00e9vention du terrorisme\r\nLe Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve  - (GCSP) attire l'attention de la Bernerzeitung ce matin. En avril 2016, les Etats membres de l'ONU se sont mis d'accord pour augmenter leur action de pr\u00e9sevntion du terrorisme. Et dans ce cadre, ce Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve propose des cours \u00e0 de hauts fonctionnaires ou proches des gouvernement, ou encore membres de services de s\u00e9curit\u00e9 nationaux. Exceptionlelemnt le journal a pu assister \u00e0 un de sces cours : qui pourtait sur la fa\u00e7on de proposer un autre narratif aux jeunes attir\u00e9s par les videos de propagande djihadistes .. Durant ce cours, on pr\u00e9sente aux particiupants des vide\u00e9os de pr\u00e9vention qui mettent ensc\u00e8ne par exemple le chagrin que les jeunes partis faire le djihad causent \u00e0 leurs proches  .. Nous devons construire un discours aussi puissant que celui des extremistes , expliqe cette professeur. \r\n*** Le faible niveau des barrages inqui\u00e8te en Suisse \r\nLa Balserzeitung nous propose une magnifique photo diu barrage de la Grande Dixence, barrage qui se trouve en Valais  .. mais ce n'est pas pour nous proposer un but d'excursion. Non , le journal comme d'autres titrs al\u00e9maniques d'ailleurs,  relaie les inqui\u00e9tudes de Swsisgrid, l'expolitant du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse. Le mois de janvier 2017 a \u00e9t\u00e9 le plus froid jamais connu depuis 30 ans. Mais les r\u00e9serves d'eau des barrages \u00e9tait aussi plus faibles que jamais, \u00e0 cause d'un mois de d\u00e9cembre particuli\u00e8rement sec. Voil\u00e0 qui rappelle le d\u00e9fi toujours plus grand pour assurer un approvisionnement \u00e9lectrique ... La d\u00e9pendance aux importations va encore augmenter. \r\nhauts niveaux de salaires\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nC'est le d\u00e9gel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne...et pourtant, l'accueil des quotidiens al\u00e9maniques n'est pas enthousiaste...\r\nLa bonne nouvelle, c'est que la dispute sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale - les freins \u00e0 l'immigration - fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, constate le Tageanzeiger.. La mauvaise nouvelle, c'est que l'Union europ\u00e9enne lie encore plus fortement le futur des relations bilat\u00e9rales \u00e0 la conclusion d'un accord institutionnel. L'impression positive donn\u00e9e par Doris Leuthard et Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, \u00e0 l'issue de leur rencontre, est donc trompeuse. Pour l'Araguerzeitung, cette reprise des n\u00e9gociations, c'est un retour \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 la situation d'avant 2014 Il n'y a donc pas de place pour l'euphorie. Mais le journal le reconna\u00eet: tant qu'il n'y aura pas d'accord cadre, les fondements des bilat\u00e9rales resteront fragiles. alors autant en parler de mani\u00e8re concr\u00e8te, ce sera toujours mieux qu'un spectre brandit par l'UDC. Il faut donc avancer rapidement. Pour le Blick, si il y a une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles sur le dossier europ\u00e9en, aucune perc\u00e9e en revanche  c\u00f4t\u00e9 suisse: les partis bourgeois s'opposent fermement \u00e0 l'accord intitutionnel.\r\nCes partis politiques, ceux du camp bourgeois, tiennent des propos d\u00e9solants sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, estime le Temps, alors que les n\u00e9gociations sur cet accord peuvent tr\u00e8s bien tourner \u00e0 l'avantage de Berne, dans une p\u00e9riode post-brexit o\u00f9 les dogmes europ\u00e9ens s'effritent. Leur calendrier s'arr\u00eate en 2019... ann\u00e9e des prochaines \u00e9lections.\r\nEn revanche, Doris Leuthard, elle, a su trouver le ton juste, estiment la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Elle aurait pu s'extasier d'un tel d\u00e9blocage, mais non, elle est rest\u00e9e droite dans ses bottes. Elle ne s'est pas fait vampiriser comme Simonetta Sommaruga, elle n'a pas noy\u00e9 le poisson comme Didier Burkhalter et Johann Schneider-Ammann, ni fait de d\u00e9claration incendiaire comme Ueli Maurer. Tout cela m\u00e9rite bien un \u00e9ditorial \"fleur bleue\", conclut le journaliste. \r\n*** Ils avaient tout pour s'entendre, mais ce n'est pas le cas: entre Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR et Gehrard Pfister le pr\u00e9sident du PDC, le torchon br\u00fble.\r\nIls viennent tous les deux de Suisse centrale, appartiennent \u00e0 l'aile droite de leur parti, et se sont engag\u00e9s pour l'initiative vache \u00e0 lait ou encore pour celle sur la sph\u00e8re priv\u00e9e qui veut sauver le secret bancaire en Suisse ... Ils sont id\u00e9ologiquement bien plus proches que ne l'\u00e9taient Christoph darbellay et Fulvio pelli . ET pourtant, ils s'envoient des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es. Sur la r\u00e9forme des retraites, sur la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, ils n'ont cess\u00e9 de se critiquer. Au sein des partis, on go\u00fbte peu cette animosit\u00e9. Un \u00e9lu PDC t\u00e9moigne: en commission les repr\u00e9sentants des deux partis s'entendent bien , mais en plein d\u00e9bat, les choses tournent mal. Il faudrait que les deux prl\u00e9sidents discutent mieux en amont ... le conseiller aux etats PDC JHoachim Eder propose m\u00eame une recette de r\u00e9conciliation: Petra G\u00f6ssi et Gerrhard Pfister devraient aller faire une petite promenade pour retrouver des points communs. \r\nLe Parti socilaiste genevois s'oppose \u00e0 la r\u00e9forme des retraites \"pr\u00e9voyance 2020\", d\u00e9savouant les instances nationales, lit-on dans le Courrier ce matin. Le journal est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des autres sections cantonales romandes, si certaines pourraient suivre le mouvement... r\u00e9sultat: les genevois sont bien seuls pour l'instant. Il est vrai, pr\u00e9cise le quotidien, que les autres cantons romands sortent ou sont en pleine campagne \u00e9lectorale, et de l'aveu g\u00e9n\u00e9ral, le temps disponible pour mener un tel d\u00e9bat en souffre forc\u00e9ment. \r\nQuid des verts, s'interroge encore le courrier ? Ils ont d'autres chats \u00e0 fouetter, s'ils veulent bien me pardonner l'expression: la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique soumis au vote le 21 mai, et une r\u00e9colte de signature sur le feu, pour leur initative sur la fracturation hydraulique. \r\n*** Les prix pay\u00e9s en Suisse sont injustifi\u00e9s: selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs Coop et Migros abusent...\r\nLa FRC qui livre ses v\u00e9rit\u00e9s sur les prix aux deux quotidiens: des prix qui pour certains, ne sont absoluments pas justifi\u00e9s, dans la grande distribution. L'ilot de chert\u00e9 de la Suisse n'a rien \u00e0 voir avec les salaires \u00e9lev\u00e9s. \r\nCe qui fait monter les prix: le manque de concurrence, \u00e0 cause du dupole \"coop-migros\". \r\nLes deux g\u00e9ants oranges r\u00e9futent le terme de duopole: c'est une hypoth\u00e8se d\u00e9pass\u00e9e, dit Coop. Et met en avant la cocnurrence des hard-discoutners, les casseurs de prix Aldi ou Lidl.\r\n*** Commerce encore...la cha\u00eene de magasins de mode f\u00e9minine \"Yendi\"  est au bord du gouffre...\r\nLes clientes l'ont remarqu\u00e9 ces derniers temps, sans mettre le nez dans les comptes, mais simplement les pieds dans une boutique: les magasins sont \u00e0 moit\u00e9 vide, et la plupart des articles sont sold\u00e9s. C'est que, explique ce matin la Libert\u00e9, l'entreprise bulloise aux 110 magasins en Suisses et 520 employ\u00e9s est en panne de liquidit\u00e9s. Selon les informations du journal, elle n'arrive plus \u00e0 payer les loyers de ses boutiques. Pourtant, l'histoire de Yendi a longtemps \u00e9t\u00e9 celle d'un succ\u00e8s commercial. S'appuyant sur une centrale d'achats \u00e0 Paris puis une autre \u00e0 Hong Kong, le nombre de boutique explose au tournant du nouveau mill\u00e9naire: 13 en 2000, 110 en 2016.... mais le vent tourne, pour tout le commerce de d\u00e9tail, avec les ventes en ligne. \r\nLa solitude des pratiquants: en ces jours qui pr\u00e9c\u00e8dent P\u00e2ques. la NZZ conscare son suppl\u00e9ment week-end  aux \u00e9glises qui se vident. Mais attention, nous dit le journal, cela ne veut pas dire que les gens ne croient plus.  Le chrsitianisme faitr encore largement partie de notre culture, \u00e0 chaque sommez en Suisse a sa croix ..   le journal interroge aussiu ..J\u00f6rg Stolz, profsseur de sociologie des religions \u00e0 Lausanne. Selon lui, les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus religieuses que s\u00e9culi\u00e8res, car la d\u00e9mographie est favorable aux pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les \r\n*** La Suisse se pose en acteur mondial de pr\u00e9vention du terrorisme...\r\nLe Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve  - (GCSP) attire l'attention de la Bernerzeitung ce matin. En avril 2016, les Etats membres de l'ONU se sont mis d'accord pour augmenter leur action de pr\u00e9sevntion du terrorisme. Et dans ce cadre, ce Centre de POlitique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve propose des cours \u00e0 de hauts fonctionnaires ou proches des gouvernement, ou encore membres de services de s\u00e9curit\u00e9 nationaux. Exceptionlelemnt le journal a pu assister \u00e0 un de sces cours : qui pourtait sur la fa\u00e7on de proposer un autre narratif aux jeunes attir\u00e9s par les videos de propagande djihadistes .. Durant ce cours, on pr\u00e9sente aux particiupants des vide\u00e9os de pr\u00e9vention qui mettent ensc\u00e8ne par exemple le chagrin que les jeunes partis faire le djihad causent \u00e0 leurs proches  .. Nous devons construire un discours aussi puissant que celui des extremistes , expliqe cette professeur. \r\n*** Le faible  niveau des barrages inqui\u00e8te en Suisse...\r\nLa Balserzeitung nous propose une magnifique photo diu barrage de la Grande Dixence, barrage qui se trouve en Valais  .. mais ce n'est pas pour nous proposer un but d'excursion. Non , le journal comme d'autres titrs al\u00e9maniques d'ailleurs,  relaie les inqui\u00e9tudes de Swsisgrid, l'expolitant du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse. Le mois de janvier 2017 a \u00e9t\u00e9 le plus froid jamais connu depuis 30 ans. Mais les r\u00e9serves d'eau des barrages \u00e9tait aussi plus faibles que jamais, \u00e0 cause d'un mois de d\u00e9cembre particuli\u00e8rement sec. Voil\u00e0 qui rappelle le d\u00e9fi toujours plus grand pour assurer un approvisionnement \u00e9lectrique ... La d\u00e9pendance aux importations va encore augmenter. \r\nLe niveau des salaires des patrons, lui, ne devrait pas vous inqui\u00e9ter. Votre directeur gagne 300 fois plus que vous ? c'est normal !!! C'est un anthropologue, Simon Sinek, devenu sp\u00e9cialiste en leadership qui le dit.\r\nRevenons, voulez-vous, \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9historique... car nous n'avons rien invent\u00e9: quand nos anc\u00eatres revenaient de la chasse, ils devaient bien choisir dans quel ordre on mangerait, pas question de tous se jeter sur la nourriture. C'est de l\u00e0 que vient l'id\u00e9e m\u00eame du chef, du dominant. Celui qui choisait ensuite son conjoint et la plus grand hutte. Mais attention, ces avantages exceptionnels \u00e9taient assortis dpune responsabilit\u00e9 de taille: assurer la protection de la tribu. \r\nAvec les patrons, c'est pareil: pour le travailleur, estime l'anthropologue, tant que le boss assure la protection de ses employ\u00e9s, il est normal qu'il gagne beaucoup plus. Ce qui indigne une population, c'est plut\u00f4t le principe du parachute dor\u00e9... qui lui ne vient de toute \u00e9vidence pas de l'\u00e9poque pr\u00e9historique.", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-07T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-07T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8506720", "ece-8506702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T09:19:38Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJ'ai la revue de presse ici \u00e0 Lausanne, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, c'est le d\u00e9gel on parlait du du Spitzberg, c'est le d\u00e9gel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, et pourtant l'accueil des quotidiens al\u00e9maniques n'est pas tout \u00e0 fait enthousiastes Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, la bonne nouvelle, c'est que la dispute sur les freins \u00e0 l'immigration fait d\u00e9sormais partie du pass\u00e9, constate le Tages-Anzeiger la mauvaise nouvelle, c'est que l'Union europ\u00e9enne lie encore plus fortement le futur des relations bilat\u00e9rales, \u00e0 la conclusion d'un accord institutionnel l'impression positive donn\u00e9e par Doris Ligthart et Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 l'issue de leur rencontre est donc trompeuse pour Lagard\u00e8re Zeitung cette reprise des n\u00e9gociations, c'est un simple retour \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 la situation d'avant 2014 il n'y a donc pas de place pour l'euphorie, mais le journal reconna\u00eet tant qu'il n'y aura pas d'accord cadre les fondements des bilat\u00e9rales resteront fragiles, alors autant en parler de mani\u00e8re concr\u00e8te ce sera toujours mieux qu'un spectre brandit par Luc brandie par l'UDC pour le Blick, s'il y a une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles sur le dossier europ\u00e9en, aucune perc\u00e9e, en revanche, c\u00f4t\u00e9 suisse, les partis bourgeois s'opposent toujours fermement \u00e0 l'accord institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [93%] :\r\nEt c'est parti bourgeois tiennent des propos d\u00e9solants sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, estime le Temps, alors que les n\u00e9gociations sur cet accord, peuvent tr\u00e8s bien tourner \u00e0 l'Avantage de Berne, dans une p\u00e9riode post- Brexit o\u00f9 les dogmes europ\u00e9ens s'effritent leur calendrier s'arr\u00eate en 2019 ann\u00e9e des prochaines \u00e9lections, en revanche, Doris Leuthard, elle a su trouver le ton juste, estiment la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures elle aurait pu s'extasier dentelle d\u00e9blocage mais non, elle est rest\u00e9e droite dans ses bottes, elle ne s'est pas fait vampiriser comme Simonetta Sommaruga par Jean-Claude Junker, elle n'a pas noy\u00e9 le poisson comme Didier Burkhalter Yano \u00e0 Schneider- Ammann ni fait de d\u00e9claration incendiaire comme oul\u00e9mas horaire, bref, tout cela m\u00e9rite bien un \u00e9ditorial fleur bleue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [93%] :\r\nConclut le journaliste oui eux avaient tout pour s'entendre mais ce n'est pas le cas entre P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR \u00e9gard Pfister, pr\u00e9sident du PDC et visiblement, le torchon br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nIls viennent tous les 2 de Suisse centrale appartiennent \u00e0 l'aile droite de leur parti et se sont engag\u00e9s pour l'initiative vache \u00e0 lait, ou encore pour celle sur la sph\u00e8re priv\u00e9e des la m\u00e8re donc ce matin, ils sont id\u00e9ologiquement bien plus proches que dans la t\u00eate par exemple Christophe Darbellay il Fulvio Pelli et pourtant ils s'envoient des fl\u00e8ches empoisonn\u00e9es, sur la r\u00e9forme des retraites sur la mise en garde du fait 9 f\u00e9vrier, ils n'ont cess\u00e9 de se critiquer le journal au sein des partis on go\u00fbte peu cette animosit\u00e9 un \u00e9lu PDC t\u00e9moigne en commission en commission, les repr\u00e9sentants des 2 parties s'entendent bien, mais en plein d\u00e9bat les choses tournent mal, il faudrait que les d\u00e9p\u00f4ts, les 2 pr\u00e9sidents discutent mieux en amont le conseiller aux \u00c9tats PDC il y en a qui met Eder propose m\u00eame une petite recette de r\u00e9conciliation P\u00e9tra G\u00f6ssi fils devrait aller faire une promenade pour retrouver quelques points communs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [86%] :\r\nMain dans la main, oui peut-\u00eatre oui, le Parti Socialiste Genevois lui se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [95%] :\r\nPause \u00e0 la r\u00e9forme des retraites pr\u00e9voyance 2020, d\u00e9savouant les instances nationales, lit -on dans le Courrier ce matin le journal est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des autres sections cantonales romandes si certaines pourraient suivre ce mouvement, h\u00e9 bien, r\u00e9sultat les Genevois sont bien seuls pour l'instant, alors il est vrai, pr\u00e9cise le quotidien que les autres cantons sortent ou sont en pleine campagne \u00e9lectorale et de l'aveu g\u00e9n\u00e9ral le temps disponible pour mener d\u00e9bat en souffre forc\u00e9ment alors quid des verts s'interroge encore le courrier, ils ont d'autres chats \u00e0 fouetter, s'ils veulent bien me pardonner l'expression la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique soumis au vote le 21 mai et une r\u00e9colte de signature sur le feu aussi pour les Nice y h\u00e2tive sur la fracturation hydraulique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [98%] :\r\nLes prix pay\u00e9s en Suisse sont injustifi\u00e9s, selon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs Coop et Migros abusent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [91%] :\r\nEt qui livre ses v\u00e9rit\u00e9s sur les prix ou 2 quotidiens les du quotidien 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve et des prix qui pour certains ne sont absolument pas justifi\u00e9e dans la grande distribution, l'\u00eelot de chert\u00e9 de la Suisse n'a rien \u00e0 voir avec les salaires \u00e9lev\u00e9s non, ce qui fait monter les prix, c'est le manque de concurrence \u00e0 cause du duo duopole Coop Migros, les 2 g\u00e9ants oranges r\u00e9futent le terme de duopole c'est une hypoth\u00e8se d\u00e9pass\u00e9e, dit Coop et elle met en avant et Migros aussi d'ailleurs, la concurrence des Ardisson Counter les casseurs de prix allemand Aldi ou Lidl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [95%] :\r\nCommerce encore la cha\u00eene de magasins de mode f\u00e9minine dit est au bord du gouffre les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [94%] :\r\nCliente ont remarqu\u00e9 ces derniers temps sans mettre le nez dans les comptes mais simplement les pieds dans une boutique, les magasins sont \u00e0 moiti\u00e9 vides et la plupart des articles sont sold\u00e9s, c'est que, explique ce matin la Libert\u00e9, l'entreprise bulloise 110 magasins en Suisses et 520 est en panne de liquidit\u00e9s, selon les informations du journal, elle n'arrive plus \u00e0 payer les loyers de ses boutiques pourtant l'histoire de Yendi a longtemps \u00e9t\u00e9 celle d'un succ\u00e8s commercial, s'appuyant sur une centrale d'achats \u00e0 Paris, puis une autre \u00e0 Hong Kong, le nombre de boutique explose au tournant du nouveau mill\u00e9naire, 13 en 2110 donc en 2016, mais comme pour beaucoup, levons tourne pour tout le commerce de d\u00e9tail avec notamment l'arriv\u00e9e des ventes en ligne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [93%] :\r\nEn ces jours qui pr\u00e9c\u00e8dent P\u00e2ques la NZZ consacre son suppl\u00e9ment week- end \u00e0 la solitude des pratiquants aux \u00e9glises qui se vident, mais attention, nous dit le journal, cela ne veut pas dire que les gens ne croient plus le christianisme fait d'ailleurs encore largement partie de notre culture, chaque semaine, en Suisse, a d'ailleurs sa croix le journal interroge aussi vigueur de Stoltz, professeur de sociologie des religions \u00e0 Lausanne, selon lui, les d\u00e9cennies \u00e0 venir seront plus religieuses que s\u00e9culi\u00e8res, c'est une simple question d\u00e9mographique, la d\u00e9mographie est plus favorable aux pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 les habitants sont plus pratiquants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [98%] :\r\nLa Suisse se pose en acteur mondial de pr\u00e9vention du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [93%] :\r\nOui au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve attire l'attention de la Bernard Zeitung, ce matin, en avril 2016 les \u00e9tats membres de l'ONU se sont mis d'accord pour augmenter leur action de pr\u00e9vention du terrorisme et c'est dans ce cadre que ce centre propose des cours ADO, fonctionnaires ou des proches du gouvernement, ou encore des membres de s\u00e9cu de service de s\u00e9curit\u00e9 de services secrets nationaux alors exceptionnellement, le journal a pu assister \u00e0 un de ces cours qui portait sur la fa\u00e7on de proposer un autre narratif aux jeunes attir\u00e9s par des vid\u00e9os de propagande djihadistes Durant ce cours, la professeure a pr\u00e9sent\u00e9 aux participants des vide\u00e9os de pr\u00e9vention qui mettent par exemple en sc\u00e8ne le chagrin que les jeunes partis faire du du le Djihad causent \u00e0 leurs proches, nous devons construire un discours aussi puissant que celui des extr\u00e9mistes, a d\u00e9clar\u00e9 cette professeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [99%] :\r\nLe faible niveau des barrages inqui\u00e8te en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [93%] :\r\nLa base Hertha et tous nous propose une magnifique photo du barrage de la Grande Dixence barrage qui se trouve en Valais, mais ce n'est pas pour nous proposer un but d'excursion, le journal comme d'autres titrs al\u00e9maniques d'ailleurs ce matin relaye les inqui\u00e9tudes de Suisse greed l'exploitant du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse, il faut dire que le mois de janvier 2017, a \u00e9t\u00e9 le plus froid jamais connu depuis 30 ans, mais les r\u00e9serves d'eau des barrages \u00e9tait aussi plus faibles que jamais \u00e0 cause d'un mois de d\u00e9cembre particuli\u00e8rement sec, voil\u00e0 qui rappelle le d\u00e9fi toujours plus grand pour assurer un approvisionnement \u00e9lectrique en Suisse, la d\u00e9pendance aux importations va encore augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [93%] :\r\nEt le niveau des salaires des patrons lui h\u00e9 bien il ne devrait pas janvier oui, alors il va mieux et il faut surtout pas vous en inqui\u00e9ter votre directeur gagne 300 fois plus que vous, h\u00e9 bien c'est normal, c'est pas un an, pas le n\u00f4tre, mais c'est un anthropologue qu'il dit quand m\u00eame Simon Sinet qui est devenu sp\u00e9cialiste en Leadership alors revenons voulez -vous \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9historique, car nous n'avons rien invent\u00e9 quand nos anc\u00eatres revenaient de la chasse, ils devaient bien choisir dans quel ordre on mangerait pas question de tous se ruer comme \u00e7a sur la nourriture et c'est de l\u00e0 que vient l'id\u00e9e m\u00eame du chef le concept du dominant, celui qui choisissait ensuite son conjoint et la plus grande, mais attention, ces avantages exceptionnels \u00e9taient assortis d'une responsabilit\u00e9 de taille : assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la tribu avec les patrons, et bien c'est pareil pour le travailleur, estime l'anthropologue tant que le boss, assure la protection de ses employ\u00e9es, il est normal qu'il gagne beaucoup plus ce qui indigne une population en revanche, c'est plut\u00f4t le principe du parachute dor\u00e9 qui lui ne vient de toute \u00e9vidence pas pr\u00e9historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t l'invention des temps modernes, moi je dis : Temps modernes c'est \u00e9videmment une r\u00e9f\u00e9rence merci beaucoup mesdames, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T05:25:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3657F535-FC71-4391-A4C2-956226CC8869", "internalArchiveId": "3657F535-FC71-4391-A4C2-956226CC8869", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse;Karin Keller Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR SG;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Tristan Scherwey, joueur de hockey, attaquant HC Berne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(27court/SYRIE EXTRAIT TRUMP 1) Hier ce n'\u00e9tait encore qu'une menace...\r\nAujourd'hui c'est un fait...\r\nLes Etats-Unis sont intervenus en Syrie...\r\n((Ce soir, j'ai donn\u00e9 l'ordre pour une frappe militaire cibl\u00e9e sur une base a\u00e9rienne en Syrie, d'o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 l'attaque chimique \r\nCe soir, j'appelle  toutes les \"nations civilis\u00e9es\" \u00e0 oeuvrer pour faire cesser le bain de sang en Syrie et pour en finir avec le terrorisme sous toutes ces  formes. ))\r\n(26/SYRIE DIALOGUE 7H) Donald Trump...a pris la parole cette nuit depuis sa r\u00e9sidence en Floride...\r\no\u00f9 il re\u00e7oit le pr\u00e9sident chinois...\r\nPour annoncer, ce qui est la premi\u00e8re op\u00e9ration militaire des Etats-Unis contre le r\u00e9gime syrien..\r\nDes frappes contre un a\u00e9roport militaire pr\u00e8s de Homs...\r\n59 missiles Tomahawk...tir\u00e9s depuis un navire de guerre en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e...\r\nBonjour Philippe Revaz...\r\n...\r\nvous \u00eates en direct de Washington...\r\nDonald Trump est donc pass\u00e9 \u00e0 l'offensive...\r\nOui C'est une attaque cibl\u00e9e, qui vise precisement l'aeroport d'o\u00f9 aurait decoll\u00e9, selon les americains, l'avion responsable de l'attaque chimique de mardi. trump avait averti hier que l'attaque chimique l'avait fait changer d'avis sur assad, qu'une ligne rouge etait franchie. Alors le president americain bombarde, mais sur un objectif tres limit\u00e9. il n'est pas en train de clouer au sol l'aviation syrienne. On sait depuis la libye que c'est une mesure qui peut rfapidement conduire a l'ecroulement d'un regime. ici il s'agit avant tout d'un message de fermet\u00e9 a bachar et aux russes.\r\nCC: En Syrie, justement les troupes russes sont sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s de celles d'Assad...on imagine les dangers de d\u00e9rapage, de conflit entre deux puissances  nucl\u00e9aires.\r\nOui c'est aussi ce qui explique la frappe tres cibl\u00e9e des americains. L'usage de missiles  lanc\u00e9s depuis des navires, plut\u00f4t que des avions de chasse plus vulnerables. et surtout, les russes ont \u00e9t\u00e9 avertis quelques instants avant la frappe pour pouvoir evacuer leurs soldats. Mais ces missiles sont aussi clairement un message de fermet\u00e9 a leur intention. Le ministre des affaires etrangeres americain les a rendu rsponsables de l'usage d'armes chimiques soit par incompentence, soit par complicit\u00e9. c'est un revirement drastique pour trump qui comptait epouser la strategie russe en syrie.  \r\nCC: Cette d\u00e9cision de frapper la Syrie est aussi en compl\u00e8te contradiction avec les d\u00e9clarations de Trump durant sa campagne.\r\nOui c'est frappant trump a toujours fustig\u00e9 toute idee d'intervention au proche orient, il voulait sous-traiter le sujet a vladimir poutine. C'est un revirement a 180degr\u00e9s. et clairemet il y a un aspect personnel, emtionnel, il a paru sioncerement touch\u00e9 par le sort de ces enfants, de ces magnifique b\u00e9b\u00e9s comme il le repete deppuis hier. Plusieurs parlemetnaries americains qui l'ot rencontr\u00e9 ont rapoort\u00e9 qu'il avait l'air sincerement emu hier. Sa fille ivanka aussi, si l'on en croit son compte twitter. Le lendemain 59 missiles s'abattaient sur cette base syrienne. \r\nCC: Philippe on se demande \u00e9videmment quelles suites...il peut y avoir...apr\u00e8s ce bombardement...\r\nA priori les frappes devraient s'arreter l\u00e0. elles ne repondent a aucun des problemes  a peu pres insolubles de ce casse tete syrien. Que feront les etats unis si cette frappe ne suffit pas a assouplir la position du regime syrien. qu'en est-il de la lutte contre les djiahdistes de l'etat islamique, face auxquels assad est un alli\u00e9 objectif. on npen sait pas plus sur la strategie a lomng terme. trump montre qu'il \u00e9tait pr\u00eat a frapper rapidement, en contraste avec la prudence d'obama. une demonstration de force, sous la forme de 59 missiles de croisiere. \r\nPhilippe Revaz notre correspont \u00e0 Washington...merci...\r\nEt vous l'imaginez Damas a imm\u00e9diatement r\u00e9agi...\r\nAlexandre Habay vous \u00eates en ce moment \u00e0 Alep...\r\nLe r\u00e9gime syrien a d\u00e9nonc\u00e9 une agression....\r\n(29/SYRIE LIVE HABAY) ...Et vous l'imaginez Damas a imm\u00e9diatement r\u00e9agi...\r\nAlexandre Habay vous \u00eates en ce moment \u00e0 Alep...\r\nLe r\u00e9gime syrien a d\u00e9nonc\u00e9 une agression....\r\nLIVE \r\nAlexandre Habay merci...notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie...\r\nOn vous retrouvera dans l'\u00e9mission tout un monde d\u00e8s 8h10...\r\nEt c\u00f4t\u00e9 r\u00e9action...\r\nL'opposition syrienne s'est f\u00e9licit\u00e9 de cette frappe am\u00e9ricaine...\r\nElle dit esp\u00e9rer une suite...\r\nR\u00e9action aussi ce matin d'Isra\u00ebl qui soutient totalement l'action des Etats-Unis. Un message fort que devraient aussi entendre l'Iran et la Cor\u00e9e du Nord...dixit le bureau de Benjamin Netanyahou....\r\nDans l'autre camps...\r\nLa Russie estime que ces frappes pourraient affaiblir les efforts pour combattre le terrorisme en Syire...\r\nNous y reviendrons dans un instant avec Alexandre Vautravers expert militaire...\r\n(12/PRESENTATION CRISE ALIMENTAIRE PA (7H))  DIRECT ST LSN\r\n***On vous le disait en titre...le conflit syrien \u00e9clipse une autre actualit\u00e9...la famine...qui menace plusieurs pays d'Afrique et de la p\u00e9ninsule arabique...\r\nOn se souvient des images d'enfants fam\u00e9liques des ann\u00e9es 80 et 90 en Afrique...\r\nDes images qui sont \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9. \r\nAu Soudan du Sud...notamment...\r\nCette crise alimentaire est vaste, grave...mais elle peine \u00e0 mobiliser l'opinion publique, d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9e par la guerre en Syrie. \r\nC\u00e9line Tzaud, bonjour...\r\nCette crise alimentaire nous allons en parler tout on long de la journ\u00e9e...dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information. \r\nNous vous proposons cette journ\u00e9e th\u00e9matique tout d'abord parce que c'est une crise, malheureusement, qui n'est pas sans pr\u00e9c\u00e9dent, mais qui atteint \u00e0 nouveau une dimension dramatique. L'Onu parle d'au moins 20 millions de personnes en danger. Un chiffre, contest\u00e9 par certains, mais qui donne quand m\u00eame une id\u00e9e de l'ampleur du probl\u00e8me depuis qq mois. C'est la plus grosse crise alimentaire que le monde ait connu depuis plus de 10 ans.\r\nCC: C\u00e9line...au-del\u00e0 de ces chiffres \u00e9crasants, il y'a la complexit\u00e9 du probl\u00e8me. \r\nTous les pays ne sont pas \u00e0 mettre dans le m\u00eame panier..on parle de la \u00ab s\u00e9cheresse ou famine en Afrique \u00bb..c'est bcp trop r\u00e9ducteur.\r\nEn fait, la crise au Kenya n'a rien \u00e0 voir avec celle au sud soudan. Les raisons sont tr\u00e8s diverses. Les solutions aussi. et comble du cynisme dans cette probl\u00e9matique de famine, c'est que ce sont surtout cette fois, les conflit et les gouvernements qui sont responsables..bien plus que les al\u00e9as climatiques. \r\nOn va donc d\u00e9velopper ces diff\u00e9rents aspects avec des interviews, des reportages et des d\u00e9bats tout au long de cette journ\u00e9e. Une journ\u00e9e que vous pouvez aussi suivre sur notre site internet rts info.\r\nMerci C\u00e9line Tzaud et donc on vous retrouve \u00e0 7h15 pour la premi\u00e8re partie de cette journ\u00e9e.\r\n(D1/MULTI SONDAGE 21 MAI DI (7H))  \r\nL'autre actualit\u00e9 du matin...c'est le r\u00e9sultat de notre premier sondage SSR sur la stra\u00e9tgiqe \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\n***On vote le 21 mai...mais si les suisses avaient vot\u00e9 il y a deux semaines c'est le OUI qui l'aurait emport\u00e9.\r\n\u00e0 61%...contre 30% de non...\r\nCe paquet doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire...\r\n\u00e0 priori il semble bien parti pour passer la rampe...\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\ny a-t-il qch qui pourrait faire changer le r\u00e9sultat?\r\nS'il y a un argument qui pourrait renforcer le non, ce serait le cout de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Dans cette campagne, on assiste \u00e0 une nouvelle guerre des chiffres avec le montant de la facture qui sera \u00e0 la charge du contribuable si cette strat\u00e9gie est accept\u00e9e. \r\nCC: Surtout que les opposants \u00e0 ce projet en ont fait leur argument phare. \r\nC'est effectivement ainsi qu'ils ont lanc\u00e9 leur campagne hier: 3200 francs de plus par an et par m\u00e9nage de 4 personnes. C'est ce que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique couterait selon l'UDC et certains PLR... qui extrapolent sur un sc\u00e9nario du pire.\r\nEn face, on articule un tout autre chiffre: seulement 40 francs de plus pour cette m\u00eame ann\u00e9e et pour ce m\u00eame m\u00e9nage selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris Leuthard. \r\nEt l' inconnue autour des cons\u00e9quences financi\u00e8res, toutes proportion gard\u00e9es, a enterr\u00e9 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. La proportion de oui - pour l'instant \u00e0 61% - devrait donc baisser, mais pas au point de passer sous la barre des 50% selon les auteurs de l'\u00e9tude.\r\nCC: bon...il y a de la marge comme on dit Muriel...D'ailleurs pour les sond\u00e9s, cette strat\u00e9giqe \u00e9nerg\u00e9tique c'est une fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire...c'est en tout cas comme \u00e7a qu'ils la voient...\r\nAbsolument. Une majorit\u00e9 de personnes contact\u00e9es par GFS consid\u00e8re que ce projet est LA bonne fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire. C'est l'argument qui porte le \u00ab oui \u00bb en ce moment. \r\nL'an dernier pourtant, la Suisse avait dit un petit non \u00e0 l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\". Trop rapide, disait Doris Leuthard qui combattait la m\u00e9thode, mais pas l'objectif. Le peuple l'a \u00e9cout\u00e9e. La patronne du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie propose de faire le pas depuis 2011 d\u00e9j\u00e0, quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidait de renoncer \u00e0 l'atome. \r\nAujourd'hui, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sente donc SA solution de sortie du nucl\u00e9aire \u00e0 des Suisses qui connaissent son credo et qui semblent, selon notre sondage, majoritairement convaincus. \r\nCC: Sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars. marge d'erreur de plus ou moins 2,9%.\r\n(D4/EU: ACCORDS INSTITUTIONNELS PI) ***L'actualit\u00e9 politique c'est aussi le r\u00e9chauffement des relations entre la suisse et l'union europ\u00e9enne...\r\nr\u00e9sultat de la viste de Doris Leuthard hier \u00e0 Bruxelles...\r\nBerne et Bruxelles visent No\u00ebl..pour conclure un accord institutionnel pour chapeauter les bilat\u00e9rales\r\nmais aussi trancher les \u00e9ventuels diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles est attendu d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nberne et bruxelles semblent avoir pass\u00e9 la 2\u00e8me...\r\nLe probl\u00e8me c'est qu'en Suisse un tel accord est loin de faire l'unanimit\u00e9...\r\nPietro Bugnon...\r\n  1'40\r\n(Hockey) Gen\u00e8ve (ats) Berne n'a pas fait de d\u00e9tails \u00e0 l'occasion du premier acte de la finale du championnat de LNA. Les Ours ont domin\u00e9 Zoug 5-0 gr\u00e2ce notamment \u00e0 leur top scorer Mark Arcobello.\r\nGen\u00e8ve (ats) Ambri-Piotta n'a pas failli ! Les Tessinois se sont impos\u00e9s 4-2 dans leur antre de la Valascia face \u00e0 Langenthal lors du premier match du barrage de promotion/rel\u00e9gation LNA/LNB.\r\n(23/HOCKEY PLAYOFF ITV SCHERWEY) En hockey sur glace, Berne a largement domin\u00e9 l'acte un de la finale des play-off du championnat Suisse face \u00e0 Zoug.  Victoire sans conteste 5 \u00e0 0 mais victoire logique pour l'attaquant Tristan Scherwey\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Steve Roth.\r\nEt la deuxi\u00e8me rencontre de la s\u00e9rie aura lieu samedi. Et dans le premier match du barrage de promotion/rel\u00e9gation, Ambri-Piotta a battu Langenthal 4 \u00e0 2.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil brillera aujourd'hui sur l'ensemble des r\u00e9gions.\r\nLes temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches ce matin, mais elles finiront par atteindre les 20 dans l'apr\u00e8s-midi.  \r\nLe week-end, quant \u00e0 lui, s'annonce doux et radieux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 852, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-04-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8506727", "ece-8506709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T09:08:25Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 celles et ceux qui nous rejoignent celles journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [90%] :\r\nDe la parole aux actes Donald Trump est pass\u00e9 \u00e0 l'action, les \u00c9tats-Unis ont tir\u00e9 60 missiles en Syrie, cette nuit, c'est la base militaire impliqu\u00e9 dans l'attaque chimique de mardi qui \u00e9tait vis\u00e9, comment interpr\u00e9ter ce geste du pr\u00e9sident jusqu'o\u00f9 Donald Trump peut -il aller nous joindrons Philippe Revaz dans un instant et nous verrons aussi comment les Syriens r\u00e9agissent Damas d\u00e9nonce une agression, nous appellerons Alexandre Habay \u00e0 Alep. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\n60 missiles tir\u00e9s depuis un navire de guerre \u00e0 distance, donc quelle est l'intention, Alexandre Vautravers, expert militaire nous r\u00e9pond dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [93%] :\r\nLe conflit syrien qui \u00e9clipse une autre crise, la famine Soudan du Sud hier mais Nigeria Somalie, Kenya, 20 millions de personnes sont en danger, selon l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [96%] :\r\nC'est la plus grave crise alimentaire depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, toute la journ\u00e9e La r\u00e9daction vous propose des analyses, des interviews, des reportages, nous irons par exemple au Kenya ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [90%] :\r\nMais nous demanderons aussi qui sont les principaux responsables de la s\u00e9cheresse, les conflits arm\u00e9s, les gouvernements locaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [95%] :\r\nOui, ceux qui utilisent cette famine comme levier pour gagner les guerres et les pays occidentaux n'ont -ils pas eux aussi failli dans leur conception de l'aide humanitaire pour y r\u00e9pondre, un homme de terrain tout \u00e0 l'heure Pierre Miquel \u00e9thique, il est m\u00e9decin, il est vice- pr\u00e9sident d'Action contre la faim, c'est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nOui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 61 pourcent des des Suisses convaincu, r\u00e9sultat du 1er sondage SSR, seul le montant de la facture pourrait les faire changer d'avis, 40 francs par an au 3200 l'inconnue financi\u00e8re, souvenez -vous, c'est elle qui avait fait couler la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nHier, ce n'\u00e9tait encore qu'une menace aujourd'hui, c'est un fait, les \u00c9tats-Unis sont intervenus en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [97%] :\r\nCe soir, j'ai donn\u00e9 l'ordre pour une frappe militaire cibl\u00e9e sur une base a\u00e9rienne en Syrie, d'o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 l'attaque chimique, ce soir, j'appelle toutes les nations civilis\u00e9es \u00e0 oeuvrer pour faire cesser le bain de sang en Syrie et pour en finir avec le terrorisme sous toutes ses formes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [92%] :\r\nDonald Trump a donc pris la parole, cette nuit, depuis sa r\u00e9sidence en Floride o\u00f9 il re\u00e7oit le pr\u00e9sident chinois pour annoncer ce qui est la premi\u00e8re op\u00e9ration militaire des \u00c9tats-Unis contre le r\u00e9gime syrien des frappes donc contre un a\u00e9roport militaire pr\u00e8s de Rome se 59 missiles Tomahawk tir\u00e9s depuis un navire de guerre en M\u00e9diterran\u00e9e, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates en Direct de Washington, Donald Trump est donc pass\u00e9 \u00e0 l'offensive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [91%] :\r\nOui, et c'est une attaque tr\u00e8s cibl\u00e9s, hein, il faut le dire, qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment l'a\u00e9roport d'd\u00e9coll\u00e9 selon les am\u00e9ricains l'avion, responsable de l'attaque chimique de mardi Trump avait averti hier que l'attaque chimique l'avait fait changer d'avis sur Assad que les lignes rouges \u00e9taient franchies, alors le pr\u00e9sident am\u00e9ricain bombarde mais sur un objectif tr\u00e8s limit\u00e9e, il n'est pas en train de clouer au sol toute l'aviation syrienne, on sait depuis la Libye, que c'est une mesure qui peut rapidement conduire \u00e0 l'\u00e9croulement d'un r\u00e9gime non- ici, il s'agit avant tout d'un message de fermet\u00e9 \u00e0 Bachar El-Assad et aux russes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [92%] :\r\nMais justement, en Syrie, les troupes russes sont sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s de celle de Bachar Al-Assad, on imagine les dangers d\u00e9rapage de conflit entre 2 puissances nucl\u00e9aires Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [93%] :\r\nOui, c'est aussi ce qui explique la frappe tr\u00e8s cibl\u00e9e des am\u00e9ricains et puis l'usage de missiles lanc\u00e9s depuis des navires, hein, plut\u00f4t que des avions de chasse qui sont plus vuln\u00e9rables et puis surtout les russes ont \u00e9t\u00e9 avertis quelques instants avant la frappe pour pouvoir \u00e9vacuer leurs soldats, mais ces missiles sont aussi clairement une d\u00e9monstration de force \u00e0 l'intention de la Russie, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res am\u00e9ricain tout \u00e0 l'heure, a rendu les russes responsables aussi de l'usage d'armes chimiques, soit par incomp\u00e9tence, soit par complicit\u00e9, c'est un revirement drastique pour Trump, qui comptait \u00e9pouser la strat\u00e9gie russe en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [97%] :\r\nCette d\u00e9cision de frapper la Syrie, c'est aussi en compl\u00e8te contradiction avec ce qu'avait d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump durant sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [88%] :\r\nOui, c'est assez frappant Trump avait toujours fustig\u00e9 toute id\u00e9e d'intervention au Proche-Orient, un, c'\u00e9tait l'Am\u00e9rique d'abord, il voulait sous- traiter d'ailleurs le sujet \u00e0 Poutine, mais clairement il y a peut-\u00eatre aussi un aspect personnel \u00e9motionnel, il a paru touch\u00e9 par le sort de ces enfants syriens c'est magnifique b\u00e9b\u00e9s comme il le r\u00e9p\u00e8te depuis hier, plusieurs parlementaires am\u00e9ricains qu'il rapporte qu'il aurait eu l'air tr\u00e8s \u00e9mue, sa fille Ivanka aussi si l'on en croit son compte Twitter dans le lendemain 59 missiles s'abattaient sur cette base syrienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [93%] :\r\nPhilippe, on se demande \u00e9videmment quelles suites, hein, il peut y avoir apr\u00e8s ce bombardement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [92%] :\r\nOui, parce que les les frappes devraient a priori s'arr\u00eater l\u00e0, elle ne r\u00e9pondent \u00e0 aucun des probl\u00e8mes \u00e0 peu pr\u00e8s insolubles de ce casse- t\u00eate syrien que feront les \u00c9tats-Unis si cette frappe ne suffit pas assouplir la position Damas, qu'en est -il de la lutte contre les jihadistes de l'\u00c9tat islamique face auxquels Assad est un alli\u00e9 objectif alors Trump montre qu'il est pr\u00eat \u00e0 frapper rapidement il contraste peut-\u00eatre avec la prudence d'Obama, c'est une d\u00e9monstration de force, mais on n'en sait gu\u00e8re plus sur la strat\u00e9gie \u00e0 long terme des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [95%] :\r\nPhilippe Revaz, notre correspondant \u00e0 Washington, merci, et vous l'imaginez, Damas a imm\u00e9diatement r\u00e9agi Alexandre Habay, vous \u00eates en ce moment \u00e0 Alep le r\u00e9gime syrien a d\u00e9nonc\u00e9 une agression. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:16) [90%] :\r\nAu milieu de la nuit, la t\u00e9l\u00e9vision syrienne a commenc\u00e9 \u00e0 diffuser en boucle des images d'illustration militaire et le d\u00e9fil\u00e9 de l'arm\u00e9e sur fond de de chants patriotiques, un peu avant 5 heures locale, elle a pris l'antenne en Direct en rapportant les \u00e9v\u00e9nements, les intervenants \u00e0 l'unisson du gouvernement qualifi\u00e9 l'action Marie qu'nous l'avait dit d'agression, elles ont mis en cause, je cite le lobby sioniste am\u00e9ricain mais aussi la Turquie et les pays du Golfe, la base touch\u00e9e se trouve pr\u00e8s de Rome c'est l'a\u00e9roport d'Al-Chaayrate devant laquelle d'ailleurs je suis pass\u00e9 mardi on entendait dans la r\u00e9gion de Rome ailleurs les les mouvements d'avions de chasse, il y a des pertes dans les rangs de l'arm\u00e9e syrienne annonce le le gouverneur de Rome et probablement des avions d\u00e9truits alors la population syrienne se r\u00e9veille ce matin avec cette information, ce que je peux vous dire, c'est que les premi\u00e8res r\u00e9actions des gens autour de moi, dans mon h\u00f4tel sont de 2 ordres, des r\u00e9actions blas\u00e9 ou fatalisme, disant que ce n'est rien d'exceptionnel car, par exemple, Isra\u00ebl a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des raids a\u00e9riens \u00e0 plusieurs reprises ses d'ann\u00e9e et aussi, malgr\u00e9 toute l'incompr\u00e9hension car Donald Trump avait une image, je n'irai pas positive mais on on sentait un optimisme du c\u00f4t\u00e9 Damas lorsqu'il y a 10 jours la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine avait effectivement rappeler, enfin, a affirm\u00e9 que le changement de r\u00e9gime en Syrie n'\u00e9tait plus un objectif et pour l'anecdote, avant mon d\u00e9part en diplomatie rien \u00e0 Gen\u00e8ve avait spontan\u00e9ment parler de d\u00e9clarations am\u00e9ricaines, on sentait une une satisfaction, \u00e7a c'\u00e9tait il y a une semaine, alors pour r\u00e9sumer la t\u00e9l\u00e9vision notamment, on minimise l'ampleur et les cons\u00e9quences de cette frappe tout en tenant un discours tr\u00e8s patriotique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [94%] :\r\nAlexandre Habay en Direct d'Alep, en Syrie, merci beaucoup pour cet \u00e9clairage, on vous retrouvera d'ailleurs dans l'\u00e9mission, tout un monde d\u00e8s 8 heures 10 sur cette m\u00eame antenne et c\u00f4t\u00e9 r\u00e9action, l'opposition syrienne, s'est -elle f\u00e9licit\u00e9e de cette frappe am\u00e9ricaine, elle dit en esp\u00e9rer d'autres r\u00e9actions aussi ce matin d'Isra\u00ebl qui soutient totalement l'action des \u00c9tats-Unis, un message fort que devraient aussi entendre l'Iran et la Cor\u00e9e du Nord, dixit le bureau de Benjamin Netanyahu et dans l'autre camp, h\u00e9 bien, la Russie, elle estime que ces frappes am\u00e9ricaines pourraient affaiblir les efforts pour combattre le terrorisme en Syrie, nous y reviendrons juste apr\u00e8s ce journal avec Alexandre Vautravers, expert militaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [93%] :\r\nQui sera notre invit\u00e9 dans une dizaine de minutes et puis on vous le disait en titre, le conflit syrien \u00e9clipse une autre actualit\u00e9 terrible, c'est l\u00e0 aussi c'est la famine qui menace plusieurs pays d'Afrique et de la p\u00e9ninsule arabique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [93%] :\r\nOui en souvient des images d'enfants fam\u00e9liques des ann\u00e9es 80 et 90 en Afrique des images qui sont \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 au Soudan du Sud notamment, cette crise alimentaire est vaste, grave mais elle peine \u00e0 mobiliser l'opinion publique d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9e par la guerre en Syrie, C\u00e9line, bonjour, bonjour, cette crise alimentaire, nous allons parler tout au long de la journ\u00e9e dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [92%] :\r\nOui, la roue vous propose, en effet, cette journ\u00e9e th\u00e9matique tout d'abord, parce que c'est une crise malheureusement qui n'est pas sans pr\u00e9c\u00e9dent mais qui atteint \u00e0 nouveau une dimension dramatique l'ONU parle de 20 millions de personnes en en danger, c'est un chiffre contest\u00e9 mais qui donne quand m\u00eame une certaine id\u00e9e de l'ampleur du probl\u00e8me depuis quelques mois, c'est tout simplement la plus grosse crise alimentaire que le monde ait connu depuis plus de 10 ans, au-del\u00e0 de ces chiffres \u00e9crasants il y a la complexit\u00e9 du probl\u00e8me oui, tous les pays ne sont pas \u00e0 mettre dans le m\u00eame panier, de loin, on parle de dit mais s\u00e9cheresse ou famine en Afrique mais en fait, c'est beaucoup trop r\u00e9ducteur, car la crise par exemple au Kenya n'a rien \u00e0 voir avec celle du Sud-Soudan, les raisons sont extr\u00eamement diverses, les solutions aussi et puis, comble du cynisme dans cette probl\u00e9matique, c'est que ce sont surtout, cette fois, les conflits et les gouvernements qui sont responsables, bien plus en fait que les al\u00e9as climatiques, on va donc d\u00e9velopper ces diff\u00e9rents aspects, avec des interviews des reportages, des d\u00e9bats aussi tout au long de cette journ\u00e9e, une journ\u00e9e que vous pouvez aussi retrouver sur notre site Internet RTL info : pensez \u00e0 se faire une sommaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [95%] :\r\nSi on vous retrouve un juste apr\u00e8s le journal d'ici une petite dizaine de minutes pour la premi\u00e8re partie de cette journ\u00e9e, l'autre actualit\u00e9 du matin, c'est le r\u00e9sultat de notre premier sondage SSR sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [89%] :\r\nOn vote le 21 mai mais si les suisses avaient vot\u00e9 il y a 2 semaines, c'est le oui qui l'aurait -on pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [94%] :\r\n\u00e0 61 pourcent contre contre 30 pourcent de de non ce paquet doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, \u00e0 priori, il semble bien parti pour passer la rampe Muriel, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, y a -t-il quelque chose qui pourrait faire changer le r\u00e9sultat du vote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:34) [96%] :\r\nC'est un argument qui pourrait renforcer le non, ce serait le co\u00fbt de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique Coralie dans cette campagne, on assiste \u00e0 une nouvelle guerre des chiffres avec le montant de la facture, qui serait \u00e0 la charge du contribuable si cette strat\u00e9gie est accept\u00e9e surtout que les opposants \u00e0 ce projet en ont fait leur argument phare est effectivement ainsi qu'ils ont lanc\u00e9 leur campagne hier 3200 francs de plus par an et par m\u00e9nage de 4 personnes, c'est ce que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique co\u00fbterait selon l'UDC certains PLR qui extrapolent sur un sc\u00e9nario du pire en face on articule un tout autre chiffre seulement 40 francs de plus pour cette m\u00eame ann\u00e9e, et pour ce m\u00eame m\u00e9nage selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris l'\u00e9tape et l'inconnue autour des cons\u00e9quences financi\u00e8res, toutes proportions gard\u00e9es, a enterr\u00e9 il y a 2 mois, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la proportion de oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour l'instant \u00e0 61 pourcent devrait devrait donc baisser mais pas au point de passer sous la barre des 50 pourcent selon selon les auteurs de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [92%] :\r\nIl y a de la marge, Muriel, comme on dit d'ailleurs pour les sond\u00e9s cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est une fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire, c'est en tout cas c'est comme \u00e7a qu'ils la voient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:34) [92%] :\r\nOui, absolument, une majorit\u00e9 de personnes contact\u00e9es par GFS consid\u00e8re que ce projet est la bonne fa\u00e7on de sortir du nucl\u00e9aire, c'est l'argument qui porte le oui en ce moment l'an dernier, pourtant, la Suisse avait dit un petit non \u00e0 la initiative des Verts, sortir du nucl\u00e9aire, trop rapide, disait Doris Leuthard qui combattait la m\u00e9thode n'est pas l'objectif, le peuple l'a \u00e9cout\u00e9e, la patronne du d\u00e9partement de l'\u00e9nergie propose de faire le pas depuis 2011 d\u00e9j\u00e0 quand tu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidait de renoncer \u00e0 l'atome, aujourd'hui, la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sente donc sa solution pour sortir du nucl\u00e9aire \u00e0 des Suisses qui connaissent son credo et qui semblent, selon notre sondage majoritaire majoritairement convaincus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:10) [96%] :\r\nMarielle banalement correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci sondage donc r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars marge d'erreur de plus ou moins2,9 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 politique ce matin, c'est aussi le r\u00e9chauffement visible des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:30) [93%] :\r\nLes r\u00e9sultats de la visite de Doris Ligthart hier \u00e0 Bruxelles, re\u00e7ue par Jean-Claude Junker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Berne et Bruxelles qui visent No\u00ebl pour conclure un accord institutionnel pour chapeauter les bilat\u00e9rales, mais aussi trancher les \u00e9ventuels diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles et Berne \u00e0 Bruxelles qui semble donc avoir pass\u00e9 la deuxi\u00e8me reste un probl\u00e8me : h\u00e9 bien en Suisse untel accord institutionnel est loin de faire l'unanimit\u00e9, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:54) [92%] :\r\nY compris au PDC et au PLR, qui avait pourtant soutenu la mise en oeuvre eurocompatible du 9 f\u00e9vrier 2014 dans ces parties, on pr\u00e9f\u00e8re temporiser Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:06) [86%] :\r\nLes pas jusqu'\u00e0 maintenant d'Union europ\u00e9enne ne renonce pas \u00e0 la demande des juges \u00e9trangers et \u00e0 mon avis, \u00e7a n'a aucune chance devant la population et ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, par accepter des juges l\u00e0 qui ne sont pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:20) [90%] :\r\nLe mot est l\u00e2ch\u00e9 : ne pas se soumettre d'une mani\u00e8re ou d'une autre d\u00e9cision des femmes juges \u00e9trangers tant d\u00e9cri\u00e9 par l'UDC, la s\u00e9natrice lib\u00e9ralradical saint-galloise Karin Keller sous terre, fait le m\u00eame raisonnement. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:12:32) [95%] :\r\nCe serait tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver une majorit\u00e9 pour le peuple suisse, donc il y a une certaine comp\u00e9tence de la Cour europ\u00e9enne et si le prix qu'il faut payer comme si ce n'est pas \u00e9quivalent \u00e0 ce qu'on re\u00e7oit, je crois que \u00e7a devient tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:48) [94%] :\r\nLa signature d'un accord institutionnel, c'est un des objectifs du Parti socialiste, mais dans ce parti, l'id\u00e9e de signer un appel trait\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, c'est le cas de la Vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:01) [92%] :\r\nLa Suisse a r\u00e9solu le probl\u00e8me du 9 f\u00e9vrier je pense qu'on n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 pousser la population de nouveau dans une discussion sur l'Union europ\u00e9enne, je crois qu'on a maintenant \u00e0 reconqu\u00e9rir la population suisse qui montre \u00e0 quel point nous relations incline europ\u00e9enne sont fondamentales et \u00e0 inscrire cette relation dans un accord institutionnel certes mais sans pr\u00e9cipiter les choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:23) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui place le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans une bien mauvaise posture lui qui devra jongler entre les envies europ\u00e9enne de conclure rapidement, Accor et les r\u00e9ticences c\u00f4t\u00e9 suisse, toujours plus nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'essentiel de l'actualit\u00e9 ce matin encore un mot de hockey-sur-glace Bernard r\u00e9ussi hier soir une entr\u00e9e en fanfare dans la finale des play- offs victoire 5 \u00e0 0 lors du premier acte face \u00e0 Zhong, prochain rendez- vous samedi et puis, dans le 1er du barrage promotion rel\u00e9gation : victoire de Ambri-Piotta surlendemain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [95%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, Coralie, Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant, on revient sur l'attaque am\u00e9ricaine contre une base a\u00e9rienne syrienne, le soleil va briller aujourd'hui sur l'ensemble des r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches, encore ce matin, mais elles finiront par atteindre les 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi le week- end, quant \u00e0 lui, s'annonce \u00e0 la fois doux et radieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roth, Steve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5480B6E-7E75-40D0-B94F-BF64E839FC59", "internalArchiveId": "D5480B6E-7E75-40D0-B94F-BF64E839FC59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un d\u00e9put\u00e9 UDC pourrait faire pencher le l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois \u00e0 gauche", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9\u00e9lu dimanche dernier sous l'\u00e9tiquette UDC, le d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Xavier Challandes a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le parti. Il lorgne d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 des Verts, qui feraient basculer la majorit\u00e9 en l'acceptant.\r\n\r\n* * Un d\u00e9put\u00e9 UDC pourrait faire pencher le l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois \u00e0 gauche 18h Neuch\u00e2tel\r\nQuelques jours seulement apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, le parlement neuch\u00e2telois va-t-il basculer \u00e0 gauche ?...\r\nDimanche dernier, la droite l'emportait d'un seul si\u00e8ge... Une majorit\u00e9 t\u00e9nue... 58 \u00e0 57.\r\nMais voil\u00e0 : l'ex-pr\u00e9sident du Grand Conseil, l'UDC Xavier Challandes, ne se reconna\u00eet plus dans les valeurs de son parti. \r\nR\u00e9\u00e9lu sous l'\u00e9tiquette UDC, il a annonc\u00e9 hier qu'il quittait la formation et propose maintenant ses services au parti... des Verts...\r\nUn curieux coming out qui n'est pas sans cons\u00e9quence... Roger Guignard. \r\n  2'14''\r\nMerci Roger Guignard.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506673", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un d\u00e9put\u00e9 UDC pourrait faire pencher le l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois \u00e0 gauche / FOR_2017-04-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9\u00e9lu dimanche dernier sous l'\u00e9tiquette UDC, le d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Xavier Challandes a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le parti. Il lorgne d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 des Verts, qui feraient basculer la majorit\u00e9 en l'acceptant."], "variantIds": ["ece-8506673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:36Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuelques jours seulement apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, le parlement neuch\u00e2telois va -t-il basculer \u00e0 gauche dimanche dernier, la droite l'emportait d'un seul si\u00e8ge une majorit\u00e9 t\u00e9nue, c'est le moins qu'on puisse dire, 58 \u00e0 57, mais voil\u00e0, l'ex- pr\u00e9sident du Grand Conseil l'UDC Xavier Challandes ne se reconna\u00eet plus dans les valeurs de son parti, r\u00e9\u00e9lu sous l'\u00e9tiquette UDC, il a annonc\u00e9 hier qu'il quittait la formation et propose maintenant ses services au parti des Verts, oui vous avez bien compris des Verts un curieux coming out qui n'est pas sans cons\u00e9quence Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nEh bien non parce qu'en quittant l'UDC Xavier Challandes, un fauteuil \u00e0 la droite qui retombe \u00e0 57 si\u00e8ges et s'il venait \u00e0 rejoindre les Verts il offrirait une double majorit\u00e9 fragile, il faut le dire \u00e0 la gauche qui elle passerait \u00e0 58 un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 socialiste et un grand conseil \u00e0 gauche ce sc\u00e9nario, socialistes et Verts r\u00eavait sans tropiques croire d'autant plus que le P O P avait choisi la voie solitaire, pas d'apparentement, mais Roger tout de m\u00eame quitter l'UDC pour rallier le groupe des Verts est -ce que c'est pas faire le grand \u00e9cart oui pour comprendre il faut rappeler que Xavier Challandes, \u00e0 25 ans et que c'est un \u00e2ge o\u00f9 il est encore permis de chercher sa voie, m\u00eame en politique, comme de nombreux jeunes y compris UDC la question de l'environnement lui tient \u00e0 coeur, pendant la campagne, il avait d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre qu'il se reconnaissent et de moins en moins dans les priorit\u00e9s UDC sur notre antenne et il avait m\u00eame dit soutenir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 contre son parti plus incroyable encore son profil Smartvote se confond avec celui par exemple de Fabien Fivaz, le candidat malheureux des Verts au Conseil d'\u00c9tat, d\u00e9fense de l'environnement, mais pas seulement : ouverture vers l'\u00e9tranger, d\u00e9fense d'un \u00c9tat social fort pas d'effort colossal pour restreindre les d\u00e9penses de l'\u00c9tat, tout l'inverse en comparaison de celui de Jean-Charles Legrix, son coll\u00e8gue de parti pendant toute la l\u00e9gislature, alors voil\u00e0, lundi matin sur les ondes de la radio locale RTN Xavier Challandes, affirme que les Verts lib\u00e9raux, parti de centre droit ont sa pr\u00e9f\u00e9rence, mais comme la ferme, l'information n'a pas voulu de lui alors il m\u00e8ne des discussions avec les Verts, c'est ainsi qu'il navigue sur l'arc des pr\u00e9f\u00e9rences politiques, mais cela dit, les Verts ne lui ont pas encore ouvert les bras non parce qu'il est \u00e9vident que l'accueillir avec ou sans conditions Hexal disons un petit parfum d'opportunisme, \u00e0 nous le fils prodigue de l'UDC et \u00e0 qui on accorde l'asile au final Xavier Challandes sera peut-\u00eatre contraint de si\u00e9ger en ind\u00e9pendant, mais son cas, si on ose l'appeler ainsi, mettent en \u00e9vidence une r\u00e9alit\u00e9 durant la prochaine l\u00e9gislature, la force des 2 blocs \u00e9tant quasiment la m\u00eame gauche et droite seront quasiment contraint \u00e0 trouver des compromis \u00e0 nous et des alliances, faute de quoi on verra na\u00eetre des majorit\u00e9s de hasard alors majorit\u00e9 de droite ou de gauche, Xavier Challandes, peut offrir une victoire symbolique \u00e0 l'une ou \u00e0 l'autre, mais pas beaucoup plus maire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [81%] :\r\nSi Roger Guignard, les d\u00e9s sont lents. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T16:27:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B186806F-275C-463E-803C-C3D07C7DBB49", "internalArchiveId": "B186806F-275C-463E-803C-C3D07C7DBB49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: comment les opposants peuvent-ils rebondir?", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Selon le premier sondage SSR effectu\u00e9 par l'institut gfs.bern sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, 61% des Suisses ont l'intention de voter certainement ou plut\u00f4t \"oui\" et 30% penchent pour le rejet. Interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise.\r\n\r\n* * Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: comment les opposants peuvent-ils rebondir? 18h Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique : la dr\u00f4le de campagne des opposants\r\nStrat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: ce serait OUI si les suisses avaient vot\u00e9 il y a deux semaines. \r\nC'est le r\u00e9sutat de notre premier sondage SSR effectu\u00e9 par l'institut gfs.bern sur l'unique objet de votation le 21 mai prochain. \r\n61% voteraient certainement ou plut\u00f4t pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ce paquet qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire... 30% s'y opposent... Parmi ces opposants, Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise, bonsoir. \r\n- 30%, alors que l'UDC et une partie du PLR s'opposent \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est peu... C'est \u00e0 peine le potentiel \u00e9lectoral de l'UDC (29,4% en 2015)...\r\n\"On n'a lanc\u00e9 la campagne que hier\"\r\n- En m\u00eame temps, les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9es (52% des sond\u00e9s sont s\u00fbrs de ce qu'ils vont voter)... On parle de sortir du nucl\u00e9aire depuis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le faire, en 2011... \u00e7a ne va pas \u00eatre facile de rattraper votre retard !\r\n- Vous pensez pouvoir convaincre 21% des votants en 45 jours ? Comment comptez-vous vous y prendre ? \r\n- La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, qui d\u00e9fend son projet, dit que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique va co\u00fbter 40 francs par an et par m\u00e9nage... Les opposants \u00e0 ce projet parlent de 3200 francs par an et par m\u00e9nage... mais vous vous r\u00e9f\u00e9rez \u00e0 une version qui n'est plus d'actualit\u00e9. Vous trompez le peuple ? \r\n- Les douches froides, les soupes ti\u00e8des, des appartements chauff\u00e9s \u00e0 18 degr\u00e9s... C'est \u00e0 coup d'arguments sensationnalistes que vous comptez convaincre ? \r\nSondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern aupr\u00e8s de 1200 personnes entre le 20 et le 31 mars. Les r\u00e9sultats peuvent pr\u00e9senter une marge d'erreur de plus ou moins 2,9%.", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506668", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: comment les opposants peuvent-ils rebondir? / FOR_2017-04-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["Selon le premier sondage SSR effectu\u00e9 par l'institut gfs.bern sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, 61% des Suisses ont l'intention de voter certainement ou plut\u00f4t \"oui\" et 30% penchent pour le rejet. Interview de Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise."], "variantIds": ["ece-8506668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:35Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nStrat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ce serait oui si les suisses avaient vot\u00e9 il y a 2 semaines, c'est le r\u00e9sultat de notre premier sondage SSR effectu\u00e9 par l'institutgfs.bern, sur l'unique objet de votation le 21 mai prochain 61 pourcent voteraient voteraient certainement ou plut\u00f4t pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 ce paquet qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, 30 pourcent s'y opposent et parmi ces opposants vous Doris Fiala bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui bonsoir messieurs-dames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\nConseill\u00e8re nationale PLR z\u00fcrichoises alors 30 pourcent moins moins d'opposants, alors que l'UDC et une partie du PLR s'opposent \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a para\u00eet peu, c'est \u00e0 peine le potentiel \u00e9lectoral de l'UDC, \u00e7a nous d\u00e9courage pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:43) [92%] :\r\nNon, \u00e7a me d\u00e9courage absolument pas, je suis d'ailleurs une combattante, on le fait et \u00e7a serait jamais une honte de perdre mais \u00e7a serait vraiment une honte de ne pas avoir lutt\u00e9, je vous dirais tr\u00e8s ouvertement que le sondage avait \u00e9t\u00e9 fait entre le 22 et le 31 mars or la conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 pour la compagnie, a eu lieu le 6 avril donc il y a juste une journ\u00e9e, alors je suis vraiment assez positif qu'on va changer encore ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [94%] :\r\nOui, Doris Fiala en m\u00eame temps, les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9s, hein, puisque 52 pourcent des des sond\u00e9s sont s\u00fbrs de ce qu'ils vont voter, on parle de sortir du nucl\u00e9aire depuis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le faire, c'\u00e9tait en 2011 et \u00e7a va pas \u00eatre facile de de rattraper votre retard. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [86%] :\r\nNon, c'est absolument pas \u00e7a c'est humain, je vous dirais il faut jamais oublier qu'une strat\u00e9gie qui m\u00e9rite d'\u00eatre une strat\u00e9gie \u00e7a serait une strat\u00e9gie qui montre avec une analyse de la situation actuelle qui aura apr\u00e8s les buts concr\u00e8tes et les mesures concr\u00e8tes doivent \u00eatre connus inclut les co\u00fbts que pour r\u00e9aliser ces mesures, maintenant il faut jamais oublier que ce 2\u00e8me paquet sans ce 2\u00e8me parce qu'il n'y a pas de strat\u00e9gie, je vous dirais mais ce 2\u00e8me paquet n'\u00e9taient pas accept\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e et conseiller national, la derni\u00e8re fois quand j'\u00e9tais \u00e0 l'association, c'\u00e9tait m\u00eame rejet\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir qu'est -ce que \u00e7a pourrait dire je vous dirais tr\u00e8s ouvertement une strat\u00e9gie devrait, comme je viens de dire, montrer le mesure mais dans lequel cas pr\u00e9cis, je crains que c'est peut-\u00eatre un projet 13, un projet de prestige pour notre pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis elle Elkabbach exactement la v\u00e9rit\u00e9 ce que \u00e7a va nous co\u00fbter, comment on va y arriver, elle cache aussi que le Folin et en hiver, ne fait pas assez d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nC'est pas des accusations un peu grave quand m\u00eame Doris Fiala contre la pr\u00e9sidente, vous dites elle cache. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [90%] :\r\nJe pense qu'avec la si vous lisez billard, la strat\u00e9gie, vous r\u00e9alisez que c'est peut-\u00eatre une vision elle aimerait bien r\u00e9duire si vous voulez 43 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [81%] :\r\nMauvaise foi, c'est \u00e7a que vous \u00eates en train de dire et de mauvaise foi, elle ne prend pas ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:23) [90%] :\r\nNon, je pense qu'elle veut faire \u00e7a en 2 tranches, maintenant cette tranche, on conna\u00eet vraiment pas encore le contenu \u00e0 fond et je pense que le plus important maintenant de la part de ceux qui disent non \u00e0 cette strat\u00e9gie, c'est de d'expliquer \u00e0 la population ce que \u00e7a voudrait dire en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [93%] :\r\nAlors justement, il habitait en r\u00e9alit\u00e9, permettez -moi en r\u00e9alit\u00e9 certains opposants disent : \u00e7a va \u00eatre les douches froides, les soupes ti\u00e8des des appartements chauff\u00e9s \u00e0 18 degr\u00e9s est -ce que c'est \u00e0 coup d'arguments sensationnalistes que vous comptez franchement convaincre 21 pourcent des des votants qui reste \u00e0 convaincre en en 45 jours. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:06) [91%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a serait triste si vous serez pas plonger un peu plus dans la strat\u00e9gie je voudrais parce a fait que d'alimentation n'est pas assur\u00e9e en hiver, je suis d\u00e9sol\u00e9, peut-\u00eatre, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais il faudra quand m\u00eame politiquement rester honn\u00eate et de dire \u00e0 la population, on va trouver une solution, sa m\u00e8re \u00e9tait vraiment d'\u00eatre contest\u00e9e mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Doris Fiala d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je souhaite une bonne soir\u00e9e Madame revoir quelques jours seulement 1. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T16:26:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiala, Doris", "role": "Conseill\u00e8re Nationale 2007-, PLR ZH", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1588615", "internalArchiveId": "AA1703588815", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 1882, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8526713", "imageURL": "http://www.rts.ch/8526706.image", "backgrounds": ["B\u00e2timents de l'entreprise de pr\u00eat-\u00e0-porter Yendi Swiss Retail SA", "Des tours et des remparts du 15e si\u00e8cle entourant la vieille ville de Fribourg."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Syrie: l'intervention am\u00e9ricaine divise la communaut\u00e9 internationale", "Syrie / Frappes am\u00e9ricaines: entretien avec Jean-Marc Rickli", "GE: la barque centenaire \"La Neptune\" a retrouv\u00e9 ses deux m\u00e2ts", "Syrie / Frappes am\u00e9ricaines: l'analyse de Pierre Gobet", "Le rendez-vous de la presse: l'UDC connait une s\u00e9rie d'\u00e9checs", "VD: les festivals d'Avenches re\u00e7oivent la moit\u00e9 de l'aide financi\u00e8re demand\u00e9e", "Hockey / Finale LNA: Berne remporte le premier acte contre Zoug", "La \"Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\" s\u00e9duit les Suisses", "Syrie: des missiles am\u00e9ricains visent l'arm\u00e9e de Bachar el-Assad", "Minimag: Fribourg poss\u00e8de une remarquable architecture m\u00e9di\u00e9vale"], "alternativeSummary": ["La Russie et l'Iran ont fermement condamn\u00e9 l'attaque tandis que les pays oppos\u00e9s \u00e0 Bachar el-Assad la saluaient.", "Ce chercheur travaille au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve.", "L'installation de ces pi\u00e8ces de 18 m\u00e8tres et deux tonnes et demie chacune a dur\u00e9 pr\u00e8s de deux heures.", "Pour en parler: St\u00e9phane Devaux, r\u00e9dacteur en chef de \"L'Express\" et Michel Guillaume, correspondant pour \"Le Temps\".", "Ils r\u00e9clamaient 160'000 francs de soutien, le Conseil communal leur en a donn\u00e9 80'000.", "Les Ours ont domin\u00e9 Zoug 5-0 gr\u00e2ce notamment \u00e0 leur topscorer Mark Arcobello.", "Selon le premier sondage SSR, six personnes sur dix se disent favorables au projet de sortie du nucl\u00e9aire du Parlement.", "Les Etats-Unis ont vis\u00e9 des avions syriens, une piste d'atterrissage et des stations de carburant.", "La ville a longtemps impressionn\u00e9 de par ses tours, ses remparts et bien \u00e9videmment sa cath\u00e9drale."], "variantIds": ["ece-8440701", "ece-8406797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T12:32:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030625\r\nDate de transcription : 13-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:01) [93%] : \r\nVous l'avez franchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:09) [76%] : \r\nEffrang\u00e9e nous nous r\u00e9jouissons, quoi, ce qui est surtout ce qui a surtout interpellant maintenant c'est la la s\u00e9quence du changement de de position am\u00e9ricain une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:12 > 0:00:13) [97%] : \r\nOui, alors je ne sais pas si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:16 > 0:00:25) [81%] : \r\n\u00e0 la r\u00e9action \u00e9motionnelle surtout ce que j'd\u00e9j\u00e0 des armes am\u00e9ricaines \u00e0 travers une photo d\u00e9cide tout \u00e0 coup de changer sa politique, c'est \u00e7a qui int\u00e9resse qu'un qu'int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:25 > 0:00:45) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien vous tirer juste vous \u00e9couterez ce que dit Pierre Gobet juste, je ne sais pas dans quel terme il va r\u00e9pondre oui il interrog\u00e9 sur le changement de cap soudain et ensuite sur et maintenant que va-t-il se passer comme hier frappe et maintenant on va faire \u00e7a, je sais pas s'il va parler si vous sentez qu'il n'a pas dit dans les termes Alyzia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:00:46) [62%] : \r\nDomin\u00e9, lui, essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:00:48) [78%] : \r\nAh bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:52 > 0:01:00) [77%] : \r\nJusqu'alors donc les titres attaqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:50) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, une base de l'arm\u00e9e syrienne frapp\u00e9s par des missiles de croisi\u00e8re am\u00e9ricains la nuit derni\u00e8re, Donald Trump a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution, il rend Bachar El-Assad, responsable de l'attaque chimique de mardi contre un village syrien une intervention aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9e par la Russie, alors que les alli\u00e9s de Washington approuve cette 1\u00e8re op\u00e9ration am\u00e9ricaine contre le r\u00e9gime de Damas, nous verrons quel est l'impact militaire et le mobile sage de ces frappes avec notre invit\u00e9 Jean-Marc Rickli, expert en politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:51 > 0:03:43) [93%] : \r\nLe 1er sondage SSR sur la votation du 21 mai 61 pourcent des des Suisses se disent favorables au projet Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qui pr\u00e9voit la sortie du nucl\u00e9aire, le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, seuls 9 pourcent des des sond\u00e9s sont encore ind\u00e9cis, nous partirons \u00e0 la d\u00e9couverte des tr\u00e9sors m\u00e9di\u00e9vaux de la ville de Fribourg, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les traces du moyen- \u00e2ge en Suisse romande des tours et des remparts datant du 15\u00e8me si\u00e8cle, souvent m\u00e9connu malgr\u00e9 leur valeur exceptionnelle et nous recevons St\u00e9phane Devaux, r\u00e9dacteur en chef \u00e0 l'Express et Michel Guillaume correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps pour \u00e9voquer l'UDC en pleine tourmente apr\u00e8s ses \u00e9checs \u00e9lectoraux \u00e0 Neuch\u00e2tel et en Valais, comment expliquer la chute d'Yvan Perrin et de cap Reisinger 2 figures du parti, il y a-t-il un probl\u00e8me de Leadership \u00e0 l'UDC, c'est le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:46 > 0:04:05) [96%] : \r\nPour la 1\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit syrien il y a 6 ans, les \u00c9tats-Unis ont frapp\u00e9 l'arm\u00e9e de Bachar El-Assad 59 missiles de croisi\u00e8re am\u00e9ricains qui ont vis\u00e9 la nuit derni\u00e8re une base a\u00e9rienne dans la province de Rome, d'o\u00f9 \u00e9taient parties les avions qui ont men\u00e9 selon les Am\u00e9ricains, l'attaque chimique mardi contre un village en zone rebelle Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:33) [92%] : \r\n2 heures 40 du matin en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, pas moins de 59 missiles de croisi\u00e8re sont tir\u00e9s depuis 2 b\u00e2timents de guerre am\u00e9ricains de la 6\u00e8me flotte au moment m\u00eame o\u00f9 Donald Trump re\u00e7oit en grande pompe son homologue chinois dans sa r\u00e9sidence de Lubitsch Beach, les Chinois, qui se sont toujours oppos\u00e9s \u00e0 l'usage de la force en Syrie et c'est depuis la Floride, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain prend la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:37 > 0:04:44) [93%] : \r\nCe soir, j'appelle toutes les nations civilis\u00e9es \u00e0 se joindre \u00e0 nous, \u00e0 oeuvrer pour mettre fin au massacre et au bain de sang en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:44 > 0:04:46) [67%] : \r\nJ'ai j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:47 > 0:04:56) [97%] : \r\nIl est dans l'int\u00e9r\u00eat vital de la s\u00e9curit\u00e9 nationale des \u00c9tats-Unis de pr\u00e9venir et dissuader la propagation et l'utilisation d'armes chimiques mortelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:04:59) [61%] : \r\nPierre-Louis qu'Amoco WAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:19) [88%] : \r\nLa salle de Tomahawk s'abat sur une base a\u00e9rienne de l'arm\u00e9e de Bachar El-Assad proche d'hommes s', celle-l\u00e0 m\u00eame selon les traces radar diffus\u00e9 par les Am\u00e9ricains, d'o\u00f9 sont partis les avions qui ont attaqu\u00e9 \u00e0 l'arme chimique, une petite ville rebelle, il y a 4 jours faisant 80 6 morts Damate wilaya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:19 > 0:05:27) [96%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont men\u00e9 une agression flagrante contre une de nos bases a\u00e9riennes dans le centre, avec des missiles, faisant 6 morts, des bless\u00e9s et d'importants d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:39) [87%] : \r\nDe \u00e7a fait selon une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe 9 avions auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits une efficacit\u00e9 militaire extr\u00eamement faible, selon Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:41 > 0:05:56) [87%] : \r\nPierre Gobet, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, de passage en Suisse il y a quelques jours encore, la \u00e7a entre disaient que c'\u00e9tait tous pop syrien de r\u00e9gler le sort de Bachar Assad aujourd'hui l'administration dit exactement l'inverse : comment expliquer ce brusque changement de cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:56 > 0:06:43) [94%] : \r\nAlors c'est un basculement aussi sur le plan de la doctrine hein Donal Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur l'id\u00e9e d'America First, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que l'Am\u00e9rique ne s'occupe plus de tous les probl\u00e8mes du monde n'interviennent plus \u00e0 tout bout Tchang dans le monde, alors bien s\u00fbr, il y a la force de l'\u00e9motion, un des images et Donald Trump a indiqu\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par cela dans sa d\u00e9cision, mais plus fondamentalement, c'est le 1er vrai grand test pour lui en tant que pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et ne pas r\u00e9agir militairement, c'\u00e9tait prendre le risque de sa part de d'appara\u00eetre comme faible d\u00e9termination et d'appeler quasi automatiquement un parall\u00e8le avec Barack Obama 2013, la ligne rouge, le refus d'agir que Donald Trump n'a cess\u00e9 de critiquer et donc d'une certaine mani\u00e8re, cette r\u00e9ponse \u00e9tait presque pr\u00e9programm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:43 > 0:06:47) [92%] : \r\n1er test pour Donald Trump premi\u00e8res frappes a\u00e9riennes il y en aura-t-il d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:47 > 0:07:27) [91%] : \r\nAlors, \u00e7a va d\u00e9pendre du calcul du risque et le 1er risque c'est la confrontation avec la Russie, mais cette premi\u00e8res frappes donne aussi un levier aux \u00c9tats-Unis, assure de tr\u00e8s pr\u00e8s, c'est le d\u00e9placement du secr\u00e9taire d'\u00c9tat Tyler sonne am\u00e9ricain la semaine prochaine, une rencontre est pr\u00e9vue avec le pr\u00e9sident Poutine \u00e0 Moscou et puis l'autre risque cette en frappant le r\u00e9gime Assad c\u00e8de automatiquement renforcer les groupes radicaux islamistes qui sont sur le terrain, sur place, or l'objectif num\u00e9ro un en terme de s\u00e9curit\u00e9 nationale des \u00c9tats-Unis reste la lutte contre l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:27 > 0:07:45) [95%] : \r\nPierre Gobet merci une op\u00e9ration militaire am\u00e9ricaine aussit\u00f4t condamn\u00e9e par la Syrie et par ses alli\u00e9s, la Russie et l'Iran, alors qu'Isra\u00ebl, la Turquie et le Royaume-Uni apportent leur soutien aux \u00c9tats-Unis une communaut\u00e9 internationale divis\u00e9e, on le voit sur le sort de Bachar El-Assad Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:46 > 0:08:18) [92%] : \r\nLa r\u00e9action la plus attendue est venue de Moscou, la Russie a d\u00e9nonc\u00e9 une agression contre un \u00e9tat souverain, en violation des normes du droit international, se fondant sur des pr\u00e9textes invent\u00e9s, selon les mots du porte- parole du Kremlin, Dimitri Peskov, les mots choisis sont forts et ouvre tous les possibles, la Russie, auxquels se joint l'Iran autre alli\u00e9 du r\u00e9gime syrien, sinon les alli\u00e9s de Washington ont applaudi pleinement \u00e0 cette riposte britannique en t\u00eate, m\u00eame si ces derniers \u00e9mettent quelques pr\u00e9cisions r\u00e9serves formelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:18 > 0:08:37) [91%] : \r\nOui vous d\u00e9range, on ne nous a pas demand\u00e9 de nous impliquer directement dans cette op\u00e9ration, en m\u00eame temps nous faisons partie de la coalition avec les \u00c9tats-Unis pour lutter contre le terrorisme en Irak et en Syrie, les Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 clairs : il s'agit d'une op\u00e9ration conduite par eux, mais je dois souligner que nous la soutenons pleinement, il faudrait s'opposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:38 > 0:08:44) [92%] : \r\nPour Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande le pr\u00e9sident Bachar Al-Assad porte l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des phrases.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:45 > 0:09:01) [75%] : \r\nConsid\u00e8re que ce qui \u00e9tait au c'est une r\u00e9ponse, elle va maintenant \u00eatre suivi au niveau international dans le cadre des Nations unies, si c'est possible, de fa\u00e7on parce que suis \u00e0 l'\u00e9chelle des sanctions contre Bachar \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:02 > 0:09:11) [95%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne tenait il y a 2 jours, une conf\u00e9rence sur la Syrie, elle a fait part de son intention de travailler avec les \u00c9tats-Unis pour mettre fin aux brutalit\u00e9s en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:13 > 0:09:22) [88%] : \r\nJean-Marc Rickli, bonjour, bonjour, des frappes militaires am\u00e9ricaines en Syrie, pourquoi faire, on voit l'impact militaire d'abord, un impact assez limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:22 > 0:09:44) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est plus une des frappes punitives qui Servent \u00e0 envoyer un message politique de comparaison lorsque les Am\u00e9ricains ont lanc\u00e9 leur op\u00e9ration en Irak en 2003, ils ont envoy\u00e9 sur le compte irait plus de 500 missiles de croisi\u00e8re en 2014 environ 47 comptait alors islamique, donc on est dans une dans une logique de de message politique envers Assad et la Russie et l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:44 > 0:09:54) [91%] : \r\nUn message politique \u00e0 Bachar El-Assad il y a des lignes rouges a dit Donald Trump des lignes que vous avez franchi et d'un ne l'accepte pas contrairement abatte Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:54 > 0:10:34) [88%] : \r\nOui en tout \u00e0 fait, il y en a un aspect de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine tr\u00e8s important dans le sens o\u00f9 Trump se met en opposition \u00e0 ce qu'Obama n'avait pas fait en fait finalement ce qui est assez interpellant quand m\u00eame dans cette dans dans cette histoire, c'est le fait qu'il y a une semaine en arri\u00e8re la position, la position de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine \u00e9tait de, de, de, de finalement laiss\u00e9 le peuple c'est rien d\u00e9cider de du sort d'Assad et la une semaine apr\u00e8s, parce que le plus Trump a vu des images d'enfants qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, change radicalement de de positions, donc \u00e7a \u00e7a peut interpeller par rapport au futur de la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine et les r\u00e9actions qui sont plus \u00e9motionnelle que rationnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:34 > 0:10:45) [92%] : \r\nMessage \u00e0 la Russie, aussi, les Am\u00e9ricains ont pris soin de pr\u00e9venir les Russes qu'ils allaient frapper n'\u00e9tait pas question tuer un seul soldat russe mais bien de leur dire surveiller Bachar El-Assad voire d\u00e9barrassez-vous de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:45 > 0:11:29) [86%] : \r\nEn effet, depuis octobre 2015, les uns, g\u00e9nie \u00c9lys\u00e9e russes sur un accord de des vies pour \u00e9viter les des accidents en en en s\u00e9rie la il virus russes ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s probl\u00e8me en que les Russes ont inform\u00e9 leur leur alli\u00e9 syrien, mais c'est donc un coup d'avertissement pour dire on va pas tol\u00e9rer ce type de comportement dans le futur, maintenant ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant de voir les r\u00e9actions internationales o\u00f9 la France est maintenant d\u00e9j\u00e0 embo\u00eet\u00e9 le pas pour demander donc une, une op\u00e9ration qui soit de plus grande ampleur, il faut se rappeler qu'en 2013, les Fran\u00e7ais \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 frapper \u00e0 sa que finalement, Obama n'avait pas, n'avait pas donn\u00e9 son son son feu Vert, et donc il y a une possibilit\u00e9 d'escalade dans ce dans dans cette crise actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:29 > 0:11:54) [94%] : \r\nJean-Marc Rickli, merci, dans l'actualit\u00e9 aussi en France, la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim, l'une des promesses \u00e9lectorales de Fran\u00e7ois Hollande devrait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 avant la fin de son mandat, c'est en tout cas l'engagement de la ministre de l'\u00c9nergie, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, en r\u00e9ponse au conseil d'administration de EDF qui hier avait lieu cette fermeture au d\u00e9marrage de la nouvelle centrale de Flamanville pr\u00e9vue au plus t\u00f4t pour 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:55 > 0:12:13) [93%] : \r\nLa sortie du nucl\u00e9aire au coeur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui sera soumise au peuple 21 mai un virage \u00e9nerg\u00e9tique qui s\u00e9duit les Suisses selon un 1er sondage SSR 6 personnes sudiste se disent favorables au projet dessin\u00e9 par le Parlement, David Berger Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:14 > 0:12:39) [91%] : \r\nEt excite le nucl\u00e9aire, place aux \u00e9nergies renouvelables c'est le virage propos\u00e9e par la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, ce gros paquet de loi soumise au peuple le 21 mai et \u00e0 6 semaines de la votation le projet semble s\u00e9duire, d'apr\u00e8s le 1er sondage SSR publi\u00e9 ce matin, 61 pourcent des des Suisses seraient favorables \u00e0 la proposition 30 pourcent y y seraient oppos\u00e9s, et seuls 9 pourcent seraient seraient encore ind\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:39 > 0:13:01) [91%] : \r\nC'est un sujet, hein, qu'on avait quand m\u00eame trait\u00e9 depuis 30 ans dans le public, dans la politique, on a fonc\u00e9, former les opinions sur l'abandonner le nucl\u00e9aire en Suisse, d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps, alors c'est bien possible que c'est une votation sur un sujet assez complexe mais qui a quand m\u00eame une pr\u00e9disposition parce nous savons si nous pensons, c'est bien de sortir du nucl\u00e9aire ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:02 > 0:13:20) [92%] : \r\nEn novembre dernier, le peuple rejetait l'initiative des Verts qui demandait de limiter la dur\u00e9e de vie des centrales \u00e0 45 ans, mais le projet actuel ne dit pas quand les 5 r\u00e9acteurs en activit\u00e9 doivent \u00eatre d\u00e9branch\u00e9e, il interdit simplement d'en construire de nouveaux, et c'est un abandon de l'atome moins brutal, est au coeur du paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:20 > 0:13:27) [91%] : \r\nC'est la proposition qui \u00e9tait prise par le Parlement apr\u00e8s Fukushima et puis c'est maintenant le moment o\u00f9 nous d\u00e9ciderons l\u00e0 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:28 > 0:13:35) [94%] : \r\nPour contrer le projet les opposants attaque sur 2 fronts : le co\u00fbt de cette transition pour les m\u00e9nages et ce qu'il qualifie d'interventionnisme de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:37 > 0:13:44) [91%] : \r\nC'est une argumentation que \u00e0 droite est assez bien accept\u00e9e et qui pourrait encore faire basculer changer et des opinions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:44 > 0:13:49) [95%] : \r\n\u00e0 voir si ce sera suffisant pour faire baisser le soutien massif opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:50 > 0:13:57) [93%] : \r\nUn sondage effectu\u00e9 aupr\u00e8s de 1000 203 personnes entre le vent et le 31 mars avec une marge d'erreur de 2,9 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:59 > 0:14:16) [91%] : \r\nDans le canton de Fribourg l'entreprise dit est en difficult\u00e9, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le la libert\u00e9 aujourd'hui, le groupe de pr\u00eat-\u00e0-porter but loi ferait l'objet de poursuites \u00e0 hauteur de 270 2000 francs, son directeur n'a pas souhait\u00e9 communiquer \u00e0 ce sujet, l'entreprise compte en Suisse 520 salari\u00e9s et 110 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:18 > 0:14:44) [88%] : \r\nEn Valais, la r\u00e9partition des d\u00e9partements au Conseil d'\u00c9tat est connu, les sortants, Esther Waeber, Kalbermatten et Jacques conservent leurs d\u00e9partements, le PDC deviendra aussi le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat chez les nouveaux arrivants, le PDC Roberto Schmidt h\u00e9rite des Finances et de l'\u00e9nergie, Christophe Darbellay, obtient l'\u00e9conomie \u00e0 la formation et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric fabrique le p\u00e8re, la s\u00e9curit\u00e9, les institutions et le sport r\u00e9partition qui sera effective au 1er mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:47 > 0:15:07) [92%] : \r\nAvenches ne veut pas soutenir sans r\u00e9serve les 3 festivals de l'\u00e9t\u00e9, qui se d\u00e9roule dans ces ar\u00e8nes Avenches Tattoo rock aux ar\u00e8nes et Avenches Op\u00e9ra r\u00e9clamait 160000 francs d'aides financi\u00e8res pour assurer leur survie hier soir le conseil communal accept\u00e9 de d\u00e9bloquer la moiti\u00e9 seulement de cette enveloppe un sursis pour les 3 manifestations culturelles J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:08 > 0:15:20) [88%] : \r\n2 1000 victoires ou 2000 d\u00e9faite pour les 3 festivals d'avance en difficult\u00e9 financi\u00e8re, il demandait 160000 francs d'aide, ils n'ont obtenu que la moiti\u00e9, alors dans les ar\u00e8nes, ce matin, c'est mi- figue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:15:20 > 0:15:21) [76%] : \r\nMireille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:24 > 0:15:43) [90%] : \r\nSi la le conseil communal, hier soir, avait pris une d\u00e9cision de rejet de toute solution propos\u00e9e par la municipalit\u00e9, l\u00e0 je serais oblig\u00e9 de vous dire ce matin oui alors l\u00e0 on est, on serait dans de grosses difficult\u00e9s pour cette ann\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 c'est pas le cas, donc c'est ce que j'ai dit, l'essentiel est sauv\u00e9 l'honneur est sauf pour Avenches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:43 > 0:15:54) [84%] : \r\nNous signalons la terre peut-\u00eatre en disant effectivement aujourd'hui le l\u00e9gislatif ne veut pas soutenir les manifestations Avenches parce que sinon effectivement ils auraient vot\u00e9 l'approbation des de ces 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:54 > 0:16:02) [92%] : \r\nL'ex\u00e9cutif Avenches choix voulait accorder la totalit\u00e9 de l'enveloppe, mais les conseillers communaux \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, ont voulu envoyer un signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:02 > 0:16:15) [92%] : \r\nOn doit accepter que le le peuple, les citoyens de la commune avant ne sont pas d'accord non plus de ma\u00eetres plus que \u00e7a pour soutenir une des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:15 > 0:16:26) [93%] : \r\nDans le rouge Avenches Op\u00e9ra est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 en mode biennale pour r\u00e9duire les co\u00fbts pour trouver des solutions \u00e0 long terme, la municipalit\u00e9 a convoqu\u00e9 des assises de la culture en juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:26 > 0:16:37) [80%] : \r\nFaut vraiment les toutes les parties toutes les acteurs touchaient que ce soit les habitants que sur la la prend \u00e0 chaque ann\u00e9e, Mickey, ce soir, le mus\u00e9e, que ce soit les festivals, ils doivent se mettre autour de la table pour disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:38 > 0:16:43) [93%] : \r\nChaque ann\u00e9e, les 3 festivals g\u00e9n\u00e8rent 8 millions de retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:46 > 0:16:57) [93%] : \r\nEn sport, la finale du championnat suisse de hockey sur glace entre Berne et Zoug a d\u00e9marr\u00e9 ce soir hier soir 7 premi\u00e8res confrontations a nettement tourn\u00e9 en faveur des Bernois, tenants du titre, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:59 > 0:17:28) [91%] : \r\nDes Zougois compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 et 5 buts encaiss\u00e9s par Tobias St\u00e9phan durant ce 1er match de la s\u00e9rie Samia \u00e9tait arriv\u00e9 qu'une seule fois depuis le d\u00e9but des Play-offs comme s'ils avaient envie d'annoncer la couleur tout de suite les Bernois r\u00e9ussi ce qu'ils entreprenaient durant les 40 premi\u00e8res minutes, avec comme d'habitude, un tr\u00e8s bon march\u00e9, Arcand Bello, auteur de l'ouverture du score et du 5\u00e8me, but la bande y \u00e0 l'honneur n'a confirm\u00e9 son statut de machine de guerre, mais avec encore un palier franchi sur le plan tactique et physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:28 > 0:17:44) [84%] : \r\nR\u00e9ponse \u00e0 toute la semaine, qu'on a eu, on s'est bien repos\u00e9, on s'est bien entra\u00een\u00e9 \u00e0 pied, je pense que c'est le seul d\u00e9part qu'on apprend dans dans cette s\u00e9rie, l\u00e0, vraiment j'ai de m\u00eame m\u00eame apr\u00e8s le score, on menait, on continue \u00e0 jouer notre jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:44 > 0:17:58) [92%] : \r\nLitt\u00e9ralement asphyxi\u00e9e par ses bernois, les hommes d'Harold Kreis ont donc perdu 5 \u00e0 0 alors qu'ils avaient marqu\u00e9 les esprits, jusqu'ici, ils vont devoir sacr\u00e9ment se reprend d\u00e8s demain \u00e0 pour rester dans la course \u00e0 un \u00e9ventuel 2\u00e8me titre national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:59 > 0:18:07) [89%] : \r\nEt en Curling l'\u00e9quipe suisse masculine, emmen\u00e9e par le Genevois Beno\u00eet Schwarzer r\u00e9alise un joli parcours au championnat du monde Edmonton au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:07 > 0:18:18) [91%] : \r\nEn battant les Japonais 6 \u00e0 5, les Suisses se sont qualifi\u00e9s pour la phase finale, ils ont d\u00e9croch\u00e9 en prime leur ticket pour les Jeux olympiques 2018, qui se d\u00e9rouleront en Cor\u00e9e \u00e0 Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:20 > 0:18:34) [88%] : \r\nUne op\u00e9ration spectaculaire ce matin sur les quais de Gen\u00e8ve la barque centenaire La Neptune a retrouv\u00e9 ses 2 m\u00e2ts d\u00e9marre en bois ultra r\u00e9sistant flambant 9, une installation d\u00e9licate qui a dur\u00e9 pr\u00e8s de 2 heures, Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:20:10) [87%] : \r\nC'est au lever du jour, que l'on commence \u00e0 installer ces 2 g\u00e9ants de 18 m\u00e8tres chaque mois p\u00e8se 2 tonnes et demie et cela demande beaucoup de pr\u00e9cisions, de les porter jusqu'\u00e0 la Neptune, la pr\u00e9cision, elle est anticip\u00e9e et c'est \u00e7a qui est important, par les plans par le travail, on a fait des moules pour vraiment regarder que l'implant tire soyez correct et on verra lors de la pause, si un autre pr\u00e9cision \u00e9tait vraiment respecter les anciens m\u00e2ts en sapin ont d\u00fb \u00eatre remplac\u00e9s pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, attaqu\u00e9s par la pourriture, ils auront v\u00e9cu moins de 4 ans au lieu des 15 ans usuels de nouveaux sont en m\u00e9l\u00e8ze leur co\u00fbt 60000 francs du bois lamell\u00e9-coll\u00e9 suisse tr\u00e8s r\u00e9sistants con\u00e7us avec une technologie de pointe, on a cri\u00e9 ce bois avec des ultrasons pour conna\u00eetre scientifiquement sa r\u00e9sistance exact et ainsi obtenir un allongement de vie important pour ces avant d'ins\u00e9rer ses meubles leurs couleurs d'origine dans la quille \u00e9clate une pi\u00e8ce d'or pour \u00e9loigner la malchance voir dress\u00e9 sur le pont, un moment rempli d'\u00e9motion pour ce membre d'\u00e9quipage au lyc\u00e9e, nous estimons qu'se pr\u00e9pare, puis au profond amour prend vie de c'est toujours un grand moment, parce que c'est ce qui fait aussi avancer le bateau, il y a de la technique, mais aussi beaucoup d'\u00e9motion de voir ces nouveaux m\u00e2ts, cette nouvelle technologie s\u00fbrement b\u00e2timent m\u00eame en Patrimoine historique La Neptune sera pr\u00eate apr\u00e8s P\u00e2ques pour naviguer durant toute la belle saison sur le d\u00e9ment la prochaine restauration de la barque le pont pour un co\u00fbt d'1 1000000 de francs, les travaux sont pr\u00e9vus pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:11 > 0:20:29) [81%] : \r\nLe dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux traces du moyen- \u00e2ge en Suisse romande, nous emm\u00e8ne aujourd'hui en ville de Fribourg, joyau m\u00e9di\u00e9val, la cit\u00e9 des de s\u00e9rie un \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9 pour ses tout pour ses remparts, un Patrimoine parfois oublier un projet veulent remettre en lumi\u00e8re Thierry vice- Damien m\u00e9tro et Pieiller ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:40 > 0:20:55) [74%] : \r\nComme autant de femmes pour le touriste \u00e9gar\u00e9 leur nom quelque peu oubli\u00e9 tour des chats, des rasoirs tout rouge Bordeaux de morale de Berne Tour Henri 14 embl\u00e8me datant du 15\u00e8me si\u00e8cle, un Patrimoine jug\u00e9e exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:57 > 0:21:09) [84%] : \r\nFribourg je pense sur les plus grands, restes de de remparts et de fortifications en Suisse, donc c'est un Patrimoine absolument exceptionnel, voyez vraiment tous les angles de la ville sont marqu\u00e9s par ce par ses tours et ses remparts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:09 > 0:21:22) [87%] : \r\nEn 1400 Fribourg compte 6000 habitants des b\u00e2tisseurs tour remparts portes et comme si tout cela ne suffisait pas, une cath\u00e9drale la cit\u00e9 prot\u00e9ger mieux elle impressionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:22 > 0:21:35) [86%] : \r\nC'est aussi dire un t\u00e9moignage du pouvoir de la cit\u00e9 d'ailleurs \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, hein, un voyageur allemand qui passent par Fribourg du c'est la ville la plus imprenable que j'ai, je n'ai jamais vu une ville amusante, moiti\u00e9 fran\u00e7ais moiti\u00e9 allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:46 > 0:22:07) [84%] : \r\nAu fil des si\u00e8cles les tours change d'affectation prison d\u00e9p\u00f4t de ou d'\u00e9chafaudages, la Tour Henri se voit m\u00eame en tant, projet d'une cave \u00e0 fromage, la ville se d\u00e9veloppe en 1863 le train arrive \u00e0 Fribourg on rase remparts et tours les g\u00e9nisses m'\u00e9loigner maladie me fait tousser les d\u00e9fenseurs du Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:08 > 0:22:22) [90%] : \r\nPour \u00e9viter les miasmes putrides comme on disait autrefois responsable des maladies responsables \u00e9galement du chol\u00e9ra on ne peut qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9truire et d'ailleurs, la ville de cr\u00e9er des grands couloirs de circulation pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:23 > 0:22:39) [84%] : \r\nLes transports urbains se d\u00e9veloppe au d\u00e9triment parfois des embl\u00e8mes d'autrefois, reste aujourd'hui ce constat un Patrimoine utilitaire m\u00e9connu pour remettre ce pass\u00e9 aux lumi\u00e8re le service des biens culturels, veut cr\u00e9er un parcours touristique sur les 2 km d'enceintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:39 > 0:22:49) [88%] : \r\nOn pourra aller sur certains bouts de remparts dessus en marchant sur le sur le sur le haut des remparts et certaines tours seront accessibles \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:49 > 0:22:55) [95%] : \r\nReste \u00e0 convaincre les politiques car c'est aussi ont-ils vraiment conscience du tr\u00e9sor m\u00e9di\u00e9val.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:55 > 0:23:08) [93%] : \r\nOui et non, ils en ont conscience, parce que \u00e7a leur co\u00fbte chaque ann\u00e9e quelque chose au budget mais ils ont peut-\u00eatre moins conscience du potentiel finalement qu'il y a dans ce Patrimoine magnifiques, que ce soit pour le tourisme pour les gens qui vivent ici, pour les loisirs ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:08 > 0:23:18) [93%] : \r\nLe parcours devrait ouvrir d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, c'est long pour l'homme mais bien peu pour ces tours qui contemple depuis 5 si\u00e8cles, la ville de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:19 > 0:23:45) [95%] : \r\nL'UDC en crise, c'est le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse au lendemain de la d\u00e9mission d'Yvan Perrin, de la section neuch\u00e2teloise du parti apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale de dimanche dernier, avant lui, c'est Oskar Freysinger, qui a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par les \u00e9lecteurs en Valais, comment expliquer cette s\u00e9rie d'\u00e9checs de l'UDC en Suisse romande pour en d\u00e9battre, nos invit\u00e9s Michel Guillaume, correspondant du quotidien Le Temps \u00e0 Berne et St\u00e9phane Devaux, r\u00e9dacteur en chef de L'Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:45 > 0:23:57) [92%] : \r\nSt\u00e9phane Devaux on commence avec vous, bonjour, bonjour, dans votre \u00e9dito de ce matin vous raconter la grandeur et la d\u00e9cadence d'un homme, Yvan Perrin la chute d'un homme qui explique celle de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:25:00) [89%] : \r\nOui et non, oui parce qu'Yvan Perrin c'est la embl\u00e8me, c'est la figure embl\u00e9matique de l'UDC neuch\u00e2teloise c'est par lui que cette section a vu le jour, ce, je vous rappelle que Neuch\u00e2tel a longtemps r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la pouss\u00e9e de l'UDC, c'est le dernier canton avoir constitu\u00e9 une section dans son propre canton et Yvan Perrin en \u00e9tait la figure embl\u00e9matique, un an apr\u00e8s, ou \u00e0 peine apr\u00e8s la cr\u00e9ation de cette section, il entre au Conseil national alors qu'il est carr\u00e9ment inconnus, il n'a jamais fait ces ces, ces preuves vous ses classes au Grand Conseil, par exemple, il est juste conseiller communal dans son petit village du Val-de-Travers et d'un coup, il se retrouve au Conseil national, donc le la la d\u00e9ch\u00e9ance ou la le le d\u00e9clin d'Yvan Perrin c'est tr\u00e8s repr\u00e9sentatif, c'est un homme qui s'\u00e9croule, mais c'est aussi en partie parce que il a port\u00e9 \u00e0 bout de bras, il a port\u00e9 l'entend \u00e0 bout de bras et dans le public, c'est quand on parle du d\u00e9lai de l'UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel, on \u00e9voque, il n'y in\u00e9vitablement la figure d'Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:00 > 0:25:11) [94%] : \r\nMichel Guillaume, vous avez eu Yvan Perrin au t\u00e9l\u00e9phone hier, je suis en bonne sant\u00e9, vous dites il vous d'une voix p\u00e2teuse, \u00e9crivez-vous, comme si vous remettez en doute sa bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:13 > 0:25:57) [92%] : \r\nOui, ce qui m'a frapp\u00e9 en en parlant avec Yvan Perrin c'est que j'ai l'impression d'un homme tr\u00e8s, tr\u00e8s seul apr\u00e8s apr\u00e8s la d\u00e9faite en discutant lundi et mardi avec des t\u00e9nors de l'UDC neuch\u00e2teloise, j'ai vraiment eu l'impression que ceci ne voulait pas du tout endosser une partie de responsabilit\u00e9 de cette d\u00e9faite et cette solitude d'Yvan Perrin, finalement, je me suis aper\u00e7u qu'il a cultiv\u00e9 aussi, rappelez-vous lorsqu'il est arriv\u00e9 au sommet de sa carri\u00e8re, lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, h\u00e9 bien il a toujours refus\u00e9 d'engager un collaborateur personnel d'avoir un conflit dans un proche qui soit capable de lui dire lorsqu'il fait des erreurs et attention l\u00e0 tu t'\u00e9gard l\u00e0 tu fais un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:58 > 0:26:10) [90%] : \r\nUne solitude qu'on ressent d'ailleurs dans l'interview qu'vend Perrin donn\u00e9e \u00e0 l'Express, St\u00e9phane Devaux il ne comprend toujours pas ce qui s'est pass\u00e9, il dit : je suis le fusil, donc je saute le probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre moi et ce qu'il a raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:12 > 0:26:54) [92%] : \r\nJe crois que Michel Guillaume, r\u00e9sume bien la situation, Yvan Perrin depuis longtemps, est un homme seul le Yvan Perrin arriv\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait un homme seul, alors qu'on pouvait imaginer qu'il avait quasiment une cour autour de lui, si on si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, et ce qui se passe maintenant, c'est que les gens qui parlent, les autres t\u00e9nors ou pr\u00e9tendus t\u00e9nors de l'UDC parle surtout pour critiquer Yvan Perrin et pour dire qu'il n'aurait pas agi ainsi et qu'il lui reproche de de facto d'avoir repris la pr\u00e9sidence en 2016 alors qu'il le consid\u00e9rait peu aptes \u00e0 le faire, donc il doit faire \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti doit faire face \u00e0 des critiques, il y a des gens qui sont ouvertement oppos\u00e9s \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:54 > 0:27:13) [84%] : \r\nMichel Guillaume, Yvan Perrin, contraint \u00e0 la d\u00e9mission, ce cas Friesinger quelques jours plut\u00f4t s\u00e8chement battue par les \u00e9lecteurs en Valais on on peut tant ce sont 2 figures romande importante de l'UDC qui sont mises sur la touche est-ce que l'UDC romande et d\u00e9capit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:14 > 0:27:51) [91%] : \r\nOui, je crois qu'on peut lire : il y a eu une une g\u00e9n\u00e9ration 2003, l'UDC vous savez le en, en 2003 le l'UDC en Suisse romande a a vraiment gagn\u00e9 je crois 5 \u00e0 7 si\u00e8ges et partout gagn\u00e9 il y a eu l'apparition de Jean-Fran\u00e7ois Rime Oscar Friesinger, Yvan Perrin et finalement cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 et peu avant et peu \u00e0 peu en train de d'arr\u00eater de dispara\u00eetre ou alors de vieillir et apr\u00e8s cela, c'est le gouffre, on ne voit absolument personne, on ne voit pas de rel\u00e8ve en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:51 > 0:27:56) [96%] : \r\nIl y a un probl\u00e8me de Leadership St\u00e9phane Devaux, vous \u00eates d'accord, un probl\u00e8me de rel\u00e8ve en Suisse romande \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:57 > 0:28:34) [90%] : \r\nAlors un probl\u00e8me de Leadership \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est clair, derri\u00e8re Yvan Perrin il y a pratiquement personne qui peut, qui peut reprendre ce parti assumer la t\u00e2che qu'assumer longtemps Yvan Perrin, mais il y a aussi un probl\u00e8me de rel\u00e8ve, on l'a vu lors de ces \u00e9lections cantonales dans certains Distri il y avait des listes extr\u00eamement pauvres, extr\u00eamement faible centaines en et surtout sans tr\u00e8s r\u00e9duit en terme d'effectifs en manque juste du monde pour se se profiler pour s'engager pour accepter des mandats politiques, comme si ce travail de de rel\u00e8ve de pr\u00e9paration de la rel\u00e8ve n'avait pas \u00e9t\u00e9 fait avec suffisamment de s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:34 > 0:28:47) [91%] : \r\nUn probl\u00e8me de rel\u00e8ve un probl\u00e8me d'image aussi Michel Guillaume, il y a eu qu'\u00e0 Yvan Perrin, ses probl\u00e8mes de sant\u00e9, il y a eu l'affaire Legrix les d\u00e9boires de Claude-Alain Voiblet dans le canton de Vaud ceux de C\u00e9line \u00e0 dans le canton de Gen\u00e8ve, \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame pour un seul parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:48 > 0:29:46) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a fait beaucoup, mais il faut pas, il faut pas perdre de vue un peu la la situation de de base, vous savez la la Suisse romande ne sera jamais un Blocher de la Suisse romande de par sa situation g\u00e9ographique, avec 50 ans frontaliers sera toujours une r\u00e9gion ouverte est beaucoup plus ouverte que que la Suisse al\u00e9manique avec des cantons comme Thurgovie ou Auswitch o\u00f9 l'UDC peut faire des scores de de 40 pourcent de de de parts \u00e9lectorales alors en Suisse romande, vous avez probablement un socle de 10 \u00e0 \u00e0 15 pourcent de de gens qui partagent les id\u00e9es de de l'UDC, ses valeurs et \u00e0 partir de l\u00e0, si, si vous trouvez des personnalit\u00e9s capables de de convaincre capable aussi de faire des compromis capable donc de d\u00e9livrer, comme ils disent, en allemand, en anglais, h\u00e9 bien l\u00e0, je pense que dans certains cantons, l'UDC peut atteindre au maximum entre 20 et 25 pourcent mais mais jamais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:46 > 0:29:59) [89%] : \r\nLa Suisse romande n'est pas un Blocher Land St\u00e9phane Devaux c'\u00e9tait pourtant l'objectif d'Albert rejet\u00e9e lorsqu'il a pris le la t\u00eate du parti, il y a un an, il voulait renforcer les les rangs du d\u00e9c\u00e8s en Suisse romande, c'est rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:59 > 0:30:46) [88%] : \r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'objectif il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un certain o\u00f9 les Maurer qui \u00e9taient venus porter sur les fonts baptismaux la section neuch\u00e2teloise m\u00eame Christoph Blocher est venu en visite \u00e0 Neuch\u00e2tel et il y a une douzaine d'ann\u00e9es, il \u00e9tait pas compenser f\u00e9d\u00e9ral, il avait effectivement cet espoir que cultive encore Albert gentils mais je crois que Michel Guillaume a raison sur ce point, on est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel pour prendre ce cas-l\u00e0, 20 un peu plus de 20 pourcent un un socle \u00e9lectoral qui est en train de de se r\u00e9duire, non seulement parce que on ne peut difficilement aller plus loin et puis apr\u00e8s, ben il faut des, des gens qui porte ces id\u00e9es-l\u00e0 qui les d\u00e9fendent, qui construisent quelque chose dans des dans des ex\u00e9cutifs, voire d'ordre l\u00e9gislatif et quand on manque singuli\u00e8rement demande le recours \u00e0 l'\u00e9chec, forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:46 > 0:30:54) [95%] : \r\nMichel Guillaume des ennuis \u00e9lectoraux en Suisse romande, mais pas seulement sur le plan national aussi, \u00e7a va pas tr\u00e8s bien pour l'UDC qui a perdu plusieurs votations f\u00e9d\u00e9rales importantes l'an dernier, notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:55 > 0:31:38) [92%] : \r\nOui, effectivement, mais moi je pense que maintenant, en ce qui concerne la Suisse Romande il va falloir braquer ses yeux sur le canton de Vaud alors sur le canton de Vaud, on peut remarquer que pour le Grand Conseil, je pense que \u00e7a ne \u00e7a s'annonce plut\u00f4t bien pour l'UDC parce que l'UDC plut\u00f4t sur la pente ascendante, elle a fait aux cantonales de 2013 un un socle de 18 pourcent elle elle a r\u00e9alis\u00e9 21 pourcent de de de parts \u00e9lectorales au f\u00e9d\u00e9ral, donc elle est plut\u00f4t sur une pente ascendante en revanche en ce qui concerne la course au Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e7a s'annonce tr\u00e8s tr\u00e8s mal et que Jacques Nicolet va subir un peu le m\u00eame sort qu'a subi St\u00e9phane Peiry dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:38 > 0:31:42) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Devaux, d'accord avec le pronostic de Michel Guillaume, pour les \u00e9lections vaudoises \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:43 > 0:32:27) [91%] : \r\nAlors, je suis moins connaisseur de la situation vaudoise mais oui dans la mesure o\u00f9 le passage \u00e0 l'ex\u00e9cutif, a toujours \u00e9t\u00e9 un obstacle, l'UDC a tr\u00e8s tr\u00e8s difficilement franchi, pas seulement en Suisse romande, mais m\u00eame dans certains cantons al\u00e9maniques entre un candidat UDC o\u00f9 des candidats du Bloc bourgeois soit PLR soit PDC dans certains cantons, les \u00e9lecteurs, a d\u00e9finitivement souvent choisi un autre, un autre candidat, consid\u00e9rant qu'il \u00e9tait plus \u00e0 m\u00eame de faire des compromis et de faire une politique constructive que l'UDC on confine souvent et que l'\u00e9lecteur pr\u00e9f\u00e8re voir dans un l\u00e9gislatif o\u00f9 il peut plut\u00f4t faire valoir son r\u00f4le de de contrepoids face \u00e0 face \u00e0 un gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:27 > 0:32:37) [93%] : \r\nSt\u00e9phane Devaux, r\u00e9dacteur en chef \u00e0 l'Express, Michel Guillaume correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps, merci \u00e0 vous 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce rendez- vous de la presse consacr\u00e9 \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:39 > 0:32:56) [93%] : \r\nDu bruit ce soir dans Couleurs locales qui ira en Direct suivent le crit\u00e9rium jurassien cette comp\u00e9tition unique au coeur du village des Franches-Montagnes f\u00eate sa 40\u00e8me \u00e9dition votre journal r\u00e9gional a retrouv\u00e9 d'anciennes gloires du Rallye automobile, vous les entendrez d\u00e8s 18 heures 55 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:58 > 0:33:07) [97%] : \r\nMerci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard et \u00e0 19 heures 19 heures 30 et pour les \u00e9ditions du week- end, vous retrouverez Pierre-Olivier Volet, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:15 > 0:33:18) [87%] : \r\nSuivez la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:48 > 0:34:10) [76%] : \r\nCette couleur \u00e7a va hyper bien magnifique mais je voyais presque plus mois qui n'bureaux donc on croit que c'est gris, oui, comme \u00e7a je vois : gris, rouge ouais super bon app\u00e9tit, \u00e7a allait Alger encore on la depuis enseigner quoi lundi mardi je crois lundi en saluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:30 > 0:34:40) [86%] : \r\n\u00e7a coince truc par terre, c'est tout, il y a toujours ce panneau par terre, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a pour un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:50 > 0:34:54) [92%] : \r\nOui, c'est la bonne carte si jamais un super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:59 > 0:35:01) [98%] : \r\nJ'ai entendu que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:02 > 0:35:08) [89%] : \r\nAh, c'est pas la bonne hauteur, je crois, de cam\u00e9ras, il faut mettre \u00e0 la hauteur, Philippe Claudia si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:10 > 0:35:12) [87%] : \r\n2 minutes seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:12 > 0:35:14) [79%] : \r\nOui, c'est super chaud juste donner \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:21 > 0:35:24) [71%] : \r\n3 petits trucs 8 autres trucs un people.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:53 > 0:35:55) [65%] : \r\nThierry pantalon une quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:55 > 0:35:55) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:10 > 0:36:11) [80%] : \r\nEh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:17 > 0:39:48) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors l\u00e0 10 faiblit nettement ce vendredi les thermom\u00e8tres vont profiter pour gagner de pr\u00e9cieux degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, il faut dire qu'au petit matin faisait plut\u00f4t frais, nous avons eu de nombreuses gel\u00e9es et un minimum de moins 7 virgule 9 qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e ici du c\u00f4t\u00e9 de La Br\u00e9vine, le week- end s'annonce magnifiquement printanier puisque nous allons rester sous l'influence d'un anticyclone aujourd'hui positionn\u00e9s sur le sud des \u00eeles britanniques et va se d\u00e9caler en direction de l'Europe centrale, il nous am\u00e8nera un temps bien d\u00e9gag\u00e9 ensoleill\u00e9 de plus en plus doux, alors pour ce vendredi apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un soleil omnipr\u00e9sent sur l'ensemble des r\u00e9gions, nous aurons quelques voiles d'altitude, un petit peu plus nombreux, surtout au d\u00e9but sur les versants sud des Alpes, les temp\u00e9ratures ont bien grimp\u00e9, elles seront souvent au-dessus des normales de saison, notamment sur les bords du L\u00e9mant avec 18 degr\u00e9s 20 21 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 22 au Tessin 14 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 2700 m\u00e8tres d'altitude, et puis nous avons encore de la bise, mais le nettement plus faible qu'aujourd'hui, elle sera faite cet apr\u00e8s- midi sur le l'aimant le plateau et le Jura, nous aurons un vent de Nord-Est plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9 en montagne, ces 2 bis devrait tomber ce soir et cette nuit, donc, et avec un ciel bien d\u00e9gag\u00e9, il faudra compter avec un fort rayonnement du coup, les temp\u00e9ratures vont bien baiss\u00e9 et de ce fait, h\u00e9 bien Suisse \u00e9met un avis de J. danger de gel au seul pratiquement jamais r\u00e9alis\u00e9 pour cette nuit et t\u00f4t demain matin pour la journ\u00e9e de demain samedi, h\u00e9 bien, une nouvelle fois le soleil sera au rendez- vous du matin jusqu'au soir, aussi bien en plaine qu'en montagne, ce sera parfait pour les activit\u00e9s de pleine air mais nous aurons des temp\u00e9ratures tr\u00e8s contrast\u00e9es entre le matin et l'apr\u00e8s- midi, donc il faudra pr\u00e9voir une veste au lever du jour, alors l'apr\u00e8s- midi, on pourra la tomb\u00e9e avec 20 degr\u00e9s sur les bords du mon 22 23 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou sur le Tessin, pas moins de 19 degr\u00e9s en plaine 16 \u00e0 1000 par exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds et l'isotherme du 0 degr\u00e9s va remonter \u00e0 plus de 3000 m\u00e8tres nous aurons demain des vents g\u00e9n\u00e9ralement faible aussi bien en plaine qu'en montagne, avec encore une toute petite tendance \u00e0 la mise sur le plateau et pour dimanche, ce sera tout aussi ensoleill\u00e9 et encore de plus en plus, nous, avec une moyenne de 22 23 degr\u00e9s et voyez la fiabilit\u00e9 qui est parfaite de 10 sur 10, lundi, le soleil sera nouveau rendez- vous, nous aurons un petit peu plus d'instabilit\u00e9 avec un vent de sud- ouest des cumulus vont se former l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre une averse un orage isol\u00e9 en soir\u00e9e par compte, les temp\u00e9ratures seront quasi estivale en ce \u00e9quipes elle avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, ce 7 avril jour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est un bien bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T00:52:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590293", "durationSec": 88, "title": "MI REACTIONS INTER_RTS000001115045", "excerpt": "Le gouvernement valaisan a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la r\u00e9partition des d\u00e9partements du Conseil d'Etat. Celle-ci sera effective d\u00e8s le 01.05.2017.\nJacques Melly, pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9, chef du D\u00e9partement des transports, de l\u00bf\u00e9quipement et de l\u00bfenvironnement (DTEE).\nEsther Waeber-Kalbermatten, vice-pr\u00e9sidente d\u00e9sign\u00e9e, garde le D\u00e9partement de la sant\u00e9, des affaires sociales et de la culture (DSSC).\nRoberto Schmidt devient le chef du D\u00e9partement des finances et de l\u00bf\u00e9nergie (DFE).\nChristophe Darbellay dirige le D\u00e9partement de l\u00bf\u00e9conomie et de la formation (DEF).\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre prend la direction du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport (DSIS).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590294", "durationSec": 96, "title": "MI SYRIE NEWS_RTS000001115030", "excerpt": "61% des suisses seraient favorables \u00e0 la \"Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\", 30% y seraient oppos\u00e9s, et seuls 9% seraient encore ind\u00e9cis selon le premier sondage SSR. La votation sur la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie a lieu le 21.05.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590296", "durationSec": 26, "title": "MI DICASTERE VALAIS VS_RTS000001115029", "excerpt": "Le groupe suisse de pr\u00eat-\u00e0-porter Yendi est en difficult\u00e9. Le groupe fait l'objet de plusieurs poursuites. En outre, des baux \u00e0 loyer ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s, et la plupart des magasins n'ont plus \u00e9t\u00e9 r\u00e9approvisionn\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "MELLY, JACQUES", "SCHMIDT, ROBERTO", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590297", "durationSec": 27, "title": "MI FESSENHEIM 2_RTS000001114996", "excerpt": "Le l\u00e9gislatif de la ville d'Avenches a refus\u00e9 d'accorder les subventions demand\u00e9es par les 3 festivals qui se tiennent dans la ville. Le Avenches Tattoo, le Festival Avenches Op\u00e9ra et Rock Oz Arenes n'ont obtenu que la moiti\u00e9 des 160000 francs d'aide qu'ils avaient demand\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1704590298", "durationSec": 97, "title": "MI SONDAGE GFS STRATEGIE ENERGIE_RTS000001114990", "excerpt": "Victoire du CP Berne, qui s'est impos\u00e9 face au EV Zoug sur un score de 5 buts \u00e0 0 lors du 1er match de la finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace 2016 - 2017 cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1590133"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590299", "durationSec": 30, "title": "MI YENDI BOUTIQUES FR_RTS000001114957", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse messieurs de Curling, men\u00e9e par le genevois Benoit Schwarz, qui s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'\u00e9quipe du Japon sur un score de 6 \u00e0 5 et qui se qualifie pour la phase finale des championnat du monde de curling \u00e0 Edmonton 2017.", "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["PR\u00caT-\u00c0-PORTER", "ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["YENDI"], "sequenceIds": ["1590136"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590300", "durationSec": 100, "title": "MI AVENCHES SUBVENTIONS VD_RTS000001115023", "excerpt": "La ville de Fribourg poss\u00e8de les plus importants restes de remparts de Suisse. Ces fortifications sont compl\u00e9t\u00e9es par une quinzaines de tours du 15e si\u00e8cle repr\u00e9sentant un patrimoine architectural et culturel important \u00e0 mettre en valeur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "FINANCEMENT"], "sequenceIds": ["1590146"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590301", "durationSec": 61, "title": "MI HOCKEY BERNE ZOUG_RTS000001114880", "excerpt": "De nouveau m\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sur la barque La Neptune. Ces 2 m\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 construits en lamell\u00e9-coll\u00e9 de m\u00e9l\u00e8ze en utilisant de nouvelles technologies. Ils remplacent les 2 anciens m\u00e2ts de sapin attaqu\u00e9s par la pourriture apr\u00e8s 4 ans d'utilisation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["EV ZOUG", "CP BERNE"], "sequenceIds": ["1590651"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590302", "durationSec": 19, "title": "MI CURLING  2_RTS000001114791", "thematicGeographicals": ["EDMONTON"], "thematicThemes": ["CURLING", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590303", "durationSec": 169, "title": "MI MAG TOURS MOYENAGEUSES FR_RTS000001114760", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FORTIFICATION", "PATRIMOINE CULTUREL", "TOUR (MONUMENT)"], "sequenceIds": ["1590231"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590304", "durationSec": 97, "title": "MI NEPTUNE NOUVEAUX MATS_RTS000001115035", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOILIER", "PATRIMOINE CULTUREL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590305", "durationSec": 30, "title": "MI UDC_RTS000001114780"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590325", "summary": "Plateau : \nItw Jean-Marc Rickli, chercheur, centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 Gen\u00e8ve.", "id": "1590125"}, {"internalArchiveId": "AA1704590333", "summary": "Itw Claude Longchamp, politologue GFS. Conf\u00e9rence de presse des opposants \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.", "id": "1590133", "visualThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590336", "summary": "Ext b\u00e2timents industriels Yendi. Logo Yendi sur fa\u00e7ade. Camions et v\u00e9hicules aux couleurs de Yendi sur parking.", "id": "1590136", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT INDUSTRIEL"], "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualCorporations": ["YENDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590346", "summary": "Itw Michel Doleires, directeur Avenches Tattoo. Itw Michel Francey, directeur Festival Avenches Op\u00e9ra. Itw Ingrid Fraymond, conseill\u00e8re communale Avenches. Itw Roxanne Meyer-Keller, syndique d'Avenches.", "id": "1590146", "visualThemes": ["FESTIVAL", "FINANCEMENT"], "visualGeographicals": ["AVENCHES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590431", "summary": "Printanier, ensoleill\u00e9 : \nTours m\u00e9di\u00e9vales du 15e si\u00e8cle autour de la ville de Fribourg. Itw Stanislas Rueck, chef des service Biens culturels Fribourg. Vue d'ensemble ville de Fribourg. Plasn rapproch\u00e9s Remparts et tours de d\u00e9fense. VUe de loin, tour de la Cath\u00e9drale St-Nicolas. Itw Aloys Lauper, ched de service adjoint Biens culturels Fribourg. Pano bas-haut Tour Henri.", "id": "1590231", "visualThemes": ["FORTIFICATION", "TOUR (MONUMENT)", "PATRIMOINE CULTUREL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590433", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel et Lausanne :\nD\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre St\u00e9phane Devaux, r\u00e9dacteur en chef du quotidien L\"'express\" et Michel Guillaume, correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral du journal \"Le Temps\" sur la crise du parti UDC.", "id": "1590233"}, {"internalArchiveId": "AA1704590852", "summary": "PostFinance Arena : 3 buts marqu\u00e9s par les hockeyeurs du CP Berne Mark Arcobello (2 buts) et Justin Krueger, face au EV Zoug. Itw de Tristan Scherews, hockeyeur CP Berne.", "id": "1590651", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "EV ZOUG"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692648", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030625", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-56F8FB34-2B1D-4662-85A3-1780EC66F2C3", "internalArchiveId": "56F8FB34-2B1D-4662-85A3-1780EC66F2C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Economiesuisse met en garde contre l'initiative sur les \"juges \u00e9trangers\"", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jan Attes-lander, membre de la direction de l'organisaiton \u00e9conomie\r\nL'initiative de l'UDC pour la primaut\u00e9 du droit suisse provoquerait de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour l'\u00e9conomie, orient\u00e9e vers l'exportation. La fa\u00eeti\u00e8re Economiesuisse l'affirme jeudi sur la base d'un avis de droit.\r\n\r\n* * Economiesuisse met en garde contre l'initiative sur les \"juges \u00e9trangers\" 12h30 Juges \u00e9trangers votations \r\nEt on reste au Palais F\u00e9d\u00e9ral... L'initiative de l'UDC pour la primaut\u00e9 du droit suisse provoquerait de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour l'\u00e9conomie suisse, dirig\u00e9e vers l'exportation. C'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 avec force ce matin, \u00e0 Berne, Economiesuisse. Pour affirmer cela, cette organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie, s'est bas\u00e9e sur un avis de droit, o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 les cons\u00e9quences de ce texte sur une s\u00e9lection d'accords \u00e9conomiques. Les conclusions de cette \u00e9tude sont sans appel. il s'agirait d'une attaque frontale contre les int\u00e9r\u00eats suisses... Maurice Doucas...\r\nL'organisation Economie suisse a dit ce matin tout le mal qu'elle pensait de ce texte, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par l'UDC. En acceptant cette initiative, La Suisse se marginaliserait elle-m\u00eame sur la sc\u00e8ne internationale. Et en tant que partenaire contractuel, la Suisse deviendrait impr\u00e9visible, non fiable et non cr\u00e9dible, ce qui cr\u00e9erait, sans raison, une ins\u00e9curit\u00e9 juridique. Mais ce texte pr\u00e9cipiterait l'\u00e9conomie helv\u00e9tique dans le chaos? .Jan Attes-lander, membre de la direction de l'organisaiton \u00e9conomie ne va pas jusque l\u00e0 ...\r\nEt ce qui inqui\u00e8te - en particulier - Economie suisse, c'est l'aspect r\u00e9troactif du texte de l'UDC. Cela obligerait la Conf\u00e9d\u00e9ration de ren\u00e9gocier de tr\u00e8s nombreux trait\u00e9s internationaux, dont plus de 6'000 qui sont importants pour les entreprises suisses. Et en cas d'\u00e9chec. Il faudrait - purement et simplement - r\u00e9silier les accords.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Economiesuisse met en garde contre l'initiative sur les \"juges \u00e9trangers\" / 12H30_2017-04-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.04.2017"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC pour la primaut\u00e9 du droit suisse provoquerait de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour l'\u00e9conomie, orient\u00e9e vers l'exportation. La fa\u00eeti\u00e8re Economiesuisse l'affirme jeudi sur la base d'un avis de droit."], "variantIds": ["ece-8494986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T15:23:31Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes F\u00e9d\u00e9ral initiative de l'UDC pour la primaut\u00e9 du droit suisse provoquerait de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour l'\u00e9conomie suisse dirig\u00e9e vers l'exportation, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 avec force ce matin \u00e0 Berne \u00e9conomie suisse pour affirmer cela, cette organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie s'est bas\u00e9e sur un avis de droit ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 les cons\u00e9quences de ce texte sur une s\u00e9lection d'accords \u00e9conomiques, les conclusions de cette \u00e9tude sont sans appel : il s'agirait d'une attaque frontale contre les int\u00e9r\u00eats suisses Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nL'organisation \u00e9conomie suisse nous a dit ce matin tout le mal qu'elle pensait de ce texte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier par l'UDC en acceptant cette initiative La Suisse se marginalise elle- m\u00eame sur la sc\u00e8ne internationale et en tant que partenaire contractuel, la Suisse deviendrait impr\u00e9visible non fiable et non cr\u00e9dible ce cri, ce qui cr\u00e9erait sans raison une ins\u00e9curit\u00e9 juridique mais ce texte pr\u00e9cipiterait l'\u00e9conomie helv\u00e9tique dans le chaos Yann Athos L\u00e4nder, membre de la direction d'organisation \u00e9conomique ne va tout de m\u00eame pas jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nCertainement pas chaos mais beaucoup de questions ouvert trop de questions ouvertes dans tous les domaines, soit l'OMC des accords bilat\u00e9raux accords Libre-\u00e9change : la protection de nos investissements \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 la toute une s\u00e9rie de questions ouvertes, il faut plut\u00f4t faire le contraire, il faut limiter cette ouverture, les questions difficiles d\u00e9j\u00e0 actuellement on a suffisamment de questions de pressions sur la Suisse et nos entreprises, il faut parler augmenter sp\u00e9cialement pas maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [95%] :\r\nEt ce qui inqui\u00e8te en particulier \u00e9conomie suisse et l'aspect r\u00e9troactif du texte de l'UDC, cela obligerait la Conf\u00e9d\u00e9ration a ren\u00e9gocier de tr\u00e8s nombreux trait\u00e9s internationaux, dont plus de 6000 qui sont importants pour les entreprises suisses et en cas d'\u00e9chec, il faudrait purement et simplement r\u00e9silier les accords, ce qui pourrait avoir des cons\u00e9quences vertigineuses estime \u00e9conomie suisse et cela cr\u00e9erait de l'incertitude et comme on le dit sur les places financi\u00e8res, l'\u00e9conomie a horreur de l'incertitude la France. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T10:42:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D2A360A-ED3A-4940-BB13-BC98A1EB3057", "internalArchiveId": "1D2A360A-ED3A-4940-BB13-BC98A1EB3057", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Jean-Fran\u00e7ois Meylan, pr\u00e9sident du Tribunal cantonal vaudois;Barbara L\u00fcpold, porte-parole de l'Association suisse des banquiers;Pierluigi Pasi, ex procureur f\u00e9d\u00e9ral, expert du crime organis\u00e9;Gabriel Kolly, d\u00e9put\u00e9 UDC FR;Stanislas R\u00fcck, chef des services fribourgeois des biens culturels;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/FC SION DEMI FINALE PA) Sion-B\u00e2le... Ce sera donc l'affiche de la finale de la Coupe de Suisse... qui va se disputer le 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nB\u00e2le s'est impos\u00e9 hier 3 \u00e0 1 \u00e0 Winterthour...\r\nAlors que Sion s'est qualifi\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9pruve des tirs-aux-buts.. Jo\u00ebl Robert, le gardien russe du FC Sion a \u00e9t\u00e9 le joueur cl\u00e9 de cette \u00e9quipe s\u00e9dunoise..\r\n  43''\r\n((Anton Mitriouchkin, 20 ans est ce matin le h\u00e9ros de Tourbillon et de tous les supporters du FC Sion.. Il a non seulement arr\u00eat\u00e9 2 p\u00e9nalties lucernois, mais s'est montr\u00e9 intraitable durant tout le match, une rencontre que Lucerne a domin\u00e9 au niveau des occasions de buts et que Sion aurait sans doute perdue sans les prouesses de Mitrouchkine. Mais la Coupe reste une comp\u00e9tition particuli\u00e8re o\u00f9 seul le r\u00e9sultat compte, la mani\u00e8re et le jeu importe peu. Sion n'a pas livr\u00e9 un bon match, mais s'est quand m\u00eame qualifi\u00e9e pour sa 14 \u00e8me finale de Coupe. Une r\u00e9compense aussi pour l'entra\u00eeneur Peter Zeidler, mis sous pression par son pr\u00e9sident CC, mais qui est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses principes et qui r\u00e9colte aujourd'hui un succ\u00e8s qu'il m\u00e9rite amplement.))\r\n**** Sion-B\u00e2le, Jo\u00ebl, c'est une affiche tr\u00e8s prometteuse. Avec la meilleurs \u00e9quipe de Suisse, le FC B\u00e2le; et la meilleure \u00e9quipe de Coupe, le FC Sion..\r\n  36''\r\n((En effet, c'est une finale qui promet bcp. B\u00e2le domine le football suisse depuis plus d'une d\u00e9cennie. C'est la formation la plus compl\u00e8te du pays, la plus difficile \u00e0 manouvrer aussi .  Sion a remport\u00e9 les 13 finales qu'il a disput\u00e9es. Sion-B\u00e2le c'est la revanche d'il y a 2 ans lorsque Sion avait gagn\u00e9 de mani\u00e8re magistrale au Park ST Jacques, sur le terrain du FC B\u00e2le. Cette confrontation s'annonce tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e et tr\u00e8s ind\u00e9cise. B\u00e2le r\u00eave du doubl\u00e9e, Sion veut conserver son invincibilit\u00e9 en finale de Coupe. Ce match du 25 mai sera l'un des moments forts de la saison de football.))\r\n***** Et cette finale aura donc lieu le jeudi 25 mai, jeudi de l'Ascension \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\n(Et Christian Constantin l'a d\u00e9j\u00e0 promis... \"Nous serons meilleur \u00e0 Gen\u00e8ve\"... ) a-t- il dit \u00e0 l'issue du match d'hier...\r\n(11/ONU CONSEIL SECURITE SYRIE PA) Dans l'actualit\u00e9 aussi... le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU... qui a report\u00e9 son vote hier sur la r\u00e9solution qui condamne... les attaques chimiques en Syrie...\r\nApr\u00e8s cette attaque de grande ampleur mardi dernier... Elle a fait 86 morts dans la r\u00e9gion d'Idlib, au nord ouest du pays, selon l'observatoire syrien des droits de l'homme...\r\nPour l'instant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 est incapable de s'accorder sur le vote de cette r\u00e9solution... \r\nLors d'une cession tr\u00e8s tendue hier, les diplomates ont point\u00e9 du doigt la Russie, principale alli\u00e9e de la Syrie...\r\nLes n\u00e9gociations continuent...\r\nMarie Bourreau... \r\nUne position de fermet\u00e9 \u00e9galement dans les mots de Donald Trump... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a accus\u00e9 hier le r\u00e9gime de Bachar Al Assad d'avoir d\u00e9pass\u00e9 une ligne rouge en menant \"une attaque sur des civils\"...\r\nAllusion \u00e0 Baack Obama... qui avait \u00e9voqu\u00e9 les armes chimiques comme ligne rouge avant de finalement renoncer \u00e0 agir en 2013 lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente attaque chimique.. \r\nDonald Trump ne pr\u00e9cise pas comment son administration compte agir mais il indique aussi que sa \"position sur la Syrie a chang\u00e9...\"\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tilerson a exhort\u00e9 la Russie \u00e0 repenser son soutien au pr\u00e9sident syrien... \r\n(Des commentaires qui interviennent alors que Washington disait il y a quelques jours que le d\u00e9part de Bachar Al Assad n'\u00e9tait plus une priorit\u00e9...)\r\n***Et puis \u00e0 Bruxelles... la communaut\u00e9 internationale a promis en tout six milliards de dollars pour venir en aide \u00e0 la population et aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens... \r\nDes dons promis hier lors d'une conf\u00e9rence internationale qui se tient \u00e0 Bruxelles... La plupart de ces promesses viennent de l'Europe... L'UE a promis \u00e0 elle seule 560 millions d'euros... Les chefs de la diplomatie fran\u00e7ais et britanniques ont profit\u00e9 de cette tribune hier pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident Bachar Al Assad...\r\n(03/MULTI VOTE ELECTRONIQUE PA (REP 22h30)) ***En Suisse, le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au vote \u00e9lectronique.  \r\nIl a adopt\u00e9 hier des mesures pour que deux tiers des cantons adoptent ce type de scrutin, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\nAujourd'hui, seuls Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le Ville permettent \u00e0 leurs citoyens de voter via internet. \r\nD'autres cantons, plus nombreux, l'autorisent pour leurs ressortissants de l'\u00e9tranger. \r\nCes exp\u00e9riences sont suffisemment positives pour que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral donne une impulsion... Mais une impulsion seulement Muriel Ballaman...Il n'en fera pas plus.\r\n  1'04\r\n(El\u00e8ves qui manifestent) Ils \u00e9taient un millier \u00e0 Lucerne, 100 \u00e0 Aarau... 80 \u00e0 B\u00e2le... ou 20 \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nDes \u00e9l\u00e8ves descendus dans la rue pour protester contre l'attitude des gouvernements cantonaux qui, selon eux, investissent toujours moins dans l'\u00e9ducation... \r\n\"Est ce que l'\u00e9ducation peut vraiment co\u00fbter trop cher, ont-ils scand\u00e9 dans les rues de Lucerne... Apr\u00e8s la manifestation, une d\u00e9l\u00e9gation de l'organisation des \u00e9l\u00e8ves a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le Conseiller d'Etat lucernois en charge de la formation... Il a r\u00e9fut\u00e9 le reproche fait au gouvernement d'\u00e9conomiser sur le dos de l'\u00e9ducation...\r\n(09/VD/FIN CURATELLES ITV MEYLAN (REP 22h30)) Dans le canton de Vaud, c'est la fin des curatelles impos\u00e9es aux citoyens... L'Ordre judiciaire vaudois l'a annonc\u00e9 hier... Les Vaudois ne pourront donc plus \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s comme curateurs d'une personne ayant besoin d'aide... Une charge qui pouvait entra\u00eener de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s pour les curateurs... \r\nEcoutez le pr\u00e9sident du Tribunal Cantonal, Jean-Fran\u00e7ois Meylan, interrog\u00e9 par Michel Eymann...\r\n  41''\r\n(Fessenheim) En France, c'est aujourd'hui que tout se joue pour Fessenheim... \r\nLe sort de la doyenne des centrales fran\u00e7aises est au menu du Conseil d'administration d'EDF, le groupe \u00e9nerg\u00e9tique...\r\nCette fermeture, c'\u00e9tait une promesse de campagne de fran\u00e7ois Hollande... En janvier dernier, le groupe \u00e9lectrique entrait en mati\u00e8re sur un accord avec l'\u00e9tat fran\u00e7ais... Mais \u00e0 certaines conditions qu'il a obtenu... \r\n La CGT s'oppose toujours \u00e0 cet arr\u00eat qu'elle juge trop cons\u00e9quent sur l'emploi. \r\nL'arr\u00eat effectif de la centrale interviendrait d\u00e9sormais \u00e0 l'horizon 2019...EDF veut la faire co\u00efncider avec la mise en service du r\u00e9acteur de tFlamanville, dans le nord-ouest de la France...\r\n(D1/MILLIONS MAFIA BANQUES CH PI) On croyait la place bancaire helv\u00e9tique \u00abvaccin\u00e9e\u00bb contre l'argent du crime... \r\nPourtant, la Suisse reste, le coffre-fort privil\u00e9gi\u00e9 de la mafia... \r\nC'est ce que sugg\u00e8rent en tous cas, les requ\u00eates \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de la justice italienne pour r\u00e9cup\u00e9rer ou pour geler les millions des Cosa Nostra, Camorra et autres 'Ndrangheta. \r\nExplications de Nicole della Pietra...\r\n  1'33\r\n((Dernier \u00e9pisode en date: la r\u00e9v\u00e9lation en d\u00e9but de semaine de ces 20 millions d'euros, planqu\u00e9s \u00e0 Lugano par la Camorra napolitaine. Un pactole qui se trouverait aupr\u00e8s de la Banque de la Suisse Italienne. La BSI garde le silence, mais reste cette certitude: cet \u00e9ni\u00e8me \u00e9pisode d\u00e9montre que la Suisse et le Tessin continuent d'attirer la mafia.\r\nEt tout \u00e7a, alors que les banques helv\u00e9tiques assurent que placer des fonds d'origine douteuse sur leurs comptes est devenu quasiment impossible. \r\nBarbara L\u00fcpold, porte-parole de l'Association suisse des banquiers: \r\nSON \r\nIl s'agit de cas tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9s.....sont transf\u00e9r\u00e9es aux autorit\u00e9s fiscales nationales.\r\nVigilance et \u00e9change automatique ou non, pour Pierluigi Pasi, ex procureur f\u00e9d\u00e9ral, expert du crime organis\u00e9, les mafias auront toujours une longueur d'avance: \r\nSON TRAD:  Ce qui est vrai, c'est que les banques peuvent encore et malgr\u00e9 tout \u00eatre tromp\u00e9es et servir d'instrument de recyclage \u00e0 leur insu. Pour ce qui est de la Suisse et du Tessin en particulier, il est certain qu'en raison de sa proximit\u00e9 avec l'Italie, la place financi\u00e8re va continuer de susciter l'int\u00e9r\u00eat de la grande criminalit\u00e9.\r\nExtro Nicole\r\nEt avec des fortunes colossales l'abri des regards, la Pieuvre a encore de beaux jours devant elle. FIN))\r\n(D3/FRIBOURG TERRAINS PI)  La protection du patrimoine doit-elle primer sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique ? \r\nLe d\u00e9bat fait rage, en tous cas, dans le canton de Fribourg... \r\nLe chef des services des biens culturels envisage de mettre sous protection les b\u00e2timents du site Elanco, \u00e0 Saint Aubin, qui viennent d'\u00eatre achet\u00e9 par le canton. \r\nL'Etat de Fribourg manque en effet cruellement de terrains pour implanter de nouvelles entreprises... \r\nMais ce site, construit au d\u00e9but des ann\u00e9es septante par Ciba-Geigi, aurait une valeur patrimoniale... \r\nMaurice Doucas...\r\n  1'28\r\n((Ces b\u00e2timents seraient embl\u00e9matiques d'une certaine architecture industrielle, qui s'int\u00e8gre dans un concept paysager. Cet \u00e9difice est compos\u00e9 de constructions modulaires en b\u00e9ton, imagin\u00e9s par des architectes, issus de l'\u00e9cole de Le Corbusier. Mais pour le d\u00e9put\u00e9 UDC Gabriel Kolly, on aiderait l'\u00e9conomie en rasant ces b\u00e2timents... .\r\nSON\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le chef des services fribourgeois des biens culturels estime que la protection du patrimoine et les besoins de l'\u00e9conomie sont - dans ce cas - tout \u00e0 fait conciliables... Stanislas R\u00fcck.. \r\nSON\r\nEt de toute mani\u00e8re, ne dit-on pas pas que conserver c'est aussi transformer... ))\r\n(18/NORVEGE TUNNEL MARITIME PA) On connaissait les tunnels, pour les trains, les voitures... et m\u00eame les p\u00e9niches... Et bien voici le tunnel pour b\u00e2teau... Nous sommes en Norv\u00e8ge... \r\nEt ce nouveau tunnel doit permettre aux navirs de passer sous la montagne pour \u00e9viter la p\u00e9ninsule de Stad... o\u00f9 les conditions de navigation sont souvent difficiles... \r\nC'est une premi\u00e8re mondiale... Le gouvernement norv\u00e9gien a valid\u00e9 le projet hier \u00e0 Oslo... Co\u00fbt 300 millions de francs... Olivier Schorderet... \r\n  51''\r\n((La c\u00f4te ouest de la Norv\u00e8ge essuie pr\u00e8s de cent jours de temp\u00eates par ann\u00e9e. Les accidents y sont nombreux, parfois mortels. De plus, le contournement de la zone ralentit la navigation. A l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, les Vikings pr\u00e9f\u00e9raient transporter leurs embarcations d'un fjord \u00e0 l'autre par voie terrestre. Des tunnels maritimes, il en existe ailleurs dans le monde. Mais ils sont utilis\u00e9s par des p\u00e9niches. Comme sur le canal du Midi, en France. L\u00e0, il s'agit de permettre le passage de navires de taille moyenne \u00e0 grosse, et transportant aussi bien du fr\u00eat que des passagers. Un ouvrage de 36 m\u00e8tres de large et 1700 m\u00e8tres de long, qui pourra accueillir chaque jour entre 70 et 120 navires. Ce projet s'inscrit dans le cadre du plan national de transport. Son but: transf\u00e9rer vers la mer et le rail 25 % des marchandises transport\u00e9es par route. Un tunnel plus s\u00fbr, \u00e9cologique, bon pour l'\u00e9conomie locale. Et qui pourrait devenir aussi un atout touristique. ))\r\nEt le percement de ce tunnel doit durer quatre ans... (Couts trois cent millions d'euros)\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 du L\u00e9man au Valais... \r\nAilleurs, le ciel sera d'abord nuageux, puis des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper... \r\nL'apr\u00e8s midi, passage \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9...\r\nIl fera 12 degr\u00e9s aujourd'hui, 14 autour du L\u00e9man, 17 en Valais...\r\nBise mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau, parfois forte sur l'Ouest du Bassin l\u00e9manique...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Les derniers nuages r\u00e9siduels s'estompent et cette fin de journ\u00e9e et le d\u00e9but de la soir\u00e9e seront bien d\u00e9gag\u00e9s et frais d\u00fb \u00e0 une bise soutenue sur le Plateau Les maxima plafonneront \u00e0 15\u00b0, 18\u00b0 \u00e0 Sion. Durant la nuit, une faible perturbation provoquera quelques passages nuageux, ils seront surtout pr\u00e9sents le long des Pr\u00e9alpes, en Ajoie et dans la Broye mais le temps restera sec. Au fil des heures, le ciel se d\u00e9gagera en toutes r\u00e9gions, la fin de la journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e. Une bise mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte rafraichira l'atmosph\u00e8re sur le bassin l\u00e9manique. Il fera 5\u00b0 au lever du jour et de 13 \u00e0 17\u00b0 l'apr\u00e8s-midi, les temp\u00e9ratures les plus douces seront seront mesur\u00e9es en Valais. De vendredi \u00e0 dimanche, le temps sera largement ensoleill\u00e9 avec des temp\u00e9ratures\r\n(six milliards pour la Syrie) \r\n(17/FERMETURE FESSENHEIM AVANT PAPIER) En France, c'est aujourd'hui (JE) que le Conseil d'administration d'EDF doit sceller le sort de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re b\u00e2loise. En janvier dernier, le groupe \u00e9lectrique entrait en mati\u00e8re sur un accord avec l'Etat fran\u00e7ais, son principal actionnaire, pour d\u00e9brancher la prise de mani\u00e8re anticip\u00e9e. Mais \u00e0 certaines conditions...qu'il a depuis obtenues. La CGT s'oppose toujours \u00e0 cet arr\u00eat qu'elle juge injustifi\u00e9 et lourd de cons\u00e9quence sur l'emploi. Le syndicat d\u00e9nonce aussi une mainmise du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Romain Bardet.\r\n  50''\r\n((Fermer Fessenheim...c'\u00e9tait l'une des promesses de Fran\u00e7ois Hollande. La CGT d\u00e9nonce donc une pression de la part du chef de l'Etat sur la direction d'EDF pour clore rapidement l'affaire avant qu'il ne quitte l'Elys\u00e9e. En effet parmi les pr\u00e9tendants \u00e0 sa succession, Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen ont promis de faire marche arri\u00e8re. Le temps presse donc.Les administrateurs d'EDF doivent se prononcer aujourd'hui. Mais rien n'est jou\u00e9 selon des sources cit\u00e9es par l'agence Reuters. Certains administrateurs souhaiteraient davantage de garanties...d'autres pourraient s'abstenir de voter.Et si Fessenheim doit fermer, ce ne sera en tout cas pas avant 2018...le temps de construire et mettre en service le nouveau r\u00e9acteur de Flamanville dans la Manche, cela fait partie du deal. Mais la cuve rencontre de lourds d\u00e9fauts de fabrications....Certains riverains de la centrale de Fessenheim craignent donc que la vieille dame alsacienne reste encore longtemps dans le paysage.))", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8495020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-04-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8495038", "ece-8495020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T14:00:31Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nEt ce journal de Blandine vite le FC Sion a son ticket pour la finale de la Coupe de Suisse, les S\u00e9dunois se sont qualifi\u00e9s hier soir aux tirs au but face au FC Lucerne 14\u00e8me finale, donc ce sera le 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 des B\u00e2lois avide de revanche apr\u00e8s leur d\u00e9faite au Parc Saint-Jacques, il y a 2 ans, le r\u00e9gime syrien a d\u00e9pass\u00e9 une ligne rouge avertissements de Donald Trump : les \u00c9tats-Unis menacent d'agir en Syrie apr\u00e8s l'attaque chimique de mardi, m\u00eame ton Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU o\u00f9 les discussions se poursuivent sur l'adoption d'une r\u00e9solution qui condamnerait ces attaques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\n\u00e0 6 heures 20 dans l'Intercity, nous irons \u00e0 la d\u00e9couverte d'une ferme biologique g\u00e9r\u00e9 par un collectif de 9 personnes c'est le projet des paysans de la toux Vieira minier, c'est dans le canton de Gen\u00e8ve id\u00e9e recr\u00e9er le lien entre la population et le travail de la Terre, lui aura incarn\u00e9 la noblesse mais aussi les failles du sport cycliste, il s'appr\u00eate dimanche prochain tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, portrait du belge Tom Boonen tout \u00e0 l'heure dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [87%] :\r\nLes Vikings pr\u00e9f\u00e9rait \u00e0 l'\u00e9poque, transportaient leur bateau par voie de terre plut\u00f4t que de prendre la mer dans ses eaux dangereuses et bien la Norv\u00e8ge d'aujourd'hui a trouv\u00e9 la solution pour \u00e9viter \u00e0 ces navires une zone souvent balay\u00e9e par les temp\u00eates, un tunnel pour bateaux, ce sera le 1er au monde explications en fin de ce journal Sion-B\u00e2le ce sera donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [95%] :\r\nL'affiche de la finale de la Coupe de Suisse, qui va se disputer le 25 mai \u00e0 Gen\u00e8ve, B\u00e2le s'est impos\u00e9 hier 3 \u00e0 1 Winterthour alors que Sion s'est qualifi\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9preuve des tirs au but, Jo\u00ebl Robert, le gardien russe du FC Sion a \u00e9t\u00e9 le joueur cl\u00e9 de cette \u00e9quipe s\u00e9dunoise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [90%] :\r\nEn effet, Anton Mitry Hoskins 20 ans ce matin, le h\u00e9ros de tourbillon et de tous les supporters du FC Sion il a non seulement arr\u00eat\u00e9 2 penalties lucernois mais s'est montr\u00e9 intraitable durant tout le match, une rencontre Lucerne a domin\u00e9 au niveau des occasions de but et que Sion aurait sans doute perdu sans les prouesses de Mitry Oussekine mais la coupe reste une comp\u00e9tition particuli\u00e8re o\u00f9 seul compte le r\u00e9sultat la mani\u00e8re finalement et le jeu importe peu, si on n'a pas livr\u00e9 un bon match hier soir, mais c'est quand m\u00eame qualifi\u00e9 pour sa 14\u00e8me finale de coupe une r\u00e9compense pour les joueurs, bien s\u00fbr, mais aussi pour l'entra\u00eeneur Petter de l'air, mis sous pression par son pr\u00e9sident Constantin mais qui est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses principes et qui r\u00e9colte aujourd'hui un succ\u00e8s qu'il m\u00e9rite amplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [94%] :\r\nSion-B\u00e2le Jo\u00ebl c'est une affiche tr\u00e8s prometteuse avec la meilleure \u00e9quipe de Suisse, le FC B\u00e2le et la meilleure \u00e9quipe de Coupe le FC Sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [90%] :\r\nEn effet, c'est une finale qui promet beaucoup B\u00e2le domine le football suisse depuis plus d'une d\u00e9cennie, c'est la formation la plus compl\u00e8te du pays, la plus difficile \u00e0 manoeuvrer aussi ce genre de son c\u00f4t\u00e9 a remport\u00e9 les 13 finales qu'il a disput\u00e9s Sion B\u00e2le c'est la revanche aussi d'il y a 2 ans, lorsque, si on avait gagn\u00e9 de mani\u00e8re magistrale au Parc Saint-Jacques sur le terrain du FC B\u00e2le cette ann\u00e9e la confrontation s'annonce tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, tr\u00e8s ind\u00e9cise aussi B\u00e2le vol doubler si r\u00eave de conserver son invincibilit\u00e9 en finale de Coupe pr\u00e9vaudrait compris ce match du 25 mai sera l'un des moments forts de la saison, Suisse de football. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [93%] :\r\nEt cette finale aura lieu donc, le jeudi 25 mai jeudi de l'Ascension \u00e0 Gen\u00e8ve et Christian Constantin l'a d\u00e9j\u00e0 promis, nous serons meilleurs \u00e0 Gen\u00e8ve, a -t-il dit \u00e0 l'issue du match d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [99%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui a report\u00e9 son vote hier sur la r\u00e9solution qui condamnerait les attaques chimiques en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [93%] :\r\nApr\u00e8s cette attaque de grande ampleur, c'\u00e9tait mardi dernier \u00e0 l'a fait 86 morts dans la r\u00e9gion d'Idlib au nord- ouest du pays, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme pour l'instant, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 est incapable de s'accorder sur le vote de cette r\u00e9solution lors d'une cession tr\u00e8s tendue hier les diplomates ont point\u00e9 du doigt la Russie, principale alli\u00e9e de la Syrie et les n\u00e9gociations continuent, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [92%] :\r\nApr\u00e8s avoir souffl\u00e9 le chaud et le froid ces derniers jours sur le sort de Bachar Al Assad, les \u00c9tats-Unis semblent cette fois avoir convenu d'une ligne elle est l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU a brandi 2 photos insoutenables d'enfants tu\u00e9s lors de l'attaque d'Idlib, assurant que, faute d'accord au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 son pays \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 agir seul, elle n'a offert aucune indication sur ce qu'elle entendait par cette action unilat\u00e9rale mais l'ambassadeur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Delattre a assur\u00e9 qu'une action du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 serait de loin la meilleure option, selon des diplomates au fait des n\u00e9gociations, la Russie se sentant dans un mauvais cas morale et utilis\u00e9 par le r\u00e9gime de Damas seraient plus enclines \u00e0 n\u00e9gocier un texte, les Am\u00e9ricains, au contraire, souhaiterait se saisir de cette occasion pour s'acheter une position de fermet\u00e9, quitte \u00e0 faire \u00e9chouer les n\u00e9gociations Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [96%] :\r\nPosition de fermet\u00e9 \u00e9galement dans les propos de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a accus\u00e9 hier le r\u00e9gime de Bachar Assad d'avoir d\u00e9pass\u00e9 une ligne rouge emm\u00e8ne menant une attaque sur des civils, allusion \u00e0 Barack Obama aussi qui avait \u00e9voqu\u00e9 les armes chimiques comme ligne rouge avant de finalement renoncer \u00e0 agir en 2013 lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente attaque chimique Donald Trump ne pr\u00e9cise pas comment son administration pourrait agir mais il indique aussi que sa position sur la Syrie a chang\u00e9, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson a exhort\u00e9 lui la Russie \u00e0 repenser son soutien au pr\u00e9sident syrien des commentaires qui interviennent alors que Washington et disait il y a quelques jours que le d\u00e9part de Bachar Al-Assad n'\u00e9tait plus une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [98%] :\r\nEt puis \u00e0 Bruxelles, la communaut\u00e9 internationale a promis en tout 6 milliards de dollars pour venir en aide \u00e0 la population et aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [94%] :\r\nDons promis lors d'une conf\u00e9rence internationale qui se tient donc \u00e0 Bruxelles, la plupart de ces promesses de dons viennent de l'Europe, l'UE a promis \u00e0 elle seule 560 millions d'euros, les chefs de la diplomatie, fran\u00e7ais et britanniques ont profit\u00e9 de cette tribune pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nEnsuite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur au vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [96%] :\r\nIl a adopt\u00e9 hier des mesures pour que 2 tiers des cantons adoptent ce type de scrutin avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 aujourd'hui seuls Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et B\u00e2le- Ville permettent \u00e0 leurs citoyens de voter via Internet, d'autres cantons plus nombreux l'autorisent pour leurs ressortissants \u00e0 l'\u00e9tranger ces exp\u00e9riences sont suffisamment positif pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne une impulsion mais une impulsion seulement Muriel il n'en fera pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite convaincre, pas contraindre, c'est pourquoi le gouvernement souhaite mettre des moyens d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9e entre les mains des cantons qui rechignent \u00e0 l'id\u00e9e de ne pas avoir un syst\u00e8me s\u00fbr ou d'un enclencher un syst\u00e8me entre guillemets, que pour les Suisses de l'\u00e9tranger pour y arriver, il souhaite publier le code source du programme informatique, le coeur du vote \u00e9lectronique se trouve l\u00e0 le code-source, c'est ce qui permet d'\u00e9tablir la mani\u00e8re dont les suffrages sont enregistr\u00e9es et trait\u00e9es par le syst\u00e8me transparent ce syst\u00e8me devient plus acceptable, selon les autorit\u00e9s, autre mesure prise par la Conf\u00e9d\u00e9ration soumettre ses codes sources \u00e0 des piratages informatiques des tests destin\u00e9s \u00e0 rassurer les cantons de mesure incitative et non contraignante qui ont pour objectif d'accro\u00eetre l'attractivit\u00e9 du vote \u00e9lectronique, dont le succ\u00e8s n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer, quand ils en ont la possibilit\u00e9 jusqu'\u00e0 2 tiers des votants pr\u00e9f\u00e8rent voter via Internet, reste \u00e0 convaincre maintenant 23 cantons a adopt\u00e9 le syst\u00e8me, dont certains n'ont pas la base l\u00e9gale pour l'introduire, autrement dit les enveloppes de vote ont encore de beaux jours devant elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [93%] :\r\nIls \u00e9taient un millier \u00e0 Lucerne 180 balles ou 20 \u00e0 Gen\u00e8ve 2 \u00e9l\u00e8ves descendus dans la rue pour protester contre l'attitude des gouvernements cantonaux qui selon investissent toujours moins dans l'\u00e9ducation est -ce que l'\u00e9ducation peut vraiment co\u00fbter trop cher, ont -ils scand\u00e9 dans les rues de Lucerne, par exemple, apr\u00e8s la manifestation, une d\u00e9l\u00e9gation de l'organisation des \u00e9l\u00e8ves a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par le Conseil d'\u00c9tat lucernois, en charge, le conseiller en charge de la formation Il a r\u00e9fut\u00e9 le reproche fait au gouvernement d'\u00eatre d'\u00e9conomiser sur le dos de l'\u00c9ducation dans le canton de Vaud : c'est la fin des curatelle impos\u00e9es aux citoyens l'Ordre judiciaire Vaudois, l'a annonc\u00e9 hier Les Vaudois ne pourront plus \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s comme curateurs d'une personne ayant besoin d'aide Une charge qui pouvait entra\u00eener de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s pour les curateurs \u00e9coutez le pr\u00e9sident du Tribunal Cantonal Jean-Fran\u00e7ois Meylan interrog\u00e9 par Michel Eymann. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [88%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse est affirmative le le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en 2014, de la fin des curatelle impos\u00e9 il y a au citoyen Vaudois, le canton de Vaud en effet le dernier canton a connaissez syst\u00e8mes depuis lors, le projet est en route et r\u00e9unit \u00e0 la fois le D\u00e9partement des institutions de la s\u00e9curit\u00e9 et le d\u00e9partement de la sant\u00e9, l'action sociale lors de judiciaire Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [86%] :\r\nAlors 2 mots, il y aura des curateurs professionnels, \u00e7a c'est une chose des curateurs volontaire, o\u00f9 en est -on dans l'application de la mise aux normes de cette r\u00e9forme, il y a un calendrier qui existe imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [89%] :\r\nCe projet va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 dans les semaines qui viennent, lors d'une communication publique par les 2 d\u00e9partements, donc j'ai parl\u00e9 et l'autre judiciaire Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [96%] :\r\nEn France, c'est aujourd'hui que tout se joue pour Fessenheim. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [94%] :\r\nLors de la doyenne des centrales nucl\u00e9aires fran\u00e7aises est au menu du conseil d'administration d'EDF, le groupe \u00e9nerg\u00e9tique aujourd'hui cette fermeture, c'\u00e9tait une promesse de campagne de Fran\u00e7ois Hollande, en janvier dernier, le groupe \u00e9lectrique entrait en mati\u00e8re sur un accord avec l'\u00c9tat fran\u00e7ais \u00e0 certaines conditions qu'il a obtenu, mais la CGT s'oppose toujours \u00e0 cet arr\u00eat qu'elle juge trop cons\u00e9quent sur l'emploi, l'arr\u00eat effectif de la centrale s'il \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui interviendrait \u00e0 l'horizon 2019 puisque EDF veut la faire co\u00efncider avec la mise en service du r\u00e9acteur de Flamanville, dans le nord- ouest de la France, on croyait la place bancaire helv\u00e9tique vaccin\u00e9e contre l'argent du Crime, et pourtant la Suisse reste le coffre-fort privil\u00e9gi\u00e9 de la mafia, c'est ce que je sugg\u00e8re, en tout cas les requ\u00eates \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de la justice italienne pour r\u00e9cup\u00e9rer ou pour geler les milliers et des millions des Cosa Nostra Camorra ou autres Ndrangheta explications de Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [94%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode en date : la r\u00e9v\u00e9lation d\u00e9but de semaine, de ces 20 millions d'euros planqu\u00e9s \u00e0 Lugano par la Camorra napolitaine un pactole qui se trouverait aupr\u00e8s de la banque de la Suisse italienne la BSI garde le silence, mais reste cette certitude cet \u00e9ni\u00e8me \u00e9pisode d\u00e9montre que la Suisse et le Tessin continuent d'attirer la mafia et tout \u00e7a alors que les banques helv\u00e9tiques assurent que placer des fonds d'origine douteuse sur leurs comptes est devenu quasiment impossibles, Barbara L\u00fcpold, porte- parole de l'Association suisse des banquiers. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:11) [88%] :\r\nIl s'agit de cas tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9s parce que vraiment les banques naturellement n'ont aucun int\u00e9r\u00eat que des organisations criminelles d\u00e9posent leur argent, Gis\u00e8le, dans le cadre de l'choses sont th\u00e9matiques les renseignements sur les comptes et les d\u00e9p\u00f4ts de titres d'\u00e9tablissements financiers des clients \u00e9trangers dans les \u00c9tats, avec qui la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 l'\u00e9change automatique sans transf\u00e9r\u00e9es aux autorit\u00e9s fiscales nationales. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:34) [94%] :\r\nVigilance et \u00e9change automatique ou non pour Pierluigi Pasi, ex procureur f\u00e9d\u00e9ral, expert du Crime organis\u00e9, les mafias auront toujours une longueur d'avance. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:43) [55%] :\r\nMoi plus suivez Rock n'est pas un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:45) [87%] :\r\nCe qui est vrai c'est que les banques peuvent encore et malgr\u00e9 tout \u00eatre tromp\u00e9es et servir d'instrument de recyclage, \u00e0 leur insu, on va parler, l'\u00e9cole d\u00e9partag\u00e9s par p\u00e8re coin pour les voir d'pour ce qui est de la Suisse et du Tessin, en particulier les mutins radiographique il est certain qu'en raison de sa proximit\u00e9 avec l'Italie, la place financi\u00e8re va continuer de susciter l'int\u00e9r\u00eat de la grande criminalit\u00e9 criminalit\u00e9 encore ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:09) [99%] :\r\nEt avec des fortunes colossales \u00e0 l'abri des regards la Pieuvre a encore de beaux jours devant elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [93%] :\r\nLa protection du Patrimoine doit -elle primer sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le d\u00e9bat fait rage en tout cas dans le canton de Fribourg, le chef de service des biens culturels, envisage de mettre sous protection les b\u00e2timents du site et \u00e0 Saint-Aubin, qui viennent d'\u00eatre achet\u00e9 par le canton, l'\u00c9tat de Fribourg manque en effet cruellement de terrains pour implanter de nouvelles entreprises mais ce site construit au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 par Ciba Guy aurait une valeur patrimoniale Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:40) [97%] :\r\nCes b\u00e2timents seraient embl\u00e9matiques d'une certaine architecture industrielle qui s'int\u00e8gre dans un concept paysager c'est \u00e9difice est compos\u00e9 de constructions modulaires en b\u00e9ton imagin\u00e9es par des architectes issus de l'\u00e9cole de Le Corbusier, mais pour le d\u00e9put\u00e9 UDC Gabriel Kolly on aiderait l'\u00e9conomie en rasant ces b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:00) [92%] :\r\nPour moi, la promotion \u00e9conomique, la recherche d'emploi et la cr\u00e9ation d'emplois doit primer sur le la pr\u00e9servation de certains b\u00e2timents, simplement parce que pour avoir visit\u00e9 ces b\u00e2timents lors de la commission parlementaire de mon point de vue ne sont pas pratiques \u00e0 l'heure actuelle, que les b\u00e2timents qui sont vieux et si on va attirer de nouvelles entreprises, il faut des surfaces libres les b\u00e2timents qui seront justement tr\u00e8s rebutant clairement pour les investisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [99%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le chef des services fribourgeois des biens culturels, estime que la protection du Patrimoine et les besoins de l'\u00e9conomie sont dans ce cas tout \u00e0 fait conciliables Stanislas R\u00fcck. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:35) [87%] :\r\nMais l'un n'exclut pas l'autre, au contraire, il y a l\u00e0 une infrastructure qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e \u00e0 grands frais dans les ann\u00e9es 70 qui garde quand m\u00eame une valeur, ne serait -ce que par les r\u00e9seaux qui sont, qui soit aussi paysager qui apr\u00e8s bien s\u00fbr les infrastructures fines comme les laboratoires et autres, \u00e7a c'est des choses qui sont obsol\u00e8tes, il faut remplacer par contre gros Oeuvres de c'est une construction, il est tout \u00e0 fait adaptable \u00e0 une autre affectation \u00e0 moindres frais en finalement finalement lui objectifs \u00e9conomiques et patrimoniaux sont tout \u00e0 fait, Maria dans la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [93%] :\r\nEt ne dit -on pas que conserver c'est aussi transformer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [95%] :\r\nOn connaissait les tunnels pour les trains, les voitures et m\u00eame les p\u00e9niches, h\u00e9 bien voil\u00e0 le tunnel pour bateaux, nous sommes en Norv\u00e8ge et ce nouveau tunnel devrait permettre au navire de passer sous une montagne pour \u00e9viter la p\u00e9ninsule de Stad o\u00f9 les conditions de navigation sont bien souvent difficiles, c'est une premi\u00e8re mondiale, le gouvernement norv\u00e9gien a valid\u00e9 le projet hier \u00e0 Oslo Co\u00fbt : 300 millions de francs Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:32) [92%] :\r\nLa c\u00f4te ouest de la Norv\u00e8ge essuie pr\u00e8s de son jour de temp\u00eate par ann\u00e9e, les accidents y sont nombreuses, parfois mortelles, de plus, le contournement de la zone ralentit la navigation \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, les Vikings transporter leur embarcation d'un fjord \u00e0 l'autre par voie terrestre des tunnel maritime, il en existe ailleurs dans le monde, mais ils sont utilis\u00e9s par des p\u00e9niches, comme sur le canal du Midi en France, l\u00e0 il s'agit de permettre le passage de navires de taille moyenne a grossi transportant aussi bien du fret que des passagers, un ouvrage de 36 m\u00e8tres de large et 1700 m\u00e8tres de long, qui pourra accueillir chaque jour entre 70 et 120 navires, ce projet s'inscrit dans le cadre du plan national de transport son but transf\u00e9r\u00e9es vers la mer et le rail 25 pourcent des des marchandises transport\u00e9es par route, un tunnel plus s\u00fbr \u00e9cologique, bon pour l'\u00e9conomie locale et qui pourrait devenir aussi un atout touristique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:23) [89%] :\r\nEt le percement de ce tunnel doit durer 4 enfants aller voir les images sur internet, c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [87%] :\r\nAh oui, les les Norv\u00e9giens sont les champions du tunnel, je me souviens d'avoir parcouru un tunnel routier, dans le sud, dans l'\u00e9pure du sud de la Norv\u00e8ge, qui est le plus long du monde, je crois qu'il y a24,5 kilom\u00e8tres les Suisses sont tout \u00e0 fait, battu, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal un temps bien ensoleill\u00e9 du L\u00e9man au Valais ailleurs le temps, le ciel sera d'abord nuageux, puis des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper, l'apr\u00e8s- midi passage un temps bien ensoleill\u00e9, il faut 12 aujourd'hui, 14 autour du L\u00e9man 17 en Valais dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FC360F3-4B7C-4621-8EB9-926684312DEF", "internalArchiveId": "9FC360F3-4B7C-4621-8EB9-926684312DEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 lancent leur campagne", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Toni Brunner, ancien pr\u00e9sident de l'UDC; Benoit Genecand, conseiller national PLR genevois\r\nUn comit\u00e9 compos\u00e9 d'\u00e9lus UDC et PLR a dit jeudi devant la presse tout le mal qu'il pensait de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, sur laquelle les Suisses voteront le 21 mai. Selon les r\u00e9f\u00e9rendaires, ces mesures co\u00fbteront 3200 francs par an et par m\u00e9nage.\r\n\r\n* * Les opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 lancent leur campagne 12h30 Strat 2050 contre\r\nLes opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 lancent leur campagne. R\u00e9uni ce matin \u00e0 Berne, un comit\u00e9 compos\u00e9 d'\u00e9lus UDC et PLR a dit tout le mal qu'il pensait de ce projet qui veut promouvoir le renouvelable pour accompagner la sortie du nucl\u00e9aire. Les Suisses voteront le 21 mai. Selon les r\u00e9f\u00e9rendaires, ces mesures incitatives co\u00fbteront 3200 francs par an et par m\u00e9nage. Pietro Bugnon, opposants et partisans se livrent une v\u00e9ritable guerre des chiffres...\r\n40 francs pour les partisans de la r\u00e9forme. Parmi eux, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris leuthard... \r\n3200 francs... 80 fois plus... pour le camp du \"non\". Le St-gallois Toni Brunner, ancien pr\u00e9sident de l'UDC, dirige cette campagne. Il d\u00e9taille son calcul...\r\nSON 35''\r\n3200 francs de plus par an et par m\u00e9nage? Vraiment? Le lib\u00e9ral-radical genevois Benoit Genecand, lui aussi dans le camp des opposants, pr\u00e9f\u00e8re rester prudent...\r\nSON 18''\r\nLes opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui disent disposer de 2 millions de francs pour leur campagne, n'y sont pourtant pas all\u00e9s de main morte... Selon eux, un \"oui\" le 21 mai pourrait aussi signifier des douches froides pour tous... une limite de chauffage pour les appartements \u00e0 18 degr\u00e9s... voire m\u00eame une interdiction de manger de la viande, des fruits exotiques et un rationnement du caf\u00e9.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 lancent leur campagne  / 12H30_2017-04-06T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 06.04.2017"], "alternativeSummary": ["Un comit\u00e9 compos\u00e9 d'\u00e9lus UDC et PLR a dit jeudi devant la presse tout le mal qu'il pensait de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, sur laquelle les Suisses voteront le 21 mai. Selon les r\u00e9f\u00e9rendaires, ces mesures co\u00fbteront 3200 francs par an et par m\u00e9nage."], "variantIds": ["ece-8494976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T15:18:56Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 lancent leur campagne, r\u00e9uni ce matin \u00e0 Berne, un comit\u00e9 compos\u00e9 d'\u00e9lus UDC et PLR a dit tout le mal qu'il pensait de ce projet, qui veut promouvoir le renouvelable pour accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, les Suisses voteront le 21 mai prochain selon les r\u00e9f\u00e9rendaires ces mesures incitatives co\u00fbteront 3200 francs par an et par m\u00e9nage, Pietro Bugnon, vous \u00eates en Direct de Berne Pietro, opposants et partisans se livrent une v\u00e9ritable guerre des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, parce que, selon les partisans de cette r\u00e9forme, c'est tr\u00e8s cette r\u00e9forme co\u00fbterait annuellement 40 francs, parmi eux, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard 3200, vous l'avez dit 80 fois plus pour le camp du non le Saint-Gallois Toni Brunner, ancien pr\u00e9sident de l'UDC qui dirige cette campagne d\u00e9taille son calcul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [87%] :\r\nEt n'a piqu\u00e9 \u00e7a exCrossair qui est mince pour ne sera la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie co\u00fbte 200 milliards selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique doit \u00eatre pay\u00e9e, si on veut utiliser 43 pourcent d'\u00e9nergie et 13 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 en moins d'ici 2035, on doit prendre des mesures pour atteindre ces objectifs et si on divise ces 200 milliards par le nombre d'habitants, on arrive \u00e0 800 francs par personne, j'ai fait le calcul : un m\u00e9nage de 4 personnes va donc payer 3200 francs de plus pour cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais atroce ne figure des SNA appliquer cette je qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\n3200 francs de plus par an et par m\u00e9nage vraiment le lib\u00e9ral- radical Genevois, Benoit Genecand, qui est aussi dans le camp des opposants pr\u00e9f\u00e8re, lui, rester prudent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [92%] :\r\nIl faut pas penser qu'on peut faire untel changement \u00e7a co\u00fbtera rien \u00e0 personne, \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est de toute fa\u00e7on l'enfumage maintenant est -ce que \u00e7a sera pr\u00e9cis\u00e9ment 3200 francs je pourrais pas l'affirmer non plus parce que de toute mani\u00e8re cette planification jusqu'\u00e0 2035 voire 2050 c'est une totale exag\u00e9ration de ce que le politique ma\u00eetriser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nLes opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui disent disposer de 2 millions de francs pour leur campagne n'y sont pas all\u00e9s de main morte ce matin, selon eux, un oui le 21 mai pourrait aussi signifier des douches froides pour tous des appartements chauff\u00e9s \u00e0 18 degr\u00e9s pas plus, voire une interdiction de manger de la viande, des fruits exotiques et carr\u00e9ment un rationnement du caf\u00e9, le camp du non \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique joue sur la peur et n'h\u00e9sitent pas \u00e0 brandir les sc\u00e9narios du pire si on reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T10:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C32DBFFC-7244-45B1-A038-87894D6DE118", "internalArchiveId": "C32DBFFC-7244-45B1-A038-87894D6DE118", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux , faudrait-il \u00e9lire les juges f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 vie pour garantir leur ind\u00e9pendance ? La question est pos\u00e9e dans le temps ce matin ...\r\nDes juges \u00e9lus \u00e0 vie pour garantir leur ind\u00e9pendance - supprimer la r\u00e9\u00e9lection - Le Temps\r\nHerv\u00e9 Falciani, l'ex-employ\u00e9 de HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve,  qui a d\u00e9rob\u00e9 des donn\u00e9es \u00e0 son employeur, est un h\u00e9ros en France - souligne la NZZ ce matin,  mais en Suisse, il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un voleur ...Le journal revient sur la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral de ne pas accorder l'entraide \u00e0 la France dans l'affaire Falciani, car la demande repose sur un vol de donn\u00e9es.  ET pourtant ce m\u00eame tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait autoris\u00e9 la transmission d'informations vers Paris dans une autre affaire, qui concernait un client d'UBS, aussi sur la base de donn\u00e9es vol\u00e9es. Sauf que le vol avait \u00e9t\u00e9 commis en France, pas en Suisse.  Et \u00e0 propos de vols de donn\u00e9es bancaires, le Bund se fair l'\u00e9cho d'une \u00e9tude tr\u00e8s int\u00e9ressante men\u00e9e par trois professeurs d'\u00e9conomie romands et un manager de crise : ils ont interrog\u00e9 35 cadres interm\u00e9diares de banques entre 2013 et 2014 pour sonder ce qui pousse des employ\u00e9s \u00e0 trahir leur entreprise. Les sond\u00e9s d\u00e9crivent une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, il se sentent sous pression, isol\u00e9s. C'est un peu comme la l\u00e9gion \u00e9trangh\u00e8re, chacun a ses propres armes. Un individualimse qui conduit \u00e0 une culture d'entreprise toxique, Le syt\u00e8me bancaire suisse est devenu inhumain, d\u00e9clare un conseiller \u00e0 la client\u00e8le.\r\n*** Apr\u00e8s l'attaque chimique en Syrie, le Tagesanzeiger pointe du doigt les deux pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, Barack Obama et Donald Trump\r\nDonald Trump a raison quand il accuse Barack Obama: les m\u00e9faits du dicateur baschar Al assad sont aussi d\u00fb \u00e0 la fameuse ligne rouge que l'ancien pr\u00e9sidentr am\u00e9riocain avait trac\u00e9 ... puis qu'il n'a jamais tenue  ... Mais ce que Donald Trump oublie, c'est que la guerre en Syrie ne concerne plus aujourd'hui Barcak Obama mais lui-m\u00eame. L'attaque chimique est un cadeau e,mposonn\u00e9 de bienvenue fait \u00e0 Donald Trump par le pr\u00e9sident syroien.  Les bombes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9es aprpps que Trump a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne vpouilair pas \u00e9loigner Assad du pouvoir. la le\u00e7on que le pr\u00e9sident a tir\u00e9e, c'est qu'il pouvait agir comme il l'entendait, l'Am\u00e9rqieu ne r\u00e9agirait pas.  le conflit syrien est donc devenu l'affaire de Trump. \r\nCriminel \u00e9tranger ... retour en Suisse\r\n***  Aujourd'hui, Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, se rend \u00e0 Bruxelles, discuter entre autres d'un accord cadre. La NZZ revient sur l'origine de l'id\u00e9e m\u00eame de cet accord ...\r\nMais qui a invent\u00e9 cette id\u00e9e ? titre de mani\u00e8re humoristique la NZZ. L'Accord cadre avec l'Union :  qui a invent\u00e9 cela ? Si l?union europ\u00e9enne milite depuis des ann\u00e9es en faveur d'un accord institutionnelk qui regroupe tous els accors bilat\u00e9raux, il ne faut pas oublier que l'id\u00e9e n'est pas de sonb cr\u00fbz. Non l'id\u00e9e aujourd'hui combattue par l'UDc est n\u00e9e en Suisse, dans les ann\u00e9s 2000, au sein du groupe de r\u00e9flexion Suisse-Europe. id\u00e9e reprise nsuite par un conseiller aux etat PODC ... bref tout ce que vous avez toiujours voulu savoir sur l'accord cadre, un historique \u00e0 liure ce matin dns le journbal zurichois. \r\n24 heures - tribune\r\nElle sera en premi\u00e8re ligne dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles., La Weltwoche la nomme L'arme secr\u00e8te f\u00e9ministe de Didier Burkhalter: Pasacl Beariswyl, la nouvelle secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, la num\u00e9ro 2 du d\u00e9partment des affaires \u00e9trang\u00e8res, vient d'entrer en fonction depuis le 1er avril. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhlater dit d'elle qu' Elle a le feu sacr\u00e9 ... Mais pour quelle cause se consumme-.t-elle vraiment se demande l'hebdomadaire de droite, qui propose un portrait  ... un peu \u00e0 charge on l'aura compris ...  de celle qu'il qualie de  Socialiste, f\u00e9minisme , qui se bat contre le grand capital et le n\u00e9o-liberalsime.\r\n*** Yvan Perrin, le pr\u00e9sident de l'UDC neuchateloise, est de plus en plus seul, l\u00e2ch\u00e9 pare son propre camp\r\n\"\"\"\r\n*** La nomination de Pascal Crittin, \u00e0 la direction de la RTS: entre continuit\u00e9 et repli selon l'\u00e9dito du Temps ..\r\nCrittin - cotte de maille maison chevalier\r\nRingier - itw de l'avocat Wagner\r\nTourisme d'achat, non merci ! Le Blick poursuit sa th\u00e9matique de la semaine, la tentation toujours plus grande des Suisses d'allers faire leurs courses \u00e0 l'\u00e9tranger, en Allemagne ou en France, o\u00f9 tout est moins cher- tenation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les toutes r\u00e9centes statistiques des douanes. Le journal propose un reportage \u00e0 kreuzlingen en Thurgovie, petite ville fronti\u00e8re, o\u00fb des habitants ne se laissent pas tenter et font leurs achats en Suisse. Faire ces achats en Allemagne c'est trahir son pays dit l'un d'eux.  Le d\u00e9bat gagne \u00e0 nouveau la coiupole f\u00e9d\u00e9rale: , le conseiller national Thomas Minder veut agir pour freiner ce tourisme d'achat. Et le directur de l'USAM, Hans Ulrich Bigler, estime aussi qu'il ne faut pas cr\u00e9er de fausses incitations. Le conseiller national PLR soutient donc une motion qui veut diminuer les possibilit\u00e9s de r\u00e9cup\u00e9rer la TVA, quand on fait ses courses \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nAchats \u00e0 l'\u00e9tranger - motion anti TVA\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nFaudrait-il \u00e9lire les juges f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 vie pour garantir leur ind\u00e9pendance ?\r\nLa question est pos\u00e9e dans le Temps ce matin...\r\nDans le sillage d'un r\u00e9cent rapport du Groupe d'Etats contre la corruption du Conseil de l'Europe, le Greco, dont la Suisse fait partie. Ces juges sont actuellement \u00e9lus pour 6 ans par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un mandat renouvelable. Mais, estiment les \u00e9valuateurs, ce syst\u00e8me fait la part belle \u00e0 l'appartenance partisane. \r\nIls font donc plusieurs recommandation, en plus de la nommination \u00e0 vie: plus d'objectivit\u00e9 dans la s\u00e9lection des juges, et en finir avec la pratique du reversement, par les juges, d'un pourcentage de leur salaire au parti qui les a soutenus. Applaudissements de l'association suisse des magistrats... \u00e0 l'exception de l'ancien procureur genevois et ancien juge au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral Bernard Bertossa, qui estime que l'\u00e9lection \u00e0 vie est contraire au syst\u00e8me suisse qui privil\u00e9gie l'\u00e9quilibre des forces politiques; et elle risquerait aussi de devenir un oreiller de paresse. \r\nHerv\u00e9 Falciani, l'ex-employ\u00e9 de HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve,  qui a d\u00e9rob\u00e9 des donn\u00e9es \u00e0 son employeur, est un h\u00e9ros en France - souligne la NZZ ce matin,  mais en Suisse, il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un voleur ...Le journal revient sur la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral de ne pas accorder l'entraide \u00e0 la France dans l'affaire Falciani, car la demande repose sur un vol de donn\u00e9es.  ET pourtant ce m\u00eame tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait autoris\u00e9 la transmission d'informations vers Paris dans une autre affaire, qui concernait un client d'UBS, aussi sur la base de donn\u00e9es vol\u00e9es. Sauf que le vol avait \u00e9t\u00e9 commis en France, pas en Suisse.  Et \u00e0 propos de vols de donn\u00e9es bancaires, le Bund se fair l'\u00e9cho d'une \u00e9tude tr\u00e8s int\u00e9ressante men\u00e9e par trois professeurs d'\u00e9conomie romands et un manager de crise : ils ont interrog\u00e9 35 cadres interm\u00e9diares de banques entre 2013 et 2014 pour sonder ce qui pousse des employ\u00e9s \u00e0 trahir leur entreprise. Les sond\u00e9s d\u00e9crivent une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, il se sentent sous pression, isol\u00e9s. C'est un peu comme la l\u00e9gion \u00e9trangh\u00e8re, chacun a ses propres armes. Un individualimse qui conduit \u00e0 une culture d'entreprise toxique, Le syt\u00e8me bancaire suisse est devenu inhumain, d\u00e9clare un conseiller \u00e0 la client\u00e8le.\r\n*** Apr\u00e8s l'attaque chimique en Syrie, le TagesAnzeiger pointe du doigt les DEUX pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, Barack Obama et Donald Trump...\r\nDonald Trump a raison quand il accuse Barack Obama: les m\u00e9faits du dicateur baschar Al assad sont aussi d\u00fb \u00e0 la fameuse ligne rouge que l'ancien pr\u00e9sidentr am\u00e9riocain avait trac\u00e9 ... puis qu'il n'a jamais tenue  ... Mais ce que Donald Trump oublie, c'est que la guerre en Syrie ne concerne plus aujourd'hui Barcak Obama mais lui-m\u00eame. L'attaque chimique est un cadeau e,mposonn\u00e9 de bienvenue fait \u00e0 Donald Trump par le pr\u00e9sident syroien.  Les bombes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9es aprpps que Trump a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne vpouilair pas \u00e9loigner Assad du pouvoir. la le\u00e7on que le pr\u00e9sident a tir\u00e9e, c'est qu'il pouvait agir comme il l'entendait, l'Am\u00e9rqieu ne r\u00e9agirait pas.  le conflit syrien est donc devenu l'affaire de Trump. \r\nRetour en Suisse, o\u00f9 la question du renvoi des criminels \u00e9tranger est relanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: Il s'agit d'un homme condamn\u00e9 pour un meutre en 2005, puis lib\u00e9r\u00e9 en 2013 en \u00e9change d'un traitement contre ses d\u00e9pendances \u00e0 l'alcool et au cannabis et troubles de la personnalit\u00e9. Il a alors commis une infraction au code de la route, ce qui lui a valu une r\u00e9vocation de son autorisation \u00e0 rester en Suisse, confirm\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Pour une raison encore myst\u00e9rieuse, Gen\u00e8ve n'a pas proc\u00e9d\u00e9 au renvoi, et a m\u00eame suspendu son traitement... Or, il a attaqu\u00e9 sauvagement un homme il y a deux mois. L'Ordre des avocats avoue son incompr\u00e9hesion...\r\n*** Aujourd'hui, Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, se rend \u00e0 Bruxelles, discuter entre autres d'un accord cadre... et la NZZ revient l'origine de l'id\u00e9e-m\u00eame de cet accord....\r\nMais qui a invent\u00e9 cette id\u00e9e ? titre de mani\u00e8re humoristique la NZZ. L'Accord cadre avec l'Union :  qui a invent\u00e9 cela ? Si l?union europ\u00e9enne milite depuis des ann\u00e9es en faveur d'un accord institutionnelk qui regroupe tous els accors bilat\u00e9raux, il ne faut pas oublier que l'id\u00e9e n'est pas de sonb cr\u00fbz. Non l'id\u00e9e aujourd'hui combattue par l'UDc est n\u00e9e en Suisse, dans les ann\u00e9s 2000, au sein du groupe de r\u00e9flexion Suisse-Europe. id\u00e9e reprise nsuite par un conseiller aux etat PODC ... bref tout ce que vous avez toiujours voulu savoir sur l'accord cadre, un historique \u00e0 liure ce matin dns le journbal zurichois. \r\nDoris Leuthard qui est en grande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Surtout sur la votation concernant la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique; mais aussi sur sa visite d'aujourd'hui, avec LA question: allez vous accepter la bise vorace du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker ? Elle glousse, \u00e9crit le journal, et assure que Jean-Claude, comme elle dit, et elle, se connaissent depuis longtemps, et vont donc se saluer comme il se doit. A part \u00e7a, les quotidiens posent quand m\u00eame des questions s\u00e9rieuses: sur l'accord instutionnel justement. Il est dans l'int\u00e9r\u00eat des deux parties, assure la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, car le syst\u00e8me actuel est trop technique et trop bureaucratique. Mais surtout, pas de pr\u00e9cipitation: il vaut mieux un accord de qualit\u00e9 qu'un accord \u00e0 tout prix. \r\nElle sera en premi\u00e8re ligne dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles., La Weltwoche la nomme L'arme secr\u00e8te f\u00e9ministe de Didier Burkhalter: Pasacl Beariswyl, la nouvelle secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, la num\u00e9ro 2 du d\u00e9partment des affaires \u00e9trang\u00e8res, vient d'entrer en fonction depuis le 1er avril. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhlater dit d'elle qu' Elle a le feu sacr\u00e9 ... Mais pour quelle cause se consumme-.t-elle vraiment se demande l'hebdomadaire de droite, qui propose un portrait  ... un peu \u00e0 charge on l'aura compris ...  de celle qu'il qualie de  Socialiste, f\u00e9minisme , qui se bat contre le grand capital et le n\u00e9o-liberalsime.\r\n*** Yvan Perrin, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, est de plus en plus seul, l\u00e2ch\u00e9 par son propre camp...\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise qui est aux abonn\u00e9s absent depuis la d\u00e9b\u00e2cle de dimanche... et L'Impartial et l'Express relayent les doutes qui \u00e9treignent le parti. 3 t\u00e9nors estiment qu'il faut un changement de direction: Walter Willner, Jean-Charles Legrix et Raymond Clottu. Jean-Charles Legrix qui dit m\u00eame: c'est un peu facile d'\u00eatre devant les cam\u00e9ras quand tout va bien, et aux abonn\u00e9s abstents quand \u00e7a ne va pas bien. La direction nationale de l'UDC aurait pr\u00e8s contact m\u00eame avant les \u00e9lections avec un membre de longue date - on ne sait pas qui - pour d\u00e9clencher le processus de changement \u00e0 la t\u00eate de la section neuch\u00e2teloise. \r\n*** La nommination de Pascal Crittin \u00e0 la direction de la RTS: entre continut\u00e9 et repli, selon l'\u00e9ditorial du Temps...\r\nUne nommination qui montre \u00e0 quel point l'audiovisuel public est nerveux, en vue d'un vote qui le menace, l'initiative no billag, qui vise \u00e0 supprimer la SSR. Une SSR citadelle assi\u00e9g\u00e9e, titre d'ailleurs l'\u00e9dito. Mais revenons \u00e0 la RTS: Choisir pascal Crittin dit le quotidien, dans une sorte de geste m\u00e9di\u00e9vale, c'est opter pour une solide cotte de maille tress\u00e9e \u00e0 l'interne pendant quinze ann\u00e9es. La RTS et la SSR, brandissent \"passe moi les jumelles\" devant les guerriers qui veulent arracher des pans de football  ou de s\u00e9ries am\u00e9ricaines au service public pour en garnir les diffuseurs priv\u00e9s. A la SSR, on serre les rangs face au dragons. ... Dragons, chevaliers... ne manque plus que la princesse...\r\nTourisme d'achat, non merci ! Le Blick poursuit sa th\u00e9matique de la semaine, la tentation toujours plus grande des Suisses d'allers faire leurs courses \u00e0 l'\u00e9tranger, en Allemagne ou en France, o\u00f9 tout est moins cher- tenation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les toutes r\u00e9centes statistiques des douanes. Le journal propose un reportage \u00e0 kreuzlingen en Thurgovie, petite ville fronti\u00e8re, o\u00fb des habitants ne se laissent pas tenter et font leurs achats en Suisse. Faire ces achats en Allemagne c'est trahir son pays dit l'un d'eux.  Le d\u00e9bat gagne \u00e0 nouveau la coiupole f\u00e9d\u00e9rale: , le conseiller national Thomas Minder veut agir pour freiner ce tourisme d'achat. Et le directur de l'USAM, Hans Ulrich Bigler, estime aussi qu'il ne faut pas cr\u00e9er de fausses incitations. Le conseiller national PLR soutient donc une motion qui veut diminuer les possibilit\u00e9s de r\u00e9cup\u00e9rer la TVA, quand on fait ses courses \u00e0 l'\u00e9tranger.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8495008", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-06T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-04-06T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8495027", "ece-8495008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T13:43:42Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse : Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco, faudrait -il \u00e9lire les juges f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 vie pour garantir leur ind\u00e9pendance, la question est pos\u00e9e dans le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui dans le si\u00e8ge d'un r\u00e9cent rapport du Groupe d'\u00c9tats contre la corruption, du Conseil de l'Europe, le Gr\u00e9co, dont la Suisse fait partie ces juges qui sont actuellement \u00e9lus pour 6 ans par l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale un mandat qui renouvelable mais estiment les \u00e9valuateurs ce syst\u00e8me fait la part belle \u00e0 l'appartenance partisane, ils font donc plusieurs recommandations, dont plus de la nommination \u00e0 vie plus d'objectivit\u00e9 dans la s\u00e9lection des juges et puis en finir aussi avec la pratique de reversement par ces juges toujours d'un pourcentage de leur salaire au parti, qui les a soutenus applaudissements de l'Association suisse des magistrats \u00e0 l'exception de l'ancien procureur g\u00e9nevois et ancien juge au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral Bernard Bertossa, qui estime, lui, que l'\u00e9lection \u00e0 vie est contraire au syst\u00e8me suisse qui privil\u00e9gie l'\u00e9quilibre des forces politiques et elle risquerait aussi de devenir un oreiller de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nHerv\u00e9 Falciani l'ex- employ\u00e9 de HSBC, qui a d\u00e9rob\u00e9 des donn\u00e9es \u00e0 son employeur est un h\u00e9ros en France, souligne la NZZ ce matin mais en Suisse, il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un voleur, le journal revient sur la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral de ne pas accorder l'entraide \u00e0 la France dans l'affaire Falciani car la demande repose sur un vol de donn\u00e9es et pourtant ce m\u00eame tribunal f\u00e9d\u00e9ral a autoris\u00e9 la transmission d'informations vers Paris dans une autre affaire qui concernait un client d'UBS, sauf que le vol de donn\u00e9es avaient \u00e9t\u00e9 commis en France pas en Suisse et \u00e0 propos de vols de donn\u00e9es bancaires, le Bund se fait l'\u00e9cho ce matin d'une \u00e9tude tr\u00e8s int\u00e9ressante men\u00e9e par des professeurs d'\u00e9conomie romands, ils ont interrog\u00e9 35 cadres interm\u00e9diaires de banques entre 2013 et 2014 pour sonder sonder ce qui pousse des employ\u00e9es \u00e0 trahir leur entreprise, les sond\u00e9s d\u00e9crivent une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, ils se sentent sous pression isol\u00e9s, c'est un peu comme la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re divin divin 2 un individualisme qui conduit \u00e0 une culture d'entreprise toxique, le syst\u00e8me bancaire suisse est devenu inhumain, d\u00e9clare notamment un conseiller \u00e0 la client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [92%] :\r\nApr\u00e8s l'attaque chimique commises en Syrie, le TagesAnzeiger pointe du doigt les 2 pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, c'est-\u00e0-dire Barack Obama et Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [92%] :\r\nDonald Trump a raison quand il accuse Barack Obama dit ce commentaire les m\u00e9faits du dictateur Bachar Al Assad sont aussi d\u00fb \u00e0 la fameuse ligne rouge que l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait trac\u00e9, puis qu'il n'a jamais tenue mais ce que Donald Trump oublie, dit aussi ce commentaire c'est que la guerre en Syrie ne concerne plus, aujourd'hui, Barack Obama mais lui- m\u00eame l'attaque chimique est un cadeau empoisonn\u00e9 de bienvenue fait \u00e0 Donald Trump par le pr\u00e9sident syrien, car les bombes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9es juste apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Trump tram pas r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne voulait pas \u00e9loigner Bachar Assad du pouvoir alors la le\u00e7on que le pr\u00e9sident syrien en a tir\u00e9 ce qu'il pouvait agir comme il l'entendait, l'Am\u00e9rique ne r\u00e9agirait pas le conflit syrien est donc devenu aussi l'affaire de Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [93%] :\r\nRetour en Suisse, o\u00f9 la question du renvoi des criminels \u00e9trangers relanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit du cas d'un homme Kosovars condamn\u00e9 pour un meurtre, en 2005, puis lib\u00e9r\u00e9 en 2013 en \u00e9change d'un traitement contre ses d\u00e9pendances \u00e0 l'alcool et au cannabis et autre trouble de la personnalit\u00e9, il est alors commis une infraction au code de la route, ce qui lui a valu une r\u00e9vocation tout l'autorisation \u00e0 rester en Suisse qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et pour une raison encore myst\u00e9rieuse, explique La Tribune de Gen\u00e8ve \u00e9gale \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas proc\u00e9d\u00e9 au renvoi et a m\u00eame suspendu son traitement Or il a attaqu\u00e9 sauvagement un homme il y a 2 mois, l'Ordre des avocats avoue son incompr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [91%] :\r\nAujourd'hui, Doris Leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration se rend \u00e0 Bruxelles discuter entre autres d'un accord-cadre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce fameux accord cadre et la NZZ revient \u00e0 l'origine de l'id\u00e9e de cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [95%] :\r\nMais qui a en vanter cette id\u00e9e, titre de mani\u00e8re un peu humoristique la NZZ l'accord cadre avec l'Union, qui a invent\u00e9 cela si l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne milite depuis des ann\u00e9es en faveur de cet accord institutionnel qui regroupe tous les accords bilat\u00e9raux, il ne faut pas oublier que l'id\u00e9e n'est pas de son cru, non l'id\u00e9e aujourd'hui combattue par l'UDC est n\u00e9e en Suisse dans les ann\u00e9es 2000 au sein du groupe de r\u00e9flexion Suisse- Europe id\u00e9e reprise ensuite par un conseiller aux \u00c9tats PDC, bref tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur l'accord cadre c'est un historique \u00e0 lire ce matin dans le journal z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [93%] :\r\nEt de solitaire qui est en grande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures ce matin, surtout sur la votation concernant la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais aussi sur sa visite d'aujourd'hui \u00e0 Bruxelles avec la question, allez vous accepter la bise vorace du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne hier, c'est \u00e9crit comme \u00e7a elle glousse, \u00e9crit le journal, glousse la pr\u00e9sidente et assure que Jean-Claude comme elle dit, et elle se connaissent depuis longtemps et vont donc se saluer comme il se doit, suspense donc, \u00e0 part \u00e7a, les quotidiens posent quand m\u00eame des questions s\u00e9rieuses sur l'accord institutionnel, justement, il est dans l'int\u00e9r\u00eat des 2 parties, assure la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration car le syst\u00e8me actuel est trop technique et trop bureaucratique, mais surtout pas de pr\u00e9cipitation, il vaut mieux un accord de qualit\u00e9 qu'en accord \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [92%] :\r\nEt elle, elle sera en premi\u00e8re ligne dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles, la Weltwoche, la nomme L'arme secr\u00e8te f\u00e9ministe de Didier Burkhalter Pascale Baeriswyl, la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, vient d'entrer en fonction le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter, dit d'elle qu'elle a le feu sacr\u00e9, mais pour quelle cause se consumme -t-elle vraiment se demande aujourd'hui les 2 la der de droite qui propose un portrait un peu un chat, un peu \u00e0 charge, on l'aura compris, un portrait de celle qu'il qualifie de Socialiste f\u00e9ministe qui se bat conte le grand capital et le n\u00e9o- lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [97%] :\r\nYvan Perrin, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise est de plus en plus seul, l\u00e2ch\u00e9 par son propre camp. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident du d\u00e9c\u00e8s neuch\u00e2teloise qui est aux abonn\u00e9s absents depuis la d\u00e9b\u00e2cle de dimanche et L'Impartial et L'Express relayent les doutes qui \u00e9treignent le parti 3 t\u00e9nors estiment qu'il faut un changement de direction, Walter Wilner Jean Charles Legrix et Raymond Clottu, Jean-Charles gris qui dit m\u00eame c'est un peu facile d'\u00eatre devant les cam\u00e9ras, quand tout va bien et aux abonn\u00e9s absents quand \u00e7a ne va pas bien, la direction nationale de l'UDC aurait m\u00eame pris contact avant les \u00e9lections avec en membre de longue date de l'UDC Neuch\u00e2tel, on ne sait pas qui, pour d\u00e9clencher le processus de changement \u00e0 la t\u00eate de la section neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [92%] :\r\nEt comment\u00e9 aussi ce matin la nomination de Pascal Crittin, la direction de la RTS que annonc\u00e9e hier entre continuit\u00e9 et repli selon l'\u00e9ditorial du Temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [93%] :\r\nUne nomination qui montre \u00e0 quel point l'audiovisuel public est nerveux en vue d'un vote qui la menace l'initiative no Bila, qui vise \u00e0 supprimer la SSR une SSR citadelle assi\u00e9g\u00e9e, titre d'ailleurs, l'\u00e9dito \u00e9crit par m\u00e9di\u00e9viste de toute \u00e9vidence, mais donc revenons \u00e0 cette RTS choisir, Pascal Crittin, dit le quotidien, dans une sorte de geste m\u00e9di\u00e9vale cette opter pour une solide cotte de maille tress\u00e9e \u00e0 l'interne pendant 15 ann\u00e9es la RTS et la SSR brandissent passe moi les jumelles devant les guerriers qui veulent arracher des pans de football ou de s\u00e9ries am\u00e9ricaines au service public pour en garnir les diffuseurs priv\u00e9s \u00e0 la SSR, on serre les rangs face au dragons dragons chevaliers ne manque plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [92%] :\r\nLa princesse tourisme d'achat non merci Le Blick poursuit sa th\u00e9matique de la semaine, la tentation toujours plus grande des Suisses d'aller faire leurs courses \u00e0 l'\u00e9tranger, en Allemagne ou en France, o\u00f9 tout est moins cher, tentation r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par les toutes r\u00e9centes statistiques des douanes, le journal propose un reportage \u00e0 Kreuzlingen en Thurgovie, petite ville fronti\u00e8re o\u00fb des habitants ne se laissent pas tenter et font quand m\u00eame leurs achats en Suisse et le d\u00e9bat gagne \u00e0 nouveau la coupole f\u00e9d\u00e9rale, dit le journal, le conseiller national, Thomas Minder, veut agir pour freiner ce tourisme d'achat et le directeur de l'usage en sourit jubilaire estime aussi qu'il ne faut pas cr\u00e9er de fausses incitations, il soutient donc une motion qui veut diminuer les possibilit\u00e9s de r\u00e9cup\u00e9rer la TVA quand on fait ses courses, aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [97%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D871FCB-1CC8-4B10-A58C-A36D0EE8B247", "internalArchiveId": "3D871FCB-1CC8-4B10-A58C-A36D0EE8B247", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yvan Perrin abandonne la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a fait part jeudi de sa d\u00e9mission. Yvan Perrin tire ainsi les cons\u00e9quences de l'effondrement de sa formation aux \u00e9lections cantonales de dimanche dernier.\r\n\r\n* * Yvan Perrin abandonne la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise 12h30 Yvan Perrin d\u00e9missionne\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Yvan Perrin d\u00e9missionne de sa fonction. Il tire ainsi les cons\u00e9quences de l'effondrement de sa formation aux \u00e9lections cantonales de ce dimanche :11 si\u00e8ges perdus sur 20 au Grand Conseil, et un classement tr\u00e8s moyen des trois candidats UDC au Conseil d'Etat. Plusieurs membres du parti r\u00e9clamaient son d\u00e9part et Yvan Perrin s'ex\u00e9cute. Avec beaucoup d'amertume, Roger Guignard. \r\nNous venons de l'atteindre par t\u00e9l\u00e9phone et Yvan Perrin veut bien reconna\u00eetre qu'il a fait des erreurs mais tient \u00e0 dire aussi qu'il n'\u00e9tait pas seul dans cette campagne, et que d'autres, dans le parti, ont failli. Amer, il l'est encore, parce qu'aux \u00e9lections communales de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'UDC avait bien progress\u00e9, mais la d\u00e9b\u00e2cle de ce week-end a d\u00e9j\u00e0 fait oublier cette bonne nouvelle, d'ailleurs peu relay\u00e9e. \"Les personnes passent, le parti reste\", laisse-t-il entendre dans un communiqu\u00e9 qui vient d'\u00eatre publi\u00e9. Ce qui pour nous r\u00e9sonne tr\u00e8s fort, ce sont ces mots prononc\u00e9s dimanche soir alors qu'il remontait dans son village de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es : \"Il y a 4 ans, j'ai tir\u00e9 le parti tout en haut et ce soir, j'ai l'impression de l'avoir tir\u00e9 tout en bas\". Le secr\u00e9taire politique de l'UDC, Niels Rosselet-Christ, remercie Yvan Perrin pour ses tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es de service au sein du parti, il salue \"un symbole fort, un mod\u00e8le pendant de nombreuses ann\u00e9es\" \u00e0 qui il doit son engagement politique. S\u00fbr en tous cas qu'une page se tourne pour une formation cr\u00e9\u00e9e par Yvan Perrin lui-m\u00eame ! Il se murmure, dans ce parti d\u00e9chir\u00e9, divis\u00e9 que l'ancien et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re pr\u00e9sident St\u00e9phane Moser pourrait reprendre du service. Non \u00e9lu au Conseil d'Etat, ce d\u00e9put\u00e9 vient aussi de perdre son si\u00e8ge au Grand Conseil !\r\nForum reviendra sur cette d\u00e9mission d'Yvan Perrin ce soir \u00e0 18h...", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8494985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Yvan Perrin abandonne la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise / 12H30_2017-04-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise a fait part jeudi de sa d\u00e9mission. Yvan Perrin tire ainsi les cons\u00e9quences de l'effondrement de sa formation aux \u00e9lections cantonales de dimanche dernier."], "variantIds": ["ece-8494985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T15:20:39Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Yvan Perrin d\u00e9missionne donc de sa fonction et tire ainsi les cons\u00e9quences de l'effondrement de sa formation aux \u00e9lections cantonales ce dimanche 11 si\u00e8ges perdus sur 20 au Grand Conseil et un classement tr\u00e8s moyen des trois candidats UDC au Grand au Conseil d'\u00c9tat, plusieurs membres du parti r\u00e9clamaient son d\u00e9part et Yvan Perrin s'ex\u00e9cute avec beaucoup d'amertume, Roger ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, nous venons d'atteindre Yvan Perrin il reconna\u00eet bien avoir fait des erreurs, mais tient \u00e0 dire aussi qu'il n'\u00e9tait pas seul dans cette campagne et que d'autres dans le parti en failli amer, il est encore parce qu'aux \u00e9lections communales de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'UDC avait progress\u00e9 mais la d\u00e9b\u00e2cle de ce week- end, fait d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 cette bonne nouvelle d'ailleurs peu relay\u00e9e les personnes passent le parti reste, laisse -t-il entendre, dans un communiqu\u00e9 qui vient d'\u00eatre publi\u00e9, ce qui pour nous r\u00e9sonne tr\u00e8s fort, ce sont ses mots prononc\u00e9s dimanche soir alors qu'il remontait dans son village de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, il y a 4 ans, j'ai tir\u00e9 le parti tout en haut et ce soir j'ai l'impression de l'avoir tir\u00e9 tout en bas, le secr\u00e9taire politique de l'UDC Niels Christ le remercie pour ses tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es de service au sein du parti, il salue un symbole fort, un mod\u00e8le pendant de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 qui il doit d'ailleurs son engagement politique sur en tout cas qu'une page se tourne pour une formation cr\u00e9\u00e9e par Yvan Perrin, lui- m\u00eame, il se murmure dans ce parti d\u00e9chir\u00e9, divis\u00e9 que l'ancien et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re pr\u00e9sident St\u00e9phane Moser pourrait reprendre du service, non \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, ce d\u00e9put\u00e9 vient aussi de perdre son si\u00e8ge au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [92%] :\r\nVos explications, en Direct de Neuch\u00e2tel Roger Guignard et forum reviendra sur cette d\u00e9mission d'Yvan Perrin ce soir d\u00e8s 18 heures les. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T10:38:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDA99B8F-E094-4408-97E1-F4F680D49A44", "internalArchiveId": "DDA99B8F-E094-4408-97E1-F4F680D49A44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c0 Neuch\u00e2tel, l'UDC doit se reconstruire apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Yvan Perrin : Interview de Niels Rosselet-Christ, secr\u00e9taire politique de l'UDC neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de sa formation aux \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises 2017, Yvan Perrin a choisi de d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise. La section doit maintenant se reconstruire.", "durationSec": 569, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8495002", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "parti politique", "vie politique"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["L\u2019UDC neuch\u00e2teloise doit se reconstruire apr\u00e8s la d\u00e9mission d\u2019Yvan Perrin / FOR_2017-04-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.04.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de sa formation dimanche dernier aux \u00e9lections cantonales, Yvan Perrin a choisi de d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence de l\u2019UDC neuch\u00e2teloise. La section  doit maintenant se reconstruire. Interview de Niels Rosselet-Christ, secr\u00e9taire politique de l'UDC neuch\u00e2teloise."], "variantIds": ["ece-8495002"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:38:34Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nYvan Perrin n'est plus le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de sa formation dimanche dernier aux \u00e9lections cantonales, il choisit de se retirer un choix dur mais sage, dit -il, l'UDC a perdu, on le rappelle 11 si\u00e8ges sur 20 et ces 3 candidats obtiennent un r\u00e9sultat tr\u00e8s tr\u00e8s moyen pour l'\u00e9lection, conc\u00e9dait \u00e0 sans son leader et fondateur, l'UDC neuch\u00e2teloise doit maintenant tourner la page et se reconstruire Niels Rosselet Christ bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le jeune secr\u00e9taire politique de l'UDC neuch\u00e2teloise alors on le sait, vous avez beaucoup d'admiration pour Yvan Perrin parce que vous comprenez son choix finalement relativement logique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nOui, je comprends \u00e7a veut pas dire que je ne regrette pas, mais entendu Yvan a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 au niveau personnel, hein, il a \u00e9t\u00e9 un mentor en politique pour moi, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Yvan, que j'ai repris v\u00e9ritablement confiance en le syst\u00e8me politique suisse, c'est \u00e9galement gr\u00e2ce \u00e0 Yvan, que je me suis activement impliqu\u00e9 au sein du parti, il a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent pour pour soutenir les membres qui faisaient confiance, il a aussi toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sents pour la section jeunes aussi du temps o\u00f9 je pr\u00e9sidais la section jeunes c'est donc c'est donc une grande figure politique, \u00e0 mon sens qui qui se retirent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame, est -ce que vous reconnaissez que typiquement dans la campagne qu'on a v\u00e9cu \u00e0 Neuch\u00e2tel Yvan Perrin a souvent \u00e9t\u00e9 aux abonn\u00e9s absents, il est largement revenu sur sur notre antenne, il s'est fait remplacer m\u00eame dimanche apr\u00e8s- midi c'est Jean-Charles Legrix cas r\u00e9pondu \u00e0 sa place ici, sur la premi\u00e8re, il \u00e9tait quand m\u00eame pas vraiment \u00e0 son affaire, durant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nAlors j'irais pas jusque l\u00e0, effectivement, il y a quelques fois o\u00f9 il aurait peut-\u00eatre d\u00fb \u00eatre plus pr\u00e9sent, peut-\u00eatre au niveau m\u00e9diatique, un peu plus pr\u00e9sent aussi \u00e0 certains moments pour les membres du parti mais globalement Yvan Perrin a fait sa part du travail, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents en campagne, on a beaucoup vu sur les ans organis\u00e9s par les diff\u00e9rentes sections, on l'a vu au repas de soutien au lancement de la campagne, donc la fondue l'ind\u00e9pendance, nous avons, nous, nous avons pu compter quand m\u00eame sur une certaine pr\u00e9sence m\u00eame si certains en attendaient peut-\u00eatre aussi un peu plus de la part du pr\u00e9sident, ce que je peux \u00e9galement comprendre donc Yvan n'a peut-\u00eatre pas tout fait, tout juste, mais il a pas tout fait tout faux non plus et en mon sens, je trouve que que voil\u00e0, on est, on peut \u00eatre un peu dur aussi avec lui mais la d\u00e9b\u00e2cle de dimanche, finalement, ne d\u00e9pend pas que d'un seul homme, ce n'est pas seulement Yvan Perrin qui est responsable de de cette claque \u00e9lectorale qu'on a ramass\u00e9, je pense qu'on a une responsabilit\u00e9 collective et c'est d'ailleurs la raison pour laquelle, aussi nous avons actuellement des discussions \u00e0 l'interne, c'est pour remettre un petit peu les toutes les pendules \u00e0 l'heure dans un esprit optimiste et construit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [91%] :\r\nResponsabilit\u00e9 collective, dites -vous, Niels Rosselet Christ remettre les pendules \u00e0 l'heure est -ce que qu'est -ce que \u00e7a veut dire justement pas, si on regarde vers le futur, que va devenir cette section neuch\u00e2teloise ce qu'il faut faire table rase du pass\u00e9 construire avec une nouvelle \u00e9quipe pour tenter de ou de reconstruire avec l'\u00e9quipe qui reste ce qu'il faut faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [90%] :\r\nEh bien actuellement nous avons quand m\u00eame encore un comit\u00e9 qui est compos\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses personnes le comit\u00e9 cantonal c'est c'est plus d'une dizaine de personnes \u00e0 3 je dirais pas trop pour l'instant, nous avons, nous avons un nombre de personnes, \u00e7a c'est pas une question de nombre, mais je pense que c'est qualitatif, nous avons des personnes de qualit\u00e9 des personnes responsables comp\u00e9tente, nous avons \u00e9galement encore une hi\u00e9rarchie, nous avons des statuts, nous avons un protocole tout ce que nous allons faire d\u00e9sormais c'est suivre le protocole hommes peut-\u00eatre ou des femmes pour l'instant, pour l'instant pas donc, et puis de toute fa\u00e7on, nous sommes en train de discuter pour pour la rel\u00e8ve pour la suite, donc, qui va reprendre le flambeau, bien entendu, le le le comit\u00e9 va faire un appel aux membres il y aura des candidatures des candidatures qui devront \u00eatre \u00e9tudi\u00e9s qui, qui, ensuite, il aura le un pr\u00e9avis, \u00e9ventuellement, de la part du comit\u00e9 cantonal, puis au final, c'est l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des membres qui d\u00e9cidera de de des nouvelles personnes qui seront, qui seront l\u00e0 dans tous les cas, aujourd'hui, c'est encore trop t\u00f4t pour pour articuler des noms de fa\u00e7on compl\u00e8te et de et de fa\u00e7on concr\u00e8te envie hier donc, voil\u00e0, mais nous on sait, on est confiant, protocole, on suit le le processus et puis, et puis on reste confiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est le calendrier le processus Niels Rosselet Christ au moment du du du du d\u00e9briefing de ces \u00e9lections, Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, disait : finalement, \u00e7a s'explique aussi par des querelles internes, on apprend aussi que que l'un des membres de l'UDC neuch\u00e2teloise Xavier Challandes qui qu'un ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil est pr\u00eat \u00e0 rejoindre les Verts \u00e7a montre quand m\u00eame que, au-del\u00e0 de trouver le nom d'un d'un futur pr\u00e9sident d'une future pr\u00e9sidente, il y a quand m\u00eame pas mal de choses \u00e0 r\u00e9gler \u00e0 l'interne des discussions \u00e0 avoir, pour retrouver aussi un esprit d'\u00e9quipe et peut-\u00eatre m\u00eame d'accord aussi sur une ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [89%] :\r\nAlors tout d'abord d\u00fb nous en garde, mais l'histoire, Xavier Challandes, c'est un cas isol\u00e9, donc en plus, bon voil\u00e0, c'est la r\u00e9sultante de certaines petites m\u00e9saventures moi je dirais que ce voil\u00e0 c'est un c'est un cas isol\u00e9, c'est ainsi, rus\u00e9, c'est effectivement regrettable que que Monsieur Challandes quitter rendu et surtout n'est peut-\u00eatre pas pris l'initiative de quitter l'UDC plut\u00f4t sachant qu'il avait d\u00e9j\u00e0 des divergences id\u00e9ologiques profitant juste sur la sortie du nucl\u00e9aire notamment, alors \u00e7a, moi je serais plus nuanc\u00e9 parce que sa sortie du nucl\u00e9aire, les membres \u00e9taient divis\u00e9s, je rappelle que la section jeunes s'\u00e9taient prononc\u00e9s \u00e0 la faveur \u00e9galement de \u00e7a, donc je pense pas que ce soit cette diff\u00e9rence id\u00e9ologique l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans ce c'est une conjonction de diff\u00e9rents facteurs, et puis voil\u00e0 Monsieur Challandes \u00e9tant est en crise existentielle id\u00e9ologique, c'est finalement \u00e0 lui- m\u00eame, qui fait le plus de tort, montrant une Constance peut-\u00eatre au niveau de ses id\u00e9es en faisant la girouette voulant passer droite, \u00e0 gauche, il a voil\u00e0, il s'est fait \u00e9lire au Grand Conseil sous l'\u00e9tiquette UDC, donc il y a aussi des grincements dedans puisque, apr\u00e8s coup, on se dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas finalement subtil de sa part, mais au final, voil\u00e0 les les id\u00e9es de Monsieur Challandes n'engage que lui, il y a quelques c'est regrettable pour l'UDC d'avoir eu affaire \u00e0 \u00e0 \u00e0 une telle situation et au final, voil\u00e0 Monsieur Challandes arrive \u00e0 continuer, politiquement, tant mieux pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [87%] :\r\nMais c'est chez les dames, c'est la majorit\u00e9 du Grand Conseil qui bascule d'ailleurs o\u00f9 il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [90%] :\r\nVivement, donc \u00e7a c'est sacr\u00e9 auquel on a pens\u00e9, mais ma foi, ben si j'ai envie de dire : nous, on est, on \u00e9tait conscient, d\u00e9j\u00e0, au sortir des r\u00e9sultats que la majorit\u00e9 de droite ne tenait v\u00e9ritablement qu'\u00e0 un fil, on est, on devait d'ailleurs resserr\u00e9 aussi l'h\u00e9ro\u00efne pour avoir une droite plus unie avec le PLR notamment et puis donc \u00eatre conscients de nos responsabilit\u00e9s, voyant v\u00e9ritablement le programme de la gauche pour cette l\u00e9gislature, hein, quand on parle de faire p\u00e9ter le frein aux investissements \u00e0 l'endettement et tout \u00e7a, moi je trouve que le programme de la gauche est v\u00e9ritablement dangereux pour le canton de Neuch\u00e2tel et si effectivement par la le transfuge de Monsieur Challandes la majorit\u00e9 du Grand Conseil devait passer \u00e0 gauche, merci Monsieur Challandes, et ce sans les \u00e9paules de de porter sur ses \u00e9paules, finalement ce ce basculement \u00e0 gauche et puis les cons\u00e9quences dramatiques pour le canton, que cela va impliquer, h\u00e9 bien, grand bien lui fasse, voil\u00e0, mais l'UDC semble d'achat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [90%] :\r\nNiels Rosselet Christ on entend votre analyse est tr\u00e8s claire sur Xavier Challandes on va le dire comme \u00e7a, vous osez vous vous mouillez le l'UDC neuch\u00e2teloise est recherche de de talent de futurs talents politiques de fortes personnalit\u00e9s, \u00e7a pourrait \u00eatre vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je fonce moi suis d\u00e9j\u00e0 dans dans les rouages du syst\u00e8me, en tout cas pour le moment, mon r\u00f4le de secr\u00e9taire politique d\u00e9j\u00e0 bien complet et j'ai envie de dire qu'il ne il me sied parfaitement bien entendu, c'est toujours au bon vouloir du comit\u00e9, c'est toujours au bon vouloir des membres de de me maintenir \u00e0 \u00e0 ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [88%] :\r\nOu est -ce que vous avez est -ce que vous avez peut-\u00eatre un peu envie de, voil\u00e0 on on conna\u00eet la mani\u00e8re de de l'UDC de s'exprimer, c'est vrai que les talents qui casse la baraque, sont ceux qui avancent dans ce dans ce parti, typiquement, \u00e7a c'est une voie que vous pourriez suivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je prends les opportunit\u00e9s qui se pr\u00e9sentent, mais je ne le fais pas par par carri\u00e9risme ou par par ambition personnelle, moi je suis dans ce parti, \u00e7a fait maintenant \u00e7a fait maintenant plus de 10 ans que que j'y suis, que je m'y investit activement, j'ai une j'ai v\u00e9ritablement des des convictions \u00e0 d\u00e9fendre des id\u00e9es \u00e0 d\u00e9fendre, croyez bien que m\u00eame avec ma vie priv\u00e9e avec ma vie professionnelle, \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 de, de, de, de, de me cr\u00e9er des fois un peu des barri\u00e8res donc si j'avais un int\u00e9r\u00eat personnel l\u00e0- dedans, je pense que \u00e7a serait maintenant voil\u00e0 moi je j'agis vraiment par conviction, dans l'int\u00e9r\u00eat du parti et voil\u00e0, si le parti a besoin de moi en tant que secr\u00e9taire politique je serais secr\u00e9taire politique si le parti devait avoir besoin pour d'autres fonctions, je le serai, si le parti n'a plus besoin de moi, je me mettrai plus en retrait, bon pour l'instant j'ai aussi les mandats \u00e9lectoraux, je suis conseiller g\u00e9n\u00e9ral et fra\u00eechement \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, donc j'ai quand m\u00eame encore des responsabilit\u00e9s au sein de ce parti maintenant ben voil\u00e0 pour des postes bah, typiquement, je pense au centre si on parle de la pr\u00e9sidence, moi je honn\u00eatement ce pour l'instant, je vous le dis, \u00e7a rentre une de compte maintenant si n\u00e9cessit\u00e9 que je me pr\u00e9sente, je me pr\u00e9senterai, mais il est bien, on est d'accord qu'il y a plein d'autres personnalit\u00e9s au sein du parti qui pourrait passer avant moi et si ces personnalit\u00e9s sont montrent un int\u00e9r\u00eat voil\u00e0 vous avez compris de raisons que je m'y oppose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [94%] :\r\nSelon la formule consacr\u00e9e, Niels Christie, vous \u00eates \u00e0 disposition du parti, secr\u00e9taire politique de l'UDC neuch\u00e2teloise merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum ce soir bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-06T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rosselet-Christ, Niels", "role": "secr\u00e9taire politique de l'UDC neuch\u00e2teloise", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1588356", "internalArchiveId": "AA1703588556", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8525036", "imageURL": "http://www.rts.ch/8525055.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Yvan Perrin l\u00e2che la pr\u00e9sidence de l\u2019UDC neuch\u00e2teloise", "Logements: Vaud sort de la p\u00e9nurie", "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050: un vent de fronde \u00e0 droite", "Espoir de d\u00e9gel entre la Suisse et l'UE: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "Requ\u00e9rants \u00e0 Martigny: la pr\u00e9sidente de la commune en col\u00e8re", "Espoir de d\u00e9gel dans les relations entre la Suisse et l'UE", "Les difficult\u00e9s d'\u00e9criture sont toujours plus fr\u00e9quentes chez les \u00e9l\u00e8ves de primaires", "FR: le FIFF consacre une section sp\u00e9ciale aux fant\u00f4mes", "Trump hausse le ton face au r\u00e9gime syrien", "James Blunt, le plus suisse des britanniques", "Le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 baisse, mais l\u2019\u00e9nergie est moins propre", "Attaques chimiques en Syrie: entretien avec Carla Del Ponte"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9mission semblait la seule solution apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale des derni\u00e8res \u00e9lections.", "La fin de la p\u00e9nurie de logements est annonc\u00e9e dans le canton de Vaud, \u00e0 l\u2019horizon 2020. Cependant la classe moyenne n\u2019a pas les moyens de se payer ces logements neufs.", "Un comit\u00e9 interpartis a lanc\u00e9 sa campagne contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Les r\u00e9f\u00e9rendaires jugent cette strat\u00e9gie dangereuse pour l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique suisse et trop co\u00fbteuse.", "La pr\u00e9sidente de la commune est m\u00e9contente de la communication de la Conf\u00e9d\u00e9ration et du canton ainsi que du choix de sa commune, qui est d\u00e9j\u00e0 largement mise \u00e0 contribution en la mati\u00e8re.", "La Suisse et l\u2019UE veulent entrer dans une nouvelle \u00e8re et laisser derri\u00e8re eux les tensions g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le vote sur l\u2019immigration de masse.", "Cela peut avoir un impact important sur l'apprentissage et la r\u00e9ussite scolaire. La graphoth\u00e9rapie permet de r\u00e9\u00e9duquer ces enfants qui pratiquent toujours moins l'\u00e9criture  \u00e0 la main.", "Le fant\u00f4me fascine et il y a toujours eu sa place au cin\u00e9ma, d\u00e8s ses d\u00e9buts.", "Son attitude a chang\u00e9 apr\u00e8s les attaques chimiques en Syrie.", "Apr\u00e8s trois ans de silence, le chanteur anglais James Blunt sort un nouvel album.", "Les producteurs suisses, notamment les propri\u00e9taires de barrages, sont concurrenc\u00e9s par les importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite \u00e0 partir de charbon."], "variantIds": ["ece-8406826", "ece-8406835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T20:20:11Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:13  19:30:18:11\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:13  19:30:21:10\r\nLes espoirs d'un d\u00e9gel Suisse-Europe\r\n            renaissent.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:26:06\r\nLes discussions techniques seraient\r\n reprises dans tous les domaines.\r\n\r\n19:30:26:08  19:30:32:19\r\n    Doris Leuthard a rencontr\u00e9\r\n     J-C.Juncker \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:32:21  19:30:36:20\r\n Yvan Perrin quitte la pr\u00e9sidence\r\n     de l'UDC neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:39:12\r\n     apr\u00e8s l'\u00e9chec \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:30:39:14  19:30:46:11\r\n      C'est un cap pour une\r\n des figures nationales de l'UDC.\r\n\r\n19:30:46:12  19:30:50:07\r\n Notre enqu\u00eate sur la r\u00e9partition\r\ndes centres de demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:30:50:09  19:30:52:15\r\n    La pr\u00e9sidente de Martigny,\r\n\r\n19:30:52:17  19:30:58:15\r\n   A-L.Couchepin exprime sa col\u00e8re\r\ncontre la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton.\r\n\r\n19:30:58:17  19:31:02:20\r\n Les photos des enfants supplici\u00e9s\r\n dans l'attaque chimique en Syrie\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:06:07\r\nprovoquent une \u00e9motion plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:31:06:09  19:31:09:20\r\n Le pr\u00e9sident Trump change de ton\r\n       sur Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:31:09:22  19:31:14:14\r\n Carla Del Ponte tient des propos \r\nforts sur la responsabilit\u00e9 d'Assad\r\n\r\n19:31:14:16  19:31:22:05\r\n   et sur le manque de d\u00e9cision\r\n     du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:31:22:07  19:31:26:09\r\n Et notre dossier soci\u00e9t\u00e9 du jour:\r\n    nous n'\u00e9crivons plus assez\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:31:05\r\n   avec la main alors que le geste\r\nd'\u00e9crire aide \u00e0 structurer sa pens\u00e9e.\r\n\r\n19:31:32:10  19:31:35:06\r\nNouvelle \u00e9tape dans la longue route\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:38:13\r\n     entre Berne et Bruxelles \r\n    apr\u00e8s la d\u00e9chirure de 2014.\r\n\r\n19:31:38:15  19:31:40:19\r\n    \u00c0 chaque fois, des espoirs.\r\n\r\n19:31:40:21  19:31:44:06\r\n       2015, le fameux bisou\r\n   de J-C.Juncker \u00e0 S.Sommaruga.\r\n\r\n19:31:44:08  19:31:49:22\r\n       2016, une rencontre\r\nentre Juncker et Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:31:50:00  19:31:56:05\r\n2017, Doris Leuthard est \u00e0 Bruxelles\r\n       et on esp\u00e8re un d\u00e9gel.\r\n\r\n19:31:58:00  19:32:03:11\r\n -Cette fois, pas de grosse bise\r\n  du pr\u00e9sident \u00e0 la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:32:03:13  19:32:08:22\r\nLa Suisse et l'UE veulent abandonner\r\nles tensions cr\u00e9\u00e9es il y a trois ans\r\n\r\n19:32:09:00  19:32:12:11\r\n         par le vote sur\r\n     l'immigration de masse.\r\n\r\n19:32:13:16  19:32:15:11\r\n    -Tous les \u00e9l\u00e9ments bloqu\u00e9s\r\n\r\n19:32:15:13  19:32:17:09\r\n  ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:17:11  19:32:21:13\r\n Nous allons n\u00e9gocier en parall\u00e8le\r\n    sur l'accord institutionnel\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:27:06\r\n     et sur les probl\u00e8mes qui\r\n  n'ont pas trouv\u00e9 une solution.\r\n\r\n19:32:28:07  19:32:32:06\r\n   -Bruxelles rouvre la porte\r\n  mais il reste des exigences.\r\n\r\n19:32:34:14  19:32:37:16\r\n      -Nous souhaitons avoir\r\n     un accord institutionnel\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:40:11\r\n     d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:41:02  19:32:44:11\r\n  -Ce th\u00e8me de l'institutionnel\r\n  reste tr\u00e8s sensible, \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:32:44:12  19:32:48:14\r\nD.Leuthard insiste donc sur le fait\r\n      que tout sera la table.\r\n\r\n19:32:49:09  19:32:52:01\r\n           -Pour avancer\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:54:07\r\n   avec l'accord institutionnel,\r\n\r\n19:32:54:09  19:32:57:05\r\n    il nous faut des r\u00e9sultats\r\n      dans d'autres dossiers\r\n\r\n19:32:57:07  19:33:04:12\r\n  comme les obstacles techniques.\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:09:15\r\n -Car l'avenir d'accords sur les \r\nnormes techniques ou de la finance\r\n\r\n19:33:09:17  19:33:13:17\r\n      semble li\u00e9 au dossier\r\n         institutionnel.\r\n\r\n19:33:13:19  19:33:17:15\r\n  Pourtant Bruxelles se d\u00e9fend\r\n     de mettre la pression.\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:20:22\r\n -Je ne suis pas un ma\u00eetre-chanteur.\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:24:10\r\nJe suis le pr\u00e9sident de la Commission\r\n\r\n19:33:24:14  19:33:29:08\r\net je voudrais que l'Europe traite\r\nla Suisse avec amiti\u00e9 et respect.\r\n\r\n19:33:29:12  19:33:31:19\r\n-Des mots conciliants \u00e0 confirmer.\r\n\r\n19:33:32:00  19:33:36:06\r\n Les deux pr\u00e9sidents ont pr\u00e9vu \r\nde refaire un point avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:44:12\r\n          -Isabelle Ory,\r\n\u00e7a n'est pas la fin de l'histoire.\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:48:15\r\n    Est-ce que c'est un mieux ?\r\n\r\n19:33:48:19  19:33:50:22\r\n      -Oui, il y a un mieux.\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:57:04\r\n  On est pass\u00e9 de l'\u00e8re glaciaire\r\n       \u00e0 une forme de d\u00e9gel.\r\n\r\n19:33:57:08  19:34:03:06\r\n    Les discussions reprennent.\r\n\r\n19:34:06:18  19:34:10:17\r\n     Apr\u00e8s trois ans de crise,\r\n           c'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:34:10:22  19:34:15:12\r\n Certains disent que les Europ\u00e9ens\r\n      ont tellement d'ennuis\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:21:00\r\navec les Britanniques qu'on trouve\r\n  les Suisses plus sympathiques.\r\n\r\n19:34:21:04  19:34:23:09\r\n      Mais restons prudents.\r\n\r\n19:34:23:12  19:34:30:03\r\n      Ce soir, aucun dossier\r\n  en souffrance n'est sous toit.\r\n\r\n19:34:30:08  19:34:36:12\r\nDoris Leuthard avait \u00e0 peine tourn\u00e9\r\nles talons qu'une source me disait\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:39:19\r\nqu'il fallait absolument un accord\r\n\r\n19:34:40:00  19:34:44:07\r\nsur l'institutionnel pour conclure\r\n     sur les autres dossiers.\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:48:12\r\nIl y a du mieux, mais il y a encore\r\n      beaucoup d'incertitudes\r\n\r\n19:34:48:16  19:34:50:13\r\n  et pas de garantie de r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:34:51:09  19:34:53:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:53:06  19:34:54:23\r\n     Yvan Perrin cite Kennedy.\r\n\r\n19:34:55:01  19:34:57:01\r\n    \"La victoire a cent p\u00e8res,\r\n  mais la d\u00e9faite est orpheline.\"\r\n\r\n19:34:57:03  19:34:58:20\r\n Le patron de l'UDC neuch\u00e2teloise\r\n           d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:00:22\r\n   C'est un cap dans une carri\u00e8re\r\npour un des hommes qui incarne l'UDC.\r\n\r\n19:35:01:11  19:35:03:17\r\n       -Dimanche dernier,\r\n  funeste apr\u00e8s-midi politique.\r\n\r\n19:35:03:19  19:35:05:23\r\n        Pour Yvan Perrin,\r\n  une immense gifle \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:35:06:15  19:35:08:01\r\n         -Je n'arrive pas,\r\n\r\n19:35:08:03  19:35:09:17\r\n      donc je vais r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:35:09:19  19:35:13:02\r\n  et en tirer les enseignements.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:17:12\r\n-La d\u00e9mission comme unique solution.\r\n\r\n19:35:17:14  19:35:23:23\r\n  Y.Perrin, un timide contrari\u00e9,\r\nfonde l'UDC neuch\u00e2teloise en 2001.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:28:16\r\n         -On esp\u00e8re envoyer\r\n  un conseiller national \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:31:07\r\n          -Ce sera lui.\r\n\r\n19:35:31:09  19:35:36:19\r\n Il change le paysage politique\r\n  neuch\u00e2telois, 22 % des voix.\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:41:21\r\n     C'est \u00e0 Christoph Blocher\r\nqu'il doit son entr\u00e9e en politique.\r\n\r\n19:35:42:09  19:35:46:09\r\n         -C'est un mod\u00e8le.\r\n\r\n19:35:47:00  19:35:49:23\r\n        -Blocher le fait\r\n    vice-pr\u00e9sident national.\r\n\r\n19:35:50:01  19:35:54:12\r\n           Esprit vif,\r\nceinture noire de l'ironie, cash.\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:58:02\r\n -Les criminels suisses, dedans, \r\n les criminels \u00e9trangers, dehors.\r\n\r\n19:35:58:12  19:36:00:23\r\n   -Y.Perrin joue des cam\u00e9ras,\r\n\r\n19:36:01:01  19:36:05:10\r\n     qu'il d\u00e9voile ses armes\r\n  ou teste les effets du taser.\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:08:16\r\n       Derri\u00e8re la fa\u00e7ade,\r\n   les fissures s'\u00e9largissent.\r\n\r\n19:36:09:15  19:36:12:22\r\n        -Apr\u00e8s l'\u00e9lection,\r\n      vous \u00eates priv\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:36:13:10  19:36:17:14\r\n  -Apr\u00e8s 10 ans \u00e0 Berne, Y.Perrin\r\nentre au gouvernement neuch\u00e2telois,\r\n\r\n19:36:17:16  19:36:21:04\r\n  malgr\u00e9 une sant\u00e9 chancelante.\r\n\r\n19:36:21:06  19:36:23:05\r\n  Mais la t\u00e2che est trop rude.\r\n\r\n19:36:23:15  19:36:25:18\r\n  -Je suis inquiet en permanence.\r\n\r\n19:36:26:06  19:36:29:15\r\n  -Mais il ne peut se r\u00e9soudre\r\n    \u00e0 quitter la politique.\r\n\r\n19:36:30:05  19:36:33:01\r\n      -Je me r\u00e9jouis de voir\r\nle volume de travail qui m'attend !\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:36:10\r\n      -Il quitte quand m\u00eame\r\n       le Conseil d'Etat,\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:06\r\nse soigne et revient en politique,\r\n          il y a un an.\r\n\r\n19:36:39:08  19:36:43:02\r\n  Le voil\u00e0 \u00e0 nouveau pr\u00e9sident\r\n    de l'UDC de son canton.\r\n\r\n19:36:43:04  19:36:44:19\r\n    Aujourd'hui, il s'en va.\r\n\r\n19:36:44:21  19:36:47:16\r\n    La d\u00e9faite est orpheline,\r\n        nous confie-t-il.\r\n\r\n19:36:47:18  19:36:50:02\r\nMais il ne quitte pas la politique.\r\n\r\n19:36:58:18  19:37:01:08\r\n  -Du Y.Perrin dans le texte !\r\n\r\n19:37:03:05  19:37:05:18\r\n    -La r\u00e9partition des centres\r\n       de demandeurs d'asile\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:09:09\r\n  provoque des heurts politiques.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:15:03\r\n    La pr\u00e9sidente de Martigny,\r\n      A-L.Couchepin Vouilloz\r\n\r\n19:37:15:05  19:37:18:17\r\n        exprime sa col\u00e8re.\r\n\r\n19:37:19:18  19:37:23:06\r\n-A-L.Couchepin Vouilloz, pr\u00e9sidente\r\n   de Martigny, ne d\u00e9col\u00e8re pas.\r\n\r\n19:37:23:08  19:37:25:20\r\nEn juin 2016, un courriel f\u00e9d\u00e9ral\r\n       informe la commune\r\n\r\n19:37:25:22  19:37:28:08\r\n    qu'elle serait concern\u00e9e\r\n       par le plan asile.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:31:16\r\n  Le canton d\u00e9mentit oralement.\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:36:15\r\nMardi, le plan f\u00e9d\u00e9ral est transmis:\r\n  Martigny est bien sur la liste.\r\n\r\n19:37:37:19  19:37:40:06\r\n    -Je ne suis pas trop f\u00e2ch\u00e9e\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:41:22\r\n     contre le plan sectoriel,\r\n\r\n19:37:42:00  19:37:44:05\r\n     mais contre le processus.\r\n\r\n19:37:44:06  19:37:47:06\r\n    Aujourd'hui, jeudi, c'est\r\nla premi\u00e8re information officielle\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:50:01\r\nque je re\u00e7ois de la part du canton.\r\n\r\n19:37:50:03  19:37:52:14\r\n        Avec la migration,\r\n il y a des charges \u00e9motionnelles.\r\n\r\n19:37:52:16  19:37:57:05\r\n  Ce sont des enjeux importants.\r\n\r\n19:37:57:21  19:38:00:01\r\n       -Le canton affirme\r\n       dans son courrier\r\n\r\n19:38:00:03  19:38:03:14\r\n   que la Ville a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e\r\n  par la Conf\u00e9d\u00e9ration en mars.\r\n\r\n19:38:05:11  19:38:07:12\r\n-Le canton du Valais est au courant\r\n\r\n19:38:07:14  19:38:13:07\r\ndepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e civile,\r\n          mais pas nous.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:18:22\r\n    -Dans ce courrier f\u00e9d\u00e9ral,\r\nles sites concern\u00e9s sont stipul\u00e9s.\r\n\r\n19:38:19:01  19:38:27:09\r\n     Adress\u00e9 \u00e0 O.Freysinger,\r\n  celui-ci s'est exprim\u00e9 mardi.\r\n\r\n19:38:31:10  19:38:33:23\r\n   -C'\u00e9tait une piste informelle\r\n\r\n19:38:34:01  19:38:36:06\r\n      qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:39:19\r\n     Le canton et la commune\r\n   \u00e9taient inform\u00e9s de ce fait,\r\n\r\n19:38:39:21  19:38:45:03\r\n      mais il n'y a jamais eu\r\n       de r\u00e9union formelle.\r\n\r\n19:38:46:09  19:38:50:12\r\n-La r\u00e9gion de Martigny accueille\r\n  d\u00e9j\u00e0 350 requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n19:38:50:14  19:38:55:09\r\n    et la seule \u00e8re du Valais\r\n    pour les gens du voyage.\r\n\r\n19:38:56:15  19:38:58:22\r\n     -30 % de notre population\r\n\r\n19:38:59:00  19:39:00:23\r\n   est de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:39:01:01  19:39:02:13\r\n      L'accueil, on le fait.\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:05:09\r\n           Aujourd'hui,\r\n     un centre serait de trop.\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:11:17\r\n On ne nous consid\u00e8re pas comme un\r\npartenaire, mais comme une surface.\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:16:00\r\n   -La commune s'insurge aussi\r\n   contre le d\u00e9lai, au 5 mai,\r\n\r\n19:39:16:02  19:39:20:12\r\npour qu'elle rende ses conclusions.\r\n\r\n19:39:23:00  19:39:27:02\r\n-Les images des enfants supplici\u00e9s\r\n dans l'attaque chimique en Syrie\r\n\r\n19:39:27:04  19:39:29:10\r\n provoquent une \u00e9motion mondiale.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:32:17\r\nOn va entendre l'interview exclusive\r\n         de Carla Del Ponte\r\n\r\n19:39:32:19  19:39:35:20\r\n   qui repr\u00e9sente la Commission\r\n d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie.\r\n\r\n19:39:35:22  19:39:38:10\r\n         Elle se f\u00e9licite\r\n     du revirement de D.Trump\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:45:07\r\nqui parle d'une ligne rouge franchie.\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:50:09\r\n   -Des photos d'enfants gaz\u00e9s\r\n       en Syrie, brandies\r\n\r\n19:39:50:11  19:39:54:00\r\n   par l'ambassadrice am\u00e9ricaine\r\nsous le nez de son homologue russe.\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:56:09\r\n  Hier, au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:57:19  19:40:01:22\r\n       -Regardez ces photos.\r\n\r\n19:40:02:00  19:40:06:09\r\n      Ne fermons pas les yeux\r\n          sur ces images.\r\n\r\n19:40:07:04  19:40:10:15\r\n    -Le diplomate de Moscou \r\n   bloque toute condamnation.\r\n\r\n19:40:10:17  19:40:13:18\r\n Nikki Haley menace de se passer\r\n            de l'ONU.\r\n\r\n19:40:14:14  19:40:17:12\r\n -Quand les Nations Unies \u00e9chouent\r\n\r\n19:40:17:14  19:40:19:19\r\n constamment dans leurs missions,\r\n\r\n19:40:19:21  19:40:25:03\r\n les Etats doivent agir eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:40:27:18  19:40:30:05\r\n-Une menace d'action unilat\u00e9rale\r\n\r\n19:40:30:07  19:40:33:15\r\n  \u00e0 la mesure de l'indignation\r\n          de D.Trump.\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:37:11\r\n-Quand on tue des enfants innocents\r\n\r\n19:40:37:12  19:40:41:09\r\n   avec un gaz chimique mortel,\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:45:21\r\n     les gens ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s.\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:53:00\r\n       De nombreuses lignes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 franchies.\r\n\r\n19:40:54:16  19:40:59:07\r\n-La fameuse ligne rouge que B.Obama\r\n  avait laiss\u00e9e franchir en 2013.\r\n\r\n19:40:59:09  19:41:04:20\r\nMalgr\u00e9 une attaque \u00e0 l'arme chimique\r\n\u00e0 Damas qui avait fait 1'000 morts.\r\n\r\n19:41:04:22  19:41:11:02\r\n  C'est un revirement \u00e9tonnant\r\n    amorc\u00e9 par le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:41:12:06  19:41:16:11\r\n-Mon attitude vis-\u00e0-vis de la Syrie\r\n       et d'Assad a chang\u00e9.\r\n\r\n19:41:16:22  19:41:18:20\r\n  -Car c'est une autre position\r\n\r\n19:41:18:22  19:41:23:03\r\nqu'avait d\u00e9fendue il y a une semaine\r\n       son secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:41:23:16  19:41:25:22\r\n   -Le statut du pr\u00e9sident Assad\r\n\r\n19:41:26:00  19:41:28:19\r\n doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par les Syriens.\r\n\r\n19:41:30:07  19:41:35:15\r\n    -Les USA semblent pousser\r\n  au d\u00e9part de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:41:37:21  19:41:39:20\r\n    -Carla Del Ponte, bonsoir.\r\n\r\n19:41:39:22  19:41:41:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:41:41:04  19:41:45:05\r\n-Vous \u00eates membre de la Commission\r\n     d'enqu\u00eate sur la Syrie.\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:48:15\r\n      Apr\u00e8s ces accusations\r\n   d'attaque chimique en Syrie,\r\n\r\n19:41:48:17  19:41:51:06\r\nvu la cible, vu les moyens engag\u00e9s,\r\n\r\n19:41:51:08  19:41:55:07\r\n    est-ce qu'il y a un indice\r\n   sur l'auteur de l'attentat ?\r\n\r\n19:41:55:09  19:41:56:14\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:41:56:16  19:41:58:04\r\n          Ce qui est s\u00fbr,\r\n\r\n19:41:58:06  19:42:02:00\r\n c'est que c'\u00e9tait un bombardement\r\n        a\u00e9rien des Syriens.\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:07:06\r\nIl y a eu des autopsies en Turquie,\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:11:20\r\n          donc on est s\u00fbr\r\n    qu'il s'agit du gaz mortel,\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:17:20\r\n      donc une arme chimique.\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:20:05\r\n      -L'usage de l'aviation,\r\n\r\n19:42:20:07  19:42:24:13\r\n  cela charge de mani\u00e8re d\u00e9cisive\r\n        l'arm\u00e9e syrienne ?\r\n\r\n19:42:24:15  19:42:29:05\r\n-Oui, et son chef le pr\u00e9sident Assad.\r\n\r\n19:42:29:07  19:42:32:23\r\n      -Ca renforce votre id\u00e9e\r\n      qu'il doit \u00eatre jug\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:36:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:40:14\r\n  C'est incroyable que le Conseil\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 ne r\u00e9ussisse pas\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:43:19\r\n  \u00e0 prendre une telle d\u00e9cision !\r\n\r\n19:42:43:21  19:42:46:14\r\nIl faut justice pour ces victimes,\r\n\r\n19:42:46:16  19:42:49:19\r\n     et pour tous ces enfants\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:54:01\r\n   -Le recours \u00e0 l'arme chimique\r\n    dans l'ordre de la guerre,\r\n\r\n19:42:54:03  19:42:58:20\r\n c'est quelque chose qui sort des \r\n lois, d'une atrocit\u00e9 sup\u00e9rieure ?\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:03:15\r\n   -Oui, surtout si on s'imagine\r\nque la Syrie a ratifi\u00e9 la Convention\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:06:19\r\n       de la non-utilisation\r\n       des armes chimiques.\r\n\r\n19:43:06:21  19:43:11:14\r\nTout en sachant, intentionnellement,\r\n   qu'ils ont frapp\u00e9 des civils.\r\n\r\n19:43:11:16  19:43:16:19\r\n     -La r\u00e9action de D.Trump,\r\n   c'est un tournant pour vous ?\r\n\r\n19:43:16:21  19:43:20:07\r\n    -Ca fait plaisir de savoir\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:24:22\r\n  que le Pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n         a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n19:43:25:00  19:43:28:21\r\n     C'est difficile de savoir\r\n    comment il faudra proc\u00e9der,\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:31:20\r\n mais c'est d\u00e9j\u00e0 un pas en avant.\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:35:21\r\n  L'Etat am\u00e9ricain est important\r\n     pour le conflit en Syrie\r\n\r\n19:43:35:23  19:43:38:16\r\n  et pour l'obtention de la paix.\r\n\r\n19:43:39:05  19:43:44:14\r\n-Il n'y a pas de bons et de m\u00e9chants\r\n    dans cette guerre en Syrie.\r\n\r\n19:43:44:16  19:43:48:11\r\n         Mais selon vous ?\r\n\r\n19:43:48:12  19:43:53:11\r\n           -Maintenant,\r\nil n'y a que des m\u00e9chants en Syrie.\r\n\r\n19:43:53:13  19:43:59:20\r\n     Il faudrait qu'on puisse\r\n   commencer \u00e0 obtenir justice.\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:02:04\r\n   -Madame la Procureur, merci.\r\n\r\n19:44:02:06  19:44:04:00\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:09:20\r\n-Cet entretien avec Carla Del Ponte\r\n    est \u00e0 voir sur RTSinfo.ch.\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:13:13\r\n   A l'agenda politique suisse,\r\n      la votation du 21 mai\r\n\r\n19:44:13:15  19:44:16:05\r\nsur le grand tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:18:12\r\n Sortie progressive du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:44:18:14  19:44:21:10\r\n        selon le calendrier\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:25:02\r\n          Les opposants\r\n    jugent la r\u00e9forme risqu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:26:16  19:44:31:10\r\n-Le vent, la biomasse ou le soleil,\r\n   devront produire 20 fois plus\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:34:02\r\nd'\u00e9nergie en Suisse qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:38:09\r\n     C'est l'un des objectifs\r\nde la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:40:17\r\n pour un avenir sans nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:44:40:19  19:44:43:02\r\n     Une vision trop exigu\u00eb\r\n  pour le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:45:20\r\n -Cette strat\u00e9gie fixe aujourd'hui\r\n\r\n19:44:45:22  19:44:48:11\r\n   des technologies n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:52:03\r\n           dans 30 ans.\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:57:04\r\n        -Un pari dangereux\r\npour l'\u00e9nergie et l'\u00e9conomie suisse\r\n\r\n19:44:57:06  19:45:00:08\r\n      et trop de sacrifices\r\n     pour les consommateurs.\r\n\r\n19:45:00:10  19:45:02:22\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut faire baisser la consommation.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:06:08\r\n  -43 % de consommation en moins:\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:08:21\r\n  13 % de consommation \u00e9lectrique\r\n\r\n19:45:08:23  19:45:11:04\r\n     par personne d'ici 2035 !\r\n\r\n19:45:11:06  19:45:15:17\r\n        C'est impossible !\r\n\r\n19:45:16:04  19:45:19:02\r\n            -Et puis,\r\nil y a la bataille des chiffres...\r\n\r\n19:45:28:07  19:45:30:20\r\n  -Le gouvernement pr\u00e9voit 40 frs\r\n\r\n19:45:30:22  19:45:33:14\r\n   par personne, mais il ne fait\r\n\r\n19:45:33:16  19:45:38:00\r\nque regarder un microscopique article\r\n            dans la loi.\r\n\r\n19:45:38:01  19:45:42:07\r\n  Il ne tire pas les cons\u00e9quences\r\n       des \u00e9conomies faites.\r\n\r\n19:45:42:09  19:45:46:03\r\n         Si on veut faire\r\n     un tournant \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:45:46:05  19:45:49:19\r\n        on ne peut pas dire\r\n      que \u00e7a ne co\u00fbtera rien.\r\n\r\n19:45:49:21  19:45:53:21\r\n         Soyons honn\u00eates,\r\n     il y aura des sacrifices.\r\n\r\n19:45:54:17  19:45:57:03\r\n-La campagne s'annonce frontale.\r\n\r\n19:45:57:05  19:45:59:16\r\n  R\u00e9ponse des urnes le 21 mai.\r\n\r\n19:46:00:14  19:46:04:21\r\n-La facture d'\u00e9lectricit\u00e9 va baisser\r\n       d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:46:04:23  19:46:07:17\r\n    Le mouvement met notamment\r\n          en difficult\u00e9\r\n\r\n19:46:07:19  19:46:10:22\r\n  les propri\u00e9taires de barrages,\r\n           concurrenc\u00e9s\r\n\r\n19:46:11:00  19:46:15:21\r\n par des importations de courants\r\n  produits \u00e0 partir du charbon.\r\n\r\n19:46:17:13  19:46:21:08\r\n     -Voitures, smartphones,\r\n       tablettes, v\u00e9los...\r\n\r\n19:46:21:10  19:46:25:22\r\n L'\u00e9lectricit\u00e9 envahit nos vies\r\n  mais la facture va baisser.\r\n\r\n19:46:26:00  19:46:29:08\r\n      Swissgrid, qui g\u00e8re\r\n  le r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse,\r\n\r\n19:46:29:10  19:46:31:09\r\n       r\u00e9duira ses taxes.\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:33:16\r\n       -D\u00e8s 2018, la facture\r\n\r\n19:46:33:18  19:46:36:03\r\n   d'un m\u00e9nage pour 4 personnes\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:38:16\r\n baissera de 7 frs par an, soit une\r\nbaisse des co\u00fbts de Swissgrid de 6 %.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:43:04\r\n   -Les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n pour l'industrie avaient chut\u00e9\r\n\r\n19:46:43:06  19:46:46:21\r\n          jusqu'en 2007,\r\ntout comme la facture des m\u00e9nages.\r\n\r\n19:46:46:23  19:46:50:14\r\n        Apr\u00e8s un rebond,\r\n     les prix redescendent.\r\n\r\n19:46:50:16  19:46:54:10\r\n      Les \u00e9nergies fossiles\r\n       inondent le march\u00e9.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:56:17\r\n      -En Europe, on produit\r\n\r\n19:46:56:19  19:46:58:22\r\n      beaucoup d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:04:21\r\n  avec du charbon tr\u00e8s bon march\u00e9\r\n   qui vient notamment des USA.\r\n\r\n19:47:06:02  19:47:09:16\r\n       -M\u00eame en Allemagne,\r\n  l'\u00e9lectricit\u00e9 vient bien plus\r\n\r\n19:47:09:18  19:47:12:20\r\n    des combustibles fossiles\r\n         que du solaire.\r\n\r\n19:47:12:22  19:47:17:04\r\n     Le charbon, responsable\r\n   de l'effondrement des prix.\r\n\r\n19:47:17:06  19:47:21:17\r\nA 2,8 centimes le kWh, les barrages\r\n     suisses sont \u00e0 la peine.\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:24:21\r\n     Ils pourraient toucher\r\n       1 centime par kWh\r\n\r\n19:47:24:23  19:47:27:18\r\navec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:47:27:20  19:47:31:22\r\nMais certains souhaitent red\u00e9finir\r\n     la redevance hydraulique\r\n\r\n19:47:32:00  19:47:34:02\r\n   qui p\u00e9nalise les barrages.\r\n\r\n19:47:34:11  19:47:37:04\r\n-Au lieu que seuls les kilowattheures\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:39:08\r\n    \u00e9lectriques soient frapp\u00e9s\r\n\r\n19:47:39:10  19:47:41:12\r\n       par cette redevance,\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:46:04\r\n    ce pourraient \u00eatre tous les\r\nkilowattheures consomm\u00e9s en Suisses.\r\n\r\n19:47:46:06  19:47:55:11\r\n     Cela baisserait les co\u00fbts\r\n   du kilowattheure hydraulique.\r\n\r\n19:47:56:00  19:47:59:22\r\n -Prot\u00e9ger l'\u00e9nergie hydraulique\r\n     propre tout en gardant\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:03:08\r\n   un march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n    ouvert \u00e0 la concurrence:\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:05:20\r\n  la quadrature de l'h\u00e9micycle\r\n  pour les politiques suisse.\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:11:06\r\n-La population suisse s'est agrandie:\r\n       nous sommes 8'417'700.\r\n\r\n19:48:11:08  19:48:15:01\r\n     Un quart de la population\r\n     est compos\u00e9e d'\u00e9trangers,\r\n\r\n19:48:15:03  19:48:19:12\r\n  selon ces chiffres de l'Office\r\n    f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n19:48:20:15  19:48:25:05\r\n   La d\u00e9mographie est \u00e0 l'oeuvre\r\n  dans certaines r\u00e9gions du pays,\r\n\r\n19:48:25:07  19:48:27:14\r\n o\u00f9 le logement est rare et cher.\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:32:09\r\n    Fin de la p\u00e9nurie annonc\u00e9e\r\n dans le canton de Vaud pour 2020.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:37:07\r\n           Mais beaucoup\r\n    ne peuvent pas en profiter.\r\n\r\n19:48:39:21  19:48:42:05\r\n        -Patrick Mabiala\r\n      travaille \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:48:42:07  19:48:45:17\r\n  mais a trouv\u00e9 un appartement\r\n   \u00e0 Payerne pour sa famille,\r\n\r\n19:48:45:19  19:48:48:15\r\n  apr\u00e8s des mois de recherches.\r\n\r\n19:48:49:11  19:48:51:13\r\n        -Je n'y croyais pas\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:54:02\r\nquand ma femme m'a dit qu'il y avait\r\n\r\n19:48:54:04  19:48:56:20\r\n   un super logement \u00e0 Payerne.\r\n\r\n19:48:56:22  19:49:01:01\r\n         -Pour un 113 m2,\r\non paye 1'730 frs avec les charges.\r\n\r\n19:49:01:03  19:49:05:04\r\n       Le m\u00eame \u00e0 Echallens \r\n       d\u00e9passait les 2'000.\r\n\r\n19:49:05:18  19:49:09:10\r\n-Une \u00e9tude le montre, une famille\r\n   au revenu moyen ne peut pas\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:15:01\r\n  louer un 4,5 pi\u00e8ces neuf dans\r\nla plupart des communes vaudoises.\r\n\r\n19:49:21:17  19:49:25:19\r\n       -C'est sans surprise\r\n\r\n19:49:25:21  19:49:28:00\r\n   que les prix sont trop chers\r\n\r\n19:49:28:02  19:49:38:00\r\n      pour la classe moyenne.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:41:13\r\n     On doit penser ce march\u00e9\r\navec ce que les gens peuvent payer.\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:47:06\r\n  -Les promoteurs devront donc\r\n     construire moins cher.\r\n\r\n19:49:47:09  19:49:50:06\r\n Plausible, gr\u00e2ce \u00e0 des projets\r\n annon\u00e7ant la fin de la p\u00e9nurie\r\n\r\n19:49:50:08  19:49:53:11\r\n          d'ici \u00e0 2020.\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:58:18\r\n          L'\u00e9tude table\r\n   sur 80'000 logements neufs.\r\n\r\n19:49:58:20  19:50:01:21\r\n    Les milieux immobiliers\r\n  craignent m\u00eame une suroffre.\r\n\r\n19:50:02:07  19:50:05:04\r\n   -Il y aura plus de logements,\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:07:21\r\nnotamment dans la r\u00e9gion l\u00e9manique,\r\n\r\n19:50:07:23  19:50:14:22\r\n    ce qui peut poser probl\u00e8me\r\n     aux r\u00e9gions excentr\u00e9es.\r\n\r\n19:50:15:00  19:50:17:22\r\n   Les logements en p\u00e9riph\u00e9rie \r\n  seront moins facilement lou\u00e9s.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:21:17\r\n      -Les locataires, eux,\r\n voient enfin le bout du tunnel.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:26:17\r\n        -Coup de projecteur\r\n    sur un ph\u00e9nom\u00e8ne quotidien.\r\n\r\n19:50:26:19  19:50:30:04\r\nNous tapons toujours plus et \u00e9crivons\r\n    de moins en moins \u00e0 la main.\r\n\r\n19:50:30:06  19:50:32:08\r\n    Ca a des effets \u00e9tonnants.\r\n\r\n19:50:32:10  19:50:38:12\r\n     Mais d'abord le constat.\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:47:03\r\n     -Selon plusieurs \u00e9tudes,\r\n\r\n19:50:47:07  19:50:53:05\r\nbeaucoup d'\u00e9tudiants ont de la peine\r\n             \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n19:50:56:16  19:50:59:13\r\nCela freine les apprentissages et \r\npeut avoir des lourds cons\u00e9quences\r\n\r\n19:50:59:15  19:50:59:15\r\n  J'ai rencontr\u00e9 Nathalie Bodino\r\n    qui a install\u00e9 son cabinet\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:02:21\r\n    sur les hauts de Lausanne.\r\n\r\n19:51:02:23  19:51:04:21\r\n        Signe particulier:\r\n    elle est graphoth\u00e9rapeute.\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:08:18\r\n     -On va aller au tableau,\r\n  on fait notre 8, signe infini.\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:11:03\r\n        La graphoth\u00e9rapie,\r\n\r\n19:51:11:05  19:51:14:02\r\nc'est la r\u00e9\u00e9ducation de l'\u00e9criture.\r\n\r\n19:51:14:04  19:51:16:07\r\n  Pour des enfants qui souffrent\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:19:11\r\n           de dysgraphie\r\n   ou de troubles de l'\u00e9criture.\r\n\r\n19:51:19:12  19:51:22:02\r\n  Je remonte, tu vois le geste ?\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:26:00\r\n  C'est les enseignants qui s'en\r\n  rendent compte ou les parents.\r\n\r\n19:51:26:02  19:51:29:18\r\n      Ce probl\u00e8me s'acc\u00e9l\u00e8re\r\n         de plus en plus.\r\n\r\n19:51:31:06  19:51:35:06\r\n-Nathalie Bodino aide vingt enfants\r\n     \u00e0 soigner leur \u00e9criture.\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:39:22\r\nM\u00eame pour un excellent \u00e9l\u00e8ve comme\r\n Enrico, \u00e9crire n'est pas simple.\r\n\r\n19:51:41:13  19:51:44:19\r\n  -Je descends trop sur les \"B\".\r\n      -Tu descends trop bas.\r\n\r\n19:51:44:21  19:51:49:05\r\n-J'utilise les iPad, les t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:53:06\r\n  C'est plus facile, les \u00e9crans.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:57:09\r\n Avec un crayon, si je m'applique,\r\n    je peux \u00e9crire lisiblement.\r\n\r\n19:51:58:12  19:52:01:00\r\n-En cause, le manque de pratique.\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:04:17\r\n A la maison, avec l'utilisation\r\n    des \u00e9crans, et \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:52:04:19  19:52:07:14\r\n     avec la g\u00e9n\u00e9ralisation\r\n        des photocopies.\r\n\r\n19:52:08:22  19:52:10:18\r\n    -Ca fait beaucoup de tort:\r\n\r\n19:52:10:20  19:52:13:02\r\n     on ne peut pas apprendre\r\n    \u00e0 \u00e9crire sans s'entra\u00eener.\r\n\r\n19:52:13:04  19:52:15:22\r\n       Si j'apprends le v\u00e9lo,\r\nje dois m'entra\u00eener \u00e0 faire du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:52:16:00  19:52:17:23\r\n     J'apprends pas comme \u00e7a,\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:20:01\r\n         en cinq minutes.\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:23:14\r\n      -Nathalie Bodino propose\r\ndes exercices pour que chaque enfant\r\n\r\n19:52:23:16  19:52:27:22\r\n   reprenne go\u00fbt \u00e0 l'\u00e9criture\r\n      et confiance en lui.\r\n\r\n19:52:29:20  19:52:32:12\r\n  -Quand \u00e7a va vite, j'\u00e9cris mal.\r\n\r\n19:52:32:14  19:52:37:00\r\n      Le \"H\", je l'\u00e9cris mal\r\n    et le je le fais comme \u00e7a.\r\n\r\n19:52:37:02  19:52:44:03\r\nTandis que pour moi, j'aime \u00e9crire\r\n   les \"O\" et les \"A\", les \"R\".\r\n\r\n19:52:44:05  19:52:46:18\r\n Tout ce qui est simple, en fait.\r\n\r\n19:52:46:23  19:52:52:18\r\n-C'est bien pour l'enfant de savoir\r\n  qu'il y a des moyens num\u00e9riques\r\n\r\n19:52:52:20  19:52:56:05\r\n qui vont plus vite pour chercher.\r\n\r\n19:52:56:07  19:53:00:00\r\n   Apr\u00e8s, pour mettre ses id\u00e9es\r\n   en ordre, \u00e9crire quand m\u00eame,\r\n\r\n19:53:00:02  19:53:04:05\r\n           pour imprimer\r\n   dans le cerveau, c'est utile.\r\n\r\n19:53:04:10  19:53:07:00\r\n    C'est pas Fifi Brindacier ?\r\n\r\n19:53:07:02  19:53:09:16\r\nNon, elle a les cheveux rouges, elle.\r\n\r\n19:53:11:02  19:53:15:11\r\n  -On a tous en t\u00eate les lettres\r\nmanuscrites de nos grands-parents.\r\n\r\n19:53:15:16  19:53:18:11\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n  on apprend \u00e0 \u00e9crire \u00e0 la plume\r\n\r\n19:53:18:15  19:53:22:10\r\nen \u00e9vitant de renverser son encrier.\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:29:11\r\nOn \u00e9crit sa liste de courses et ses\r\n  rendez-vous sur son smartphone.\r\n\r\n19:53:29:15  19:53:33:23\r\n Pour des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9coliers,\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:37:16\r\n            l'\u00e9criture\r\n   avait quelque chose de sacr\u00e9.\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:42:06\r\n    -La nouveaut\u00e9 aujourd'hui,\r\nc'est la multiplication des \u00e9crans.\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:46:21\r\nOn \u00e9crit sa liste de courses et ses\r\n  rendez-vous sur son smartphone.\r\n\r\n19:53:46:23  19:53:50:09\r\n    L'\u00e9crit est devenu le r\u00e8gne\r\nde l'instantan\u00e9it\u00e9 et de la vitesse.\r\n\r\n19:53:50:11  19:53:54:22\r\n    La preuve avec ce Br\u00e9silien\r\n\r\n19:53:55:03  19:54:03:13\r\n  qui a battu le record du monde\r\n     du texto le plus rapide.\r\n\r\n19:54:03:18  19:54:09:10\r\nJe vous laisse regarder l'exploit.\r\n\r\n19:54:09:14  19:54:15:19\r\n        Il a \u00e9crit 26 mots\r\n  en un peu plus de 10 secondes.\r\n\r\n19:54:15:23  19:54:18:18\r\n      -C'est le fameux geste\r\n         des deux pouces.\r\n\r\n19:54:18:23  19:54:22:17\r\n        -Les neurosciences\r\n  ont montr\u00e9 qu'on apprend aussi\r\n\r\n19:54:22:22  19:54:27:02\r\n  avec son corps et que le geste\r\n    de la main est d\u00e9terminant\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:32:05\r\n       dans l'apprentissage\r\n  de l'\u00e9criture et de la lecture.\r\n\r\n19:54:34:15  19:54:37:05\r\n-Si on compare un groupe d'enfants\r\n\r\n19:54:37:07  19:54:40:05\r\nqui apprend \u00e0 taper avec un clavier\r\n\r\n19:54:40:07  19:54:43:23\r\n       avec un autre groupe\r\n qui apprend \u00e0 tracer des lettres,\r\n\r\n19:54:44:01  19:54:53:11\r\nle deuxi\u00e8me groupe a des meilleures\r\n     performances en lecture.\r\n\r\n19:54:53:13  19:55:00:22\r\nQuand les mots ont \u00e9t\u00e9 lus et appris\r\n   en m\u00eame temps que l'\u00e9criture,\r\n\r\n19:55:01:00  19:55:05:20\r\nils sont cod\u00e9s de fa\u00e7on multimodale,\r\n         et il y a le geste\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:12:11\r\nqui favorise l'orthographe des mots.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:00\r\n    -Ecrire \u00e0 la main n'a donc\r\n       rien d'anachronique.\r\n\r\n19:55:18:02  19:55:22:01\r\n Avec l'av\u00e8nement des tablettes, \r\nle stylet fait un retour en force.\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:25:00\r\n  Preuve que l'\u00e9criture \u00e0 la main\r\n   n'a pas dit son dernier mot.\r\n\r\n19:55:26:04  19:55:29:06\r\n    -Le Festival international \r\n   de films de Fribourg consacre\r\n\r\n19:55:29:08  19:55:31:18\r\nune section sp\u00e9ciale aux fant\u00f4mes.\r\n\r\n19:55:31:20  19:55:34:13\r\n     C'est une vieille ficelle\r\n       des films d'horreurs\r\n\r\n19:55:34:15  19:55:39:19\r\nmais aussi une croyance plus profonde\r\n         sur les revenants.\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:51:04\r\n-Dame du Lac, spectres dans la nuit,\r\n silhouettes au bord d'une route...\r\n\r\n19:55:51:06  19:55:55:05\r\n     Les r\u00e9cits de fant\u00f4mes \r\n    existent depuis toujours.\r\n\r\n19:55:55:07  19:55:59:11\r\n    Ph\u00e9nom\u00e8nes inexpliqu\u00e9s qui\r\nse retrouvent dans chaque culture.\r\n\r\n19:56:00:10  19:56:02:19\r\n -C'est l'id\u00e9e que chaque individu\r\n\r\n19:56:02:21  19:56:05:09\r\nest doubl\u00e9 d'un principe immat\u00e9riel\r\n\r\n19:56:05:11  19:56:08:23\r\n   qui lui survit apr\u00e8s la mort.\r\n\r\n19:56:10:05  19:56:13:00\r\n      -Des \u00e2mes qui errent,\r\n       comme ici \u00e0 Bombay.\r\n\r\n19:56:13:02  19:56:16:04\r\n    Cinq destins, cinq d\u00e9c\u00e8s,\r\n      un film qui rembobine\r\n\r\n19:56:16:06  19:56:19:18\r\n      le fil des \u00e9v\u00e9nements\r\n   d\u00e8s l'instant de leur mort.\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:23:14\r\n-Souvent, on cherche une explication.\r\n\r\n19:56:23:16  19:56:26:14\r\nLes \u00e2mes n'arriveraient pas \u00e0 partir,\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:29:17\r\n  elles auraient besoin de temps\r\n\r\n19:56:29:19  19:56:34:04\r\n     pour comprendre leur mort\r\n       et quitter ce monde.\r\n\r\n19:56:37:20  19:56:40:10\r\n      -Le fant\u00f4me fascine.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:44:11\r\nD\u00e8s ses d\u00e9buts, le cin\u00e9ma a fait \r\ndu revenant une source de revenu.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:47:05\r\nLe Festival international de films\r\n           de Fribourg\r\n\r\n19:56:47:07  19:56:50:20\r\n   propose 19 films du genre.\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:54:19\r\n -L'id\u00e9e que les morts continuent\r\n\r\n19:56:55:00  19:56:56:13\r\n     de vivre quelque part...\r\n\r\n19:56:56:15  19:56:59:07\r\n          Je ne crois pas\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:05:12\r\n        que la technologie\r\n    dissoudra cette tradition.\r\n\r\n19:57:05:14  19:57:09:13\r\n   Au contraire, on va se mettre\r\n   \u00e0 \u00e9venter de nouvelles formes\r\n\r\n19:57:09:15  19:57:13:04\r\n  de relations avec ces fant\u00f4mes.\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:24:13\r\n     -Le rapport au fant\u00f4me\r\n      est parfois ambigu.\r\n\r\n19:57:24:15  19:57:27:23\r\n-Les soci\u00e9t\u00e9s humaines ont toujours\r\nun rapport aux esprits des anc\u00eatres\r\n\r\n19:57:28:01  19:57:30:17\r\n   sur un mode du pourquoi pas.\r\n\r\n19:57:31:07  19:57:33:13\r\n-Personnellement, je peux ressentir\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:35:16\r\n   la pr\u00e9sence d'\u00eatres disparus.\r\n\r\n19:57:36:07  19:57:40:11\r\n    -Les fant\u00f4mes sont \u00e0 voir\r\nau Festival de films de Fribourg.\r\n\r\n19:57:42:01  19:57:42:19\r\n              Rires\r\n\r\n19:57:46:05  19:57:49:12\r\n       -James Blunt revient \r\n       avec un nouvel album.\r\n\r\n19:57:49:14  19:57:54:08\r\n Le chanteur, install\u00e9 \u00e0 Verbier,\r\n manie un grand art britannique,\r\n\r\n19:57:54:10  19:57:59:00\r\n          l'autod\u00e9rision,\r\n     m\u00eame en mati\u00e8re de promo.\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:02:11\r\n   -Bonsoir, la Suisse romande.\r\n\r\n19:58:02:12  19:58:05:17\r\n     Je m'appelle James Blunt.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:10:19\r\n         -Oui, c'est celui\r\nqui de sa voix de t\u00e9nor chantait...\r\n\r\n19:58:10:22  19:58:18:02\r\n       -You're beautiful !\r\n\r\n19:58:19:07  19:58:24:22\r\n       -Un succ\u00e8s monstrueux\r\nqui est vite devenu un disque ray\u00e9.\r\n\r\n19:58:25:00  19:58:28:11\r\n         M\u00eame son hauteur\r\ns'en est moqu\u00e9 dans une publicit\u00e9.\r\n\r\n19:58:28:13  19:58:32:09\r\n...\r\n\r\n19:58:32:11  19:58:35:23\r\n       Mais nous, on aime\r\n James Blunt pour deux raisons.\r\n\r\n19:58:36:01  19:58:38:16\r\nLa premi\u00e8re: il nous aime aussi.\r\n\r\n19:58:38:18  19:58:43:12\r\nCapitaine pour l'arm\u00e9e britannique,\r\n  il a appris \u00e0 skier chez nous.\r\n\r\n19:58:44:05  19:58:47:07\r\n  -L'arm\u00e9e m'a permis d'apprendre\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:52:02\r\n\u00e0 Verbier, pendant quatre saisons.\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:56:22\r\n   Apr\u00e8s l'arm\u00e9e, je me suis dit\r\nque c'\u00e9tait l\u00e0 que je voulais vivre.\r\n\r\n19:58:57:00  19:59:00:02\r\n      J'y ai achet\u00e9 un chalet\r\n          et je l'adore.\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:03:17\r\n           -Il poss\u00e8de\r\n aussi le restaurant \"La Vache\".\r\n\r\n19:59:03:19  19:59:06:20\r\n       Il y croise parfois\r\n     des militaires anglais.\r\n\r\n19:59:17:13  19:59:21:02\r\n        -Deuxi\u00e8me raison:\r\n     son humour britannique.\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:28:14\r\n      Sur Twitter, l'annonce\r\nde ce nouvel album \u00e9tait mythique.\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:41:21\r\n-J'ai un truc \u00e9norme \u00e0 vous montrer.\r\n\r\n19:59:45:01  19:59:48:21\r\n-Puis, il r\u00e9pond \u00e0 un internaute.\r\n\r\n19:59:52:22  19:59:56:10\r\n -Mais \"Afterlove\",c'est quoi ?\r\n\r\n19:59:57:14  20:00:00:12\r\n -Je n'avais pas d'id\u00e9e de th\u00e8me.\r\n\r\n20:00:00:14  20:00:03:05\r\nJ'ai \u00e9crit une centaines de chansons\r\n\r\n20:00:03:07  20:00:05:21\r\n et j'ai gard\u00e9 les dix meilleures.\r\n\r\n20:00:09:19  20:00:13:00\r\n       -Thank you, James,\r\n   \u00e0 bient\u00f4t sur les pistes...\r\n\r\n20:00:13:02  20:00:15:03\r\n      De ski ou de danse !\r\n\r\n20:00:15:05  20:00:19:17\r\n...\r\n\r\n20:00:22:11  20:00:26:19\r\n   -Des relations qui s'apaisent\r\n   entre la Suisse et l'Europe.\r\n\r\n20:00:26:21  20:00:30:08\r\n     D.Leuthard et J-C.Juncker\r\n     ont annonc\u00e9 le d\u00e9blocage\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:35:03\r\nde tous les dossiers de n\u00e9gociation,\r\n      aujourd'hui \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n20:00:38:02  20:00:41:03\r\n Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n20:00:41:05  20:00:44:04\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:44:05  20:00:47:08\r\n     Sous-titrageSWISS TXT:\r\n    V.Born, G.Quo\u00ebx, C.Berthet,\r\n   F.Froidevaux, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030584\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:00 > 0:00:00) [92%] : \r\nBonjour, Christiane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:22 > 0:00:23) [81%] : \r\nLa sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:56 > 0:00:57) [100%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:58 > 0:01:01) [79%] : \r\nLe savoir cheveux derri\u00e8re \u00e7a s'habite pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:30) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les espoirs d\u00e9gel suisse Europe renaissent apr\u00e8s le choc du 9 f\u00e9vrier 2014 les discussions techniques seront reprises dans tous les domaines, d\u00e9clare Doris Leuthard et le rencontrer Jean-Claude Juncker \u00e0 Bruxelles, une page se tourne pour Yvan Perrin, il quitte la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise apr\u00e8s l'\u00e9chec \u00e9lectoral, la d\u00e9faite est orpheline, dit-il, c'est un cap pour une des figures nationales de l'UDC, notre enqu\u00eate sur la r\u00e9partition des Centres de demandeurs d'asile en consultation, la pr\u00e9sidente de Martigny Anne-Laure Couchepin exprime sa col\u00e8re, on l'entendra contre la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton, les photos des enfants supplici\u00e9s dans l'attaque chimique en Syrie provoque une \u00e9motion plan\u00e9taire, l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU les a brandi le pr\u00e9sident Trump change de ton sur Bachar El-Assad Carla Del Ponte, et de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU tiens dans ce journal des propos tr\u00e8s fort sur la responsabilit\u00e9 d'Assad et sur le manque de d\u00e9cisions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et puis notre dossier Soci\u00e9t\u00e9 nous n'\u00e9crivons plus assez avec la mort, on verra que le geste d'\u00e9crire aide \u00e0 structurer sa pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:56) [91%] : \r\nC'est une nouvelle \u00e9tape dans la longue route entre Berne et Bruxelles apr\u00e8s la d\u00e9chirure de 2014 \u00e0 chaque fois des accolades et \u00e0 chaque fois des espoirs 2015 le fameux bisou de Jean-Claude Juncker \u00e0 Simonetta Sommaruga 2016, une rencontre Juncker Schneider- Ammann alors d\u00e9j\u00e0, on parlait d'intensifier les n\u00e9gociations techniques et 2017 cette fois, Doris Leuthard, \u00e0 Bruxelles, on esp\u00e8re un d\u00e9gel Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:58 > 0:04:13) [95%] : \r\nTourner la page, cela passe parfois par une image cette fois pas de grosse bise du pr\u00e9sident \u00e0 la pr\u00e9sidente, la Suisse et l'Union europ\u00e9enne veulent entrer dans une nouvelle \u00e8re laiss\u00e9 derri\u00e8re elle les tensions cr\u00e9\u00e9es il y a 3 ans par le vote sur l'immigration de masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:27) [94%] : \r\nTous les \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, aujourd'hui, nous allons n\u00e9gocier en parall\u00e8le sur l'accord institutionnel et sur les diff\u00e9rents probl\u00e8mes qui n'ont pas encore trouv\u00e9 une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:04:33) [94%] : \r\nBruxelles a rouvert la porte, le dialogue est renou\u00e9, mais attention, il reste des exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:33 > 0:04:40) [85%] : \r\n\u00e0 ce qui se trouve en Ligue 1, notre souhait c'est d'avoir un accord institutionnel, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, souffler ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:40 > 0:04:49) [91%] : \r\nTh\u00e8me de l'institutionnel, qui reste tr\u00e8s sensible \u00e0 Berne, Doris Leuthard pr\u00e9f\u00e8re donc insister sur le fait que tout sera sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:05) [96%] : \r\nC'est vraiment important aussi pour nous, si on veut avancer avec l'accord institutionnel accord-cadre pour nous aussi c'est important qu'on a des r\u00e9sultats dans d'autres dossiers comme les obstacles techniques autrement naturellement, nous ne sommes pas en faveur d'un accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:05 > 0:05:18) [90%] : \r\nCar m\u00eame l'avenir d'accords qui existent d\u00e9j\u00e0, comme ceux sur les normes techniques de l'industrie ou encore de la finance semble d\u00e9sormais li\u00e9 au dossier institutionnel, c'est nouveau, pourtant, Bruxelles se d\u00e9fend de vouloir mettre la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:26) [91%] : \r\nJe ne suis pas un ma\u00eetre- chanteur lorsqu'il s'agit de la Suisse, je suis le pr\u00e9sident de la commission a je voudrais que l'Europe traite la Suisse avec habilit\u00e9 respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:27 > 0:05:34) [96%] : \r\nDes mots conciliants \u00e0 confirmer dans les mois qui viennent, les 2 pr\u00e9sidents ont pr\u00e9vu de refaire un point avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:35 > 0:05:40) [91%] : \r\nIsabelle Ory a eu souvent des promesses souvent des d\u00e9ceptions ici est ce que cette au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:45 > 0:06:43) [92%] : \r\nOui, il y a mieux, on pourrait dire qu'on est pass\u00e9 de de l'aire glaciaire \u00e0 une forme de d\u00e9chets d\u00e9sormais les discussions reprennent, on voit une forme de chemin s'esquisser jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, apr\u00e8s 3 ans de crise, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme \u00e0 l'ambiance est plus constructive, le jeu va s'ouvrir, certaines sources disent que les Europ\u00e9ens ont tellement d'ennuis avec les Britanniques que soudain il trouve les Suisses nettement plus gentils et sont pr\u00eats \u00e0 l\u00e2cher du lest, donc il y a un mieux, c'est le d\u00e9gel, mais restons prudents, c'est pas encore le printemps d\u00e9j\u00e0 concr\u00e8tement ce soir aucun dossier en souffrance n'est sous toit alors que \u00e7a aurait pu \u00eatre le cas, et puis certains Europ\u00e9ens resterait dans pour l'anecdote, Doris Leuthard avait \u00e0 peine tourn\u00e9 les talons qu'une source, me disait que, il faudrait absolument un accord sur l'institutionnel pour pouvoir conclure sur les autres dossiers, bref, il y a mieux, mais il y a encore beaucoup de questions, beaucoup d'incertitudes et surtout pas encore de garantie de r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:43 > 0:06:58) [92%] : \r\nMerci Isabelle Yvan Perrin site Kennedy la victoire \u00e0 100 p\u00e8res mais la d\u00e9faite est orpheline, le patron de l'UDC neuch\u00e2teloise d\u00e9missionne, c'est un cap dans une carri\u00e8re qui a beaucoup compt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral pour un des hommes qui incarnent l'UDC David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:05) [92%] : \r\nDimanche dernier, funeste apr\u00e8s- midi politique pour Yvan Perrin une violente gifle \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:05 > 0:07:13) [91%] : \r\nVraiment, je ne crois pas, je n'arrive pas, donc il va falloir vraiment dormir l\u00e0- dessus bien r\u00e9fl\u00e9chir et puis tirer les enseignements, mais j'esp\u00e8re qu'un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:13 > 0:07:41) [88%] : \r\nIl y en a un seul implacable la d\u00e9mission comme unique solution Yvan Perrin un timide contrari\u00e9 dans un canton qui se targue de son ouverture vers l'\u00e9tranger, il fonde l'UDC neuch\u00e2teloise en 2001, nous esp\u00e9rons en 2003, envoyez un conseiller national \u00e0 Berne et ce sera, lui, il monte \u00e0 Berne l'UDC change la face du paysage politique neuch\u00e2telois 22 pourcent des voix, nous ne serons pas moins corrosif si Yvan Perrin embrasser la politique c'est \u00e0 Christoph Blocher qui le doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:46) [92%] : \r\nC'est un mod\u00e8le oui c'est quand m\u00eame un homme qui a fait ce que l'UDC est ce qu'elle est aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:46 > 0:07:58) [90%] : \r\nBlocher fait de Perrin, vice- pr\u00e9sident national fid\u00e8le esprit vif, ceinture noire de l'ironie des id\u00e9es cache pour des phrases qui claque en r\u00e9sum\u00e9 les criminels suisses dedans les criminels \u00e9trangers dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:08) [90%] : \r\nYvan Perrin et populaire, il joue des objectifs des cam\u00e9ras qu'il d\u00e9voile ses armes ou tester les effets du teaser mais derri\u00e8re la fa\u00e7ade, les fissures s'\u00e9largisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:08 > 0:08:08) [71%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:08 > 0:08:12) [88%] : \r\nAvant d'\u00eatre \u00e9lu, vous avez une vie priv\u00e9e et puis apr\u00e8s, vous \u00eates surtout priv\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:50) [92%] : \r\nApr\u00e8s 10 ans \u00e0 Berne, malgr\u00e9 une sant\u00e9 d\u00e9j\u00e0 chancelante Yvan Perrin on trouve au gouvernement neuch\u00e2telois, mais la t\u00e2che est trop rude absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es insomnie \u00e0 l'alcool, je vais me coucher, je suis inquiet, je me r\u00e9veille, je suis inquiet de retour en rechute, il ne peut se r\u00e9soudre \u00e0 quitter la politique vraiment je me sens bien, je me r\u00e9jouis de voir quel est le volume de travail qui m'attend, il finit quand m\u00eame par quitter le conseil d'\u00e9tat se soigne et remonte sur le cheval de la politique, il y a une ann\u00e9e, le voil\u00e0 \u00e0 nouveau pr\u00e9sident de l'UDC de son canton et ces patients \u00e2g\u00e9s aujourd'hui il s'en va, la d\u00e9faite est orpheline, confie-t-il \u00e0 la RTS mais il ne quitte pas la politique comme il l'a dit aussi tard qu'faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:50 > 0:09:00) [95%] : \r\nNon, je vais encore payer mes cotisations, je vais continuer dans l'ombre, d\u00e9sormais \u00e0 d'autres de lire les discours du Yvan Perrin dans le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:03 > 0:09:18) [92%] : \r\nLa r\u00e9partition des Centres de demandeurs d'asile ne va pas sans heurts, politique, on a \u00e9voqu\u00e9 la proc\u00e9dure de consultation cette semaine aujourd'hui notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du diff\u00e9rend concernant Martigny la pr\u00e9sidente Anne-Laure Couchepin exprime sa col\u00e8re, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:19 > 0:09:37) [90%] : \r\nAnne-Laure Couchepin Vuillot, la pr\u00e9sidente de Martigny, ne d\u00e9col\u00e8re pas : en juin 2016 un courriel f\u00e9d\u00e9rale informe la commune qu'elles pourraient \u00eatre concern\u00e9es par le plan asile, une information d\u00e9mentie oralement par le canton \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de la ville mais ce mardi, la Conf\u00e9d\u00e9ration transmet son plan Martigny et bien sur la liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:37 > 0:09:57) [87%] : \r\nJe suis f\u00e2ch\u00e9 pas tellement compte le plan sectoriel en hiver hein, peut-\u00eatre dans un instant mais compte le le processus aujourd'hui jeudi, c'est la premi\u00e8re informations qu'Chaussoy au courrier une quoi une information officielle de la part du canton, la migration, c'est qu'il y a une d\u00e9charge \u00e9motionnelle, c'est des enjeux importants, il faut les les respecter un courrier me para\u00eet le minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:57 > 0:10:05) [93%] : \r\nSi le canton affirme dans son courrier, re\u00e7u ce jour que la ville a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration en mars, c'est inexact, selon la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:05 > 0:10:13) [94%] : \r\nLe canton du Valais est au courant depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e civile que le site de Martigny figurera dans le plan sectoriel nous pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:13 > 0:10:31) [93%] : \r\nEffectivement, dans un courrier de la Conf\u00e9d\u00e9ration que nous nous sommes procur\u00e9s dat\u00e9e du 9 janvier les sites concern\u00e9s sont clairement stipul\u00e9 dans Martigny un courrier adress\u00e9 au conseiller d'\u00c9tat concern\u00e9s dont Oskar Freysinger, qui ne veut plus s'exprimer sur le dossier et nous renvoie \u00e0 l'interview r\u00e9alis\u00e9e avec lui mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:31 > 0:10:45) [88%] : \r\nC'\u00e9tait une piste disons informelle qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e et puis donc le canton \u00e9tait inform\u00e9 de ce fait, et la commune aussi, donc on on savait que c'\u00e9tait quelque chose qui, \u00e9ventuellement pouvait entrer en ligne de compte mais il y a jamais eu de discussions de r\u00e9unions formelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:45 > 0:11:22) [91%] : \r\nDes discussions formelles sur la situation, c'est aussi cela, tout l'enjeu, la r\u00e9gion de Martigny accueille d\u00e9j\u00e0 environ 350 requ\u00e9rants d'asile et la seule aire d'accueil du Valais pour les gens du voyage, on a une population \u00e0 pr\u00e8s de 30 pour 100 qui est de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, donc l'accueil en g\u00e9n\u00e9ral, on le fait et je pense que d'arriver encore avec un centre c'est aujourd'hui trop j'attends qu'on nous consid\u00e8re comme des partenaires, pas simplement une surface d'\u00e9mettre, qui serait \u00e0 disposition la commune s'insurge \u00e9galement compte le d\u00e9lai au 5 mai fix\u00e9es par le canton pour qu'elle rende ses conclusions, alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration attend une prise de position officielle, 2 mois plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:23 > 0:11:45) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les images d'enfants supplici\u00e9s dans l'attaque chimique en Syrie provoque une \u00e9motion plan\u00e9taire, on va entend dans un instant l'interview exclusive de Carla Del Ponte qui repr\u00e9sente la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie, elle se f\u00e9licite du revirement de Donald Trump ce dernier parle en effet d'une ligne rouge franchie son ambassadrice, a brandi les photos dans l'enceinte de l'ONU Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:47 > 0:11:56) [93%] : \r\nDes photos d'enfants gaz\u00e9s en Syrie brandie par l'ambassadrice am\u00e9ricaine sous le nez de son homologue russe, c'\u00e9tait hier, en plein conseil de s\u00e9curit\u00e9 c'est dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:56 > 0:11:59) [80%] : \r\nDonc, regardez ces photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:02 > 0:12:05) [80%] : \r\nNe fermons pas les yeux humains sur ces s'de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:06 > 0:12:13) [89%] : \r\nOui, le diplomate de Moscou fait le dos rond et bloquent toute condamnation Nikki menace alors de se passer de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:13 > 0:12:26) [85%] : \r\nQuand les Nations Unies l'\u00e9chine constamment dans leur mission d'action collective, il y a des moments dans la vie des \u00c9tats o\u00f9 nous sommes oblig\u00e9s d'agir nous-m\u00eame, un homme a Action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:33) [99%] : \r\nUne menace d'intervention unilat\u00e9rale \u00e0 la mesure de l'indignation de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:33 > 0:12:33) [87%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:34 > 0:12:53) [78%] : \r\nOui, quand on tue des enfants innocents des b\u00e9b\u00e9s innocents d\u00e9passe Tib\u00e9ri elle glisse le d\u00e9velopper bis avec un gaz chimiques qui est tellement mortel le ce, les gens \u00e9taient choqu\u00e9s quand ils ont su quel gaz c'\u00e9tait de nombreuses lignes ont \u00e9t\u00e9 franchies, bien au-del\u00e0 d'une ligne au rouge, de nombreuses voix mais au Heinz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:10) [92%] : \r\nLa fameuse ligne rouge que Barack Obama avait laiss\u00e9 franchir en 2013 pour forage malgr\u00e9 une attaque \u00e0 l'arme chimique dans la banlieue de Damas, qui avait fait plus de 1000 morts, c'est donc un revirement \u00e9tonnant amorcer le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, du moins verbalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:11 > 0:13:15) [92%] : \r\nMontr\u00e9al tu mon attitude vis-\u00e0-vis de la Syrie d'Assad \u00e0 Gen\u00e8ve dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:23) [90%] : \r\nCar c'\u00e9tait une toute autre position qu'avait d\u00e9fendue il y a seulement une semaine son secr\u00e9taire d'\u00c9tat Rex-t-il Orson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:23 > 0:13:30) [96%] : \r\nLe statut \u00e0 long terme du pr\u00e9sident Assad doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par le peuple syrien lui- m\u00eame en Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:30 > 0:13:35) [94%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis semblent d\u00e9sormais pouss\u00e9 au d\u00e9part de Bachar El-Assad, reste \u00e0 convaincre les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:37 > 0:13:38) [96%] : \r\nCarla Del Ponte bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:38 > 0:13:39) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:39 > 0:13:52) [92%] : \r\nVous \u00eates membre de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie concern\u00e9 au 1er chef par ces accusations d'attaques chimiques en Syrie, vu la cible, vu les moyens engag\u00e9s et ce qui est un indice sur l'auteur de l'attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:53 > 0:14:17) [89%] : \r\nOui, absolument, ce qui est certain, c'est que c'\u00e9tait un bombardement a\u00e9rien et aussi que c'est certain que c'\u00e9tait les Syriens le r\u00e9gime syrien qui bombardait maintenant, on a su que retoqu\u00e9, ils ont fait des autopsies donc une autre fait certain, c'est qu'il s'agit du gaz mortel, donc un armes chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:18 > 0:14:23) [90%] : \r\nL'usage de l'aviation sur la charge de mani\u00e8re d\u00e9cisive, l'arm\u00e9e syrienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:23 > 0:14:28) [91%] : \r\nAbsolument, oui, et son chef, le pr\u00e9sident Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:29 > 0:14:31) [94%] : \r\n\u00e7a renforce votre id\u00e9e qu'il doit \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:32 > 0:14:49) [93%] : \r\nAbsolument, c'est c'est incroyable que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne r\u00e9ussissent pas \u00e0 prendre une telle d\u00e9cision, parce qu'il faut, justice pour ces victimes et encore plus, justice pour tous ces enfants qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:49 > 0:14:56) [95%] : \r\nLe recours \u00e0 l'arme chimique dans l'ordre de la guerre, c'est quelque chose qui sort des lois de la guerre qui est d'une atrocit\u00e9 encore sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:56 > 0:15:11) [92%] : \r\nExactement, surtout si on s'imagine que la Syrie a quand m\u00eame ratifi\u00e9 la convention de la non- utilisation des armes chimiques, donc, tout en sachant intentionnellement, ils ont, ils ont frapp\u00e9 et ils ont frapp\u00e9 des civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:11 > 0:15:13) [94%] : \r\nLa r\u00e9action de Donald Trump, c'est un tournant pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:14 > 0:15:38) [91%] : \r\nMais je dois dire que cela fait beaucoup plaisir de savoir que le pr\u00e9c\u00e9dent des \u00c9tats-Unis a chang\u00e9 d'avis maintenant naturellement ce sera d\u00e9cid\u00e9, difficile de savoir comment il faudra proc\u00e9der mais c'est d\u00e9j\u00e0 un pas en avant, oui, et les \u00c9tats-Unis, c'est un s'tenait \u00e0 tr\u00e8s important pour le conflit en Syrie et pour l'obtention de la paix si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:38 > 0:15:47) [91%] : \r\nCe soir, on rappelle les atrocit\u00e9s Duncan ils atrocit\u00e9s de l'autre, il y a pas de bons et de m\u00e9chants dans cette guerre de Syrie, vous le rappelez \u00e0 votre fa\u00e7on, dans vos rapports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:48 > 0:15:59) [93%] : \r\nOui, moi je suis de l'avis que maintenant il y a que d\u00e8s m\u00e9chants en Syrie et il faudrait que \u00e7a commence, qu'on puisse commencer \u00e0 obtenir justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:00 > 0:16:01) [90%] : \r\nMadame la procureure merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:02 > 0:16:03) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:04 > 0:16:08) [87%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9, Carla Del Ponte et avoir sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:09 > 0:16:25) [92%] : \r\n\u00e0 l'agenda politique suisse, c'est un rendez- vous d\u00e9cisif, nous votons le 21 mai sur le grand tournant \u00e9nerg\u00e9tique, c'est la sortie progressive du nucl\u00e9aire, selon le calendrier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui les opposants d\u00e9voiler leurs batteries, il juge la r\u00e9forme risqu\u00e9e et trop cher Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:26 > 0:16:42) [94%] : \r\nLe vent, la biomasse, o\u00f9 le soleil devront produire 20 fois plus d'\u00e9nergie en Suisse dans 30 ans qu'aujourd'hui, c'est l'un des objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour un avenir sans nucl\u00e9aire, une vision bien trop exigu pour les jeunes du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:42 > 0:16:52) [87%] : \r\nParce que probl\u00e8me c'est le probl\u00e8me, c'est que cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique fixe aujourd'hui les technologies n\u00e9cessaires dans 30 ans, imaginez qu'il y a 30 ans, on est d\u00e9cid\u00e9 quelles seraient les technologies qui fonctionne aujourd'hui si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:53 > 0:17:58) [91%] : \r\nUn pari dangereux pour l'\u00e9nergie et l'\u00e9conomie suisse et trop de sacrifices pour les consommateurs, selon les opposants, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ambitionne de faire baisser la consommation triomphe, il y a 43 pour 100 de consommation \u00e9nerg\u00e9tique en moins par t\u00eate 13 pour 100 de consommation \u00e9lectrique en moins par personne, tout \u00e7a d'ici 2035 c'est impossible sans cons\u00e9quence pour la soci\u00e9t\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 et puis il y a la bataille des chiffres selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la transition \u00e9nerg\u00e9tique co\u00fbtera 40 francs par m\u00e9nage et par an, c'est faux, dit le comit\u00e9, il faudra plut\u00f4t compter 3200 francs par famille et par ann\u00e9e c'est f\u00e9d\u00e9rale a le gouvernement fait un calcul oui dit que \u00e7a co\u00fbtera 40 francs par personne, il ne fait que regarder un microscopique articles dans la dans la loi tire pas du tout les cons\u00e9quences des \u00e9conomies, qui veut faire mon expression pour \u00e7a cette dire si on veut faire une r\u00e9volution aussi veut faire un tournant \u00e9nerg\u00e9tique, on peut pas dire \u00e0 la population de \u00e7a co\u00fbtera rien, il faut \u00eatre honn\u00eate, il faut dire qu'il y aura des sacrifices, il faut dire qu'on attend ce sacrifices sinon je m'excuse, mais c'est un peu de l'enfumage la campagne s'annonce frontale, elle est aujourd'hui bel et bien lanc\u00e9e, r\u00e9ponse des urnes le 21 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:00 > 0:18:16) [88%] : \r\nLa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 va baisser d\u00e8s l'an prochain le mouvement profite aux consommateurs, mais il met en difficult\u00e9 des producteurs suisses notamment les propri\u00e9taires du barrage, ils sont concurrenc\u00e9s par des importations de courant \u00e9tranger produit \u00e0 partir du charbon Klaus Amman Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:18 > 0:18:30) [85%] : \r\nVoitures Smartphones, tablettes v\u00e9lo l'\u00e9lectricit\u00e9 envahit nos vies mais, paradoxe, la facture va baisser suisse Grid qui g\u00e8re le r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse va r\u00e9duire ses taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:30 > 0:18:37) [87%] : \r\nD\u00e8s 2018, la facture d'un m\u00e9nage pour 4 personnes va baisser de 7 francs par ann\u00e9e, soit une baisse de co\u00fbt de Suisse qui est de 6 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:38 > 0:18:53) [95%] : \r\nLes prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour l'industrie, les gros consommateurs avaient fortement chut\u00e9 jusqu'en 2007 entra\u00eenant aussi vers le bas la facture des m\u00e9nages apr\u00e8s un l\u00e9ger rebond, les prix redescendent les \u00e9nergies fossiles inondent le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:53 > 0:19:05) [91%] : \r\nOn Europe on produit beaucoup, beaucoup de de d'\u00e9lectricit\u00e9 avec du charbon encore ce charmant arrive tr\u00e8s bon march\u00e9 depuis les \u00c9tats-Unis notamment, et donc les prix de gros sont bas et \u00e7a se r\u00e9percute en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:05 > 0:19:32) [93%] : \r\nM\u00eame en Allemagne, l'\u00e9lectricit\u00e9 via bien plus des combustibles fossiles comme le charbon que du solaire, le charbon, principale responsable de l'effondrement des prix mais \u00e0 2,8 centimes le kW/h aujourd'hui les barrages suisses sont \u00e0 la peine, il pourrait toucher 1 centime par kW/h avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, mais certains souhaitent en plus une red\u00e9finition de la redevance hydraulique qui p\u00e9nalise les barrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:32 > 0:19:53) [90%] : \r\nOn pourrait imaginer, au lieu que ce soit seulement les kW/h \u00e9lectrique qui soient frapp\u00e9s par cette redevance que cette indemnit\u00e9 soit pay\u00e9 par tous les kW/h consomm\u00e9s en Suisse, y compris les nucl\u00e9aire, y compris les kW/h comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a diminuerait parler les ressources des cantons de montagne, mais par contre \u00e7a baisserait les co\u00fbts du kilowatt heure hydraulique et donc \u00e7a soulagerait d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:54 > 0:20:03) [93%] : \r\nProt\u00e9ger l'\u00e9nergie hydraulique propres tout en gardant un march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 ouvert \u00e0 la concurrence, presque la quadrature de l'h\u00e9micycle pour les politiques suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:04 > 0:20:05) [61%] : \r\nIl fait le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:05 > 0:20:37) [90%] : \r\nLa population suisse s'est agrandi, nous sommes 8 1000000 417700 plus 90000 et qu'en 2016, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 1 pourcent en une ann\u00e9e, un quart de la population est compos\u00e9 d'\u00e9trangers, selon ces chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la d\u00e9mographie, justement, est \u00e0 l'oeuvre dans certaines r\u00e9gions o\u00f9 le logement est particuli\u00e8rement rare et cher, la fin de la p\u00e9nurie est annonc\u00e9e dans le canton de Vaud \u00e0 l'horizon 2020, selon une \u00e9tude mandat\u00e9e par la BCV probl\u00e8me, beaucoup n'ont pas les moyens d'en profiter, Diane L\u00e9al, D. Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:39 > 0:20:48) [90%] : \r\nPatrick Mabiala travaillent dans la r\u00e9gion lausannoise mais c'est \u00e0 Payerne \u00e0 50 minutes de route qu'il a trouv\u00e9 un 4 pi\u00e8ces et demie 9 et confortable pour sa famille apr\u00e8s des mois de recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:48 > 0:20:57) [79%] : \r\nJ'y croyais pas du tout quand ma femme m'a dit : il y a un logement \u00e0 Payerne un super logement plainte, j'ai dit oui mais rien ne s'est pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et pour un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:58 > 0:21:05) [76%] : \r\nBen oui 1730 avec les charges, ce m\u00eame a fortement la sur Echallens saurait d\u00e9passer les 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:05 > 0:21:21) [94%] : \r\nL'\u00e9tude mandat\u00e9e par la BCV d'illustres : une famille avec un revenu moyen inf\u00e9rieur 90000 francs ne peut pas se permettre de louer un 4 pi\u00e8ces et demie 9 dans la plupart des communes vaudoises en rouge sur la carte, m\u00eame avec 115000 francs, ce m\u00eame 4 pi\u00e8ces et demi sera trop cher dans une cinquantaine de communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:21 > 0:21:41) [94%] : \r\nMais je dirais sans surprise qu'on se retrouve avec des prix qui sont tendanciellement, trop cher pour la classe moyenne, a en tous les cas pour le segment en bas de la classe moyenne, donc effectivement on doit penser ce ce march\u00e9 aujourd'hui ces prix aussi en ad\u00e9quation avec ce que les gens peuvent se payer pour toutes les cat\u00e9gories de m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:41 > 0:21:56) [93%] : \r\nEn clair, les promoteurs devront construire moins cher plausible gr\u00e2ce \u00e0 la concr\u00e9tisation de nombreux projets qui sonne la fin de la p\u00e9nurie \u00e0 l'horizon 2020, l'\u00e9tude tablent sur un potentiel de 80000 logements neufs, les milieux immobiliers voient m\u00eame un risque de suroffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:56 > 0:22:16) [88%] : \r\nIl n'y aura plus de, de logements \u00e0 disposition, y compris dans la r\u00e9gion, l'l\u00e9maniques ce qui peut d'ailleurs poser un probl\u00e8me ou r\u00e9gions excentr\u00e9es et tout d'un coup les logements qui ont \u00e9t\u00e9 construits dans les r\u00e9gions peut-\u00eatre plus p\u00e9riph\u00e9riques, h\u00e9 bien vont moins facilement pouvoir \u00eatre lou\u00e9es ou vendues, ce qui peut poser des questions ou des probl\u00e8mes \u00e9conomiques \u00e0 \u00e0 ces r\u00e9gions-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:16 > 0:22:21) [88%] : \r\nLes locataires, eux, voient enfin le bout du tunnel, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de p\u00e9nurie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:23 > 0:22:35) [94%] : \r\nCe soir, la r\u00e9daction vous propose un coup de projecteur sur un ph\u00e9nom\u00e8ne quotidien nous tapons toujours plus et nous \u00e9crivons de moins en moins \u00e0 la main, on va voir que ce \u00e7a a des effets \u00e9tonnants mais d'abord le constat il est chiffr\u00e9 Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:35 > 0:23:02) [91%] : \r\nOui un, selon plusieurs \u00e9tudes, Darius 10 \u00e0 30 pourcent des \u00e9l\u00e8ves de primaire pr\u00e9sentent des difficult\u00e9s d'\u00e9criture alors au-del\u00e0 des pattes de mouche, ces probl\u00e8mes de graphie freine les apprentissages et peuvent avoir des lourdes cons\u00e9quences sur la scolarit\u00e9 mais depuis quelques ann\u00e9es, il existe des r\u00e9\u00e9ducateurs de l'\u00e9criture, j'ai rencontr\u00e9 Nathalie Bodino, \u00e0 48 ans, elle a ouvert son cabinet sur L\u00e9o de Lausanne, signe particulier : elle est graphoth\u00e9rapeute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:03 > 0:23:31) [88%] : \r\nOn va aller au tableau et puis on va faire comme d'habitude, notre 8 eltsinien fini en la graphoth\u00e9rapeute, c'est la r\u00e9\u00e9ducation de l'\u00e9criture alors pour des enfants qui peut souffrir de 18 graphie ou simplement de troubles de l'\u00e9criture et puis je remonte ce que tu vois le geste c'est est enseignants qui sont rendent compte les parents mais moi il me semble que c'est vraiment \u00e7a, \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re de plus en plus ce probl\u00e8me en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:31 > 0:23:40) [95%] : \r\nNathalie Bodino et d'une vingtaine d'enfants \u00e0 soigner leur \u00e9criture car m\u00eame pour un excellent \u00e9l\u00e8ve comme Enrico \u00e9crire n'est pas une sin\u00e9cure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:40 > 0:23:57) [88%] : \r\nSeul probl\u00e8me : si on NBC, je descends un peu trop, tu descends trop bas j'utilise assez les iPad, les t\u00e9l\u00e9phones, c'est plus facile d'\u00eatre sur les \u00e9crans et tout \u00e7a, mais si j'ai un crayon et et j'\u00e9cris bien je m'implique, je peux bien \u00e9crire lisible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:58 > 0:24:07) [97%] : \r\nEn cause : le manque de pratique \u00e0 la maison avec l'utilisation des \u00e9crans, mais aussi \u00e0 l'\u00e9cole avec la g\u00e9n\u00e9ralisation des photocopies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:07 > 0:24:19) [93%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup de tort, on ne peut pas apprendre \u00e0 \u00e9crire et ne pas s'entra\u00eener, si j'apprends \u00e0 faire du v\u00e9lo, je, je dois m'entra\u00eener \u00e0 faire du v\u00e9lo j'apprends pas comme 100 5 minutes et puis \u00e7a va retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:19 > 0:24:28) [93%] : \r\nQui a pour s'entra\u00eener, Nathalie Bodino, propose des exercices ludiques pour que chaque enfant reprennent go\u00fbt \u00e0 l'\u00e9criture et aussi confiance en lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:28 > 0:24:48) [84%] : \r\nUn peu perdu tant que \u00e7a va vite et tr\u00e8s mal exemple H des fois j'ai mal \u00e0 l'\u00e9crire et je le fais comme \u00e7a, tandis que pour moi, j'aime n'o\u00f9 est \u00e0 l'est, R, j'aime bien aussi dans tout ce qui est simple en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:48 > 0:25:05) [93%] : \r\nJe pense que c'est vraiment bien pour l'enfant qu'sache qu'il y a des moyens informatiques qui vont plus vite et plus vite pour chercher apr\u00e8s pour mettre ses id\u00e9es en ordre \u00e9crire quand m\u00eame pour imprimer vraiment dans le cerveau, je pense que c'est vraiment tr\u00e8s utile quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:05 > 0:25:09) [82%] : \r\nC'est pas Fifi Brindacier non veut un peu les cheveux rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:10 > 0:25:14) [80%] : \r\nFanny, on se rappelle tous d'\u00e9l\u00e8ves de parents, nos grands- parents qui \u00e9crivez si bien, \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:14 > 0:26:07) [92%] : \r\nOui, \u00e7a a chang\u00e9 et c'est vrai qu'on pense \u00e0 ces lettres manuscrites avec les pleins et les d\u00e9li\u00e9s, mais c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque sur les bancs de l'\u00e9cole, on apprend \u00e0 \u00e9crire encore avec la plume en \u00e9vitant de renverser son encrier et de faire des t\u00e2ches sur son cahier et pour des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9coliers l'\u00e9criture avec quelque chose de sacr\u00e9 la nouveaut\u00e9 aujourd'hui, en fait, c'est la multiplication des \u00e9crans on \u00e9crit sa liste de courses ou ses rendez- vous sur son smartphone on tweete en 140 signes et surtout on n'arr\u00eate pas de r\u00e9diger des mails aid\u00e9s SMS l'\u00e9crit est devenu le r\u00e8gne de l'instantan\u00e9it\u00e9 et de la vitesse, la preuve avec ce jeune br\u00e9silien qui a battu le record du monde du texto le plus rapide, alors je vous laisse d\u00e9couvrir l'exploit, je vous promets que ce n'est pas en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, il a r\u00e9dig\u00e9 une phrase de 26 mots en 18,19 secondes tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:07 > 0:26:14) [85%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a, cette fameuse des de poussins de la g\u00e9n\u00e9ration, de maintenant en fait le le geste de la main, c'est bon pour le cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:14 > 0:26:33) [93%] : \r\nOui, c'est bon pour le cerveau, c'est prouv\u00e9 scientifiquement, les neurosciences ont montr\u00e9 un que on apprend aussi avec le corps, avec ce fameux geste de la main est d\u00e9terminant pour l'apprentissage de l'\u00e9criture mais aussi de la lecture, comme l'explique \u00c9douard j'entasse dans son essai intitul\u00e9 la main le cerveau et le toucher, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:34 > 0:27:13) [89%] : \r\nSi on compare par exemple des jeunes enfants qui apprennent d'une part, un groupe qui apprend \u00e0 taper avec un clavier d'ordinateur avec un autre groupe d'enfants qui apprend \u00e0 tracer des lettres et bien \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, les enfants qui ont eu un apprentissage Manuel avec l'\u00e9criture, l'exploration des lettres ont des meilleures performances en lecture que ceux qui ont eu un entra\u00eenement par exemple avec un clavier, ce qui montre bien qu'en fait les mots quand ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus et a pris en m\u00eame temps que l'\u00e9criture, ils sont cod\u00e9es de fa\u00e7on multimodal et dans cette multimodal \u00e0 la trace, il a le 13 le geste sans souris moteur qui contribue, du coup, \u00e0 favoriser l'orthographe des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:14 > 0:27:24) [93%] : \r\nDonc on voit bien que \u00e9crire \u00e0 la main, n'a rien d'anachronique avec l'av\u00e8nement des tablettes, on assiste m\u00eame \u00e0 au retour du stylet, preuve que l'\u00e9criture n'a pas dit son dernier mot, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:24 > 0:27:38) [90%] : \r\nMerci Fanny le festival international du film de Fribourg consacre une section sp\u00e9ciale aux fant\u00f4mes, c'est une vieille ficelle des films d'horreur, sous une forme parfois comiques, mais c'est bien souvent une croyance plus enracin\u00e9 sur des revenants Thierry Wyss Pierre Yanis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:44 > 0:27:59) [91%] : \r\nDame du lac spectre dans la nuit, silhouette aper\u00e7u au bord d'une route ou dans une maison abandonn\u00e9e, les r\u00e9cits de fant\u00f4mes existent depuis la nuit des temps, ph\u00e9nom\u00e8nes inexpliqu\u00e9s qui pourtant se retrouve dans toutes les cultures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:59 > 0:28:09) [91%] : \r\nC'est l'id\u00e9e d'une \u00e2me l'id\u00e9e que chaque individu est est est doubl\u00e9 d'un principe immat\u00e9riel qui lui survit plus ou moins longtemps apr\u00e8s la mort, ou qui va ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:09 > 0:28:19) [92%] : \r\nDes hommes qui errent comme ici dans la ville indienne de Bombay, 5 destins 5 d\u00e9c\u00e8s, un film qui rembobine le fil des \u00e9v\u00e9nements d\u00e8s l'instant de ces morts tragiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:19 > 0:28:34) [88%] : \r\nSouvent avec les trag\u00e9dies, on cherche une explication donc une explication potentielle que les hommes n'arrivent pas \u00e0 partir, et qu'elles ont besoin de oblige \u00e0 prendre le temps pour comprendre leur mort \u00e0 comprendre \u00e0 quel point seulement bon pour elle de quitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:37 > 0:28:51) [89%] : \r\nLe fant\u00f4me fascine et le cin\u00e9ma ne s'y est pas tromp\u00e9 le revenant et source de revenus, le Festival International de Films de Fribourg propose 19 films du genre un cin\u00e9ma appel\u00e9 \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:51 > 0:29:13) [90%] : \r\nD\u00e8s que les morts continuent de vivre quelque part et peuvent parfois nous visiter, je vois mal comment cette tradition pluri- mill\u00e9naire saurait serait v\u00e9ritablement se dissoudre avec la technologie, je pense qu'au contraire on va se mettre \u00e0 inventer de nouvelles formes encore de relations avec ses esprits, des enseignants, tous ces fant\u00f4mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:13 > 0:29:19) [80%] : \r\nPr\u00e9sent ce qui para\u00eet r\u00e9el ou simple sensation, le rapport aux fant\u00f4mes et parfois ambigus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:19 > 0:29:35) [90%] : \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s humaines ont toujours un rapport aux esprits des anc\u00eatre qu'on appellerait aujourd'hui les fant\u00f4mes sur un mode du pourquoi pas, oui \u00e7a existe, je suis dupe et je suis conscient d'\u00eatre dupes, \u00e0 la fois personnellement moi je ne vois pas de fant\u00f4mes, mais je peux ressentir le la pr\u00e9sence d'\u00eatre disparue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:35 > 0:29:40) [91%] : \r\nLes fant\u00f4mes, eux, sont \u00e0 voir jusqu'\u00e0 samedi soir au festival de films de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:46 > 0:29:59) [90%] : \r\nJames Blunt revient avec un nouvel album, le chanteur est devenu un peu suisses il est install\u00e9 \u00e0 Verbier, il manie surtout le grand art britannique de l'autod\u00e9rision, m\u00eame en mati\u00e8re de promo, son portrait un peu amoureux de Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:00 > 0:30:03) [86%] : \r\nBonsoir la Suisse romande, je m'appelle James Bond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:05 > 0:30:10) [90%] : \r\nOui, vous le connaissez, c'est celui qui, de sa voix de t\u00e9nor l\u00e9ger chantait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:17 > 0:30:28) [94%] : \r\n3 millions d'exemplaires vendus, un succ\u00e8s monstrueux chanter dans tous les mariages et qui est vite devenu une sorte de disque ray\u00e9 m\u00eame son auteur s'en est moqu\u00e9 dans une publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:32 > 0:30:44) [86%] : \r\nOn aime : James Blunt pour 2 raisons : premi\u00e8res raisons il nous aime aussi avant d'\u00eatre chanteur, il \u00e9tait Capitaine dans l'arm\u00e9e britannique et il est venu apprendre \u00e0 ce qui est chez nous et en tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:44 > 0:30:58) [89%] : \r\nCe qui est \u00e9norme \u00e0 moyen Ouest l'arm\u00e9e m'a permis d'apprendre \u00e0 skier \u00e0 Verbier avec des moniteurs Suisses de Dafoe, j'ai fait \u00e7a pendant 4 saisons et quand j'ai quitt\u00e9 l'arm\u00e9e, je me suis dit que c'\u00e9tait l\u00e0 que je voulais vivre, j'ai achet\u00e9 un Chalet et je l'adore, d'un Chalet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:58 > 0:31:27) [79%] : \r\nElle l'arr\u00eate, il poss\u00e8de aussi un restaurant la vache et croise parfois les militaires anglais qui d\u00e9barquent \u00e0 leur tour, allez-y, elle a \u00e9t\u00e9 atteint et vous allez comme un casse mais vie va sur le terrain, grimace faut temps la toute, sont des r\u00e9seaux de ski simplement 2\u00e8me raison, son humour, le vrai, le Britannique sur Twitter il \u00e9tait imbattable, l'annonce de ce nouvel album l'an dernier \u00e9tait mythique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:30 > 0:31:34) [93%] : \r\nSi vous trouvez que 2016 \u00e9tait horrible je sort un nouvel album en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:34 > 0:31:37) [90%] : \r\nLa d\u00e9couverte fut insoutenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:37 > 0:31:39) [97%] : \r\nAlors j'ai un truc \u00e9norme \u00e0 vous montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:43 > 0:31:57) [95%] : \r\nEt apr\u00e8s la sortie, il r\u00e9pond \u00e0 un internaute qui dit que sa musique n'est finalement pas si merdique que \u00e7a, je suis aussi surpris que toi mec bon mais s\u00e9rieusement after Love c'est quoi alors, vous allez avoir \u00e9t\u00e9 Europe1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:57 > 0:32:04) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je n'avais pas de plomb Jocelyne Guidez de th\u00e8mes de toutes sortes, j'ai \u00e9crit une centaine de chansons et j'ai gard\u00e9 les 10 meilleurs je suis, c'est aussi simple que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:04 > 0:32:14) [81%] : \r\nDe ce elle est \u00e0 la peine qui ou James \u00e0 bient\u00f4t sur les pistes de ski ou de danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:20 > 0:32:31) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les espoirs d'un d\u00e9gel entre l'UA suisse et Union europ\u00e9enne renaissent apr\u00e8s le choc de 2014 les discussions techniques seront reprises dans tous les domaines, d\u00e9clare Doris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:31 > 0:32:34) [89%] : \r\nEt de rencontrer Jean-Claude Juncker \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:36 > 0:32:43) [96%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret de mon journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:51 > 0:32:54) [87%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:09 > 0:33:11) [64%] : \r\n\u00e9coute tu tu voulais me garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:14 > 0:33:15) [86%] : \r\nIl y avait il y a des jolis morceaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:24 > 0:33:25) [91%] : \r\nAlors, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:44 > 0:33:53) [75%] : \r\nEnfin tension multiplia au malheur bien le Tempo des pleine d'action qu'a fait un cadeau, un cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:59 > 0:34:05) [76%] : \r\nWalter Oissel s'Darius \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:07 > 0:34:10) [71%] : \r\nOn va faire une pub Boitel elle avec Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:24 > 0:34:26) [80%] : \r\nDonc c'est Urbain r\u00e9gime si je ne m'abuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:32 > 0:34:40) [72%] : \r\nLa Chine \u00e0 la louche chasser quelques croiser, croiser-l\u00e0 des m\u00eame petit Khiam oui la r\u00e9gate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:48 > 0:34:50) [67%] : \r\nAvec vid\u00e9o et les voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:52 > 0:35:01) [91%] : \r\nTu vois, nous on vend, c'est vrai que je commence \u00e0 me con, je suis d\u00e9j\u00e0 dans mon \u00e9mission, je regarde pas forc\u00e9ment ces ces choses-l\u00e0 et je devrais je devrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:02 > 0:35:04) [56%] : \r\nAlors passe si ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:05 > 0:35:15) [90%] : \r\nQuand on est plusieurs \u00e0 regarder, on est toujours plus fort, tu sais, un bateau qui marche, c'est un bateau chaque \u00e9quipier regarde parce qu'il fait, mais comment avance le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:18 > 0:35:26) [82%] : \r\nEt \u00e7a, c'est une r\u00e8gle et c'est pour \u00e7a, les bateaux qui marche, c'est sur les \u00e9quipiers, un oeil sur surtout et pas seulement sur leur petit travail et \u00e7a dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:28 > 0:35:35) [86%] : \r\nDans un boulot comme le n\u00f4tre, c'est la m\u00eame chose, je suis pas \u00e7a, peut-\u00eatre pas parce que t'es pas navigateur breton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:37 > 0:35:40) [82%] : \r\nChaque prof c'est tu vois enl\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:43 > 0:35:47) [85%] : \r\nJ'bien oui mais si on si aime pas les d\u00e9tails, faut pas faire ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:44 > 0:36:47) [63%] : \r\n\u00e0 boire \u00e0 noter Sierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:49 > 0:40:15) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil a souvent pris le dessus, cet apr\u00e8s- midi mais les temp\u00e9ratures ont eu de la peine \u00e0 passer la barre des 15 degr\u00e9s sur le plateau pour avoir des mains degr\u00e9s, il fallait se trouver au Tessin une perturbation aborder la Suisse, hier soir, elle n'est que quelques pr\u00e9cipitations dans l'Est ce matin mais nous amener quand m\u00eame une baisse des temp\u00e9ratures sur l'ouest, elle a \u00e9galement permis \u00e0 la baisse, de se renforcer sur le plateau, cette perturbation va s'\u00e9vacuer cette nuit \u00e0 l'arri\u00e8re, nous retrouverons le haute pression ces prochains jours et de choses vont se produire demain tout d'abord, les vents de nord vont progressivement faiblir et puis nous allons passer dans l'air un petit peu plus doux, nous allons donc avoir droit \u00e0 un changement de master, ce qui va permettre aux temp\u00e9ratures de remonter demain matin l'oppression devra \u00e0 nouveau nous amener un temps bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront circuler au nord, il devrait \u00eatre assez discret dans l'ensemble, l'apr\u00e8s- midi, ces voiles nuageux seront un peu plus nombreux mais qu'importe, le ph\u00e9nom\u00e8ne sera sans cons\u00e9quence, la sensation de beau temps, le soleil devrait l'emporter jusqu'en fin de journ\u00e9e pour les temp\u00e9ratures attention le matin, il pourra, localement, faire 0 degr\u00e9s sur le plateau, d'o\u00f9 un risque de gel au sol, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse l'apr\u00e8s- midi, par contre, on devrait atteindre les 16 \u00e0 18 au nord 20 \u00e0 21 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 22 au Tessin, ce sera le maximum par pour la Suisse, enfin on ferait passer la barre, on devrait pardon \u00eatre au-dessus des normales saisonni\u00e8res par endroits pour les vents, ces derniers seront de secteur nord la bise continuera de souffler le matin sur le plateau, autour de l'Mans et l'apr\u00e8s- midi, il devrait s'att\u00e9nuer pour la journ\u00e9e de samedi, le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e pression vont se maintenir sur la Suisse et les temp\u00e9ratures vont grimper dimanche c'est m\u00eame temp\u00e9rature devrait m\u00eame atteindre les 23 24 degr\u00e9s en Valais quelques cumulus pourront se d\u00e9velopper sur les reliefs, ce seront des cumulus de beau temps pour lundi, nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation encore du soleil le matin mais en fin de journ\u00e9e, des averses ou des orages pourront se produire sur les reliefs mardi cette perturbation devrait traverser la Suisse dans un courant de nord- ouest l'am\u00e8nera des pr\u00e9cipitations sur tous les versants nord des Alpes, elle sera plus active dans l'Est, mais l'intensit\u00e9 des pr\u00e9cipitations, l'intensit\u00e9 des vents aussi reste \u00e0 d\u00e9terminer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, la hausse des temp\u00e9ratures, ce sera donc pour dimanche et pour lundi mais, d\u00e8s mardi, nous devrions retrouver des valeurs beaucoup plus proches des normales saisonni\u00e8res, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les ch\u00f4meurs \u00e0 partir de 50 ans, demain soir, \u00e0 sa place Val\u00e9rie boulevard tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T00:58:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590117", "durationSec": 95, "title": "SO UDC STATEGIE ENERGIE_RTS000001114164", "excerpt": "Un comit\u00e9 inter-partis de droite a lanc\u00e9 la campagne contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du conseil f\u00e9d\u00e9ral soumise en votation populaire le 21.05.2017. Itw pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux suisses Andri Silberschmidt, du conseiller national UDC Toni Brunnel et du PLR genevois Beno\u00eet Genecand sur le pari dangereux sur l'\u00e9nergie du futur et le co\u00fbt trop \u00e9lev\u00e9 de la sortie du nucl\u00e9aire et des \u00e9nergies renouvelables.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590118", "durationSec": 110, "title": "SO TRUMP POSITION ASSAD_RTS000001114278", "excerpt": "Vid\u00e9o Youtube du jeune Br\u00e9silien Marcel Fernandes qui a battu en 2014 le record du monde du sms le plus rapide.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590119", "durationSec": 21, "title": "SO RECORD TEXTO_RTS000001113972", "excerpt": "Le gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse swissgrid va r\u00e9duire ses taxes et la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 des m\u00e9nages suisses pourra baisser de 6% en 2018. Itw du conseiller national PS vaudois Roger Nordmann qui impute cette baisse \u00e0 l'acc\u00e8s bon march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie fossile comme le charbon. L'\u00e9nergie hydraulique des barrages suisses est p\u00e9nalis\u00e9e suite \u00e0 l'effondrement des prix.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["SMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590120", "durationSec": 109, "title": "SO PRIX ELECTRICITE_RTS000001114388", "excerpt": "Portrait du chanteur auteur compositeur interpr\u00e8te britannique James Blunt lors de la sortie de son album Afterlove. Il habite Verbier et est passionn\u00e9 de ski.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "thematicPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590121", "durationSec": 141, "title": "SO PORTRAIT JAMES BLUNT_RTS000001113131", "excerpt": "Portrait d'Yvan Perrin suite \u00e0 l'annonce de sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence de l'UDC Neuch\u00e2tel, apr\u00e8s l'\u00e9chec \u00e9lectoral lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives neuch\u00e2teloises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "VERBIER"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590122", "durationSec": 124, "title": "SO PERRIN DEMISSION_RTS000001114406", "excerpt": "Itw du professeur de psychologie du d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Edouard Gentaz, auteur de l'essai \"La Main, le Cerveau et le Toucher\". Il indique que des enfants apprenant \u00e0 tracer des lettres ont des meilleurs performances en lecture que ceux qui ont \u00e9crit au clavier.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590123", "durationSec": 41, "title": "SO NEUROPSY PAD_RTS000001113649", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de Martigny Anne-Laure Couchepin Vouilloz critique le manque d'information concernant un possible centre de requ\u00e9rant d'asile sur sa ville. Le canton n'a pas inform\u00e9 officiellement la commune sur le fait qu'elle figurait dans le plan sectoriel. Itw de Anne-Laure Couchepin Vouilloz qui estime que se serait trop demander \u00e0 Martigny d'accueillir un centre pour demandeurs d'asile alors que pr\u00e8s de 30% de sa population est \u00e9trang\u00e8re et que la r\u00e9gion accueille d\u00e9j\u00e0 350 requ\u00e9rants.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRITURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590124", "durationSec": 125, "title": "SO MARTIGNY REQUERANTS V2_RTS000001114359", "excerpt": "Le march\u00e9 de l'immobilier neuf ne sera plus en p\u00e9nurie d\u00e8s 2020 dans le canton de Vaud, selon une \u00e9tude de la BCV. Mais la classe moyenne inf\u00e9rieure pourra avoir de la peine \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ces logements et biens et donc les promoteurs devront construire moins chers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1590748"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590125", "durationSec": 105, "title": "SO MARCHE IMMO DETENTE V2_RTS000001114382", "excerpt": "Visite de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Les tons de la rencontre ont \u00e9t\u00e9 aimables et la relation est d\u00e9bloqu\u00e9e par rapport au vote du 9 f\u00e9vrier 2014. Mais l'Union europ\u00e9enne continue \u00e0 demander un accord institutionnel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1590763"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590126", "durationSec": 100, "title": "SO LEUTHARD BRUXELLES_RTS000001114418", "excerpt": "Avec la multiplication des \u00e9crans tactiles et des ordinateurs, l'exercice de l'\u00e9criture est de moins en moins exerc\u00e9 et utilis\u00e9. La graphoth\u00e9rapeute Nathalie Bodino r\u00e9\u00e9duque \u00e0 l'\u00e9criture des enfants qui souffrent de dysgraphie ou de troubles de l'\u00e9criture.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "JUNCKER, JEAN-CLAUDE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1590677"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590127", "durationSec": 128, "title": "SO GRAPHOTHERAPEUTE PAD_RTS000001113646", "excerpt": "Le festival international de films de Fribourg (FIFF) consacre une section sp\u00e9ciale aux fant\u00f4mes, qui apparaissent dans les films d'horreurs mais \u00e9galement dans ceux traitant des revenants. Itw du r\u00e9alisateur Kamal Musale ainsi que du professeur de sociologie des religions Fran\u00e7ois Gauthier sur les morts qui continuent \u00e0 rendre visite aux vivants.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CALLIGRAPHIE", "JEUNE (\u00c2GE)", "\u00c9CRITURE"], "sequenceIds": ["1590765"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590128", "durationSec": 128, "title": "SO FIFF FANTOMES_RTS000001114112", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FANT\u00d4ME", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590129", "durationSec": 25, "title": "SO ARCHIVES ECOLE_RTS000001113984"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590878", "summary": "Poign\u00e9e de main entre Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, et Jean-Claude Juncker,  pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. Drapeaux suisse et UE. Extrait conf\u00e9rence de presse commune entre Jean-Claude Juncker et Doris Leuthard.", "id": "1590677", "visualThemes": ["POIGN\u00c9E DE MAIN", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "JUNCKER, JEAN-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590949", "summary": "Itw Anne-Laure Couchepin Vouilloz, pr\u00e9sidente ville de Martigny. \nItw Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan chef de la S\u00e9curit\u00e9.. \nExt b\u00e2timent de l'h\u00f4tel de ville de Martigny avec drapeaux.", "id": "1590748", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590952", "summary": "Duplex enregistr\u00e9 Lugano : itw Carla del Ponte, membre de la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie.", "id": "1590751"}, {"internalArchiveId": "AA1704590964", "summary": "Payerne : ext petits immeubles locatifs neufs. Itw Patrick et Deria Mabiala avec leurs enfants. \nYvan Schmidt, partenaire iConsulting\nOlivier Feller, secr\u00e9taire Chambre vaudoise immobili\u00e8re", "id": "1590763"}, {"internalArchiveId": "AA1704590966", "summary": "Enrico Matossi, adolescent de 12 ans, exer\u00e7ant son \u00e9criture. Itw Nathalie Bodino, graphoth\u00e9rapeute. Itw Enrico Matossi. El\u00e9onore Rodondi, enfant de 9 ans, s'exer\u00e7ant \u00e0 l'\u00e9criture.", "id": "1590765", "visualThemes": ["\u00c9L\u00c8VE", "\u00c9CRITURE", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692481", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030584", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588357", "internalArchiveId": "AA1703588557", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-06T00:00:00Z", "durationSec": 1757, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8524084", "imageURL": "http://www.rts.ch/8524294.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Sandor est un nouveau visage de la chanson romande", "Football/Coupe de Suisse: Sion se qualifie pour sa 14e finale en battant Lucerne", "Minimag: le ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val de Rouelbeau est \u00e0 nouveau ouvert au public", "Trump change de ton \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime syrien et de la Russie", "Fin de la p\u00e9nurie de logements dans le canton de Vaud: entretien avec Yvan Schmidt \u00e0 Lausanne", "Un comit\u00e9 de droite lance une campagne contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "Un des conseillers de Trump, Steve Bannon, est exclu du Conseil national de S\u00e9curit\u00e9", "Doris Leuthard en visite \u00e0 Bruxelles pour normaliser les relations entre la Suisse et l\u2019UE", "VD: le canton de Vaud est sorti de la p\u00e9nurie de logements", "VD: la coll\u00e9gialit\u00e9 et le compromis sont au centre la campagne pour le Conseil d\u2019Etat", "NE: Yvan Perrin d\u00e9missionne suite \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale de son parti", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Son premier album est tr\u00e8s attendu, notamment \u00e0 l\u2019international.", "Les S\u00e9dunois se sont difficilement impos\u00e9s aux tirs au but (6-5) face \u00e0 Lucerne.", "Le Service Cantonal d\u2019Arch\u00e9ologie a fouill\u00e9 le ch\u00e2teau pendant 12 ans avant de le rouvrir au public.", "L\u2019attaque chimique qui a tu\u00e9 au moins 86 personnes dans la province d\u2019Idlib a pouss\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 changer de discours.", "Ce comit\u00e9 inter-partis juge la strat\u00e9gie trop co\u00fbteuse et dangereuse pour l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse.", "Un d\u00e9saveu pour l'ancien patron d'un site d'extr\u00eame-droite, consid\u00e9r\u00e9 comme l'id\u00e9ologue du pr\u00e9sident.", "Plusieurs dossiers sont en attente depuis le vote de la Suisse sur l\u2019immigration de masse.", "Mais une partie de la classe moyenne n\u2019a toujours pas les moyens d\u2019acc\u00e9der aux logements neufs.", "La campagne est tout sauf conflictuelle, notamment entre les 6 sortants.", "Son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence de l\u2019UDC neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par un simple communiqu\u00e9."], "variantIds": ["ece-8406858", "ece-8440332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T11:59:34Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030585\r\nDate de transcription : 12-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:13) [89%] : \r\nJe je peux y aller ok et puis je sais plus ce qu'on a mis dans l'intro je sais plus ce que j'ai mis, voil\u00e0, voil\u00e0, et moi je sais plus ce qu'on a mis dans l'introuvable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:29) [89%] : \r\nTout ce qui a \u00e0 faire en 2 minutes, vous avez plus de temps avant de monter sur sc\u00e8ne, il y a plus de temps que que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:29 > 0:00:34) [72%] : \r\nOui, on a le samedi 5 qui apprennent \u00e0 prendre un peu repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:39) [81%] : \r\nPuis \u00e7a il y a pas l'horloge comme \u00e7a non, justement c'est c'est tr\u00e8s th\u00e9 mais \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:43 > 0:00:50) [78%] : \r\nTechnocrate il faut parler un invit\u00e9 Henri Iavlinski oui effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:53 > 0:00:56) [81%] : \r\nMoi je vous d\u00e9couvrirez aussi, je ne connaissais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:34) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, Yvan Perrin d\u00e9missionne de la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise, 4 jours apr\u00e8s la d\u00e9route de son parti aux \u00e9lections cantonales, contest\u00e9 par les siens, il laisse la place \u00e0 la rel\u00e8ve un d\u00e9part qui pourrait marquer la fin de sa carri\u00e8re politique, le revirement spectaculaire de Donald Trump sur la Syrie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menacent de passer \u00e0 l'action apr\u00e8s l'attaque chimique imput\u00e9e au r\u00e9gime de Bachar El-Assad, qui a fait au moins 80 6 morts dont 30 enfants un affront \u00e0 l'humanit\u00e9, estime Donald Trump, qui met en garde Damas et Moscou, il n'y a plus de p\u00e9nurie de logements dans le canton de Vaud il y a m\u00eame un risque de surabondance sur le march\u00e9, mais les logements neufs sont inabordables pour les classes moyennes, constate l'Observatoire de l'\u00e9conomie vaudoise nous recevons Yvan Schmidt, l'un des auteurs de cette \u00e9tude, le FC Sion, qualifi\u00e9 pour la finale de la Coupe de Suisse les Valaisans se sont difficilement impos\u00e9s aux tirs au but hier soir face \u00e0 Lucerne Sion r\u00eave de brandir sa 14\u00e8me, mais il faudra d'abord battre les \u00e9valuons final et nous recevons la chanteuse lausannois, elle sort un mini- album de 4 titres d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 dans tous les grands festivals francophones des Transmusicales de Rennes au Pal\u00e9o de Nyon, on d\u00e9couvre sa musique en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:37 > 0:03:51) [95%] : \r\nLa d\u00e9cision est tomb\u00e9e en fin de matin\u00e9e, Yvan Perrin d\u00e9missionne de la pr\u00e9sidence de l'UDC neuch\u00e2teloise, cons\u00e9quence de la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale de son parti, silencieux depuis plusieurs jours, Yvan Perrin annonc\u00e9 son d\u00e9part par un simple communiqu\u00e9 L\u00e9a G\u00e9mini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:52 > 0:04:06) [96%] : \r\nSa derni\u00e8re apparition publique en tant que pr\u00e9sident du UDC neuch\u00e2teloise dimanche soir au stamm du parti \u00e0 l'heure des derniers r\u00e9sultats aux \u00e9lections cantonales, c'est le choc, l'UDC perd plus de la moiti\u00e9 de sa d\u00e9putation pour Yvan Perrin c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:17) [89%] : \r\nAlors clairement, c'est la soupe \u00e0 la grimace oui si encore il y avait une explication \u00e0 laquelle on puisse se raccrocher, bon, il en a fait faux il aurait pas fallu mais l\u00e0 vraiment je vois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:17 > 0:04:27) [86%] : \r\nS'ensuivent 3 jours de silence d'Yvan Perrin, un silence combl\u00e9 par des critiques de la part de membres du parti trop absent, pas assez impliqu\u00e9 dans la campagne, le pr\u00e9sident est point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:04:43) [85%] : \r\nAlors qu'il faut oser le dire ou est en tout cas, elle \u00e9tait tr\u00e8s peu pr\u00e9sente, c'est c'est cette direction et c'est pour cette raison qu'on doit \u00eatre capable maintenant un moment donn\u00e9 sur mettons touche le fond, mais nous devons aussi \u00eatre capable sur \u00eatre question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:43 > 0:04:47) [88%] : \r\nDes critiques officialis\u00e9 aujourd'hui dans un communiqu\u00e9 de presse de l'UDC neuch\u00e2teloise hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:47 > 0:04:55) [93%] : \r\nNe faisant plus l'unanimit\u00e9 au sein du parti et sentant la n\u00e9cessit\u00e9 de laisser la place \u00e0 un renouveau Monsieur Perrin fait le choix dur message d'un retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:55 > 0:04:59) [99%] : \r\nUne d\u00e9mission qui survient \u00e0 peine plus d'un an apr\u00e8s le retour en politique d'Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:00 > 0:05:21) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump change de ton \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime syrien et de la Russie au lendemain de l'attaque chimique qui a tu\u00e9 au moins 80 6 personnes dans la province d'Idlib, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9nonce un acte odieux qui a chang\u00e9, dit-il, son regard vis-\u00e0-vis du r\u00e9gime de Bachar El Assad et de son alli\u00e9 russe sans pr\u00e9ciser comment il comptait r\u00e9agir Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:22 > 0:05:40) [92%] : \r\nL'ambassadrice am\u00e9ricaine brandissant sous le nez de son homologue russe, des photos d'enfants victimes de l'attaque chimique en Syrie, c'\u00e9tait hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le diplomate de Moscou fait le dos rond et r\u00e9ussi \u00e0 bloquer toute condamnation, c'est alors que Nicky allait agite cette menace \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:41 > 0:05:52) [89%] : \r\nQuand les Nations unies \u00e9choue constamment dans leur mission d'action collective, il y a des moments dans la vie des \u00c9tats o\u00f9 nous sommes oblig\u00e9s d'agir nous-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:06:00) [98%] : \r\nUne menace d'intervention unilat\u00e9rale \u00e0 la mesure de l'indignation de Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:01 > 0:06:20) [85%] : \r\nQuand on tue des enfants innocents des b\u00e9b\u00e9s innocent des petits b\u00e9b\u00e9s et puis d\u00e9velopp\u00e9 avec un gaz chimiques qui est tellement mortel, les gens ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s quand ils ont su quel gaz c'\u00e9tait de nombreuses lignes ont \u00e9t\u00e9 franchies, bien au-del\u00e0 d'une ligne rouge de nombreuses mais les manettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:20 > 0:06:30) [94%] : \r\nLa fameuse ligne rouge que Barack Obama avait laiss\u00e9 franchir c'est un revirement stup\u00e9fiant qu'amorcer le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, du moins verbalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:30 > 0:06:38) [91%] : \r\nAlors je vais vous dire, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas mon attitude vis-\u00e0-vis de la Syrie et d'Assad a nettement chang\u00e9 si\u00e8ges match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:38 > 0:06:45) [94%] : \r\nCar c'\u00e9tait une toute autre position qu'avait d\u00e9fendu son secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson, il y a seulement une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:46 > 0:06:52) [97%] : \r\nJe pense que le statut \u00e0 plus long terme, le statut \u00e0 long terme du pr\u00e9sident Assad doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:52 > 0:07:00) [95%] : \r\nPeuple syrien lui- m\u00eame les \u00c9tats-Unis semblent d\u00e9sormais pouss\u00e9 au d\u00e9part de Bachar El-Assad, reste \u00e0 convaincre les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:01 > 0:07:20) [94%] : \r\nAutre changement de cap \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump \u00e9carte l'un de ses conseillers les plus influents Steve bah non, il vient d'\u00eatre exclue du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9, un d\u00e9saveu pour l'ancien patron d'un site d'extr\u00eame- droite, consid\u00e9r\u00e9 comme l'id\u00e9ologue du pr\u00e9sident sa disgr\u00e2ce t\u00e9moigne des luttes internes \u00e0 la Maison Blanche Marc Aldebert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:21 > 0:07:22) [69%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:22 > 0:07:45) [90%] : \r\nIl est l'\u00e2me damn\u00e9e de Donald Trump et si\u00e9ger dans le Saint des saints, le Conseil national de s\u00e9curit\u00e9, une promotion inhabituel pour un conseiller politique, alors que d'autres comme le chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es ou le directeur du renseignement national \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 au rang de membres occasionnels, mais le Style de Steve Danone d\u00e9range, lui qui ferait avec les franges raciste de l'\u00e9lectorat veut aussi d\u00e9truire Washington et son \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:47 > 0:08:00) [87%] : \r\nEt DSK ont \u00e9t\u00e9 regardez quitteront pas nomm\u00e9 dans son cabinet, leur point commun, c'est la volont\u00e9 de d\u00e9construction, la gauche veut toujours plus de lois et du gouvernement et nous nous allons d\u00e9construire tout \u00e7a organe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:01 > 0:08:20) [91%] : \r\nMais il conduit Donald Trump dans des impasses d\u00e9cret migratoire suspendu par la justice, r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 rejet\u00e9e par le Congr\u00e8s des \u00e9checs qui permettent \u00e0 d'autres de se faire entendre, comme la fille et le beau-fils du pr\u00e9sident, incarnation d'une administration moins conservatrice, m\u00eame s'il nie tout d\u00e9saccord avec Steve Danone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:08:39) [93%] : \r\nEt l\u00e0, \u00e0 Hong-Kong, je pense que c'est \u00e7a d'avoir des gens qui ne sont pas toujours d'accord sur tout, chez moi, il faut une diversit\u00e9 d'opinion autour de la table et je pense qu'il y en a beaucoup, mais elles ne sont pas en contradiction les unes avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:42 > 0:08:53) [90%] : \r\nQuand je de plastique d\u00e9sormais en retrait mais toujours actif dans l'ombre des pins ici sous les traits de la grande faucheuse l'\u00e2me damn\u00e9e du pr\u00e9sident conserverait pour l'instant une influence certaine dans le bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:56 > 0:09:18) [93%] : \r\nDoris Leuthard est \u00e0 Bruxelles aujourd'hui, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a rencontr\u00e9 Jean-Claude Junker pour \u00e9voquer plusieurs dossiers des dossiers bloqu\u00e9s depuis le 2 f\u00e9vrier 2014, date du vote sur l'initiative contre immigration de masse, Doris Leuthard, a rappel\u00e9 au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaitait une normalisation des relations avec l'Union, on \u00e9coute la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:45) [87%] : \r\nMaintenant, il faut tourner la page, il faut vraiment regarder vers l'avenir et dire oui aujourd'hui fin on le d\u00e9blocage, l\u00e0 encore en commence, on a toujours des discussions, c'est aussi normal entre des partenaires mais c'est \u00e0 vraiment \u00e0 un niveau et une citation de partenariat et j'esp\u00e8re que c'est aussi la perception temps des \u00c9tats-membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:46 > 0:10:06) [93%] : \r\nUn comit\u00e9 inter- partis de droite lancent \u00e0 Berne, sa compagne contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soumis au vote le 21 mai prochain strat\u00e9gie ax\u00e9e sur la sortie du nucl\u00e9aire et la priorit\u00e9 aux \u00e9nergies renouvelables, trop co\u00fbteuse pour les opposants est trop dangereuse pour l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse Lo\u00efs ne p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:08 > 0:11:05) [91%] : \r\nFini l'eau chaude, fini la libert\u00e9 de consommer les opposants \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avertissent les objectifs inscrits dans la loi sont trop ambitieux Ryan fille Pallotin 43 pourcent de de r\u00e9duction par t\u00eate de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique 13 pourcent de de consommation \u00e9lectrique en moins par personne, tout \u00e7a d'ici 2035 c'est irr\u00e9alisable sans cons\u00e9quence pour la soci\u00e9t\u00e9 sa prosp\u00e9rit\u00e9, on ne prendra plus la douche tous les jours, on ira non alors rendez- vous galant importer des fruits exotiques ne sera pas assez \u00e9cologique, il faudra bien interdire pour \u00e9conomiser quelque part, enfin bon, selon le comit\u00e9 l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse et menac\u00e9 sont centrales nucl\u00e9aires et surtout le co\u00fbt de la strat\u00e9gie et mal \u00e9valu\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annonce une strat\u00e9gie qui co\u00fbtera 40 francs par an et par m\u00e9nage, faut-il comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, il faudra plut\u00f4t compter 3200 francs par famille et par ann\u00e9e si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend vraiment faire son tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:05 > 0:11:34) [90%] : \r\nMoi je crois qu'il faut rester modeste, nous on a fait un calcul, on arrive \u00e0 montrer notre calcul, le gouvernement fait un calcul o\u00f9 il dit que \u00e7a co\u00fbtera 40 francs par personne, il ne fait que regarder un microscopique articles dans leur dans la loi et ni tire pas du tout les cons\u00e9quences des \u00e9conomies, qui veut faire faire mon expression pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire si on veut faire une r\u00e9volution aussi veut faire \u00e0 tournant \u00e9nerg\u00e9tique, on peut pas dire \u00e0 la population que \u00e7a co\u00fbtera rien, il faut \u00eatre honn\u00eate, il faut dire qu'il y aura des sacrifices, il faut dire qu'on attend ces sacrifices, sinon je m'excuse, mais c'est un peu l'enfumage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:34 > 0:11:44) [95%] : \r\nLe comit\u00e9 interpartis annonce une bataille frontale avec des arguments \u00e9motionnels pour contrer cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les urnes le 21 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:46 > 0:12:02) [93%] : \r\nLe canton de Vaud est sorti de la p\u00e9nurie de logements, mais une partie de la classe moyenne n'a pas les moyens d'acc\u00e9der aux logements neufs, ce sont les conclusions d'une \u00e9tude publi\u00e9e par l'Observatoire BCV l'\u00e9conomie vaudoise, on en parle dans un instant avec l'auteur de cette \u00e9tude, mais que nous r\u00e9sume d'abord Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:04 > 0:12:50) [94%] : \r\nApr\u00e8s 20 ans de p\u00e9nurie de logements, le canton de Vaud s'appr\u00eate \u00e0 tourner la page, la mise en oeuvre de la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, la latte a ralenti la d\u00e9tente sur le march\u00e9 Vaudois, mais ne l'a pas stopp\u00e9 l'offre s'\u00e9toffe le taux de vacance est aujourd'hui de 0 7 pourcent en en 2025, il passera \u00e0 6 pourcent il il y a de la place et des projets, un potentiel de construction de 80000 logements d'ici \u00e0 2030, assez pour donner un toit aux 160000 nouveaux habitants pr\u00e9vus dans le canton mais une partie de la classe moyenne ne pourra pas acc\u00e9der \u00e0 ces logements neufs solution miser sur le parc ancien, mettre en place des mesures d'accompagnement au privil\u00e9gier la propri\u00e9t\u00e9 en p\u00e9ter un march\u00e9 plus \u00e9quilibr\u00e9e, donc, mais une classe moyenne qui peinent encore \u00e0 y acc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:52 > 0:12:53) [75%] : \r\nYvan Schmidt bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:55 > 0:13:08) [91%] : \r\nBonjour, vous \u00eates l'un des auteurs de cet \u00e9t\u00e9, tu dis qui confirme une tendance d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s dans la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude publi\u00e9e en 2014, c'est donc la fin de la p\u00e9nurie de logements dans le canton de Vaud le mouvement annonc\u00e9 s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:10 > 0:13:35) [91%] : \r\nEffectivement, le mouvement et je dirais enfin en train d'arriver \u00e0 son aboutissement, on a eu quelques retards \u00e0 cons\u00e9cutif \u00e0 l'introduction de la cons\u00e9cutif aussi \u00e0 la limitation d'utilisation du 2\u00e8me, pilier, mais aujourd'hui, les chiffres sont assez claires, a, on a une quantit\u00e9 de projets qui vont arriver \u00e0 leur aboutissement et on peut dire que tous 2 ans 3 ans au maximum, on devrait se trouver \u00e0 ce seuil d'\u00e9quilibre de 1,5 pourcent taux taux de vacance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:36 > 0:13:43) [91%] : \r\nOn sort de la p\u00e9nurie, malgr\u00e9 la mise en date de la, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire qui a quand m\u00eame ralentie, certains projets de construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:45 > 0:14:06) [87%] : \r\nEffectivement, c'est quelque chose qu'on peut je dirais constat\u00e9 comme ayant \u00e9t\u00e9 un dommage pour le canton de Vaud puisqu'il avait quand m\u00eame un bon nombres de plan d'am\u00e9nagement qui \u00e9tait en cours de route et \u00e7a a finalement geler une situation qui \u00e9tait en train de, en passe de de s'assainir, donc l\u00e0 le dommage qui a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9, on peut dire par l\u00e0 et la c'est un effet retard de 2 \u00e0 2 \u00e0 3 en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:07 > 0:14:18) [93%] : \r\nDonc le march\u00e9 plus \u00e9quilibr\u00e9e, on fr\u00f4le m\u00eame la la suroffre, dites-vous dans cette \u00e9tude, mais cette offre ne correspond pas au moyen des m\u00e9nages, les classes moyennes inf\u00e9rieures, n'ont pas les moyens d'acc\u00e9der \u00e0 ces logements neufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:20 > 0:15:05) [93%] : \r\nAlors 2 choses dans votre, dans votre question, effectivement on va fr\u00f4ler va suroffre, \u00e7a veut dire que, potentiellement, quand on parle de 6 pourcent taux taux de vacance de toute mani\u00e8re, on va pas y arriver, les constructeurs vont s'arr\u00eater avant, lorsqu'on aura atteint un taux d'\u00e9quilibres de 1 virgule 5 ou 2 pourcent on on va retarder certains projets, c'est quelque chose qui va arriver, comme je l'ai dit souvent environ 2 ans, et apr\u00e8s \u00e7a, c'est pour l'aspect quantitatif, maintenant l'aspect qualitatif, comme vous le dites, au niveau des revenus on s'int\u00e9resser \u00e0 questionner quelque part la la classe moyenne et sur la classe moyenne, on se rend compte qu'on a peut-\u00eatre le 20 pourcent de de cette classe moyenne qui constituent le gros des troupes du du canton de Vaud qui n'aurait pas la capacit\u00e9 \u00e9conomique de pouvoir aller dans des logements neufs et devrait se satisfaire, dans le cas d'esp\u00e8ce avec le parc ancien par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:06 > 0:15:09) [95%] : \r\nYvan Schmidt merci d'avoir d\u00e9taill\u00e9 cette \u00e9tude avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:11 > 0:15:30) [92%] : \r\n\u00e0 3 semaines des \u00e9lections cantonales vaudoises, l'enjeu est crucial, mais les candidats rivalisent d'amabilit\u00e9s entre eux, la droite r\u00eave de regagner la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat perdu il y a 5 ans pourtant, la campagne est tout sauf conflictuels entre les 6 sortants, le r\u00e9sultat d'une l\u00e9gislature marqu\u00e9e par la coll\u00e9gialit\u00e9 et le compromis Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:34 > 0:15:46) [93%] : \r\nOn est tous soutien de Pascal Broulis, tout le gratin PLR et quelques UDC sont la remont\u00e9e \u00e0 bloc pour gagner la majorit\u00e9, le journaliste de service s'attend \u00e0 des attaques en r\u00e8gle contre la gauche et l\u00e0 patatras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:47 > 0:15:59) [84%] : \r\nNous avons jou\u00e9 comme rendre hommage \u00e0 mes coll\u00e8gues, on a r\u00e9ussi \u00e0 travailler tr\u00e8s bien ensemble pendant ces 5 ans, et je m'en r\u00e9jouis du c\u00f4t\u00e9 Romand, bien entendu, \u00e0 effet faire mais c'est vrai que nous aurions fixer certaines priorit\u00e9s autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:59 > 0:16:04) [91%] : \r\nLa coll\u00e9gialit\u00e9 et sauve aucune pique m\u00eame en campagne et \u00e0 gauche, m\u00eame discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:05 > 0:16:25) [82%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on concours, du coup, la campagne est-elle visible c'est assez discret, je trouve, moi, c'est un petit peu cach\u00e9 par les \u00e9lections fran\u00e7aises qui se repr\u00e9sente en bloc : je vais qui effectivement pas beaucoup, pas beaucoup de d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:26 > 0:16:36) [95%] : \r\nDans les d\u00e9bats la contestation bien hors du s\u00e9rail, \u00e0 de rares exceptions pr\u00e8s, les sortants de gauche soutiennent le bilan de leurs coll\u00e8gues de droite et vice- versa, un r\u00e9sultat de la culture du compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:36 > 0:16:55) [92%] : \r\nCette solution-l\u00e0 et la ensuite \u00e9videmment cette esp\u00e8ce de verrouillage du d\u00e9bat et puis je crois qu'il y a quand m\u00eame un autre facteur tr\u00e8s important, c'est le facteur humain, si on pense par exemple \u00e9videmment pas \u00e0 ce qui vient de se passer, mais ce qui s'est pass\u00e9 il y a 5 ans en Valais, avec l'\u00e9mergence d'un Oscar Freysinger, on n'a pas ce type de figure dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:55 > 0:16:58) [91%] : \r\nIl y a m\u00eame un pacte de Mona Gration qui ne dit pas son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:58 > 0:17:19) [93%] : \r\nPourquoi voulez-vous qu'on se d\u00e9chirent dans une campagne d\u00e8s le moment o\u00f9 nous travaillons ensemble les d\u00e9bats, ils auront lieu au Conseil d'\u00c9tat, on le sait, o\u00f9 tout le monde le sait que les d\u00e9bats ont lieu au Conseil d'\u00c9tat, mais notre force, c'est que, apr\u00e8s les d\u00e9bats du Conseil d'\u00c9tat, les propositions sont l\u00e0 pour l'ensemble de la population et elles sont d\u00e9fendues par l'ensemble du coll\u00e8ge et c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche, la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:19 > 0:17:37) [86%] : \r\nAdmettons que que publiquement, vous dites \u00e0 une coll\u00e8gue ou un coll\u00e8gue que \u00e7a inqui\u00e8te gestionnaire qu'il a fait des erreurs strat\u00e9giques ici qu'est-ce qui se passe ensuite, si les 2 sont r\u00e9\u00e9lus au soir de du du r\u00e9sultat, non, la vie continue, par contre, aujourd'hui, on peut plaire, discours sur le si\u00e8ge libre de Madame Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:37 > 0:17:45) [95%] : \r\nUne br\u00e8che, une seule pour le d\u00e9bat d'id\u00e9es autour de l'enjeu crucial pour les Vaudois quelle couleur politique aura la majorit\u00e9 de leur gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:46 > 0:18:03) [95%] : \r\nEn football, le FC Sion a r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour sa 14\u00e8me finale de Coupe de Suisse, la demi- finale contre Lucerne n'a pas \u00e9t\u00e9 de grande qualit\u00e9 mais le suspense total le gardien Mitryushkin a d\u00fb se surpasser pour que les s\u00e9dunois gagne la s\u00e9rie de tirs au but, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:05 > 0:18:24) [90%] : \r\nStade de Tourbillon 23 heures hier soir, soulagement et sc\u00e8nes de liesse, spectateurs, joueurs et dirigeants, exulte le FC Sion jouera une nouvelle finale de Coupe de Suisse et pourtant hier soir contre l'URSS cerne, rien n'a \u00e9t\u00e9 facile le h\u00e9ros s'appelle Hampton whisky une le gardien, c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:26 > 0:18:30) [98%] : \r\nLa s\u00e9rie de tirs au but avait mal commenc\u00e9 avec l'\u00e9chec de Salatic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:33 > 0:19:03) [89%] : \r\nLucerne fait la course en t\u00eate mais microu qui ne r\u00e9ussit une parade qui remet les 2 \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 5 partout, quel suspense hier soir \u00e0 Tourbillon Adao ne tremble pas, c'est magnifique, si on m\u00e8ne d\u00e9sormais 6 \u00e0 5 6 ministres, ce qui ne retient le Tir suivant, c'est la finale, voil\u00e0 qui est fait extraordinaire gardien le pr\u00e9sident Constantin, c'est qu'il lui doit une fi\u00e8re chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:05 > 0:19:24) [83%] : \r\nIl a fallu quand m\u00eame aussi de bon tireur mais Anton tous vraiment un tr\u00e8s grand gardien nous a garde nous a ramen\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 la 3\u00e8me place en regardant les r\u00e9sultats, l'autre jour et puis aujourd'hui aussi, nous a fait un match fantastique, mais \u00e0 la fin ce soir, c'est quand m\u00eame, il faut regarder, cadre de penalty et puis, et puis \u00e7a me fait passer devant quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:25 > 0:19:31) [88%] : \r\nLe Capitaine si clair annonce d\u00e9j\u00e0 la couleur : il veut gagner la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:31 > 0:19:38) [84%] : \r\nMaintenant, en final, on retrouve le le FC B\u00e2le le champion, c'est les favoris bien s\u00fbr mais on veut, on veut gagner cette coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:39 > 0:19:44) [92%] : \r\nLa finale aura lieu \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 mai prochain le FC B\u00e2le est averti, si on ne perd pas en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:45 > 0:20:26) [90%] : \r\n2 ans apr\u00e8s une arrestation muscl\u00e9e qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, le basketteur Vaudois Thabo c'est chat a obtenu gain de cause devant un tribunal new- yorkais, le joueur avait port\u00e9 plainte en raison de la violence excessive de 5 policiers qui lui avait bris\u00e9 le p\u00e9ron\u00e9, selon les m\u00e9dias New-Yorkais tabou c'est chat toucheront un d\u00e9dommagement de 4 1000000 dollars un peu plus de 4 millions de francs suisses la suite de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale sur les traces du moyen- \u00e2ge en terre romande \u00e0 Gen\u00e8ve les ruines du ch\u00e2teau, le beau fouill\u00e9 par le service d'arch\u00e9ologie Cantonale pendant 12 ans ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plusieurs de ses secrets, il est aujourd'hui Anton moins de son temps, tr\u00e8s pris\u00e9s du public, visite des lieux avec Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:29 > 0:20:40) [86%] : \r\nC'est un peu un tas de cailloux au bout d'un chemin \u00e0 premi\u00e8re vue, le ch\u00e2teau d'euros vaut n'est pas tr\u00e8s prestigieux, c'est une ruine ouverte au public, entour\u00e9 de ses foss\u00e9s un t\u00e9moin de son \u00e9poque, il a \u00e9t\u00e9 construit en 1318.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:42 > 0:21:08) [84%] : \r\nCette enceinte typique du Moyen-Age pour la r\u00e9gion puisque il a cette forme de Carr\u00e9 savoyard, ce qu'on appelle les savoyards, c'est-\u00e0-dire rectangulaire avec des tours circulaires aux angles avec l'imaginaire des gens pour moyenne \u00e0 ce ch\u00e2teau, ce sont les chevaliers, ce sont les seigneurs, les princesses ici pas princesse puisqu'on est dans un ch\u00e2teau de garnison donc nous avions une garnison compos\u00e9e d'une dizaine de personnes et d'une dizaine de cavaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:10 > 0:21:26) [91%] : \r\nSa particularit\u00e9 : les fouilles ont confirm\u00e9 qu'il a d'abord \u00e9t\u00e9 construit en bois, avant d'\u00eatre reconstruit en Pierre, mais au fil du temps, perd sa fonction de gardien, il sera finalement compl\u00e8tement abandonn\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que le Moyen-Age reviennent \u00e0 la mode et que ce qui reste du ch\u00e2teau soit soudain \u00e9lev\u00e9 au niveau de simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:29 > 0:21:40) [91%] : \r\nA vraiment une prise de conscience au XIXe si\u00e8cle \u00e0 travers les soci\u00e9t\u00e9s savantes dans toute l'Europe en Suisse, bien \u00e9videmment, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, qui tout d'un coup se prennent d'int\u00e9r\u00eat pour le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:40 > 0:21:48) [91%] : \r\nLes et les ch\u00e2teaux sont pratiquement les premiers Patrimoine qui ont \u00e9t\u00e9 pris en compte par ces soci\u00e9t\u00e9s savantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:49 > 0:21:53) [86%] : \r\nPour beau ce sera synonyme de classement au Patrimoine au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:54 > 0:22:07) [94%] : \r\n\u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, l'\u00c9tat va interdire aux paysans de laisser peut-\u00eatre leurs animaux autour des ruines et la v\u00e9g\u00e9tation va prendre le dessus et en l'espace de pratiquement un si\u00e8cle un petit si\u00e8cle \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:07 > 0:22:14) [85%] : \r\nEn fait, on n'aura plus aucune vision ruines oui en ce sens qu'elles seront compl\u00e8tement recouvert par une forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:16 > 0:22:32) [94%] : \r\nLes racines des arbres s'infiltre alors dans les fondations et contribue au d\u00e9mant\u00e8lement des ruines, ce sera finalement la renaturation de la rivi\u00e8re toute proche, qui permettra d'entreprendre des fouilles de stopper la d\u00e9t\u00e9rioration des murs et de mettre en valeur ce t\u00e9moin du 14\u00e8me si\u00e8cle avec beaucoup de succ\u00e8s aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:35 > 0:22:39) [86%] : \r\nPour moi je, bon \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'appartient qu'\u00e0 moi, mais c'est vrai que depuis le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:39 > 0:22:57) [85%] : \r\nFilm de du monde la que tout le monde a connu, en tout cas ma g\u00e9n\u00e9ration connu et c'est vrai qu'avec la t\u00e9l\u00e9vision, avec les m\u00e9dias avec les grandes f\u00eates m\u00e9di\u00e9vales qui se passe maintenant, je pense que le le Moyen-Age fait r\u00eaver, il y a une Europe conqu\u00eate enfin du moyen- \u00e2ge \u00e0 revisite le Moyen-Age, mais de fa\u00e7on peut-\u00eatre diff\u00e9rente qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a j'en suis persuad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:00 > 0:23:13) [80%] : \r\nRepos en ruines a d\u00e9sormais trouv\u00e9 une nouvelle fonction, t\u00e9moin du moyen- \u00e2ge Genevois charge ces nouveaux gardiens de l'entretenir et de continuer \u00e0 le faire parler pour qu'il raconte le temps o\u00f9 il \u00e9tait glorieux ch\u00e2teau avec cr\u00e9neau et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:16 > 0:23:23) [84%] : \r\nSandor c'est un nouveau visage de la chanson remonte d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s demand\u00e9e hors des fronti\u00e8res et les votre invit\u00e9e, Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:23 > 0:23:47) [89%] : \r\nEt c'est un plaisir, puisque c'est une chanteuse avec un nom aussi capiteux que sa voix et sa musique d'ailleurs toutes les sc\u00e8nes se l'arrachent les sc\u00e8nes internationales et on comprend pourquoi, en \u00e9coutant son mini- album 4 titres pour l'instant, bonjour Sandor bonjour, vous avez beaucoup travaill\u00e9 mais finalement pas encore devrait d'ici \u00e0 proprement parler de vrai gros album est d\u00e9j\u00e0 vous \u00eates demand\u00e9 par tout ce que vous avez l'impression de vivre un conte de f\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:47 > 0:24:11) [88%] : \r\nOui, et m\u00eame plus que \u00e7a, c'est vraiment je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9 de la vitesse \u00e0 laquelle \u00e7a \u00e7a \u00e9volue surtout tr\u00e8s heureuse et voil\u00e0 pour l'instant, c'est vrai qu'on a juste 4 titres qui sont sortis, il y en a plus, il y en a d'autres qui sont pr\u00eats qui vont bient\u00f4t arriver, mais il y a surtout le Live qui est d\u00e9j\u00e0 en place qui tourne depuis quelques temps, c'est aussi ce qui a contribu\u00e9 au succ\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:11 > 0:24:21) [91%] : \r\nSandor c'est bien s\u00fbr votre nom de sc\u00e8ne, il vient d'une auteur hongroise qui \u00e9tait elle- m\u00eame travestie qui vous a beaucoup touch\u00e9, je crois que le genre, c'est quelque chose, un th\u00e8me qui est important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:21 > 0:24:48) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait oui ce vient effectivement d'une d'une auteur hongroise qui a v\u00e9cu Sousse il les marches d'un homme toute sa vie, oui effectivement le genre mais dans les textes appara\u00eet assez r\u00e9guli\u00e8rement parce que j'aime bien et je peux profiter du fait d'avoir choisi un pseudonyme, pouvoir me mettre dans la peau de de n'importe qui quand quand j'\u00e9cris, m\u00eame si une grande partie de mes textes sont toutes autobiographiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:48 > 0:24:56) [87%] : \r\nAuteur compositeur donc et interpr\u00e8te mais pas toute seule dans le projet, Sandor on va en reparler, on vous d\u00e9couvre d'abord dans ce projet signe dans ce portrait sign\u00e9 Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:05 > 0:25:16) [87%] : \r\nIl souffle comme un parfum d'ann\u00e9es 80 dans les refrains de Sandor synth\u00e9tique et m\u00e9lodique, mais si la New vous n'est jamais loin, elle se conjugue ici en fran\u00e7ais dans le texte ascendance Down ou Niagara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:17) [91%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:27 > 0:25:43) [80%] : \r\nSont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s, mais pas si pass\u00e9iste \u00e0 l'heure des S\u00e9bastien Tellier autre Christine and Queens la musicienne valaisanne participe d'un repas, ils veulent plus postmoderne, il n'y para\u00eet, qui trouve toute sa puissance sur la sc\u00e8ne pour des concerts magn\u00e9tique et habit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:44 > 0:25:57) [81%] : \r\nMoi j'et je vois qu'il y a tant de gens du surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:59 > 0:26:11) [88%] : \r\nLes Transmusicales au Printemps de Bourges, de Paris \u00e0 Bruxelles, l'agenda de Sandor ne cesse de se garnir de dates internationales \u00e0 la fa\u00e7on d'un Trans-Europ-Express lanc\u00e9s vers le succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:27 > 0:26:33) [90%] : \r\nProchaine \u00e9tape de cette ascension fulgurante et miraculeuse, un 1er disque tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:47 > 0:26:57) [85%] : \r\nSandor on pr\u00e9cise lausannoise d'origine valaisanne et jurassiennes, donc on vient d'entendre 1er album tr\u00e8s attendu, comment g\u00e9rez-vous la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:58 > 0:27:29) [88%] : \r\nEt il y a beaucoup de travail, de, de, de professionnalisation et mais j'ai beaucoup de sens, parce que je suis bien entour\u00e9 dans ce projet, je travaille en collaboration vraiment dur, maintenant avec J\u00e9r\u00e9my du ciel qui a mont\u00e9 tout de la vie avec moi et et sur les rails le pays qui est sorti tout r\u00e9cemment, j'ai collabor\u00e9 aussi avec Maxime Steiner qui a fait les arrangements de renoncer \u00e0 l'eau et bars de nuit qui sont les morceaux qu'on entend pas mal en radio en ce moment et avec Vincent Bossy, qui est aussi compositeur et arrangeur qui est le bin\u00f4me du groupe culture g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:30 > 0:27:38) [91%] : \r\nOn l'a dit romande d'origine, un projet qui est bas\u00e9e \u00e0 Lausanne et vous revendiquez vraiment le c\u00f4t\u00e9 francophone, c'est de la chanson, on peut dire que c'est de la chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:38 > 0:27:53) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, on peut dire c'est de la chanson, ben oui, mes textes comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure sont en grande partie autobiographique ou en tout cas voil\u00e0 j'essaie toujours d'\u00eatre le plus authentique possible donc la langue, le Fran\u00e7ais ce mal anglais fait partie de cette authenticit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:53 > 0:28:02) [91%] : \r\nEt \u00e7a vous va tr\u00e8s bien, on \u00e9coute encore un autre extrait de l'album dont vous parliez, hein, donc c'est pas encore l'album, on a diminu\u00e9, album est fait rincer \u00e0 l'eau, un titre que vous avez certainement entendu \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:42 > 0:28:55) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc Sandor c'est bien s\u00fbr cette voix grave capiteuse, je le disais, vous \u00eates aussi guitariste, il y a ce sont sant\u00e9 vraiment ann\u00e9es 80 qu'on appr\u00e9cie aussi beaucoup, c'\u00e9tait tout de suite, c'\u00e9tait la seule cette id\u00e9e de m\u00e9langer ces 3 \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:55 > 0:29:33) [85%] : \r\nNon, c'est vrai qu'\u00e0 l'origine, ben voil\u00e0, quand je compose de composants g\u00e9n\u00e9rale, guitare, guitare, voix o\u00f9 o\u00f9 sentez et ensuite je fais des gens premi\u00e8res arrangements ensuite je transmets tout \u00e7a J\u00e9r\u00e9mie qui en g\u00e9n\u00e9ral fait le m\u00e9nage dans mon 1er franchement pour mettre \u00e7a sa griffe \u00e0 lui et puis c'\u00e9tait le cas aussi avec Maxime et l'enfant, et donc voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, finalement c'est alchimiste cette combinaison de diff\u00e9rentes influences qui ont qui donne ce r\u00e9sultat c'est vrai que c'\u00e9tait, j'ai pas cherch\u00e9, \u00e0 aucun moment, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 faire quelque chose, je ne suis pas dit tiens je vais faire de la musique avec des influences ann\u00e9es 80, non c'est sorti comme \u00e7a mais je trouve que \u00e7a fait partie de mon Patrimoine culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:33 > 0:29:40) [93%] : \r\nDonc voil\u00e0, vous avez d\u00fb prendre cong\u00e9 aujourd'hui vous enseignez aux primaires, comment vous voyez dans dans le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:40 > 0:30:06) [86%] : \r\nBen je profite de dire un petit bonjour \u00e0 ma classe qui est une classe fantastique qui \u00e9tait pas tr\u00e8s contente que je ne donne pas aujourd'hui travailler mais oui, alors je sais pas comment \u00e7a va se passer pour l'instant c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 qui est g\u00e9nial, entre l'enseignement et la musique, voil\u00e0, je ne sais pas si la musique si le base actuel se transforme en succ\u00e8s, peut-\u00eatre que je mettrais ma carri\u00e8re d'enseignante un petit moment, entre parenth\u00e8ses, voil\u00e0 ce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:06 > 0:30:26) [85%] : \r\nIl chantait avec avec, vous allez bien s\u00fbr, merci beaucoup, Sandor donc la prochaine date ensuite c'est \u00e0 Martigny, c'est le 13 mai prochain il y a plein d'aussi europ\u00e9enne, tout est sur votre site 3 W point Sandor musique point com c'est \u00e7a ou et le mini- album \u00e9videmment disponible sur les plateformes ce merci beaucoup, merci voir si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:27 > 0:30:53) [86%] : \r\nMerci \u00e0 vous de ce soir, couleur locale sera en Direct de Saint-L\u00e9ger avec l'esquisse vaudoise Virginie Faivre, sa sp\u00e9cialit\u00e9, le freeride, ou plut\u00f4t c'\u00e9tait car elles quittent la comp\u00e9tition \u00e0 34 ans, elle sera accueillie avec les honneurs dans son village, parmi les pionni\u00e8res du ski freestyle hier Jenifer a quasiment tout gagn\u00e9 sacr\u00e9 3 fois champion du monde n'pas et elle veut d\u00e9sormais pr\u00e9server sa sant\u00e9, vous l'entendrez d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:55 > 0:31:01) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:09 > 0:31:13) [69%] : \r\nSuivez l'information : toute une nuit sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:31 > 0:31:31) [65%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:41 > 0:31:43) [63%] : \r\nJ'ai re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:48 > 0:31:49) [70%] : \r\nMontpellier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:53 > 0:31:54) [93%] : \r\nAlexis et bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:05 > 0:32:46) [87%] : \r\nOui, c'est la bonne, alors voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait la m\u00e9thode avant l'\u00e9cran Vert et puis maintenant, on est pass\u00e9 au mur images mais je peux pas retour \u00e0 bord, voil\u00e0, parce que si je me retourne pour regarder l'image voil\u00e0 je tourne le dos tourn\u00e9 aux t\u00e9l\u00e9spectateurs et c'est pas joli, donc, raison pour laquelle je regarde comme \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 et l\u00e0 au moins, en regardant de c\u00f4t\u00e9, j'ai encore un petit contact avec les gens et et c'est plus vivant, Pasqua et, pire, on \u00e9vite de tourner le dos, ce qu'il y a 2 mois, la et donc ce sont ces les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:08 > 0:33:20) [83%] : \r\nOui, oui, oui, c'est le alors voil\u00e0 venu venez, je vous en prie, alors installez-vous ben s'il n'y a qu'aussi venir mettez-vous tranquillement la voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:28 > 0:33:33) [71%] : \r\nIl v\u00e9rifie toujours celle maniaque de service et il m'a mis \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:05 > 0:37:16) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les nuages tra\u00eeneront un peu cet apr\u00e8s- midi la vie sera \u00e9galement assez soutenue mais d\u00e8s demain, nous devrions retrouver un temps de plus en plus printanier perturbation est arriv\u00e9e hier soir sur l'est de la Suisse et nous amener des passages nuageux \u00e9galement quelques pr\u00e9cipitations, elle a aussi permis \u00e0 la liste de se renforcer cette perturbation va s'\u00e9vacuer cet apr\u00e8s- midi et \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons retrouver la haute pression ces prochains jours qui nous am\u00e8neront impensable et de plus en plus doux cet apr\u00e8s- midi, les nuages auront encore de la peine \u00e0 s'\u00e9vacuer sur le nord des Grisons meilleur le soleil va gagner du terrain au fil des heures et nous allons garder un temps bien ensoleill\u00e9 sur l'ouest en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus par exemple sur le quart Nord-Est on ne d\u00e9passera pas aller 11 \u00e0 12 degr\u00e9s mais il pourra faire entre 15 et 16 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 sur le Tessin, ce qui sera un peu l'exception par rapport au reste de la Suisse, les vents enfin seront encore de secteur nord ces vents sont assez forts en montagne, quant \u00e0 la vie, l'pour encore atteindra les 35 \u00e0 65 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure entre les r\u00e9gions de Morges et de Gen\u00e8ve pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin, nous serons encore sous l'influence du oppression, le temps sera bien ensoleill\u00e9e en toutes r\u00e9gions en principe pas de nuages, pas sur le plateau, mais plut\u00f4t nuages \u00e9lev\u00e9s qui vont circuler tout au nord l'apr\u00e8s- midi, ces voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s seront un peu plus nombreuses, mais sans cons\u00e9quence, la sensation de beau temps va encore l'emporter pour les temp\u00e9ratures, la hausse s'amorce demain matin de fera quand m\u00eame assez froid entre 0 et vide gr\u00e9 en pleine mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 16 \u00e0 18 au nord 21 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 22 au Tessin ou bien encore 13 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura les ventes, quant \u00e0 eux, devrait l\u00e9g\u00e8rement faiblir, il faudra quand m\u00eame compter avec un peu de bise le matin plut\u00f4t sur l'ouest du Plateau et autour du L\u00e9mant elle s'att\u00e9nuera l'apr\u00e8s- midi pour la fin de la semaine, samedi, tout d'abord, nous serons encore sous l'influence de pression, le temps sera bien ensoleill\u00e9e, pas de vendu et donc les temp\u00e9ratures vont tranquillement grimper \u00e7a devrait continuer pendant la journ\u00e9e de dimanche, avec cette fois des 22 \u00e0 24 degr\u00e9s toujours dimanche quelques cumulus pourront se d\u00e9velopper sur les reliefs, mais ce sont des cumulus de beau temps, il ne nous am\u00e8neront pas d'activit\u00e9, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les fictions sur la RTS, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T00:58:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590020", "durationSec": 173, "title": "FRIGO Mi MINIMAG ROUELBEAU_RTS000001111757", "excerpt": "Le ch\u00e2teau de Rouelbeau de Meinier date de 1318. Il a d'abord \u00e9t\u00e9 construit en bois puis reconstruit en pierre. Itw de l'arch\u00e9ologues Michelle Joguin Regelin et Jean Terrier sur les ruines du ch\u00e2teaux et de l'int\u00e9r\u00eat qu'il suscite aupr\u00e8s des passionn\u00e9s du Moyen-Age.", "remarks": "Contient des archives r\u00e9centes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEINIER"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU FORT", "RUINE", "ARCH\u00c9OLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590021", "durationSec": 137, "title": "FRIGO MI VD ELEX DEBAT PACTE NON AGRESSION_RTS000001111641", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections cantonales vaudoises du 30.04.2017 est dans l'ensemble aimable et les candidats sortant au conseil d'Etat font preuve d'une grande coll\u00e9gialit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER D'ETAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1590207"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590022", "durationSec": 69, "title": "MI DEMISSION PERRIN NE_RTS000001113810", "excerpt": "Suite \u00e0 la d\u00e9faite de son parti lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives cantonales, Yvan Perrin a annonc\u00e9 par communiqu\u00e9 sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence de l'UDC Neuch\u00e2tel. L'UDC neuch\u00e2teloise a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand conseil, passant de 21 \u00e0 9. Itw du conseilleur national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu qui critique le manque de pr\u00e9sence de la direction du parti pendant la campagne \u00e9lectorale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PESEUX", "BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590023", "durationSec": 95, "title": "MI EVICTION STEVE BANNON_RTS000001113801", "excerpt": "Extrait du clip de la chanson \"Rincer \u00e0 l'eau\" de l'auteur compositeur interpr\u00e8te romande Sandor.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590024", "durationSec": 41, "title": "MI EXTRAIT SANDOR_RTS000001113615", "excerpt": "Victoire du FC Sion en demi-finale de la Coupe de Suisse de football face au FC Lucerne 0 \u00e0 0 apr\u00e8s prolongation et 6 \u00e0 5 au tirs au but. Le FC Sion est qualifi\u00e9 pour sa 14e finale de Coupe de Suisse de football, apr\u00e8s en avoir disput\u00e9 et gagn\u00e9 13.", "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE", "CHANSON D'AUTEUR", "VID\u00c9OCLIP"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590025", "durationSec": 102, "title": "MI FOOT SION LUCERNE_RTS000001113701", "excerpt": "Une \u00e9tude de l'observatoire de l'\u00e9conomie vaudoise de la BCV indique que dans le canton de Vaud il n'y a plus de p\u00e9nurie de logements mais que la classe moyenne n'a pas les moyens d'acc\u00e9der \u00e0 du logement neuf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"], "sequenceIds": ["1590089"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590026", "durationSec": 49, "title": "MI PENURIE LOGEMENT FAMILLES_RTS000001113798", "excerpt": "Portrait de l'auteure compositeur interpr\u00e8te suisse Sandor, alias Virgine Florey. La chanteuse pop romande aux influences new-wave et synth-wave est tr\u00e8s demand\u00e9e dans les festivals europ\u00e9ens et son premier album est tr\u00e8s attendu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LOGEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590028", "durationSec": 113, "title": "MI SANDOR_RTS000001113658", "excerpt": "Extrait d\u00e9claration de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard sur les relations am\u00e9lior\u00e9es avec l'UE lors de sa visite au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENNES", "LAUSANNE", "PARIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHANSON D'AUTEUR", "CHANSON FRAN\u00c7AISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590029", "durationSec": 26, "title": "MI SEFOLOSHA_RTS000001113756", "excerpt": "Immeubles et villas neuves dans le canton de Vaud."}, {"internalArchiveId": "AA1704590030", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE DORIS 2_RTS000001113825", "excerpt": "Un comit\u00e9 inter-partis de droite a lanc\u00e9 la campagne contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du conseil f\u00e9d\u00e9ral soumise en votation populaire le 21.05.2017. Les opposants estiment trop co\u00fbteuses la sortie du nucl\u00e9aire et la priorit\u00e9 aux \u00e9nergies renouvelables.", "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590031", "durationSec": 26, "title": "MI TAPIS PENURIE LOGEMENT FAMILLES VD_RTS000001113772", "excerpt": "Visite de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. La relation, avant bloqu\u00e9e suite au vote du 9 f\u00e9vrier 2014, est de nouveau au partenariat.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LOGEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590032", "durationSec": 101, "title": "MI TRUMP REVIREMENT SYRIE_RTS000001113819", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590033", "durationSec": 99, "title": "MI UDC STRATEGIE ENERGETIQUE_RTS000001113826", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1590144"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590034", "durationSec": 27, "title": "MI VISITE LEUTARD_RTS000001113676", "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "POIGN\u00c9E DE MAIN"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "JUNCKER, JEAN-CLAUDE"], "thematicCorporations": ["UE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590289", "summary": "Stade de Tourbillon :  le pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin, les footballeurs s\u00e9dunois, l'entra\u00eeneur s\u00e9dunois Peter Zeidler se congratulant. Footballeurs FC Sion entourant leur gardien de but Anton Mitryushkin, le h\u00e9ros du match.\nVeroljub Salatic, footballeur FC Sion manquant son tir au but.\nTir au but lucernois manqu\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 une parade du gardien Anton Mitryushkin.\nJoaquim Adao marquant le penalty, 6 \u00e0 5 pour Sion.\nAnton Mitryushkin retenant le dernier penalty lucernois.\nJoie des fooballeurs s\u00e9dunois.\nItw Christian Constantin.\nTir au but r\u00e9ussi de Reto Ziegler capitaine du FC Sion.\nItw Reto Ziegler.", "id": "1590089", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MITRYUSHKIN, ANTON"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590344", "summary": "Brefs plans affiches contre la votation du 21.05.2017. Conf\u00e9rence de presse opposant. Itw Toni Brunner, conseiller national UDC st-gallois. Itw Benoit Genecand, conseiller national PLR genevois. Membres du comit\u00e9 inter-partis discutant.", "id": "1590144", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT", "BRUNNER, TONI"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590405", "summary": "Duplex Lausanne : itw Yvan Schmidt, administrateur I-Consulting.", "id": "1590205"}, {"internalArchiveId": "AA1704590407", "summary": "Pascal Broulis, conseiller d'\u00e9tat PLR vaudois, sifflotant et tapant les mains \u00e0 rythme sur la table lors de sa f\u00eate de soutien avec fanfare. Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'\u00e9tat PLR. \nConf\u00e9rence de presse candidats PS au conseil d'Etat vaudois. Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00e9tat.  \nItw de rue. Extrait d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 La t\u00e9l\u00e9 des candidats . \nItw Thierry Meyer, r\u00e9dacteur en chef \"24 Heures\". \nItw B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00e9tat Les Verts. \nItw Pascal Broulis.\nAffiches \u00e9lectorales.", "id": "1590207", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590855", "summary": "Plateau : itw Sandor, chanteuse suisse.", "id": "1590654"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692482", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030585", "position": "1"}}]}]}