{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25&query=PES", "count": 11}, "data": [{"id": "sound-27F1B5D2-F184-4C38-B8E8-3D5A2B2937B5", "internalArchiveId": "27F1B5D2-F184-4C38-B8E8-3D5A2B2937B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Com\u00e9dien envers et contre tout. Reportage", "publicationDate": "2011-11-13T00:00:00Z", "summary": "Com\u00e9dien envers et contre tout\r\nLola, Clara, Julie, Eric, Claire, S\u00e9bastien et Jean-Fran\u00e7ois sont tous des com\u00e9diennes et com\u00e9diens fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9s ou des directeurs de jeunes compagnies. \r\nTous, malgr\u00e9 la crise, malgr\u00e9 les rigueurs de la nouvelle loi sur le ch\u00f4mage, malgr\u00e9 la pr\u00e9carit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'intermittence; tous partagent un m\u00eame r\u00eave de br\u00fbler les planches, le m\u00eame d\u00e9sir de jouer envers et contre tout. \r\nSur le m\u00eame sujet \r\nL'\u00e9cole de La Manufacture <http://www.hetsr.ch/> \r\nEcole du Th\u00e9\u00e2tre des Teintureries <http://www.ecole-theatre-teintureries.com/> \r\nLe Syndicat Suisse Romand du Spectacle <http://www.ssrs.ch/Le_Synd%21cat/Bienvenue.html> \r\nLe 1er novembre 2011, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler a rencontr\u00e9 ces jeunes com\u00e9diens \u00e0 Gen\u00e8ve devant l'H\u00f4tel de ville, quand les professionnels du spectacle manifestaient contre les menaces de coupes budg\u00e9taires que la municipalit\u00e9 de Gen\u00e8ve fait peser sur eux. \r\nRencontre \u00e0 Lausanne, ensuite, dans les couloirs de la Manufacture (la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre de Suisse romande) ou dans ceux de l'\u00e9cole priv\u00e9e du Th\u00e9\u00e2tre des Teintureries, au d\u00e9tour de discussions ou de consultations syndicales sur l'avenir de leur profession.\r\nFran\u00e7ois Gremaud, Professeur \u00e0 la Manufacture, est tout aussi d\u00e9termin\u00e9 qu'eux dans la d\u00e9fense du m\u00e9tier de com\u00e9dien. Il g\u00e8re de front sa profession, la gestion de sa compagnie et son mandat d'enseignant. Sa Compagnie 2b vient de recevoir le premier prix \"Label+Th\u00e9\u00e2tre Romand\" et m\u00eame si Fran\u00e7ois Gremaud reconna\u00eet \u00eatre un professionnel g\u00e2t\u00e9, il relativise, conscient que dans le domaine rien n'est jamais acquis.\r\nTour \u00e0 tour Philippe Macasdar, le directeur du Th\u00e9\u00e2tre genevois de St-Gervais, Fr\u00e9d\u00e9ric Plazy, le directeur de la Manufacture, ou encore Anne Papilloud, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du SSRS, le Syndicat Suisse Romand du Spectacle, s'accordent pour souligner la d\u00e9termination et la vitalit\u00e9 des nouveaux venus sur la sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trale de Suisse romande, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s.\r\nQui sont ces jeunes com\u00e9diens dipl\u00f4m\u00e9s? Dans quel univers d\u00e9barquent-ils? Qu\u2019est-ce qui anime leur d\u00e9sir de jouer, quoi qu\u2019il arrive?\r\nUn reportage de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, dans une r\u00e9alisation de Didier Rossat, pr\u00e9sent\u00e9 par Marc Giouse", "durationSec": 3268, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["com\u00e9dienne", "\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre", "art dramatique", "com\u00e9dien", "troupe de th\u00e9\u00e2tre", "ch\u00f4mage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-23T01:30:04Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [75%] :\r\nDe gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, Lola Clara S\u00e9bastien Julie sont des jeunes com\u00e9diens et com\u00e9diennes fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9s dans l'exercice de leur m\u00e9tier, ils sont confront\u00e9s \u00e0 une baisse importante des subventions aux petites compagnies, et en plus ils subissent les cons\u00e9quences de la nouvelle loi sur le ch\u00f4mage qui ne prend quasiment plus en compte l'intermittence des professions du spectacle pourtant ses conditions d'existence et de cr\u00e9ation, de plus en plus pr\u00e9caire ne semble entamer ni leur passion pour le th\u00e9\u00e2tre, ni leur d\u00e9sir de jouer co\u00fbte que co\u00fbte alors d'o\u00f9 vient cette d\u00e9termination, cette vitalit\u00e9 chez les jeunes com\u00e9diens romands, quelles sont leurs strat\u00e9gies pour vivre au quotidien et pour monter de nouvelles pi\u00e8ces, malgr\u00e9 la p\u00e9nurie, comment voit -il l'avenir du th\u00e9\u00e2tre en Suisse voici com\u00e9dien envers et contre tout, c'est un reportage de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler il est r\u00e9alis\u00e9 par Didier Resa le mixage son de Gislimberti cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:15) [79%] :\r\nLesquels ONU ici qu'une petite balayait balayette cette pr\u00e8s bonjour Claire, vous venez de terminer, oui, il y a quelques mois ici aujourd'hui cin\u00e9ma ni \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:34) [90%] :\r\nSoutenir la culture parce qu'\u00e0 partir du mois, il y a plus de de culture, il y a plus de remise en question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:40) [85%] :\r\nEt vous, Clara Deutsche jusqu'o\u00f9 vous \u00eates capable d'aller pour faire ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:44) [86%] :\r\nAh bah \u00e7a c'est je sais pas, parce que j'ai pas encore exp\u00e9riment\u00e9 les moments de gouffre mais je pense qu'aujourd'hui, en tout cas j'ai impression d'avoir grandi dans mon d\u00e9sir de dire et de poursuivre dans ce m\u00e9tier et que voil\u00e0, c'est dit, et qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 je aurais et puis envie, c'est l\u00e0 que j'arr\u00eaterai, mais si je puis on vit c'est aussi puis avoir en Finlande, c'est un peu gros, dire \u00e7a, s'il y a l'envie de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:12) [94%] :\r\nEt autour de vous, vos coll\u00e8gues, les gens qui ont fait les cours avec vous, ils sont tous un peu dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [89%] :\r\nAlors c'est difficile diff\u00e9remment pour pour chacun, mais ce que je trouve assez formidable en tout cas dans groupe et \u00e7a s'\u00e9largit \u00e0 de groupes de la Manufacture, on a cr\u00e9\u00e9 un collectif et on essaye de d'avancer ensembles en groupe et de s'entraider et de pas \u00e0 r\u00e9agir de mani\u00e8re individuelle, parce que c'est un ensemble, il y a plusieurs peut \u00eatre plus fort et aller plus loin et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [83%] :\r\nIl y a la police qui, et \u00e7a pla\u00eet pas beaucoup, je suis bien, \u00e7a commence \u00e0 prot\u00e9ger \u00e0 gratter l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, qui se qui se l\u00e8ve en tout cas \u00e7a oui. \r\nVincent, vous \u00eates l\u00e0, devant l'H\u00f4tel de Ville de Gen\u00e8ve je m'initiative de Rosa, le collectif revient pourquoi manifeste ici \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:21) [91%] :\r\n\u00e0 la base, quand la carte, la commission des arts et de la culture a soumis la proposition de de couper plus de 50 pourcent des des subventions allou\u00e9es aux compagnies ind\u00e9pendantes, le Syndicat Suisse Romand du Spectacle que je copr\u00e9side a imm\u00e9diatement lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne afin de voil\u00e0, de sensibiliser la population au risque que cette coupe peut engendrer au niveau de l'emploi au niveau de la cr\u00e9ation, pour les spectateurs, une perte \u00e9vidente de production th\u00e9\u00e2trale, mais ce n'est pas que pour prot\u00e9ger les sommes allou\u00e9es aux compagnies ind\u00e9pendantes, c'est l'ensemble des subventions culturelles qui sont menac\u00e9s, donc c'est pas une coupe qu'il faut faire, mais au contraire augmenter les sommes allou\u00e9es \u00e0 la culture sera d'autant plus que nous le savons, chaque qui est d\u00e9volue \u00e0 la culture, on rapporte 2 donc c'est une qui est nocive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [94%] :\r\nEt vous qui connaissez bien la situation ici en Suisse romande qu'est -ce qui a chang\u00e9, sp\u00e9cialement pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, les jeunes qui rentrent dans son nez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [91%] :\r\nJamais le 1er gros changement et la grosse claque qu'ont d\u00e9j\u00e0 pris tous les intermittents du spectacle, l'an pass\u00e9, c'est suite \u00e0 la votation populaire de la modification de la loi sur le ch\u00f4mage, qui fait que maintenant les les \u00e9l\u00e8ves qui sortent des \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre comme tous les dipl\u00f4m\u00e9s d'ailleurs, \u00e7a ne concerne pas que les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre, toutes ces personnes -l\u00e0 mettent beaucoup plus de temps pouvoir entrer au ch\u00f4mage et \u00e0 leurs indemnit\u00e9s sont r\u00e9duites consid\u00e9rablement donc \u00e0 peine professionnels, ils sont d\u00e9j\u00e0 souvent oblig\u00e9s de chercher une autre voie et nous on se bat pour qu'on puisse justement tous nos m\u00e9tiers. \r\nEt l\u00e0, il y a pas que des jeunes, heureusement, elle a toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues, parce qu'il sait des ricanements catastrophique et dangereuse pour les m\u00e9tiers du spectacle pratiquement avec passion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:31) [64%] :\r\nMais le toit et l\u00e0- dessus, avec papa. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:37) [75%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de soleil, je pense, plus l\u00e9g\u00e8rement avanc\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 sera juste dans le petit coin de la qu'on va. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:45) [85%] :\r\nOn est dans un quartier central de Lausanne, un quartier populaire, mais tr\u00e8s tranquille, tr\u00e8s agr\u00e9able pour une petite famille comme la v\u00f4tre, alors Jean-Fran\u00e7ois Michel, vous \u00eates com\u00e9dien jeunes com\u00e9diens de la 1\u00e8re de la Manufacture dipl\u00f4m\u00e9 en 2006, vous \u00eates les poux d'une com\u00e9dienne pas mari\u00e9s, nous vivons, qui n'est pas l\u00e0 aujourd'hui, et pour cause, elle joue donc l\u00e0 je vous surprend en plein BBC Tib\u00e9ri oui avec l'INA. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:22) [69%] :\r\nC'est moi qu'elle garde ce Talking d'accord pour l'instant 5 ans moi qui la garde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:29) [87%] :\r\nOn l'a compris aussi p\u00e8re de famille d'une petite Ilena qui a des 3 on dira comment vous arrivez \u00e0 concilier tout \u00e7a comment vous organisez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:37) [95%] :\r\nPresque jour apr\u00e8s jour, on peut dire, de projet en projet et puis le m\u00e9tier de com\u00e9dien, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on fait dans les 5 6 mois \u00e0 venir, puis apr\u00e8s on sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:47) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous croisez les doigts pour que vous soyez pas embauch\u00e9 \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, au m\u00eame moment, mais \u00e7a arrive, image. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:53) [89%] :\r\nArriv\u00e9 oui jusqu'\u00e0 maintenant, on a eu beaucoup de chance, donc, les projets sont un peu crois\u00e9 par exemple la semaine prochaine je r\u00e9p\u00e8te l'apr\u00e8s- midi et ma compagne joue le soir donc en fait, on arrive \u00e0 travailler en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:05) [90%] :\r\nEt \u00e0 \u00e9viter quand m\u00eame de trop gros frais de sitting justement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:08) [90%] :\r\nMais on a la chance d'avoir un r\u00e9seau de familles quand m\u00eame qui est assez proche qui vient tr\u00e8s volontiers cette petite fille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:16) [86%] :\r\nDonc votre campagne, elle est aussi dipl\u00f4m\u00e9e depuis 2000, ce que vous angoisser parfois en vous disant, mais dans une ann\u00e9e, ce qu'on va pouvoir continuer \u00e0 quel prix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:27) [89%] :\r\nMoi, ma compagne, peut-\u00eatre un petit peu plus mais c'est un m\u00e9tier du pr\u00e9sent com\u00e9dien sait pas de quoi demain est fait, on verra bien, moi, j'ai de la chance que j'ai beaucoup d'int\u00e9r\u00eats en fait pour prendre chose \u00e7a pour les lectures pour le cin\u00e9ma, pour les courts-m\u00e9trages, je donne des cours d'improvisation, je donne des ateliers de prise de parole en public \u00e0 la Manufacture donc voil\u00e0 cordes \u00e0 mon arc, ce qui permet de voir l'avenir assez sereinement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:57) [94%] :\r\nEt \u00e7a, c'est quelque chose d'indispensable au jour d'aujourd'hui, si on veut pers\u00e9v\u00e9rer et s'accrocher dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:04) [87%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr une impression en fait que je pourrais aussi en travaillant, osant quand m\u00eame 2 \u00e0 3 spectacles par saison, \u00eatre le reste du temps, ch\u00f4mage, je pense que vraiment m'en sortir comme \u00e7a, mais j'ai pas envie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:19) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que \u00e0 vous 2, comme vous \u00eates maintenant si c'est pas indiscret, vous visez quel montant par mois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:26) [84%] :\r\nC'est un peu indiscret, mais je pense que c'est pas entre 7000 francs par mois 8000 francs par manque les de donc s'sort tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:35) [95%] :\r\nEt donc \u00e7a veut dire toujours tr\u00e8s indiscr\u00e8te que pour l'instant vous y parvenez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:39) [83%] :\r\nOui, oui, oui, et puis des fois des mois on on a on gagne un peu plus puisqu'il faut un peu moins et puis du coup je pense que sur l'ann\u00e9e, s'en sort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:47) [84%] :\r\nCe qui expliquerait votre calme, r\u00e9solue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:51) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:52) [76%] :\r\nVoil\u00e0, je vois que la trouver du du go\u00fbter s'impatiente un petit peu, je vais vous laisser retournez \u00e0 vos occupations Pater. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [65%] :\r\nVoix. \r\nIl diront avoir un Marl\u00e8ne voil\u00e0, merci de m'avoir pr\u00eat\u00e9 tenta pas quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [88%] :\r\nAlors nous sommes \u00e0 la Manufacture la Haute \u00e9cole de Suisse romande du th\u00e9\u00e2tre une usine d\u00e9saffect\u00e9e d\u00e9limiter des espaces tr\u00e8s vaste beaucoup de salles et couloirs interminables ici se donne un cours de dramaturge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [90%] :\r\nEt voici Fr\u00e9d\u00e9ric Lavie, le directeur de cette Manufacture. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:52) [94%] :\r\nL'\u00e9cole c'est l'endroit du doute, c'est l'endroit o\u00f9 on peut se tromper, c'est l'endroit o\u00f9 on doit accepter le le jugement aussi sur sa d\u00e9marche artistique entrain de se construire et pour \u00e7a fait un peu de confort, il faut \u00eatre un peu accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:04) [91%] :\r\nC'est vrai que la Manufacture, s'est impos\u00e9, c'est une \u00e9cole qui attire, j'imagine toujours plus de candidatures, c'est une \u00e9cole dans laquelle il y a finalement peu de lieux, quels sont les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:15) [90%] :\r\nTellement s\u00fbr, en 2 \u00e0 300 personnes qui se pr\u00e9sentent pour chaque concours il y a seulement une quinzaine de personnes qui sont retenus avec une proportion qui se stabilise autour de 2 tiers de d'\u00e9tudiants en gros hein issue de Suisse essentiellement francophone \u00e9videmment sur l'\u00e9cole francophone, et puis un tiers venant de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:35) [95%] :\r\nAlors vous- m\u00eame, vous \u00eates \u00e0 la direction de la Manufacture depuis bient\u00f4t un an, alors on dit que le la famille des professionnels du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a grandit, \u00e7a grandit, \u00e7a grandit dans un contexte o\u00f9 finalement les moyens diminuent peut-\u00eatre une question un peu d\u00e9routante mais est -ce que c'est bien raisonnable aujourd'hui de de vouloir se former dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:59) [90%] :\r\nMais oui, \u00e9videmment, c'est toujours raisonnable d'acqu\u00e9rir des connaissances et toujours raisonnable d'affiner une attitude c'est toujours raisonnable de perfectionner une r\u00e9flexion sur une passion sur un sentiment et que \u00e7a passe par ce qui est finalement le luxe inou\u00ef, c'est-\u00e0-dire la mise au travail chaque jour et c'est ce qu'offre une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:20) [87%] :\r\nPetite parenth\u00e8se, on est l\u00e0 devant la biblioth\u00e8que c'est un lieu qui est qui va inaccessible aux \u00e9tudiants ou ils viennent potass\u00e9 les classiques, les les auteurs contemporains \u00e0 ne pas rater. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:31) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors c'est c'est un endroit central vraiment de l'\u00e9cole qui a beaucoup pris d'importance : la biblioth\u00e8que \u00e9tait aux premi\u00e8res \u00e9tage jusqu'\u00e0 il y a encore un mois et puis maintenant, elle est l\u00e0, elle est vraiment \u00e0 disposition des \u00e9tudiants et du grand public de la r\u00e9gion de mal et puis Lausanne au sens large, vous \u00e7a, Hahnemann, qui est depuis tr\u00e8s peu de temps, la nouvelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Manufacture mais qui s'est occup\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 de de la mission de formation continue et d'insertion professionnelle des dipl\u00f4m\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:01) [90%] :\r\nEffectivement, je suis les les com\u00e9diens dipl\u00f4m\u00e9s de la Manufacture sur une p\u00e9riode de 2 ans apr\u00e8s leur sortie, pour voir un peu ce qu'il deviennent dans le monde professionnel et les mettre au courant des diff\u00e9rentes opportunit\u00e9s qui peuvent se pr\u00e9senter \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:15) [85%] :\r\nEt ils viennent r\u00e9guli\u00e8rement et ils sont avides de profiter de vos Liens. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:22) [93%] :\r\nAlors disons que tout au long de la 3\u00e8me ann\u00e9e, on prend le temps de parler avec chacun d'entre eux, il y a vraiment un temps de rencontres individuelles avec chaque com\u00e9dien et puis aussi tout un travail pour inviter les professionnels, les employeurs \u00e0 venir les voir sur sc\u00e8ne pour faire leur connaissance en tant qu'interpr\u00e8te apr\u00e8s une fois qu'ils sont sortis, on leur propose aussi d'accompagner leur projet, c'est-\u00e0-dire que je les conseille concr\u00e8tement sur comment ils peuvent mettre en place des projets de spectacle ou comment ils peuvent atteindre les objectifs professionnels qui se sont fix\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:56) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric plasi quand vos \u00e9tudiants arrivent ici et que vous les accueillez, quel avertissement leur donnez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:03) [93%] :\r\nIls ont fait beaucoup d'efforts d\u00e9j\u00e0 pour arriver dans une \u00e9cole, leur dit surtout de ne pas se consid\u00e9rer comme \u00e9tant arriv\u00e9 \u00e0 quelque chose, donc v\u00e9ritablement d'\u00eatre aux aguets d'\u00eatre curieux de pas aller l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait du bien forc\u00e9ment de parler l\u00e0 o\u00f9 c'est facile, mais d'aller l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a r\u00e9siste et de s'accrocher l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:19) [87%] :\r\nVous savez qu'hier encore les les Genevois manifester dans la rue se pl\u00e9nier, on parle d'explosion de l'offre culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:28) [93%] :\r\nOn parle d'explosion de l'offre artistique oui mais je suis pas s\u00fbr que ce soit quelque chose dont il faillit se se m\u00e9fier ou dont il faille douter partout en Europe les situations \u00e9conomiques sont telles que, on a tendance \u00e0 penser que la culture n'est plus une priorit\u00e9, l'offre artistique, elle est large et il faut s'en r\u00e9jouir, apr\u00e8s ce dont il faut \u00eatre m\u00e9fiant ou lutter contre, c'est le fait que cette offre artistique puisse pas s'\u00e9panouir dans un syst\u00e8me \u00e9conomique comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:59) [94%] :\r\nEt c'est justement ce qui fait que votre \u00e9cole aujourd'hui est tr\u00e8s attentive \u00e0 accompagner \u00e0 \u00e9pauler les les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s dans leurs premiers pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:09) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait une \u00e9cole n'a pas \u00e0 avoir une vision utilitariste de l'information, c'est \u00e9videmment pas la seule question \u00e0 se poser, c'est-\u00e0-dire l'ad\u00e9quation des dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 l'emploi, ce n'est pas la seule question, mais c'est une question donc on suit le parcours des \u00e9l\u00e8ves, on leur indique des choses \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole et puis si \u00e7a va en profiter encore une fois, sont une chance pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:45) [84%] :\r\nOui nous dire ce que vous avez \u00e9crit sur votre pancarte la b\u00eatise et le ridicule ne tue pas, dommage, vous \u00eates vous- m\u00eame du m\u00e9tier, alors moi je ne suis pas du m\u00e9tier, oui enfin \u00e7a parce que, au cours de la figuration dans des choses un peu alternatif mais surtout j'ai beaucoup au th\u00e9\u00e2tre, alors je tiens \u00e0 ce que nos Terres continue \u00e0 fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:10) [79%] :\r\nJulie quasi lire quasi concernant japonais qui veut dire la oui c'est apr\u00e8s, vous \u00eates une jeune dipl\u00f4m\u00e9e tr\u00e8s occup\u00e9, alors l\u00e0, vous \u00eates entre 2 trains, si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:23) [92%] :\r\nOui, je viens de terminer un spectacle ici \u00e0 Gen\u00e8ve Le Misanthrope de Moli\u00e8re et l\u00e0 je pars \u00e0 Ouagadougou pour r\u00e9p\u00e9ter Le Songe d'une nuit d'\u00e9t\u00e9 de Shakespeare avec une production du test national de Bruxelles, on peut dire que vous \u00eates une jeune dipl\u00f4m\u00e9e chanceuse, oui, j'ai eu une 1\u00e8re ann\u00e9e un petit peu difficile quand je sors de l'\u00e9cole, mais apr\u00e8s, tout s'est encha\u00een\u00e9 et je dois dire, j'ai vraiment beaucoup de chance pour l'instant je me plains pas, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:49) [97%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est important pour vous de venir manifester ici devant l'H\u00f4tel de Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:54) [87%] :\r\nOui, c'est important, moi je suis pas nos invit\u00e9s Suisse je suis belge, j'ai un permis de s\u00e9jour B comme on appelle \u00e7a, qui est d'ailleurs tr\u00e8s difficile \u00e0 avoir, en tant, com\u00e9dienne, mais pour moi, la culture, c'est quelque chose d'essentiel au devoir de citoyen, c'est quelque chose d'engag\u00e9, c'est quelque chose de politique, \u00e7a fait partie de la soci\u00e9t\u00e9, pour moi, il y a un d'ailleurs, il me regardait un \u00e9crivain que j'aime beaucoup, je sais plus exactement la citation midi qu'une soci\u00e9t\u00e9 sans culture, c'est une soci\u00e9t\u00e9 sont membres et voil\u00e0, donc on peut vivre sans bras, sans jambes, \u00e7a c'est \u00e9vident, on peut vivre, mais il nous manque beaucoup et la culture, je trouve qu'elle n'est pas assez port\u00e9 cet ancien, en tout cas moi je le je ne sais pas ce qui s'est pass\u00e9 avant, je vis que depuis qu'en 1981 mais je trouve que la culture est tr\u00e8s n\u00e9glig\u00e9s et je trouve \u00e7a vraiment dommage parce qu'il y a tellement de belles choses qui se passent souvent on a des rames pour des spectateurs des enfants encore dans la rue, qui me disait : c'est toi C\u00e9lim\u00e8ne qui Joue dans le Misanthrope et puis m'ont parl\u00e9 du Misanthrope ce que cela avait apport\u00e9 etc, moi \u00e7a me d\u00e9fies personnellement mais \u00e7a \u00e9difiait tout le monde et il y a plein de choses qui se passent dans la culture et Julie jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:55) [87%] :\r\nVous \u00eates -vous pr\u00eate \u00e0 aller pour vivre de ce mais. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:01) [89%] :\r\nJe suis optimiste de nature, je sais que je le ferai \u00e0 tout prix, je ne fais jamais de b\u00e9n\u00e9volat, \u00e7a je suis tr\u00e8s attentive \u00e0 ce qui est toujours quelque chose, c'\u00e9tait mon m\u00e9tier c'est ma passion, mais c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile parce que, m\u00eame quand je suis en train de travailler, je suis en recherche d'emploi, tout le temps, je suis une chercheuse d'emploi \u00e9ternel et c'est tr\u00e8s difficile pour les nerfs, mais en m\u00eame temps c'est \u00e7a qui me porte, et je veux \u00eatre artiste, je veux \u00eatre com\u00e9dienne et je ferai tout pour \u00e7a, mais je sais aussi que j'ai des des s\u00e9curit\u00e9s et je sais aussi que j'ai une force int\u00e9rieure qui fait que je trouve toujours si si, j'ai pas travaill\u00e9, je vais, je vais faire mon propre projet par exemple depuis 2008 jusqu'\u00e0 2011, maintenant c'est fini, mais j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par la Manufacture l'\u00e9cole Acer fait mes \u00e9tudes Th\u00e9\u00e2tre com\u00e9dienne parce j'ai fait lire avant en lettres modernes et il m'engager comme chercheuse avec un metteur en sc\u00e8ne et une professeur venir cit\u00e9, c'est un tr\u00e8s gros projet sur le pathos th\u00e9\u00e2tre magnifique projet qui allier mes 2 passions entre la raison et l'\u00e9motion entre la th\u00e9orie et la pratique, et pour moi, c'est quand m\u00eame une bou\u00e9e s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a ce genre de choses parce que je sais que ce dipl\u00f4me universitaire, m\u00eame si c'est pas \u00e7a, mon but, \u00e7a aide, et \u00e7a me pose quand m\u00eame d'monte m\u00e9tier de com\u00e9dienne praticienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:09) [87%] :\r\nEt aujourd'hui, vous allez partir \u00e0 Ouagadougou pour travailler avec des com\u00e9diens de la BAC j'imagine des conditions encore bien plus dramatique si vous pensez que ces revendications, si c'est un peu des revendications dans Sangatte. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:20) [90%] :\r\nNon je crois pas du tout que c'est des revendications d'enfants g\u00e2t\u00e9s, l\u00e0- bas, c'est vrai qu'il n'y a rien, rien pour la culture et c'est terrifiant, je ne pourrais pas encore en parler tellement c'est fou tellement c'est un autre monde, mais je crois qu'ici en Europe, si l'\u00e9conomie elle va comme elle va, s'il y a encore des banquiers, c'est encore des enseignants si encore des vendeuse de la Migros aussi encore des concierges aussi encore des laveurs de vitres, je crois que la culture doit exister pour moi, c'est \u00e9vident, il y a m\u00eame pas de question \u00e0 se poser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:02) [76%] :\r\nMais j'ai donn\u00e9, qu'il a de c'est un vrai il fallait que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:17) [90%] :\r\nRetour au cours de dramaturgie cet apr\u00e8s- midi -l\u00e0 devant le professeur Fran\u00e7ois Gremaud, il est lui- m\u00eame dipl\u00f4m\u00e9s depuis une dizaine d'ann\u00e9es, il y a 6 ans, il a fond\u00e9 la compagnie de compagnie dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps, puisqu'elle vient d'obtenir le 1er prix Label Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Romand, d\u00e9cern\u00e9 par l'ensemble des cantons romands. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:42) [72%] :\r\nLa fin de cours, oui \u00e7a va en rester l\u00e0 quoi, \u00e7a oui, retrait bien tr\u00e8s bien, mais la. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:55) [89%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en Belgique \u00e0 l'Institut national sup\u00e9rieur des arts du spectacle et en sortant, j'ai eu la chance d'\u00eatre engag\u00e9 pendant 2 ans au th\u00e9\u00e2tre des os \u00e0 Fribourg, donc en tant qu'assistant de mise en sc\u00e8ne, com\u00e9dien et graphiste, j'\u00e9tais donc permanent et en tant que jeune personne sortant d'une \u00e9cole, j'ai gagn\u00e9 dans les 2700 francs par mois, et ensuite on ne y entrent, des salaires qui fondent entre 3005 et 4005, comme \u00e7a, sachant que tr\u00e8s souvent, on est \u00e0 4000 \u00e7a c'est donc quand on est pay\u00e9 et cantonaux, ch\u00f4mage, h\u00e9 ben on gagne un peu moins \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:38) [93%] :\r\nJusqu'o\u00f9 vous \u00eates pr\u00eat aller pour continuer. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:43) [90%] :\r\nLa limite, c'\u00e9tait de se dire il faut que je puisse vivre, c'est-\u00e0-dire que je puisse payer mes imp\u00f4ts, payer mon appartement payer mes assurances, \u00e7a c'est vraiment la limite et en sachant qu'on s'\u00e9tait fix\u00e9 au d\u00e9part de la compagnie que on acceptait qu'on ferait des sacrifices de la m\u00eame mani\u00e8re que un ind\u00e9pendant qui lance sa bo\u00eete \u00e0 un moment donn\u00e9, doivent payer la photocopieuse et il sait qu'il fait pour \u00e7a, un emprunt et qu'on prend au d\u00e9part, on accepte des risques apr\u00e8s c'est s\u00fbr qu'on s'\u00e9tait aussi dit qu'il fallait qu'\u00e0 terme on puisse quand m\u00eame gagner nos vies, et surtout, surtout faire en sorte que les gens avec qui on travaille puisse gagner la leur facette vraiment un une ambition ferme, c'est pour \u00e7a que ce qui est formidable, c'est que le Label plus, c'est la 1\u00e8re fois qu'on va pouvoir mener un projet dans de bonnes conditions, \u00e7a veut dire que cette subvention, qui est extraordinaire, \u00e9videmment pour nous, en fait, elle nous permet de payer correctement tous les gens qui vont \u00eatre engag\u00e9s sur ce travail et pour la 1\u00e8re fois de travailler d'une mani\u00e8re entre guillemets normale. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:49) [92%] :\r\nEt dites -moi Fran\u00e7ois Gremaud qu'est -ce qu'il faut de plus aujourd'hui aux jeunes qui veulent absolument faire leur place dans ce milieu pour r\u00e9agir, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:00) [94%] :\r\nJ'avoue que je ne sais pas, \u00e7a, \u00e7a correspondrait une recette et j'adorerais pouvoir en avoir une, par contre, ce que je peux dire, c'est que, tr\u00e8s clairement, \u00e7a demande une pers\u00e9v\u00e9rance, alors j'esp\u00e8re que \u00e7a ne sera pas toujours et pour tout le monde, mais au d\u00e9part, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s difficile, c'est-\u00e0-dire je crois que \u00e7a nous demande \u00e0 tous d'\u00eatre volontaire et d'accepter aussi d'\u00eatre patient, c'est un vrai travail d'endurance. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:23) [91%] :\r\nVous connaissez j'imagine des coll\u00e8gues, des com\u00e9diens, des des directeurs de compagnie qui arrive pas \u00e0 gagner par le th\u00e9\u00e2tre, suffisamment pour payer le loyer, la nourriture et ils font comment cela. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:37) [91%] :\r\nBien est -ce que c'est parce qu'on est en Suisse ou quoi, les gens finalement qui sont dans ces situations par le peu de la mani\u00e8re qu'ils ont de vivre parce que ils essayent de comme tout le monde, faire bonne impression, enfin, de se dire bon ben finalement, je me d\u00e9brouille, on en parle peu, je sais pas exactement comment ils font, ben je connais des amis qui du coup sont maintenant \u00e0 la France au ciel, ils sont plus au ch\u00f4mage, elle commence au sort de ces situations, comment on retrouve le go\u00fbt de sortir de cette esp\u00e8ce de spirale comme \u00e7a qui assez infernal, j'avoue que je je ne sais pas, c'est aussi des situations assez nouvelle, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y avait une loi du ch\u00f4mage qui nous permettait, bon gr\u00e9 mal gr\u00e9 de quand m\u00eame boucler nos ann\u00e9es tr\u00e8s concr\u00e8tement sa 1\u00e8re fois que j'ai des amis qui sont du coup non plus au ch\u00f4mage mais l'assurance sociale, je sais pas o\u00f9 \u00e7a va aller. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:55) [89%] :\r\nRetour \u00e0 Lausanne, nous sommes pas tr\u00e8s loin de la Manufacture, s'est dans le m\u00eame quartier, nous industriels en fait consommer \u00e0 l'\u00e9cole de Th\u00e9\u00e2tre des Teintureries, une \u00e9cole priv\u00e9e nettement plus modeste que sa voisine et nous allons assister \u00e0 une r\u00e9union \u00e7a cale destin\u00e9 \u00e0 2 anciens \u00e9l\u00e8ves. \r\nEt j'ai rendez- vous ici avec Anne Papilloud, c'est la secr\u00e9taire romande du Syndicat Suisse Romand des spectacles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:35) [80%] :\r\nCelle occup\u00e9e des r\u00e9gimes d\u00e9range quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:48) [88%] :\r\nDepuis que j'ai sorti en juin 2011, de l'\u00e9cole du Th\u00e9\u00e2tre des Teintureries au jeu donc ce com\u00e9diennes et puis \u00e7a fait un an que j'ai cr\u00e9\u00e9 une compagnie de th\u00e9\u00e2tre qui s'appelle la compagnie de et comme je suis dans le r\u00e9gime actuel de cette nouvelle loi, du ch\u00f4mage, je me bats pour avoir un projet en tant que jeunes compagnies \u00e9mergentes, mais en m\u00eame temps \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il faut que je continue \u00e0 travailler dans mon job d'\u00e9tudiant dans un mus\u00e9e, j'ai un d\u00e9lai d'attente qui est de 120 jours pour pouvoir toucher quoi que ce soit du ch\u00f4mage et en m\u00eame temps ce coeur je peux consid\u00e9rer au Vert, le ch\u00f4mage, que je suis d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e par ma compagne en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:22) [89%] :\r\nAlors si la compagnie peut payer \u00e9videmment qui peut faire valider ce droit par rapport au ch\u00f4mage, mais le ch\u00f4mage ne prend pas en compte le fait qu'on travaille sans \u00eatre pay\u00e9, m\u00eame si dans la r\u00e9alit\u00e9, dans les professions du spectacle, une grande partie du travail qui n'est pas r\u00e9tribu\u00e9 par un employeur fait manque de moyens de subventions qui sont donn\u00e9es aux compagnies en fait mais donc c'est clair : si tu ne peux pas \u00eatre paix par compagnie, faut surtout pas dire au ch\u00f4mage que du travail pour accompagner pas, ce serait un motif pour t'exclure du ch\u00f4mage et justement Anne Papilloud cette nouvelle loi, elle change quoi finalement donc ah mais c'est vrai qu'avec cette nouvelle loi, le d\u00e9lai d'attente de 120 jours c'est s\u00fbrement une des plus grosses catastrophe pour tous les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s dessus, \u00e7a c'est pas que notre secteur parce \u00e7a oblige les gens \u00e0 prendre \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel emploi pour survivre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:07) [89%] :\r\nCe qui est Moukalla et, le cas de pas mal de mes coll\u00e8gues qui sont sortis cette ann\u00e9e, on doit s'auto- subventionner avec un travail qui est totalement diff\u00e9rent de ce qu'on de notre m\u00e9tier de com\u00e9dien et puis effectivement la seule structure en qui j'ai confiance actuellement, et parce que j'ai de la chance, c'est mon p\u00e8re, puis ce sera pas ind\u00e9finiment, il croit aussi en moi parce qu'effectivement, je mets en place des projets je montre que j'ai des projets je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:29) [90%] :\r\nCe qui se passe aujourd'hui et qu'on a pris l'habitude, au fil des ann\u00e9es mais pas seulement chez nous, on a un \u00e9cole dit chez nous, c'est la Suisse romande mais aussi par exemple dans les autres pays francophones qui travaille aussi sur le syst\u00e8me de l'intermittence, on a pris l'habitude d'avoir une production qui est sous- financ\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'elle co\u00fbte pour reste, c'est-\u00e0-dire que les spectateurs de toute la Romandie peuvent voir des spectacles o\u00f9 le temps de travail n'est pas pay\u00e9 effectivement et pour qu'on puisse permettre \u00e0 cette sc\u00e8ne de continuer, \u00eatre vivante de se d\u00e9velopper, il faut imp\u00e9rativement que le montant des subventions augmentent, c'est la seule possibilit\u00e9, puisqu'aujourd'hui, de fait, avec cette nouvelle r\u00e9vision de la loi sur le ch\u00f4mage, les conditions sont durcies, puis cette esp\u00e8ce de de roue de secours, on avait gr\u00e2ce au ch\u00f4mage qui permettait par exemple d'apprendre son texte pendant qu'on \u00e9tait en p\u00e9riode de ch\u00f4mage, d'\u00eatre pay\u00e9s par un employeur aujourd'hui, \u00e7a ne fonctionne plus, ce qui se passe aujourd'hui avec le changement de la loi, c'est qu'en fait la plupart des gens ont 12 mois d'indemnit\u00e9s et pas 18 ans, donc ils ont pas ch\u00f4mage plein mais \u00e7a veut dire aussi que, pour une grande partie des interpr\u00e8tes encore plus des metteurs en sc\u00e8ne et de metteuse en sc\u00e8ne ou des chor\u00e9graphes, il leur manque tous les 2 ans, entre 2 et 4 mois de revenus, ils ont pas un ni la paye du ch\u00f4mage ni la paix, un employeur et puis compte tenu des niveaux de salaires qui, avant la profession 2 \u00e0 4 mois de revenus qui manque tous les 2 ans, c'est \u00e9norme, parce qu'en plus, apr\u00e8s il y a une esp\u00e8ce d'effet du serpent qui se mord la queue, c'est-\u00e0-dire comme il y a peu de travail chaque jeune dipl\u00f4m\u00e9 cr\u00e9e une compagnie cette campagne, il fait des petits projets de microprojets parce qu'il y a pas beaucoup de subventions avec ces micro- projets ils arrivent engager quelques personnes avec des contrats d'un mois, puis \u00e7a devient de pire en pire, en fait, donc c'est vrai qu'\u00e0 un moment il faut qu'on arrive \u00e0 dire que c'est des m\u00e9tiers extr\u00eamement professionnel, qui ont des formations tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9es qui n\u00e9cessite en fait une formation continue tout au long de la vie, un apprentissage permanent et qu'il faut payer le temps de travail qui r\u00e9ellement effectu\u00e9 mais il me semble que c'est vraiment la seule fa\u00e7on qu'\u00e0 la profession de s'en sortir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:26) [89%] :\r\nDonc moi, l\u00e0 o\u00f9 vous donnez dans l'id\u00e9al, j'aimerais pouvoir \u00eatre programm\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine, mais je sais pas si j'arriverai par exemple \u00e0 payer mes acteurs en fonction de ce que je vais recevoir comme subventions et je vais me battre, mais comme une tar\u00e9e hein pour pour avoir mais je vais aller justement mang\u00e9 par tout ce que je peux, mais je sais pas si j'arriverai \u00e0 pouvoir payer dignement en m\u00eame temps, les acteurs avec qui j'ai collabor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:49) [91%] :\r\nParce que moi ce que je crains le plus c'est que l'argent est l\u00e0 o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 l'argent, donc m\u00eame si on n'obtient plus de subventions, finalement c'est les gros qui qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'argent qui vont avoir encore plus d'argent, moi la seule fois o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 avec le minimum de salaire syndicales, c'est quand j'ai travaill\u00e9 pour la TSR parce qu'il y a des moyens derri\u00e8re, parce qu'ils ont l'argent pour payer les com\u00e9diens, sinon on n'est jamais enfin jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 4000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:10) [90%] :\r\nC'est pas possible, mais c'est vrai que le probl\u00e8me qu'on a, je pense, le principal probl\u00e8me, c'est que les politiques savent que dans le fond, les gens se se battent pour des meilleurs salaires mais accepte les conditions de travail difficiles et donc, \u00e0 moins d'\u00eatre vraiment persuad\u00e9 que c'est bien de se battre pour nous, ils ont pas vraiment de raison de changer les choses, si tu peux avoir 20 spectacle pour 1000 balles ou 2 spectacles pour 1000 balles. \r\nLe choix est vite fait, en fait, c'est pour \u00e7a qu'il faut vraiment commencer \u00e0 durcir le ton je pense. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:44) [89%] :\r\nAnne Papilloud je vois qu'il y a beaucoup de questions qui se posent, de la part du nouveau venu sur la sc\u00e8ne vous qui y a -t-il pas du m\u00e9tier, vous \u00eates syndicaliste \u00e0 la base, \u00e7a fait quand m\u00eame un moment, vous observez ce milieu qu'est -ce qui vous qu'est -ce qui est en train de changer en mal et en bien d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:06) [92%] :\r\nCe qui va changer, je pense, c'est qu'\u00e0 la fois les gens sont d\u00e9cid\u00e9s justement \u00e0 se battre pour que le travail effectu\u00e9 soit pay\u00e9 les contrats plus longs parce qu'il y a encore une dizaine d'ann\u00e9es, les contrats couramment de 3 mois aujourd'hui sont souvent d'un mois et demi alors que l'on fait la dur\u00e9e du travail \u00e0 la m\u00eame hein et puis c'est vrai que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en fait tr\u00e8s dynamique aussi parce qu'elle sait qu'elle doit se battre vraiment maintenant de fa\u00e7on f\u00e9roce pour arriver simplement \u00e0 se maintenir dans la profession et \u00e7a, c'est presque une chance \u00e0 vous entendre, la chance qu'il y a, je trouve cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est pas que la situation soit difficile, mais ce qu'soit vraiment tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 se battre un esprit collectif peut-\u00eatre assez forts qui existait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:31:05) [68%] :\r\nOn actualit\u00e9 municipale qui moi \u00e0 ses propres mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:17) [88%] :\r\n3 quarts d'heure de manifestations, de 500 et 1000 personnes quand m\u00eame beaucoup de monde, tous les \u00e2ges. \r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:30) [83%] :\r\nLeur coupe provisionnel sur la culture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:32) [86%] :\r\nJe vais vous \u00eates un des organisateurs de cette manif \u00e0 Lashkar partage sur les conditions de travail des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s en Th\u00e9\u00e2tre apr\u00e8s la loi sur le ch\u00f4mage avec les coupes quel avenir vous voyez pourquoi comment. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:46) [86%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, aucun mais \u00e0 cet effet, on a \u00e9dit\u00e9 un un petit cahier noir de l'intermittence qui parle de demander \u00e0 chacun d'exprimer ce oui, on \u00e9tait dans sa situation sociale et celle celle d\u00e9sastre c'est \u00e7a, secteur sinistr\u00e9, l'heure actuelle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:00) [96%] :\r\nEt vous, par exemple, \u00e7a fait quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es que vous travaillez, travaillez m\u00eame plut\u00f4t bien, vous avez vu les choses changer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:07) [87%] :\r\nOui, oui, l\u00e0 c'est de pire en pire, l\u00e0 c'est \u00e7a se casse \u00e7a se casse la figure de partout quoi personne n'y survivra, alors l\u00e0, \u00e7a devient ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:13) [87%] :\r\nJe crois que je vous \u00eates un peu stress\u00e9 parce que vous \u00eates cens\u00e9 donner de. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:16) [79%] :\r\nOui, elle donnait sa tradition attraper les les conseils municipaux, \u00e0 leur arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:21) [87%] :\r\nParce que l\u00e0 on a la porte de l'h\u00f4tel de ville, donc je vais vous laisser continuer rude t\u00e2che le cahier noir de l'intermittence parfait merci. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:33) [82%] :\r\nMais en Suisse romande et m\u00eame en Suisse on a c'est parti l\u00e0 ou bien partie, notamment j'aimerais juste votre nom, moi je m'appelle Philippe Macaza et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:42) [84%] :\r\nC'est \u00e0 la fois directeur de th\u00e9\u00e2tre, form\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:45) [83%] :\r\nIl y a pass\u00e9 les vulgairement \u00e0 la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:49) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, vous \u00eates venus manifester pour la culture genevoise, moi ce que j'aimerais savoir c'est comment vous consid\u00e9rez la situation des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s qui sortent maintenant sur les sc\u00e8nes d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:59) [91%] :\r\nMais la situation depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es en fait tr\u00e8s paradoxale tr\u00e8s contradictoires, tr\u00e8s tendu parce qu'au fond, jamais en Suisse romande, on a mis autant d'argent dans l'information d'une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose, les cantons ont r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord, c'est la 1\u00e8re fois c'est historique pour cr\u00e9er cette haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre de Suisse romande et dans le m\u00eame temps, \u00e0 la sortie, c'est vrai que, il y a une grande disproportion, un grand \u00e9cart parce que avec la 4\u00e8me, r\u00e9vision de la loi sur le ch\u00f4mage avec des subventions qui \u00e0 tout moment, on le voit bien, aujourd'hui, peuvent \u00eatre en grande partie amput\u00e9e, h\u00e9 ben, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s qui sortent, surtout sur un terrain tr\u00e8s instable et parfaitement en contradiction avec la formation tr\u00e8s on\u00e9reuses \u00e0 juste titre qu'ils ont eu et je crois que \u00e7a doit pas \u00eatre pour autant une raison, que les autorit\u00e9s sous pr\u00e9texte que l'amour, la art et l'eau fra\u00eeche vont bien ensembles ne continue pas au niveau des subventions culturelles \u00e0 proposer des moyens comparables aux moyens qui sont propos\u00e9s dans le cas de la formation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:02) [82%] :\r\nEt la dans cette assembl\u00e9e est -ce que vous connaissez des demandeurs de jeunes compagnies. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:09) [92%] :\r\nD'ailleurs si vous remarquez, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous avez une moyenne d'\u00e2ge entre 20 et 30 ans, qui peut aller jusqu'\u00e0 40 ans et apr\u00e8s vous avez un un saut et \u00e7a revient \u00e0 partir de, de 60 ans et quelle qu'effectivement il y a une grande partie, c'est l'essentiel, qui sont des jeunes et c'est vrai que pour revenir aux probl\u00e8mes d'aujourd'hui ce qu'il faut expliquer aux gens, c'est que la profession se trouvant que le marteau et l'enclume, donc le ch\u00f4mage et la difficult\u00e9 \u00e0 financer des projets donc le travail. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:38) [95%] :\r\nDonc moi j'ai plus d'indemnit\u00e9s ch\u00f4mage depuis le mois de juin, donc j'ai fait des remplacements en allemand, en fran\u00e7ais, en anglais aussi d'orientation et pendant la p\u00e9riode o\u00f9 j'ai fait des remplacements pour vivre, j'ai compl\u00e8tement quitt\u00e9 mon travail habituel parce que j'avais pas le temps, et c'\u00e9tait une condition de survie, donc on est vraiment avec une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s au-dessus de nos t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:58) [85%] :\r\nVincent Babel, l\u00e0 vous \u00eates content. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:01) [88%] :\r\nNon, ici tr\u00e8s agr\u00e9able de sentir que la m\u00e8re, la profession dans son ensemble et tous les acteurs culturels sont mobilis\u00e9s, on voit aussi bien justement des des com\u00e9diens que des sc\u00e9nographes, il y a une directrice de l'institution, j'ai vu des directeurs d'\u00e9cole, enfin voil\u00e0 et tout le monde est mobilis\u00e9, aussi bien dans l'institution que dans le th\u00e9\u00e2tre ind\u00e9pendant, ce rassemblement est bien la preuve que la situation est extr\u00eamement urgente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:26) [86%] :\r\nVous avez une belle pancarte autour du cou, cette quoi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:35:29) [86%] :\r\nElle dit artiste professionnels contre politique amateur, on a des politiciens de milice, on va les avoir de plus en plus de midi voire tr\u00e8s tr\u00e8s dur \u00e0 la fin et puis voil\u00e0, on se d\u00e9bat. \r\nLa politique de culture des majorettes, je vois, vous avez une seule, bref les passer la brosse \u00e0 reluire les journalistes en grande non, je ne sais pas qui font reluire en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:36:14) [72%] :\r\nDebout, tout le monde, ce qui ne parlent pas de vote. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:26) [73%] :\r\nDebout, debout les cigares debout tout le monde, ce qui le sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gion donc maintenant. \r\nIl aurait vu que pour tout le monde, ce qui ne le font pas tout, c'est un peu dommage de. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:37:17) [87%] :\r\nAlors, de qui je pense tous les matins dans la tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:50) [84%] :\r\nAttendons demain par la puis il m'a dit mon ami vous avez -vous de pays, c'est la fa\u00e7on la plus s\u00fbre d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:45) [89%] :\r\nDebout, un texte sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Vanden Hall qui m\u00eale sur ce titre sa voix \u00e0 celle de Camille, alors ils sont debout, un dans l'adversit\u00e9, mais ils sont debout les jeunes com\u00e9diens romands de ce qu'on entend dans votre reportage Marl\u00e8ne M\u00e9trailler malgr\u00e9 des salaires tr\u00e8s bas, et continue \u00e0 monter \u00e0 interpr\u00e9ter des pi\u00e8ces avec des d'ailleurs des moyens de plus en plus r\u00e9duits, premi\u00e8res questions pourquoi est -ce que ces jeunes com\u00e9diens qui ont presque tous fait des \u00e9tudes sup\u00e9rieures sont si peu pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:40:12) [90%] :\r\nAlors on l'a entendu un parce que les subventions diminuent parce que la dur\u00e9e des contrats diminue alors qu'ils sont appel\u00e9s \u00e0 accomplir le m\u00eame travail dans dans le aujourd'hui, par exemple, les lectures, les r\u00e9p\u00e9titions ne sont pas souvent totalement pay\u00e9 parce que ils sont soumis aux lois de l'intermittence, hein, et que il travaille grosso-modo un mois sur 3 dans dans les meilleurs cas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:36) [86%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un com\u00e9dien, on peut pas imaginer qu'il travaille 12 mois sur 12. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:40:41) [90%] :\r\nOui, mais \u00e0 l'\u00e9poque, la loi sur le ch\u00f4mage \u00e9tait entre mis en Guin\u00e9e plus complices et il pouvait tr\u00e8s bien se reposer sur elle leur syst\u00e8me qui reconnaissent, c'est un peu la qu'il compense et et aujourd'hui, c'est de moins en moins le cas, et puis parce que c'est un m\u00e9tier atypique et et \u00e0 ce propos, il y a des chiffres, des syndicats qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes et qui nous disent que les com\u00e9diens, ils sont 4 fois plus nombreux \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendant, ils sont 2 fois plus nombreux \u00e0 avoir des employeurs multiples que les autres professions que les autres professions cette fois plus nombreux \u00e0 travailler sur des contrats \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e est 3 fois plus nombreux \u00e0 passer par le ch\u00f4mage relativement r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:21) [88%] :\r\nOn attend des chiffres tr\u00e8s bas dans votre reportage qu'est -ce que c'est un salaire correct de com\u00e9dien en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:26) [88%] :\r\nPar exemple, Fran\u00e7ois Gremaud qui a d\u00e9croch\u00e9 ce prix Label plus Th\u00e9\u00e2tre va pouvoir offrir au minimum 5000 francs \u00e0 tout le monde, alors c'est pas encore, c'est dur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien, voil\u00e0, pour lui, c'est une chance inou\u00efe, c'est peut-\u00eatre pas demain la veille qu'il pouvoir qui pour r\u00e9it\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:43) [87%] :\r\nAlors on continue de s'interroger sur pourquoi cette situation \u00e9conomique difficile pour le pour les com\u00e9diens 400 compagnies th\u00e9\u00e2tre en Suisse romande, plus de 1000 professionnels du spectacle recens\u00e9s est -ce que finalement ils sont pas tr\u00e8s, trop nombreuses dans ces professions. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:59) [88%] :\r\nAlors 1000 professionnels, toutes professions confondues hein, \u00e7a c'est important que des com\u00e9diens qui sont relativement les enfants g\u00e2t\u00e9s de la profession parle pas des 39 autres m\u00e9tiers conditionner cette semaine qui ceux qui ont pas la m\u00eame formation, etc, etc alors pourquoi ils sont en bas, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que l'augmentation culturel de l'offre culturelle augmente tout spectacle confondues, il y a toujours plus de lieux toujours plus de. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:27) [84%] :\r\nParce que le le public le souhaite et r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:30) [91%] :\r\nParce que le public, on veut effectivement et puis parall\u00e8lement, le nombre de jeunes qui sont attir\u00e9s par ces professions augmente tout comme les, les diff\u00e9rentes fili\u00e8res de de formation, d'ailleurs, \u00e7a va de Pair. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:43) [88%] :\r\nAlors votre reportage, il est tout sauf j'allais dire pleurnichard, c'est-\u00e0-dire que ces jeunes malgr\u00e9 les difficult\u00e9s pour vivre et pour travailler, ils ont une niaque un enthousiasme assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:54) [88%] :\r\nIl faut dire que d'abord ce qui qui qui obtiennent leur dipl\u00f4me, aujourd'hui, ils se sont lanc\u00e9s dans dans cet homme : course d'obstacles en connaissance de cause, on l'a entendu, il y a beaucoup d'appel\u00e9s, peu eau peu d'\u00e9lus, par d\u00e9faut, par n\u00e9cessit\u00e9, on a aussi entendu il d\u00e9veloppe une sorte de solidarit\u00e9 entre ils apprennent \u00e0 se tenir les les coudes et puis surtout on compte peut-\u00eatre que ils sont pas du tout int\u00e9ress\u00e9s par le ch\u00f4mage, ils ont pas envie de \u00e7a, ils ont envie de trouver d'autres moyens et \u00e0 ce propos, il y a, il y a l'exemple de Jean-Fran\u00e7ois Michelin que je trouvais int\u00e9ressant \u00e0 l'\u00e9poque quand il a voulu se lancer dans ce m\u00e9tier, son p\u00e8re lui a dit oui mais d'abord, tu te forme diff\u00e9rents m\u00e9tiers, on verra, et il y a du faire, employ\u00e9 de banque et il a tr\u00e8s vite, tr\u00e8s tr\u00e8s bien gagner sa vie, \u00e0 telle point qu'au bout de quelques mois, il avait, il m'a racont\u00e9 que son p\u00e8re s'est dit mais mais OK, tu peux y aller tu m'prouv\u00e9 va faire tourner coll\u00e8ges et aujourd'hui il rigole doucement et dit : si j'\u00e9tais rest\u00e9 banquier je serai s\u00fbrement au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:53) [88%] :\r\nAlors ceux et celles qu'on a entendu dans votre reportage, ils s'accroche, est-ce que vous avez dans votre enqu\u00eate \u00e9galement en contre des jeunes com\u00e9diens en \u00e9chec qui \u00e9tait sur le point d'abandonner, changer de m\u00e9tier par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:44:04) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que, personnellement, je n'ai pas trop rencontr\u00e9 mais si on lui fameux cahiers noirs qui \u00e9tait distribu\u00e9 le jour \u00e0 la manif \u00e0 Gen\u00e8ve lieu noir de l'intermittence c'est \u00e9difiant, il y a par exemple C\u00e9line Bolomey, qui avait obtenu en 2009, le Quartz de la meilleure com\u00e9dienne ces Oscars en 2 h\u00e9 ben elle suit actuellement une formation continue en m\u00e9diation culturelle, elle songe s\u00e9rieusement \u00e0 renoncer, il y a aussi une Aline Garance Delaunay, elle s'accroche depuis 12 ans, et aujourd'hui elle \u00e9crit l'envers du d\u00e9cor, ces 12 ans de gal\u00e8re de plus en plus rude, et puis il y a aussi l'Olaf Ricke on entendait tout au d\u00e9but du dur pour sa balayette, h\u00e9 bien, elle a d\u00fb r\u00e9cemment retourn\u00e9 vivre chez sa m\u00e8re, parce que la R\u00e9gie estime qu'elle est solvables. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:52) [89%] :\r\nAlors ce de ces t\u00e9moignages ainsi que de vous extrayait du du de ce cahier noir de l'intermittence, vous pouvez vous procurer ce cahier en \u00e9crivant un e-mail et au collectif Rosa collectif point RosaR.O.S.A. Hadj aimait -il Point com voil\u00e0 pour les auditeurs qui voudraient aller un petit peu plus loin, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, donc on a entendu des 25 35 dans votre reportage est -ce que question pour eux et pour pour d'autres, est -ce que c'est encore imaginable concevable de vieillir dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:45:23) [91%] :\r\nJe veux dire quand on a consenti, on entend bien, au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, beaucoup de sacrifices quand on a, on s'est lanc\u00e9 avec la fougue de la jeunesse, peut-\u00eatre m\u00eame avec des conditions pr\u00e9f\u00e9rable, celle des des anciens, h\u00e9 bien j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 \u00e0 la manif de voir le nombre de com\u00e9diens \u00e2g\u00e9s relativement retrait\u00e9 qui \u00e9tait l\u00e0 et j'ai un exemple, un exemple courageux d'ailleurs, c'est celui d'Yvette terreau l\u00e0 que tout le monde conna\u00eet dans le talent est reconnu, h\u00e9 bien elle t\u00e9moigne elle aussi dans dans ce cahier noir et elle dit que depuis quelques ann\u00e9es, c'est devenu tr\u00e8s difficile, elle admet que gr\u00e2ce \u00e0 sa notori\u00e9t\u00e9, elle peut encore travailler, trouver un spectacle au moins un dans l'ann\u00e9e et que c'est indispensable parce que tout simplement elle ne pourrait pas vivre de sa retraite, et finalement, elle est condamn\u00e9e \u00e0 \u00e0 continuer \u00e0 travailler, je pense que c'est le cas de beaucoup d'autres et que beaucoup d'autres sont pas aussi bien lotis qu'elle et que il y a aussi, j'imagine, tous ceux qui ont renonc\u00e9 jusque -l\u00e0 avance. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:29) [92%] :\r\nMerci Marl\u00e8ne M\u00e9trailler pour ce reportage, un reportage qui aura un prolongement dimanche prochain dans l'\u00e9mission gr\u00e2ce \u00e0 vos appels t\u00e9l\u00e9phoniques au 0 21 318 14 49, appelez -nous pour t\u00e9moigner \u00e0 votre tour de vos conditions de vie et de travail, si vous \u00eates com\u00e9dien mais on aimerait aussi entendent ceux et celles qui fr\u00e9quentent les th\u00e9\u00e2tres en Suisse romande, en tant que spectateur qu'est -ce que vous inspire la situation faite \u00e0 ces jeunes professionnels du spectacle vivant est -ce que la cr\u00e9ation suffisamment soutenu, encourag\u00e9s par les collectivit\u00e9s 0 21 318 14 49 et on poursuivra le d\u00e9bat dimanche prochain dans de quoi je me m\u00eale gr\u00e2ce \u00e0 vos appels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:09) [68%] :\r\nOui, alors donc bonjour une identit\u00e9 alors on avait 4 a quelqu'un, mais qu'on doit parler d'une \u00e9crit de. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:26) [92%] :\r\nVoil\u00e0, dimanche dernier, dans de quoi je me m\u00eale l'agriculture biodynamique, vous vous souvenez, cette forme d'agriculture qui emprunte ou disons qu'il y a les caract\u00e9ristiques de l'agriculture bio et qui en plus s'appuie sur une philosophie du vivant qui relie \u00e0 la fois les hommes, les plantes, les animaux, le sol et le cosmos, c'est quelque chose, une fa\u00e7on de travailler la terre, qui vous a enthousiasm\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 r\u00e9agir : voici quelques unes de vos interventions sur le r\u00e9pondeur. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:47:52) [93%] :\r\nJe peux vous dire que les anciens parlaient comme Monsieur Steiner malheureusement le rendement et l'argent passe avant tout, c'est bien pour cela que nous n'avons plus les produits avec leurs go\u00fbts et leur saveur d'autant merci de revenir sur la simplicit\u00e9 et l'harmonie avec la nature. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:48:21) [83%] :\r\nBon pour votre \u00e9mission courageux sur leur propose chiffre et la culture en biodynamique, personnellement, j'ai l'occasion de jardiner \u00e0 Gen\u00e8ve, se cultiver, pourtant dans un terrain d\u00e9favorable avec des remont\u00e9es des 2 et je n'avais pas le tome occuper comme il faut ce mais je connaissais quand m\u00eame bien les proc\u00e9d\u00e9s en tout, de l'autre aux filles que j'ai essay\u00e9 d'appliquer la plus large mani\u00e8res possibles, j'ai \u00e9t\u00e9 stup\u00e9fait devant les r\u00e9sultats canton quantit\u00e9 ou qualit\u00e9 et \u00e0 la vigueur des produits, c'est que l'absence des pr\u00e9dateurs, m\u00eame pour du ma\u00efs je n'est que 3 pourcent de de perte mais salades \u00e9taient si savoureuse qu'une g\u00eane, ils s'affranchissent sa cl\u00f4ture pour pi\u00e9tiner les carreaux, j'esp\u00e8re que notre agriculture arr\u00eatera le plus t\u00f4t possible, le Labour v\u00e9ritable massacre qui traumatise les organistes et micro- organismes la terre doit \u00eatre a\u00e9r\u00e9 et nourri naturellement par du compost en surface et qui permettra, progressivement, dans le sol. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:49:36) [73%] :\r\nJ'ai 75 ans mais avec mes parents, qui est agriculteur aimez par aussi sachez Marien paysan, nous avons toujours eu fait de Gen\u00e8ve non pas rien par on nous avons laiss\u00e9 une nature formidable mais notre g\u00e9n\u00e9ration, nous allons compl\u00e8tement ab\u00eem\u00e9e, avec leur chimique etc pourquoi la lumi\u00e8re du chimique, c'est tous ces voyageurs toutes il fabrique etc qui nous ont bourr\u00e9 la t\u00eate nos arri\u00e8re- grands- parents, et non pas non vous ai vu \u00e7a se rendait en c'\u00e9tait naturel ils \u00e9taient pas Komen des des coeurs Saher, les tumeurs, etc, et vous vous attaquez au Paraguay se disent fabrique si j'aimais et qui disent qu'il faut mais tout produire allure allure pourquoi parce que l'\u00c9tat allait pas capable de aider les pays \u00e9mergents non Martinez dans dans Jo\u00ebl cellulaire manifs, les gens \u00e9taient pas mal nos, nos arri\u00e8re- grands- parents non plus, c'est vrai, maintenant la gauche unie et puis Manawi les revenir en arri\u00e8re, \u00e0 la papa. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:14) [80%] :\r\nMais si on se met m\u00eame qui ont pay\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B5CB87F5-969F-46C7-9AA3-FF96F91A417D", "id": "B5CB87F5-969F-46C7-9AA3-FF96F91A417D", "name": "De quoi j'me m\u00eale?"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Papilloud, Anne", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du SSRS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gremaud, Fran\u00e7ois", "role": "professeur \u00e0 la Manufacture", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Macasdar, Philippe", "role": "directeur du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "com\u00e9diens", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Plazy, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "directeur de la Manufacture", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04EA3AEC-AE16-469E-9227-0659FAB0BA27", "internalArchiveId": "04EA3AEC-AE16-469E-9227-0659FAB0BA27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national a accept\u00e9 la loi \"too big to fail\" qui impose des r\u00e8gles strictes aux grandes banques : Interview d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DFJP, qui est contente du r\u00e9sultat", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "summary": "Le texte contraint les banques \u00e0 doubler leur niveau de fonds propres, afin de limiter les risques qu'elles font peser sur l'\u00e9conomie du pays. Malgr\u00e9 le scandale UBS la semaine pass\u00e9e, les propositions du Parti socialiste pour interdire la banque d'investissement ont \u00e9chou\u00e9. Au final, la conclusion de ce d\u00e9bat au Conseil national est une victoire pour la ministre des finances Evelyne Widmer-Schlumpf.", "durationSec": 78, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "banque"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-13T17:14:57Z", "speechToTexts": ["13.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Berne apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le Conseil national adopte le projet too Big to fait qui doit pr\u00e9venir la faillite des grandes banques, par 121 voix contre 42 le texte contraint les banques \u00e0 doubler leur niveau de fonds propres, afin de limiter les risques qu'elles font peser sur l'\u00e9conomie du pays malgr\u00e9 le scandale UBS la semaine derni\u00e8re les propositions du Parti socialiste pour interdire la banque d'investissement ont \u00e9chou\u00e9 au final la conclusion de ce d\u00e9bat au Conseil national et donc une victoire pour la chef des finances f\u00e9d\u00e9rales Eveline Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [83%] :\r\nAh oui, je suis content, a travaill\u00e9 beaucoup pour ce projet, et maintenant il y a encore des diff\u00e9rences entre les 2, mais je pense qu'en ayant mais maintenant c'est important signe ainsi une for\u00eat j'esp\u00e8re que les banques remplir tous ces conditions conna\u00eet d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, on a vu qu'il y avait une proposition du Parti Socialiste aujourd'hui pour un interdire la banque d'investissement, c'est tr\u00e8s actuel, avec le scandale UBS de la semaine pass\u00e9e, parce que vous auriez pu aller dans cette direction, le but et les m\u00eames dans l'antre projet \u00e9tant la proposition de 2 partis social- mais dans notre projet, c'est c'est une autre solution, mais avec le m\u00eame but. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Widmer-Schlumpf, Eveline", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DFJP", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263872", "internalArchiveId": "GE1109263873", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.09.20", "publicationDate": "2011-09-20T00:00:00Z", "durationSec": 1718, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3409150", "imageURL": "http://www.rts.ch/3409171.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine par le pr\u00e9sident Mahmoud Abbas: entretien avec Micheline Calmy-Rey, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Italie/D\u00e9gradation de la note: les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Dupont", "L'Italie voit sa note abaiss\u00e9e d'un cran par Standard and Poor's", "Demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU d'un Etat de Palestine par le pr\u00e9sident Mahmoud Abbas: on craint une explosion de violence au Proche-Orient", "Italie: la r\u00e9trogradation est un choc pour ce grand pays europ\u00e9en", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: pour le Jura bernois, l'enjeu se situe au Conseil national o\u00f9 la r\u00e9gion ambitionne de conserver son unique si\u00e8ge \u00e0 Berne", "Franc fort: le Conseil national est entr\u00e9 en mati\u00e8re sur le plan de lutte \u00e9conomique", "Le dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve attend toujours le nom du successeur de l'\u00e9v\u00eaque, Bernard Genoud", "Hockey/LNA: Gen\u00e8ve-Servette va retrouver mardi soir sa glace et une patinoire des Vernets partiellement r\u00e9nov\u00e9e pour accueillir Ambri Piotta", "19:30 Le Journal", "Un plat v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re trois fois moins de CO2 qu'une alimentation \u00e0 base de viande", "Les communes de la vall\u00e9e du Trient en Valais r\u00eavaient d'h\u00f4tels neufs et de centres thermaux depuis qu'elles savaient que 343 millions de francs allaient leur revenir, mais le r\u00e9veil pourrait \u00eatre brutal", "Baisse des exportations suisses: entretien avec Jean-Claude Biver, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Hublot", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9tat des n\u00e9gociations et la possibilit\u00e9 d'un veto am\u00e9ricain sont d\u00e9battus. L'Union europ\u00e9enne n'a pas encore fix\u00e9 sa d\u00e9cision.", "C'est un nouveau coup dur pour la zone euro.", "La crainte et le scepticisme gagnent les Palestiniens et les Isra\u00e9liens.", "L'Italie est un pays fragilis\u00e9 et toujours tr\u00e8s divis\u00e9 entre le Nord industriel et le Sud moins d\u00e9velopp\u00e9.", "Les risques de perdre ce si\u00e8ge sont r\u00e9els.", "Le franc fort nous p\u00e9nalise de mani\u00e8re inqui\u00e9tante.", "L'\u00e9v\u00eaque est mort il y a un an exactement et rien ne filtre du Vatican. Cette longue vacance commence \u00e0 peser sur la marche de l'Eglise.", "Le d\u00e9but de championnat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9licat pour les Genevois avec une \u00e9quipe en grande partie remani\u00e9e, mais cela n'emp\u00eache pas l'entra\u00eeneur Chris McSorley d'affirmer ses certitudes.", "Dans les cantines d'entreprises, cette tendance est de plus en plus r\u00e9pandue.", "Cette manne financi\u00e8re qui revient aux communes de la vall\u00e9e du Trient est li\u00e9e au renouvellement de la concesssion du barrage d'Emosson."], "variantIds": ["ece-3322431", "ece-3322432", "ece-3322973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T23:30:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:12:16\r\n...\r\n\r\n00:00:12:22  00:00:14:19\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:15:00  00:00:16:23\r\n   L'\u00e9conomie suisse ralentit.\r\n\r\n00:00:17:05  00:00:22:11\r\n    Les chiffres pr\u00e9vus par\r\n la Conf\u00e9d\u00e9ration sont formels.\r\n\r\n00:00:22:16  00:00:26:02\r\n      La crise europ\u00e9enne\r\n  marque ses effets chez nous.\r\n\r\n00:00:26:07  00:00:31:17\r\n     Le Conseil national est\r\n  entr\u00e9 en mati\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n00:00:32:05  00:00:36:17\r\n    Standard & Poor's d\u00e9grade\r\n      la note de l'Italie.\r\n\r\n00:00:36:22  00:00:41:23\r\nC'est un choc pour les Italiens,\r\n l'Europe s'inqui\u00e8te et admet..\r\n\r\n00:00:42:05  00:00:48:02\r\n  ..que des banques ont besoin de\r\ncapitaux pour assurer leur solidit\u00e9.\r\n\r\n00:00:48:18  00:00:53:11\r\n C'\u00e9tait la journ\u00e9e sans viande,\r\navec des menus sp\u00e9ciaux propos\u00e9s.\r\n\r\n00:00:53:15  00:01:00:11\r\nUn repas v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re 3 fois\r\nmoins de CO2 qu'un steak frites.\r\n\r\n00:01:01:01  00:01:06:01\r\n Le dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne \r\net Gen\u00e8ve attend son nouvel \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n00:01:06:06  00:01:10:05\r\n   Le si\u00e8ge est vacant depuis\r\n la mort de Monseigneur Genoud.\r\n\r\n00:01:10:16  00:01:14:17\r\nEn hockey sur glace, Gen\u00e8ve-Servette\r\n       affronte Ambri-Piotta.\r\n\r\n00:01:14:22  00:01:19:11\r\nC'est ce soir, dans une patinoire\r\n des Vernets en partie r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n00:01:20:06  00:01:23:22\r\n       La Suisse affronte\r\n  un coup de froid \u00e9conomique..\r\n\r\n00:01:24:03  00:01:26:02\r\n  ..avec la crise de la dette.\r\n\r\n00:01:26:08  00:01:31:18\r\n   La pr\u00e9vision de croissance\r\n     pour l'an qui vient..\r\n\r\n00:01:31:23  00:01:34:16\r\n    ..est revue \u00e0 la baisse.\r\n\r\n00:01:34:21  00:01:39:19\r\n     On est loin de la sant\u00e9\r\n      florissante de 2007.\r\n\r\n00:01:40:00  00:01:46:19\r\n  La crise des subprimes en 2008\r\navait d\u00e9j\u00e0 nui \u00e0 nos exportations.\r\n\r\n00:01:47:01  00:02:04:10\r\n   Cette fois, c'est la crise\r\n   de l'endettement des pays.\r\n\r\n00:02:05:14  00:02:10:10\r\n   Le franc fort nous p\u00e9nalise\r\n     de mani\u00e8re inqui\u00e9tante.\r\n\r\n00:02:21:18  00:02:25:02\r\n          Le paquet sera\r\n  moins spectaculaire que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:02:25:08  00:02:29:20\r\n Pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en mal\r\n   de succ\u00e8s, cela vaut de l'or.\r\n\r\n00:02:30:11  00:02:38:16\r\nOn d\u00e9fend notre \u00e9conomie au maximum.\r\n\r\n00:02:39:09  00:02:41:12\r\n      Avant les \u00e9lections,..\r\n\r\n00:02:41:17  00:02:45:18\r\n       ..chaque parti tente\r\n  de rajouter sa propre recette.\r\n\r\n00:02:46:09  00:02:48:09\r\n     Il faut faire baisser..\r\n\r\n00:02:48:13  00:02:53:03\r\n  ..les co\u00fbts des entreprises.\r\n\r\n00:02:53:16  00:02:55:15\r\n     La mesure qui touche..\r\n\r\n00:02:55:20  00:02:57:17\r\n     ..le ch\u00f4mage partiel..\r\n\r\n00:02:57:23  00:02:59:11\r\n       ..est essentielle.\r\n\r\n00:02:59:16  00:03:04:07\r\n     Ca permet aux entreprises\r\nde garder les forces \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:06:15\r\n    On veut rapidement voir..\r\n\r\n00:03:06:20  00:03:08:18\r\n  ..la 2\u00e8me et la 3\u00e8me \u00e9tape..\r\n\r\n00:03:08:23  00:03:12:16\r\n       ..cens\u00e9es soutenir \r\n       l'emploi en Suisse.\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:15:00\r\n    Pour aider le tourisme,..\r\n\r\n00:03:15:06  00:03:19:11\r\n    ..il faut baisser la TVA.\r\n\r\n00:03:19:23  00:03:23:11\r\n       Le Parlement d\u00e9battra\r\n   demain matin de ces ajouts,..\r\n\r\n00:03:23:15  00:03:28:10\r\n    ..comme des mesures d'aide\r\n       au ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n00:03:28:20  00:03:30:12\r\n         Il est probable..\r\n\r\n00:03:30:17  00:03:33:01\r\n   ..que la plupart des ajouts..\r\n\r\n00:03:33:06  00:03:35:07\r\n   ..ne passeront pas la rampe.\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:39:14\r\nNe restera que le paquet de 870 mios\r\n       de J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n00:03:39:19  00:03:47:09\r\n        Pas de quoi aider\r\n  les entreprises en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:03:48:03  00:03:51:23\r\n      Le franc suisse rend\r\n  trop ch\u00e8res nos exportations.\r\n\r\n00:03:52:05  00:03:57:01\r\nCes derni\u00e8res ont fl\u00e9chi de 4,1 %,\r\n accentuant la r\u00e9cente tendance.\r\n\r\n00:03:57:06  00:04:04:16\r\nL'horlogerie fait exception, m\u00eame \r\nsi le recul global est sans appel.\r\n\r\n00:04:05:19  00:04:07:19\r\n   Jean-Claude Biver, bonsoir.\r\n\r\n00:04:08:00  00:04:10:20\r\n  Une croissance de moins de 1 %,\r\non n'est pas loin de la stagnation.\r\n\r\n00:04:17:16  00:04:22:11\r\n  C'est presque la stagnation.\r\n\r\n00:04:22:15  00:04:27:11\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 des crises de ce\r\n              genre.\r\n\r\n00:04:27:16  00:04:33:01\r\n On paye les fautes des voisins.\r\n\r\n00:04:33:07  00:04:36:08\r\nCe sont des probl\u00e8mes qu'ils ont\r\n        cr\u00e9\u00e9 eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:04:36:12  00:04:44:22\r\n Nous subissons leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:04:45:03  00:04:47:20\r\nLorsqu'on voit l'endettement des\r\n           Fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:04:48:02  00:04:50:03\r\nc'est plus du double de la Suisse.\r\n\r\n00:04:50:09  00:04:53:11\r\n   C'est une autre mentalit\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:53:15  00:05:00:11\r\n               Oui,\r\npourtant ils continuent comme cela.\r\n\r\n00:05:00:15  00:05:04:00\r\nNous travaillons 2 mois de plus en\r\n             Suisse.\r\n\r\n00:05:04:06  00:05:11:15\r\n Il y a une culture de la dette.\r\n\r\n00:05:11:20  00:05:14:13\r\n           En Suisse,\r\n on attend de poss\u00e9der plus pour\r\n\r\n00:05:14:18  00:05:18:15\r\n            d\u00e9penser.\r\n\r\n00:05:18:20  00:05:23:15\r\n Les autres vivent sur la dette.\r\n\r\n00:05:23:20  00:05:28:20\r\nC'est acheter maintenant et payer\r\n           plus tard.\r\n\r\n00:05:29:01  00:05:33:11\r\n           En Suisse,\r\n  il y a l'exception horlog\u00e8re.\r\n\r\n00:05:33:16  00:05:40:01\r\n   L'horlogerie se porte bien.\r\n\r\n00:05:40:06  00:05:46:21\r\n  Ce sont beaucoup d'acheteurs\r\n          asiatiques.\r\n\r\n00:05:47:02  00:05:50:10\r\n         Vous avez raison,\r\nnous exportons environ 50 % en Asie.\r\n\r\n00:05:50:14  00:05:54:07\r\n      L'argent est l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:59:06\r\nIl est aussi en Am\u00e9rique du Sud et\r\n             en Inde.\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:14:09\r\nOn est dans des temps incertains.\r\n\r\n00:06:14:13  00:06:17:01\r\n Quand on a quelques milliers de\r\n             francs,\r\n\r\n00:06:17:06  00:06:18:16\r\n     comment les place-t-on ?\r\n\r\n00:06:18:21  00:06:23:01\r\n   C'est un probl\u00e8me pour les\r\n           retrait\u00e9s.\r\n\r\n00:06:23:06  00:06:26:02\r\n Je ne suis pas un sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:30:20\r\n     Je suis plut\u00f4t prudent.\r\n\r\n00:06:31:01  00:06:33:21\r\nJe garde la majorit\u00e9 de ma fortune\r\n             en cash.\r\n\r\n00:06:34:02  00:06:36:09\r\n             Merci.\r\n\r\n00:06:36:09  00:06:40:07\r\n   La temp\u00eate qui nous touche\r\n   est celle de la zone euro.\r\n\r\n00:06:40:11  00:06:43:00\r\n    L'Italie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9e.\r\n\r\n00:06:44:11  00:06:47:20\r\n       L'agence de notation\r\n       Standard & Poor's..\r\n\r\n00:06:48:01  00:06:50:11\r\n ..a abaiss\u00e9 la note de l'Italie.\r\n\r\n00:06:50:16  00:06:53:19\r\n        Le pays devra payer\r\n     ses cr\u00e9anciers plus cher.\r\n\r\n00:06:54:00  00:06:57:05\r\n     Motif de cette d\u00e9cision:\r\n        l'agence estime..\r\n\r\n00:06:57:11  00:07:01:22\r\n..que les perspectives de croissance\r\n     italiennes se d\u00e9t\u00e9riorent.\r\n\r\n00:07:02:04  00:07:05:01\r\n      L'incertitude politique\r\n        plane sur le pays.\r\n\r\n00:07:05:06  00:07:07:06\r\n   Le gouvernement a r\u00e9pliqu\u00e9:..\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:14:10\r\n     ..\"cette d\u00e9cision semble\r\n     dict\u00e9e par les m\u00e9dias\".\r\n\r\n00:07:14:15  00:07:21:14\r\n   Il s'agit, une fois de plus,\r\n    des frasques du Cavaliere.\r\n\r\n00:07:21:19  00:07:25:22\r\n         L'homme qui livrait\r\ndes prostitu\u00e9es au Premier ministre..\r\n\r\n00:07:26:03  00:07:29:23\r\n        ..r\u00e9v\u00e8le le contenu\r\n  de conversations t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n00:07:30:04  00:07:35:01\r\n         On y apprend que\r\n    S.Berlusconi se consid\u00e8re..\r\n\r\n00:07:35:06  00:07:39:00\r\n      ..comme un chef d'Etat\r\n         \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n00:07:39:06  00:07:46:16\r\n  Des d\u00e9clarations inqui\u00e9tantes \r\n  au vu de la situation du pays.\r\n\r\n00:07:47:06  00:07:50:11\r\n        Nous sommes dans\r\n      un pays de guignols.\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:58:02\r\n  -J'esp\u00e8re que ce d\u00e9classement\r\n         sera un signal.\r\n\r\n00:07:58:07  00:08:04:23\r\n -La politique fonctionne ainsi.\r\n\r\n00:08:05:05  00:08:08:22\r\n-Il faut faire la diff\u00e9rence entre\r\n   vie politique et vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:08:09:10  00:08:13:20\r\nUne vie priv\u00e9e qui fragilise un peu\r\n   plus la coalition de droite.\r\n\r\n00:08:14:02  00:08:18:17\r\n Au pire moment pour la zone euro:\r\n depuis la d\u00e9cision de l'agence..\r\n\r\n00:08:18:22  00:08:22:04\r\n  ..l'euro est rest\u00e9 au plancher\r\n         face au dollar.\r\n\r\n00:08:22:09  00:08:26:15\r\nLe risque de contagion de la crise\r\ncontinue d'inqui\u00e9ter les march\u00e9s.\r\n\r\n00:08:27:13  00:08:30:19\r\n       La r\u00e9trogradation\r\n   est un choc pour l'Italie.\r\n\r\n00:08:31:00  00:08:35:11\r\nPays divis\u00e9 entre le Nord industriel\r\n    et le Sud, moins d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:40:08\r\n  L'Italie est la 3\u00e8me puissance\r\n     \u00e9conomique europ\u00e9enne..\r\n\r\n00:08:40:12  00:08:44:08\r\n   ..mais affiche une croissance\r\n     inf\u00e9rieure \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n00:08:44:12  00:08:49:00\r\n  En 10 ans, la dette a doubl\u00e9,\r\npassant 2'003 milliards de francs.\r\n\r\n00:08:49:06  00:08:53:18\r\n La dette atteint 109 % du produit\r\n  int\u00e9rieur brut (PIB) contre...\r\n\r\n00:08:53:23  00:08:56:11\r\n          147 % en Gr\u00e8ce,\r\n        88 % au Portugal,..\r\n\r\n00:08:56:15  00:08:59:02\r\n         ..67 % en France,\r\n          61 % aux USA,..\r\n\r\n00:08:59:08  00:09:03:05\r\n        ..44 % en Allemagne\r\n        et 20 % en Suisse.\r\n\r\n00:09:04:02  00:09:08:21\r\nL'\u00e9conomie italienne est caract\u00e9ris\u00e9e\r\n   par un Nord tr\u00e8s industriel,..\r\n\r\n00:09:09:02  00:09:13:19\r\n ..un centre domin\u00e9 par le secteur\r\n tertiaire et l'administration,..\r\n\r\n00:09:14:00  00:09:20:11\r\n      ..et le Sud tr\u00e8s rural\r\n    o\u00f9 le ch\u00f4mage atteint 14 %.\r\n\r\n00:09:20:16  00:09:24:11\r\nL'Italie a aussi le plus fort taux\r\n        europ\u00e9en de PME,..\r\n\r\n00:09:24:16  00:09:27:03\r\n  ..des structures peu adapt\u00e9es..\r\n\r\n00:09:27:09  00:09:30:23\r\n      ..pour aller chercher\r\n  de la croissance \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:09:31:05  00:09:36:09\r\n L'Italie est le pays d'Europe o\u00f9 le\r\ncrime organis\u00e9 est le plus d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n00:09:36:14  00:09:40:10\r\n       Le chiffre d'affaires\r\n  des organisations criminelles..\r\n\r\n00:09:40:14  00:09:52:10\r\n ..serait de 130 milliards de frs.\r\n\r\n00:09:53:06  00:09:55:05\r\n    Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n00:09:59:10  00:10:01:20\r\n  Les vieux pr\u00e9jug\u00e9s r\u00e9sistent.\r\n\r\n00:10:02:01  00:10:10:04\r\n               Oui.\r\n\r\n00:10:10:09  00:10:14:13\r\n La crise \u00e9conomique provoque une \r\ntension encore plus grande entre le\r\n\r\n00:10:14:18  00:10:24:05\r\n          Nord et le Sud.\r\n\r\n00:10:24:10  00:10:26:23\r\n             Au sud,\r\n on estime qu'au nord ce sont des\r\n\r\n00:10:27:04  00:10:30:10\r\n            fraudeurs.\r\n\r\n00:10:30:14  00:10:35:05\r\nLa Ligue du Nord a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle\r\n      voulait la s\u00e9cession.\r\n\r\n00:10:35:10  00:10:41:19\r\n  L'Italie est tr\u00e8s critiqu\u00e9e.\r\n\r\n00:10:42:01  00:10:49:10\r\n               Oui,\r\n       c'est symptomatique.\r\n\r\n00:10:49:14  00:10:58:10\r\nBerlusconi a r\u00e9pondu \u00e0 cette agence \r\ncomme s'ils attaquaient sa personne.\r\n\r\n00:10:58:14  00:11:02:04\r\nBerlusconi n'a plus aucune vision de\r\n             son pays.\r\n\r\n00:11:02:10  00:11:05:18\r\nIl a l'impression d'\u00eatre la victime\r\n         de tout le monde.\r\n\r\n00:11:05:23  00:11:13:05\r\n Il se sent tout le temps attaqu\u00e9.\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:17:13\r\nIl suffit de regarder l'Italie pour\r\n voir que la crise touche tout le\r\n\r\n00:11:17:18  00:11:19:00\r\n               pays.\r\n\r\n00:11:19:05  00:11:25:05\r\n   Il y a des r\u00e9formes \u00e0 faire.\r\n\r\n00:11:25:10  00:11:27:01\r\n             Merci.\r\n\r\n00:11:27:01  00:11:30:23\r\n  En bref, le parquet requiert\r\n    la relaxe de J.Chirac..\r\n\r\n00:11:31:05  00:11:34:22\r\n  ..dans l'affaire des emplois \r\n  fictifs de la Ville de Paris.\r\n\r\n00:11:36:02  00:11:39:18\r\n      La justice am\u00e9ricaine\r\n  refuse la gr\u00e2ce \u00e0 Troy Davis.\r\n\r\n00:11:39:23  00:11:44:05\r\n Il recevra une piq\u00fbre mortelle\r\n pour le meurtre d'un policier.\r\n\r\n00:11:44:10  00:11:50:11\r\nLes adversaires de la peine de mort\r\n    doutent de sa culpabilit\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:16  00:11:56:04\r\n     Le nouveau drapeau libyen\r\na \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 devant l'ONU, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:56:10  00:12:00:06\r\n Une br\u00e8ve c\u00e9r\u00e9monie en pr\u00e9sence \r\nde l'ambassadeur de Libye \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:12:00:11  00:12:02:11\r\n  La Libye retrouve son nom,..\r\n\r\n00:12:02:15  00:12:09:09\r\n   ..abandonnant la d\u00e9nomination\r\n\"Jamahiriya\" impos\u00e9e par M.Kadhafi.\r\n\r\n00:12:10:12  00:12:16:00\r\n   Le pr\u00e9sident M.Abbas annonce\r\nsa volont\u00e9 de demander l'adh\u00e9sion..\r\n\r\n00:12:16:06  00:12:20:06\r\n..de l'Etat palestinien \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:12:20:11  00:12:27:04\r\nLa possibilit\u00e9 d'un veto am\u00e9ricain\r\n          est d\u00e9battue.\r\n\r\n00:12:27:09  00:12:37:07\r\n     L'UE n'a pas encore fix\u00e9\r\nsa d\u00e9cision, de m\u00eame que la Suisse.\r\n\r\n00:12:38:04  00:12:40:21\r\nLa Suisse attend de voir un texte..\r\n\r\n00:12:41:02  00:12:43:16\r\n..de r\u00e9solution pour se prononcer.\r\n\r\n00:12:43:21  00:12:50:11\r\nLa d\u00e9cision du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n        prendra du temps.\r\n\r\n00:12:50:16  00:12:55:17\r\n    Mais il n'y a pas encore\r\n    de texte de r\u00e9solution.\r\n\r\n00:12:55:22  00:12:59:15\r\n   Nous ignorons si le Conseil\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 se prononcera.\r\n\r\n00:12:59:20  00:13:03:06\r\n       Nous ne sommes pas \r\n       membres du Conseil.\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:08:13\r\nCertains, comme le ministre fran\u00e7ais\r\n        A.Jupp\u00e9, craignent..\r\n\r\n00:13:08:18  00:13:11:17\r\n   ..une explosion de violence\r\n        au Proche-Orient.\r\n\r\n00:13:11:22  00:13:17:09\r\nLe scepticisme s'exprime aussi chez\r\nles Palestiniens et les Isra\u00e9liens.\r\n\r\n00:13:18:07  00:13:22:01\r\n Dans un village de Cisjordanie,..\r\n\r\n00:13:22:06  00:13:26:19\r\n   ..des Palestiniens marchent \r\n  vers la colonie juive voisine.\r\n\r\n00:13:27:00  00:13:30:00\r\n          Ils s'arr\u00eatent\r\n  devant les soldats isra\u00e9liens.\r\n\r\n00:13:30:05  00:13:35:07\r\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule sans violence.\r\n\r\n00:13:35:12  00:13:40:07\r\n On ne donnera jamais aux soldats \r\nde pr\u00e9texte pour nous tirer dessus.\r\n\r\n00:13:40:11  00:13:42:23\r\n     C'est notre strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:13:43:05  00:13:46:08\r\nA Ramallah, la police palestinienne..\r\n\r\n00:13:46:13  00:13:49:23\r\n           ..se pr\u00e9pare\r\n \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:13:50:04  00:13:57:08\r\n  Des brigades anti-\u00e9meutes sont\r\nform\u00e9es par des policiers d'Europe.\r\n\r\n00:13:57:12  00:14:01:18\r\n  Mais les Palestiniens vont-ils\r\n vraiment descendre dans la rue..\r\n\r\n00:14:02:00  00:14:03:18\r\n    ..en cas d'\u00e9chec \u00e0 l'ONU ?\r\n\r\n00:14:03:23  00:14:06:18\r\n L'indiff\u00e9rence et le scepticisme\r\n      dominent ces jours-ci.\r\n\r\n00:14:07:05  00:14:08:18\r\n        Ils nous mentent.\r\n\r\n00:14:08:23  00:14:12:19\r\n   C'est de la perte de temps.\r\n\r\n00:14:13:07  00:14:16:18\r\n    -Je ne vois pas comment \r\n   cela pourrait nous aider..\r\n\r\n00:14:16:23  00:14:18:18\r\n       ..vu la situation.\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:25:15\r\nIl faut faire pression sur Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:14:26:16  00:14:31:00\r\n   C\u00e9line et Nissim sont arriv\u00e9s\r\n     de France il y a un an..\r\n\r\n00:14:31:05  00:14:34:12\r\n ..dans cette implantation juive.\r\n\r\n00:14:34:17  00:14:38:03\r\n        Il ne veulent pas\r\n     d'un Etat palestinien,..\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:41:03\r\n..le pr\u00e9sident Abbas ayant pr\u00e9cis\u00e9..\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:45:03\r\n    ..qu'il n'accepterait pas \r\n   de Juifs sur son territoire.\r\n\r\n00:14:45:16  00:14:47:19\r\n  Avant l'\u00e9vacuation de Gaza,..\r\n\r\n00:14:48:01  00:14:49:19\r\n      ..les gens disaient..\r\n\r\n00:14:50:00  00:14:52:12\r\n ..qu'il n'y avait pas la paix..\r\n\r\n00:14:52:17  00:14:55:20\r\n ..\u00e0 cause des localit\u00e9s juives\r\n           dans Gaza.\r\n\r\n00:14:56:02  00:14:58:19\r\n        Isra\u00ebl a enlev\u00e9\r\n     ces localit\u00e9s juives..\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:05:01\r\n        ..puis la guerre\r\n   est devenue plus violente.\r\n\r\n00:15:05:06  00:15:08:07\r\n     C'est faux, ils veulent\r\n        d\u00e9truire Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:15:08:19  00:15:10:13\r\n    Comment peut-on laisser..\r\n\r\n00:15:10:18  00:15:13:08\r\n..quelqu'un demander la cr\u00e9ation..\r\n\r\n00:15:13:13  00:15:15:18\r\n    ..d'un Etat sans Juifs ?\r\n\r\n00:15:15:23  00:15:22:02\r\n      C'est ce que voulait\r\n       l'Allemagne nazie.\r\n\r\n00:15:23:02  00:15:27:03\r\n    Sur ce territoire o\u00f9 Juifs\r\n et Palestiniens s'entrem\u00ealent,..\r\n\r\n00:15:27:08  00:15:30:07\r\n      ..l'\u00e9cho d'une d\u00e9cision\r\n        prise \u00e0 New York..\r\n\r\n00:15:30:12  00:15:34:05\r\n ..pourrait raviver les passions.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:37:15\r\n Dans la suite de ce journal,..\r\n\r\n00:15:37:20  00:15:43:03\r\n    ..la journ\u00e9e sans viande\r\ndans de nombreux \u00e9tablissements.\r\n\r\n00:15:43:09  00:15:47:09\r\n      Et le renouvellement de\r\nla concession du barrage d'Emosson.\r\n\r\n00:15:47:14  00:15:53:23\r\n      343 millions esp\u00e9r\u00e9s\r\n    dans la vall\u00e9e du Trient.\r\n\r\n00:15:54:20  00:15:59:09\r\n     Un r\u00e9pit pour Swissmetal,\r\nle juge accorde un sursis de 6 mois.\r\n\r\n00:15:59:13  00:16:05:16\r\n  Les cr\u00e9anciers ne peuvent pas\r\nr\u00e9clamer d'argent avant mars 2012.\r\n\r\n00:16:06:15  00:16:09:07\r\nDaniel Rossellat, syndic de Nyon,..\r\n\r\n00:16:09:12  00:16:12:16\r\n      ..n'est pas candidat\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:16:12:21  00:16:18:05\r\n  Entendu \u00e0 Couleurs locales, \r\n \"j'ai fait le choix du coeur\".\r\n\r\n00:16:18:10  00:16:21:20\r\n   Deux UDC se sont manifest\u00e9s\r\n      et chez les Verts,..\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:25:06\r\n          ..le principe\r\n  d'une candidature est acquis.\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:31:01\r\n  Nous continuons notre tourn\u00e9e\r\ndes cantons en vue des \u00e9lections.\r\n\r\n00:16:31:07  00:16:34:07\r\n    Ce soir, le Jura bernois.\r\n\r\n00:16:38:22  00:16:43:19\r\n   L'UDC J-P.Graber personnifie\r\n   \u00e0 lui seul le Jura bernois.\r\n\r\n00:16:44:00  00:16:47:19\r\n          Un unique \u00e9lu\r\n sur les 26 que compte le canton.\r\n\r\n00:16:48:00  00:16:53:23\r\n    Mais sa r\u00e9\u00e9lection n'est pas\r\ngarantie car la concurrence est rude.\r\n\r\n00:16:54:04  00:16:58:11\r\n  Le parti bourgeois d\u00e9mocratique\r\n   est un nouveau participant..\r\n\r\n00:16:58:15  00:17:02:21\r\n ..et une quarantaine de candidats\r\n       romands sont en lice.\r\n\r\n00:17:03:02  00:17:06:23\r\n      Le Jura bernois risque \r\n     donc de perdre son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:17:07:04  00:17:15:09\r\nCette r\u00e9gion a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 5 \u00e9lus\r\n   \u00e0 Berne dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n00:17:16:05  00:17:20:02\r\n  Il y a tous ceux qui croient\r\n  \u00e0 ces tous petits partis,..\r\n\r\n00:17:20:07  00:17:22:11\r\n  ..qui sont des partis locaux.\r\n\r\n00:17:22:16  00:17:24:17\r\n  Ils croient qu'ils peuvent..\r\n\r\n00:17:24:22  00:17:29:23\r\n  ..envoyer quelqu'un \u00e0 Berne,\r\n    et cela prend des voix.\r\n\r\n00:17:30:17  00:17:32:17\r\n  Il faut remettre les choses..\r\n\r\n00:17:32:22  00:17:34:11\r\n      ..\u00e0 leur juste place.\r\n\r\n00:17:34:15  00:17:38:10\r\n     Ce serait dommageable,\r\n mais loin d'\u00eatre un cataclysme.\r\n\r\n00:17:39:00  00:17:43:11\r\n   Le Jura bernois ne repr\u00e9sente\r\nque 5 % de la population du canton.\r\n\r\n00:17:43:16  00:17:46:08\r\n      Il a besoin de l'appui\r\n         des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:17:46:12  00:17:56:12\r\nL'\u00e9vincement des francophones bernois\r\npourrait \u00eatre lourd de cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:17:57:01  00:18:00:06\r\n    J'imagine que les milieux\r\n         autonomistes..\r\n\r\n00:18:00:11  00:18:03:05\r\n..s'en saisiraient pour amener..\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:06:00\r\n    ..de l'eau \u00e0 leur moulin.\r\n\r\n00:18:06:05  00:18:13:07\r\n   Nous n'en sommes pas l\u00e0, mais\r\nil faut avoir conscience du danger.\r\n\r\n00:18:13:17  00:18:19:03\r\n Est-ce indispensable que le Jura \r\n bernois soit repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne ?\r\n\r\n00:18:19:21  00:18:22:17\r\n        A Berne, il faut\r\n      quand m\u00eame une voix..\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:25:06\r\n ..qui parle pour cette r\u00e9gion.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:29:00\r\nNous avons une \u00e9conomie qui marche..\r\n\r\n00:18:29:06  00:18:35:19\r\n..mais qui a aussi besoin d'appui.\r\n\r\n00:18:36:09  00:18:38:22\r\nEn comparaison avec la p\u00e9riode..\r\n\r\n00:18:39:03  00:18:41:13\r\n..pendant laquelle j'ai si\u00e9g\u00e9,..\r\n\r\n00:18:41:18  00:18:45:04\r\n  ..les probl\u00e8mes sont devenus\r\n      plus internationaux.\r\n\r\n00:18:45:09  00:18:48:14\r\nIls sont impos\u00e9s par l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:18:49:05  00:18:53:21\r\n Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le Jura bernois\r\nest parvenu \u00e0 conserver son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:18:54:02  00:19:00:14\r\n J-P.Graber semble \u00eatre le plus apte\r\n\u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:19:01:18  00:19:05:02\r\n   Le d\u00e9bat ce soir surTSR2.\r\n\r\n00:19:05:08  00:19:09:05\r\n             Demain,\r\njourn\u00e9e sp\u00e9ciale sur nos cha\u00eenes.\r\n\r\n00:19:09:11  00:19:28:01\r\n    Et le suivi de la journ\u00e9e\r\n  en permanence sur tsrinfo.ch.\r\n\r\n00:19:31:17  00:19:34:02\r\n C'\u00e9tait la journ\u00e9e sans viande.\r\n\r\n00:19:34:07  00:19:38:19\r\nDes menus \u00e9taient propos\u00e9s pour \r\ndiminuer la consommation carn\u00e9e.\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:50:12\r\n   Un repas v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re\r\n3 fois moins de CO2 qu'un steak.\r\n\r\n00:19:51:11  00:19:55:11\r\n La production mondiale de viande\r\n      a quintupl\u00e9 en 50 ans.\r\n\r\n00:19:55:16  00:19:58:16\r\n     Les Suisses en consomment\r\n        9 fois par semaine.\r\n\r\n00:19:58:22  00:20:02:11\r\n    C'est trop pour la plan\u00e8te,\r\n           selon le WWF.\r\n\r\n00:20:03:03  00:20:05:16\r\nL'empreinte \u00e9cologique est telle..\r\n\r\n00:20:05:22  00:20:08:16\r\n..qu'on doit revoir ces quantit\u00e9s..\r\n\r\n00:20:08:21  00:20:15:11\r\n  ..pour que tout le monde puisse\r\nen avoir et que la plan\u00e8te r\u00e9siste.\r\n\r\n00:20:15:23  00:20:20:03\r\n      La production de viande\r\npose des probl\u00e8mes environnementaux.\r\n\r\n00:20:20:08  00:20:23:11\r\n          Elle n\u00e9cessite\r\n de grandes surfaces agricoles,..\r\n\r\n00:20:23:16  00:20:25:23\r\n..au d\u00e9triment de la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:20:26:05  00:20:27:13\r\n       Et ce n'est pas tout.\r\n\r\n00:20:28:00  00:20:29:22\r\n  Il faut beaucoup d'\u00e9nergie,..\r\n\r\n00:20:30:03  00:20:31:18\r\n        ..et des engrais.\r\n\r\n00:20:31:23  00:20:35:21\r\n    Il y a la cha\u00eene du froid\r\n  et l'\u00e9tape de transformation.\r\n\r\n00:20:36:02  00:20:46:08\r\n       Tout cela consomme \r\n       beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:20:46:18  00:20:49:17\r\n        Finie l'entrec\u00f4te,\r\n     termin\u00e9 le jambon \u00e0 l'os.\r\n\r\n00:20:49:22  00:20:52:05\r\n   C'est l'action Menu plan\u00e8te.\r\n\r\n00:20:52:10  00:20:56:03\r\n      Ces \u00e9coliers ont test\u00e9.\r\n\r\n00:20:56:16  00:20:57:15\r\n            C'est bon ?\r\n\r\n00:20:57:20  00:20:58:22\r\n              Oui.\r\n\r\n00:20:59:03  00:21:00:21\r\n     Qu'est-ce que tu aimes ?\r\n\r\n00:21:01:02  00:21:08:12\r\nLes rouleaux de printemps et le riz.\r\n\r\n00:21:09:01  00:21:13:17\r\nMoins de viande, moins de pollution,\r\n   mais il y a aussi le plaisir.\r\n\r\n00:21:14:06  00:21:16:16\r\nCa ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:21:16:21  00:21:19:11\r\nCe n'est pas parce qu'on limite..\r\n\r\n00:21:19:16  00:21:25:15\r\n    ..\u00e0 120 sur l'autoroute\r\nqu'il faut \u00e9liminer les Ferrari.\r\n\r\n00:21:26:03  00:21:33:07\r\n Acheter bio et local, c'est aussi\r\n un moyen d'aider l'environnement.\r\n\r\n00:21:34:11  00:21:39:12\r\n  Le dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne\r\net Gen\u00e8ve attend toujours un \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n00:21:39:17  00:21:42:14\r\n      L'\u00e9v\u00eaque, B.Genoud, \r\n     est mort il y a un an.\r\n\r\n00:21:42:19  00:21:48:20\r\n      Une vacance qui p\u00e8se.\r\n\r\n00:21:49:18  00:21:54:21\r\n12 mois apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'\u00e9v\u00eaque \r\ndu dioc\u00e8se de Fribourg, B.Genoud,..\r\n\r\n00:21:55:03  00:22:01:13\r\n         ..son successeur\r\n    se fait toujours attendre.\r\n\r\n00:22:02:03  00:22:09:14\r\n     Les pr\u00eatres ont besoin\r\n        d'un dirigeant.\r\n\r\n00:22:09:19  00:22:13:00\r\n    -C'est pas traumatisant,\r\n        mais on attend.\r\n\r\n00:22:13:13  00:22:16:20\r\n       11 noms de candidats\r\n     ont \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 Rome.\r\n\r\n00:22:17:02  00:22:21:23\r\n         C'est au pape que\r\n     reviendra le dernier mot.\r\n\r\n00:22:22:05  00:22:25:19\r\n        Mais pour le pr\u00e9v\u00f4t\r\n  de la cath\u00e9drale de Fribourg,..\r\n\r\n00:22:26:00  00:22:29:06\r\n       ..cette vacance p\u00e8se\r\n     sur la marche du dioc\u00e8se.\r\n\r\n00:22:29:22  00:22:33:00\r\n  Ca paralyse les initiatives.\r\n\r\n00:22:33:06  00:22:35:05\r\n     Par exemple, cet \u00e9t\u00e9,..\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:38:13\r\n      ..plusieurs pr\u00eatres \r\n      ont chang\u00e9 de poste.\r\n\r\n00:22:38:18  00:22:41:17\r\n          On leur a dit\r\n     que c'\u00e9tait provisoire.\r\n\r\n00:22:41:22  00:22:45:06\r\n     Et rien n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\r\n\r\n00:22:45:17  00:22:48:04\r\n Le temps passe et rien ne filtre.\r\n\r\n00:22:48:10  00:22:50:17\r\n Cette proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ralentie..\r\n\r\n00:22:50:23  00:22:53:02\r\n  ..par un autre remplacement,..\r\n\r\n00:22:53:08  00:22:55:00\r\n     ..celui du nonce \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:22:55:05  00:22:59:09\r\n   La nonciature affirme n'avoir\r\n    aucune nouvelle du Vatican.\r\n\r\n00:22:59:13  00:23:06:13\r\n   L'administrateur du dioc\u00e8se \r\n  joue la carte de l'apaisement.\r\n\r\n00:23:06:18  00:23:08:23\r\n   La consultation est large.\r\n\r\n00:23:09:05  00:23:10:19\r\n         Ce n'est pas..\r\n\r\n00:23:11:00  00:23:13:21\r\n ..parce qu'on ne conna\u00eet pas..\r\n\r\n00:23:14:03  00:23:23:01\r\n..toutes les personnes concern\u00e9es\r\nque cela se d\u00e9cide entre copains.\r\n\r\n00:23:23:06  00:23:27:11\r\n   Plus personne n'ose pr\u00e9dire\r\n qui sera le prochain titulaire..\r\n\r\n00:23:27:15  00:23:30:02\r\n  ..de la crosse et de la mitre.\r\n\r\n00:23:30:23  00:23:35:20\r\n  On reparle du renouvellement de\r\nla concession du barrage d'Emosson.\r\n\r\n00:23:36:01  00:23:42:17\r\n     On esp\u00e8re 343 millions.\r\n\r\n00:23:44:08  00:23:48:21\r\n  Finhault, Salvan et 4 communes \r\n voisines devaient devenir riches.\r\n\r\n00:23:49:03  00:23:54:03\r\n343 mios, pr\u00e9vus par une convention \r\npour le renouvellement du barrage,..\r\n\r\n00:23:54:09  00:23:57:23\r\n     ..accord\u00e9s aux CFF pour \r\n    produire leur \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:23:58:05  00:24:02:14\r\n  Dans d'autres vall\u00e9es, des voix\r\n  veulent tout remettre en cause.\r\n\r\n00:24:03:03  00:24:07:13\r\nLe Conseil d'Etat ne devrait pas\r\nhomologuer la convention ainsi.\r\n\r\n00:24:07:18  00:24:09:22\r\n Il devrait accepter l'accord..\r\n\r\n00:24:10:03  00:24:12:02\r\n  ..de base, fait avec les CFF.\r\n\r\n00:24:12:07  00:24:16:08\r\n En revanche, une commune comme\r\n Finhault ne toucherait plus..\r\n\r\n00:24:16:12  00:24:20:07\r\n  ..le pactole, mais toucherait\r\n     un montant raisonnable.\r\n\r\n00:24:20:21  00:24:23:12\r\n        Le rapport propose \r\n        de changer la loi..\r\n\r\n00:24:23:17  00:24:27:13\r\n     ..afin de mieux partager \r\n    le pactole entre Valaisans.\r\n\r\n00:24:27:18  00:24:34:01\r\n Le Conseil d'Etat n'a pas encore\r\n     homologu\u00e9 la convention.\r\n\r\n00:24:37:06  00:24:40:17\r\nQuelle loi doit \u00eatre appliqu\u00e9e ?\r\n\r\n00:24:40:22  00:24:43:01\r\n      La loi en vigueur,..\r\n\r\n00:24:43:06  00:24:49:18\r\n..quand la convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e\r\n    ou bien la nouvelle loi ?\r\n\r\n00:24:50:06  00:24:53:17\r\n   Que restera-t-il des 343 mios\r\n        pour cette vall\u00e9e ?\r\n\r\n00:24:53:22  00:24:57:18\r\n   Ce qui semblait acquis para\u00eet\r\n       d\u00e9sormais incertain.\r\n\r\n00:25:00:06  00:25:03:02\r\n    On peut pas tout \u00e0 coup..\r\n\r\n00:25:03:07  00:25:06:13\r\n..venir qu\u00e9mander aupr\u00e8s des gens,..\r\n\r\n00:25:06:18  00:25:21:06\r\n     ..qui se sont battus,\r\n  pour r\u00e9cup\u00e9rer ces montants.\r\n\r\n00:25:21:21  00:25:26:15\r\n La question est explosive, et les\r\n communes de la vall\u00e9e du Trient..\r\n\r\n00:25:26:20  00:25:33:04\r\n        ..sont rattrap\u00e9es\r\npar un d\u00e9bat politique sans merci.\r\n\r\n00:25:34:03  00:25:38:11\r\nEn hockey sur glace, Gen\u00e8ve-Servette\r\n       affronte Ambri-Piotta.\r\n\r\n00:25:38:15  00:25:44:05\r\nC'est ce soir dans une patinoire\r\n des Vernets en partie r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:47:20\r\n  Gen\u00e8ve-Servette est en travaux.\r\n\r\n00:25:48:01  00:25:51:12\r\nUne r\u00e9novation des infrastructures\r\n          est en cours..\r\n\r\n00:25:51:17  00:25:54:23\r\n      ..pour plus de confort\r\n       dans le secteur VIP.\r\n\r\n00:25:55:23  00:25:59:05\r\n  Nos recettes vont augmenter..\r\n\r\n00:25:59:10  00:26:04:22\r\n    ..de 1,5 million de francs.\r\n\r\n00:26:05:12  00:26:07:22\r\n  Le budget de 9 mios de francs..\r\n\r\n00:26:08:03  00:26:12:07\r\n     ..est loin derri\u00e8re ceux\r\ndes grosses cylindr\u00e9es de ligue A.\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:17:03\r\n   Les joueurs D\u00e9runs et Gobbi,\r\n   efficaces mais trop chers,..\r\n\r\n00:26:17:08  00:26:19:12\r\n  ..ont \u00e9t\u00e9 vendus par McSorley.\r\n\r\n00:26:19:17  00:26:26:08\r\n  De jeunes joueurs sont arriv\u00e9s,\r\n    comme Gautschi ou Brunner.\r\n\r\n00:26:27:13  00:26:31:05\r\nIl y a dix ans, on m'a critiqu\u00e9..\r\n\r\n00:26:31:10  00:26:34:04\r\n..quand j'ai vendu mon 1er joueur.\r\n\r\n00:26:34:09  00:26:39:19\r\n      Je vends des joueurs\r\n  comme dans les autres sports.\r\n\r\n00:26:40:00  00:26:45:03\r\n      La finalit\u00e9 du club,\r\n  c'est de faire des affaires.\r\n\r\n00:26:45:09  00:26:52:09\r\n C'est du business pour le club\r\n       et pour le joueur.\r\n\r\n00:26:52:20  00:26:55:00\r\n   L'\u00e9quipe a chang\u00e9 de visage.\r\n\r\n00:26:55:06  00:26:59:05\r\n        Pour le capitaine,\r\n  il y a du pain sur la planche.\r\n\r\n00:26:59:17  00:27:03:21\r\n   Il faut expliquer aux gars\r\n     comment \u00e7a marche ici.\r\n\r\n00:27:04:02  00:27:06:22\r\nQue si Chris leur crie dessus,..\r\n\r\n00:27:07:03  00:27:09:23\r\n..ils doivent garder la t\u00eate haute.\r\n\r\n00:27:10:04  00:27:20:03\r\nCa marche comme \u00e7a toute l'ann\u00e9e,\r\n       il faut s'habituer.\r\n\r\n00:27:20:16  00:27:22:11\r\n     Selon les sp\u00e9cialistes,..\r\n\r\n00:27:22:16  00:27:26:12\r\n..Gen\u00e8ve-Servette serait moins fort\r\n       que la saison pass\u00e9e.\r\n\r\n00:27:26:17  00:27:30:01\r\n      La r\u00e9ponse de McSorley:\r\n      rendez-vous en finale.\r\n\r\n00:27:31:00  00:27:34:15\r\n     L'information du jour:\r\n   l'\u00e9conomie suisse ralentit.\r\n\r\n00:27:34:20  00:27:38:06\r\n  0.9 % de croissance seulement\r\n      pour l'an qui vient.\r\n\r\n00:27:38:11  00:27:42:09\r\n   La crise europ\u00e9enne marque\r\n     ses effets chez nous.\r\n\r\n00:27:42:13  00:27:48:01\r\nSur ce point, le Conseil national\r\nest entr\u00e9 en mati\u00e8re aujourd'hui.\r\n\r\n00:27:48:06  00:27:52:00\r\n      Exemple spectaculaire\r\n de la d\u00e9gradation europ\u00e9enne,..\r\n\r\n00:27:52:05  00:27:56:13\r\n   ..Standard & Poor's diminue\r\n      la note de l'Italie.\r\n\r\n00:27:56:18  00:28:02:18\r\nLa Gr\u00e8ce voit sa dette s'alourdir,\r\n   atteignant 189 % de son PIB.\r\n\r\n00:28:03:20  00:28:09:10\r\n  Ce soir, A Bon Entendeur est \r\n consacr\u00e9 aux lunettes optiques.\r\n\r\n00:28:09:14  00:28:17:01\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:17:06  00:28:23:10\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Cloux, V.Fiore-Donno,\r\n  E.Gattlen, V.Gerber, E.Haile.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095670\r\nDate de transcription : 07-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:17) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir l'\u00e9conomie suisse ralenti les chiffres sont formels : 0,9 pourcent de croissance seulement pour l'an qui vient au lieu d'un virgule 5 pr\u00e9vus par la Conf\u00e9d\u00e9ration la crise europ\u00e9enne marque ses effets chez nous, recul des exportations franc fort sur ce point, le Conseil national entre en mati\u00e8re signal spectaculaire de la d\u00e9gradation europ\u00e9enne, l'Italie est r\u00e9trograd\u00e9 sa note diminuer d'un cran par Standard and Poor s'c'est un choc pour les Italiens, nous y serons en Direct l'Europe s'inqui\u00e8te Bruxelles admet que plusieurs banques ont besoin de capitaux frais, c'\u00e9tait ce mardi, la journ\u00e9e sans viande des menus sp\u00e9ciaux \u00e9taient propos\u00e9s pour diminuer la consommation carn\u00e9e, initiative du un repas v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re 3 fois moins de CO2 steak frites, le dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve attend son nouvel \u00e9v\u00eaque depuis maintenant une ann\u00e9e, le si\u00e8ge est vacant depuis la mort de Monseigneur jeudi et puis hockey-sur-glace Gen\u00e8ve- Servette face \u00e0 Ambri-Piotta, c'est ce soir dans une patinoire en partie r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:19 > 0:02:04) [91%] : \r\nLa Suisse affronte un 2\u00e8me coup de froid \u00e9conomique apr\u00e8s la crise des subprime voici l'effet de la crise de la dette europ\u00e9enne, regardez le chiffre du jour : la pr\u00e9vision de croissance pour l'an qui vient et revu tr\u00e8s \u00e0 la baisse : seulement 0,9 pourcent au lieu d'1,5 les \u00e0-coups se lisent sur le tableau qu'on voit ici, on est tr\u00e8s loin de la sant\u00e9 florissante de 2007, avec une \u00e9conomie qui augmentait \u00e0 bon r\u00e9gime, la crise des subprime \u00e0 l'Automne 2008 avait d\u00e9j\u00e0 aux exportations recule de 2009 \u00e0 moins 1 virgule 9 pourcent cette fois c'est la crise de l'endettement des pays et de la fragilit\u00e9 bancaire autour de nous, le franc fort p\u00e9nalise de mani\u00e8re inqui\u00e9tante, la Suisse, c'est le sujet politique de leur le National est entr\u00e9e en mati\u00e8re, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:06 > 0:02:27) [94%] : \r\nUn ministre de l'\u00c9conomie tendue ce matin mais finalement tout semble bien se terminer par 118 voix le National accepte d'entrer en mati\u00e8re sur le paquet de mesures compte le franc fort, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de suivre la majorit\u00e9 certes, le d\u00e9bat se poursuit demain mais le paquet risque finalement bien d'exister, m\u00eame s'il sera moins spectaculaire que pr\u00e9vu et pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en mal de succ\u00e8s, cela vaut de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:39) [83%] : \r\nNous sommes en fin de tels font tous les places de travail et notre conjoncture \u00e0 l'interne et \u00e0 l'extr\u00eame au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:47) [90%] : \r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 vouloir se profiler avant les \u00e9lections, chaque partie tente de rajouter au et sa propre recette mais une chose n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:03:19) [93%] : \r\nMoi ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il faut faire quelque chose, alors les co\u00fbts des entreprises doivent baisser et 5 la mesure essentielle, c'est v\u00e9ritablement la mesure qui touche le ch\u00f4mage partiel parce que \u00e7a permet aux entreprises de garder les forces dans l'entreprise de passer ce cap extr\u00eamement difficile nous voulons rapidement, tr\u00e8s rapidement voir la 2\u00e8me et 3\u00e8me \u00e9tapes que vous envisagez pour soutenir l'industrie d'exportation pour soutenir l'emploi, en Suisse, si vous voulez aider le tourisme vient vous faites un geste, en mati\u00e8re de TVA pour l'h\u00f4tellerie, la restauration et les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:19 > 0:03:27) [93%] : \r\nDes ajouts dont le Parlement continuera de d\u00e9battre demain matin comme du coeur du paquet de Johann Schneider- Ammann, les mesures d'aides au ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:47) [96%] : \r\nIl est probable que la plupart des ajouts qui aimeraient faire les partis ne passeront pas la rampe demain au Parlement restera alors le plus petit d\u00e9nominateur commun le paquet de 870 millions de Johann Schneider- Ammann pas vraiment de quoi lancer une bou\u00e9e de sauvetage aux entreprises qui boivent la tasse, mais une mani\u00e8re symbolique de montrer que le monde politique pense bien \u00e0 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:48 > 0:04:10) [91%] : \r\nL'urgence de la situation tient \u00e0 nos exportations, le franc suisse les rangs trop cher, l\u00e0 aussi, c'est un chiffre du jour : les exportations ont fl\u00e9chi de 4,1 % accentuant la tendance des derniers mois, l'horlogerie fait exception, on va y revenir avec une croissance toujours tr\u00e8s forte, mais le recul global est sans appel : Jean-Claude Biver, bonsoir, bonsoir, une croissance \u00e0 0,9 pourcent c'est presque la stagnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:33) [90%] : \r\nC'est presque la stagnation mais c'est toujours plus 0 virgule 9 et puis on a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 des crises de ce genre et la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 cr\u00e9ative, combative au pays surtout les fautes des voisins, alors on paye des fois voil\u00e0, nous avons un probl\u00e8me qui nous est cr\u00e9\u00e9 par les autres et les autres, ils ont le probl\u00e8mes cr\u00e9\u00e9s par eux- m\u00eames, donc on a une sorte de osmose nous subissons un tout petit, un petit peu les probl\u00e8mes des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:33 > 0:04:44) [92%] : \r\nC'est vraiment 2 mondes, hein, quand on voit l'endettement des Fran\u00e7ais par exemple nos voisins imm\u00e9diats, hein, en Suisse, seulement 38 pourcent du PIB en France, plus du double, 84 pourcent du PIB, c'est une autre mentalit\u00e9, un autre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:58) [90%] : \r\nC'est une autre mentalit\u00e9, et pourtant ils ont pas envie de changer de mentalit\u00e9 parce qu'ils continuent de travailler 35 heures alors que nous on est \u00e0 42 entre 35 et 42, il y a 20 pourcent d'\u00e9cart sur 10 mois 20 pourcent \u00e7a fait 2 mois, donc nous travaillons 2 mois de plus en Suisse la culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:58 > 0:05:03) [85%] : \r\nS\u00fbr, m\u00eame de la dette, vous me disiez-vous les Am\u00e9ricains vos clients fran\u00e7ais ont une autre moralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:19) [83%] : \r\nAlors bien s\u00fbr en Suisse pour d\u00e9penser, hein, on attend de poss\u00e9der 2 aux \u00c9tats-Unis, on d\u00e9pense hein \u00e7a en haillons 0, donc ils vivent sur la dette, il y arrive le fameux slogan aux \u00c9tats-Unis bah INAO paye Light acheter maintenant et payer plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:19 > 0:05:38) [91%] : \r\nH\u00e9las, c'est le cas aussi des \u00c9tats on constate aujourd'hui en Suisse, alors il y a l'Expo l'Express l'exception horlog\u00e8re, on va voir les chiffres, ils sont tout \u00e0 fait \u00e9tonnant 1 partout, \u00e7a recule en revanche l'horlogerie se porte pour l'instant en tout cas extr\u00eamement bien plus 16,4 pourcent alors pour dire les choses se sont beaucoup d'acheteurs asiatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:38 > 0:05:54) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, vous avez raison, nous exportons environ 50 pour 100 en Asie, et aujourd'hui ce sont les Asiatiques qui ont le pouvoir, l'argent est l\u00e0- bas maintenant, alors l'argent est l\u00e0- bas, l'argent et en Am\u00e9rique du Sud, l'argent est en Inde et l'argent se fait rare chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:54 > 0:06:09) [86%] : \r\nJean-Claude Biver, on est dans des temps incertains, on sent bien, vous, je crois que les 100 millions c'est ce que LVMH vous API quand vous avez vendu vos pas beaucoup de Suisses ont \u00e9videmment beaucoup moins au m\u00eame quand on a quelques milliers de francs en banque mais l'argent n'est presque plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s hein sur des comptes normaux, alors c'est l\u00e0 que vous c'est comment votre argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:09 > 0:06:31) [91%] : \r\nC'est un \u00e9norme probl\u00e8me pour les retrait\u00e9s Saint-L\u00e9on probl\u00e8me pour les caisses de pension parce que l'argent n'est plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 maintenant la question comment, moi, je fais, moi je suis pas un sp\u00e9cialiste, moi je suis plut\u00f4t prudent et j'ai pr\u00e8s de 66 pourcent de ma fortune en cash, alors on me dit : mais oui, mais le cacher, rapporte rien mais je pr\u00e9f\u00e8re que \u00e7a me rapporte rien plut\u00f4t que de perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:31 > 0:06:42) [88%] : \r\nMerci Jean-Claude Biver, la temp\u00eate qui nous touche et celle de la zone Euro, avec aujourd'hui m\u00eame ce rebondissement spectaculaire : l'Italie est d\u00e9class\u00e9 Val\u00e9rie Dupont Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:44 > 0:07:09) [97%] : \r\nNouveau coup dur pour la zone Euro, la nuit derni\u00e8re, l'agence de notation Standard Poor's a abaiss\u00e9 la note de l'Italie, le pays devra payer plus cher ses cr\u00e9anciers pour se financer sur les march\u00e9s, motif de cette d\u00e9cision Standard- and Poor's estime que les perspectives de croissance italienne se d\u00e9t\u00e9riore et qu'une incertitude politique plane sur le pays, le gouvernement a r\u00e9pliqu\u00e9 ce matin dans un 1000 de quelques lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:10 > 0:07:16) [95%] : \r\nLa d\u00e9cision de Standard donne Poor's semblent davantage dict\u00e9es par des histoires parues dans la presse que par la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:07:46) [91%] : \r\nDes histoires dans la presse, il s'agit une fois de plus, des frasques du Cavaliere et apr\u00e8s l'affaire Ruby c'est maintenant Yann Perreau Tarantini qui d\u00e9stabilise le gouvernement, l'homme qui livrait des prostitu\u00e9es au pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9v\u00e8le le contenu g\u00eanant de conversation t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 la presse, on y apprend que Silvio Berlusconi se consid\u00e8re lui- m\u00eame comme un chef d'\u00c9tat \u00e0 temps partiel, trop occup\u00e9e par ses distractions des d\u00e9clarations inqui\u00e9tantes au moment o\u00f9 le pays est confront\u00e9 \u00e0 une crise d'endettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:47 > 0:07:51) [81%] : \r\nCette question, nous sommes dans un pays de guignols pas ils les bouffons merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:51 > 0:07:57) [83%] : \r\nLucas quand avez une grosse Gourara et moi j'esp\u00e8re que ce d\u00e9classement sera le signal pour lancer les r\u00e9formes dont on a besoin l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:58 > 0:08:07) [88%] : \r\nLa politique fonctionne ainsi les journaux attaquent le 1er ministre et voil\u00e0 le r\u00e9sultat, mais le gouvernement travaille et il faut faire la diff\u00e9rence entre vie politique et vie priv\u00e9e, la vie d'homme du radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:08 > 0:08:25) [96%] : \r\nUne vie priv\u00e9e de Berlusconi qui fragilise un peu plus la coalition de droite au pouvoir en Italie, au pire moment pour la zone Euro, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Standard pour la monnaie unique est rest\u00e9 au plancher face au dollar, le risque d'une contagion de la crise de la dette continue d'inqui\u00e9ter les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:26 > 0:08:34) [89%] : \r\nLe d\u00e9classement est un choc pour un grand pays europ\u00e9en, l'Italie est un pays fragilis\u00e9 est toujours tr\u00e8s divis\u00e9 entre le Nord et le Sud, Jean Paul Cato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:09:21) [93%] : \r\nL'Italie est la 3\u00e8me puissance \u00e9conomique europ\u00e9enne mais depuis une dizaine d'ann\u00e9es, le pays affiche une croissance inf\u00e9rieure \u00e0 ses voisins, surtout, il accumule les d\u00e9ficits en 10 ans, le montant global de la dette a doubl\u00e9, passant de 1018 \u00e0 2003 milliards de francs en comparaison internationale, le montant de la dette italienne atteint 109 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, contre 147 pourcent en Gr\u00e8ce 88 au Portugal 67 en France, 61 aux \u00c9tats-Unis, 44 en Allemagne et seulement 20 pourcent en Suisse, l'\u00e9conomie italienne est caract\u00e9ris\u00e9 par de forts contrastes r\u00e9gionaux entre le Nord tr\u00e8s industrielle, le Centre autour de Rome, domin\u00e9e par le secteur tertiaire et l'administration et le sud, plus rural qui souffre d'un taux de ch\u00f4mage de 14 pourcent, 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:22 > 0:09:52) [91%] : \r\nL'Italie, c'est aussi le plus fort taux europ\u00e9ens de petites et moyennes entreprises, des structures souvent familiales peu adapt\u00e9 pour aller chercher de la croissance sur les march\u00e9s \u00e9trangers, enfin, l'Italie est le pays d'Europe pour le Crime organis\u00e9, le plus d\u00e9velopp\u00e9 mafia ou Camorra sont tr\u00e8s actifs dans le trafic de drogue, la prostitution, le march\u00e9 noir ou le d\u00e9tournement des fonds publics, ces organisations criminelles r\u00e9aliserait un chiffre d'affaires \u00e9quivalent \u00e0 7 pourcent du PIB de toute l'Italie, pr\u00e8s de 130 milliards de francs sans verser un seul centime d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:53 > 0:09:58) [87%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont les vieux pr\u00e9jug\u00e9s le Nord qui travaillent le sud non, \u00e7a revient fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:00 > 0:10:28) [92%] : \r\nOui, en effet, cette crise \u00e9conomique, je dirais provoque quelque part une tension encore plus grande entre le Nord et le Sud, les gens du Nord estime que, au sud, ce sont des paresseux et au sud, on estime qu'au nord, ce sont des fraudeurs qui mettent leur argent en Suisse, voil\u00e0 2 images tr\u00e8s fortes qui se propage encore plus pour le moment dans le pays et qui sont \u00e9videmment relay\u00e9e au nord par la Ligue du Nord qui, dimanche, a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle voulait la s\u00e9cession, puisque c'\u00e9tait en quelque sorte le Nord qui supporte toute la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:28 > 0:10:35) [82%] : \r\nL'Italie tr\u00e8s durement critiqu\u00e9 un dans explicitement dans le texte de snowboard pousse c'est le les gouvernants italiens qui sont attaqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:36 > 0:11:23) [91%] : \r\nOui, c'est assez symptomatique d'ailleurs que Silvio Berlusconi, r\u00e9pondent \u00e0 cette agence \u00e9conomique vraiment en disant qu'ils attaquent quelque part sa personne puisque lisent des articles dans la presse, qui ne sont pas vrais, c'est symptomatique que ce Cavaliere ce Silvio Berlusconi, ce 1er ministre n'a plus absolument aucune vision de son pays, il a l'impression que tout le monde l'attaque qu'il est la victime des juges de m\u00eame des autres pays de l'Europe, il est tout le temps, attaqu\u00e9, il est la victime permanente et c'est donc assez symptomatique, ils r\u00e9pondent comme cela alors qu'il suffit de regarder l'Italie pour voir vraiment que la crise \u00e9conomique touche tout le pays et qu'il y a vraiment des r\u00e9formes \u00e0 faire, \u00e0 lancer tr\u00e8s rapidement, c'est ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration des industriels demande, il a dit au gouvernement : si vous ne faites pas les r\u00e9formes, il vaut mieux que vous alliez \u00e0 Casa, \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:23 > 0:11:24) [99%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:25 > 0:11:56) [94%] : \r\nEn bref, dans le proc\u00e8s de Jacques Chirac : le parquet requiert la relaxe de l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais dans l'affaire des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs de la Ville de Paris, la mort programm\u00e9e de Troy Davis, la justice am\u00e9ricaine refuse la gr\u00e2ce, il doit recevoir demain une piq\u00fbre mortelle, l'homme est condamn\u00e9 pour le meurtre, on a policiers les adversaires de la peine de mort en ont fait un symbole, estimant qu'il reste de forts doutes sur sa culpabilit\u00e9, le nouveau drapeau libyen a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 devant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, une c\u00e9r\u00e9monie a marqu\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:12:09) [88%] : \r\nEn pr\u00e9sence de l'ambassadeur du Miami L ONU elle Libye retrouve aussi son nom tout simplement de Libye, abandonnant la d\u00e9nomination de Jamahiriya que lui avait impos\u00e9 Mouammar Kadhafi pendant 42 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:12 > 0:12:21) [96%] : \r\nLa question palestinienne provoque un branle-bas de combat diplomatique \u00e0 l'ONU \u00e0 New York, le pr\u00e9sident Mahmoud Abbas a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de demander l'adh\u00e9sion d'un \u00c9tat de Palestine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:21 > 0:12:37) [90%] : \r\nPlusieurs chefs d'\u00c9tat sont \u00e0 New-York pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, l'\u00e9tat des n\u00e9gociations, la possibilit\u00e9 d'un v\u00e9to am\u00e9ricain sont d\u00e9battus, l'Union europ\u00e9enne n'a pas encore fix\u00e9 sa d\u00e9cision, de m\u00eame que la Suisse, on va entendre Micheline Calmy-Rey, qui s'exprimer \u00e0 ce sujet, tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:38 > 0:13:03) [94%] : \r\nLa Suisse attend de voir un texte de r\u00e9solution pour pouvoir se prononcer sur cette base l\u00e0 pour le moment nous n'avons pas de texte et les discussions et la la d\u00e9cision du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 prendra prendra du temps pour le moment, encore une fois, nous n'avons pas de texte, pas de texte de r\u00e9solution nous ne savons pas si le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 va se prononcer : oui ou non, nous ne sommes pas membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:04 > 0:13:17) [92%] : \r\nEn \u00e9cho au d\u00e9bat onusien, certains, comme le Fran\u00e7ais Alain Jupp\u00e9 disent craindre une explosion de violences au Proche-Orient, les craintes et le scepticisme s'observe aussi chez les Isra\u00e9liens et les Palestiniens, reportage St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:18 > 0:13:20) [75%] : \r\nVous m'avez un p\u00e9tard atone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:20 > 0:13:35) [93%] : \r\nC'est un tour de chauffe dans un village de Cisjordanie, quelques dizaines de Palestiniens marche vers la colonie juive voisine, il s'arr\u00eate devant les soldats isra\u00e9liens, la sc\u00e8ne se d\u00e9roule sans violence et l'Alg\u00e9rie mayorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:35 > 0:13:43) [93%] : \r\nOui, oui, nous ne donnerons jamais aux soldats le moindre pr\u00e9texte pour nous tirer dessus pour nous arr\u00eater, c'est tr\u00e8s important, c'est notre strat\u00e9gie strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:45 > 0:14:03) [94%] : \r\n\u00e0 Ramallah, la police palestinienne se pr\u00e9pare aussi \u00e0 la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance des brigades anti- \u00e9meutes sont form\u00e9s par des policiers europ\u00e9ens pour \u00e9viter tout d\u00e9bordement, mais les Palestiniens vont-ils vraiment descendre dans la rue en cas d'\u00e9chec \u00e0 l'ONU, ces jours- ci, c'est plut\u00f4t l'indiff\u00e9rence, c'est le scepticisme qui d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:05 > 0:14:07) [94%] : \r\nLe jazz, il nous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:09 > 0:14:11) [90%] : \r\nLausanne, une perte de temps pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:13 > 0:14:25) [84%] : \r\nAlors en aura \u00e0 et je ne vois pas comment \u00e7a pourrait nous aider des spots bien comment cela pourrait aider les palestiniens dans la situation o\u00f9 ils se trouvent dans la seule chose qui peut marcher, c'est de faire pression sur Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:45) [92%] : \r\n\u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans l'implantation juive Eli vive C\u00e9line et Nissim, ils sont arriv\u00e9s de France avec leurs 4 enfants, il a tout juste un an, et ils n'ont aucune envie d'assister \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien, d'autant que le pr\u00e9sident Abbas a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'accepterait pas de pr\u00e9sence juive sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:45 > 0:15:22) [90%] : \r\nVous savez, les gens ils disaient la m\u00eame chose avant l'\u00e9vacuation de Gaza, il disait : c'est parce qu'il y a des des des localit\u00e9s juives dans dans Gaza, qui a pas la paix, alors Isra\u00ebl a enlev\u00e9 les localit\u00e9s juives de Gaza est ce qu'on a eu la paix, on a eu une guerre beaucoup plus violente, donc c'est faux, c'est faux, ce n'est, ce n'est pas avoir quelques Terres qui les int\u00e9resse et c'est de d\u00e9truire Isra\u00ebl et encore une fois, je ne comprends pas comment on peut laisser quelqu'un s'exprimer de la sorte et de lui dire : mais oui, va \u00e0 l'ONU va demander la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat sans juifs oui, pas tout \u00e0 fait raison un \u00c9tat sans c'est comme ce que souhaitait l'Allemagne nazie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:22 > 0:15:33) [92%] : \r\nLe calme bucolique des collines de Cisjordanie est trompeur sur ce petit territoire o\u00f9 Juifs et Palestiniens s'entrem\u00ealent l'\u00e9cho d'une d\u00e9cision prise \u00e0 New York pourrait bien raviver les passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:34 > 0:16:34) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, la journ\u00e9e sans viande, initi\u00e9e par le VVF des menus v\u00e9g\u00e9tariens ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s dans de nombreux \u00e9tablissements aujourd'hui et puis la manne financi\u00e8re attendue du renouvellement de la concession du barrage d'\u00e9motion valait 343 millions esp\u00e9r\u00e9s mais non encore certains, dans la vall\u00e9e du Trient, un r\u00e9pit pour Swissmetal le juge charg\u00e9 du dossier, accorde un sursis concordataire de 6 mois, les cr\u00e9anciers ne peuvent donc pas r\u00e9clam\u00e9 d'argent, et cela jusqu'au 21 mars Daniel Rossellat n'est pas candidat au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il reste syndic de Nyon et par ailleurs patron de Pal\u00e9o, on l'a entendu dans l'\u00e9mission Couleurs locales tout \u00e0 l'heure, j'ai fait, dit-il, le choix du coeur 2 UDC se sont manifest\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des Verts le principe d'une candidature et acquis, nous continuons ce soir notre tourn\u00e9e des cantons en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce soir, le canton de Berne et le si\u00e8ge du Jura bernois avec Fabienne tant mieux Ocarina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:39 > 0:17:15) [92%] : \r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, l'UDC Jean-Pierre Graber personnifie \u00e0 lui seul le Jura bernois un unique \u00e9lu sur les 26 que compte le canton mais sa r\u00e9\u00e9lection n'est de loin pas garantie le Neuvillois ne b\u00e9n\u00e9ficient plus de cumul sur la liste de son parti et la concurrence est rude, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique participe \u00e0 ces premi\u00e8res f\u00e9d\u00e9rale de plus une quarantaine de candidats romands sont en lice : le Jura bernois risque donc de perdre son si\u00e8ge un danger per\u00e7ue diff\u00e9remment dans cette r\u00e9gion qui a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 5 \u00e9lus \u00e0 Berne dans les ann\u00e9es 80 dont le socialiste fran\u00e7ais le Chair et la radicale Genevi\u00e8ve Aubry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:15 > 0:17:18) [79%] : \r\nIl y a tout ce qu'il croit c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:18 > 0:17:30) [82%] : \r\nPartis qui sont des parties se dirait locaux municipaux qui croient qu'ils peuvent envoyer quelqu'un \u00e0 Berne et \u00e7a, \u00e7a prend les voix et c'est tr\u00e8s acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:30 > 0:17:38) [96%] : \r\nJe crois qu'il faut faut remettre les choses \u00e0 leur juste place, ce serait dommageable mais loin d'\u00eatre un cataclysme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:38 > 0:17:57) [93%] : \r\nAvec ses 55000 habitants le Jura bernois ne repr\u00e9sente que 5 pourcent de la population du canton, il a donc besoin de l'appui des Al\u00e9maniques \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 organiser un nouveau pl\u00e9biscite dans la r\u00e9gion pour un \u00e9ventuel rattachement au canton du Jura, l'\u00e9vincement des francophones bernois ou nationales pourraient \u00eatre lourdes cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:57 > 0:18:14) [91%] : \r\nJ'imagine bien que les milieux autonomistes se saisir de cette grande premi\u00e8re qui serait bien entendu tr\u00e8s regrettable pour pour amener de l'eau \u00e0 leur moulin, mais je pense que nous n'en sommes pas l\u00e0 et puis qu'aussi bien la r\u00e9gion que que le canton entier doivent doivent avoir conscience de cet enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:14 > 0:18:20) [87%] : \r\nMais est-ce absolument indispensable que le Jura bernois soit repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne, les avis divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:20 > 0:18:36) [93%] : \r\n\u00e0 Berne, il faut quand m\u00eame une voix qui parlent en faveur de cette r\u00e9gion de la part de cette r\u00e9gion, nous avons des industries, nous avons une \u00e9conomie qui marche, mais cette \u00e9conomie, elle a besoin d'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:36 > 0:18:49) [93%] : \r\nMais j'ai l'impression que par rapport \u00e0 la p\u00e9riode o\u00f9 j'ai si\u00e9g\u00e9 que les probl\u00e8mes sont devenus beaucoup plus internationaux et qu'ils ne sont beaucoup plus imposer par l'ext\u00e9rieur que il y a une trentaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:49 > 0:19:00) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le Jura bernois est toujours parvenue \u00e0 conserver son si\u00e8ge au Conseil national Jean-Pierre Graber semble \u00eatre le mieux plac\u00e9 pour continuer \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la r\u00e9gion sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0, rendez- vous donc pour le d\u00e9bat sur les conseillers aux \u00c9tats bernois ce soir sur TSR2 20 heures 5 demain, c'est toute une journ\u00e9e sp\u00e9ciale que nous vous proposons sur les cha\u00eenes de la RTS, le Journal du matin avec Simon dor\u00e9 sur la RSR couleur locale avec Fran\u00e7ois l\u00e9g\u00e8re et puis l'\u00e9mission m\u00e9gaphone les politiques face aux citoyens avec Romaine Jean, ce sera \u00e0 20 heures 10 et le suivi de la journ\u00e9e en permanence sur TSR info Point CH montre aussi la liste de tous les candidats avec les profils Smartvote c'\u00e9tait ce mardi, la journ\u00e9e sans viande des menus sp\u00e9ciaux \u00e9taient propos\u00e9s pour diminuer la consommation carn\u00e9e, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le VVF un repas v\u00e9g\u00e9tarien g\u00e9n\u00e8re 3 fois moins de CO2 que steak frites, beaucoup de cantines d'entreprises proposent des repas qui se veut le plus \u00e9cologique Jean-Marc Heuberger Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:51 > 0:20:02) [93%] : \r\nEn un demi- si\u00e8cle, la production mondiale de viande a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 5, les Suisses en consomment en moyenne 2 fois par semaine, c'est plus que la plan\u00e8te ne peut en supporter, estime le VVF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:02 > 0:20:15) [95%] : \r\nC'est simplement que maintenant le l'empreinte \u00e9cologique humaine est tellement grande qu'on est oblig\u00e9 de revoir ces quantit\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 ce que, \u00e0 la fois tout le monde puisse avoir un petit peu de viande et que la plan\u00e8te puisse supporter cet \u00e9levage intensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:16 > 0:20:26) [92%] : \r\nLa production de viande pose en effet de s\u00e9rieux probl\u00e8mes environnementaux, elle n\u00e9cessite \u00e9norm\u00e9ment de surfaces agricoles gagnez souvent au d\u00e9triment de la biodiversit\u00e9, mais c'est loin d'\u00eatre le seul probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:26 > 0:20:35) [92%] : \r\nIl faut beaucoup d'\u00e9nergie, ensuite pour faire pousser l'herbe, c'est-\u00e0-dire, il faut des engrais, et puis ensuite, \u00e9videmment, apr\u00e8s, il y a toute la cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:36 > 0:20:46) [96%] : \r\nDe pr\u00e9paration du b\u00e9tail et notamment la cha\u00eene du froid la r\u00e9frig\u00e9ration l'\u00e9tape de transformation, tout \u00e7a fait que sur toute la cha\u00eene, on consomme beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:46 > 0:20:56) [86%] : \r\nFini l'entrec\u00f4te, adieu la langue de boeuf, termin\u00e9 le jambon \u00e0 l'os, c'est l'action Menu plan\u00e8te ces jeunes \u00e9coliers, je ne vois en font l'exp\u00e9rience aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:56 > 0:20:57) [83%] : \r\nEst-ce que c'est beau ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:00 > 0:21:01) [82%] : \r\nQu'est ce que tu aimes particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:09 > 0:21:14) [96%] : \r\nMoins de viande, c'est moins de pollution, d'accord, mais il y a aussi le plaisir c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:14 > 0:21:26) [93%] : \r\nClaire que toute initiative restrictive ne peut pas toujours faire plaisir \u00e0 tout le monde, je peux la comprendre, effectivement, mais c'est pas parce qu'on limite \u00e0 120 sur l'autoroute qu'il faut \u00e9liminer les Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:26 > 0:21:33) [96%] : \r\nVous ne voulez pas \u00e9liminer la viande de veau menus acheter bio et local, c'est aussi un moyen d'aider l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:35 > 0:21:49) [94%] : \r\nLe dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve, attend toujours le nom du successeur de Mgr Bernard Genoud l'\u00e9v\u00eaque est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e de cela une vacance du si\u00e8ge qui commence \u00e0 peser sur la bonne marche de l'\u00c9glise catholique, reportage Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:50 > 0:22:02) [94%] : \r\nDu jamais vu depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, 12 mois apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve, Bernard Genoud son successeur se fait toujours attendre ses fid\u00e8les fribourgeois s'impatiente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:02 > 0:22:13) [83%] : \r\nLes pr\u00eatrise et ils ont besoin de quelqu'un qu'il est, qui les dirigent \u00e0 Sion Autrans dans chacun y fait ce qu'il veut pour nous c'est pas traumatisant disons o\u00f9 on attend quand m\u00eame vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:13 > 0:22:28) [94%] : \r\n11 noms de candidats ont \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 Rome par le nonce apostolique, l'ambassadeur du Vatican et c'est au pape que reviendra le dernier mot, il devra choisir parmi une liste restreinte de 3 personnes, mais pour le Pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale de Fribourg cette vacances commence \u00e0 peser sur la marche du dioc\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:28 > 0:22:45) [94%] : \r\n\u00e7a paralyse peu \u00e0 peu les initiatives, les d\u00e9cisions voyez par exemple cet \u00e9t\u00e9 il y a plusieurs pr\u00eatre qui ont chang\u00e9 de poste m\u00eame des postes importants, on leur a dit c'est provisoire, on leur a dit : on peut pas faire la nomination, rien n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:45 > 0:23:06) [93%] : \r\nLe temps passe et rien ne filtre, tout juste sait-on que cette longue proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ralenti par un autre remplacement celui du non \u00e7a \u00e0 Berne la nonciature que nous avons joint et qui ce matin encore, affirm\u00e9 n'avoir aucune information sur le nom du futur locataire de l'\u00e9v\u00each\u00e9, premiers touch\u00e9s par cette lenteur, puisqu'il assume l'int\u00e9rim, l'administrateur du dioc\u00e8se joue pourtant la carte de l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:06 > 0:23:23) [93%] : \r\nLa consultation est relativement large, c'est pas parce que on n'a pas connaissance de toutes les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es que la l'affaire est une affaire qui se d\u00e9cide \u00e0 huis clos entre certaines personnes ont entre, entre copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:23 > 0:23:29) [96%] : \r\nAujourd'hui, plus personne n'ose pr\u00e9dire qui sera le prochain titulaire de la crosse et de la mitre dans le dioc\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:30 > 0:23:43) [86%] : \r\nOn reparle de la manne financi\u00e8re li\u00e9e au renouvellement de concession du barrage d'Emosson en Valais la somme colossale, 343 millions sont esp\u00e9r\u00e9s mais Nonancourt assur\u00e9 enqu\u00eate d'Erwan Agut et Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:44 > 0:24:01) [94%] : \r\nEnfin au Salvan et 4 communes voisines devait devenir riche 343 millions une somme pr\u00e9vue par une convention pour le renouvellement de la concession du barrage aux CFF pour produire l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les trains, et voil\u00e0 que dans d'autres vall\u00e9es des voix veulent tout remettre en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:02 > 0:24:18) [89%] : \r\nNous sommes d'avis que le Conseil d'\u00c9tat ne devrait pas homologuer la convention telle quelle, elle devrait accepter l'accord de base qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 avec les CFF en revanche d'une commune comme Fao ne toucherait plus de pactole mais toucherait un montant tr\u00e8s raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:19 > 0:24:37) [94%] : \r\nSimon Epiney a particip\u00e9 \u00e0 ce rapport qui met le feu aux poudres il propose de changer la loi pour mieux partager le pactole des barrages entre tous les Valaisans une menace pour fin ao\u00fbt et ses voisines car le Conseil d'\u00c9tat n'a pas encore homologu\u00e9 leur convention sign\u00e9e l'an dernier un casse- t\u00eate pour le gouvernement au moment de trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:38 > 0:24:49) [90%] : \r\nQuelle loi doit \u00eatre appliqu\u00e9e pour ce cas est-ce que c'est la loi qui \u00e9tait en vigueur, Kant, la convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e, ou est-ce que c'est la nouvelle loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:50 > 0:25:00) [94%] : \r\nQue restera-t-il des 343 millions pour cette vall\u00e9e tout la moiti\u00e9 ou encore moins ce qui semblait acquis est d\u00e9sormais incertain, pas de quoi d\u00e9monter le n\u00e9gociateur des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:00 > 0:25:21) [89%] : \r\nOn peut pas tout \u00e0 coup, sans rien faire venir qu\u00e9mander aupr\u00e8s des gens qui sont battus, notamment chez nous, dans cette vall\u00e9e pendant 10 ans pour r\u00e9cup\u00e9rer pour b\u00e9n\u00e9ficier de ce de ces montants et puis venir une fois que ces montants qui sont la mire dira : on veut participer aussi \u00e0 cette r\u00e9partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:22 > 0:25:33) [89%] : \r\nLa question hydro\u00e9lectrique est explosive en Valais, premi\u00e8res \u00e0 n\u00e9gocier les concessions du XXIe si\u00e8cle, les communes de la vall\u00e9e du Trias sont rattrap\u00e9s par un d\u00e9bat politique qui s'annonce long et sans merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:34 > 0:25:43) [92%] : \r\nHockey sur glace : on attend beaucoup de monde ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Ambri-Piotta c'est dans une patinoire, des Vernets en partie r\u00e9nov\u00e9 Luc Weber \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:44 > 0:25:53) [95%] : \r\nGen\u00e8ve- Servette en travaux, et pas seulement sur la glace, une r\u00e9novation partielle des infrastructures pour plus de confort et d'espace dans le secteur vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:55 > 0:26:05) [89%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s important de pouvoir suivre les autres \u00e9quipes qui augmentent leurs revenus, \u00e7a va nous permet d'augmenter de 1,5 millions de francs nos recettes, c'est une chance de pouvoir r\u00e9duire la diff\u00e9rence entre nos revenus et nos co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:05 > 0:26:28) [87%] : \r\nBudget annonc\u00e9 9 millions de francs, ce qui placerait Gen\u00e8ve loin des grosses cylindr\u00e9es de ligue nationale A sur la glace, l'\u00e9quipe est aussi en totale r\u00e9novation Exit les d\u00e9roule sous autre Gobbi efficace mais d\u00e9sormais trop cher pour Chris McSorley, qui les a vendus, d'o\u00f9 l'arriv\u00e9e de jeunes joueurs devenir comme Gallucci Brunner des guerres en provenance d'Ambri souhaite Sirven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:28 > 0:26:51) [94%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 en Suisse il y a 10 ans, on m'a critiqu\u00e9 lorsque j'ai vendu mon 1er joueur et \u00e7a se fait en football et dans les autres sports, il y a des transferts de joueurs et maintenant je vends des joueurs encore sous contrat comme en football comme dans les autres sports pour faire des affaires pour le club la finalit\u00e9 d'une \u00e9quipe, c'est de vendre des joueurs, c'est normal de faire des affaires pour le joueur, c'est du Business pour le club c'est aussi du Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:51 > 0:26:58) [88%] : \r\nDes baisses qui, ce soir, r\u00e9sultat, une \u00e9quipe qui a compl\u00e8tement chang\u00e9 de visage et pour le Capitaine du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:59 > 0:27:19) [80%] : \r\nEt expliquer aux ventes le syst\u00e8me sur le prend part et leur comment \u00e7a marche ici le expliquer que m\u00eame si c'est souvent gueul\u00e9 dessus que si la fa\u00e7on T\u00e9tris explique c'est peut-\u00eatre pas la m\u00eame fa\u00e7on que que dans les autres clubs, il faut, il faut qu'il y a qui garde la t\u00eate haute, qui font \u00e0 travailler, c'est pour leur bien que que que \u00e7a va \u00eatre comme \u00e7a toute l'ann\u00e9e, il faut juste que ces qui s'habituent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:20 > 0:27:27) [90%] : \r\nPour les sp\u00e9cialistes, Gen\u00e8ve- Servette seraient moins forts que la saison pass\u00e9e, r\u00e9ponse de McSorley rendez- vous en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:30 > 0:28:15) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information du jour, l'\u00e9conomie suisse ralenti 0,9 pourcent de croissance seulement pour l'ann\u00e9e qui vient au lieu d'1,5 pr\u00e9vus par les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration la crise europ\u00e9enne marque ses effets chez nous, recul des exportations et franc trop fort sur ce point, le conseiller national est entr\u00e9e en mati\u00e8re, et puis ce signal spectaculaire de la d\u00e9gradation europ\u00e9enne, l'Italie, r\u00e9trograd\u00e9 sa note et diminuer d'un cran par Standard and Poor s'la Gr\u00e8ce voit sa dette encore alourdi, elle attend la proportion colossal de 100 89 pourcent du PIB, ce soir, \u00e0 bon entendeur sur les lunettes avec des tests comparatifs sur les opticiens, il sera aussi question de la question du remboursement des lunettes et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:31 > 0:28:35) [80%] : \r\nD'information en continu, c'est sur TSR1 Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-20T18:27:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1109342492", "durationSec": 128, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Berne-ville : 20110920, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 par 118 voix contre 61 d'accepter le paquet de mesures devis\u00e9 \u00e0 870 millions de francs afin de lutter contre les effets du franc fort. Cette mesure devrait ainsi permettre de faire face \u00e0 la crise \u00e9conomique et de soutenir l'\u00e9conomie nationale.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 0'25\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'43\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342495", "durationSec": 104, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Rome : 20110920 et archives, l'agence de notation Standard and Poor's a abaiss\u00e9 la note de l'Italie car elle estime faible les perspectives de croissance \u00e9conomique du pays ce qui compliquera la r\u00e9duction du d\u00e9ficit de la dette.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "ENDETTEMENT", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1316335"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342496", "durationSec": 78, "title": "11.09.20", "excerpt": "* New York : 20110920, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration CALMY-REY Micheline a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU BAN KI-MOON et les autres dirigeants des Etats membres de l'ONU afin de discuter des objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD) ainsi que la question palestinienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342497", "durationSec": 25, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Cisjordanie, Ramallah : 20110920, ambiance et itw de rue alors que le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 palestinienne ABBAS Mahmoud doit remettre le 20110923 sa demande d'adh\u00e9sion d'un Etat de Palestine au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU BAN KI-MOON.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1109342498", "durationSec": 47, "title": "11.09.20", "excerpt": "* La Neuveville, Berne, Jura bernois : 20110920 et archives, la re\u00e9lection du conseiller national UDC bernois GRABER Jean-Pierre n'est pas garantie pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20111023 prochain. Le Jura bernois pourrait ainsi perdre son si\u00e8ge \u00e0 Berne car les avis divergent sur la question.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "BAN KI-MOON"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1316340"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342499", "durationSec": 138, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Lausanne, Gen\u00e8ve-ville, Prilly : 20110920, la journ\u00e9e sans viande promulg\u00e9e par le WWF milite pour une alimentation sans viande et se propose de lutter pour le respect des animaux, la pr\u00e9servation de la plan\u00e8te ainsi que l'am\u00e9lioration de la sant\u00e9 de la population mondiale. Exemple dans une cantine scolaire et r\u00e9action d'un tenancier de restaurant.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CISJORDANIE", "RAMALLAH"], "thematicThemes": ["\u00c9TAT"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1316341", "1316342", "1316343"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342500", "durationSec": 143, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110920 et archives, le poste d'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Fribourg,Lausanne et Gen\u00e8ve est toujours vacant apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Monseigneur GENOUD Bernard survenu le 20100921.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS", "BERNE", "NEUVEVILLE, LA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1316344", "1316345", "1316346"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342501", "durationSec": 104, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Finhaut, Salvan : Vall\u00e9e du Trient, 20110920, les communes de Finhaut, Salvan et 4 autres villages voisins pourraient b\u00e9n\u00e9ficier du renouvellement de la concession du barrage de Moiry, devis\u00e9 \u00e0 343 millions, accord\u00e9 aux CFF pour produire l'\u00e9lectricit\u00e9 des trains dans la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PRILLY", "GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VIANDE"], "thematicCorporations": ["WWF"], "sequenceIds": ["1316347", "1316348", "1316349", "1316350"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342502", "durationSec": 101, "title": "11.09.20", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110920, le Gen\u00e8ve Servette HC et son pr\u00e9sident entra\u00eeneur MCSORLEY Chris d\u00e9butent la saison avec 8 nouveaux joueurs et de nouvelles infrastructures sportives qui devraient permettre une hausse des retomb\u00e9es financi\u00e8res pour le club.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9V\u00caQUE"], "sequenceIds": ["1316354"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342503", "durationSec": 110, "title": "11.09.20", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SALVAN", "FINHAUT"], "thematicThemes": ["BARRAGE"], "sequenceIds": ["1316363", "1316364", "1316365"]}, {"internalArchiveId": "GE1109342504", "durationSec": 112, "title": "11.09.20", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WEBER, Luc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSFERT DE JOUEUR", "HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1316369"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1109898730", "summary": "PLATEAU :\r\nBIVER, Jean-Claude, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Hublot (la perspective de croissance \u00e9conomique pour la Suisse pour 2012, \"on pait les fautes des voisins\",   l'endettement de la France, la sant\u00e9 de l'industrie horlog\u00e8re et de ses   exportations, l'argent en Asie, en Inde, la r\u00e9mun\u00e9ration de l'argent).", "id": "898729"}, {"internalArchiveId": "GS1109316336", "summary": "22:30.16\r\nRome : divers plans de cambistes travaillant devant des \u00e9crans (7\", 4\") /  divers plans d'une s\u00e9ance du parlement italien (5\") / divers gros plans d'un communiqu\u00e9 de presse sur la notation de l'Italie par Standard and Poor's (5\") / divers plans de BERLUSCONI, Silvio, pr\u00e9sident du Conseil italien r\u00e9pondant \u00e0 la presse puis saluant de la main (7\") / divers plans d'une sc\u00e8ne de rue avec des pi\u00e9tons d\u00e9ambulant (5\") / itw de rue (\"nous sommes dans un pays de   bouffons\", des signes de r\u00e9formes n\u00e9cessaires, la vie publique et la vie  priv\u00e9e). endettement, budget de l'Etat, crise financi\u00e8re, crise \u00e9conomique.", "id": "1316335", "visualThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "ENDETTEMENT", "CRISE FINANCI\u00c8RE", "SC\u00c8NE DE RUE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["ROME"], "visualPersons": ["BERLUSCONI, SILVIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316341", "summary": "22:34.04\r\nNew York : divers plans CALMY-REY, Micheline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et  pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration serrant la main de BAN KI-MOON, secr\u00e9taire  g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU (5\") / divers plans de CALMY-REY, Micheline suivant BAN  KI-MOON avant de se mettre \u00e0 table (5\") / itw CALMY-REY, Micheline (attente d'un texte sur la question palestinienne). diplomatie.", "id": "1316340", "visualThemes": ["DIPLOMATIE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "BAN KI-MOON"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316342", "summary": "22:34.54\r\nCisjordanie : divers plans de manifestants palestiniens marchant sur une  route en brandissant des drapeaux palestiniens (7\") / divers plans de   manifestants palestiniens s'arr\u00eatant devant des soldats isra\u00e9liens et les  photographiant (7\") / itw d'un manifestant. \u00e9tat ONU ", "id": "1316341", "visualThemes": ["\u00c9TAT"], "visualGeographicals": ["CISJORDANIE"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316343", "summary": " Ramallah : divers plans de policiers isra\u00e9liens sortant d'une fourgonnette en brandissant des boucliers (7\") / divers plans de manifestants palestiniens  tapant contre les boucliers des policiers isra\u00e9liens (5\") / divers plans d'une sc\u00e8ne de rue avec des pi\u00e9tons d\u00e9ambulant (5\") / itw de rue (perte de temps, pression sur Isra\u00ebl). \u00e9tat ONU ", "id": "1316342", "visualThemes": ["\u00c9TAT", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["RAMALLAH"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316344", "summary": " Ramallah, colonie de peuplement juive d'Eli : divers plans de deux enfants juifs sortant d'une voiture (5\") / itw SISSA, Nissim, habitant juif (en   fran\u00e7ais, d\u00e9truire Isra\u00ebl) / itw SISSA, C\u00e9line, \u00e9pouse de Nissim Sissa (en  fran\u00e7ais, cr\u00e9ation d'un Etat sans juifs comme l'Allemagne nazie) / divers plans des maisons de la colonie de peuplement juive d'Eli (5\"). \u00e9tat ONU.", "id": "1316343", "visualThemes": ["\u00c9TAT"], "visualGeographicals": ["RAMALLAH"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316345", "summary": "22:38.11\r\nLa Neuveville : divers plans de GRABER, Jean-Pierre, conseiller national  UDC bernois marchant (7\"). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, candidat ", "id": "1316344", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["NEUVEVILLE, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316346", "summary": " Berne : itw AUBRY, Genevi\u00e8ve, ex-conseill\u00e8re nationale PRD bernoise (la  volont\u00e9 des petits partis d'envoyer un repr\u00e9sentant \u00e0 Berne) / itw LOETSCHER, Francis, ex-conseiller national PS bernois (dommageable). \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale  candidat ", "id": "1316345", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["AUBRY, GENEVIEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316347", "summary": "Jura bernois : divers plans de l'ext d'un h\u00f4tel de ville (5\") / itw BUEHLER, Manfred, pr\u00e9sident du Conseil du Jura bernois (les enjeux des \u00e9lections).  \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, candidat.", "id": "1316346", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316348", "summary": "22:40.37\r\nSUISSE : divers plans de mains mettant un morceau de viande dans son assiette (5\") / int d'un restaurant, divers plans de clients mangeant de la viande (5\") / itw MARTINSON, Catherine, membre de la direction du WWF Suisse (l'impact de l'\u00e9levage de viande intensif sur la plan\u00e8te) / divers plans de deux moutons  broutant (5\") / divers plans d'une vache broutant (5\") / divers plans de vaches broutant (5\"). viande, protection des animaux, sant\u00e9 publique WWF ", "id": "1316347", "visualThemes": ["VIANDE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316349", "summary": " Lausanne : itw ERKMANN, Suren, professeur d'\u00e9cologie industrielle    de l'universit\u00e9 de Lausanne (refrig\u00e9ration et transformation de la viande  demandent de l'\u00e9nergie). viande, \u00e9cologie WWF ", "id": "1316348", "visualThemes": ["VIANDE", "\u00c9COLOGIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316350", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : int d'une cantine, divers plans d'\u00e9coliers mangeant (7\") / itw d'une jeune \u00e9coli\u00e8re (bon). viande, cantine, \u00e9colier, repas WWF ", "id": "1316349", "visualThemes": ["VIANDE", "CANTINE", "\u00c9COLIER", "REPAS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316351", "summary": " Prilly : itw DE LUCA, Graziano, tenancier du Caf\u00e9 des bouchers (limitation de la viande et plaisir de la table). viande, repas, restaurant WWF.", "id": "1316350", "visualThemes": ["VIANDE", "REPAS", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["PRILLY"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316355", "summary": "22:42.25\r\nFribourg-ville : itw de fid\u00e8les (soutien aux cur\u00e9s, attente des fid\u00e8les) / divers plans DUCARROZ, Claude, pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale se recueillant (5\") / itw DUCARROZ, Claude (paralysie de la vie du dioc\u00e8se) / statement / divers  plans de FARINE, Pierre, administrateur dioc\u00e9sien de Lausanne, Gen\u00e8ve et  Fribourg entrant dans une chapelle (5\") / itw FARINE, Pierre (affaire \u00e0 huis clos) / divers plans de la crosse et de la mitre religieuse (5\"). \u00e9v\u00eaque.", "id": "1316354", "visualThemes": ["\u00c9V\u00caQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316364", "summary": "22:44.10\r\nFinhaut, Vall\u00e9e du Trient : divers plans de chalets (5\") / divers plans de la gare avec deux trains \u00e0 l'arr\u00eat (5\"). barrage ", "id": "1316363", "visualThemes": ["BARRAGE"], "visualGeographicals": ["FINHAUT"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316365", "summary": " Valais : zoom arri\u00e8re sur le barrage de Moiry par temps ensoleill\u00e9 (5\") / itw EPINEY, Simon, pr\u00e9sident de la commune d'Anniviers (pas d'homologation de la convention) / divers plans du barrage par temps ensoleill\u00e9 (5\", 7\") /  divers plans de CINA, Jean-Michel travaillant \u00e0 son bureau (5\") / itw CINA, Jean-Michel, chef du D\u00e9partement de l'\u00e9nergie valaisan (application de la  loi). barrage ", "id": "1316364", "visualThemes": ["BARRAGE", "ENSOLEILL\u00c9"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL", "EPINEY, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316366", "summary": " Salvan : divers plans du village (5\") / itw PIASENTA, Pierre-Angel, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de pilotage des communes (r\u00e9cup\u00e9ration de la r\u00e9partition). barrage.", "id": "1316365", "visualThemes": ["BARRAGE"], "visualGeographicals": ["SALVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1109316370", "summary": "22:46.01\nGen\u00e8ve-ville, patinoire des Vernets : divers plans sur ouvriers travaillant sur tribunes (8\") / itw MCSORLEY, Chris, entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette HC (hausse des recettes, a vendu des joueurs) / divers plans hockeyeurs   s'entra\u00eenant sur la glace (12\", 8\") / itw BEZINA, Goran, hockeyeur (accueil des nouveaux joueurs dans l'\u00e9quipe).", "id": "1316369", "visualThemes": ["TRANSFERT DE JOUEUR", "HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MCSORLEY, CHRIS", "BEZINA, GORAN"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553172", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095670", "position": "01"}}, {"id": "553171", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124235", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-A30BF2B1-80E5-432F-A9C9-0A78973A7FD0", "internalArchiveId": "A30BF2B1-80E5-432F-A9C9-0A78973A7FD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Libye. Kadhafi est toujours introuvable : 1. Commentaire de C\u00e9line Tzaud. - 2. Interview de Daniel Von Muralt, ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Tripoli de 2007 \u00e0 2009", "publicationDate": "2011-08-30T00:00:00Z", "summary": "1. En Libye, la bataille n'est pas termin\u00e9e, Mouammar Kadhafi est toujours introuvable et l'OTAN promet de continuer sa mission. \u00ab M\u00eame si le r\u00e9gime est en train de s'effondrer, tant que les partisans de Kadhafi feront peser une menace sur la population civile, nous poursuivrons notre travail \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l'Alliance atlantique. Une alliance qui devrait aider les insurg\u00e9s \u00e0 prendre la ville de Syrte notamment.- 2. Daniel Von Muralt, ancien ambassadeur \u00e0 Tripoli, \u00e9tait en poste au moment o\u00f9 Hannibal Kadhafi \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Il se souvient de ce jour qu'il n'oubliera jamais. Son regard sur la situation actuelle en Libye.", "durationSec": 692, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tripoli", "Libye"], "thematicThemes": ["arrestation", "conflit arm\u00e9", "intervention militaire", "relations internationales", "visa (permis)", "guerre civile"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Hannibal", "Kadhafi, Muammar al", "OTAN"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-27T00:20:43Z", "speechToTexts": ["27.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt sur la sc\u00e8ne internationale, on s'int\u00e9resse bien s\u00fbr \u00e0 la Libye, la bataille n'est pas termin\u00e9e, Mouammar Kadhafi est toujours introuvable et l'Otan promet de continuer sa mission, je cite le temps m\u00eame si le r\u00e9gime est en train de s'effondrer tant que les partisans de Kadhafi feront peser une menace sur la population civile, nous poursuivrons notre travail C\u00e9line de notre rubrique International, vous nous avez rejoint ce que d\u00e9clare l'Alliance Atlantique, \u00e7a devrait aider les insurg\u00e9s du coup \u00e0 prendre la ville de Syrte notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, Syrte o\u00f9 tout \u00e9tait plut\u00f4t calme aujourd'hui, les rebelles sont toujours aux abords de cette ville, ville natale du colonel Kadhafi, ils sont dans une sorte d'attente alors pour tomber, tenter de faire tomber ce fief, h\u00e9 bien, les insurg\u00e9s ont lanc\u00e9 aujourd'hui un ultimatum aux pro- Kadhafi, ils ont jusqu'\u00e0 samedi pour d\u00e9poser les armes et se rendre, faute de quoi il s'exposerait \u00e0 des op\u00e9rations militaires, selon le chef du Conseil national de transition libyen, des n\u00e9gociations sont en cours avec des dignitaires des derni\u00e8res villes pro- r\u00e9gime pour obtenir leur reddition son combat mais qu'on ne s'y trompe pas, les rebelles se disent \u00e9galement plus que jamais pr\u00eats au combat pr\u00eats pour l'imminente bataille finale distille contre le r\u00e9gime de Mouammar Kadhafi, la famille Kadhafi, elle se trouve en partie en Alg\u00e9rie depuis hier, on sait l'Alg\u00e9rie qui a confirm\u00e9 aujourd'hui avoir accueilli pour, je cite, des raisons strictement humanitaire, 3 enfants et l'\u00e9pouse de Mouammar Kadhafi, dont la fille A\u00efcha qui a accouch\u00e9 la nuit pass\u00e9e, elle a donn\u00e9 naissance \u00e0 une petite fille pr\u00e9nomm\u00e9e Sofia tout comme sa grand- m\u00e8re paternelle, selon un quotidien arabophone h\u00e9 bien toute cette partie du clan Kadhafi se trouverait actuellement \u00e0 Djanet, au sud- est de l'Alg\u00e9rie, un autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [73%] :\r\nQui parlait de l'Alg\u00e9rie, Jean merci, c'est une chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [93%] :\r\nDaniel Von Muralt, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ancien ambassadeur de Suisse alors Libye \u00e0 Tripoli 2007, 2009, vous \u00e9tiez d'ailleurs en poste au moment du du du du de l'arrestation de d'Hannibal Kadhafi \u00e0 Gen\u00e8ve, on sait tout ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, vous en souvenez encore aujourd'hui tr\u00e8s tr\u00e8s bien de de l'\u00e9poque de de ce jour- l\u00e0 en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [86%] :\r\nAh c'est vrai le le 15 le le 15 juillet 2008, si je me trompe, non, c'est certainement une date que j'ai vu que je n'oublierai jamais ceci d'autant plus que je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison ce jour- l\u00e0 et puis j'ai dit \u00e0 ma femme : \u00e9coutez, j'ai des nouvelles une positif et puis n\u00e9gatif avec laquelle le Tigre commence alors elle a dit : \u00e9coute commence avec la n\u00e9gative, c'\u00e9tait justement celle -ci, l'arrestation d'Hannibal Kadhafi \u00e0 Gen\u00e8ve et la positif, c'est que je suis devenu grand- p\u00e8re pour la 2\u00e8me fois ce qui m'a fait \u00e9videmment un \u00e9norme plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [83%] :\r\nFrance rencontre arrive importe qu'on r\u00eavait de devenir grand- p\u00e8re Mouammar Kadhafi s'en est rendu compte, aujourd'hui, Daniel Von Muralt oui, ce que l'on Kadhafi quel regard, \u00e7a vous \u00e9tonne si en train d'arriver, qui est tenu jusqu'au bout, qui n'a pas encore rendu les armes, bon l\u00e0 il y a des d\u00e9fections enfin des d\u00e9fections et la famille qui essaye de se r\u00e9fugier en Alg\u00e9rie mais \u00e7a vous \u00e9tonne le parcours de Mouammar en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [89%] :\r\nPas vraiment, dont bien entendu qu'on peut rien, personne n'a pu pr\u00e9voir quoi que ce soit, mais je veux dire la la tenace IT avec laquelle il s'accrochait, puis qu'il reste probablement dans son pays, non \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [87%] :\r\nVous avez pu jugez vous- m\u00eame un de de ce que repr\u00e9sentait ce plan Kadhafi durant la crise des otages, j'imagine, on n'a pas envie de les, de les fr\u00e9quenter de tr\u00e8s pr\u00e8s, on le fait avec beaucoup de ran\u00e7on repentant souvent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [84%] :\r\nOui, cette simplement cette impr\u00e9visibilit\u00e9 totale, chaque fois, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00eame, enfin je parle surtout des n\u00e9gociations qu'on a d\u00fb mener pour justement obtenir la lib\u00e9ration de nos 2 suisses qui \u00e9tait le le but principal, la difficult\u00e9 principale, et l\u00e0, vraiment, vous savez que tous sobres, son pass\u00e9 et ses menaces et ses promesses pas tenues, c'est un roman tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, donc, rien ne me surprend en ce qui concerne maintenant le sort de toute la famille et puis Mouammar Kadhafi en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [88%] :\r\nOn peut dire qu'avec eux il y avait une strat\u00e9gie qu'on pouvait avoir ou est -ce que finalement c'est tellement impr\u00e9visible que rien ne fonctionne, avec avec ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je suis en toute sinc\u00e9rit\u00e9, je crois que on aurait pu faire tout ce qu'on aurait voulu de toute fa\u00e7on, on \u00e9tait dans une situation de perdants, on \u00e9tait dans la situation de David contre Goliath, vous savez si vous devez vous battre avec un je dirais avec un simple instrument de battre contre contre quelqu'un qui tient un pistolet, je veux dire vous avez toute fa\u00e7on perdant, donc je crois qu'on aurait pu faire ce qu'on a voulu, \u00e7a va \u00eatre difficile mais c'est s\u00fbr que ces gens -l\u00e0 ne connaissent que la force et puis sinon on \u00e9tait pr\u00e8s de d'utiliser la force un peu plus t\u00f4t, je crois qu'on serait arriv\u00e9 au-del\u00e0 de c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire vous savez la fameuse comme comme on appelait \u00e7a la fameuse menace de VISA, donc on a eu de l'ISAF quand ont oui, il nous a fallu beaucoup de temps pour pour utiliser en fait la seule arme qui v\u00e9ritablement un succ\u00e8s et puis qui qui faisait peur aux Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [98%] :\r\nVous l'aviez propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [86%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un pays unitaire en discussion d\u00e8s le d\u00e9but, parce que tout le monde sait que c'est la seule chose qu'on avait dans l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [88%] :\r\nOui, jusqu'ici, enfin jusqu'\u00e0 cet \u00e9pisode, la diplomatie suisse, on avait une image comme \u00e7a, tr\u00e8s content, tr\u00e8s calme, tr\u00e8s neutre, j'imagine qu'on n'a jamais vraiment pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nements dans la diplomatie suisse, on se dit : on a un statut assez agr\u00e9able, en fin de compte, on a m\u00eal\u00e9 au conflit, etc, vous aviez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 je sais pas form\u00e9 d'une fa\u00e7on d'une autre \u00e0 ce genre de conflit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muralt, Daniel von", "role": "ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Tripoli", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A78618C9-7321-4361-A29F-9BF79E0D7264", "internalArchiveId": "A78618C9-7321-4361-A29F-9BF79E0D7264", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Complexit\u00e9s camerounaises (2/5): la tontine, l'institution sociale de r\u00e9f\u00e9rence", "publicationDate": "2011-08-23T00:00:00Z", "summary": "Le dimanche au Cameroun est g\u00e9n\u00e9ralement jour de messe et\u2026 de tontine. V\u00e9ritable institution sociale, les tontines permettent de se retrouver entre amis le temps d\u2019\u00e9changer mais aussi de mettre en commun ses \u00e9conomies selon un syst\u00e8me sophistiqu\u00e9. Chantal y consacre tous ses dimanche, ce qui lui permet de boucler les fins de mois dans un contexte social difficile. Mais attention: la tontine fait aussi peser une lourde responsabilit\u00e9 sur les \u00e9paules de ses membres. On a coutume de dire, qu\u2019elle ne conna\u00eet ni la mort, ni la maladie\u2026\r\nInvit\u00e9\r\nMichel Lelart, \u00e9conomiste, Directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, au Laboratoire d\u2019\u00e9conomie d\u2019Orl\u00e9ans. Sp\u00e9cialiste des questions de monnaies et de finances dans les pays du sud, il est notamment l\u2019auteur de \"La tontine: pratique informelle d\u2019\u00e9pargne et de cr\u00e9dit dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, Agence Universitaire de la Francophonie, 1990\".\r\nMichel Lelart d\u00e9cortique les m\u00e9canismes subtils et complexes de cette m\u00e9thode originale de financement qu\u2019est la tontine, ses avantages et ses inconv\u00e9nients. Il nous parle de l\u2019alternative r\u00e9elle que cette forme d\u2019\u00e9conomie propose aujourd\u2019hui, dans les petites comme dans les grandes transactions \u00e9conomiques, puisqu\u2019au Cameroun notamment, les \"tontines d\u2019affaire\" comme on les appelle peuvent capitaliser jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9quivalent de plusieurs millions d\u2019Euros.; Comment3: LogDepot La 1\u00e8re 2011-08-23T14:00:00.000", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cameroun", "France"], "thematicThemes": ["moeurs et coutumes", "vie quotidienne", "politique sociale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-30T09:38:48Z", "speechToTexts": ["30.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [71%] :\r\nRSR Sandrine Robert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\nLa compagnie militaire de l'Otan en Libye se poursuivra jusqu'au r\u00e9tablissement complet de la s\u00e9curit\u00e9, c'est ce qu'a affirm\u00e9 le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res lors d'une visite dans le fief des insurg\u00e9s \u00e0 Benghazi, \u00e0 ses yeux les actifs libyens gel\u00e9s doivent d\u00e9sormais \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s le plus rapidement possible pour aider \u00e0 la transition et sur le terrain, les combats se poursuivent les insurg\u00e9s seraient aux portes de la r\u00e9sidence du colonel Kadhafi \u00e0 Tripoli, o\u00f9 de violents affrontements \u00e0 l'arme lourde se produisent, affirment des m\u00e9dias sur place dans la capitale, les combats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s meurtriers, selon le CICR, le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a pu distribuer une aide m\u00e9dicale \u00e0 une clinique et 2 h\u00f4pitaux de la ville, Christian Cardon, le porte- parole des op\u00e9rations du CICR en Libye, d\u00e9crit la situation sur place. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [90%] :\r\nClassification demeure extr\u00eamement volatile, les lignes de front continue de de changer rapidement, on n'a pas encore \u00e0 ce stade, l'impression qu'il y a une stabilisation de cette situation, les rues de ce que les coll\u00e8gues disaient les rues sont sont d\u00e9sertes, les gens ont visiblement son stress chez eux ont peur de sortir nos coll\u00e8gues entendent encore tr\u00e8s clairement des des combats qui ont lieu, des tirs \u00e0 l'arme lourde, nous avons eu des informations comme quoi apparemment certaines prisons de la ville aurait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement vid\u00e9, n\u00e9anmoins, c'est vrai qu'au vu des des contacts que le CICR a a maintenu depuis le d\u00e9but avec les diff\u00e9rentes parties et, plus particuli\u00e8rement, elle est partie, si \u00e0 \u00e0 Tripoli, \u00e7a nous permet, \u00e7a permet aux coll\u00e8gues sur place de pouvoir passer \u00e0 travers les diff\u00e9rents, \u00e0 diff\u00e9rents barrages du fait de de la connaissance et la compr\u00e9hension que l'les personnes en pr\u00e9sence ont du CICR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [92%] :\r\nChristian Cardon, le porte- parole des op\u00e9rations du CICR en Libye \u00e9tait l'invit\u00e9 de David Racana dans le journal de 12 heures 30 le Conseil des droits de l'homme de l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 ce matin, donc voyez d'urgence une commission internationale, donc \u00eatre en s\u00e9rie s'il doit faire la lumi\u00e8re sur toutes les violations des droits de l'homme depuis le mois de mars, y compris de possibles crimes contre l'humanit\u00e9, parall\u00e8lement, 7 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans la ville de Rome apr\u00e8s une visite sur place d'une mission humanitaire de l'ONU, l'Espagne veut inscrire la stabilit\u00e9 budg\u00e9taire dans sa Constitution, le chef du gouvernement Jos\u00e9 Louis sera pas Zapatero demande au parti d'approuver cette mesure d'ici aux l\u00e9gislatives du 20 novembre prochain l'UDC a des solutions pour lutter contre les effets du franc fort, le parti les a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse ce matin, il ne croient pas au plan de 2 milliards de francs, pr\u00e9par\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ses yeux, il vaut mieux miser sur des baisses fiscales ainsi que sur la d\u00e9r\u00e9gulation trimestre de mesures urgentes, il propose par exemple d'abaisser la TVA de3,8 \u00e0 1 pourcent pour pour le tourisme, de son c\u00f4t\u00e9, le PS veut lutter contre la p\u00e9nurie de logements, fort d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur le sujet par la Haute \u00e9cole de sciences appliqu\u00e9es de Dury qu'il sugg\u00e8re de densifier au maximum les agglom\u00e9rations, cela passe obligatoirement par un engagement beaucoup plus marqu\u00e9e de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur le march\u00e9 immobilier, comme l'explique le conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [94%] :\r\nNous savons qu'aujourd'hui il y a une situation de p\u00e9nurie, notamment les centres urbains, nous savons aussi que le march\u00e9 seul r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me des logements abordables, c'est pour \u00e7a que nous demandons que, il y a une vraie politique de soutien \u00e0 la construction de logements abordables, c'est le travail que font les villes et les cantons, \u00e9videmment, mais il doit y avoir aussi un soutien \u00e0 l'accompagnement de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a des solutions qui vont comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [91%] :\r\nPar exemple, faire en sorte que les b\u00e2timents publics soient allou\u00e9s \u00e0 des projets de b\u00e2timents \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [90%] :\r\nLes grandes r\u00e9gies, les grandes entreprises publiques, les entreprises qui appartient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ont souvent des grands terrains des grands b\u00e2timents qui sont id\u00e9alement plac\u00e9s dans les villes, et l\u00e0 je crois qu'il faut vraiment mener des discussions avec elle pour voir si y a pas une partie de ses logements etc qui devrait pas \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 la construction de logements \u00e0 prix abordables dans les centres urbains, de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous puissions toujours garantir la mixit\u00e9 dans les villes \u00e0 des prix qui reste abordable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Christian Favre UBS biffe 400 emplois en Suisse l'\u00e9tablissement \u00e0 concr\u00e9tiser les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es courant juillet, elle passe par la suppression de 3500 postes dans le monde, objectif : \u00e9conomiser 2 milliards de francs par an d'ici \u00e0 la fin 2013 il y a eu des erreurs de gestion de la part du commandement de la police bernoise dans l'affaire du forcen\u00e9 de Bienne le constat \u00e9mane du conseiller d'\u00c9tat en sur 15 heures lors d'une conf\u00e9rence de presse, il a reconnu que les cadres n'avaient pas su revoir leurs hypoth\u00e8ses de base, \u00e0 savoir la volont\u00e9 du sexag\u00e9naire de se suicider 180 concerne 1200 musiciens et choristes dans 19 lieux le programme de la 17\u00e8me Schubert Syed Espace 2 qui se d\u00e9roule 3 et 4 septembre prochain rapport entre 8 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce matin Pierre \u00c9tienne joie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [94%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui a lieu tous les 2 ans dans une ville de Suisse romande, la f\u00eate de la musique classique la plus populaire de tout le pays, plusieurs dizaines de milliers de spectateurs sont attendus, c'est la 2\u00e8me fois que le canton du Jura accueille la Schubertiade apr\u00e8s Del\u00e9mont il y a 13 ans pour cette 17\u00e8me \u00e9dition le rayonnement se veut international avec, pour la 1\u00e8re fois des retransmissions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur le web, les radios publiques belges, canadiennes et fran\u00e7aises seront \u00e9galement associ\u00e9s c\u00f4t\u00e9 musique du Schubert bien s\u00fbr mais pas seulement, du baroque au contemporain en passant par le liturgique ou le romantique, et puis la vari\u00e9t\u00e9 des ensembles divers lieux pour d\u00e9cloisonner la musique classique et m\u00eame parfois s'en \u00e9loigner pour cr\u00e9er d'autres climats comme cet hommage aux Beatles, propos\u00e9 par l'ensemble vocal de Saint-Maurice par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [83%] :\r\nLe groupe argovien Hazem indienne \u00e9tend son r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9visuel en Suisse al\u00e9manique apr\u00e8s la cha\u00eene r\u00e9gionale t\u00e9l\u00e9 hein, il a acquis les Bernois t\u00e9l\u00e9 berner le quoi t\u00e9l\u00e9 les 150 employ\u00e9es de t\u00e9l\u00e9vision devraient conserver leur emploi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:05:39) [69%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [94%] :\r\nLe temps est cet apr\u00e8s- midi, le mercure grimpera jusqu'\u00e0 32 heures 35 degr\u00e9s en Valais mais les cumulus se feront plus nombreux dans l'apr\u00e8s- midi, donnant des orages locaux, surtout dans les Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [73%] :\r\nClaude Nicollier, donc suisses, ont tarres messieurs, voici votre 1\u00e8re sortie peut-\u00eatre qu'on vous oppose soient plus petits, plus rapides et plus manoeuvrable du vendredi 16 au dimanche 18 septembre le si on \u00e9choue rassemblera dans le ciel valaisan patrouilles europ\u00e9ennes repr\u00e9sentant historique et pr\u00e9curseur de l'aviation de de marquer d'ambition cougar m\u00e8re les Mavericks \u00e9go\u00efste produire Maverick comme ceux -ci ont l'air chaud un partenariat, la 1\u00e8re et le matin, tous les d\u00e9tails et infos pratiques sur si on achoppe ACH. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [75%] :\r\nBeaucoup, il y a une petite fille qui nous a saut\u00e9 dessus, cette affiche, il s'appelle mais sa liste bonjour merveille la r\u00e9gion quel \u00e2ge. \r\nBon, je crois qu'on va discuter \u00e0 la maison parce qu'il pleut comme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:48) [70%] :\r\nDromadaire serait, pour elle, Cyril Destraque et sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:04) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, merci de prendre toute cette semaine, la route du Cameroun, avec une s\u00e9rie de reportages sign\u00e9s Sarah Sako. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:18) [88%] :\r\nJe suis avec Chantal oui sur un chemin de Pierre mouill\u00e9e puisqu'il vient de tomber une un orage tropical. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:28) [85%] :\r\nNous sommes au d\u00e9but de la saison des pluies, la saison des pluies commence toujours aussit\u00f4t Chantal oui, c'est \u00e7a que nous avons 4 saisons et puis de saison s\u00e8che et des saisons des pluies de pratiquement, nous sommes en train de finir la petite saison des plus. \r\nEt donc tout est moyen, il y a un chien \u00e9bouriff\u00e9 depuis au milieu des pierres, c'est tr\u00e8s glissant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:50) [85%] :\r\nMais, dans un quartier r\u00e9sidentiel monsieur moto un r\u00e9parateur de t\u00e9l\u00e9visions sont compl\u00e8tement \u00e9ventr\u00e9 et un ciel bleu magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:02) [79%] :\r\nQu'il n'y a pas \u00e0 Yaound\u00e9 au Cameroun, qu'apr\u00e8s les orages n'est-ce-pas Chantal oui oui oui, et c'est face \u00e0 la presse et nous allons \u00e0 une r\u00e9union de femmes oui, le gros des femmes forment donnera de l'Yaound\u00e9 font r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:17) [71%] :\r\nPoint mais un village d'antennes d\u00e9partementales, dans l'ouest, \u00e0 Dieu Cameroun est -ce que \u00e7a veut dire que c'est une tontine caract\u00e9ristique d'une r\u00e9gion, donc c'est chez les bamil\u00e9k\u00e9 c'est \u00e7a oui, je suis bamil\u00e9k\u00e9 chaque soci\u00e9t\u00e9 et Chantal bamil\u00e9k\u00e9 100 pourcent comment comment je je te d\u00e9crit Chantal la trentaine ou la quarantaine, la quarantaine, j'ai 41 41 non coquette au jeu n\u00e9vros\u00e9 qui de formation coiffure est survenu l'on avait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:50) [76%] :\r\nCertes, \u00eatre noir et un v\u00eatement en pagne et des basket noir et nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [88%] :\r\nMarchions bras-dessus bras-dessous c'est super joli presque comme Yaound\u00e9 fait de vall\u00e9e, l\u00e0 nous sommes dans une banque avec des 2 c\u00f4t\u00e9s des habitations, et puis nous sommes dimanche, les gens sont chez eux en train de profiter de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:14) [76%] :\r\nEt nous sommes dimanche de la f\u00eate des m\u00e8res, j'ai maman Chantal oh, j'ai su, maman de 6 enfants et puis ils ont quel \u00e2ge des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:22) [80%] :\r\nIl y a 18 ans, et \u00e0 14 heures et \u00e0 12 ans il y a 6 ans, il y a un voisin je crois que j'ai cit\u00e9 le faisant je trouve tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:32) [84%] :\r\nJ'\u00e9coutais et qui les a abandonn\u00e9s pour venir \u00e0 la tontine oui parce que la tontine classe d'importantes pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [77%] :\r\nOn va aller pour les femmes ont toujours le 1er. \r\nIci, le si\u00e8ge de la R\u00e9union, \u00e7a c'est le foyer, nous sommes devant un escalier qui m\u00e8ne \u00e0 une porte rouge myst\u00e9rieusement, pour l'instant en construction effectivement et la maison n'est pas termin\u00e9 puisqu'il y a un soubassement avec des briques, des tas de briques pos\u00e9es ici et l\u00e0 et des plantes qui commence \u00e0 monter de partout sur le le soubassement briques voil\u00e0 2 participants qui arrive, nous sommes au nombre de 80 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:17) [90%] :\r\nC'est moche \u00e0 Yaound\u00e9 dimanche, jour du Seigneur, bien s\u00fbr, et jour de la tontine alors la tontine c'est une institution presque aussi importante que l'\u00e9glise au Cameroun et dans plusieurs autres pays d'Afrique subsaharienne, le principe de base est relativement simple : imaginez une douzaine de personnes qui se r\u00e9unissent une fois par mois, elle verse \u00e0 chaque rencontre une m\u00eame somme d'argent, disons 1000 francs CFA et puis bah voil\u00e0 \u00e7a fait chaque jour, chaque r\u00e9union un petit pactole de 12000 francs CFA donc qui est redistribu\u00e9 le jour m\u00eame un des participants qui repart donc avec une somme d'argent relativement importante suffisante en tout cas pour par exemple lancer un petit commerce ou payer en \u00e9v\u00e9nement important dans une famille, que ce soit un d\u00e9c\u00e8s ou la reprise scolaire bien \u00e9videmment que la tontine ne marche ne fonctionne que si tout le monde joue le jeu et continuent \u00e0 venir aux r\u00e9unions, m\u00eame ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 empoch\u00e9 la tontine et continuent donc \u00e0 payer des cotisations, \u00e7a c'est le principe de base qui devient tr\u00e8s vite tr\u00e8s complexes, par exemple, pour d\u00e9terminer qui empoche la tontine, \u00e7a peut \u00eatre par tirage au sort, \u00e7a peut \u00eatre aussi par mise aux ench\u00e8res sur des montants qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s importants, il y a bien s\u00fbr les petites tontine de quartier, mais il y a aussi ce qu'on appelle les tontines d'affaires qui peuvent capitaliser jusqu'\u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs voire m\u00eame jusqu'\u00e0 plusieurs millions de francs et l\u00e0 je parle de francs suisses pour nous parler aujourd'hui des tontine de comment \u00e7a fonctionne, de l'importance aussi que ce mod\u00e8le \u00e9conomique que repr\u00e9sente pour les gens, le plaisir d'accueillir un \u00e9conomiste Michel Lelart, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct et en duplex de Paris, vous \u00eates directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, au laboratoire d'\u00e9conomie d'Orl\u00e9ans, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des questions de monnaies de finance notamment dans les pays du Sud, et vous \u00eates l'auteur d'un livre qui s'appelle la tontine pratique informelle d'\u00e9pargne et de cr\u00e9dit dans les pays en voie d\u00e9veloppement un livre paru \u00e0 l'Agence universitaire de la francophonie, c'\u00e9tait en 1990 \u00e7a fait donc longtemps, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que vous travaillez sur ce sujet, surtout au B\u00e9nin que que vous travaillez sur les tontines, que vous vous assistez \u00e0 des tontine aussi alors c'est vrai qu'aujourd'hui, on est de plus en plus s'int\u00e9resser aux mod\u00e8les \u00e9conomique a -t-elle alternative, que ce soit dans les pays du Sud ou ici en Europe, comment Michel Lelart lorsque vous avez commenc\u00e9 vos vos recherches, \u00e0 20 a 30 ans comment est -ce qu'on vous corps sid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9conomiste travaillant sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:51) [85%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler l\u00e0 dessus en 1981 \u00e0 l'occasion d'un probl\u00e8me premi\u00e8res missions d'enseignement \u00e0 Cotonou, j'ai d\u00e9couvert les tontines \u00e0 ce moment -l\u00e0, peu de monde en parler en tout cas peu d'\u00e9conomistes, il y avait bien quelques sociologues et des anthropologues qui raconter comment \u00e7a s'est pass\u00e9, mais \u00e7a n'est pas beaucoup plus loin, alors on n'\u00e9tait pas tr\u00e8s nombreuses, mais Toulouse tout doucement, quand m\u00eame, l'int\u00e9r\u00eat est venu parce que, \u00e0 mesure qu'on se rend compte que les banques ne marchent pas bien et ne se d\u00e9veloppe pas suffisamment en Afrique, on a pris conscience qu'il y avait l\u00e0 quelque chose qui ressemblait un peu au banquier qui \u00e9taient plus plus familier de la population est pas conseillant tout doucement dans les ann\u00e9es qui ont suivi, en 90 2000 par l\u00e0, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 venir, on a commenc\u00e9 les \u00e9conomistes notamment \u00e0 \u00e9tudier ce probl\u00e8me et en maintenant c'est la la apr\u00e8s la finance informelle, comme on l'appelle maintenant c'est la microfinance d\u00e9veloppe beaucoup et qu'il a naturellement et vraiment l'objet de beaucoup de travaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:52) [94%] :\r\nOn vous recontacte aujourd'hui pour parler de la tontine pour pr\u00e9senter votre votre travail pour rechercher les les rencontres que vous avez fait aussi dans ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:03) [86%] :\r\nLa tontine bravant dites -le non pas pas vraiment si vous voulez, c'est assez rare, par contre, la microfinance \u00e7a oui beaucoup plus la microfinance maintenant a le vent en poupe comme on dit, \u00e7a se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien, \u00e7a pose des probl\u00e8mes depuis l'invention de par m\u00eame Mohamed une hausse, vous avez du du prix n'est pas l\u00e0 m\u00eame une banque maintenant, tout \u00e7a est connu \u00e7a d\u00e9veloppe un peu partout et \u00e7a naturellement \u00e7a que Sepp c'est plus souvent l'occasion d'intervenir sur la microfinance que sur les tontines pendant 18 et pourtant, et pourtant le d\u00e9veloppement, la microfinance aujourd'hui ne fait pas reculer les pratiques de tontine dans les pays du Sud, en particulier en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:43) [94%] :\r\nEt en particulier au Cameroun, on va le voir tout de suite avec Sarah Sako qui est en Direct avec nous de de Yaound\u00e9 bonjour Sarah. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:14:53) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:54) [88%] :\r\nAlors vous \u00eates pas par ligne Internet aujourd'hui par t\u00e9l\u00e9phone, parce que vous avez d\u00fb vous absenter de de chez vous est -ce que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:15:02) [88%] :\r\nJe suis dans la cour du palais de justice, des coups \u00e9chang\u00e9s acheter 2\u00e8me id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:07) [81%] :\r\nOui, et qu'est -ce que vous faites l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:15:10) [85%] :\r\nAlors je suis venu pour couvrir un proc\u00e8s pour homosexualit\u00e9 jusqu'au Cameroun dans l'homosexualit\u00e9 sans il est passible de peines de prison ferme et l\u00e0 donc il y a le cas de ces 2 jeunes hommes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s il y a quelques jours et qui donc ont d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant le tribunal, donc voil\u00e0 pourquoi je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:29) [92%] :\r\nUn proc\u00e8s dont vous pourrez nous parler demain puisque demain on consacrera le reportage et la 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission aussi effectivement \u00e0 cette particularit\u00e9 camerounais, ce qui fait que le le mot sexualit\u00e9 est interdite par le par le code civil, aujourd'hui on va parler tontines, on va parler \u00e9conomie parall\u00e8le est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour vous d'assister \u00e0 une tontine. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:15:53) [82%] :\r\nOui je \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez difficile \u00e0 ma grande surprise je y attendait pas du tout en fait, j'ai contact\u00e9 par le biais d'amis camerounais, donc je, je, je ne suis pas \u00e0 des tontine ce que je ne connaissais pas, j'ai propos\u00e9, donc d'assister \u00e0 une s\u00e9ance de rencontrer les membres etc, en leur expliquant l'objet de mon reportage et puis la surprise : pas moyen, je me souviens notamment d'une tontine somme bamil\u00e9k\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s gros filets dimanche et qui m'ont dit : non, on sait pas trop pour qui vous travaillez et puis on a un peu peur des imp\u00f4ts alors on pr\u00e9f\u00e9rerait passer de 2 reporters notre experte maintient la c'\u00e9tait confidentialit\u00e9 et puis respect aussi, ben je sais pas comment \u00e9crire \u00e7a, mais on me demandait : mais pourquoi, pourquoi, \u00e7a int\u00e9resse les blancs, les fuites pourquoi et -ce qu'il veut savoir ce que l'objet de notre pays et en fait c'est vrai que les tontines, ce ne sont pas tellement s\u00e9rieuse que pr\u00e9vu, c'est le mot qui convient, mais en tout cas on y p\u00e9n\u00e8tre pas comme par cette par compte. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:16:53) [89%] :\r\nPassion et j'ai eu beaucoup beaucoup de chance avec Chantal qui est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:16:57) [80%] :\r\nTr\u00e8s ouverte, qui avait envie de faire d\u00e9couvrir cet aspect de la culture camerounaise et qui aime intervient de plus peu de 2 passeports d'entr\u00e9e dans sa consigne de femmes, mais attention, j'ai d\u00fb montrer carte blanche, une pr\u00e9sent\u00e9 devant l'Assembl\u00e9e : \u00e9coutez, c'\u00e9tait la radio, puis j'ai pass\u00e9 une sorte de grand Oral quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:15) [87%] :\r\nAlors, ben voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 vous gr\u00e2ce \u00e0 Chantal aussi on va avoir le privil\u00e8ge -nous d'assister \u00e0 cette \u00e0 une de ses tontine \u00e7a s'est pass\u00e9, o\u00f9 l\u00e0, on est devant, devant la porte, elle, elle s'est pass\u00e9e vous cette tontine. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:17:27) [78%] :\r\nAh mais devant la porte, justement, en fait, donc on on arrive, on attendait la dame qui avait d'de cette fameuse porte le rouge qui menait au local o\u00f9 il y a des r\u00e9unions d'ordinaire, et puis la et tout \u00e0 coup, je les vois, commencer \u00e0 vendre la tontine et donc \u00e0 mort, je m'\u00e9tonne et la championne explique que, quoi qu'il arrive donc qu'elle se trouve \u00e0 15 heures p\u00e9tantes, elle commence \u00e0 consulter la r\u00e8gle num\u00e9ro 1 donc, en fait, confortant ou pas justement ce jour- l\u00e0, il n'y avait que 3 femmes devant la porte rouge, on a vendu la tontine devant la porte. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:07) [71%] :\r\nIl m\u00e8ne donc \u00e7a ne s'installe, c'est-\u00e0-dire une fois, c'est \u00e7a, mais nul ne soit 1er 16\u00e8me mais c'est un symbole, 2 fois par mois lui donner 16 43 enfin agir, elle a d\u00e9j\u00e0 de notre Chantal vient d'avoir une n\u00e9gociation sur de l'eau de la r\u00e9gion de Chamb\u00e9ry les de 60000 avec ses 2 compagnes pr\u00e9somption mais avant que les autres maladies puisque la demande et fix\u00e9e \u00e0 15 heures pas si vous \u00eates \u00e0 cheval sur leur oui, m\u00eame s'il faut faire la vente dehors de Ren\u00e9 donc 20 quand il et qui ne savent donc Philippe parce que ces questions, il va d\u00e9boucher donc quant \u00e0 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:52) [74%] :\r\nC'est ce rapport qui est 120 \u00e0 la mi- 2000 \u00e0 8523 adjug\u00e9 \u00e0 V\u00e9ronique et un demi- tour 60 \u00e0 100000 adjug\u00e9 \u00e0 reconstruire notre on se rapproche un peu ce que je vois qu'il y a des femmes qui arrivent, non, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:09) [72%] :\r\nDe la R\u00e9union, elles vont arriver aussi qu'ce qu'elles ne sont pas habitu\u00e9s ONU quoi \u00e7a fait donc Cameroun : voil\u00e0 il y a d'abord \u00e9t\u00e9 une m\u00e9fiance oui elle nous fuit \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:23) [81%] :\r\nLes salles nouvelles arrivant antisatellite Sylviane bonjour, Sylvia seulement chanter, vous allez bien oui je veux bien, on nous a finalement ouvert la porte rouge et nous rentrons son Francis dans un local en construction, mais qui est proprement balay\u00e9e avec des chaises blanches install\u00e9es de partout, c'est une salle de r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:44) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est une grande salle de r\u00e9union s'abriter les tous les r\u00e9unions du village, la r\u00e9union des hommes de la r\u00e9union des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:52) [92%] :\r\nChantal a saisi un chiffon pour nettoyer les banques qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:57) [86%] :\r\nPlus que le mur n'est pas compl\u00e8tement construit tout le monde \u00e0 un chiffon pour nettoyer les banques. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:11) [69%] :\r\nDonc la seule chaise en faire. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:14) [67%] :\r\nOui, voil\u00e0, Mesdames avait Yaound\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:18) [82%] :\r\nMais nous sommes d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents en avait besoin d'argent, c'est pour \u00e7a que nous sommes venus t\u00f4t oui on a allait avoir un peu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:25) [95%] :\r\nDonc hors tension qui a le jogging gris et qui vient de remporter combien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:29) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:30) [78%] :\r\nCe sont 2000, notons, c'est 120000 et \u00e7a va vous servir \u00e0 quoi \u00e7a va me servir pour beaucoup de choses, ce pourrait acheter ma marchandise acheter, m\u00eame des enfants, comme nous sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la rentr\u00e9e bient\u00f4t commencer, femme pourquoi des choses, vous avez beaucoup d'enfants oui, ses 5 enfants dimanche salue l'entr\u00e9e en 6\u00e8me f\u00e9licitations \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:56) [79%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:00) [84%] :\r\nSont toutes les 2 assise derri\u00e8re un grand bureau plusieurs cahiers et toutes les 2 compte l'argent que leur remette les membres de la tontine \u00e0 chaque fois quand elle arrive, elle cherche son nom sur la liste dans le cahier d\u00e9pose une somme d'argent, il y a 2 caisses en quelque sorte la Caisse 10000 francs et la caisse de 100000 francs et au fur et \u00e0 mesure que les femmes arrivent, elles donnent leur argent et on \u00e9crit aux c\u00f4t\u00e9s de leur nom, la somme qu'elles ont vers\u00e9es et les billets, rouge, Vert et bleu s'amoncellent au milieu du bureau sont peut-\u00eatre eu un peu plus d'une dizaine \u00e0 pr\u00e9sent et la secr\u00e9taire, \u00e9crit avec application la une robe en campagne. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:51) [72%] :\r\nDe couleur au beurre des bacs \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, la trentaine, du rouge \u00e0 l\u00e8vres s'et prend sa t\u00e2che tr\u00e8s au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:01) [88%] :\r\nMadame la secr\u00e9taire, tout le monde est oblig\u00e9 de cotiser \u00e0 chaque s\u00e9ance, tout le monde est oblig\u00e9 de cotiser plus simplement l'objet. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:07) [77%] :\r\nDe de bouffer quoi et si quelqu'un ch\u00f4meur, bon apr\u00e8s l'\u00e9chec, il a r\u00e9cemment si vous avez d\u00e9j\u00e0 bouff\u00e9 il n'y a pas mal de 1000 femmes si vous n'avait pas encore bouffer, vous avez 500 francs. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:25) [75%] :\r\nL'oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:27) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que si on rate son une s\u00e9ance et en qu'on ne cotise pas une science, on a eu, on est redevable d'une amende \u00e0 la tontine est ce qu'il est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que quelqu'un prenne son tour et disparaissent au. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:22:41) [76%] :\r\nPas encore, on n'a pas encore, c'est cette carte pour depuis les gaullistes, c'est avec Augustine qui me qui rompent avec qui rel\u00e8ve et et habill\u00e9 tout en noir, Augustine vous cotisez combien vous cotisez c'est mais moi j'ai contest\u00e9 mais et vous venez \u00e0 chaque fois ici oui bien Bennett Images du monde pour le comit\u00e9 des fontaines, la main, c'est important pour vous, oui c'est tellement important pour moi, \u00e7a nous avait beaucoup vous allez acheter la tontine aujourd'hui vous voulez d'acheter, oui, j'ai pas \u00e9tais la tontine vous allez faire quoi, avec quels sont vos besoins, moi j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:23:19) [79%] :\r\nPas beaucoup des petits probl\u00e8mes que j'ai \u00e7a va mais peut r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:23:22) [66%] :\r\nSa peau, mais elle est aussi a fait le et aussi, et la r\u00e9union qu'il aimait saluer \u00e0 la maison, dans m\u00eame pas un petit peu faible \u00e0 manger aux gens qui viennent me saluer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:32) [82%] :\r\nPour le Daily parce que vous avez un deuil et dans la famille d'aider ma maman comme \u00e7a pour ma mais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:39) [84%] :\r\nCondol\u00e9ances plac\u00e9 et et \u00e7a co\u00fbte cher de faire d'organiser un deuil, elle peut Augustine qui a donn\u00e9 ces 5000 \u00e0 Suzanne la tontine, c'est aussi l'occasion de rencontrer les femmes de votre village, si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:23:53) [77%] :\r\nOui, oui, c'est \u00e7a mon se rassemblent en famille, association de femmes fond\u00e9e vers au village ici \u00e0 Yaound\u00e9, merci \u00e0 tout \u00e0 l'heure parce. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:09) [81%] :\r\nChantal toi tu vas cotiser combien aujourd'hui je cotise 10000 j'ai m\u00eame d\u00e9j\u00e0 courtis\u00e9 est -ce que tu comptes acheter la tontine. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:18) [79%] :\r\nNon, aujourd'hui, l\u00e0, je n'ai pas d\u00e9sign\u00e9 quand j'ai cotis\u00e9, ici, j'attends la veille de la droite, j'aime au mois d'ao\u00fbt revient au mois de septembre, comme \u00e7a, l\u00e0 \u00e7a pas mal et j'ai le poids de la jeune femme, \u00e7a te revient cher, de 6 enfants \u00e0 l'\u00e9cole tous les chiens tr\u00e8s cher, on a mis les les familles nombreuses, on ne peut pas mesurer le vrai privil\u00e8ge et \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:49) [79%] :\r\nTontine te permet de r\u00e9gler une partie de ses d\u00e9penses, oui, elle me permet, parce que moi j'ai un gar\u00e7on qui est, qui est \u00e9videmment son coll\u00e8ge priv\u00e9 la scolarit\u00e9 est presque \u00e7a r\u00e9formiste entame tenir si j'ai permis, donc \u00e7a me permet, Jacques vous tester surmonter \u00e7a peut d\u00e9j\u00e0 faire un coup, j'ai pens\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 comment faire pour inciter les autres et toi, ton salaire d'institutrice, \u00e9l\u00e8ve \u00e0 combien je me disais est -ce que c'est plus ou moins que le montant de la tontine publicit\u00e9 et \u00e7a repr\u00e9sente autre chose que de venir cotiser \u00e7a tontine pour toi ou c'est juste un investissement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:39) [78%] :\r\nOn a d'abord l'obligation de tontine et et but\u00e9e qui peut l\u00e2che \u00e9tait attentive, quel que soit le prix, \u00e7a tapait m\u00e8tres de long sur le ton probl\u00e8me, or ce n'est pas face. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:25:52) [69%] :\r\nC'\u00e9tait pas mal quelqu'un pour lui demander de une le \u00e0 c'est pour cette raison que, en plus de la tontine il y a aussi une d'\u00e9pargne c'est en gagnant comme \u00e7a si je disposais d'un homme, la femme \u00e7a d\u00e9pend qui est aussi qui se pose est de 51000 qui d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la caisse, il d\u00e9peint alors des gens qui sont dans les besoins d'achat, il faut aller demander il y appara\u00eet au prix du bureau moyen la vall\u00e9e et Laval de d'un autre membre qui a accept\u00e9 mais et pour toi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:29) [74%] :\r\nEst -ce que tu appartiens \u00e0 plusieurs tontine plus inattendu oui dans diff\u00e9rentes Herriot oui j'appartiens \u00e0 combien de tontine au total. \r\nLa gratuit\u00e9 donc tu cotise \u00e0 4 qu'tontine tous les mois 4. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:48) [64%] :\r\nTontine diff\u00e9rentes tous les mois, il y a les tontines d\u00e9sign\u00e9 il y a les tontines de il y a les tontines d\u00e9tenir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:54) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:56) [85%] :\r\nDonc, \u00e7a fait du entre 20 et 40 1000 par mois oui 30000 tu cotise 30000 par mois, oui, mais c'est tr\u00e8s contraignant comme syst\u00e8me, des fois c'est pas p\u00e9nible, difficile de venir cotiser comme \u00e7a tous les mois c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:27:12) [81%] :\r\nContraignant c'est s\u00e9curisant et peu contraignant parce qu'ils nous traitent la solidarit\u00e9 oui, on voudrait assurer chaque femme pour que, en cas de de probl\u00e8me que les autres puissent l'assister c'est \u00e7a mobilit\u00e9 de c'est pour \u00e7a qu'il y a des femmes de tout \u00e2ge oui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:32) [77%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il y a le samedi tout \u00e9tage parce que ce n'est pas morte, tu ne peux pas mal qui, \u00e0 Vienne, tu dois Pennetta Chirac, donc c'est un peu comme la Sierra risque en souscrit peut-\u00eatre pour l'automobile est -ce que c'est vrai, Chantal quand on dit que la tontine ne conna\u00eet ni la maladie ni la mort. \r\nQu'est -ce que je vais te r\u00e9pondre un principe parce que quand il a pouss\u00e9 qui a pouss\u00e9, il faut que quelqu'un d'autre, qui sont si je veux dire que quand il a pris la mise : oui, j'ai emprunt\u00e9 la tontine, il faut que puisse les difficile aussi, et c'est en quelque sorte une sorte de pr\u00e8s, c'est une sorte de parce que qui doivent cotiser chaque au moins 12 mois du c'est oblig\u00e9, s'il est tr\u00e8s malade au cin\u00e9ma donn\u00e9 que on ne peut pas et la tontine que sur la vall\u00e9e de quelques comme cette personne ne doit cotiser, donc c'est pour \u00e7a qu'on dit que la tontine ne conna\u00eet ni la maladie ni la mort, c'est vrai, finalement, hein c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:57) [85%] :\r\nJe suis routine avec Chantal point en train d'arriver sous la pluie dans la boue, sa maison de cet arr\u00eat\u00e9 au Carrefour le plus proche et on continue \u00e0 pied parce que la route est tr\u00e8s tr\u00e8s escarp\u00e9e, nous sommes dans quel quartier Chantal dit moi wahou Danone. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:29:20) [96%] :\r\nEt l\u00e0, on traverse la concession de quelqu'un qui est en train de faire la cuisine au charbon de bois avec une marmite pos\u00e9e sur un foyer allum\u00e9 de mani\u00e8re traditionnelle, une maison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:35) [82%] :\r\nBeaucoup, il y a une petite fille qui nous a saut\u00e9 dessus, cette affiche, elle s'appelle mais enfin celle de bonjour merveille la r\u00e9gion chaque image il y a 6 ans, bon je crois qu'on va discuter \u00e0 la maison parce qu'il pleut quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:53) [95%] :\r\nLa petite merveille, avec sa robe couleur. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:29:56) [87%] :\r\nClaire, une toute petite bonne femme, plus petite que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:01) [88%] :\r\nQu'un enfant de 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:30:06) [95%] :\r\nOn arrive visiblement chez Chantal au bout d'un petit chemin de palmiers et de buissons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:20) [77%] :\r\nSera l\u00e0, on va perturber le aussi d'accord. \r\nEntretien ce point merci avec la t\u00e9l\u00e9 et un jeune homme sur le canap\u00e9, salue l'analyse ce qui appellent comment je regarde, je m'en veux passer je, ce ne sont pas t\u00e9l\u00e9vision l'point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:30:51) [81%] :\r\nPetit salon avec une armoire imposante des photos de famille une table manger et un ensemble de canap\u00e9, mais des dessins d'enfants au mur, un miroir et une petite chaise en plastique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:04) [54%] :\r\nIl a la charge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:07) [88%] :\r\nJe peux visiter monsieur n'est pas l\u00e0, je peux entrer. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:14) [80%] :\r\nEt la chambre de Chantal, avec des v\u00eatements de partout, j'ai tout compress\u00e9 et le lit 2 places les Caball\u00e9 et robe traditionnelle accroch\u00e9 et une armoire qui croule sous les v\u00eatements de partout, oui, un ordinateur Sagamore beaucoup de Paris mais le oui mais tu t'en sors avec 6 enfants et des le\u00e7ons d'institutrice oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:41) [72%] :\r\nG\u00e9noscope d'une en s'organise seulement quand je rentrais du travail je la petite et les enfants se laver sont \u00e0 table les plus grands et assister, mais les plus petits et de temps en temps, j'ai pas de beaucoup de morts et l\u00e0 tu dois aller faire quoi pr\u00e9parer le d\u00eener, ce sont actuellement bon rempart r\u00e9chauffer de la nourriture vraiment essayer, c'est dimanche, c'est plus cool, oui je peux r\u00e9pondre pour ce que j'ai v\u00e9cu, c'est gentil Obs sera plus pratique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:23) [61%] :\r\nDis-donc merveille \u00e9tait pas timide toi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:25) [73%] :\r\nIl y a un qui a une qui n'est m\u00eame pas l\u00e0, celui -l\u00e0, bavard, la maternelle, il est donc pass\u00e9 passer le Duquesne chez sa tante, hein, c'est pas ta Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:32:35) [83%] :\r\nMerveille il y en a une petite hein, il y a peu, mais dis -moi, tu as fait beaucoup plus de gar\u00e7ons que de filles oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:42) [75%] :\r\nC'est la volont\u00e9 du signe donc apr\u00e8s la SIM, le dernier, la m\u00eame, c'est parce qu'il y avait l'espoir que peut-\u00eatre une autre fille vient de l\u00e0 et puis quelque peu h\u00e2tives. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:54) [79%] :\r\nEt de cela il \u00e9coutez, je peux \u00eatre indiscr\u00e8te de ce canton sort sur la terrasse, juste \u00e0 droite, il a les 2 gar\u00e7ons en train de se laver avec un saut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:06) [84%] :\r\nMerveille qui va pas la douche pas demain ces colons. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:10) [84%] :\r\nT'es en quelle classe parce qu'en Sicile, le fameux cours d'initiation au langage et l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a se passe comment quand il y a pas d'\u00e9cole pour les vacances, oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:23) [77%] :\r\nParce que Odile \u00e2ge romancier en quantit\u00e9 industrielle, donc au village, il n'y a pas de factures, c'est ce que nous disons souvent \u00e0 ce camp qui arrive au village et qui avait la grand- m\u00e8re et la grand- ma\u00eetre montre le charbon comme le ma\u00efs, comme \u00e7a, c'est la p\u00e9riode du ma\u00efs et vont passer toute la journ\u00e9e \u00e0 retirer le ma\u00efs \u00e0 la maison, que ceux qui n'ont rien \u00e0 faire, j'ai m\u00eame pas dans le village et pourquoi, parce que quand les enfants vont au village, ils sont dorlot\u00e9s pas d\u00e9clare mais il faut inuktitut surtout quand kidnapper des gar\u00e7ons comme moi l\u00e0. \r\nEt toi, tu as v\u00e9cu au village aussi o\u00f9 tu es n\u00e9 \u00e0 Niamey non non non non, j'ai eu ne au village et j'ai \u00e9clat\u00e9 au village, donc c'est quand je suis all\u00e9 au lyc\u00e9e que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vivre en ville, c'est pour \u00e7a que tu as \u00e0 ton village notamment via la tontine et. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:17) [93%] :\r\nJ'ai vu que vous les femmes vous mettiez en commun pour vous entraider notamment pour payer les fournitures des enfants \u00e0 la rentr\u00e9e, clonage, la femme a un grand r\u00f4le dans l'\u00e9ducation des enfants dans la marche de la maison au Cameroun oui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:31) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:31) [82%] :\r\nParce que chez nous, en g\u00e9n\u00e9ral, on attend toujours pas que c'est qui efface tout, donc les femmes doivent \u00e9pauler les march\u00e9s et les femmes sont donc des batailles, quelle que soit leur petit apport c'est significatif, par exemple, Totti t'occupes de quoi manger, c'est la payer la scolarit\u00e9 j'ai peut acheter les fournitures s'il ne l'a pas fait, je peux m'occuper de la scolarit\u00e9 maintenant alors que, il a m\u00eame perdu son travail, j'ai peur car il ne peut m\u00eame pas, je m'arrange \u00e0 toucher. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:05) [72%] :\r\nOui, c'est \u00e7a d'c'est-\u00e0-dire vous pouvez point d'de talent, il est point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:20) [91%] :\r\nAlors allez vous laver les pieds. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:21) [64%] :\r\nBonjour de tout. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:25) [83%] :\r\nEt puis, qui estime \u00eatre une femme moderne comme tu travailles et tu des enfants en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:30) [54%] :\r\nLes femmes derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:35:33) [81%] :\r\nJe ne sais pas, je sais parce que je suis petite \u00eele parce que m\u00eame les femmes, les mamans qui sont au village et s'occupe aussi des enfants, oui, parce que, au village, l'accueil \u00e9tait du caf\u00e9 et du cacao de la vanter des arachides ou bien du ma\u00efs alors le pas passer, il a inscrit l'enfant la maman aussi doit d\u00e9bourser quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:56) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:57) [79%] :\r\nEt toi, entre temps, travail \u00e9t\u00e9 cotisations au sein des diff\u00e9rents tontine j'arrive \u00e0 temps, sortir avec ta famille. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:36:04) [81%] :\r\nJe mensonges bien parce que pour moi les tontines, c'est un peu comme l'\u00e9pargne donc je cotise parce que je sais que quand je veux bouffer je veux r\u00e9aliser quelque chose, donc c'est en quelque sorte l'\u00e9pargne qui ne doit pas produit d'int\u00e9r\u00eat mais sinon les salaires de la fonction publique te suffisent oui enfin avec parce que si tu parviens \u00e0 vous enfin et que qui est malade et qui qu'il soit, on va faire, comment on fait avec, c'est insuffisant, mais quels sont tes projets. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:43) [83%] :\r\nR\u00eave je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:36:47) [80%] :\r\nC'est l'avenir des enfants, l'avenir des enfants parce que moi je me dis que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait mental, j'ai grandi, j'ai fr\u00e9quent\u00e9, j'ai un travail, il faut donc un retour que Yahoo, j'ai pas Diana \u00e0 situer mes enfants avant que de mourir. \r\nQu'elle devienne aussi quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:08) [82%] :\r\nEst aimerait qu'il fasse quoi comme m\u00e9tier il y a d\u00e9j\u00e0 des plans to tout fait pour eux ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:13) [89%] :\r\nEt il y en a qui veulent \u00eatre soldat dans l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:22) [76%] :\r\nIl y en a qui veulent, de quoi tenter votre quoi poser la oui qu'est -ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:27) [84%] :\r\nFaire plus tard merveilles qui veut faire quoi toi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:32) [72%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai j'\u00e9tais t\u00eate bravo qu'on ne Salagnon qu'\u00e0 des maladies dans la maison vient bien de maladie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:41) [85%] :\r\nEt je vois que tu es une maman accomplie, est-ce que ton m\u00e9tier d'institutrice satisfait tout autant. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:49) [70%] :\r\nTu peux pas imaginer parce que j'ai travaill\u00e9 sur les esprits, il y a forg\u00e9 les esprits des armes forme d'autrui et j'ai su tr\u00e8s sixties, tout comme ses avec quand je suis d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas, quand je m'annonce au loin ont coch\u00e9 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:07) [76%] :\r\nD'abord, ils viennent te chercher ton sac. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:10) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:11) [85%] :\r\nEt alors, au quotidien, enseigner \u00e0 36 enfants, m\u00eame si c'est gratifiant, \u00e7a se passe comment c'est fatigant. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:17) [70%] :\r\n100 tr\u00e8s indisciplin\u00e9s, tout comme on a que le choix dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:22) [90%] :\r\nJe regrette le temps du fouet dans les \u00e9coles, non le temps du. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:38:26) [68%] :\r\nVoil\u00e0 les inf\u00e2mes \u00e9tait respective. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:29) [55%] :\r\nAlors maintenant la. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:38:31) [58%] :\r\nEt livres. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:35) [80%] :\r\nEst un retrait la en ville, au village, tu la vois comment. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:39) [62%] :\r\nOh j'la Chair. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:42) [63%] :\r\n\u00e0 en prendre la temps de voir dans le aussi. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:38:45) [59%] :\r\nBamako plusieurs une iod\u00e9. \r\nL'attaque que son roi Marcouiller. \r\nBamako raconte de bio sont \u00e0 la radio Roussel pas de pas de voir le Kibambi a lieu que Time que non, il y a maladie que \u00e7a le moment donn\u00e9 au monde. \r\nMonir taper. \r\nVenir taper. \r\nSait o\u00f9 on va. \r\nDossier au il \u00e9tait. \r\nMama ou installer Pays-Bas balade la Libye \u00e9quilibre comme meilleur mode. \r\nPour \u00e7a, pas moi, Nathalie n'a pas mal de la Namibie qui Poto-Poto au stade d'amendements. \r\nOn pas bonne, il n'a pas mal Batman qui porte comme autostart que il la mort de la marine donc maladie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:54) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0, s'appelle, qui s'ouvrait la voix magnifique que vous entendez, c'est celle de Simon moi- m\u00eame BBM sur la 1\u00e8re on retrouve Sarah Sako indirecte des rues de de Yaound\u00e9, vous \u00eates toujours \u00e0 \u00e0 suivre ce proc\u00e8s pour parler des des tontine, on a vu l'importance au fond c'est une tradition ancienne qu'on imagine quand m\u00eame li\u00e9 \u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la vie des villages, comment \u00e7a se passe en ville est -ce que \u00e7a marche aussi bien les tontines les tontines, un r\u00e9seau urbain. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:41:24) [88%] :\r\nOui, absolument, \u00e7a marche aussi bien qu'au visage pour plusieurs raisons : d'abord parce qu'ici il n'y a pas de rupture entre l'Asie lundi l'\u00e2ge, c'est-\u00e0-dire que les gens travaillent en ville, habitants, il les retourne fr\u00e9quemment dans leur village d'origine, \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les week- ends pour chaque enterrement pour chaque mariage, bref tout ce qui est social se fait au village et encore en g\u00e9n\u00e9ral les tontines enfin chacun en ville \u00e0 une tontine de son village, exactement \u00e0 l'image de Chantal et de ces femmes qui sont donc de fonds donnera un village de l'ouest, donc tout le monde a au moins une tontine qui est bas\u00e9 sur, sur la g\u00e9ographie de leur village d'origine, ensuite la tontine en ville se pratique dans toutes les couches sociales, donc c'est vrai qu'on imagine que, finalement, ce sont plut\u00f4t des gens qui ont besoin de liquidit\u00e9s qui ont besoin d'avoir une sorte d'assurance, pas du tout, il y a des femmes d'affaires, des cadres, des businessmen vraiment tous les corps de m\u00e9tiers appartiennent \u00e0 une tontine donc c'est vraiment pas li\u00e9 \u00e0 une pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re en somme et puis enfin, je dirais que c'est un syst\u00e8me qui est parall\u00e8le au syst\u00e8me bancaire, si vous voulez, c'est-\u00e0-dire que on appartient \u00e0 une tontines on cotise, il y a une masse d'argent, mais cet argent est tr\u00e8s souvent d\u00e9pos\u00e9s aupr\u00e8s des banques ou aupr\u00e8s des organismes de microcr\u00e9dit et d'ailleurs je ne sais pas si c'est exactement, mais les banques camerounaises sont en surliquidit\u00e9 bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:45) [88%] :\r\n\u00e0 cause peut-\u00eatre de cet argent des tontine plac\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la banque, ensuite, merci beaucoup, \u00e7a \u00e7a qu'on va vous laisser suivent ce proc\u00e8s dont vous nous parlerez demain dans une \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 la situation des homosexuels au au Cameroun, \u00e0 demain, Sarah. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:43:03) [91%] :\r\n\u00e0 demain, \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:04) [93%] :\r\n\u00e0 demain et nous sommes toujours en Direct avec Michel Lelart, en duplex de Paris cette fois, je le rappelle, vous \u00eates \u00e9conomiste, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des questions de monnaies de finances dans les pays du Sud, vous \u00eates l'auteur d'un livre sur les tontines qui s'appelle simplement la tontine pratique informelle d'\u00e9pargne et de cr\u00e9dit dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, livre paru en 1990 \u00e0 l'Agence universitaire de la francophonie, je ne sais pas si on le retrouve encore en librairie, mais on le trouve sur internet, on a mis en lien sur notre site, si vous souhaitez creuser ce sujet, vous \u00eates directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, au laboratoire d'\u00e9conomie d'Orl\u00e9ans avant de de parler avec vous des avantages et des d\u00e9savantages de cette mani\u00e8re particuli\u00e8re c'est \u00e9conomie particuli\u00e8re co- pr\u00e9senter tontine une r\u00e9action au au reportage que vous avez pu entendre qu'est -ce que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:55) [86%] :\r\nIl y a eu un parler longtemps parce trouve ce t\u00e9moignage tr\u00e8s int\u00e9ressant et nous emm\u00e8ne au coeur d'un village africain, et c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s apathique, d'abord je voudrais insister sur 2 ou 3 choses : d'une part, vous avez vu l'importance du du social bah, ce sont surtout les rencontres, on discute ensemble, on parle de ses projets \u00e0 la 5, la derni\u00e8re r\u00e9union fait la f\u00eate ensemble, donc \u00e7a c'est vraiment une caract\u00e9ristique tr\u00e8s, tr\u00e8s important, deuxi\u00e8mement, deuxi\u00e8mement, le caract\u00e8re obligatoire quand on prend au 1er tour et compare avec de l'argent, on est absolument oblig\u00e9 de revenir jusqu'\u00e0 la fin, et d'ailleurs c'est une obligation sociale une contrainte sociale \u00e7a passe bien, il y a eu tr\u00e8s peu de cas, \u00e7a peut arriver, bien s\u00fbr, mais il y a tr\u00e8s peu de cas de personnes qui s'en vont, une reviennent plus troisi\u00e8mement vous voyez aussi l'importance que comme tout \u00e7a est tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, c'est \u00e0 la fois n'\u00e9pargne \u00e7a \u00e7a contraint des, des, des personnes \u00e0 \u00e9pargner tous les mois parce que elles ont commenc\u00e9 \u00e0 prendre, comme on dit non, il faut bien qu'il ram\u00e8ne donc c'est de l'\u00e9pargne, deuxi\u00e8mement c'est du cr\u00e9dit parce que on peut avoir de l'argent, plus vite qu'on a d\u00e9pos\u00e9, c'est une forme d'assurance \u00e0 Chantal a dit aussi, donc voyez c'est vraiment idiot d'assez d'assez complet, oui, oui, vous voyez que dans la tontine dont on a parl\u00e9 un peu que les Caisses d'\u00e9pargne, en plus, c'est-\u00e0-dire que si une personne a besoin \u00e0 un moment donn\u00e9, d'un peu d'argent et \u00e7a n'est pas \u00e0 son tour et n'a pas \u00e0 bouffer comme on dit, mais elle pour obtenir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un petit peu d'argent, plus vous avez aussi revenir mais je sais pas si beaucoup de temps, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:25) [69%] :\r\nSi, si allez on la jusqu'\u00e0 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:28) [92%] :\r\nBon rang tr\u00e8s bien merci beaucoup le cas des ench\u00e8res est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il faut savoir qu'il est tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:34) [84%] :\r\nOui, parce que \u00e7a c'est c'est mal des questions importantes qui bouffe la tontine notamment en 1er passe bien \u00e9videmment c'est pas la m\u00eame chose de la bouffe en 1er que de la bouffe un dernier ben oui, donc c'est assez complexe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:45) [85%] :\r\nTati vont payer disons du consommateur g\u00e9n\u00e9rale qui va dans le Jura dans les tontines vu leur solution pour trouver quel va \u00eatre le tour de chacun ou bien on tire au sort, et on peut tirer au sort soit \u00e0 chaque tour, ou bien d\u00e8s le d\u00e9but et on sait, par cons\u00e9quent, \u00e0 chaque tour, chaque mois, qui va prendre la tontine 2\u00e8me solution il y a un pr\u00e9sident qui est toujours un vieux sage comme on dit, quelqu'un qui est en qui on a confiance, et lorsque l'institutrice du village o\u00f9 l'ancien maire du village et c'est \u00e0 lui que, \u00e0 chaque tour, on va dire sur les besoin et c'est le pr\u00e9sident qui va d\u00e9cider, en fonction des besoins exprim\u00e9s par chacun 3\u00e8me solution privil\u00e9giant les ench\u00e8res des ench\u00e8res, c'est la c'est particulier autant les tontines r\u00e9pandu un peu partout et pas seulement l'Afrique car on en trouve en Asie, en Am\u00e9rique latine, on en trouve partout, mais les tontines avait avec l'ench\u00e8re, c'est surtout au Cameroun et c'est en particulier les bamil\u00e9k\u00e9 et mais ce ne sont pas h\u00e9 bien h\u00e9 bien alors, vous avez dans le cas que nous avons, nous avons vendu parler n'est -ce pas 120000 francs CFA qui font un peu pr\u00e8s d'ailleurs 200 euros donc en francs suisses \u00e7a doit pas \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc ces 120000 francs suisses chacun y a donc, il y a eu, il y a 12 personnes qui chacune \u00e0 verser 10000 francs suisses chaque mois lui l'c'est moi, il y a 100 m\u00eame mis sur la table ou la vid\u00e9o, d\u00e9but juin, alors pour obtenir les 120000 francs ce mois -ci, les personnes qui souhaitent les avoir vont faire des et vont surench\u00e9rir les unes sur les autres, celles qui n'en ont pas besoin, nous ne dirons rien pour \u00e7a qui peuvent arriver en retard, c'est pas grave, on est celle, au contraire, des personnes qui ont besoin, ce mois -ci qui voudraient ce mois -ci \u00e0 voir les 120000 m'ont pos\u00e9 une ancienne 5000 quelqu'un va dire 5005 6000 et dans le cas, nous avons entendu, c'est la personne qui a dit oui mais 5 qui l'a emport\u00e9 parce que personne n'a dit 9000. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:47:34) [76%] :\r\nEt que deviennent trivial qui sont additionn\u00e9s, si je comprends bien, aux 120000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:38) [83%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s important alors dans chaque mois il y a donc l'ench\u00e8re qui est vers\u00e9e au d\u00e9but a \u00e9t\u00e9 importante Garcia il y a eu 12 mois \u00e0 la fin, et bien s\u00fbr, il y a des personnes, des derniers mois, il y a plus qu'une personne qui n'a pas eu son tour donc forc\u00e9ment il a pas surench\u00e9rir sur elle, mais enfin tous ces Langer, h\u00e9 bien il y a plusieurs solutions, il y avait, dans une r\u00e9gion ou bien quand il y a un, \u00e7a fait un certain montant quand \u00e7a fait justement les 120000 on les remet aux ench\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:04) [85%] :\r\nEt en g\u00e9n\u00e9ral, sinon, c'est pour \u00e7a que le taux d'int\u00e9r\u00eat d'important, vous avez vu 8500 pour lever lever comme on dit pour bouffer 120000 \u00e7a fait 7 pourcent pour pour un mois, c'est normal pour un mois dans c'est cher, mais les personnes qui participent \u00e0 la tontine vont se r\u00e9partir le produit des ench\u00e8res, si bien qu'\u00e0 la fois l'int\u00e9r\u00eat si je peux dire que chaque participant Vert pour avoir l'argent quand le souhaite, mais il y a en m\u00eame temps la r\u00e9partition qui fait dans entre tout le monde de l'argent vers\u00e9 par les uns et les autres, donc c'est c'est \u00e7a ne \u00e7a ne \u00e7a ne, comment dirais c'est bizarre mais \u00e7a ne \u00e7a devient vite tr\u00e8s c'est assez compliqu\u00e9, et \u00e7a fait que chacun des membres au WAP le nu est en pointe et un peu d'argent \u00e0 un taux diff\u00e9rent des autres. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:53) [88%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a se base sur le ciment de la confiance, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, ah oui, absolument, c'\u00e9tait fondamental, fondamental, c'est extr\u00eamement aussi, on l'a vu 15 heures oui c'est le d\u00e9but de la tontine on va pas se permettre de, de, d'\u00eatre un autre moment parce que tout, donc on voit l\u00e0, \u00e7a deviendrait un peu n'importe quoi est -ce que ce qui est fou, alors on ne sait pas dans le reportage, mais c'est ce qu'on d\u00e9couvre quand on s'int\u00e9resse \u00e0 cette tontine c'est que \u00e7a peut consid\u00e9rer des sommes \u00e7a peut qu'on peut, \u00e7a peut oui capitaliser des sommes \u00e9normes de plusieurs millions d'euros, oui, il commence \u00e0 l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:26) [84%] :\r\nAlors, en g\u00e9n\u00e9ral, quand m\u00eame c'est et puis ce sont des petites sommes, bon, mais il peut arriver que au Cameroun justement pas les bamil\u00e9k\u00e9 sont des affid\u00e9s des Africains qui sont tr\u00e8s d'entrepreneurs qui ont le go\u00fbt du risque, qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se lancer dans des affaires et dans dans ces dans ces tontine l\u00e0 il y a beaucoup d'argent, pas dans celle de la petite de de Chantal, bien s\u00fbr, elle vous avez bien vu, c'est des petites sommes, mais vous avez accord\u00e9 sa des hommes d'affaires qui peuvent tr\u00e8s bien se financer de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\nEt alors l\u00e0, vous avez des, des, des, des, des montants extravagants allons si souvent le cas, \u00e7a a du exister bien s\u00fbr et sans doute il a -t-il encore d'autres d'une tontine au Cameroun, il y a eu un 1000000000 de francs CFA sur la table, \u00e7a fait un 1000000 et demi d'euros oui \u00e0 peu pr\u00e8s autant de francs suisses et \u00e7a c'est tout les semaines ou tous les mois en g\u00e9n\u00e9ral tous les mois vous vous dire aussi que, on parle de comment dirais -je, de de l'Afrique, mais d'ailleurs Sarah l'a dit tout \u00e0 l'heure, la grande a repris la parole dans dans les villes, a -t-elle dit, il y a, il y a eu tontine par les gens du m\u00eame village, je sais pas, h\u00e9 bien c'est vrai un peu partout, \u00e7a vous savez qu'\u00e0 Paris il y a les tontine les mais les bamil\u00e9k\u00e9 oui mais oui les bamil\u00e9k\u00e9 Paris et pas seulement les bamil\u00e9k\u00e9 mais les, les, les S\u00e9n\u00e9galais de Paris des Maliens qui sont \u00e0 Lyon se r\u00e9unissent \u00e0 la fin du mois, moi je suis \u00e0 Orl\u00e9ans : Orl\u00e9ans, je vous assure, je connais des coll\u00e8gues des, des, des Africains les africaines qui font tontine, savez -vous qu'au fond mon\u00e9taire la la Banque mondiale, au Fonds mon\u00e9taire international, \u00e0 Washington, les Africains se retrouvent entre eux qui le dit mais oui, mais, mais c'est \u00e7a, c'est c'est tellement c'est tellement naturel, vous vous prenez pour pour pour tellement naturel, c'est tellement leur traditions leur histoire et \u00e7a marche un int\u00e9r\u00eat oui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:51:19) [83%] :\r\nParce que c'est \u00e7a qui vous assure l'essentiel, c'est que \u00e7a marche, c'est un syst\u00e8me \u00e9conomique viable et pas simplement dans des petits villages recul\u00e9s du Cameroun, mais dans la capitale et \u00e0 New York et \u00e0 Paris, voil\u00e0 quel actuellement quelle est : quelles sont les dettes, quels sont les d\u00e9savantages tout de m\u00eame de ce Aruna voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:34) [87%] :\r\nOui, elle a quand m\u00eame un c'est tr\u00e8s beau, et vous, on s'amuse avec \u00e7a c'est passionnant \u00e0 regarder et cesser, puisque c'est la vie, c'est le l'Afrique \u00e7a c'est passionnant, alors les les inconv\u00e9nients \u00e9coutez c'est pas difficile, premi\u00e8rement ce sont quand m\u00eame des petites sommes, sauf bien s\u00fbr le cas des bamil\u00e9k\u00e9, on a mis l'accent sur ce cas l\u00e0 aujourd'hui mais vous savoir que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s exceptionnel, en g\u00e9n\u00e9ral c'est quand m\u00eame ce sont quand m\u00eame des sommes beaucoup plus molle jamais mais, si vous voulez, ce n'est jamais beaucoup d'argent, c'est rarement beaucoup d'argent, deuxi\u00e8mement, il faut bien comprendre que les, les, les gens le et qui participe \u00e0 une tontines se r\u00e9unissent si souvent une fois par mois durant l'ann\u00e9e donc \u00e7a dure un an \u00e7a ne dure jamais tr\u00e8s longtemps, et par cons\u00e9quent l'argent qui a ainsi pr\u00eat\u00e9 emprunter, il n'est jamais pour tr\u00e8s longtemps, \u00e7a veut dire que celui par exemple qui bouffe la tontine comme on dit, qui emporte l'argent au mois de janvier, il faut qu'il rembourse tous les mois qui suivent, c'est pas du cr\u00e9dit \u00e0 long terme, \u00e7a on ne peut pas financer un investissement de cette fa\u00e7on -l\u00e0, comprenez c'est c'est pas assez, non, il y a pas d'accumulation, l'argent tourne la monnaie circule beaucoup tout le temps entre les personnes un ne s'accumule pas et financement du d\u00e9veloppement, \u00e7a repose sur l'accumulation. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:52:48) [72%] :\r\nDonc, on va dire les grosses industries ou des contrats pass\u00e9s partir avec le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:52) [81%] :\r\nCommerce, le commerce, l'artisanat, la prestation de service, le coiffeur la couturi\u00e8re qui avec un peu d'argent va acheter une image coul\u00e9 faire hein et et c'est un h\u00e9ros pour les enfants de son quartier, \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais voil\u00e0 il y a un 3\u00e8me, un comme il y a aussi, c'est que si vous voulez, \u00e7a reste dans un groupe s'arr\u00eate dans le village, \u00e7a veut dire s'ils voulaient que l'argent du village sert dans le village, c'est tr\u00e8s bien d'un certain c\u00f4t\u00e9, mais peut-\u00eatre bien d'un village \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a des projets plus int\u00e9ressant, comprenez, autrement dit, l'argent n'est il y a pas de concurrence, il y a pas de concurrence, la concurrence elle se limite \u00e0 un un petit groupe, alors nous on dit on dit n'est pas dans les comit\u00e9s disent que l'\u00e9pargne n'est pas mobilis\u00e9 n'est pas utilis\u00e9 de fa\u00e7on optimale, oui, qui n'a jamais, c'est de l'argent qui irait dans l'un trop petit groupe je simplifie un petit peu, mais c'est l'image qu'il voudrait, c'est \u00e7a ce sont sales et les principaux inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:48) [80%] :\r\nAlors ce qui se construit \u00e0 la fin du reportage et que souligner \u00e7a : c'est que cette \u00e9conomie l\u00e0 fonctionne qu'est parall\u00e8le \u00e0 l'\u00e9conomie occidentale import\u00e9e oui banquet et un site de syst\u00e8me fonctionne de mani\u00e8re parall\u00e8le gay, quel est l'avenir, selon vous, Michel Lelart, de ces, de ces tontine de cette mani\u00e8re de faire est -ce que selon vous alors vous l'avez dit, au d\u00e9but c'est \u00e7a redevient au go\u00fbt du jour est -ce que vous et quel type d'avenir, ce courrier pour ce type d'\u00e9conomie l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:18) [83%] :\r\nBen c'est difficile \u00e0 dire, au d\u00e9but, au d\u00e9but, certains disaient, et que il fallait supprimer tout \u00e7a de ce mol\u00e9culaire mais le 1er vol bon alors il faut supprimer j'ai j'ai j'ai ces vieilles histoires, mort il y a d\u00e9j\u00e0, il y a, et deuxi\u00e8mement, \u00e0 l'oppos\u00e9, une autre conception, un \u00e9conomiste am\u00e9ricain qui travaille beaucoup l\u00e0- dessus et qui a dit : laissons l'informel tranquille, c'est-\u00e0-dire laissons faire ces choses -l\u00e0, c'est la vie des gens et ben on les sert, on verra bien alors, c'est vrai et je crois qu'il y a plusieurs solutions : premi\u00e8res solutions bien les tontines on peut d\u00e9velopper \u00e7a, on peut am\u00e9liorer sa par exemple, par exemple, au lieu de pr\u00e9voir une douzaine de personnes sur une ann\u00e9e, des groupes plus importants, plus longtemps, \u00e7a permettra d'emprunter sur une plus longue dur\u00e9e par exemple deuxi\u00e8mement 2\u00e8me solution certains dit : Il faut que les banques se rapprochent des gens pour justement devenir des banques plus ouverte \u00e0 cet aspect social, il faut les banques ouvrent des guichets plus souvent ne pas seulement de, de, de, de, de, de 11 heures \u00e0 15 heures chaque jour 15 des guichets mobiles, enfin bref, les banques s'adaptant si vous voulez \u00e0 une client\u00e8le qui a moins l'habitude l'argent que dans les pays industrialis\u00e9s et puis une autre solution, c'est l'articulation, vous l'avez dit vous- m\u00eame d'aller vers le bas les banques et les tontines peuvent un peu coop\u00e9rer, par exemple, par exemple, et je crois que Chantal la au g\u00e9ant des tontine et d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la banque, bah, vous avez un moyen et une banque pour \u00eatre mis en contrepartie quand de la tontine, les gens ont besoin d'argent, la banque vous r\u00e9tribuer encore de Bharti accorder un cr\u00e9dit \u00e0 la tontine qui redistribuerait on peut pr\u00e9voir beaucoup de beaucoup de solutions, ce qu'on peut dire maintenant, c'est la ZAC bises m\u00eame assez bizarre, c'est que bien que les pratiques financi\u00e8res maintenant \u00e9voluent et sous la microfinance un \u00e9vasion microfinance se d\u00e9veloppe, h\u00e9 bien ces pratiques financi\u00e8res traditionnelles, contrairement \u00e0 ce qu'on aurait pu penser, elle ne diminue pas progresse pas mais \u00e7a subsiste toujours. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:56:23) [89%] :\r\nEst ce qu'on pourrait imaginer une implication dans nos pays, dans nos quartiers de nos villes occidentales de ce syst\u00e8me de la tontine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:30) [83%] :\r\nNon je pense pas comme eux, je pense pas ce qui manque pas mais vous savez, vous savez, pour bien comprendre ce que c'est qu'une tontine c'est tr\u00e8s simple, \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a, cette formule que je vais vous dire \u00e7a a exist\u00e9 partout, il met \u00e0 l'heure actuelle encore dans un village africain quand il y a un d\u00e9c\u00e8s, toute la famille creuse la tombe pour le compte de la famille et qui a le deuil et la fois suivante un d\u00e9c\u00e8s dans une autre famille, tout le village, a -t-on pour notre famille et 5 tontine c'est \u00e7a une tontine, on avait une ne travaille, comprenez une tant ne tombent, c'est exactement la m\u00eame chose, alors \u00e7a, \u00e7a a exist\u00e9 partout et \u00e7a certainement exister sous des formes diverses dans le pays maintenant des tontine d'argent proprement dite \u00e7a vraiment je crois pas par contre ce qui se d\u00e9veloppe chez nous, maintenant, c'est la microfinance c'est pas vous a fait la m\u00eame chose, mais il y a quand m\u00eame des des racines, si vous voulez, il y a quand m\u00eame des des id\u00e9es et des principes qui sont assez proches, la finance, la la microfinance, h\u00e9 bien, c'est aussi des petites sommes, mais alors l\u00e0, c'est une institution, c'est pas de l'argent pr\u00eat\u00e9 emprunter entre les personnes comme la douzaine de personnes qui se r\u00e9unit tous les mois c'est pas \u00e7a, il y a une institution et n'institution h\u00e9 bien elles pr\u00e8s des petites sommes justement pour les petits projets \u00e0 des gens qui ont besoin de faire de ce plus d'activit\u00e9s et trouver un travail, etc \u00e7a, \u00e7a donne beaucoup la microfinance que \u00e7a d\u00e9veloppe aussi dans nos pays. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:57:53) [85%] :\r\nMerci beaucoup Michel Lelart d'avoir trait\u00e9 un avec nous, c'est-\u00e0-dire les, les, les, vous \u00e9vite d'entrer dans cette r\u00e9alit\u00e9, 2 de ses tontine de ce mod\u00e8le \u00e9conomique, dont on a bien compris qu'il fonctionnait bien et, dans ce pays, le Cameroun, autant dire tout le temps, que c'est un des pays les plus pauvres, les plus corrompus par l\u00e0, il y a des choses qui fonctionnent, qui fonctionnent bien, c'est aussi, quand les gens se se se prennent en charge et ont la possibilit\u00e9 de d'agir sur leur propre avenir et un peu d'une Argentine en est un bon exemple, je vous souhaite un excellent apr\u00e8s- midi merci beaucoup et vous de m\u00eame merci au revoir ah ouais. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:58:50) [61%] :\r\nDonc, \u00e0 la t\u00eate, point d'an projet n'a pas beaucoup, c'est un \u00e9boulement pour \u00e9teindre un mois c'est beaucoup craignent la t\u00e9l\u00e9 voil\u00e0 aussi lundi au point Point beaucoup de films de nature et site voil\u00e0 ce il n'a pas \u00e0 \u00eatre et je voyais autour du. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:59:20) [59%] :\r\nIl ne rebondit la j'rire oui aujourd'hui c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:30) [83%] :\r\nC'\u00e9tait Richard Bona qu'la sur la 1\u00e8re merci aujourd'hui Air France il notre assistante St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste Sch\u00f6nberg a choisi ce titre et les autres musiques de cette semaine pour notre site dromadaire Point Ch sur lequel vous retrouvez toutes sortes d'informations, notamment le livre de notre invit\u00e9 du jour, merci \u00e0 Monsieur T canaliser les carnets de route \u00e7a \u00e7a qu'au Cyril Despr\u00e8s excellente apr\u00e8s- midi il va \u00eatre de 14 heures \u00e0 Yaound\u00e9 15 heures sur la 1\u00e8re point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Camerounais(es)", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Sakho, Sarah", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lelart, Michel", "role": "\u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FBB40F4-8DA1-4146-A1A8-35E861DBAE73", "internalArchiveId": "9FBB40F4-8DA1-4146-A1A8-35E861DBAE73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Dominique Bourg, philosophe du d\u00e9veloppement durable", "publicationDate": "2011-07-26T00:00:00Z", "summary": "\"Dominique Bourg est philosophe et professeur ordinaire \u00e0 l'Institut de politiques territoriales et d'environnement humain de ll'Universit\u00e9 de Lausanne. C?est un authentique boulimique acad\u00e9mique? ; il est titulaire de trois licences, deux ma\u00eetrises, deux DEA et deux doctorats. Rencontre.Pourquoi est-il difficile \u00e0 l'humanit\u00e9 de comprendre et d'accepter les dommages et la charge qu'elle fait peser \u00e0 l'environnement ? Qu'est-ce que le principe de pr\u00e9caution et quand faut-il l'appliquer ? La d\u00e9mocratie est-elle capable de faire face aux probl\u00e8mes climatiques ou risque-t-on un jour de basculer dans un \u00ab \u00e9co-fascisme \u00bb ?\r\nTels sont quelques-unes des questions qui pr\u00e9occupent Dominique Bourg et qu'il aborde dans ce portrait. Par Adrien Zerbini.\"", "durationSec": 3076, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["philosophie", "d\u00e9veloppement durable", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["Bourg, Dominique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-08T07:01:38Z", "speechToTexts": ["08.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nL'impatience par un pub qui ensuite Ypsilanti c'est l'bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pointe il conna\u00eet beaucoup d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [64%] :\r\nL'portrait des passionn\u00e9s autour de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [87%] :\r\nAlexis des sciences, ce soir, Adrien Zeller Bini, vous nous proposez, celui d'un philosophe qui est fascin\u00e9 par les questions d'environnement et de d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:28) [88%] :\r\nAbsolument, il s'agit de Dominique Bourg qui est un chercheur fran\u00e7ais mais, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne et comme vous venez de le dire, c'est vraiment un passionn\u00e9, auteur de la galaxie des sciences, on aime bien cette, cette formule mais on ne l'utilise qu'abonn\u00e9 \u00e0 dire que vous allez voir que c'est un authentique passionn\u00e9 bon quand on parle de science, avec lui on va voir, c'est plut\u00f4t de sciences molles, philosophe, m\u00eame si il a eu une carri\u00e8re universitaire faramineuse : 3 licences de ma\u00eetrise de DEA de doctorat, c'est sa limite aga\u00e7ant la mais c'est bien en tant que philosophe sp\u00e9cialis\u00e9 sur les questions d'environnement et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de responsabilit\u00e9 face \u00e0 l'environnement qu'il va s'exprimer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [81%] :\r\nJusqu'\u00e0 18 heures portrait de Dominique Burg. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:20) [69%] :\r\nCette c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 tout bon, ce texte doit \u00eatre il y a de plus papa et discuter sur iT\u00e9l\u00e9, ce qui a tout le clip : c'est la prime pour les l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [58%] :\r\nMarie- France bonsoir, on dit que toutes les pas de pour Bayrou il exclut des chiens oui pour cause texte y a Bourg oui les vendre au Canada, tout de suite et c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:57) [52%] :\r\nLes chats, voil\u00e0 pour l'la chaleur non une Turquie plus il a pas jamais de mon c\u00f4t\u00e9 je comme toujours et l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [62%] :\r\nTous, donc on pense puis juste au parti de Noum\u00e9a, un pour l'horlogerie, donc oui \u00e0 quand c'est une bonne chose, donc marquer ce d\u00e9put\u00e9 d\u00e9bat c'est un important carte mais on n'est pas oui, beaucoup, \u00e0 demain donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:34) [64%] :\r\nDes chiens pour manque de chaleur, tout comme tous, je suis de chiens pointe d'ail et tout, tout, vous pouvez pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:53) [55%] :\r\nIl y avait des Bulgares oui \u00e7a donc c'est moi ou mon droit \u00e0 g\u00e9rer les un voyage swim et pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:29) [65%] :\r\nIl y a pas sur les tout autant depuis pr\u00e8s d'un an, donc c'est une histoire avec Pierre Villepreux. \r\nJe suis all\u00e9 au bourg de la m\u00eame sortir, oui \u00e0 l'h\u00e9micycle et je faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [59%] :\r\nOui, le chien, j'avais un ce d'\u00e9cole a pas de chien, donc je suis \u00e0 l'heure d'aller pr\u00e9senter pour pointer la j'ai alors voil\u00e0, toutes et tous pour a que jamais toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [78%] :\r\nD'ailleurs, dans une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle vague un petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [91%] :\r\nPortrait de Dominique Bourg, philosophe du d\u00e9veloppement durable boulimique acad\u00e9mique, comme vous l'avez surnomm\u00e9e Adrien Zeller Vinny. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai, on l'a dit une carri\u00e8re faramineuses, mais vous savez quoi, avant d'\u00eatre un acad\u00e9misme avant d'\u00eatre un chercheur tout grand scientifique a \u00e9t\u00e9 d'abord un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:51) [85%] :\r\nAlors l'enfant curieusement j'ai des souvenirs d'enfance tr\u00e8s d\u00e9cousu tr\u00e8s ponctuelle comme \u00e7a des flashs des flashs plut\u00f4t heureux des flashs beaucoup moins, mais en tout cas j'ai command\u00e9 Chanfreau, fr\u00e8re r\u00eaveur qui lit tr\u00e8s peu, jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s le seuil de l'adolescence et \u00e7a bascule compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire que je suis un tr\u00e8s bien pour les lignes qui correspondrait circule -t-on en France \u00e0 l'\u00e9poque les, les, les grandes vacances de la 9\u00e8me en fait, c'est l\u00e0 que je bascule dans la lecture et je dois dire que je n'en suis jamais sorti depuis lors et puis c'est \u00e7a petit \u00e0 petit, qui va m'amener un film en fait je commence \u00e0 faire de la philo pendant ses vacances et j'accroche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:34) [83%] :\r\nDonc 9\u00e8me \u00e7a fait c'est 15 16 ans, donc il est d'accord, donc d'un seul coup, donc \u00e7a, \u00e7a donne aussi de l'espoir aux parents sur les enfants qui laisse passer, c'est pas donn\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:42) [81%] :\r\nJe j'pas d\u00e9sesp\u00e8re ou pas, comme on s'occupe pas trop moi cette fa\u00e7on dont j'\u00e9tais le dernier d'une famille de 5 enfants, donc vous imaginez le 5\u00e8me \u00e7a devient difficile donc, non, ils trouvent \u00e7a tr\u00e8s bien, enfin pour moi c'est pas un probl\u00e8me pour et puis du coup je m'occupe et j'arr\u00eate de dire je m'ennuie on si le projet para\u00eet tr\u00e8s grand soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:00) [89%] :\r\nAlors on pose toujours la question dans ces portraits de du 1er \u00e9moi scientifique parce que vous \u00eates, alors on va dire que vous \u00eates dans les sciences molles, contrairement \u00e0 certains scientifiques en soi, qui sont des les chercheurs de science dure dans le monde, mais par contre il y a, il y a bien un moment o\u00f9 tout d'un coup, vous dites c'est la science qui m'attire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:18) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'est tr\u00e8s bizarre parce que j'ai plusieurs souvenirs et chronologiquement, ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres, je me souviens de ces, ces fameuses grandes vacances o\u00f9 o\u00f9 je d\u00e9couvre alors \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai d\u00e9vor\u00e9 Snoopy collection qui n'existe plus, c'est une collection de vulgarisation, \u00e9ditions du Seuil qui s'appelle microcosme les grands \u00e9crivains si vous voulez, et donc je d\u00e9couvre Friday Pascal etc et alors j'ai plus maintenant le souvenir tr\u00e8s pr\u00e9cis, si j'ai vraiment une esp\u00e8ce comme \u00e7a d'exp\u00e9rience intellectuelle \u00e0 mon mon futur m\u00e9tier d'philosophe j'irai la chercher alors plus loin plut\u00f4t \u00e0 l'universit\u00e9, en fait, alors \u00e0 l'universit\u00e9, qu'est ce que vous dites oui, je suis compl\u00e8tement passionn\u00e9 par le probl\u00e8me de la pr\u00e9dication alors je pr\u00e9cise, hein, c'est pas la la parole ench\u00e8re, c'est l'affirmation avec le verbe \u00eatre et c'est vrai que, il y a tr\u00e8s peu longues au monde o\u00f9 le m\u00eame mot permet de marquer l'identit\u00e9 \u00e0 et B et de permet aussi d'un certain et d'affirmer l'existence, alors \u00e7a me ravit et donc savoir pourquoi, effectivement, le langage lui- m\u00eame n'est capable que de tisser des relations et, finalement, on pourra dire qu'une chose et en lien avec quel h\u00f4tel, h\u00f4tel autre et finalement ce que serait la chose pour elles-m\u00eames, en dehors de toute relation avec tout autre chose, h\u00e9 bien c'est absolument inaccessible, \u00e7a ouvre pour moi une esp\u00e8ce de de continents mystique tout \u00e0 fait \u00e9blouissant et si je vais continuer \u00e0 travailler l\u00e0- dessus pendant des ann\u00e9es, \u00e7a donnera lieu \u00e0 un livre qui a fini par s'appeler transcendant ce discours, donc c'est pas avec \u00e7a que vous attirer le chaland, effectivement, mais bon, c'est, c'est une exp\u00e9rience qui se continue comme \u00e7a, sur plusieurs ann\u00e9es, alors que maintenant je sur des sujets qui sont quand m\u00eame relativement diff\u00e9rent et beaucoup moins mystiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, ce que j'ai, j'allais dire, effectivement, on voit pas tellement de actuellement dans le parcours d'aujourd'hui de traces d'une p\u00e9riode mystique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:10) [89%] :\r\nAlors, mystique, c'est un mysticisme si vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s sage, hein, c'est un mysticisme extr\u00eamement d\u00e9sincarn\u00e9e, c'est un mysticisme oui, mais en revanche dans le travail que je peux faire maintenant je je peux retrouver alors \u00e0 des degr\u00e9s divers, non pas le mysticisme mais d'interrogations sur la croyance des aspects spirituels, voire religieux, voire de certaines formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles que je peux envisager, \u00e0 l'\u00e9poque de transcendance pas les biens communs la biosph\u00e8re exerce une forme de transcendance par rapport \u00e0 nos propres conditions de vie donc je je vais retrouver des aspects du religieux, mais qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que j'ai pu fr\u00e9quent\u00e9 tout au d\u00e9but de ma carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [94%] :\r\nEt puis alors ce parcours acad\u00e9mique \u00e0 n'en plus finir comment vous expliquez \u00e7a c'est quoi une vague la gourmandise ou c'est simplement les \u00e9v\u00e9nements qui ont fait que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [87%] :\r\nNon, c'est l'avanc\u00e9e de la gourmandise, j'adorais dans l'quitte \u00e0 faire autant \u00e0 un voyage un petit peu faire varier les disciplines le propos justement la philosophie c'est pas avoir un Champ est extr\u00eamement circonscrit et donc pour pouvoir bien prendre son envol comme la la chouette, effectivement, il faut arriver au cr\u00e9puscule, donc il faut avoir vu des choses avant, c'est-\u00e0-dire que si on n'a aucun savoir, aucune formation tr\u00e8s philosophique, on est bien en peine de faire quoi que ce soit d'ailleurs c'est la raison pour laquelle rejoindra les philosophes sont essentiellement des historiens de philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [84%] :\r\nEt alors, aujourd'hui, on va dire qu'un de vos champs de pr\u00e9occupation en lien avec l'\u00e9cologie, un peu, c'est un peu plus sur ce sur ce th\u00e8me l\u00e0 qu'on voit beaucoup aujourd'hui Dominique Bourg, C\u00e9cile, histoire de responsabilit\u00e9 et d'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:41) [90%] :\r\nC'est vrai qu'on a aujourd'hui une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rente de ce qu'on pouvait conna\u00eetre par le pass\u00e9, quelque soit le le corpus de stylisation christianisme le confucianisme le tao\u00efsme brahmane isn etc vous retrouvez toujours la r\u00e8gle d'or, ne fait pas autrui ce que tu ne voudrais pas qu'on te f\u00eet, or ce qui caract\u00e9rise cette r\u00e8gle d'or c'est Canal, de sens qu'avec 2 personnes pr\u00e9sentes l'une \u00e0 l'autre ou une personne et quelques autres, mais la r\u00e8gle d'or pr\u00e9suppose qu'on partage le m\u00eame temps \u00e9videmment elle- m\u00eame espace, or ce qui caract\u00e9rise la responsabilit\u00e9 qui est la n\u00f4tre aujourd'hui, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle on a tellement de mal \u00e0 \u00e0 l'endosser \u00e0 l'assumer, c'est que compte tenu de la puissance un que nous conf\u00e8re le march\u00e9 les techniques ensemble leur conjonction la plupart de nos actions va pas toutes mais une grande part de nos actions vont porter \u00e0 cons\u00e9quence dans un futur assez lointain et puis de fa\u00e7on extr\u00eamement distante dans l'espace, et \u00e7a c'est quelque chose qui d\u00e9passe notre entendement qui d\u00e9passe tous nos r\u00e9flexes, il y a quelque chose d'extr\u00eamement abstrait, on a \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 concevoir \u00e7a et d'ailleurs on le con\u00e7oit et implante il y a des cons\u00e9quences, mais c'est l\u00e0 mais on ne peut l'atteinte que par un effort d'abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:55) [94%] :\r\nComment est -ce que Dominique Bourg nous aide \u00e0 atteindre ce degr\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:59) [90%] :\r\nCompr\u00e9hension alors c'est un peu un petit fil rouge de ce que j'ai essay\u00e9 de faire, quand on parle d'\u00e9cologie, on va penser \u00e0 la nature sensible on va penser \u00e0 ce qu'on voit \u00e0 l'\u00e9motion qu'on peut avoir, et je suis toujours int\u00e9ress\u00e9 en mati\u00e8re d'environnement, justement, fait que l'environnement ne nous mettez par bien des c\u00f4t\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos sens. \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos sens voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, si par exemple je bouscule quelqu'un dans la rue, j'ai tout de suite l'excuser parce que je vois imm\u00e9diatement ce que j'ai fait, je le comprends, si je me blesse quelqu'un par la parole, je ai voir son visage par son expression d\u00e9plaisir etc penchons peut offusquer, m\u00eame involontairement quelqu'un d'embl\u00e9e, on est touch\u00e9e de fa\u00e7on sensible par la r\u00e9action d'autrui alors la difficult\u00e9 de l'environnement, c'est et \u00e7a tient pas l'environnement, \u00e7a tient au pouvoir que nous ont donn\u00e9 les sciences et les techniques, encore une fois, il y a le march\u00e9, c'est cette puissance qu'on a aujourd'hui d'agir \u00e0 distance ou de transformer le monde, sans qu'on puisse apercevoir, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment ce qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de cette r\u00e9flexion sur la d\u00e9mocratie \u00e9cologique, c'est qu'effectivement, si on prend les grands probl\u00e8mes d'environnement a plut\u00f4t leurs caract\u00e9ristiques, \u00e0 chaque fois, on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos propres sensible \u00e0 la plupart des grands probl\u00e8mes d'environnement sont pas perceptible au sens si je veux savoir que la composition chimique de l'atmosph\u00e8re de cette salle, je n'ai pas le savoir, intuitivement, s'il y a des micropolluants si un peu plus de si au deuil d'ordinaire etc mais sensiblement diront rien mais sans cela, ne permettent pas d'acc\u00e9der \u00e0 une part de la r\u00e9alit\u00e9 hors pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est cette par l\u00e0 inaccessible, au sens que je perturbe et c'est \u00e7a qui fait probl\u00e8me en mati\u00e8re si vous voulez d'environnement \u00e7a qu'effectivement les grands prennent environnementaux sont pas visibles, ils sont pas pr\u00e9visible, il met en jeu de grandes distances spatiales, ils mettent en jeu des cycles temporels extr\u00eamement long etc \u00e7a, ils sont totalement d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 notre appr\u00e9hension imm\u00e9diate et c'est ce qui fait probl\u00e8me en d\u00e9mocratie parce que le coeur de la d\u00e9mocratie, c'est que si franchement le les politiques publiques qui sont suivis sont totalement contradictoires avec les int\u00e9r\u00eats, je vais la ressentir si on me rend malheureux d'une mani\u00e8re dure et je vais l'exprimer, je vais exprimer sur un jugement qui va se fonder sur un v\u00e9cu, ressenti m\u00eame c'est l'expression son panier, mais je pense que on voit bien ce que je veux dire en mati\u00e8re d'environnement, \u00e7a n'est absolument pas le cas, on retrouve le m\u00eame probl\u00e8me que tout \u00e0 l'heure avec la responsabilit\u00e9, on ne responsa pour des choses qu'on ne voit pas qu'on ne sent pas et auxquels on ne peut pas acc\u00e9der et et, et, demain, effectivement on modifie la r\u00e9alit\u00e9 dans ces termes, avec en g\u00e9n\u00e9ral un d\u00e9calage extr\u00eamement important dans le temps ce qui caract\u00e9rise les probl\u00e8mes d'environnement, c'est que la pr\u00e9sence d'une grande forme d'inertie, c'est-\u00e0-dire que on d\u00e9grade et puis finalement les effets, la d\u00e9gradation des dommages qui vont en d\u00e9couler ne seront perceptibles qu'avec un \u00e9cart de temps qui peut \u00eatre de plusieurs d\u00e9cennies voire mill\u00e9naire m\u00eame et donc voil\u00e0 on on est vraiment dans cette situation -l\u00e0 et donc c'est totalement au rebours de ce qu'on entend, quand on parle de nature, on parle de perception de sensations d'odeurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:58) [83%] :\r\nNature et protection de la nature protection nature \u00e9gal l'abstraction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:03) [86%] :\r\nComme c'est bien dit, on le retrouve tout \u00e0 l'heure Dominique vont avec voix de rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:07) [85%] :\r\nExactement et on va parler du principe de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:10) [54%] :\r\nJe on n'pas c'est Dominique il mixe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:20) [72%] :\r\nCe dans le th\u00e9 parce qu'une pol\u00e9mique parfois mais donc dans mon bac comme vous \u00eates son sens, donc tout \u00e7a, mais bien \u00e9videmment. \r\nJ'aime la donc beaucoup plus que vous, malhabile bien la grande histoire, lyc\u00e9e polyvalent jour apr\u00e8s, j'ai l'air est pour ouest c'est pas \u00e7a donc. \r\nEt \u00e7a savoir avoir le coeur du vivant, de ce fait l\u00e0, des milliers de bless\u00e9s la de tension, les lignes TGV Nord anglais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:27) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:31) [67%] :\r\nSeul \u00e0 Calais, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Toulouse, ce qu'il cette ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:34) [80%] :\r\nSuis claque des doigts, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:42) [91%] :\r\nPr\u00e8s d'un passionn\u00e9 de la galaxie des sciences aujourd'hui Dominique Bourg, philosophe qui, d\u00e9sormais, passe une grande partie de son temps \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux diff\u00e9rentes questions qui lie les hommes \u00e0 leur environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:53) [92%] :\r\nOui, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 la question de la responsabilit\u00e9 de l'humanitaire, c'est vrai que c'est quelqu'un qui travaille beaucoup avec les les id\u00e9es qui manipulent les id\u00e9es comme \u00e7a et il s'est beaucoup attach\u00e9 \u00e0 la signification de 3 mots que l'on entend tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias, il est pas souvent, pas toujours de mani\u00e8re tr\u00e8s pertinente, c'est les mots, principe de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:15) [80%] :\r\nDominique Bourg, au micro d'Adrien Saby. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:18) [88%] :\r\nC'est un principe qui est mal compris de tous les c\u00f4t\u00e9s, m\u00eame parfois chez les juges et les juristes, c'est bien ce fichu, principe de pr\u00e9caution, je crois m\u00eame us\u00e9, enfin une esp\u00e8ce d'inventaire ai commencer par \u00e7a donc Asians o\u00f9 on mobilise le principe de pr\u00e9caution et je voudrais qu'apr\u00e8s \u00e7a, mais vraiment rien \u00e0 voir, on va remonter au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 en France, on est en janvier et sur l'autoroute A10 et il y a un \u00e9pisode neigeux qui \u00e9tait pr\u00e9vu trop tard par m\u00e9t\u00e9o France \u00e0 l'\u00e9poque et donc les l'autoroute d\u00e9j\u00e0 trop charg\u00e9 donc on peut pas faire passer des d\u00e9neigeuses et puis la la neige extr\u00eamement abondant, donc de trouver des gens qui vont passer toutes leurs soir\u00e9es dans leur voiture, coinc\u00e9s avec leurs enfants, etc, et le lendemain matin, le 1er ministre dit mais c'est horrible, on n'a pas appliqu\u00e9, principe de pr\u00e9caution, l'administration Bush a fait valoir le principe de pr\u00e9caution pour pratiquer sa guerre pr\u00e9ventive vis-\u00e0-vis de l'Irak, quant l'an dernier, vous en souvenez, quand il y a eu lieu il y a full- donc l'\u00e9ruption du volcan islandais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:12) [87%] :\r\nAh bon, vous connaissez le nom bravo j'la force de l'entendre, on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:17) [88%] :\r\nInterdit le trafic a\u00e9rien dans certaines r\u00e9gions pour un moment au nom du principe de pr\u00e9caution, or aucun des cas que je viens d'indiquer n'a la moindre relation avec le principe de pr\u00e9caution, donc c'est terrible si voulez, c'est vraiment un principe qui est tr\u00e8s mal utilis\u00e9, c'est celui -l\u00e0, on va essayer de l'expliquer, s'il vous pla\u00eet, oui, oui, oui, maintenant c'est vrai qu'on n'avait rien compris la fa\u00e7on la plus simple, le m\u00eame poste, c'est-\u00e0-dire c'est pas toujours simple, pas toujours facile, donc, c'est l'id\u00e9e selon laquelle quand eux l'on d\u00e9c\u00e8le une possibilit\u00e9 de dommages graves irr\u00e9versibles souhaite pour l'environnement, soit pour la sant\u00e9 et dans un contexte d'incertitude scientifique, on ne doit pas attendent d'avoir lev\u00e9 cette incertitude pour prendre des mesures visant \u00e0 r\u00e9duire r\u00e9duire on pas \u00e0 r\u00e9duire le risque, voil\u00e0 ce qu'est le principe de pr\u00e9caution alors un bon exemple de l'inflation, un bon exemple d'une application pour savoir si vous \u00eates bien en droit de parler du principe de pr\u00e9caution ou pas, vous devez vous poser la question suivante : je vous donnerai des exemples apr\u00e8s on efface une incertitude proprement parler senti \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on a un manque de connaissance mais un manque de connaissances fondamentales qu'on est cens\u00e9 pouvoir normalement palier et on doit se pose la question suivante : si effectivement je savais si le ph\u00e9nom\u00e8ne s'\u00e9tait produit est-ce que il y a quelque chose de fondamentalement nouveau dans la connaissance, qui sera port\u00e9e ce n'est que dans ce cas -l\u00e0, et que dans ce cas -l\u00e0 exclusivement qu'on peut avoir affaire au principe de pr\u00e9caution, souvenez -vous de la vache folle, on a des animaux qui souffre d'une enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine, bon \u00e7a se r\u00e9pand, \u00e7a se diffuse et ensuite, apr\u00e8s, on a peur effectivement que \u00e7a atteigne des \u00eatre humains et au d\u00e9but, on sait pas du tout \u00e0 coup, on a faim, il y a de multiples hypoth\u00e8ses jusqu'\u00e0 ce qu'on finisse par avanc\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'une prot\u00e9ine qui en est en quelque sorte \u00e7a : D va finir par devenir infectieuse d\u00e8s qu'une prot\u00e9ine soit infectieuses c'\u00e9tait en dehors des possibles avant. \r\nUne maladie infectieuse par des bact\u00e9ries, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec des prot\u00e9ines et donc au fur et \u00e0 mesure que l'on a pu conna\u00eetre le ph\u00e9nom\u00e8ne, effectivement, on voit bien qu'apr\u00e8s, on a un \u00e9l\u00e9ment de savoir qui est vraiment nouveau, alors il faut vraiment qu'un d\u00e9faut de connaissance fondamentale pour qu'il y avait un visage et principe de pr\u00e9caution si je reviens aux exemples quand j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la guerre, l'Irak, je veux dire \u00e7a dans les relations entre les hommes, il y a pas de connaissances fondamentales dans les, dans l'enqu\u00eate polici\u00e8re, on n'est pas dans la science, si je prends l'histoire des Fran\u00e7ais bloqu\u00e9s sur l'autoroute comme la neige sais que \u00e7a glisse, franchement c'est pas un gain dans la fondamentalement vient de connaissance et donc dans ces cas -l\u00e0, c'est le principe de pr\u00e9caution n'a aucun rapport, si je prends les a fait, on avait l'exp\u00e9rience d'avions qui avaient des probl\u00e8mes en en traversant des nuages de poussi\u00e8re d'origine volcanique, donc c'\u00e9tait pas de la Nasa annonce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la prime pr\u00e9caution son principal alors le probl\u00e8me voil\u00e0 vous l'avez dit, c'est la confusion entre le vocabulaire le mot je suis pr\u00e9cautionneux, je fais attention et puis un sens plus technique, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, et donc c'est \u00e7a le drame de ce principe de pr\u00e9caution, c'est que chaque fois qu'on veut r\u00e9duire un risque qu'on insiste un peu sur la r\u00e9duction, on va parler de pr\u00e9caution mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir quel sens technique du terme, l\u00e0 encore, on est confront\u00e9 \u00e0 la complexit\u00e9 caract\u00e9ristique des probl\u00e8mes d'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:35) [77%] :\r\nLa complexit\u00e9, c'est quelque chose Dominique Bourg que sans doute, en tant que philosophe, vous appr\u00e9ciez mais c'est vrai d'ailleurs et les compte pour les m\u00e9dias ou l'aime bien, oui, alors tu tu nous en fait 2 minutes, l\u00e0 on doit d\u00e9tournement toujours de simplifier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:49) [89%] :\r\nAlors justement, les m\u00e9dias ont \u00e9norm\u00e9ment simplifier le principe de pr\u00e9caution et l'ont ils ont identifi\u00e9 \u00e0 la recherche du risque 0, ce qui est une absurdit\u00e9, en soi, le risque 0 n'atteindra jamais m\u00eame si vous vous mettez \u00e0 \u00e0 limiter la baisse de la vitesse des voitures de 30 kilom\u00e8tres heure, mettent des barri\u00e8res partout les d\u00e9parts choc d'un toujours un type qui va suicider qui va jet\u00e9 sous une voiture, donc on peut pas tant le risque 0 et pour son approche et il faut faire des d\u00e9penses des moyens qui viennent tr\u00e8s rapidement absurde, donc les m\u00e9dias l'ont souvent coll\u00e9e sur la question du risque 0 pour rester simple recherche du risque 0 \u00e9gal pr\u00e9caution c'est c'est terrible pour ceux pour principe parce que \u00e7a n'est absolument pas le probl\u00e8me, au contraire, on peut pas en mati\u00e8re d'environnement risque 0 puisque tr\u00e8s souvent on per\u00e7oit les ph\u00e9nom\u00e8nes alors m\u00eame que le m\u00e9canisme qui l\u00e9gionnaires l\u00e0 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, donc quand on per\u00e7oit un ph\u00e9nom\u00e8ne par exemple comme le changement climatique, \u00e7a fait je veux dire des d\u00e9cennies voire m\u00eame plus d'un si\u00e8cle qu'on projette des \u00e9missions de gaz effet de serre en force dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:51) [88%] :\r\nEt alors justement Dominique Bourg, quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action personnelle sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Copenhague apr\u00e8s Copenhague, c'est-\u00e0-dire que le le climato-scepticisme est revenu en sur l'avanc\u00e9e, on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver \u00e0 ce groupe InterContinental d'experts sur l'\u00e9volution climatique, sorte de d\u00e9faut en fait \u00e9tait responsable de tout, grosso-modo, comment vous analysez \u00e7a d'un point de vue philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:14) [92%] :\r\nC'est passionnant parce que on a l\u00e0 un m\u00e9lange de toutes sortes de choses, le lobbying, le d\u00e9ni la malhonn\u00eatet\u00e9. \r\nUne r\u00e9action somme toute tout \u00e0 fait normal ce truc -l\u00e0 n'effraie si d'aucuns qui ont l'air me disent que \u00e7a n'est pas le cas et pourquoi les arrache pas \u00e7a, je peux tr\u00e8s bien comprendre, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexe cette histoire dont on est absolument pas sorti d'ailleurs encore il y a peu de temps dans dans les grands magazines y avait un article climato-sceptiques bon la vague un peu retomb\u00e9e mais vous l'aurez -vous dans 10 ans, dans 20 ans d'quand on sera compl\u00e8tement du r\u00e9chauffement de voitures, des gens qui vont vous sortir \u00e7a alors c'est c'est curieux parce que c'est aussi le le d\u00e9calage entre une controverse qui n'est pas une controverse scientifique, il n'y a pas dans le domaine climatique si voulez, l\u00e0 pour le moment \u00e0 partir duquel on a cr\u00e9\u00e9 le le GIEC donc en 88, ces mots il y a d\u00e9j\u00e0 Consensus dans la communaut\u00e9 sur la dangerosit\u00e9, l'accumulation de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, donc il y a pas \u00e0 proprement parler en termes de climat, il n'y a pas eu il n'y a pas aujourd'hui non plus de controverse \u00e0 proprement parler scientifique en revanche une controverse sociale m\u00e9diatique et cette controverse sociale et m\u00e9diatique et les nourrie gr\u00e2ce \u00e0 des gens qui vont en g\u00e9n\u00e9ral, comment dire, mettre en avant un titre scientifique, bon, c'est le cas de Claude All\u00e8gre, enfant, \u00e7a sera le cas du math\u00e9maticien en France, c'est le cas de M\u00e9nard ici hein \u00e0 l'EPFL, c'est des gens qui ont parfois sont de tr\u00e8s grands scientifiques dans le domaine, parfois non, sont les gens qui ont simplement un dipl\u00f4me en sciences, mais il ne pourrait pas s'il n'avait pas \u00e7a et pour le public, on fait pas la diff\u00e9rence, se dire un scientifique, bon voil\u00e0 c'est quelqu'un qui a un dipl\u00f4me des est universitaire en sciences donc jouissent de \u00e7a, peut-\u00eatre que certains sont sinc\u00e8res, d'autres ont des arri\u00e8re- pens\u00e9es, bon, donc c'est assez int\u00e9ressant, \u00e7a renvoie aussi \u00e0 ce que je vous disais, c'est-\u00e0-dire que on on a tellement en dehors de nos perceptions que on peut mais 100 12 heures maintenant ils mettent plus ph\u00e9nom\u00e8ne -t-il ont mis quand m\u00eame en doute pour une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant, ils mettent en doute la responsabilit\u00e9, maintenant c'est par l'accumulation de gaz d'origine anthropique qui susciterait le le le r\u00e9chauffement que l'on constate horizon essay\u00e9 durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie, de dire il y a pas de r\u00e9chauffement, donc \u00e7a on le fait encore, en revanche, personne ne se mettraient \u00e0 contester aujourd'hui la loi, la chute des corps ou ou m\u00eame un acquis scientifique plus r\u00e9cent, \u00e7a n'aurait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e7a n'int\u00e9resserait personne donc en fait si on le fait, l\u00e0, c'est parce que les gens ont bien compris que, on a affaire \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement important qui va avoir un impact tr\u00e8s lourd sur nos vies, et que si l'on voulait vraiment prendre le taureau par les cornes, effectivement, l\u00e0, les mesures qu'il conviendrait de prendre ce serait au moins dans un 1er temps relativement handicapante pour l'\u00e9conomie, \u00e9videmment, mais encore sans doute pour les citoyens, du moins, d'une certaine de son Allemagne donc cette controverse non scientifique mais politique sociale n'est possible que parce que, indirectement, on reconna\u00eet l'importance de l'enjeu, \u00e7a au moins cet int\u00e9r\u00eat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:33) [59%] :\r\n\u00e0 dire comme \u00e7a, c'\u00e9tait ce plus de football \u00e0 quel but et pas Toulouse de br\u00fblage si oui et pourquoi est ce qu'on esp\u00e8re mais surtout bonjour appel aux Parisiens par l\u00e0 je pense \u00e0 mon compte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:13) [61%] :\r\n\u00e7a, c'est de bar le sport. \r\nDaniel c'est mieux que vous, et alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:28) [63%] :\r\nEt donc il ce qui est des points la v\u00e9rit\u00e9 pour faire le point de points tr\u00e8s alors regardez la difficult\u00e9 donc c'\u00e9tait le belge. \r\nEt puis il y a 4 heures 41 un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:16) [70%] :\r\nWilliam semble c'\u00e9tait Rafale Guennadi avec comme invit\u00e9 Roxana ta taille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:24) [64%] :\r\nOui impatience maintenant si Ypsilanti si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:30) [90%] :\r\n3\u00e8me partie de notre rencontre avec le philosophe et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Dominique Bourg, un chercheur passionn\u00e9 par la mani\u00e8re dont la soci\u00e9t\u00e9 fait face ou ne fait pas face d'ailleurs aux probl\u00e8mes d'environnement qu'elle a cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:44) [88%] :\r\nOui, et Dominique Bourg a beaucoup travaill\u00e9, \u00e9crit \u00e0 propos de la Constitution et de la d\u00e9mocratie face \u00e0 l'environnement c'est encore ses sujets de de pr\u00e9occupation, alors moi je, je, je me demande souvent quelque chose, c'est ce que dans le fond, il y a pas un risque \u00e0 force de se faire peur avec ses probl\u00e8mes environnementaux qui sont apparemment colossaux de tomber vers une sorte de totalitarisme environnemental. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:06) [90%] :\r\nDominique Burg il y a dans la litt\u00e9rature environnemental, il y a une tentation une tentation autoritaire, il y a une difficult\u00e9 \u00e0 la ronde, le probl\u00e8me n'est pas du tout celui l'\u00e9co- fascisme etc, mais entre la libert\u00e9, les droits d'chacun, qui sont 2 fondamentaux et puis des contraintes collectives qui si on les prend pas en compte pourrait justement affaiblir ruin\u00e9 l'exercice m\u00eame de droits fondamentaux et de notre libert\u00e9, dont on sait que si on veut pr\u00e9server l'essentiel. \r\nDe nos libert\u00e9s, h\u00e9 bien il va falloir qu'on int\u00e8gre dans nos conduites, effectivement, certaines formes de contraintes, mais on peut se comprendre sur un point, et ce de moins sur un autre, on peut se contraint de mani\u00e8re sens\u00e9e, le probl\u00e8me \u00e9tant que l'on puisse le comprendre et l'accepter, donc c'est un d\u00e9fi \u00e9norme est pas du tout s\u00fbr qu'on qu'on y parvienne et si on n'y parvient pas, alors l\u00e0 oui, effectivement, quelque chose comme un r\u00e9gime autoritaire, au nom de l'environnement serait tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:02) [86%] :\r\nOui je j'allais vous dire est -ce que dans le fond, la d\u00e9mocratie est un mod\u00e8le absolument compatible avec la prise en compte de ce qui se passe actuellement, c'est que, entre autres, Hubert Reeves a aussi \u00e9crit un article la dessus, ou il dit bah finalement ses mandats \u00e0 4 ans qui et o\u00f9 les gens se passent la patate chaude, finalement ils disent bon ben moi j'aurai pas le temps de l'occuper, donc on va remettre \u00e7a pour le suivant, et la m\u00e9canique elle- m\u00eame la m\u00e9canique d\u00e9mocratique n'arrivent pas non plus \u00e0 int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:28) [89%] :\r\nProbl\u00e8me tout alors revenons sur la m\u00e9canique d\u00e9mocratique le plus important, je dirais, c'est pas la possibilit\u00e9, m\u00eame si elle est inali\u00e9nable qu'on ne fasse pas le ce que je vais pas dire mais le plus important, c'est pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9 qu'on a pour opter pour telle ou telle politique, mais \u00e7a c'est fondamental pour nous, notre dignit\u00e9 sur le plein d'id\u00e9es, c'est fondamental, mais on peut se tromper, on se trompe souvent ce qui est extr\u00eamement important, en d\u00e9mocratie, c'est que il y a une esp\u00e8ce d'effet cliquet c'est la d\u00e9mographie, si vous emp\u00eache de d\u00e9river parce que quelqu'un qui prendrait le pouvoir et qui garderait si vous voulez l'espace d\u00e9mocratique les institutions d\u00e9mocratiques et qui commencerait vraiment avoir une politique publique qui serait normalement extr\u00eamement pesante pour les individus, le propre de la d\u00e9mocratie vous permet de le renvoyer dans ses buts de lui dire au revoir et c'est ce qui fait que la d\u00e9mocratie est le seul r\u00e9gime qui permettent de garantir nos droits fondamentaux en ce qui me g\u00eane beaucoup, et ce qui est en soi probl\u00e9matique, c'est que \u00e7a, \u00e7a ne colle pas avec les probl\u00e8mes environnementaux, on l'a dit tout \u00e0 l'heure si l'atmosph\u00e8re se d\u00e9grade, si on en change la composition chimique, je ne vois pas premi\u00e8res difficult\u00e9s, deuxi\u00e8mement les effets de cette d\u00e9gradation ne se produiront que dans 5 d\u00e9cennies et donc c'est pas moi qui aura \u00e0 jouer l'effet cliquet et surtout quand on pourra le jouer, il sera trop tard, une fois qu'on aura r\u00e9chauff\u00e9 les oc\u00e9ans, on pourra pas les refroidir, et donc c'est l\u00e0 la grande difficult\u00e9 c'est ce d\u00e9calage entre ce c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement fort de notre m\u00e9canisme d\u00e9mocratique auquel on doit tenir comme \u00e0 la prunelle de nos yeux et le type des difficult\u00e9s auxquelles on est confront\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'effet cliquet marche pas avec l'environnement, et c'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te, d'o\u00f9 l'id\u00e9e qu'on a d\u00e9fendu avec mon coll\u00e8gue am\u00e9ricain moins de failles dans un qu'on va Redeyef en dans un nouveau livre qui para\u00eetra chez un autre \u00e9diteur \u00e7a va s'appeler pour une dans le contexte tr\u00e8s franco- fran\u00e7ais, \u00e7a va s'appeler pour une 6\u00e8me R\u00e9publique \u00e9cologique, mais les choses sont pens\u00e9s telle sorte qu'elles un int\u00e9r\u00eat au-del\u00e0 du seul Hexagone ce qui ne serait pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc il faut essayer de penser des institutions qui nous aiderait \u00e0 faire face \u00e0 ce genre de probl\u00e8me et c'est possible, c'est possible maintenant, ce ne sont que des institutions qui nous aident, si le souverain ne veut rien entendre mais vous ne ferait pas en temps et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:42) [85%] :\r\nDominique Bourg alors vous parlez de vos publications actuelles de travail sur un mod\u00e8le d\u00e9mocratique qui int\u00e9grerait ces ces risques environnementaux, vous, vos projets pour l'avenir ou vos vos espoirs de trouver, vous parlez du cliquet tout \u00e0 l'heure mais trouver les leviers pour quoi une prise de conscience de de tout \u00e0 chacun, c'est quoi votre espoir pour l'avenir, c'est quoi qui vous fait vous lever le matin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:04) [87%] :\r\nBeaucoup me lever le matin, mais l\u00e0 en l'occurrence l'id\u00e9e c'est : comment trouver des institutions, d'un c\u00f4t\u00e9 qui peuvent mieux prendre en compte les enjeux de long terme et cela dit, puisque ces enjeux de long terme, du moins quand on parle d'environnement, ce sont des enjeux qu'on ne peut percevoir que sur le fond d'une dune de connaissances scientifiques, c'est comment faire que la connaissance scientifique sans \u00e9videmment l'annihiler etc mais comment elle, elle peut \u00eatre mieux prises en concert que quand on d\u00e9gage n'est possible qu'on se fonde aussi sur la connaissance scientifique pour discerner quelles sont les possibles jamais une connaissance scientifique ne va vous guider une conduite c'est c'est \u00e7a n'est pas possible mais, en revanche, elle va vous permettre de mieux cerner les choix qui sont les v\u00f4tres, si je fais ceci, alors j'aurais cela si je r\u00e9cuse cela, alors je dois faire cela, etc, et l\u00e0 c'est c'est terrible, c'\u00e9tait aussi on interroge par exemple, j'imagine, c'est exactement pareil ici que l'autre c\u00f4t\u00e9 de la la fronti\u00e8re en Allemagne, en Italie, en tout cas les encadrer fait en France si on interroge les parlementaires fran\u00e7ais sur l'environnement, c'est une piti\u00e9, c'\u00e9tait une t\u00e9l\u00e9 rien \u00e7a veut rien, \u00e0 part quelques-uns, si on fait l'exercice ici un p\u00e8re non je pense pas que le r\u00e9sultat sera bien meilleur, je serais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, donc voil\u00e0, on a cette difficult\u00e9 aujourd'hui nos institutions, nos mentalit\u00e9s n'ont pas encore pris en compte l'impact de nos actions et pour avoir des politiques fond\u00e9es qui ne soient pas absurde qui soit correct, il faut absolument qu'un certain nombre de de contenu de savoirs soit mis sur la passe, on puisse sentir qu'on etc, on d\u00e9fend l'hypoth\u00e8se en fait d'un syst\u00e8me avec ont \u00e9videmment une une chambre, si vous voulez national au f\u00e9d\u00e9ral, une chambre des \u00c9tats, des r\u00e9gions, etc et une chambre d'\u00e9voluer en termes qui elle ne voterait pas les lois, elle, pour avoir une initiative mais la loi ne pourrait \u00eatre vot\u00e9e que par les 2 autres chambres mais en revanche, cette chambre -l\u00e0 pourrait disposer d'un v\u00e9to, constructif, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'une loi irait \u00e0 l'encontre du enterrements, oui, oui, h\u00e9 bien qu'on puisse renvoyer la loi au Parlement, de telle sorte qu'il tienne compte de ces contraintes importantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:15) [87%] :\r\nVous parlez de science et de choix tout \u00e0 l'heure, il y a aussi un mouvement afin qu'en partie, pas un mouvement une une sorte de croyance dans une partie du monde scientifique \u00e0 la rupture technologique, on a des probl\u00e8mes environnementaux, on a des probl\u00e8mes d'\u00e9nergie mais on va trouver dans les 30 40 ans qui viennent, des solutions \u00e0 tout \u00e7a, on peut parler de fusion nucl\u00e9aire me parler \u00e0 de la g\u00e9o- ing\u00e9nierie donc r\u00e9parer le climat avec quelle est votre vision de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:41) [94%] :\r\nAlors ceci : pour moi, extr\u00eamement important parce que nous sommes un petit peu \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, ce qu'on appelle le d\u00e9veloppement durable va poser l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire que on a essentiellement. \r\nChercher \u00e0 d\u00e9coupler la croissance du PIB d'un c\u00f4t\u00e9 de la consommation de ressources \u00e9nergie mati\u00e8res, de l'autre, et pour ce faire, on a compt\u00e9 exclusivement sur le progr\u00e8s technologique, or le progr\u00e8s technologique peut procurer 3 choses : la 1\u00e8re des choses que procure le le progr\u00e8s technologique, c'est 2 permet de mettent sur le march\u00e9 des biens, des services, justement, avec \u00e0 l'unit\u00e9, une consommation de ressources moindres, certes, mais ce faisant, on mais c'est bien s\u00fbr le march\u00e9 \u00e0 un prix moindre, et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a permet d'augmenter la demande et donc ce qu'on gagne \u00e0 l'\u00e9chelle unitaire, on le perd en multipliant le nombre d'unit\u00e9s vendues et achet\u00e9es. \r\n2\u00e8me possibilit\u00e9 du progr\u00e8s technologique, c'est bien de permettent de mettre sur le march\u00e9 des biens et des services qui n'existaient pas et ce faisant vous suscitez d\u00e9filent, mati\u00e8re et des flux d'\u00e9nergie nouveau 3\u00e8me possibilit\u00e9 plus d\u00e9licate int\u00e9ressante dans certains cas, petit peu dangereuse dans d'autres et puis y avait d\u00e9j\u00e0 fait allusion, c'est la possibilit\u00e9 qu'ont les techniques de rem\u00e9dier aux d\u00e9gradations que l'on conna\u00eet, mais si vous regardez les 3, ce sont les 3 moteurs de la croissance et donc attendre de cela si vous voulez que \u00e7a fasse l'inverse de ce que \u00e7a fait depuis un demi si\u00e8cle, c'est assez curieux et c'\u00e9tait m\u00eame assez ridicule, on pourrait savoir \u00e0 l'avance que ce d\u00e9couplage ne marcherait pas. \r\nAlors attention, s'il n'est pas du tout un discours technophobe, il est clair que nous serons 9 milliards \u00e0 9 milliards on ne vit pas avec des lampes \u00e0 huile hein, on cr\u00e8ve tous de faim et puis \u00e9tait morte \u00e0 l'huile, on a tr\u00e8s vite compris rapidement plus de p\u00e9trole et on encrasse tout autant l'atmosph\u00e8re, on a besoin de progr\u00e8s technologiques, les anciens, il s'appelle homme artifice, j'avais essay\u00e9 de montrer qu'on il y avait n'avait pas de sens, d'opposer et technique, l'homme il est intrins\u00e8quement technicien on adore tout \u00e7a c'est c'est pas le probl\u00e8me mais on peut pas de technique, ce qui ne peuvent pas donner et on est sur une une civilisation qui s'est compl\u00e8tement focalis\u00e9 l\u00e0- dessus qui ne pensent plus qu'\u00e0 \u00e7a, qui n'agit plus que par \u00e7a et l\u00e0, je crois que c'est franchement pas son expression mais relativement casse- gueule sur tous les plans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:02) [96%] :\r\nEt comment ne pas se casser la gueule, c'est ce qu'on va voir tout \u00e0 l'heure, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:05) [88%] :\r\nBen oui, sans doute en partie, il est quand m\u00eame un peu l\u00e0 pour \u00e7a, Dominique Bourg, pour nous expliquer comment passe casser la figure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:18) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:21) [60%] :\r\n\u00e7a mettra un me parler Zamb\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:25) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:33) [92%] :\r\nDernier volet de ce portrait de passionnantes de la galaxie des sciences que vous nous proposez Adrien Zeller Bini portrait du philosophe Dominique Bourg, un chercheur qui, on l'a entendu, il y a un instant ne croient pas franchement que la science va sauver le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:47) [88%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas il serait 15 gueule pour reprendre son expression ne permettrait pas de miser tout l'avenir de l'humanit\u00e9 sur une hypoth\u00e9tique r\u00e9volution ou rupture technologique, mais ce qu'il y a de bien avec un philosophe tels que Dominique Bourg c'est qu'il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e9galement \u00e0 la d\u00e9marche scientifique \u00e0 la recherche du progr\u00e8s, et aussi \u00e0 cette glissade qui l'appelle moi j'aime beaucoup l'expression, qui va de l'horizon du possible \u00e0 la promesse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:12) [88%] :\r\nUn scientifique pour avancer, il a besoin de croire qu'un certain nombre de choses sont possibles et puis de temps en temps, il d\u00e9lirer d\u00e9rive, il passe de l'horizon du possible \u00e0 la promesse, hein, quand vous voyez le ce ce que titrait un magazine y a quelques mois en 2000 45, nous sommes tous mortel, bon c'est une pure connerie, passez -moi l'expression, mais on a besoin de \u00e7a pour faire avancer certaines choses simplement quand vous le prenez au pied de la \u00e7a devient catastrophique si vous commencez \u00e0 fonder vous politiques publiques l\u00e0- dessus, comme le font malheureusement nos \u00e9lus, \u00e7a c'est beaucoup plus dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:43) [88%] :\r\nDominique Burg il y a, il y a une question que parfois certains philosophes ou m\u00eame journaliste pour se dire : l'environnement est un probl\u00e8me, mais par ailleurs, c'est le syst\u00e8me qui draine cet environnement alors pourquoi est -ce qu'on s'attaque \u00e0 l'environnement est pas finalement directement au syst\u00e8me lui- m\u00eame \u00e7a autrement dit est -ce que se passionner pour l'environnement, avant tout, c'est correct ou est -ce qu'il faudrait se ce passionn\u00e9 sur un changement de de m\u00e9canique globale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:10) [87%] :\r\nPeut pas se passionner que pour l'environnement, l'enjeu de l'environnement, il n'est pas environnemental, il est social et humain, donc c'est \u00e7a qui me passionne, c'est pas l'environnement on entend nous c'est pas la nature, j'aime la nature, mais \u00e7a m'enchante pas de voir que peut-\u00eatre certains paysages alors qui ont pour une par une origine vont dispara\u00eetre, c'est alors, franchement, \u00e7a, \u00e7a m'attriste \u00e9norm\u00e9ment, mais quand on s'attriste pour sa sa triste parce non plus simplement pour la nature, c'est triste pour des paysages ont pour le travail des hommes pour une un moment d'histoire etc, donc non, c'est l'environnement, c'est n\u00e9cessairement une question de justice s\u00e9v\u00e8re que si aujourd'hui, mais \u00e7a on voit votre question sur les aspects syst\u00e9miques, si on voulait aujourd'hui affronter de fa\u00e7on plus raisonnable et plus efficace, les probl\u00e8mes d'environnement, il faudrait commencer par resserrer l'\u00e9chelle des revenus, une des choses les plus dramatiques, c'est effectivement l'explosion des \u00e9carts de revenus depuis la vague n\u00e9olib\u00e9rale depuis 30 30 40 ans, et \u00e7a \u00e7a Thierry d\u00e9ment toute la consommation vers le haut, \u00e7a tire tout le monde vers la seule, le seul gadget, la seule consommation mat\u00e9rielle, c'est, c'est une catastrophe sociale, dans le sens spirituel et pour la convivialit\u00e9 et puis on pourrait revenir sur des choses plus fondamental sur leur revenir sur la vieille diff\u00e9rence gauche/droite, on peut la comprendre comment : traditionnellement, c'est 2 choses diff\u00e9rentes Gaujour atteint la la la 1\u00e8re chose c'est que vous aviez 2 \u00e9coles sur les conditions optimales de production de la richesse, vous aviez l'\u00e9cole plut\u00f4t de droite, on disait pour produire la richesse pour lib\u00e9rer l'initiative individuelle et vous aviez l'\u00e9cole plut\u00f4t de gauche, pour produire de la richesse et maximiser vos conditions de production de la richesse, il faut organiser rationnellement la production bon comme moi, vous savez que l'histoire a r\u00e9pondu du c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ralisme beaucoup plus fort et puis 2\u00e8me question alors celle -l\u00e0, on peut pas tranch\u00e9e, c'est la question du choix fondamental m\u00e9taphysique, vous avez 2 mani\u00e8res de comprendre la justice vous avez une mani\u00e8re qui ont c'est-\u00e0-dire ben finalement \u00e0 chacun selon ses m\u00e9rites, on peut, d'un maire de gauche puis d\u00e9fense enfin, c'\u00e9tait plut\u00f4t la position droite l\u00e0 on allait plut\u00f4t vers une \u00e9galit\u00e9 g\u00e9om\u00e9triques, en revanche, l'opposition de gauche traditionnelle ben OK si on laisse trop aller les les forces de salaire, \u00e7a a un impact \u00e9norme sur les enfants sur les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, donc non on va resserrer les revenus et on s'approche d'une \u00e9galit\u00e9 plus arithm\u00e9tique pour regarder maintenant les probl\u00e8mes d'environnement, \u00e7a change compl\u00e8tement \u00e7a et \u00e7a vous fait red\u00e9cliner la question \u00e0 gauche l'environnement th\u00e8se veut dire OK, vous voulez continue apr\u00e8s achat, vous avez raison, humanit\u00e9 a besoin qu'on produit de la richesse, mais attention, si vous laissez la biosph\u00e8re se d\u00e9grader, h\u00e9 bien vous allez d\u00e9truire les conditions de production de la la, et encore c'est aussi d\u00e9truit les conditions de jouissance de la richesse, si on a sans arr\u00eat des ph\u00e9nom\u00e8nes comme les cyclones aux \u00c9tats-Unis etc sur les temp\u00eates sont les s\u00e9cheresses si on passe l'\u00e9t\u00e9 avec 45 jours \u00e0 40 degr\u00e9s c'est pas g\u00e9nial, bon, donc l'id\u00e9e c'est que il faut soustraire \u00e0 la cupidit\u00e9 individuelle, un certain nombre de biens communs pour garantir, dans l'avenir, les conditions de production de la richesse et de m\u00eame si vous voulez qu'une soci\u00e9t\u00e9 rentre dans un substrat mat\u00e9riel plus resserr\u00e9es moins riche en quelque sorte, ou avec une richesse plus circonscrite \u00e0 vous devez resserrer l'\u00e9chelle des revenus bon vous pouvez red\u00e9cliner de mani\u00e8re environnementale la vieille opposition droite- gauche et lui donner un sens nouveau alors entendons -nous bien, apr\u00e8s c'est une question de curseur, c'est-\u00e0-dire que, dans ce cas -l\u00e0, vous avez d\u00e9pass\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s, le curseur mais vous aurez toujours une droite et une gauche mette plus loin l'accent sur un c\u00f4t\u00e9 plus ou moins sur l'eau, ce qui est d\u00e9mocratiquement fondamental, hein, que vous avez cette possibilit\u00e9, alors voil\u00e0 un peu comment je verrais les choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:52) [88%] :\r\nDominique Bourg le le mot impatience elle dans cette \u00e9mission qu'est -ce qu'il \u00e9voque pour vous, on vous sent quand m\u00eame bien anim\u00e9 par quelques col\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:59) [87%] :\r\nCol\u00e8re, d'o\u00f9 ce n'est pas, je peux pas parler de col\u00e8re, \u00e7a peut m'arriver d'avoir des col\u00e8res plus pour les questions de justice que pour des questions cibl\u00e9es d'environnement, le d\u00e9fi environnemental, il est \u00e9norme, jamais l'humanit\u00e9 n'a eu \u00e0 devoir anticiper sur des catastrophes. \r\nEt en tout cas, on ne sait jamais retrouv\u00e9 dans la posture ou ou peut laisser passer un danger puisse retrouver un moment donn\u00e9 o\u00f9 c'est trop tard, ou alors c'est une \u00e9chelle historique, on va pouvoir rattraper bon mais l\u00e0 non, si on d\u00e9grade beaucoup trop la biosph\u00e8re on rattrapera pas, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va avoir un impact assez lourd sur les conditions de vie, de toutes les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, jamais on a eu afin de situations pareilles, on aurait d\u00fb avoir une esp\u00e8ce de sagesse extr\u00eame de savoir revenir sur certains plaisirs imm\u00e9diats pour pr\u00e9server l'avenir dans un domaine o\u00f9 finalement pour v\u00e9rifier faudrait dans chaque domaine, est un excellent scientifique, c'est tr\u00e8s difficile, qu'on n'y arrive pas, il y a pas de quoi vous mettre en col\u00e8re parce que c'est, c'est dur, pourquoi l'humanit\u00e9 ne se casserait pas la je veux dire c'est et pourquoi pas bon, non c'est pas \u00e7a qui met en col\u00e8re, le tr\u00e8s en col\u00e8re, c'est la mauvaise foi, ce sont des questions d'injustice, alors l\u00e0 j'aurais une certaine forme d'impatience mais par rapport aux questions d'environnement et c'est comme \u00e7a, donc que je baigne dans le genre de choses pratiquement jamais une bonne nouvelle, donc peut-\u00eatre \u00e9tage d\u00e9but mais je veux dire que l'impatience \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9rod\u00e9 par une accumulation de nouvelles un peu dure depuis 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:34) [97%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:39) [87%] :\r\nPhilippe, merci \u00e0 Dominique Bourg, philosophe du d\u00e9veloppement durable, merci \u00e0 vous, Adrien jardinier pour ce portrait d'passionnante de la galaxie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:50) [60%] :\r\nDonc perdu impatience dans un pub non c'est Ypsilanti celle de le m\u00eame temps, profiter au point, il conna\u00eet beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:04) [64%] :\r\nL'Euro tout tout tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:09) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "id": "746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "name": "Impatience"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourg, Dominique", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96FE1435-6638-4482-876F-2DE7C2530E4D", "internalArchiveId": "96FE1435-6638-4482-876F-2DE7C2530E4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La l\u00e9gislation sur les banques en vue de limiter les risques de faillite a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil des Etats : Commentaire de Christian Favre et interview de Luc Recordon, conseiller aux Etats vaudois vert", "publicationDate": "2011-06-16T00:00:00Z", "summary": "La l\u00e9gislation sur le \"too big to fail\" a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 36 voix, 2 abstentions, sans d'opposition, au Conseil des Etats : le texte vise \u00e0 limiter les risques que les banques \"trop grosses pour faire faillite\" font peser sur l'\u00e9conomie suisse. Le dossier part au Conseil National, avec un signal clair, les grandes banques doivent \u00eatre mieux r\u00e9gul\u00e9es.\r\n ", "durationSec": 143, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["banque", "l\u00e9gislation", "faillite"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T23:53:00Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa l\u00e9gislation sur le too Big to fail, il a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e ce matin par 36 voix, 2 abstentions et pas d'opposition au Conseil des \u00c9tats, le texte vise \u00e0 limiter les risques que les banques trop grosses pour faire faillite, font peser sur l'\u00e9conomie suisse, le dossier part en National avec un signal clair Christian Favre, les grandes banques doivent \u00eatre mieux r\u00e9gul\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nOui, pas question de revivre les sur froids de l'Automne 2008 au plus fort de la crise financi\u00e8re, quand la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 contrainte d'intervenir pour sauver UBS pour pr\u00e9server la place \u00e9conomique et financi\u00e8re, mais aussi pour la rendre plus s\u00fbre, donc plus comp\u00e9titive, les s\u00e9nateurs ont largement suivi le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il demande que le Cr\u00e9dit Suisse et UBS doublent leurs fonds propres, une exigence qui doit s'appliquer au groupe et \u00e0 ses filiales, il accepte que la politique de r\u00e9mun\u00e9ration d'une banque, soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration soit mis sous tutelle, le lancement d'obligations convertibles, les femmes coco sont \u00e9galement accept\u00e9, tout comme la suppression partielle du droit de timbre et ses 220 millions de pertes fiscales, les propositions de la gauche pour muscler davantage de projets sont par contre refus\u00e9 celle de l'UDC de compartimenter les secteurs d'activit\u00e9, les grandes banques soutenue en partie par les socialistes n'a pas rencontr\u00e9 plus de succ\u00e8s, le dossier passe donc on National o\u00f9 il sera trait\u00e9 en septembre, les d\u00e9bats s'annoncent beaucoup plus disput\u00e9e, c'est le pronostic de Luc Recordon conseiller aux \u00c9tats \u00e9cologiste Vaudois persuad\u00e9 malgr\u00e9 tout que l'issue sera favorable, la polarisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [85%] :\r\nOn va probablement mettre une bonne partie des radicaux, probablement, et une partie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens du c\u00f4t\u00e9 d'un affadissement de la l\u00e9gislation protectrice de ce que j'appelle volontiers le service de d\u00e9fense incendie en mati\u00e8re bancaire, mais je pense que de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils ne seront pas suivies pour l'essentiel par l'UDC, qui est aussi assez remont\u00e9s contre le comportement des des grandes banques, donc je pense quand m\u00eame les majorit\u00e9s se feront peut-\u00eatre un peu moins nettement au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 c'\u00e9tait souvent du 2 contre un mais ce franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nOn a entendu la balle est d\u00e9sormais dans le camp des partis du centre et de tous les syndiqu\u00e9s que la proximit\u00e9 des \u00e9lections va favoriser le bon accueil du projet, en effet, ceux qui militent pour une r\u00e9gulation plus souple pourrait donner l'impression de se ranger dans le camp des grandes banques, au sortir d'une crise financi\u00e8re qui a marqu\u00e9 les esprits, on a connu des arguments \u00e9lectoraux plus s\u00e9duisant. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recordon, Luc", "role": "conseiller aux Etats vaudois \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15B086F6-1144-4156-886A-4FE8F7B4B229", "internalArchiveId": "15B086F6-1144-4156-886A-4FE8F7B4B229", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats fait un premier pas significatif en faveur de la loi sur le too big to fail concernant les grandes banques et le risque qu'elles font courrir au pays : Interview de Dick Marty, conseiller aux Etats tessinois lib\u00e9ral-radical", "publicationDate": "2011-06-15T00:00:00Z", "summary": "Ce texte illustre le coup de vis recommand\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour limiter les risques que les banques dites \"trop grosses pour faire faillites\" font peser sur l'\u00e9conomie du pays, comme ce fut le cas de l'UBS en 2008.  Faute de temps, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 interrompus. Mais la mesure phare exigeant le doublement des fonds propres des grandes banques a nettement pass\u00e9 la rampe. De quoi renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la place financi\u00e8re suisse. C'est la conviction du conseiller aux Etats PLR tessinois Dick Marty.", "durationSec": 81, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "banque"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-03T15:47:34Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "conseiller aux Etats tessinois lib\u00e9ral-radical", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3EF4A4E-AEA6-42DE-B79C-080DDAFEEC90", "internalArchiveId": "D3EF4A4E-AEA6-42DE-B79C-080DDAFEEC90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de J\u00e9r\u00f4me Meizoz, \u00e9crivain : A propos de ses ouvrages \"Lettres au pendu\" (Ed. Monografic, 2011) et \"La Fabrique des singularit\u00e9s\" (Ed. Slatkine, 2011)", "publicationDate": "2011-05-24T00:00:00Z", "summary": "Dix lettres posthumes \u00e0 Adrien Pasquali, qui s'est donn\u00e9 la mort en 1999, permet \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Meizoz d'interroger les enjeux de sa propre \u00e9criture et d'interroger ceux que cherchait douloureusement son pair italo-suisse. Dans le deuxi\u00e8me tome de ses textes r\u00e9flexifs \u00ab La Fabrique des singularit\u00e9s \u00bb, Meizoz revient sur la posture de plusieurs \u00e9crivains, Rousseau, C\u00e9line, Ramuz ou Annie Ernaux dans l'articulation constante entre singulier et collectif. Fils d'ouvriers migrants italiens, Adrien Pasquali a suivi un brillant parcours universitaire qui tranchait, sa v\u00e9ritable hantise, avec son milieu d'origine. Sa th\u00e8se sur Ramuz a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme un mod\u00e8le et ses \u00e9crits d'une grande tenue stylistique ont marqu\u00e9 les lecteurs romands. Pourtant, cette \u00ab r\u00e9ussite \u00bb semblait lui peser et J\u00e9r\u00f4me Meizoz se demande si \u00ab la culpabilit\u00e9, apr\u00e8s un prodigieux effort pour mettre en forme la masse de mutisme \u00bb ne l'avait pas emmur\u00e9. Tous deux pass\u00e9s par le Coll\u00e8ge Saint-Maurice qui enseignait par l'excellence les \u00e9lites valaisannes, ils se sont sentis diff\u00e9rents, issus pareillement d'une culture populaire. Voil\u00e0 un important point de rapprochement mais il y avait aussi des divergences. En dix lettres de tonalit\u00e9 et de th\u00e8mes diff\u00e9rents, J\u00e9r\u00f4me Meizoz scrute le myst\u00e8re de la disparition tragique de cet alter ego en \u00e9criture qui aura choisi la belle langue pour dire celle des siens et finalement trouv\u00e9 \u00ab le n\u0153ud rythmique dans le corps \u00bb \u00e0 l'\u0153uvre dans \u00ab Le Pain de silence \u00bb juste avant son suicide, le 23 avril 1999. Depuis 2007, avec la publication du premier tome de \u00ab Postures litt\u00e9raires \u00bb, les \u00e9crits r\u00e9flexifs de Meizoz rassembl\u00e9s dans La Fabrique des singularit\u00e9s se penchent sur plusieurs situations d'\u00e9crivains en prise avec l'image d'eux-m\u00eames construite avec ou malgr\u00e9 eux. Le Cendrars clope au bec et chemise ouverte met en sc\u00e8ne la figure nouvelle de l'\u00e9crivain-reporter et s'oppose \u00e0 celle, honnie par l'auteur de \u00ab La Prose du transsib\u00e9rien \u00bb, de Sartre en grand intellectuel \u00ab engag\u00e9 \u00bb. En historien de la litt\u00e9rature, l'essayiste analyse la notion complexe de posture dans le champ litt\u00e9raire et dans la m\u00e9diatisation accrue de l' \u00ab image de soi \u00bb. Image de soi construite pour et par les autres comme Rousseau s'y est confront\u00e9 au milieu du 18e si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 en esquissant un \u00ab ethos \u00bb de type proph\u00e9tique, \u00e0 la fois d\u00e9tach\u00e9, audacieux, irr\u00e9v\u00e9rencieux et ind\u00e9pendant mais impossible dans son incarnation douloureuse sans le soutien paradoxal de la maladie.", "durationSec": 3195, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-09T07:03:59Z", "speechToTexts": ["09.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nOu est -ce parce qu'une une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, les rendez- vous de toutes les \u00e9critures sur Espace 2 Christian Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, nous recevons aujourd'hui l'\u00e9crivain J\u00e9r\u00f4me Meizoz, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [70%] :\r\nPoint de points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Meizoz poss\u00e8de une plume qui comptent dans le paysage litt\u00e9raire Romand et au-del\u00e0 francophones, autant par son oeuvre critique qu'il accomplit dans le cadre de l'Universit\u00e9 de Lausanne que par ses \u00e9crits plus personnel, plus intime qu'il publie r\u00e9guli\u00e8rement depuis 1999 cette oeuvre en diptyque personnelle s'est concr\u00e9tis\u00e9 ce printemps par une double parution d'une part, lettres au pendu et autres \u00e9crits de la bo\u00eete noire, une s\u00e9rie de textes brefs, publi\u00e9 aux \u00e9ditions monographique et d'autre part, la Fabrique des singularit\u00e9s les postures litt\u00e9raires 2\u00e8me volume un ouvrage publi\u00e9 chez chez Slatkine bonjour, J\u00e9r\u00f4me Meizoz bonjour, vous \u00eates un fid\u00e8le d'entre les lignes, vous vous en souvenez, forc\u00e9ment il y a un mois, avec Jean-Michel meilleur niveau ressort recevions dans notre s\u00e9rie Les maudits, le com\u00e9dien Roland vous logicien Lima de Ford ont donn\u00e9 cher \u00e0 votre prose \u00e0 travers plusieurs \u00e9crits plusieurs r\u00e9cits encore in\u00e9dit que que vous leur aviez confi\u00e9 aujourd'hui nous \u00e9voquerons uniquement des textes publi\u00e9s notamment ses lettres au pendu et il faut pr\u00e9ciser que le destinataire de ces lettres, c'est l'\u00e9crivain valaisan d'origine italienne, Adrien Pasquali qui s'est donn\u00e9 la mort ans au printemps 1999 justement, J\u00e9r\u00f4me Meizoz, 1999 c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 para\u00eet votre 1er, recueil de r\u00e9cits, mort ou vif, alors on pourrait \u00eatre tent\u00e9 de penser qu'il y a une relation de cause \u00e0 effet entre la disparition subite de votre a\u00een\u00e9 ce fr\u00e8re en \u00e9criture et cette premi\u00e8res publications est -ce le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [89%] :\r\nNon, je pense qu'il y a pas de lien Direct, c'est vrai qu'il y a une chronologie qui se rapproche, c'\u00e9tait moi, j'ai connu Adrien Pasquali au moment o\u00f9 je travaillais \u00e0 pr\u00e9parer ce 1er lit dans les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est vrai que le Livret paru quelques, quelques mois apr\u00e8s sa mort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [88%] :\r\nVous \u00eates J\u00e9r\u00f4me Meizoz, invit\u00e9e de Christian, ce qui, aujourd'hui, bonjour Christiane, bonjour Jean-Marie oui alors effectivement Adrien Pasquali dispara\u00eet le 23 avril 1999 J\u00e9r\u00f4me Meizoz c'\u00e9tait audacieux, quelques ann\u00e9es plus tard de s'adresser \u00e0 un homme qui s'est donn\u00e9 la mort, c'est audacieux, de le faire sous forme de lettre posthume : elles sont au nombre de 10, elles ouvrent ce dernier recueil paru aux \u00e9ditions monographique \u00e0 Sierre lettres au pendu et autres \u00e9crits de la bo\u00eete noire, nous parlerons aussi de votre bo\u00eete noire, si tant est que vous voyagez en avion qu'on vous \u00e9crivez, mais je me pose cette question est -ce qu'il faut pas une formidable empathie par rapport au destin d'Adrien Pasquali pour lui adresser ses Lettres Lettres que, par ailleurs, c'\u00e9tait Lettres qui se sont, disons, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans un lieu obscur dans votre cas, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [87%] :\r\nOui enfin l\u00e0 l'envie, le besoin tout \u00e0 coup du \u00e9crire et en moment o\u00f9 ils devaient trier des vieux papiers, j'ai retrouv\u00e9 ses lettres que je n'avais pas lu depuis des ann\u00e9es et et je je t'beaucoup de papiers, je me suis donc je peux pas, il est juste et quand m\u00eame celle -ci, il faut que les garder et je les ai relus et \u00e7a, bon, \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 une envie d'\u00e9crire, vous parlez d'empathie je pour moi c'est vraiment surtout effectivement un choc d'abord de que cette mort violente et je crois que \u00e7a choque toujours tout l'entourage, les proches, les amis, moi j'\u00e9tais pas un intime par extr\u00eamement proches, mais j'ai ressenti cette onde de choc, parce qu'il y a une une absurdit\u00e9 une violence et pour moi, il fallait r\u00e9pondent d'une mani\u00e8re ou d'une autre, parce que c'est rest\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent pendant des ann\u00e9es, dans mon esprit, pourquoi, comment, que s'est -il pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [93%] :\r\nJ'ai utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la formule fr\u00e8re en \u00e9criture, vous l'acceptez, il y avait quand m\u00eame une une relation en \u00e9criture avec Adrien Pasquali au-del\u00e0 du fait que vous \u00e9tiez tous les 2, vous \u00eates tous les 2 Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [86%] :\r\nOui, il y avait une relation dans l'\u00e9criture m\u00eame si on avait je crois des des mani\u00e8res d'\u00e9crire et des des vis\u00e9es litt\u00e9raire tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, jeudi, dans les lettres, mais il y avait une une fraternit\u00e9 une complicit\u00e9, moi j'ai surtout b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces, de ces conseils de de son aide, il \u00e9tait plus \u00e2g\u00e9e que moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [89%] :\r\nIl est vrai, J\u00e9r\u00f4me Meizoz que Adrien Pasquali a aussi fait un brillant parcours universitaire, il a r\u00e9dig\u00e9 sa th\u00e8se sur Ramuz et m\u00eame sur l'\u00e9criture g\u00e9n\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire sur les manuscrits datant et je crois oui, donc c'\u00e9tait un rat musiciens chevronn\u00e9s, comme vous l'\u00eates devenu d'ailleurs dans le cadre du chantier Ramuz qui a publi\u00e9 en 2005, les 2 volumes des romans dans la Pl\u00e9iade, la collection La Pl\u00e9iade et pourtant vous \u00e9prouvez vous le dites dans ces 10 lettres vous \u00e9prouvez par rapport aux \u00e9crits d'Adrien Pasquali, un sentiment d'\u00e9tranget\u00e9 et d'un confort \u00e0 la lecture de ses livres, d'o\u00f9 vient cet archange c'est un confort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [88%] :\r\nOui, je suis reparti de mon 1er sentiment de lecture, j'ai pas essay\u00e9 de de travailler comme un critique ou comme mais de ce sentiment qu'on a quand on lit quelques pages de quelqu'un, moi j'ai le sentiment que ces textes me pas pas moi en tant que personne, mais moi en tant que lecteur hein que ces textes le repousser en quelque sorte qui ne cherchait pas communiquer avec moi mais qui cherchaient plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 manifester la la la force, la beaut\u00e9, la coh\u00e9rence d'un langage mais en n'en mettant \u00e0 l'\u00e9cart le l'auditeur ou le lecteur c'est c'est mon sentiment, a je peux me tromper mais je l'ai eu \u00e0 plusieurs de ses livres, et \u00e7a m'a fait faire une r\u00e9flexion sur le le r\u00f4le que qui \u00e9tait pour que j'attribue, moi \u00e0 l'\u00e9criture qui est plut\u00f4t un r\u00f4le de communication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [87%] :\r\nEst, que c'est l'usage de la belle longue chez Adrien Pasquali le faite de tr\u00e8s bien \u00e9crire d'user de moratoire, 2 mots aussi \u00e9tymologiquement tr\u00e8s connot\u00e9 du latin qui vous rebute, comme \u00e7a lui il essay\u00e9 de communiquer cette impossibilit\u00e9 de communiquer avec ses parents, qui sont donc des des Italiens \u00e9migr\u00e9s par le haut et vous vous essayez plut\u00f4t de revenir \u00e0 votre langue d'enfance par le bas, on pourrait dire cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [87%] :\r\nOui, je pense que c'est \u00e7a la la la, l'opposition, la diff\u00e9rence, c'est vrai, lui, se d\u00e9crivait comme un Italien de langue fran\u00e7aise et, l\u00e0, il avait en quelque sorte cette langue fran\u00e7aise d'une d'une magie d'une sacralit\u00e9 et l'explorer \u00e0 partir des grands textes, il a, il s'\u00e9tait un \u00e9rudit, il avait une en rapport \u00e0 l'histoire de la langue extr\u00eamement complexes, donc c'\u00e9tait la d\u00e9couverte amoureuse, je pense, d'une langue qui lui procurait une sur une seconde existence pour moi, la situation n'est pas du tout comparable, le Fran\u00e7ais \u00e9tait langue l'investit pas de sacralit\u00e9 c'est une langue de la vie courante, et j'ai, j'aime \u00e9crire et r\u00e9fl\u00e9chir dans les termes de la vie courante, c'est-\u00e0-dire de dans la dans les termes de l'\u00e2me de la pratique ordinaire quotidienne j'aime sacralise pas la langue disant \u00e7a peut-\u00eatre la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [95%] :\r\nVous en avez parl\u00e9 ensemble de cette approche de la litt\u00e9rature et de l'\u00e9criture est simplement d\u00fb parler de cette approche diff\u00e9rente que vous aviez l'un et l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [83%] :\r\nPas tellement \u00e0 mon souvenir assez peu non on parlait des livres ont parl\u00e9 des livres qu'on lisait -on parler des projets qu'on avait aim\u00e9 on il faut dire aussi qu'\u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais beaucoup plus jeune et avait pas, ce n'est pas encore publi\u00e9, je, je, je n'aurais pas pu formuler les choses comme \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t intuitif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [87%] :\r\nOn va voit d'ailleurs que vous avez \u00e9t\u00e9 ensemble au Coll\u00e8ge Saint-Maurice, c'est tr\u00e8s important, cette esp\u00e8ce de chaudron d'\u00e9rudition dispenser l'enseignement dispens\u00e9 au Coll\u00e8ge Saint-Maurice, mais avant cela, J\u00e9r\u00f4me Meizoz, un mot sur votre milieu social qui est tr\u00e8s proche de celui d'Adrien Pasquali lui donc, on le rappelle, fils d'\u00e9migr\u00e9s italiens un peu emp\u00eatr\u00e9 dans une longue qu'il cherchait, il s'est dit d'ailleurs, il est n\u00e9 dans le Val de Bagnes donc, il s'est dit banni\u00e8re avec \u00e9videmment toute la polys\u00e9mie de ce mot, et vous vous \u00eates n\u00e9 tout pr\u00e8s \u00e0 Verneuil, il y a, il y avait -il aussi convergence sur ce milieu sur la mani\u00e8re d'empoigner la longue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [89%] :\r\nJe je sais pas, on a les 2, des origines populaires, on pourrait dire ah mais je crois que la grande diff\u00e9rence quand m\u00eame, c'est la la migration, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, les parents d'Adrien Pasquali \u00e9taient des migrants qui avaient travaill\u00e9 sur les chantiers des barrages et qui \u00e9tait dans une situation beaucoup plus d'un confortable que celle de mes parents qui \u00e9taient des autochtones et m\u00eame s'ils \u00e9taient peu peu fortun\u00e9s se sentait quand m\u00eame chez eux avec un sentiment de, de, de, de, d'\u00eatre \u00e0 leur place, en quelque sorte un et j'ai pas h\u00e9rit\u00e9 de sentiments, de la diff\u00e9rence ou l'exil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [93%] :\r\nLa particularit\u00e9 de ces 10 lettres J\u00e9r\u00f4me Meizoz c'est aussi d'interroger votre propre \u00e9criture \u00e0 la lecture d'Adrien Pasquali. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est je, je parle beaucoup de ces textes, mais c'est en quelque sorte pour essayer de, de r\u00e9fl\u00e9chir par contraste sur la mani\u00e8re dont j'envisage l'\u00e9criture et et donc je parle aussi de mon propre travail encre en quelque sorte dans ses lettres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Meizoz, vous le savez, l'un des plaisirs qu'on s'accorde chaque jour entre les lignes, c'est faire r\u00e9sonner les textes de nous inviter, gr\u00e2ce \u00e0 la confidentialit\u00e9 que permet le micro tout simplement notre lecteur du jour est un habitu\u00e9 de l'\u00e9mission, c'est vous, il y Annie, bonjour, bonjour, vous allez nous donner en lecture la 5\u00e8me lettres de J\u00e9r\u00f4me Meizoz lettre adress\u00e9e \u00e0 Adrien Pasquali. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [99%] :\r\n18 octobre 2008. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:25) [67%] :\r\nG\u00e9rard Borie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:30) [83%] :\r\nEt m\u00eame sont avoir encore tu \u00e9tais un personnage de mon univers. \r\nEn 1984 son 1er livre \u00c9loge du migrants avait impressionn\u00e9 les critiques et les Lecteurs. \r\nApr\u00e8s des d\u00e9cennies de litt\u00e9rature de terroir exaltant l'autochtone le plus sommaire, les familles valaisannes acheter c'est \u00e9trange, Journal d'un saisonnier qui leur renvoyer en miroir l'indiff\u00e9rence, voire le racisme dont elles avaient fait preuve lors de l'arriv\u00e9e des travailleurs immigr\u00e9s, un \u00e9crivain \u00e9tait n\u00e9 dans la vall\u00e9e italiens de langue fran\u00e7aise comme tu aimes \u00e0 dire grandi tout pr\u00e8s de chez nous, a fui ayant lu et r\u00eaver sur les m\u00eames bancs d'\u00e9cole. \r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, j'ai travers\u00e9 la r\u00e9gion de Ligurie deviennent tes parents. \r\nLe pays d'un petit livre presque heureuse la Mata 1994 \u00e9crit \u00e0 monter, monter l'eau si j'en crois le t\u00e9moignage de Jean Roudaut et tous ces villages bordant la sp\u00e9ciale des tunes quoi \u00e0 Porto et l'h\u00e9ritier. \r\nAssur\u00e9ment tr\u00e8s diff\u00e9rents des Alpes, m\u00eame sur leur verse ensuite. \r\nQuelques Nida, sur la mer, les Alpes Ligure couvertes de pins et d'oliviers bombard\u00e9 de nuages d'humide souvent comme les collines qui entourent Rio-de-Janeiro. \r\nUne r\u00e9duction des tropiques en pensant aux saisonniers qui pendant 30 ans, sont venus tous les printemps dans nos villages, pour travailler \u00e0 la cha\u00eene \u00e0 laquelle serait voisine sous l'\u00e9norme chemin\u00e9e de briques rouges, je me demande toujours comment nous percevaient tire. \r\nIls arrivaient dans des Fiat 500 bourr\u00e9es de bagages, presque toujours sans leur famille apr\u00e8s une route tr\u00e8s longue enfant je d\u00e9chiffrer sans succ\u00e8s leur plaque CT, Catane mais \u00e0 Bari, elle y Livorno. \r\nIls avaient quitt\u00e9 la v\u00e9g\u00e9tation touffue l'air salin la familiarit\u00e9 de la rue o\u00f9 tout le monde se r\u00e9unit en fin de journ\u00e9e et ils se retrouvaient parqu\u00e9s dans des baraquements collectifs, \u00e0 la lisi\u00e8re du village \u00e0 distance des villes. \r\nLe petit Joseph comme on l'appelait mais c'\u00e9tait je vous appelle tra\u00eener seul le dimanche, quelques heures de r\u00e9pit avant de reprendre le travail \u00e0 la cha\u00eene. \r\nApr\u00e8s quelques ann\u00e9es, on s'est mis \u00e0 le saluer, il faisait partie du paysage. \r\nMais il lui aurait -on adresser la parole. \r\nMieux que les gitans, les saisonniers avec un logement, il est temps de l'ordre de couleurs manger parfois devant les portes mais d'abord, ils \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s de nous et puis peu \u00e0 peu int\u00e9gr\u00e9 par les caf\u00e9s rarement par des mariages le football. \r\nJe me souviens d'\u00e2pres discussions lors d'une f\u00eate Dieu o\u00f9, pour la 1\u00e8re fois, une \u00e9quipe de saisonniers devait affronter notre club et propose ambivalent, une curiosit\u00e9, la vague inqui\u00e9tude des gens. \r\nComment jugez -t-il \u00e0 notre vall\u00e9e \u00e9troite on nombreuses toujours fra\u00eeche comme un tunnel o\u00f9 une chapelle. \r\nNotre isolement dans les maisons, notre cuisine de montagnards, le travail qu'on leur demandait jamais nous n'aurions pens\u00e9 que aussi pouvez nous juger nouveau G. \r\nSeul notre regard sur leur vie nous semblait l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [86%] :\r\nCette musique \u00e0 la fois puissante impulsive et griffes en fait, on la doit au chrono ce quartet est pr\u00e9sent\u00e9 sur un album r\u00e9cent intitul\u00e9 au Nico, entre les lignes sur Espace 2 le com\u00e9dien qui viennent y lisait tout \u00e0 l'heure une lettre posthume que J\u00e9r\u00f4me Meizoz a adress\u00e9 \u00e0 Adrien Pasquali un fr\u00e8re d'\u00e9criture, disparu tragiquement en avril 1999, cette lettre est tir\u00e9 d'un ensemble de textes parus r\u00e9cemment aux \u00e9ditions monographique \u00e0 Sierre lettre au pendu et autres \u00e9crits de la bo\u00eete noire et puis dans un tout autre registre, il faut \u00e9voquer aussi la parution chez Zo\u00e9, d'un ensemble de textes critiques consacr\u00e9e \u00e0 l'oeuvre de 2 Pasquali plusieurs observateurs de la sc\u00e8ne litt\u00e9raire se sont r\u00e9unis en novembre 2009 \u00e0 l'occasion du 10\u00e8me anniversaire de la disparition de l'\u00e9crivain c'est ouvrages qui para\u00eet aujourd'hui constitue la somme de ses recherches, son titre Adrien Pasquali chercher sa voie entre les langues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:30) [83%] :\r\nChristian oui et une particularit\u00e9 avec cet ouvrage, tout r\u00e9cent, ces 3 g\u00e9n\u00e9rations de chercheurs qui discutent qu'ils lisent, qui s'approche d'Adrien Pasquali chercher sa voix entre les langues, alors c'est bien 3 g\u00e9n\u00e9rations, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [86%] :\r\nCurieusement, J\u00e9r\u00f4me, vous ne faites pas partie de ces 3 g\u00e9n\u00e9rations de l'une de ces 3 g\u00e9n\u00e9rations, vous n'\u00eates pas participer \u00e0 ce colloque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un un colloque universitaire tr\u00e8s int\u00e9ressant mais je j'avais pas forc\u00e9ment de, de, de, d'\u00e9tude a propos\u00e9 sur le Pasquali j'avais justement un rapport peut-\u00eatre trop peu distanc\u00e9s avec ce qu'il fait pour pouvoir faire une analyse en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [87%] :\r\nChristian oui c'est vrai, alors on revient \u00e0 ses lettres, lettres au pendu \u00e0 l'instant encore dans l'une d'entre elles, vous qui aimez citer les auteurs, vous qui aimez vous entourer de citations, J\u00e9r\u00f4me Meizoz h\u00e9 bien vous convoquez Pascal oui le grand Blaise Pascal en disant : tous les hommes cherchent le bonheur, m\u00eame quand ils vont se pendre, \u00e9videmment, quand on lit \u00e7a \u00e0 la fin d'une des lettres, on se dit que le combat contre la langue pour Adrien Pasquali a d\u00fb \u00eatre harassant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [87%] :\r\nOui, c'est le sentiment que j'avais, je sais, je sais pas si c'est un combat contre la langue ou avec elle, si c'est un rapport amoureux ou en rapport de conflit en tout cas c'est un rapport profond\u00e9ment bivalents et est tr\u00e8s engag\u00e9, qu'il a eu avec cette langue fran\u00e7aise ce qui \u00e9tait sa seconde langue et sa langue d'\u00e9lections et je trouve qu'on a, on en per\u00e7oit la trace dans les livres de ce combat, c'est tragique finalement notamment dans le tout dernier livre intitul\u00e9 Le Pain de silence qui est sans doute son son livre le plus le plus bouleversant, le plus mais auquel, en quelque sorte, il n'a pas surv\u00e9cu si si j'interpr\u00e8te le fait qu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 quelques semaines apr\u00e8s la sortie du livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:13) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait et ce pain de silence est une longue phrase une phrase attribu\u00e9e \u00e0 la m\u00e8re et qui court sans ponctuation finale une grande m\u00e9lop\u00e9e tout-\u00e0-fait enivrante \u00e0 propos justement d'\u00e9criture d'Adrien Pasquali dans le livre qui vient de sortir aux \u00e9ditions Zo\u00e9 Doris \u00e9crit cela, \u00e7a m'a saisi et elle dit, dans le cadre de Pasquali, on ne peut pas parler d'autobiographie mais de Thanatos graphie est -ce que \u00e7a vous dit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:41) [86%] :\r\nOui, je peux comprendre face fascination pour la pour la mort pour sa propre mort pour celle des autres peut-\u00eatre quelque chose comme \u00e7a, il y a beaucoup d'allusions dans le de Pasquali au suicide, par exemple, il y a m\u00eame des, des, des, des phrases qui sont tout \u00e0 fait \u00e9tonnantes comme comme si elles sonnaient comme des des pr\u00e9dictions ou les pr\u00e9visions, je sais pas je me retiens peu d'interpr\u00e9ter ces phrases, mais je les ai remarqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:04) [90%] :\r\nIl est vrai que vous- m\u00eame, interrogez votre propre langue, c'est vrai que vous avez une autre posture hein je peux lancer le mot J\u00e9r\u00f4me Meizoz puisque l'interroger dans La Fabrique des singularit\u00e9s l\u00e0 mais j'aimerais revenir \u00e0 aux autres textes r\u00e9unis dans ce dernier volume paru aux \u00e9ditions monographique la bo\u00eete noire et autres \u00e9crits alors cette un floril\u00e8ge, on y trouve des pages de votre journal \u00e9crit \u00e0 Z\u00fcrich en 1995 96 on noterait, on y trouve aussi votre propre interrogation sur l'\u00e9criture et pour vous \u00e9crire c'est du bio, c'est plut\u00f4t un \u00e9lan vital non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:43) [85%] :\r\nOui, assur\u00e9ment, c'est un \u00e9lan vital je j'ai je je vais envisage l'\u00e9criture comme une comme une conduite de vie comme quelque chose qui qui m'accompagne, comme \u00e7a peut \u00eatre une b\u00e9quille aussi une proth\u00e8se hein qu'est -ce qui m'accompagne qui m'\u00e0 vivre et qui, peut-\u00eatre, peut aider \u00e0 vivre d'autres personnes qui entrent en contact avec avec l'\u00e9criture, et donc je n'envisage pas du tout comme un projet esth\u00e9tique, hein, \u00e7a me fait toujours un peu rire quand on lit les les textes de de des, des, des critiques qui envisage par le projet esth\u00e9tique de de Stendhal l'\u00e9criture \u00e9tait souvent est une pratique et une attitude par rapport au monde avant d'\u00eatre un projet esth\u00e9tique est une notion tout \u00e0 fait abstraites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:18) [77%] :\r\nAlors vous froncer les sourcils, l'esth\u00e9tique, c'est un gros mois si vous voulez, je vous en fait donc c'est bien et c'est pas mais c'est un mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [90%] :\r\nTr\u00e8s dans le sens ou en tout cas dans la pratique, la mienne, je, je, je me pose pas des questions de projet esth\u00e9tique tout de suite au moment d'\u00e9crire, il y a d'abord une motivation \u00e0 \u00e9crire, qui est souvent une \u00e9motion qui est une une solution \u00e0 trouver \u00e0 une situation existentielle et le texte qui vient, permettre de m\u00e9taboliser l'existence de la travailler de la faire appara\u00eetre sous d'autres facettes de la mettre \u00e0 distance et alors bon, on pourra dire voil\u00e0 ce n'\u00e9criture th\u00e9rapeutique, donc c'est pas une \u00e9criture litt\u00e9raire bon pour moi y a pas de donc, c'est pas exclusif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:54) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re aussi de lutter contre la nocivit\u00e9 du monde, c'est un de vos termes, on voit \u00e7a dans vos \u00e9crits il y a, il y a ce monde nocifs, en tout cas, telle que vous l'avez exp\u00e9riment\u00e9 au telle que vous avez souffert dans votre enfance, adolescence et donc l'\u00e9criture, elle lib\u00e8re, c'est un chemin de lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [88%] :\r\nOui, en tout cas c'est c'est le r\u00f4le qu'elle a jou\u00e9 pour moi je veux pas g\u00e9n\u00e9raliser non plus mais c'est s\u00fbr qu'elle a eu ce r\u00f4le -l\u00e0, et je pense que je m'en suis sortie de de certaines souffrances, gr\u00e2ce en partie \u00e0 cette cet accompagnement d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:27) [86%] :\r\nOn \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, le terme Thanatos graphie pour qualifier l'oeuvre de Pasquali, est ce que le terme autobiographique vous convient vous J\u00e9r\u00f4me Meizoz vos vos textes personnels, intimes sont toujours teint\u00e9 de cette part autobiographique et familiale au sens tr\u00e8s large du terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [87%] :\r\nOui, la plupart mes textes effectivement sont de type autobiographique partent d'exp\u00e9riences tr\u00e8s concr\u00e8tes qui ont \u00e9t\u00e9 les miennes quand que je transforme dans les textes pour les les g\u00e9n\u00e9raliser peut-\u00eatre mais je il y a tout \u00e0 fait une origine g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [87%] :\r\nIl est vrai qu'on parlait de cette proximit\u00e9 avec Adrien Pasquali par le Coll\u00e8ge Saint-Maurice cette Fabrique qui n'ont pas de singularit\u00e9s si on comprend bien, mais enfin une fabrique d'\u00e9rudition, ce coll\u00e8ge prestigieux tenus par des chanoines qui a form\u00e9 les \u00e9lites valaisannes et vous vous interrogez dans un des textes contenus dans la bo\u00eete noire vous interrogeait justement sur ce parcours par le Coll\u00e8ge Saint-Maurice et c'est ils viennent ici, qui va nous entra\u00eener justement dans ce prestigieux coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:31) [83%] :\r\nEn arrivant \u00e0 Saint-Maurice, \u00e0 13 ans ce monde tr\u00e8s masculin assez rude et autoritaire, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 avant tout par des femmes, madame bord terrifi\u00e9. \r\nMon rapport \u00e0 l'\u00e9cole \u00e9tait tr\u00e8s anxieux, les examens \u00e9t\u00e9 l'occasion de torture psychologique. \r\nOn sous- estime souvent les souffrances scolaire des \u00e9l\u00e8ves, celles -ci sont parfois peu visibles, enfouies dans la sourde, pression des attentes parental. \r\nJe n'ai pas eu de difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir honorablement et j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris dans ces marches forc\u00e9es \u00e0 travers toutes sortes de disciplines. \r\nLa fili\u00e8re litt\u00e9raire \u00e9t\u00e9 classique en ce qu'elle se soucier plus de la tradition que de la modernit\u00e9. \r\nLitt\u00e9rature ou philosophie \u00e9tait envisag\u00e9e comme des corpus canonique, et pour tout dire stable parce que mort. \r\nL'int\u00e9r\u00eat pour le monde contemporain n'\u00e9tait gu\u00e8re d\u00e9velopp\u00e9 m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du circuit. \r\nJe me souviens de propos tout \u00e0 fait injuste et fallacieux du professeur de philosophie \u00e0 propos de Jean-Paul Sartre, \u00e0 l'\u00e2ge des r\u00e9voltes logiques, on est sensible \u00e0 6 d\u00e9tournements. \r\nPeut-\u00eatre parce que ce classicisme \u00e9tait n\u00e9cessaire pour commencer et que l'Euro, le conservatoire de la transmission scolaire en fait toujours un geste plus ou moins conservateur. \r\nMais cela m\u00e9rite r\u00e9flexion et ne me semble pas une fatalit\u00e9. \r\nUn message \u00e9tait Souge un message \u00e9tait sous- jacent \u00e0 toute la formation re\u00e7ue \u00e0 Saint-Maurice, vous avez la chance d'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9 comme une \u00e9lite vous recevez pour la vie la plus compl\u00e8te des formations selon un id\u00e9al humaniste sans doute ceux qui r\u00e9pondait ce propos \u00e9tait -il sinc\u00e8re mais pour ma part j'interrogeais cette mythologie militaire, d'autres en ont fait commerce \u00e0 leur profit, s'autoproclamant humaniste dans la presse de boulevard, philosophe \u00e0 recettes, h\u00e9ros d'une r\u00e9volution conservatrice \u00e0 l'\u00e9cole, qui n'a pour but que la frileuse d\u00e9fense de leur statut d'\u00e9lite en d\u00e9clin. \r\nNombre de mes copains de coll\u00e8ge ont acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des professions en vue, ils forment la nouvelle bourgeoisie intellectuelle, financi\u00e8re, plusieurs ont des fonctions jug\u00e9es importantes, patron de presse, chef du personnel dans de grandes entreprises, directeur d'\u00e9cole, je ne me consid\u00e8re pas comme mal lotis et peut donc parler, sans ressentiment, l'association des anciens du coll\u00e8ge \u00e0 la fiert\u00e9 de compter dans ses rangs nombre de personnalit\u00e9s publiques, mais peut -on s'autosatisfaire du constat que le lyc\u00e9e l'excellente formation re\u00e7ue \u00e0 Saint-Maurice nous accompagner comme une rumeur jusqu'\u00e0 l'universit\u00e9, nous a ouvert la porte de profession bien pay\u00e9 2 postes \u00e0 responsabilit\u00e9 afin de d\u00e9passer l'autoc\u00e9l\u00e9bration sans pour autant g\u00e2cher la f\u00eate, je soumets 3 questions de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 mes amis du coll\u00e8ge d'abord la question de notre responsabilit\u00e9 collective. \r\nQuelle \u00e9lites : sommes -nous devenus c'\u00e9tait a -t-elle encore quelque chose de commun avec les id\u00e9aux \u00e0 Saint-Maurice, \u00e0 mon sens, peu d'chose si ce n'est un discours humaniste de surface prompts \u00e0 masquer notre consentement \u00e0 des choix \u00e9conomiques et sociaux \u00e0 dominante durant la dessine ni 1990 nous avons \u00e9t\u00e9 en p\u00e2ture aux march\u00e9 int\u00e9gral et rares sont ceux qui, me semble -t-il, Lyon fermement oppos\u00e9 l'\u00e9thique chr\u00e9tienne de la solidarit\u00e9 avec les opprim\u00e9s. \r\nEnsuite, la question des effets discriminants de la maturit\u00e9, le coll\u00e8ge d\u00e9sire maintenir une maturit\u00e9 exigeante et de qualit\u00e9, ce qui en soi est un noble projectif mais consid\u00e9rant le probl\u00e8me avec recul d\u00e9livre -t-on assez de maturit\u00e9 en Suisse, \u00e0 mon sens, non moins de 20 pourcent de de la population poss\u00e8dent ce dipl\u00f4me alors que la France a atteint l'objectif des 80 pourcent d'une classe d'\u00e2ge au bac loin de galvauder la valeur de ce dipl\u00f4me, un acc\u00e8s plus d\u00e9mocratique \u00e0 la maturit\u00e9 accro\u00eetrait la conscience de tous, et Dieu sait si nous ou si nous en avons besoin dans le monde actuel. \r\nIl faut en faire profiter un plus grand nombre afin que l'\u00e9lite de l'avenir ne soit pas la simple reproduction de celle d'aujourd'hui, si les lyc\u00e9ens ne serve qu'\u00e0 l\u00e9gitimer un peu plus les enfants des familles qui d\u00e9tiennent la plupart des capitaux, \u00e9conomiques, culturels et sociaux le bac serait alors un certificat d\u00e9guis\u00e9 de la bourgeoisie comme le d\u00e9noncer Edmond dans la barri\u00e8re et le niveau 1925 par contre si tout en revalorisant les professions non- universitaire long diversifier l'acc\u00e8s aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 tous les milieux sociaux s'y trouvant confront\u00e9s, il en r\u00e9sulterait une vision du monde, plus repr\u00e9sentative des int\u00e9r\u00eats de tous, enfin, la question de la transmission des valeurs religieuses l'h\u00e9ritage religieux de Saint-Maurice. \u00e0 -t-il \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 et transmis. \r\nSi je m'en tiens \u00e0 mes copains d'alors la p\u00e9riode du coll\u00e8ge semble nous avoir plut\u00f4t \u00e9loign\u00e9 des formes institu\u00e9es du christianisme selon une id\u00e9e des Lumi\u00e8res, les coll\u00e8ges religieux, par la rigueur morale qu'ils imposent \u00e0 une jeunesse en pleine fleur, retrait des l\u00e9gions d'le coll\u00e8ge n'est l\u00e0 encore pas seule responsable de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le rejet de toute autorit\u00e9 durant l'adolescence, la la\u00efcisation avanc\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9, la religion du march\u00e9 ont t\u00f4t fait de convertir de ou de s\u00e9duire la plupart des jeunes esp\u00e9rons au mieux que quelques principes \u00e9thiques d'ordre universelle compassion, solidarit\u00e9, respect subsistent \u00e0 l'\u00e9tat d'Ethos dans les cerveaux Saint-Maurice, c'est comme \u00e7a, je ne peux penser qu'avec et contre mes ann\u00e9es de coll\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:29) [64%] :\r\nHerv\u00e9 Garnier oui j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:29) [64%] :\r\nPoint Paris, \u00e0 l'\u00e9coute pour parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:55) [87%] :\r\nToujours tir\u00e9 d'un album intitul\u00e9 Nico, c'\u00e9tait la la prose musicale du chrono ce quartet pour faire suite \u00e0 la lecture d'un texte sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Meizoz : J\u00e9r\u00f4me Meizoz notre invit\u00e9, entre les lignes sur Espace 2 aujourd'hui, alors dans ce texte intitul\u00e9 notre pardon aussi, point d'interrogation, J\u00e9r\u00f4me Meizoz je crois qu'on per\u00e7oit bien votre volont\u00e9 de m\u00ealer l'exp\u00e9rience personnelle biographie qu'on disait tout \u00e0 l'heure, v\u00e9cu au pays natal un regard plus sociale et politique sur le monde, un monde qui va bien au-del\u00e0 des falaises de de Verna Yahoo Saint-Maurice, c'est un peu votre votre dialectique dans vos textes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:30) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e0 partir de l\u00e0, une situation particuli\u00e8re qui \u00e9tait la mienne au coll\u00e8ge de Saint-Maurice et celle de toute ma g\u00e9n\u00e9ration, essayer d'en tirer un certain nombre de de r\u00e9flexion sur l'\u00e9tat de la la soci\u00e9t\u00e9 actuelle avec cette r\u00e9flexion autour de la d\u00e9mocratisation de l'\u00e9cole qui qui me tient assez \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:47) [91%] :\r\nEt vous le faites avec d'autant plus d'acuit\u00e9 que vous n'\u00e9tiez pas pr\u00e9destin\u00e9 de part vos origines sociales \u00e0 \u00e0 faire partie de l'\u00e9lite intellectuelle du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:55) [85%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, j'\u00e9tais pas programm\u00e9 forc\u00e9ment pour faire une maturit\u00e9 o\u00f9 j'\u00e9tais pas bien dans ma famille, les jambes n'avaient pas fait avant, mise \u00e0 part mon grand fr\u00e8re, justement, c'\u00e9tait un petit peu de nouveaut\u00e9 oui, Christian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:07) [89%] :\r\nJe suis tr\u00e8s frapp\u00e9 \u00e0 la lecture de cette prose justement ce texte combien vous reprenez une g\u00e9n\u00e9ration voire J 2 g\u00e9n\u00e9rations plus tard, J\u00e9r\u00f4me Meizoz, le questionnement de Max Frisch, \u00e9videmment, 10 jours apr\u00e8s le centenaire de Max Frisch et et tout ce que nous avons pu red\u00e9couvrir autour de cet \u00e9crivain, on a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 dire qu'il fut, ennemi public num\u00e9ro 1 c'est quand m\u00eame exag\u00e9r\u00e9 la position qu'il occupait on suisse mais enfin ce questionnement incessant, notamment sur la responsabilit\u00e9 des \u00e9lites et c'est comme si vous repreniez de g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s ce m\u00eame questionnement c'est tr\u00e8s frappant, parce qu'on a parl\u00e9 \u00e9videmment abondamment et on l'a bien fait de Max Frisch et l\u00e0 il y a chez vous une position pourrait dire sartrienne c'est pas par hasard, c'est Sartre est cit\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:55) [87%] :\r\nOui, en tout cas j'ai j'ai beaucoup de respect pour les positions de Sartre sur sur ces questions, et donc ils apparaissent dans mon petit r\u00e9cit avec cette \u00e9motion, d'abord de l'adolescent qui qui entend son professeur de philosophie, Sartre sans sans argumentation particuli\u00e8re d'ailleurs \u00e0 le d\u00e9nigrer comme \u00e7a purement en plein cours, alors que pour moi \u00e0 l'\u00e9poque que je voulais d\u00e9couvrir \u00e7a une \u00e0 l'engouement une fascination pour le personnage, elle ne s'est pas d\u00e9mentie d'ailleurs, donc voil\u00e0 c'est parti d'un d'un sentiment un peu de, de, de, de, de, de protestation contre de quel droit, dit -on, \u00e7a de Sartre \u00e0 des jeunes qui ont pas les moyens, au fond, de v\u00e9rifier ce qu'on leur raconte \u00e0 l'enseignement, c'est parfois aussi un rapt hein sur sur les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:33) [87%] :\r\nMots tr\u00e8s frappant tout \u00e0 l'heure, vous disiez : j'essaie dans l'\u00e9criture de m\u00e9taboliser, une exp\u00e9rience de vie donc on \u00e9tait plut\u00f4t dessus du c\u00f4t\u00e9 de c'\u00e9tait dans vital et ce qui a un prix \u00e0 payer pour, selon ses dans l'\u00e9criture est ce qu'il y a un prix \u00e0 des anxi\u00e9t\u00e9 a une mani\u00e8re puisqu'on est toujours dans le m\u00e9tabolisme de vivre \u00e7a plus ou moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:54) [88%] :\r\nJe sais pas si c'est le prix \u00e0 payer, c'est la livre de Chair de chats et locales, comme l'\u00e9voque Shakespeare mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu romantique comme image, mais en tout cas c'est pas facile hein, de se confronter notamment \u00e0 des des \u00e9motions ou \u00e0 des sentiments qu'on voudrait plut\u00f4t dissimul\u00e9 au dans cette lettre dans ce texte sur le coll\u00e8ge de Saint-Maurice j'essaie aussi de faire la critique de ma propre position, c'est, je pense que voil\u00e0, c'est un un des une des possibilit\u00e9s qui est donn\u00e9e aux intellectuels de de non seulement de s'asseoir sur la position favorable qu'ils ont re\u00e7us ou qu'ils ont \u00e0 un moment donn\u00e9, mais aussi de de pouvoir en faire la la la gen\u00e8se et la critique alors que moi je, je, je, je suis pas satisfait d'\u00eatre devenu l'\u00e9lite qu'on a voulu que je sois en j'ai un j'ai un probl\u00e8me avec \u00e7a et je je je le le je formule pour les autres aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:43) [88%] :\r\nProbl\u00e8me que vous semblez aussi adoucir dans certains textes \u00e0 des tr\u00e8s beaux textes o\u00f9 on vous d\u00e9couvre pr\u00e9cis\u00e9ment, sous un autre jour c'est pour \u00e7a que les troupes et autres \u00e9crits de la bo\u00eete noire est une parution bienheureuse printani\u00e8re aux \u00e9ditions monographique \u00e0 Sierre, il faut vraiment saluer quelques textes, notamment sur la nage le rapport aux femmes \u00e9galement, avec m\u00eame un pastiche d'un grand \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:07) [80%] :\r\nVos donc on n'aura m\u00eame pas besoin, c'\u00e9tait le plus beau pour \u00e9viter Vaudois et que vous prenez aussi comme \u00e7a que vous pastich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:15) [86%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e0 une sc\u00e8ne \u00e9rotique de l'humour, \u00e9criture de sketchs aussi mais aussi est aussi une \u00e9criture sur votre imaginaire, plus ou moins malades et j'ai envie de, de vous demander : mais pourquoi pas empoigner vos propres textes et nous lire un passage de cette bo\u00eete noire J\u00e9r\u00f4me sous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:36) [86%] :\r\nOui, justement, donc il s'agit d'un passage d'un texte qui s'intitule l'imaginaire malade, c'est autour de voil\u00e0, je crois que \u00e7a se comprend en le lisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:44) [84%] :\r\n2 mots quand m\u00eame l\u00e0, il s'agit quand m\u00eame d'un rapport plus ou moins m\u00e9dical non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:47) [84%] :\r\nOui, c'est un bon c'est un texte que j'avais r\u00e9dig\u00e9 d'abord pour un recueil de de t\u00e9moignages de m\u00e9decins qui qui \u00e9voquent leur leur leur pratique quotidienne et moi ce qui m'avait frapp\u00e9 en les lisant, c'\u00e9tait elle s'\u00e9tait esp\u00e8ce de, de, de, de connaissances extr\u00eame, extr\u00eame du terrain quand les m\u00e9decins et de et de la de la vie humaine, parce qu'ils entendent toutes les histoires du monde mais les entendent sans tabou et j'ai \u00e9t\u00e9 comme tout le monde a impatient aussi et moi- m\u00eame, la maladie, j'avais, c'\u00e9tait la la peur d'avoir une maladie parce que l\u00e0 je je la raconte dans le lequel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:19) [75%] :\r\nVous avez d'hypocondriaque voulez gu\u00e9rie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:22) [67%] :\r\nMoi je comme estimer en partie gu\u00e9rison voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:24) [84%] :\r\nEncore pas entre n'est pas \u00e9videmment un cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:27) [71%] :\r\nCe qui fait \u00e7a pour dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:30) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez en maison \u00e0 son m\u00e9decin, on dit presque tout, non par amour de la v\u00e9rit\u00e9, mais par peur d'un b\u00eate oublie qui co\u00fbterait la vie la sinc\u00e9rit\u00e9 est ici fi de l'angoisse, comme quand on allait \u00e0 confesse, inutile de rien cacher car l'autre, celui qui fait r\u00eaver les communiante regardant au quel miracle qu'une seule oreille suffisent \u00e0 r\u00e9colter le mal et le neutraliser, mais parfois la devient trouble besoin j'ai vu un jour dans une \u00e9glise baroque de Mod\u00e8ne, une superbe \u00e9pouse confesser attard\u00e9 de longues minutes \u00e0 l'oreille d'un cur\u00e9 juv\u00e9nile, bien qu'ils ne se touchent \u00e0 ce point l'\u00e9nergie dionysiaque de leurs confidences rayonner dans toute l'ann\u00e9e. \r\nOn ne conna\u00eet peut-\u00eatre de la vie que le r\u00e9cit qu'on en fait ou qu'on s'en fait, je devenais superstitieux, pourtant les pr\u00eatre les augures les astrologues s'\u00e9taient dispers\u00e9s devant le nouvel \u00e2ge scientifique, fini les rem\u00e8des de bonne femme, comme disait un jeune assistant des urgences, fini les cataplasmes de et les ventes Toulouse on attendait d\u00e9sormais du m\u00e9decin verdict intacte d'erreurs humaines un oracle et plus j'esp\u00e9rais cet appui plus il m'\u00e9tait donn\u00e9 dans des phrases sereine, plus je le paie pour m'administrer la preuve de l'abandon universelle Le Malade imaginaire, veut croire qu'on le n\u00e9glige passionn\u00e9ment et le reproche aux soignants toujours mise en \u00e9chec, il n'a de cesse d'attirer l'attention, l\u00e0 o\u00f9 il n'est pas le probl\u00e8me. \r\nIl fallait bien rentrer chez soi et se d\u00e9brouille avec l'id\u00e9e, elle avait colonis\u00e9 tout le cerveau me croyante \u00e0 2 doigts de la mort j'envisageais soudain la vie avec d'autres yeux essentiel, il fallait la saisir avec gourmandise dans l'urgence, comme pour la derni\u00e8re fois. \r\nLa perspective d'\u00eatre pendue le lendemain tu n'admirable concentration d'esprit disait justement le Docteur Johnson, une fois les taux de l'angoisse desserrer et une grande avidit\u00e9 une f\u00e9brilit\u00e9 joyeuse prenait toute la place, le monde est illustr\u00e9 app\u00e9tissant, il n'y avait plus une minute \u00e0 perdre toute cette op\u00e9ration devait constituer une m\u00e9thode insu pour appr\u00e9cier la vie quelle affaire malgr\u00e9 tout c'est dans de telles dispositions que j'ai d'abord recouru aux de l'\u00e9criture garder quelque chose de ce monde avant de le perdre transmu\u00e9s en signe durable la bri\u00e8vet\u00e9 l'incompl\u00e9tude des choses v\u00e9cues le livre \u00e0 venir aurait la forme d'un petit cercueil, selon le mot Sartre dans lequel en taxidermiste ou faiseur de momies un extrait d'existence afin que mais incorruptible, il se joue du temps pour revivre un jour gr\u00e2ce au bon sens des autres mais Lecteurs inconnus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:57) [84%] :\r\nTransmu\u00e9s en signe durable la bri\u00e8vet\u00e9 incompl\u00e9tude des choses v\u00e9cues, \u00e9crivez -vous, J\u00e9r\u00f4me Meizoz lisiez -vous \u00e0 l'instant, voil\u00e0 une belle profession de foi, on a la vertu l'\u00e9criture \u00e9crire pour vivre au-del\u00e0 de la mort, merci pour cette lecture r\u00e9alis\u00e9e en Direct entre les lignes sur Espace 2 je l'appr\u00e9cie d'ailleurs la l\u00e9g\u00e8re candeur non la l\u00e9g\u00e8re langueur pourquoi dis -je candeur tu devrais -je m'interroge l\u00e0- dessus Langer et peut-\u00eatre m\u00e9lancolie avec laquelle vous avez rendu votre propre texte notre imaginaire malade le conduit \u00e0 \u00e9voquer un autre hypocondriaque c\u00e9l\u00e8bre qui a laiss\u00e9 de de tr\u00e8s nombreuses pages remplies de signes durable c'est donc Jean-Jacques Rousseau, un auteur que vous \u00e9voquez, parmi d'autres dans un ouvrage que vous avez publi\u00e9 en mars dernier aux \u00e9ditions Slatkine, La Fabrique des singularit\u00e9s posture litt\u00e9raire de fr\u00e9quents m\u00eame se mettre d'accord sur cette formulation posture litt\u00e9raires qu'entendez -vous par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:51) [86%] :\r\nParce que ce que j'entends par posture dans dans ces les 2 ouvrages qui traitent de ce th\u00e8me, c'est la la pr\u00e9sentation de soi des des \u00e9crivains dans les situations, la mani\u00e8re dont ils construisent en quelque sorte leur d'image vis-\u00e0-vis d'un public, alors \u00e7a peut \u00eatre dans le texte m\u00eame, c'est-\u00e0-dire la la voix de l'auteur qu'on entend dans un contexte o\u00f9 ce qu'on d\u00e9duit de de la figure de l'auteur, en lisant un texte, la mani\u00e8re dont le l'auteur s'auto- d\u00e9crit dans un texte, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi or de ce texte toutes les conduites des \u00e9crivains dans les situations \u00e0 leur leur leur site ou leur ou leurs v\u00eatements, leur mani\u00e8re d'\u00eatre leurs accessoires, la cigarette pour Sartre, etc, donc un travail aussi de d'ethnographie de la vie litt\u00e9raire qui consiste \u00e0 observer la mani\u00e8re dont les \u00e9crivains se montrent au public tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:37) [81%] :\r\nChristian Djokhar oui, alors vous vous \u00eates pench\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Meizoz sur Jean-Jacques Rousseau parle de textes envoy\u00e9s revenir tout de suite, il y a au \u00e9galement C\u00e9line Ramuz Annie Ernaux qui vous est ch\u00e8re, blessant Darty en parler de cigarettes de cibiche au coin de la l\u00e8vre alors Cendrars est tout \u00e0 fait pr\u00e9sent dans cette fum\u00e9e -l\u00e0 Pierre Bourdieu \u00e9galement et Michel Foucault, mais si je reviens \u00e0 \u00e0 \u00e0 Rousseau \u00e0 Jean-Jacques Rousseau, c'est que le, vous y avez consacr\u00e9 en 2003 aux \u00e9ditions ont tous un petit peu d'un tr\u00e8s beau livre, Le Guen, philosophe, donc, pour vous, le citoyen de Gen\u00e8ve, il est utile pour interroger la dans cette modernit\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle, le d\u00e9but de cette mise en sc\u00e8ne de la posture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:18) [90%] :\r\nOui, ce qui est fascinant chez Rousseau qui, on l'a dit, sorte d'inventeur de l'autobiographie moderne cesser cette cette r\u00e9flexion sur soi constante et donc l\u00e0 le le l'activit\u00e9 qui consiste au fond \u00e0 tracer son portrait pour le lecteur, surtout chez lui pour d\u00e9mentir toutes les rumeurs qui circulent \u00e0 son sujet pour corriger ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur lui et donc bon dans la dans l'oeuvre de Rousseau c'est c'est infernal, en quelque sorte puisque il est tellement sensible \u00e0 l'image que le public a, lui, qu'il ne cesse de de rench\u00e9rir de, de, de corriger, d'ajouter des textes en r\u00e9action \u00e0 ce qu'on lui a dit, etc, et c'est une esp\u00e8ce de justification sans fin, alors qu'il a donn\u00e9 les, les, les, les vertiges, les prodiges litt\u00e9raire que que l'on conna\u00eet, mais sa masse ma fascinait de l'\u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:02) [84%] :\r\nProdige litt\u00e9raire, alors c'est vrai que la langue de Rousseau est absolument superbe rien que 2 phrases que j'extrais de vos propres analyses dans La Fabrique des singularit\u00e9s Rousseau disait mon \u00e2me n\u00e9e d'elle- m\u00eame et toute \u00e0 mon corps, tiens, vous \u00e9tiez pas un malade imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:17) [89%] :\r\nLe un imaginaire malade a effectivement la maladie chez Rousseau est un immense th\u00e8mes autobiographiques, alors il a, il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 malade, il a eu des maladies assez handicapante qui l'ont poursuivi pendant sa vie, mais surtout dans le portrait qu'il donne de lui quand il \u00e9crit \u00e0 des interlocuteurs dans ces lettres dans les textes biographiques, il met en sc\u00e8ne cette figure du malade alors toujours avec une intention \u00e0 l'intention est de se pr\u00e9senter comme l'\u00eatre le plus pur, la victime, celui qui subit l'existence qui a pay\u00e9, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cher les les v\u00e9rit\u00e9s qu'ils qu'ils proposent, autrement, qui a \u00e9videmment \u00e0 la une posture qui se construit petit \u00e0 petit et qu'on peut suivre dans les lettres qui qui s'accentue en quelque sorte, avec le temps mais la la maladie est constamment pr\u00e9sente oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:05) [90%] :\r\nMaladie pr\u00e9sente mais par ailleurs salvatrice, puisque c'est en s'appuyant sur la maladie, en disant son \u00e9tat \u00e9tat d\u00e9plorable de ma pauvre machine, on voit que cette machine est agissante et que c'est en s'appuyant sur la maladie au paradoxe qu'il arrive \u00e0 combattre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:21) [85%] :\r\nOui, s'il y a l\u00e0 derri\u00e8re des des figures qui l'emprunte d'ailleurs J\u00e9sus \u00e0 Socrate \u00e0 Fran\u00e7ois d'Assise, \u00e7a tire des \u00eatre qui tirent leur force d'\u00eatre des \u00eatre bless\u00e9s ou d'avoir pris des risques d'avoir couru le risque de leur vie pour \u00e9noncer un certain nombre de v\u00e9rit\u00e9s, donc il s'appuie sur ces images, il se il s'identifie en partie \u00e0 ces h\u00eatre il les sites, il reprend le reprend des expressions et il construit petit \u00e0 petit une une une image de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:50) [93%] :\r\nVous allez m\u00eame assez fort vous dites chez Rousseau il y a un effet J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:53) [83%] :\r\nOui en effet c'est c'est c'est un petit peu une formule un petit peu, un petit peu comme comme \u00e7a, mais, mais, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il une \u00e9norm\u00e9ment de textes font des allusions parfois tr\u00e8s tr\u00e8s subtil, un passage des \u00c9vangiles a une phrase de J\u00e9sus, m\u00eame aux v\u00eatements, il \u00e9tait fascin\u00e9 par les v\u00eatements qu'on attribue \u00e0 J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:09) [87%] :\r\nMais quel courage motif a -t-il fallu \u00e0 Jean-Jacques citoyen de Gen\u00e8ve pour s'opposer \u00e0 Louis XV qui lui offre une pension qui refusent, pour refuser aussi d'\u00eatre domestique de qui que ce soit dans le Golfe, philosophe, je m'en souviens J\u00e9r\u00f4me mais o\u00f9 il n'est pas loin d'inaugurer une autonomie de l'artiste que Mozart va lui aussi tr\u00e8s douloureusement reprendre en s'affranchissant notamment de l'archev\u00eaque de Colorado de de Salzbourg et les 2, les 2 petits oui, les 2 petits citoyens qui n'ont aucune, aucune, une lettre de noblesse vont payer extr\u00eamement cher au 18\u00e8me si\u00e8cle, cette autonomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:49) [90%] :\r\nOui, ce sont les 2 \u00e0 quelques ann\u00e9es, pr\u00e9cis, tu\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment historique en moment charni\u00e8re o\u00f9 les artistes commencent \u00e0 envisager l'autonomie de la pratique, c'est-\u00e0-dire de ne plus accepter d'\u00eatre d\u00e9pendant de des m\u00e9c\u00e8nes et des aristocrates, pour produire le leur cr\u00e9ation et revendiquer une cr\u00e9ation qui viennent de leur propre personne de leur propre passion et donc de s'autonomiser de la commande s'autonomiser du m\u00e9c\u00e9nat, avec des risques extr\u00eamement fort, Norbert Elias dit carr\u00e9ment interpr\u00e8te carr\u00e9ment que Mozart est mort en fait d'avoir choisi cette voie personnelle et d'avoir tourn\u00e9 le dos aux commandes aristocratique pauvret\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:27) [91%] :\r\nPermettez cette question plus personnelle, J\u00e9r\u00f4me Meizoz, o\u00f9 il y a une douzaine d'ann\u00e9es, vous \u00eates entr\u00e9 dans le c\u00e9nacle des \u00e9crivains, des \u00e9crivains d'ici est -ce que vous- m\u00eame vous avez \u00e9labor\u00e9 une certaine posture consciemment ou inconsciemment, celle qui vous convient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:40) [84%] :\r\nAlors c'est une question qu'on m'a souvent pos\u00e9 effectivement parce qu'\u00e9videmment \u00e7a se puisque j'ai par le posture, il faut y r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la mienne, parce que dans ce que j'explique dans le livre, c'est que la posture est vraiment quelque chose qui est inh\u00e9rent au fait de prendre la parole en public et qui n'est pas forc\u00e9ment quelque chose de calculer, alors bien s\u00fbr, \u00e0 air m\u00e9diatique o\u00f9 on est conscient g\u00e9n\u00e9ral les effets qu'ont produit les moyens qu'on dont on dispose, elle peut \u00eatre accentu\u00e9e par certaines personnes, bon moi j'ai le sentiment que je, je, je ne cherche pas \u00e0 avoir une posture particuli\u00e8re mais je crois qu'justement \u00e0 d\u00e9crire Pardo, donc il y a des critiques qui sont l\u00e0 pour pour le faire qu'qui le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:12) [93%] :\r\nIl y a une posture qui m'int\u00e9resser nos auditeurs ne peuvent pas le voir, c'est le fait que vous regardez rarement en tout cas en situation d'interview vous interlocuteur dans les yeux, vous avez le regard plong\u00e9 dans le vague sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:23) [88%] :\r\nOui, parce que je suis sensible aux gens qui sont en face de moi et donc, si je les regarde, j'oublie ce que j'ai ce que j'ai envie d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:30) [73%] :\r\nIl vous \u00eates interloqu\u00e9, c'est vrai Zinfandel je pourrais peut-\u00eatre vous tendre une perche, contrairement \u00e0 la question : qui c'est la province c'est-\u00e0-dire J\u00e9r\u00f4me Meizoz parce que, on discute, on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:40) [91%] :\r\nPosition de C\u00e9line, on n'aura pas le temps ici de faire le tour de C\u00e9line oh combien on se retrouvera le 28 juin prochain pour pol\u00e9miquer autour de ce cinquantenaire de la mort de C\u00e9line, mais il y a quand m\u00eame ceci qui m'a frapp\u00e9, vous citez une phrase de Lacan Lacan est difficile, mais celle -ci est limpide : c'est une phrase de Lacan qui est tr\u00e8s utile, justement pour interroger la posture des \u00e9crivains Lacan qui disait le mois d\u00e8s l'origine serait pris dans une ligne de fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:08) [85%] :\r\nOui, alors je suis pas un grand lacanien et m\u00eame mais cette phrase m'avait frapp\u00e9 quand je l'avais lu c'\u00e9tait, c'\u00e9tait que l'origine de du sujet de celui qui va prendre la parole est une origine en partie fictive et \u00e7a, \u00e7a se v\u00e9rifie assez bien chez C\u00e9line, je trouve, \u00e0 travers la pension du du pseudonyme chez chez Cendrars, c'est la m\u00eame chose \u00e0 dire je, Cendrars, c'est encore plus radicale, il invente en pseudonyme et il fait dispara\u00eetre toute trace de son nom civil pour devenir enti\u00e8rement la figure qu'il a lui- m\u00eame auto- cr\u00e9\u00e9e en quelque sorte, moi je pense qu'il y a une forme d'auto- engendrement comme \u00e7a chez \u00e9crivains qui a des effets extr\u00eamement puissants sur sur leur cr\u00e9ation ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:40) [93%] :\r\nOn a beaucoup discut\u00e9 des mensonges biographique autobiographique de C\u00e9line dans La Fabrique des singularit\u00e9s vous aller beaucoup plus loin, vous dites que cette fa\u00e7on de signer d'un pseudonyme, c'est une mani\u00e8re aussi de r\u00e9inventer sa vie et de la jouer sur la sc\u00e8ne publique notamment on fasse des journalistes quand il re\u00e7oit le Renaudot en 1932 pour Voyage Voyage au bout de la nuit, c'est une posture qui va nous entra\u00eener tr\u00e8s loin jusqu'aux pamphlets antis\u00e9mites les plus du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:09) [88%] :\r\nOui, j'essaie d'app\u00e2t \u00e0 partir de cette id\u00e9e de posture, donc l'id\u00e9e que C\u00e9line c'est con\u00e7u un personnage fictif qui ait pris dans sa propre oeuvre qui est un personnage de son oeuvre qu'il a en m\u00eame temps qu'il \u00e9nonce qu'il cr\u00e9e \u00e0 partir de cette id\u00e9e de du du personnage essaie de montrer les les d\u00e9rives possibles dans dans la conjoncture politique qui \u00e9tait la sienne de de ses prises de position et j'essaie de de comprendre cette posture comme une suite de positions occup\u00e9es dans cet espace en r\u00e9action aux propositions qui lui sont faites en quelque sorte, chez lui, c'est la radicalisation absolu de 2 de ses choix de d\u00e9part qui est frappante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:45) [82%] :\r\nDonc, en fait, dans le cas de c'\u00e9tait mon d'\u00e9crivains \u00e9crivain par lui- m\u00eame, cherchant sa posture cherchant aussi dans le Champ litt\u00e9raire a brill\u00e9 le plus possible, on ne saurait parler de mensonge, il n'y a pas de mensonge en l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:57) [83%] :\r\nC'est un tube bonjour, j'ai pas jusque -l\u00e0 mais disons que quand C\u00e9line par exemple \u00e0 5 ou 6 journalistes diff\u00e9rents, il raconte son histoire de vie raconte 5 ou 6 choses tout \u00e0 fait diff\u00e9rente donc il donne des dates diff\u00e9rentes, des professions diff\u00e9rentes, donc il doit bien se douter que quelqu'un va s'en apercevoir et quand il le fait, il le fait pas, justement, il faut, pour moi il faut pas le penser en termes de mensonges, mais plut\u00f4t en terme de sc\u00e9nographie qui a une la construction du personnage, il s'amuse \u00e0 diffracte et son personnage de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente, les autres croient ou ne croient pas entre ou n'entre pas mais l'effet personnage est cr\u00e9\u00e9, on n'entre d\u00e9j\u00e0 dans une fiction quand on \u00e9coute \u00e0 l'entretien de ses livres, dans un roman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:32) [91%] :\r\nC'est vrai qu'en se rapprochant de notre p\u00e9riode en interrogeant notamment Annie Ernaux J\u00e9r\u00f4me Maison, l\u00e0 vous vous observez une toute autre posture une recherche d'authenticit\u00e9 quasiment ethnographique qui n'est pas si \u00e9loign\u00e9 de la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:48) [89%] :\r\nOui, moi je me suis toujours assez senti assez proche de de l'oeuvre d'un Yernaux admire beaucoup et c'est vrai que l\u00e0 on est aux antipodes de C\u00e9line, il y a une posture quasiment objectivit\u00e9, c'est-\u00e0-dire essayer de d'\u00e9lucider au maximum avec la plus grande sinc\u00e9rit\u00e9 possible toutes les les d\u00e9terminants sociaux qui nous ont constitu\u00e9 qui p\u00e8se sur nous et de les de, les, de les d\u00e9crypter l'un apr\u00e8s l'autre, calmement, avec l'avec des outils l\u00e0 d'ethnographe pour elle en tout cas la place son son livre le plus connu, qui a eu le prix Renaudot \u00e9tait sur manuscrits s'intitulait \u00e9l\u00e9ments pour une ethnologie familial, donc c'est un vrai projet technologique \u00e0 appliquer \u00e0 soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:24) [88%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire alors que l'\u00e9criture va s'en ressentir que si on a un projet vous sociologique elle ethnographiques, il va falloir de son \u00e9criture, s'adresser \u00e0 tous et peut-\u00eatre neutraliser les effets esth\u00e9tiques de son \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:39) [91%] :\r\nEn tout cas, si on veut restituer cette exp\u00e9rience \u00e0 tous parce qu'elle vient de tous, il faut une \u00e9criture disons d\u00e9mocratique au sens o\u00f9 une \u00e9criture qui ne une \u00e9criture qui n'exclut pas, ceux qui n'ont pas les les capitaux culturel n\u00e9cessaire ou utile pour l'appr\u00e9cier, donc il faut une \u00e9criture de restitution, effectivement, il y a pas de jubilation, de Style dans cette \u00e9criture il y a des effets de Style, bien s\u00fbr, mais c'est pas la jubilation de la belle langue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:02) [86%] :\r\nOn parle l\u00e0 depuis un moment de posture litt\u00e9raire est -ce qu'on peut quand m\u00eame, voil\u00e0 c'est le radiophonique, c'\u00e9tait moi qui se pose cette question est -ce qu'on peut parler aussi de posture vocale J\u00e9r\u00f4me Meizoz que, \u00e0 travers les documents qu'on a, notamment, de C\u00e9line et d'autres \u00e9crivains du XXe si\u00e8cle, on a pu aussi pas vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 vous m\u00eame \u00e0 cet aspect \u00e0 ce que tout ce qui peut passer \u00e0 travers la voix et les inflexions de voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:21) [80%] :\r\nOui, on pourrait l'\u00e9tudier, j'ai j'ai pas tellement fait moi j'ai sentiment plut\u00f4t que la voie en g\u00e9n\u00e9ral trahi les \u00e9crivains, c'est-\u00e0-dire c'est quelque chose de, de, de leur corps, qui remonte, l\u00e0 o\u00f9 la tension est transmis \u00e0 qui est int\u00e9ressante voil\u00e0 parfois les tr\u00e8s haut perch\u00e9e, les voix de t\u00eate, les voix qui qui bon, qui ne manifeste pas l'entr\u00e9e dans le corps, c'est tr\u00e8s, c'est, c'est souvent le cas chez les \u00e9crivains, \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut me frapper oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:42) [89%] :\r\nBien pour en savoir plus sur ce que vous nommez J\u00e9r\u00f4me mais au-del\u00e0 posture des \u00e9crivains je renvoie nos auditeurs \u00e0 La Fabrique des singularit\u00e9s posture litt\u00e9raires 2\u00e8me volume c'est une publication des \u00e9ditions Slatkine \u00e0 Gen\u00e8ve et je rappelle aussi le titre de l'ouvrage, dont nous avons parl\u00e9 en 1\u00e8re partie d'entre les lignes, lettre au pendu et autres \u00e9crits de la bo\u00eete noire, paru aux \u00e9ditions monographique \u00e0 Sierre, en tout cas merci beaucoup d'avoir habit\u00e9 nous inter- ligne avec votre belle sensibilit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t car si. \r\nUne belle sensibilit\u00e9 \u00e0 laquelle vous auditeurs, vous avez sans doute \u00e9t\u00e9 sensible alors si vous souhaitez r\u00e9entendre ses propos parce que vous en auriez manqu\u00e9 le d\u00e9but ou t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 notre \u00e9mission n'oubliez pas que, entre les lignes, poss\u00e8de sa page internet une page qui poss\u00e8de aussi toutes les addictions, les indications bio et bibliographique, concernant J\u00e9r\u00f4me Meizoz pourrait parvenir comme toujours vous tapez entre les lignes, en un seul mot Point rsr Point CH entre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Christian ce cas et Jean-Marie F\u00e9lix avec la collaboration de ils viennent ici pour les lectures de textes Fran\u00e7oise Yannick en a assur\u00e9 la mise en page, Jeanne une corbeau l'assistance \u00e0 la production demain Christine Gonzales recevra l'auteur et critique litt\u00e9raire, Xavier Houssin, auteur de la fausse porte un roman paru r\u00e9cemment chez Stock et apr\u00e8s les informations Laurence Froidevaux, entour\u00e9 de ses chroniqueurs vous proposera, tour d'horizon de l'actualit\u00e9 culturelle sur les sc\u00e8nes romandes sachez aussi que le quatuor nomin\u00e9, sera l'invit\u00e9 en Direct de dare-dare. \r\nEt entre les lignes se referme avec une autre belle sensibilit\u00e9 celle du pianiste. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Meizoz, J\u00e9r\u00f4me", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Jenny, Yves", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meizoz, J\u00e9r\u00f4me", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-262288", "internalArchiveId": "GE1105262289", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.05.09", "publicationDate": "2011-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 1793, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3130463", "imageURL": "http://www.rts.ch/3130472.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "12:45 Le journal", "Fusillade en ville de Fribourg: les pr\u00e9cisions de Viviane Gabriel", "Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene CBS, Barack Obama s'est exprim\u00e9 sur l'op\u00e9ration commando qui a tu\u00e9 Oussama Ben Laden et sur ses doutes quant \u00e0 la loyaut\u00e9 du Pakistan", "La nature inspire sans cesse le progr\u00e8s des hommes, au point que certains ont pour m\u00e9tier d'observer ce qui peut \u00eatre imit\u00e9", "En Syrie, des centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es lundi matin dans tous le pays", "La police fribourgeoise vient d'interpeller 13 personnes impliqu\u00e9es dans des rod\u00e9o routiers: les pr\u00e9cisions de Nicolas Beer", "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud pourrait faire l'objet d'une enqu\u00eate disciplinaire dans le cadre de l'affaire L\u00e9geret: le point avec Jessica Renaud, en direct de Lausanne", "L'invit\u00e9 culturel: Fran\u00e7ois Walter, professeur d'histoire nationale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Le minimag: les travaux de restauration de la Coll\u00e9giale \u00e0 Neuch\u00e2tel ont permis de red\u00e9couvrir les gargouilles perch\u00e9es sur les tours de l'\u00e9glise", "Un important convoi charg\u00e9 de poutres de pr\u00e8s 50 tonnes est arriv\u00e9 lundi sur le site du chantier du pont de la Poya \u00e0 Fribourg", "Les incivilit\u00e9s en termes de d\u00e9chets sauvages constituent un v\u00e9ritable fl\u00e9au et co\u00fbtent cher aux localit\u00e9s", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Barack Obama revient sur l'op\u00e9ration G\u00e9ronimo. Il reconnait avoir v\u00e9cu les 40 minutes les plus longues de sa vie pendant les derniers moments de l'op\u00e9ration contre Oussama Ben Laden.", "Reportage sur les biomim\u00e9tisme, \u00e0 l'heure o\u00f9 des nouvelles approches sur le d\u00e9veloppement \u00e9nerg\u00e9tique apparaissent.", "C'est une v\u00e9ritable chape de plomb que le pouvoir fait peser peu \u00e0 peu sur les mouvements contestataires. Selon des t\u00e9moins sur place, l'arm\u00e9e a pris position dans les villes de Banias et d'Homs.", "Gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, la structure m\u00e9tallique de l'ouvrage hauban\u00e9 va commencer \u00e0 prendre forme sur plus de 850 m\u00e8tres de long au-dessus de la Sarine.", "Ces incivilit\u00e9s co\u00fbtent environ 200 millions de francs par an en Suisse."], "variantIds": ["ece-3047270", "ece-3047778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T22:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB273338\r\nDate de transcription : 15-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:07) [81%] : \r\nMoi je pense qu'il serait non, s'il avait la tiennent \u00e0 des petites oreilles Agn\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:10) [99%] : \r\nToutes petites oreilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:16) [83%] : \r\nOui je t'entends je t'entends mais je co\u00fbte toute fa\u00e7on je t'ignorent c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:18 > 0:00:47) [83%] : \r\nNicolas Nicolas ce que tu m'entends \u00e0 Fribourg, merci, j'ai l'impression que tu m'entends mais moi 60 par parce que je pourrais faire un test avec Nicolas allo la Terre, on n'a pas de si on n'a pas de sous le dicton, alors je t'entends pas mais si tu m'entends tire sur l'angle si, si, ah moi je n'entends pas mais je l'ai entendu le subrepticement Nicolas, si tu m'entends, tire la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:48 > 0:00:49) [79%] : \r\nOui, simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:51 > 0:00:53) [88%] : \r\nSimplement, oui, c'est pas moi qui parle oui kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:58 > 0:01:03) [82%] : \r\nPourquoi est-ce que j'entends pas Nicolas mais sentant moi content mais tr\u00e8s faiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:05 > 0:01:09) [84%] : \r\nAh l\u00e0 maintenant j'entends votre demande quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s faiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:11 > 0:01:12) [85%] : \r\nNon je t'entends par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:16 > 0:01:18) [98%] : \r\nLes pr\u00e9venus sont \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 28 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:19 > 0:01:21) [83%] : \r\nAlors qu'Agn\u00e8s il entendait \u00eatre parfaitement bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:24 > 0:01:30) [78%] : \r\nVous m'entendez toujours pas si \u00e7a son probl\u00e8me de non seulement si, si, voil\u00e0, page mais je n'\u00e0 fond les manettes quoi et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:31 > 0:01:35) [82%] : \r\nOK, donc en faire comme on a dit n'est-ce pas n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:36 > 0:01:43) [77%] : \r\nLe monde est ce qu'on peut faire \u00e9galement un essai avec Jessica de milices qui veulent Renault ou pour les fili\u00e8res aux hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:53 > 0:01:54) [92%] : \r\nJessica ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:57 > 0:01:58) [94%] : \r\nJe t'entends super loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:58 > 0:02:00) [98%] : \r\nOui, tu m'entends loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:00 > 0:02:01) [93%] : \r\nC'est, c'est le Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:01 > 0:02:03) [85%] : \r\nC'est le Style vraiment c'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:04 > 0:02:05) [83%] : \r\nRTS Stein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:08 > 0:02:09) [98%] : \r\nTu m'entends mieux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:02:25) [89%] : \r\nOui, \u00e7a va mieux, la, la, \u00e7a va, d'accord, alors l\u00e0 aussi on fait comme on a dit on te retrouve tout \u00e0 l'heure, ok, merci, on est \u00e0 quelle heure tu sais assez rapidement, 5 minutes apr\u00e8s le donc vers 50 4 53 m\u00eame d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:02:27 > 0:02:28) [97%] : \r\n\u00e0 tout de suite, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:29 > 0:02:33) [95%] : \r\nBen vous va, va, va, va, va, va, va, va, c'est moi qui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:16 > 0:04:18) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:38) [91%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 de ce lundi, la police fribourgeoise interpell\u00e9 19 automobilistes qui faisaient r\u00e9guli\u00e8rement la course \u00e0 bord de leur voiture sur la 12 ou sur l'assumer autoroute \u00e0 Givisiez avec des points pour certains \u00e0 190 kilom\u00e8tres heure, ces conducteurs \u00e2g\u00e9s entre 18 et 27 ans vantaient leurs exploits sur Internet en publiant des vid\u00e9os.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:39 > 0:04:57) [96%] : \r\nL'enqu\u00eate disciplinaire qui menace le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud \u00c9ric Cottier devra peut-\u00eatre se justifier de ses propos sur l'affaire L\u00e9geret, le magistrat avait publiquement affirm\u00e9 \u00eatre convaincu de la culpabilit\u00e9 de l'accus\u00e9 du triple homicide de Vevey, ce dernier \u00e0 d\u00e9poser plainte pour violation de la pr\u00e9somption d'innocence, nous serons en Direct de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:05:16) [96%] : \r\nBarack Obama revient sur l'op\u00e9ration Geronimo, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain reconna\u00eet avoir v\u00e9cu les 40 minutes les plus longues de sa vie pendant les derniers moments de l'op\u00e9ration contre Oussama Ben Laden et une semaine apr\u00e8s la mort du chef d'Al-Qa\u00efda Barack Obama somme le Pakistan de s'expliquer sur les soutiens apport\u00e9s au terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:17 > 0:05:37) [92%] : \r\nEt aussi dans ce journal, les tonnes de d\u00e9tritus qui s'amoncellent dans les parcs au bout des douce nuit les pelouses ressemblent de plus en plus \u00e0 des champs de bataille et il ne s'agit pas seulement d'avoir suffisamment de poubelles \u00e0 disposition, cela peut en effet avoir para\u00eet-il un effet contre- productif alors certains appels \u00e0 amender les ind\u00e9licats au sens civique peu d\u00e9velopp\u00e9, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:38 > 0:05:55) [90%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Walter, professeur d'histoire nationale \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il vient de publier un ouvrage qui revient sur les diff\u00e9rents mythe construit et entretenu par la Suisse, \u00e0 travers les \u00e2ges la Suisse au-del\u00e0 du paysage, paru dans la fameuse collection D\u00e9couvertes Gallimard, on en parle en seconde partie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:57 > 0:06:23) [88%] : \r\nIls utilisaient l'autoroute pour de v\u00e9ritable rod\u00e9o routier la police fribourgeoise vient d'interpeller 13 personnes impliqu\u00e9es les chauffards organiser ses courses \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la capitale ainsi que sur l'autoroute entre films fribourg \u00e9volue et poster ensuite les images de leurs exploits sur YouTube, la police a \u00e9galement saisi plusieurs voitures modifi\u00e9es express\u00e9ment pour ses courses alors on retrouve Nicolas Baer \u00e0 Fribourg, des courses, ce qui apparemment n'ont pas fait de victimes mais est-ce qu'on en sait plus sur ces chauffards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:30) [98%] : \r\nOui, on sait que les pr\u00e9venus sont \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27 ans, la plupart sont originaires du Portugal et comme probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:33 > 0:07:04) [92%] : \r\nEt un petit souci de Lille nous rejoignons Nicolas Berre d\u00e8s que la communication a r\u00e9tabli sachez en tout cas pour une autre affaire, toujours sur les routes fribourgeoises les conducteurs le conducteur su\u00e9doise flash\u00e9 \u00e0 290 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en ao\u00fbt dernier au volant d'une Mercedes sur l'autoroute entre Guin et Flamatt : il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le chauffard \u00e9cope d'une peine de 180 jours- amende dont la moiti\u00e9 avec sursis, il doit, dans l'imm\u00e9diat, verser 27000 francs et on retrouve \u00e0 Fribourg, Nicolas, vous disiez donc s'\u00e9tend sur ces chauffards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:27) [87%] : \r\nOui, on sait que les pr\u00e9venus sont \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27 ans, la plupart sont originaires du Portugal est-il, comme vous le disiez, ils organisaient ses courses \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Fribourg sur une semi- autoroute ainsi que sur l'autoroute A12 entre Fribourg et Vaud rue des courses autoroute au cours desquelles ils atteignaient fr\u00e9quemment les 180 \u00e0 190 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et, \u00e9videmment, pour atteindre 6 vitesses-il modifier leur v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:27 > 0:07:32) [93%] : \r\nAlors, au total, je crois que c'\u00e9tait pr\u00e8s d'une vingtaine de jeunes impliqu\u00e9s depuis combien de temps la police traquer les chauffards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:33 > 0:08:18) [93%] : \r\nEh bien c'est d\u00e9but 2010, que la police a observ\u00e9 l'organisation de ces courses \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Fribourg, l'enqu\u00eate a permis l'arrestation d'une premi\u00e8re personne en juillet de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le pr\u00e9venu a reconnu avoir organis\u00e9 une dizaine de ses courses, on a aussi d\u00e9couvert chez lui, un v\u00e9hicule dont le moteur avait \u00e9t\u00e9 gonfl\u00e9e \u00e0 520 chevaux et diff\u00e9rents mat\u00e9riels qui lui permettait ensuite de publier ses exploits sur Internet, l'enqu\u00eate a ensuite permis l'arrestation d'une autre personne en septembre, puis d'une 3\u00e8me en octobre, avant le coup de filet qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e, d\u00e9but du mois de mai, le 3 mai dernier o\u00f9 10 personnes suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s 11 personnes 11 voitures s\u00e9questr\u00e9es et au total ce sont donc 19 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:18 > 0:08:20) [90%] : \r\nNicolas, Verts, merci pour toutes ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:21 > 0:09:05) [95%] : \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud pourrait faire l'objet d'une enqu\u00eate disciplinaire dans son \u00e9dition du jour 24 heures r\u00e9v\u00e8le qu'\u00c9ric Cottier, devra s'expliquer devant le bureau du Grand Conseil sur ses d\u00e9clarations faites aux m\u00e9dias dans le cadre de l'affaire L\u00e9geret, le triple homicide de Vevey, il avait publiquement affirm\u00e9 en octobre 2009, avant donc l'issue du proc\u00e8s, \u00eatre convaincu \u00e0 100 pourcent de la culpabilit\u00e9 de l'accus\u00e9, du fond de sa cellule, ce dernier \u00e0 d\u00e9poser plainte pour violation de la pr\u00e9somption d'innocence, le bureau du Grand Conseil Vaudois va mandater un expert externe pour d\u00e9terminer si enqu\u00eate disciplinaire, il y aura, avec nous, Jessica Renaud, bonjour, vous \u00eates devant les locaux du Grand Conseil, on a d\u00e9cid\u00e9 de lancer une proc\u00e9dure mais il faudra compter avec diff\u00e9rentes \u00e9tapes Jessica.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:07 > 0:10:06) [93%] : \r\nOui alors tout \u00e0 fait en derri\u00e8re moi dans ces locaux, conclut du Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 de demander \u00e0 \u00c9ric Cottier, de s'expliquer sur des d\u00e9clarations qu'il avait faite aux m\u00e9dias concernant sa certitude quant \u00e0 la culpabilit\u00e9 de FL ensuite, vous l'avez dit, c'est un expert externe qui d\u00e9cidera s'il y a lieu d'avoir une enqu\u00eate disciplinaire ou pas, alors pour l'instant, on n'en est qu'au d\u00e9but de la proc\u00e9dure, une proc\u00e9dure habituelle, car ce n'est pas la premi\u00e8re fois que ce genre d'enqu\u00eate est lanc\u00e9e, le bureau du Grand Conseil on traite plusieurs par ann\u00e9e et parfois m\u00eame contre des conseillers d'\u00c9tat, alors ce qu'il faut savoir, c'est qu'au moment des f\u00eates \u00c9ric Cottier avait un r\u00f4le d'accusateur public, et dans ce r\u00f4le, il avait une totale libert\u00e9 d'expression, on peut toutefois observer que durant tout le proc\u00e8s, l'un des faits marquants a bel et bien \u00e9t\u00e9 ce foss\u00e9 qui existait entre les d\u00e9n\u00e9gations de l'accus\u00e9, qui n'a jamais reconnu les 7 et la forte conviction du procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00c9ric Cottier qui lui a toujours affirm\u00e9 \u00eatre convaincu de la culpabilit\u00e9 de l'accus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:07 > 0:10:08) [99%] : \r\nJessica Renaud merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:10 > 0:10:29) [92%] : \r\nOn voit tr\u00e8s sp\u00e9ciale ce matin \u00e0 Fribourg, pas moins de 4 convois charg\u00e9s de poutres de pr\u00e8s de 50 tonnes sont arriv\u00e9s ce matin sur le site du chantier du pont de la Poya gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, la structure m\u00e9tallique de l'ouvrage hauban\u00e9 va commencer \u00e0 prendre forme \u00e0 plus de 850 m\u00e8tres au-dessus de la Sarine, le r\u00e9cit de Laurent Choffat et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:32 > 0:10:42) [95%] : \r\nIls sont partis t\u00f4t ce matin, pour ne pas g\u00eaner la circulation en 2 heures ils ont reli\u00e9 \u00e0 Fribourg il est 6 heures 30 lorsqu'ils arrivent sur le chantier du pont de la Poya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:42 > 0:10:53) [83%] : \r\nOn est dans un virage, l\u00e0 c'est pas des plus pratiques, l'outil principal, c'est s\u00fbr, c'est les r\u00e9troviseurs et puis ben mon oncle qui \u00e9tait derri\u00e8re pour diriger l'Armand c'est obligatoire la pose en compte comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:55 > 0:11:13) [89%] : \r\nLe chef de ce qu'on fait tous les jours, c'est du Sp\u00e9cial c'est s\u00fbr de par la longueur quand m\u00eame et puis, surtout, par le poids et l'acc\u00e8s, je veux dire c'est vrai qu'on a l'habitude quand m\u00eame d'\u00eatre pour toujours se d\u00e9route facile mais l\u00e0 c'est c'est quand m\u00eame 3 choses : l'acc\u00e8s le poids et la longueur qui r\u00e9unissent qui font que c'est quand m\u00eame du spatial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:13 > 0:11:25) [93%] : \r\nSur chaque camion une poutre de transmettre et de 50 tonnes, elle constitue l'ossature du pont de la Poya, ce pont de 800 m\u00e8tres au-dessus de la Sarine, dont la construction a d\u00e9but\u00e9 en septembre 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:25 > 0:11:35) [85%] : \r\nC'est quelle sera la prouesse c'est la c'est la structure principale du pont, c'est ce qui supporte la dalle en b\u00e9ton fait des pi\u00e8ces ma\u00eetresses qu'on va toujours voir en apparence entre les piliers, donc les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:35 > 0:11:48) [91%] : \r\nLes d\u00e9charger les positionner exige une pr\u00e9cision d'orf\u00e8vre ces poutres seront d'abord avant d'\u00eatre c\u00e2bl\u00e9 et achemin\u00e9s vers les piliers au total une vingtaine de pi\u00e8ces de m\u00eame calibre seront livr\u00e9s jusqu'au mois de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:50 > 0:11:54) [99%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s la mort d'Oussama Ben Laden, Barack Obama multiplie les interviews.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:55 > 0:12:13) [97%] : \r\nHier encore, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 que les \u00c9tats-Unis avaient maintenant une chance de porter le coup de gr\u00e2ce \u00e0 Al-Qa\u00efda dans la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission de CBS Sixty Minutes, Barack Obama est aussi longuement revenu sur l'op\u00e9ration commando et sur ses doutes quant \u00e0 la loyaut\u00e9 de l'appareil pakistanais des extraits choisis par Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:14 > 0:12:22) [95%] : \r\nOui, subprimes, avez-vous \u00e9t\u00e9 surpris d'apprendre l'existence de cette maison entour\u00e9e de murs en plein coeur militaire du Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:23 > 0:12:49) [92%] : \r\nThen, nous avions d\u00e9j\u00e0 eu des discussions \u00e9voquant l'id\u00e9e que cet individu pourrait se cacher en pleine lumi\u00e8re et nous savions que des membres d'Al-Qa\u00efda des cibles de haut rang, c'\u00e9tait simplement fondus dans la masse, mais nous avons \u00e9t\u00e9 surpris d'apprendre que cette maison existait depuis 5 ou 6 ans, il y a, c'est vrai, nous avons \u00e9t\u00e9 surpris d'apprendre qu'il ait pu entretenir cette maison comme cela pendant si longtemps sont qu'aucune information ne filtre de c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:49 > 0:12:56) [85%] : \r\nEh ben oui, puis pour voyez-vous que des membres du gouvernement pakistanais ou du renseignement pakistanais savaient que Ben Laden vivait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:57 > 0:13:44) [90%] : \r\nOui, enfin, que le nous pensons que Ben Laden a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une sorte de r\u00e9seau de soutien au Pakistan, mais nous ne savons pas qui et quoi composent ce r\u00e9seau soutien ou ce probl\u00e8me, point quoi, nous ne savons pas si l'emploi des gens au sein du gouvernement ou des gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur du gouvernement, c'est une chose sur laquelle nous devons enqu\u00eater et surtout le plus important, sur laquelle le gouvernement pakistanais doit enqu\u00eater non \u00e0 Versailles pour, et voulait pas une minute, nous sommes en train d'analyser toutes les informations que nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es sur place, elle moyennant regardez peu et nous avons la possibilit\u00e9, je ne dis pas que c'est fait, mais nous avons la possibilit\u00e9, je pense, de vraiment battre Al-Qa\u00efda au moins dans la r\u00e9gion fronti\u00e8re entre le Pakistan et l'Afghanistan, l'assiette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:44 > 0:14:03) [95%] : \r\nEn Syrie, des centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es ce matin dans tout le pays, c'est une v\u00e9ritable chape de plomb que le pouvoir fait peser peu \u00e0 peu sur les mouvements contestataires bien peu d'images, nous parviennent d\u00e9sormais des localit\u00e9s touch\u00e9es par les manifestations, mais selon des t\u00e9moins sur place, l'arm\u00e9e a pris position dans les villes de Banias et d'hommes, les pr\u00e9cisions de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:06 > 0:14:41) [91%] : \r\nCe sont les rares images qui ont r\u00e9ussi \u00e0 passer hier le filet toujours plus \u00e9troit de la s\u00fbret\u00e9 syrienne dans la ville d'ARN jour les manifestants s'attaque \u00e0 un symbole local la statue dor\u00e9e de Basil Al-Assad, le fr\u00e8re d\u00e9funt de l'homme au pouvoir, Bachar El-Assad, Bachar El Assad soumis aux appels de son peuple, dont les forces arm\u00e9es ont interpell\u00e9 hier 250 personnes dans la ville de Baniyas 50000 habitants coup\u00e9e d'eau, d'\u00e9lectricit\u00e9 et de toute communication une r\u00e9pression \u00e0 huis clos, r\u00e9pression accompagn\u00e9e de la propagande de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:41 > 0:15:27) [89%] : \r\nTr\u00e8s puissante t\u00e9l\u00e9vision nationale syrienne qui pr\u00e9sente les manifestants comme des terroristes, ces images diffus\u00e9es hier ont \u00e9t\u00e9 fournis par la police de Famas qui accuse l'opposition d'avoir mis \u00e0 sac le b\u00e2timent de la radio- t\u00e9l\u00e9vision de la ville, Rama la m\u00eame ville martyris\u00e9e en 1982 par Hafez El-Assad, p\u00e8re de Bachar la r\u00e9pression avait fait alors entre 10000 et 20000 morts mais baign\u00e9 Maranon c'est l'OM r\u00e9tablir ce chez hier, toujours, l'agence de presse syrienne, parler d'une embuscade pr\u00e8s de la ville de Rome, reprise par l'arm\u00e9e apr\u00e8s 10 jours de si\u00e8ge, le nombre de victimes civiles reste inconnu, ce matin, l'Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 des sanctions contre 13 membres du r\u00e9gime syrien et la Maison Blanche menace de nouvelles sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:29 > 0:15:33) [94%] : \r\nOn revient en Suisse avec un ph\u00e9nom\u00e8ne peu rago\u00fbtant qui co\u00fbte cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:33 > 0:15:49) [90%] : \r\nEn effet, une cigarette jet\u00e9e par la fen\u00eatre d'une voiture, la bouteille ou l'emballage abandonn\u00e9 sur le gazon d'une pelouse les d\u00e9chets sauvages constituent un v\u00e9ritable fl\u00e9au et \u00e7a co\u00fbte cher : 200 millions de francs par an, en Suisse, alors comment lutter contre ces incivilit\u00e9s, exemple \u00e0 Fribourg Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:51 > 0:16:00) [93%] : \r\nL\u00e9zarder au soleil, c'est si agr\u00e9able le farniente et puis l'ap\u00e9ro prolong\u00e9 mais souvent le lendemain \u00e0 6 heures du matin, \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:00 > 0:16:13) [85%] : \r\nIl y a toujours plus en plus pour moi oui c'est \u00e7a, ils vont acheter chez des magasins o\u00f9 c'est meilleur march\u00e9 et puis il y a une barre l\u00e0 sur une place, et puis il est trop tra\u00eener partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:14 > 0:16:27) [91%] : \r\nIl faut parfois 3 \u00e0 4 heures de travail pour tout ramasser le record dans ce parc du centre- ville 500 kilos de d\u00e9tritus r\u00e9colt\u00e9s en une fois, je trouve qu'il pourrait quand m\u00eame \u00eatre un peu plus de poubelles souvent le probl\u00e8me, c'est qu'elles sont pleines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:27 > 0:16:42) [92%] : \r\nPersonnellement, j'habite \u00e0 Berne puis bon ils ont r\u00e9cemment introduit une amende de 40 francs pour les gens qui lancent leur magot sur la rue donc enfin \u00e0 condition qu'il soit pris en flagrant d\u00e9lit et puis je pense quand m\u00eame que \u00e7a AXA sont petites affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:42 > 0:16:56) [93%] : \r\nColler des amendes Kurt Krattinger est compl\u00e8tement pour \u00e0 Fribourg, elles aussi, entre 20000 francs, mais pour cela il faut du personnel et \u00e7a co\u00fbte cher, par contre pour ce qui est de la multiplication des poubelles, il semblerait que ce soit plut\u00f4t contre- productif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:56 > 0:17:16) [89%] : \r\nOn a constat\u00e9 que, si on rajoute des poubelles, les d\u00e9chets s'accumulent \u00e9galement si vous pouvez constater au niveau de la place de la gare \u00e0 Fribourg malgr\u00e9 sur 200 m\u00e8tres m2 et qu'il y a une dizaine de poubelles cendrier, on retrouve ici des m\u00e9gots sur toute la surface, m\u00eame \u00e0 3 centim\u00e8tres du cendrier qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:16 > 0:17:22) [97%] : \r\nAlors, ne reste plus qu'\u00e0 payer 330000 francs chaque ann\u00e9e pour se d\u00e9barrasser de ces d\u00e9chets sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:23 > 0:17:38) [95%] : \r\nLe tourisme en Suisse, a repris des couleurs en mars apr\u00e8s le Net recul de f\u00e9vrier par rapport au m\u00eame mois de l'an dernier le nombre de nuit\u00e9es a augment\u00e9 de 2,3 pourcent pour atteindre un total de 3,3 millions une progression attribu\u00e9 en grande partie aux visiteurs un guichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:40 > 0:18:00) [94%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e nationale du cancer de la peau, tout un chacun peut aller faire contr\u00f4ler gratuitement ces taches pigmentaires et autres grain de beaut\u00e9 suspect par un dermatologue chaque ann\u00e9e quelque 2000 personnes d\u00e9veloppent un m\u00e9lanome malin en Suisse et 290 ans d\u00e9c\u00e8de, mais lorsqu'il est d\u00e9cel\u00e9e suffisamment t\u00f4t le traitement, a de bonnes chances de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:02 > 0:18:19) [93%] : \r\nC'est une nouvelle approche du d\u00e9veloppement \u00e9nerg\u00e9tique du velcro combinaisons des nageurs de comp\u00e9tition, la nature inspire sans cesse le progr\u00e8s des hommes au point que certains ont pour m\u00e9tier d'observer ce qui peut \u00eatre imit\u00e9e \u00e0 l'heure o\u00f9 le nucl\u00e9aire n'a plus la cote, les bio- mim\u00e9tisme, c'est leur nom, ont le vent en poupe, explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:22 > 0:18:32) [89%] : \r\nLa nature pour un bio- mim\u00e9tisme, tiens, c'est une source in\u00e9puisable d'enseignement formes les proc\u00e9d\u00e9s les strat\u00e9gies qui nous entoure, tout peut servir \u00e0 aider l'homme \u00e0 se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:32 > 0:18:35) [80%] : \r\nAvec un objectif pr\u00e9cis, \u00e7a joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:35 > 0:18:45) [92%] : \r\nComment de vivre \u00e0 nouveau en \u00e9quilibre sur la Terre et de de redevenir compatible avec le reste de la biosph\u00e8re avec le reste des \u00eatre vivants dont nous sommes interd\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:47 > 0:18:47) [85%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:47 > 0:18:50) [95%] : \r\nEt le vivant, on l'a toujours fait comme cet ing\u00e9nieur Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:51 > 0:19:05) [90%] : \r\nEn 1941 lors d'une partie de chasse, je me suis aper\u00e7u que les petites bardane Hogg crochet terriblement fort sur les v\u00eatements et dans les oreilles du chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:05 > 0:19:20) [86%] : \r\nCe sont des chardons l'espace, ce sont de petits jardins t\u00e9l\u00e9- crochet de cette bardane ont inspir\u00e9 le velcro la nature peut parfois offrir des solutions pour att\u00e9nuer le bruit de ce train \u00e0 grande vitesse japonais, les ing\u00e9nieurs lui ont coll\u00e9 bec d'oiseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:23 > 0:19:29) [88%] : \r\nLes nageurs toujours plus vite gr\u00e2ce \u00e0 leur combinaison \u00e0 la structure inspir\u00e9e de la peau d'un requin blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:31 > 0:19:39) [93%] : \r\nMais la d\u00e9marche du biomim\u00e9tiques mim\u00e9tisme va encore plus loin gr\u00e2ce \u00e0 la nature, il tente de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes de durabilit\u00e9 un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:39 > 0:19:52) [92%] : \r\nOn travaille sur un arbre qui s'appelle les Rocco et qui, en travaillant avec des champignons et les bact\u00e9ries fixe des dalles de calcaire sous ses racines qui permet donc de s\u00e9questrer plus de carbone et qui en m\u00eame temps, am\u00e9liore la fertilit\u00e9 des sols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:52 > 0:20:10) [93%] : \r\nL'arbre 4 naturellement le CO2 gr\u00e2ce \u00e0 des bact\u00e9ries il le transforme, puis le restitue dans le sol, sous forme de calcaire, des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne ont travaill\u00e9 sur ce projet, l'objectif est d'arriver \u00e0 industrialiser ce proc\u00e9d\u00e9 et ainsi \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:12 > 0:20:18) [94%] : \r\nLes sports maintenant avec, pour commencer, du tennis et la victoire \u00e9clatante de Djokovic au tournoi de Madrid Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:32) [93%] : \r\nEffectivement, tr\u00e8s tr\u00e8s belle victoire du num\u00e9ro 2 mondial, Novak Djokovic, il a r\u00e9ussi un bel exploit, il est all\u00e9 battre Nadal sur terre battue \u00e0 Madrid Nadal qui \u00e9tait pr\u00e9tendu \u00eatre quasiment invincible, il avait une s\u00e9rie de 37.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:32 > 0:20:44) [96%] : \r\nThouars sur terre battue, voici donc Novak Djokovic, num\u00e9ro 2 mondial, c'est le meilleur joueur de l'ann\u00e9e 2011 il est invaincu cette ann\u00e9e il a gagn\u00e9 hier son 32\u00e8me match cons\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:45 > 0:20:54) [91%] : \r\nIl a gagn\u00e9 7 5 6 4 il est tout brillant mais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, cette finale a \u00e9t\u00e9 super voici d'ailleurs le plus beau point du match gagn\u00e9 par Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:59 > 0:21:11) [88%] : \r\nVous pouvez toujours essayer le lob entre les jambes du Champ du coup, ce n'est pas facile superbe malgr\u00e9 ce coup brillant, c'est Djokovic qui va s'imposer et remporter son 6\u00e8me, titre de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:13 > 0:21:18) [86%] : \r\nSur cette erreur en coup droit donc Nadal ce qui advient bien avec cette victoire de Djokovic c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:18 > 0:21:28) [89%] : \r\nRoland Garros, on pensait que Roland Garros \u00e0 la gagn\u00e9s par Nadal invincible ben non, il y a, Djokovic qui peut gagner puis Federer qui a quand m\u00eame fait une tr\u00e8s belle demi- finale contre Nadal samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:29 > 0:21:36) [87%] : \r\nUne situation un peu moins brillant, celle de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace, il faudrait un miracle para\u00eet-il pour qu'elle se qualifie pour le cardinal championnats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:36 > 0:21:49) [92%] : \r\nSoyons m\u00eame allons jusqu'au bout, il faudrait m\u00eame de miracle, il faudrait que la France battent la Norv\u00e8ge, le match se joue en ce moment et que tout \u00e0 l'heure \u00e0 16 heures en Direct sur TSR2 la Suisse battent les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:49 > 0:22:16) [92%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup, l'\u00e9quipe de Suisse, qui a perdu hier contre la Su\u00e8de une Su\u00e8de qui a marqu\u00e9 un superbe but l'un des plus beaux buts du tournoi, un Tir de loin magnifique la Suisse qui a, qui a fait durer le suspense jusqu'\u00e0 la fin du 2\u00e8me tiers mais qui a ensuite perdu 2 \u00e0 0 contre la Su\u00e8de, alors ce que l'on esp\u00e8re, c'est que le match contre les \u00c9tats-Unis, tout \u00e0 l'heure, ne compte pas pour beurre pour l'\u00e9quipe de Suisse qu'on voit ici, mais j'ai malheureusement une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:16 > 0:22:26) [94%] : \r\nToute derni\u00e8re info en ce moment m\u00eame, la France perd 3 \u00e0 1 contre la Norv\u00e8ge apr\u00e8s le 1er tiers donc ce match contre les \u00c9tats-Unis pourraient bien compt\u00e9 pour beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:26 > 0:22:43) [92%] : \r\nLe miracle n'est pas en marche, merci, nous vous emmenons maintenant sur la colline de Neuch\u00e2tel pour une petite galerie de monstres, les travaux de restauration de la Coll\u00e9giale ont en effet permis de red\u00e9couvrir les gargouilles perch\u00e9s sur les tours de l'\u00e9glise, pour le plus grand plaisir de Serge Villars mardi et d'Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:50 > 0:22:58) [92%] : \r\nLes gargouilles mi- humaine mi- animale 8 de ces dr\u00f4les de b\u00eates domine la ville de Neuch\u00e2tel, \u00e0 une trentaine de m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:59 > 0:23:02) [97%] : \r\nAujourd'hui la restauration de la Coll\u00e9giale permet enfin de s'en approcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:05 > 0:23:19) [86%] : \r\nLa th\u00e9orie classique qui qui a priori n'est pas compl\u00e8tement fausse veut qu'on a la haine ce symbole de qui, qui cherchent \u00e0 repousser le mal de l'\u00e9glise, en mettant des Mons pour \u00e9loigner le mal de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:21 > 0:23:31) [87%] : \r\nMais les gargouilles accroch\u00e9es autour de la Coll\u00e9giale n'ont pas connu le moyen- \u00e2ge, elles ont remplac\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle et sculptures originales install\u00e9 aujourd'hui dans le clo\u00eetre de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:31 > 0:23:52) [89%] : \r\nLa Coll\u00e9giale a subi, c'est peut-\u00eatre le mot une restauration assez radicale en 1867 1870 et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on a d\u00e9pos\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment chose pour les remplacer par des choses qui paraissaient en meilleur \u00e9tat qu'il faisait un petit peu plus gothique et du coup les anciennes gargouilles qu'on trouvait un petit peu faiblarde ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:52 > 0:24:04) [90%] : \r\nPlus mena\u00e7ante plus effrayante c'est gargouilles \u00e0 la mode du XIXe si\u00e8cle ont s\u00e9duit 2 artistes de la r\u00e9gion, Josy Taramarcaz et Jean-Marc Chappuis ont pass\u00e9 une partie de leur hiver sur les \u00e9chafaudages de la Coll\u00e9giale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:05 > 0:24:19) [74%] : \r\nElle est pas d\u00e9coll\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 si et \u00e7a pas ici m\u00eame pour c'\u00e9tait alors est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 tout r\u00e9cemment pas bien ce que le visage plaisait pas les \u00e9preuves commanditaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:23 > 0:24:37) [84%] : \r\nC'est rare qu'on puisse les voir de si pr\u00e8s, \u00e7a ne va pas durer tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, c\u00f4t\u00e9 de chauffage seront loin on lui dire, on voit qu'une qu'une perspective de gargouilles, on les voit de plus de sous sous un s'sont quelques-uns, mais l'on n'a pas la la vision qu'on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:37 > 0:24:41) [79%] : \r\nSi tu veux la fatigue, une fille, une sym\u00e9trie entre la la et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:41 > 0:24:48) [90%] : \r\nUne dizaine de sculptures en terre, une trentaine de montage photo pour immortaliser les gargouilles neuch\u00e2teloise et leur environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:48 > 0:25:06) [87%] : \r\nMoi, j'ai voulu pr\u00e9senter ce que voyez les gargouilles Saxo chacune des photos, il y a la gargouilles et le paysage qui est \u00e0 ses pieds, si on veut s'appeler gardienne de Neuch\u00e2tel oui, en plus, tout pr\u00e8s du ch\u00e2teau, elle regarde son petit peu ce que font ce que font nos autorit\u00e9s au ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:08 > 0:25:13) [94%] : \r\nLes autorit\u00e9s n'ont qu'\u00e0 bien se tenir : ils sont surveill\u00e9s, nuit et jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:15 > 0:25:44) [94%] : \r\nRien de telle qu'un bon mythe une bonne l\u00e9gende pour vendre l'image d'un pays et puis c'est toujours utile \u00e0 des fins de propagande ou lorsqu'on est \u00e0 la recherche d'une identit\u00e9 nationale, aujourd'hui, la Suisse est toujours un peu prisonni\u00e8re de ses clich\u00e9s qu'elle a elle- m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 projeter alors comment s'en lib\u00e9rer, il faut d'abord comprendre se plonger dans l'histoire du pays, c'est ce que fait Fran\u00e7ois Walter dans son dernier ouvrage paru dans la c\u00e9l\u00e8bre collection D\u00e9couvertes Gallimard, le professeur d'histoire nationale \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:49 > 0:26:00) [89%] : \r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0, la Suisse, au-del\u00e0 du paysage ou comment partir les diff\u00e9rents clich\u00e9s un des diff\u00e9rents mythes pour mieux les d\u00e9construire Unia car garder l'image de couverture de votre livre s'en dit long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:01 > 0:26:28) [95%] : \r\nAbsolument, oui, il s'agit de s'\u00e9tonner en partant des des choses qui apparaissent comme des \u00e9vidences parce que beaucoup de clich\u00e9s sur la Suisse nous apparaissent comme tellement \u00e9vident, tellement existant depuis toujours comme s'ils \u00e9taient fond\u00e9s dans dans la nature dans le rock, et donc il faut rappeler que tout cela \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 travers l'histoire r\u00e9pond \u00e0 des besoins r\u00e9pond \u00e0 des questions de la population, je crois que c'est une d\u00e9marche qui est au coeur de la d\u00e9marche historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:28 > 0:26:46) [91%] : \r\nEt alors, \u00e0 travers l'histoire, il a fallu \u00e9laborer une construction identitaire de la nation, vous le dites l\u00e0 dans dans l'ouvrage puisque vous revenez assez longuement sur le pacte de 1291 l'amalgame avec la l\u00e9gende de Guillaume Tell le serment du Gr\u00fctli, vous dites : c'est un coup g\u00e9nial de l'Intelligence qui r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les mythes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:47 > 0:27:35) [90%] : \r\nAbsolument, je crois que les \u00e9lites qui tiennent le le pouvoir \u00e0 quelque \u00e9poque que ce soit, ils ont comme objectif de l\u00e9gitimer leur pr\u00e9sence et leur pouvoir, et en l'occurrence au XIXe si\u00e8cle, quand on a vraiment cr\u00e9\u00e9 la Suisse en 1848 parce que la la Suisse existe pas vraiment v\u00e9ritablement avant 1848 \u00e0 ce moment-l\u00e0 les \u00e9lites radical ont eu besoin de d'\u00e9crire l'histoire et surtout de de s'inventer un commencement, une origine puisque toute l'histoire a un d\u00e9but et conduit \u00e0 quelque chose et comme on avait la fin 1848 l'\u00e9panouissement, l'\u00e9clatement de la victoire, radical, il fallait fixer aussi les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cette histoire est remont\u00e9e jusqu'aux origines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:35 > 0:27:45) [92%] : \r\nAlors il y a ces paysages magnifiques, mais au-del\u00e0 de la carte postale vous montrer \u00e0 quel point ces paysages et finalement l'identit\u00e9 sont imbriqu\u00e9s de quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:45 > 0:28:39) [93%] : \r\nJe pense que c'est d\u00fb \u00e0 la \u00e0 la nature tr\u00e8s particuli\u00e8re de de ce pays qui est d'abord un seul totalement ingrat qui fait que chaque m\u00e8tre carr\u00e9 compte et puis finalement un pays tr\u00e8s dens\u00e9ment occup\u00e9s par la population qui fait qu'in\u00e9vitablement on a besoin de se pr\u00e9occuper de ce de ce paysage et comme de plus, on est dans une culture qui est pluri- langues et pluri- religieuse, on ne peut pas fonder l'identit\u00e9 du pays sur la langue ou sur la religion, il fallait trouver autre chose, on a l'histoire, bien s\u00fbr, mais l\u00e0, on a encore bien plus extraordinaire : la montagne, les Alpes, le paysage de la Suisse, ce sont les Alpes, les Alpes c'est la Suisse et cette identit\u00e9, cette imbrication cette homologie entre les 2 existe depuis le XVIe si\u00e8cle en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:39 > 0:28:43) [88%] : \r\nMais que va m\u00eame exalt\u00e9, hein, il n'y a qu'\u00e0 \u00e9couter l'hymne national, par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:43 > 0:28:57) [89%] : \r\nAlors on fait partie de ces pays qui chante encore les beaut\u00e9s de la patrie, il a, il y en a quelques-uns Monde et qui qui ont encore cette petite nostalgie pour la beaut\u00e9 du paysage, mais c'est ce que tu sais sp\u00e9cifiques effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:57 > 0:29:06) [86%] : \r\nAlors s'explique beaucoup choses aussi cette image- l\u00e0, parce que \u00e7a conduit \u00e0 ce peuple de bergers qu'on a exalt\u00e9 \u00e9galement et, du coup, \u00e0 la m\u00e9fiance, par exemple des grandes villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:06 > 0:29:42) [88%] : \r\nMais c'est un trait tout \u00e0 fait particulier \u00e0 la Suisse, c'est \u00e0 la fois, on est dans un monde extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9 industrialis\u00e9e et urbanis\u00e9e si la Suisse n'a qu'une seule ville, et puis en m\u00eame temps on a sans cesse valoriser la terre le paysan un parce que le paysage est fondamental dans l'identit\u00e9 nationale, mais aussi de la vie rurale, la vie \u00e0 la campagne, le mythe du le mythe du montagnard qui est utilis\u00e9 encore aujourd'hui tr\u00e8s fr\u00e9quemment, notamment par la publicit\u00e9, c'est assez associ\u00e9 directement \u00e0 l'image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:42 > 0:29:47) [77%] : \r\nToute cette ambivalence, un Raffestin, le g\u00e9ographe parler de de de pays schizophr\u00e9nique m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:47 > 0:30:29) [93%] : \r\nMais c'est une expression qui me pla\u00eet bien parce que, \u00e0 la fois on a dans ce pays, une sorte de de m\u00e9fiance pour ce qui est une feuille de m\u00e9fiance pour ce qui vient de l'\u00e9tranger, on a toujours l'impression qu'on va savoir se d\u00e9brouiller soi-m\u00eame qu'on va trouver soi-m\u00eame les solutions et puis on en oublie que c'est toute notre histoire est fond\u00e9e sur l'ouverture \u00e0 l'ext\u00e9rieur que depuis des si\u00e8cles, les Suisses sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger que depuis des si\u00e8cles, les \u00e9trangers sont venus en Suisse que l'\u00e9conomie suisse, une vie sur l'\u00e9tranger que les investissements suisses sont colossaux \u00e0 l'\u00e9tranger, etc donc, tout concourt \u00e0 montrer un pays extr\u00eamement ouvert, et donc c'est pour \u00e7a qu'on peut dire qu'il y a une sorte de schizophr\u00e9nie parce qu'on a de de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:29 > 0:30:37) [90%] : \r\nEt vous terminez par cette phrase incroyable : la Suisse pourra-t-elle supporter de devenir ordinaire quand toute son histoire, a repos\u00e9 sur la conviction d'\u00eatre unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:38 > 0:31:23) [90%] : \r\nOui c'est, c'est c'est vrai que c'est une phrase qui dit beaucoup de choses parce qu'on a, mais disons que tous les pays ont cette conviction d'\u00eatre exceptionnel hein les les Fran\u00e7ais aussi les Allemands aussi en et les Am\u00e9ricains, encore plus, on l'a vu, c'est ces derniers jours avec les \u00e9v\u00e9nements que connaissait et donc d'une part, chaque pays a l'impression d'\u00eatre unique et exceptionnel, mais en Suisse, \u00e7a prend des dimensions qui sont encore plus forte qu'ailleurs et \u00e7a remonte \u00e9galement tr\u00e8s loin dans dans l'histoire puisque d\u00e8s le d\u00e9but de face \u00e0 l'incertitude et des temps : face \u00e0 l'histoire, les Suisses ont \u00e9t\u00e9 convaincus de b\u00e9n\u00e9ficier quand m\u00eame d'une protection sp\u00e9ciale d'\u00eatre, d'\u00eatre un peuple \u00e9lu de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:24 > 0:31:36) [92%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Walter je rappelle le titre de votre ouvrage La Suisse au-del\u00e0 du paysage, paru dans la collection D\u00e9couvertes Gallimard et puis vous \u00eates l'auteur d'Une histoire de la Suisse en 5 tomes parus aux \u00e9ditions Al file aux Presses universitaires suisses merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:36 > 0:32:11) [88%] : \r\nMerci et on reste dans nos montagnes encore quelques instants hier exactement 100 ans apr\u00e8s le 1er l\u00e2cher de bouquetins dans le Var est Annental dans le canton de Saint-Gall de nouveau bouquetins ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduits dans la r\u00e9gion pour assurer leur diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique actuellement 14000 de ces caprins vivent dans nos Alpes tout a commenc\u00e9 par l'importation ill\u00e9gale de 3 bouquetins en 1906 3 saint-gallois avait alors ramen\u00e9 en fraude toi que 3 cabri dans le Val d'Australie, les autorit\u00e9s avaient ferm\u00e9 les yeux sur cette affaire, l'animal avait d\u00e9j\u00e0 totalement disparu des parties centrale et orientale des Alpes au XVIe et XVIIe si\u00e8cles chass\u00e9 pour sa peau, sa viande et c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:12 > 0:32:26) [93%] : \r\nAvant de refermer ce journal \u00e0 cette nouvelle qui vient de tomber en ville de Fribourg, un homme aurait tir\u00e9 plusieurs coups de feu en pleine rue, depuis son appartement tout le quartier serait s\u00e9curis\u00e9, je vous propose de retrouver par t\u00e9l\u00e9phone Viviane Gabriel Viviane : quelle est la situation \u00e0 l'heure qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT24 (0:32:27 > 0:33:02) [87%] : \r\nOn sait toujours relativement peu d'chose le porte- parole de la police m'a averti qu'ils avaient re\u00e7u un appel vers midi moi car les informant que quelqu'un effectivement tir\u00e9 des coups de feu depuis le balcon d'un d'un immeuble le l'intervention est encore au cours actuellement dans un intercept\u00e9 cette personne, il y a l\u00e0 une dizaine de v\u00e9hicules de de police une ambulance qui vient de partir et c'est en fait toute la route des arsenaux, donc le quartier qui est proche des anciennes brasseries du cardinal qui est \u00eates actuellement boucl\u00e9s, on pr\u00e9sente rapidement quelques un point presse est pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:02 > 0:33:28) [94%] : \r\nMerci Viviane pour ces pr\u00e9cisions et plus d'information, bien s\u00fbr, sur notre site et dans nos prochaines \u00e9ditions, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 couleur locales qui s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 la plus petite arm\u00e9e du monde, la Garde suisse du Vatican 34 nouvelles recrues en provenance principalement du canton de Fribourg et du Valais viennent d'\u00eatre asserment\u00e9 votre journal r\u00e9gional a suivi l'importante d\u00e9l\u00e9gation fribourgeoise qui a fait le d\u00e9placement \u00e0 Rome, en compagnie du Conseil d'\u00c9tat, rendez- vous \u00e0 19 heures pass\u00e9es en attendant une excellente journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:28 > 0:33:34) [90%] : \r\nMerci de votre fid\u00e9lit\u00e9 sans tarder, ou presque, des nouvelles du ciel gr\u00e2ce \u00e0 Dominique Chibli tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:49 > 0:33:53) [75%] : \r\nM\u00eame formation en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:34 > 0:34:47) [83%] : \r\nC'est le l'affaire en parlant sera pas d\u00e9roger \u00e0 ces oui \u00e7a t'arrangerait dis madame monsieur bonjour, toujours du soleil aujourd'hui effectivement on attend la pluie, mais elle n'arrivera qu'\u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:47 > 0:34:50) [81%] : \r\nTirs de jeudi, il a fait, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:05 > 0:35:07) [74%] : \r\nIl y a pas de camp mais Advent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:12 > 0:36:13) [81%] : \r\nLe vent tourner les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:14 > 0:36:16) [90%] : \r\nIls ont tourn\u00e9 les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:17 > 0:36:21) [85%] : \r\nOn les a vus on enfin voil\u00e0, non, non, je peux pas chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:22 > 0:36:27) [88%] : \r\nMais je pense que c'est juste comme on arrive directement, elle regarde Claudia, elle regarde Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:29 > 0:36:31) [95%] : \r\nLundi apr\u00e8s- midi, ouais, \u00e7a doit \u00eatre juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:34 > 0:40:46) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, on aura encore beaucoup de soleil aujourd'hui, la pluie est pr\u00e9vue cette semaine, mais elle n'arrivera qu'\u00e0 partir de jeudi et si on regarde la carte de pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o Suisse, on voit qu'effectivement pour cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien c'est un soleil tr\u00e8s lumineux qui est pr\u00e9vue sur les r\u00e9gions de plaine, ce matin il y avait \u00e0 peine quelques petits cirrus cet apr\u00e8s- midi, un ciel bien bleu et puis \u00e0 nouveau des cumulus bourgeonneront sur les reliefs, il pourrait donner une 2 averses en fin de journ\u00e9e, mais uniquement sur les reliefs et vraiment tr\u00e8s peu d'chose en revanche dans les Alpes orientales, l\u00e0 aussi, les cumulus vont fleurir seront beaucoup plus modeste, et l\u00e0, le temps restera compl\u00e8tement sec \u00e0 noter que, de part et d'autre, le soleil sera lumineuse sur le plateau al\u00e9manique et en Ennaga Dean alors que sur le Tessin des nuages sont arriv\u00e9s dans la nuit, ils sont remont\u00e9s ce matin, le ciel \u00e9tait bouch\u00e9, cet apr\u00e8s- midi, on l'attend \u00e0 peine un temps assez ensoleill\u00e9 pour les temp\u00e9ratures alors c'est toujours quasi- estivales cet apr\u00e8s- midi on tournera entre 24 et 28 degr\u00e9s en plaine au nord des Alpes, seulement 22 pour le sud par manque de soleil 22 aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres sur le Jura et les vents qui accompagneront ces temp\u00e9ratures seront vraiment tr\u00e8s faible en montagne demain sera un petit peu comme hier, \u00e0 savoir que nous aurons des passages nuageux le matin, surtout sur l'ouest, alors qu'au sud des Alpes, la le ciel sera bien bleu et puis l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien la stabilit\u00e9 sera un petit peu plus fort donc des cumulus vont se d\u00e9velopper en montagne et cette fois, ils donneront des averses parfois un caract\u00e8re orageux en fin de journ\u00e9e, mais \u00e7a reste quand m\u00eame toujours assez faible et puis, vous le voyez, on trouvera aussi des cumulus au sud pour les temp\u00e9ratures, h\u00e9 bien ce sera encore toujours tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 demain \u00e0 l'aube, on trouvera de 4 \u00e0 13 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi de 22 \u00e0 27 degr\u00e9s, toujours pour les r\u00e9gions plaine 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres sur le Jura et le 0 se situera toujours \u00e0 3300 m\u00e8tres avec des vents de secteur ouest qui reste faible, et puis un petit Sud-Ouest qui pourrait se lever sur une partie du Cl\u00e9ment voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de s\u00e9jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-09-07T14:42:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1105340414", "durationSec": 27, "title": "11.05.09", "excerpt": "* Fribourg : 20110509, le conducteur su\u00e9doise flash\u00e9 \u00e0 290 km/h en 201008 au volant d'une Mercedes sur l'autoroute entre Guin et Flamatt a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 180 jours-amende et \u00e0 27000 francs suisse pour exc\u00e8s de vitesse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CONDUITE AUTOMOBILE", "EXC\u00c8S DE VITESSE"], "sequenceIds": ["1310540"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340415", "durationSec": 46, "title": "11.05.09", "excerpt": "* Madrid : 20110509, victoire du joueur de tennis serbe DJOKOVIC Novak qui s'est impos\u00e9 en 2 sets gagnants 7-5 et 6-4 face au joueur de tennis espagnol NADAL Rafael lors de la finale du tournoi de tennis ATP de Madrid.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1310541"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340416", "durationSec": 81, "title": "11.05.09", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110509, convoi de 4 camions charg\u00e9s de poutres de pr\u00e8s de 50 tonnes pour le chantier du pont de la Poya. Ces poutres sont la structure principale du pont.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1310542"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340417", "durationSec": 94, "title": "11.05.09", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110509, les d\u00e9chets et ordures qui jonchent les parcs et pelouses de la ville de Fribourg ont un co\u00fbt pour la voirie. Certains responsables envisagent d'amender les contrevenants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "PARC ET JARDIN PUBLICS", "VOIRIE URBAINE"], "sequenceIds": ["1310550"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340418", "durationSec": 111, "title": "11.05.09", "excerpt": "* SUISSE : 20110509 et archives, les bio-mim\u00e9ticiens sont des scientifiques qui observent la nature et s'en inspirent dans le d\u00e9veloppement et la recherche. Greenloop travaille dans ce sens afin trouver des solutions \u00e9cologiques concernant notamment la captation du CO2.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1310553"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340419", "durationSec": 151, "title": "11.05.09", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110509, la restauration de la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel est l'occasion de voir de pr\u00e8s les gargouilles qui ornent la tour de l'Eglise. Deux artistes, un c\u00e9ramiste et un photographe, s'en sont inspir\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DES MONUMENTS"], "sequenceIds": ["1310554", "1310555"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340420", "durationSec": 30, "title": "11.05.09", "excerpt": "* St-Gall : 20110508, r\u00e9introduction de bouquetins dans le Weisst Annental pour assurer la biodiversit\u00e9 de la r\u00e9gion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "BOUQUETIN"], "sequenceIds": ["1310565"]}, {"internalArchiveId": "GE1105340421", "durationSec": 30, "title": "11.05.09", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1105896747", "summary": "PLATEAU :\r\nWALTER, Fran\u00e7ois, professeur d'histoire nationale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (son livre \"La Suisse au-del\u00e0 du paysage\", les mythes et les clich\u00e9s sur la Suisse, construction historique et identitaire de la nation) / divers stills couverture et photographies du livre \"La Suisse au-del\u00e0 du paysage\".", "id": "896746"}, {"internalArchiveId": "GS1105310541", "summary": "21:15.07\r\nFribourg : still voiture Mercedes int hangar de police / circulation routi\u00e8re sur autoroute (16\"). conduite automobile, exc\u00e8s de vitesse.", "id": "1310540", "visualThemes": ["CONDUITE AUTOMOBILE", "EXC\u00c8S DE VITESSE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310542", "summary": "21:28.08\r\nMadrid : revers gagnant de DJOKOVIC, Novak, joueur de tennis serbe face \u00e0 NADAL, Rafael, joueur de tennis espagnol / splendide lob gagnant jou\u00e9 entre les jambes de NADAL, Rafael / balle de match. tournoi (tennis), ATP.", "id": "1310541", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310543", "summary": "21:19.15\r\nFribourg-ville : divers plans convoi de 4 camions roulant puis arrivant sur le chantier du pont de la Poya / itw LUEHTI, Fabien, chauffeur (convoi sp\u00e9cial) / divers plans ouvriers d\u00e9chargeant poutre (6\", 9\") / divers plans chantier du pont (4\", 7\") / divers plans stills pont de la Poya / itw BELLON, Aim\u00e9,   entreprise Zwahlen et Mayer (ces poutres sont la structure principale du pont). chantier de g\u00e9nie civil, pont.", "id": "1310542", "visualThemes": ["PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310551", "summary": "21:23.56\r\nFribourg-ville : divers plans jeunes gens profitant du soleil assis dans un parc (8\") / divers plans d\u00e9chets jonchant la pelouse (6\", 4\", 10\") / itw  SIEGENTHALER, Andreas, jardinier (de plus en plus de d\u00e9chets) / divers plans SIEGENTHALER, Andreas ramassant les d\u00e9chets (6\", 6\") / itw de rue / divers  plans KRATINGER, Kurt, responsable de la voirie de Fribourg, ramassant   bouteille et la mettant dans une poubelle / itw KRATINGER, Andreas (d\u00e9tritus \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des poubelles). d\u00e9chet, parc et jardin publics, voirie urbaine.", "id": "1310550", "visualThemes": ["D\u00c9CHET", "PARC ET JARDIN PUBLICS", "VOIRIE URBAINE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310554", "summary": "21:26.06\r\nSUISSE : divers plans docteur CHAPELLE, Gauthier, bio-mim\u00e9ticien de   Greenloop, observant la nature \u00e0 la jumelle assis int for\u00eat (13\") / itw   CHAPELLE, Gauthier (redevenir compatible avec le reste de la biosph\u00e8re,   captation de CO2 de l'arbre iroko) / CHAPELLE, Gauthier examinant un arbre / divers plans scientifique donnant explication sur tableau noir (8\"). recherche scientifique, recherche appliqu\u00e9e, \u00e9cologie.", "id": "1310553", "visualThemes": ["\u00c9COLOGIE", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310555", "summary": "20:29.31\r\nNeuch\u00e2tel-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans Coll\u00e9giale avec   \u00e9chafaudages (4\", 3\", 6\") / divers plans gargouilles des tours de l'Eglise  (4\", 5\", 5\") / itw DE REYNIER, Christian, arch\u00e9ologue \u00e0 l'Office cantonal de la protection des monuments et des sites (les gargouilles pour repousser le mal) / divers plans TARAMARCAZ, Josy, photographe, et CHAPPUIS, Jean-Marc, c\u00e9ramiste, marchant sur les \u00e9chafaudages et examinant les gargouilles / itw CHAPPUIS,  Jean -Marc (les voir de pr\u00e8s). restauration des monuments ", "id": "1310554", "visualThemes": ["RESTAURATION DES MONUMENTS"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310556", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : divers plans sculptures et photographies int atelier / itw TARAMARCAZ, Josy (les photos inspir\u00e9es des gargouilles). sculpture    photographie, restauration des monuments.", "id": "1310555", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "RESTAURATION DES MONUMENTS", "SCULPTURE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1105310566", "summary": "21:33.01\r\nSt-Gall, Weisst Annental : divers plans bouquetins se d\u00e9pla\u00e7ant dans la  montagne (6\", 5\") / divers plans c\u00e9r\u00e9monie de l\u00e2cher de bouquetins (10\").  bouquetin, biodiversit\u00e9.", "id": "1310565", "visualThemes": ["BIODIVERSIT\u00c9", "BOUQUETIN"], "visualGeographicals": ["ST-GALL"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1558321", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB273338", "position": "01"}}, {"id": "548144", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121737", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-5D238E4D-34D7-4980-B8DD-C31FDCB9C622", "internalArchiveId": "5D238E4D-34D7-4980-B8DD-C31FDCB9C622", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gaz de schiste: ressource \u00e9nerg\u00e9tique miracle ou fausse bonne id\u00e9e?", "publicationDate": "2011-04-08T00:00:00Z", "summary": "\"Le gaz de schiste est une forme de gaz naturel non conventionnelle. On l?obtient en fracturant des roches souterraines riches en gaz, jusqu'ici rest\u00e9es inexploit\u00e9es.\r\nLe gaz de schiste : ressource \u00e9nerg\u00e9tique miracle ou fausse bonne id\u00e9e ? Difficile de trancher. Adrien Zerbini et Natalie Bougeard essaient de peser le pour et le contre de cette source de gaz controvers\u00e9e.Cette source \u00e9nerg\u00e9tique conna\u00eet actuellement un essor extraordinaire. A titre d?exemple, la production de gaz naturel des Etats-Unis a d\u00e9pass\u00e9 celle de la Russie, gr\u00e2ce au gaz de schiste. Mais son exploitation est tr\u00e8s critiqu\u00e9e, car elle serait dommageable \u00e0 l?environnement.\r\nAujourd?hui, l'am\u00e9ricano-suisse Martin Schuepbach dispose de deux concessions exploratoires en Suisse romande. Faut-il s?en inqui\u00e9ter ?\r\nKarl F\u00f6llmi, s\u00e9dimentologue et sp\u00e9cialiste en g\u00e9ochimie s\u00e9dimentaire \u00e0 l'UNIL et Pierre Thomas, du Laboratoire de Sciences de la Terre de l?Ecole Normale Sup\u00e9rieure de Lyon, expliquent comment se forment ces schistes riches en gaz.\r\nQuant \u00e0 Laurent Carpentier, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 sur les probl\u00e9matiques environnementales, revient sur les risques environnementaux de cette ressource gazi\u00e8re. Martin Schuepbach expose ses arguments l\u00e9gitimant l?exploitation de ces gaz, alors que Christian van Singer, physicien et conseiller national vert, fait part de ses r\u00e9serves.\r\nUn sujet pr\u00e9par\u00e9 par Natalie Bougeard et Adrien Zerbini.\"", "durationSec": 1779, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["risque sanitaire", "pollution de l'eau", "\u00e9nergie, ressources et mat\u00e9riaux", "gaz naturel", "gaz de schiste"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-08T08:48:14Z", "speechToTexts": ["08.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nOui impatience sa frappe aussi sur Facebook point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [85%] :\r\nOn est en train d'ouvrir une nouvelle source surtout ce qui est important, on estime que ce qui est pr\u00e9sence correspond \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois les estimations de de de p\u00e9trole au niveau de l'\u00e9nergie que repr\u00e9sent\u00e9 par cette source. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [98%] :\r\nCe soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:32) [90%] :\r\nImpatience ouvrent un grand dossier, celui du gaz de schiste alors s'agit -il d'une ressource \u00e9nerg\u00e9tique inesp\u00e9r\u00e9 et qui finalement tombe \u00e0 point nomm\u00e9, ou au contraire une catastrophe environnementale annonc\u00e9e alors pour tenter d'y voir plus clair ce soir, on a 2 pour le prix d'un Natalie Bougeard et Adrien Zerbini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:50) [89%] :\r\nMais comme je suis r\u00e9solument en mal Poli pas gagnant du tout, c'est \u00e7a, \u00e7a va, et nous on c'\u00e9tait pr\u00e9vu en r\u00e9alit\u00e9 du bon, donc le gaz de schiste, c'est un terme que l'on commence \u00e0 entendre le plus souvent, de plus en plus souvent dans les m\u00e9dias et c'est si j'ose dire, une mode qui vient des \u00c9tats-Unis, puis du Canada et, enfin, la mobilisation s'est amplifi\u00e9e en France, c'est l'id\u00e9e arrive en Suisse alors ce qu'il faut savoir, c'est que si chez nous on ne parle que d'exploration et qu'on n'a pas encore sorti l'\u00e9quivalent d'un pet de fourmi de gaz de schiste du sous- sol suisse ou fran\u00e7ais, la situation est totalement diff\u00e9rente aux \u00c9tats-Unis puisque les \u00c9tats-Unis ont investi massivement dans cette exploitation et ils produisent aujourd'hui plus de gaz que la Russie la Russie c'est un gros producteur de gaz, donc \u00e7a veut dire que c'est quelque chose de compl\u00e8tement invraisemblable qui s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait g\u00e9ostrat\u00e9gique mon plumage est -ce que \u00e7a veut dire d'un seul coup \u00c9tats-Unis produisent \u00e9norm\u00e9ment de gaz alors on sait quand on parle d'\u00e9nergies fossiles, le gaz, c'est l'\u00e9nergie fossile la moins \u00e9mettrice de CO2 donc a priori on peut se dire que bah plus de gaz, c'est moins cher, bon, par exemple, donc ce serait une bonne nouvelle oui voil\u00e0, ce serait une bonne nouvelle mais la ru\u00e9e vers le gaz de schiste aux \u00c9tats-Unis et s'est d\u00e9roul\u00e9e de mani\u00e8re plus ou moins chaotiques, on va dire m\u00eame plut\u00f4t chaotique et les atteintes \u00e0 l'environnement, ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, avant de se poser toutes ces questions sur l'exploitation des gaz de schiste, nous nous sommes dit qu'il serait peut-\u00eatre judicieux de se poser une question fondamentale, c'est-\u00e0-dire de quoi s'agit -il et qu'est -ce qu'on fait impatience qu'on se pose des questions fondamentales, on donne \u00e0 paroles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:13) [87%] :\r\nUn Natalie Bougeard exactement si quand il s'agit de parce que je voulais juste ajouter un Adrien Moss Ishmael police r\u00e9pond pas directement \u00e0 l'invitation mais que, d'apr\u00e8s l'Agence internationale de l'\u00e9nergie, h\u00e9 bien les r\u00e9serves mondiales de cette ressource, donc des gaz de schiste s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 982500 milliards de m\u00e8tres cubes beaucoup apr\u00e8s, oui, oui, je me suis un peu, c'\u00e9tait sur 2 lignes, en tout cas, \u00e7a permettrait d'utiliser du gaz naturel encore pendant 150 ans au lieu de 65 si on utilisait que le gaz naturel conventionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a 7 fois plus savoir il y a 7 fois plus cette fois plus de gaz sous forme de schiste que sous gaz conventionnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:53) [82%] :\r\nPourquoi pas j'en j'en viens m\u00eame moutons quoi de r\u00e9pondre \u00e0 votre question : pourquoi moi mes moutons sont g\u00e9ologique h\u00e9 ben figurez -vous Adrien Monsieur font Singer que les gaz de schiste ne sont pas du tout des schiste, rien \u00e0 voir, mais n'ont rien \u00e0 voir, qu'est -ce qui Christian qu'est -ce qu'un schiste, alors je suis all\u00e9 voir sa dont mon dictionnaire de g\u00e9ologie et voici ce qu'il dit au sens large, qu'il vaut mieux \u00e9viter celle celle des tiers qui le dira toute roches susceptibles de se d\u00e9bit\u00e9 en feuillet ce terme peut donc d\u00e9signe aussi bien un schiste Guillemette un mort fixe, c'est-\u00e0-dire qui a subi des grosses pressions des grosses temp\u00e9ratures qu'une argile qui est donc une roche s\u00e9dimentaire qu'les s\u00e9diments se d\u00e9pose comme \u00e7a dans un lac bien ou bien 2\u00e8me d\u00e9finition c'est une roche ayant acquis ce qu'on appelle une schiste aux IT c'est-\u00e0-dire Lacan quand vous tapez sur une roche et qu'elle se d\u00e9bite comme \u00e7a en petites en petites feuilles, c'est ce qu'on appelle schiste, donc c'est \u00e7a peut \u00eatre une roche ayant acquis une schiste sous l'influence de contraintes techniques, donc normalement aux au au sens stricte g\u00e9ologique du terme c'est gaz de schiste devrait \u00eatre issus de qui ont subi des fortes pressions et des fortes temp\u00e9ratures, par exemple lors de la formation d'une cha\u00eene de montagnes, or ce n'est pas du tout le cas, comme l'explique Pierre Thomas, du Laboratoire de sciences de la Terre, de l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:06) [81%] :\r\nIl y a de fils n'est pas dans des roches notamment qui lui dans des roches qu'en anglais en Am\u00e9rique plut\u00f4t on appelle Black chez elle, et il y a pas de traduction en fran\u00e7ais la moins mauvaise, \u00e7a serait Arjil ou politiques noirs mais on dit pas gaz de payer tout Gaza vite on a traduit \u00e7a par schiste mais c'est une vieille histoire, le charbon dans le 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait pris dans des roches qui d\u00e9bit\u00e9, on appelle \u00e7a les schiste o\u00f9 il y a des du beau fossile mais c'est pas des roches m\u00e9tamorphose donc d\u00e9j\u00e0 le mot gaz de schiste, \u00e7a commence par un malentendu parce que c'est pas du schiste, donc ce sont des roches s\u00e9dimentaires sont des roches s\u00e9dimentaires qu'on \u00e9tait un petit peu chauff\u00e9 pour que la mati\u00e8re organique devienne du m\u00e9thane mais pas assez pour qui du m\u00e9tamorphose par Jean-Pierre pleine fossiles dans ces roches qui contiennent du gaz, \u00e7a forme exactement comme le gaz, normal qu'on appelle le gaz conventionnel au commencement gaz conventionnel, vous avez des roches terre qui contiennent beaucoup de mati\u00e8re organique soit du plancton soit devait sauter rester tout \u00e7a 6 autres mati\u00e8res organiques et pas chauffer, \u00e7a reste souvent disent boivent possible des choses comme \u00e7a si s'vers 60 70 80 degr\u00e9s \u00e7a vient du p\u00e9trole si ces on va dire plus que 100 degr\u00e9s et j'ai pas r\u00e9vis\u00e9, alors j'esp\u00e8re pas pomper dans mes chiffres les mol\u00e9cules de b\u00e2tir les niveaux de casser un petit morceau, \u00e7a fait du gaz et dans le gaz conventionnel, si cette ce proc\u00e9d\u00e9 se fasse dans une roche plus ou moins poreuse ou plus ou moins fractur\u00e9 avec les porcs ou les fractures qui communiquent les unes aux autres, le gaz s'en va, va migrer il a pour expliquer dans une poche, alors c'est pas une poche comme une grande, hein, c'est par exemple une roche bien pour eux \u00e9taient pli\u00e9s et recouvert par une couche imperm\u00e9able, \u00e7a c'est bien ce conventionnelle, le gaz de schiste c'est exactement d'un ph\u00e9nom\u00e8ne sauf que la roche dans lequel s'est fabriqu\u00e9 le gaz est imperm\u00e9able, donc il y a, c'est fait, il n'est pas parti, il y a encore donc, en fait, quand on exploite ces gaz de schiste on exploite la ce qu'on appelle la roche m\u00e8re c'est \u00e7a on efface la roche m\u00e8re en haranguant artificiellement perm\u00e9ables pour que le gaz qui Didier puisse sortir dans la nature : le gaz conventionnel, la roche m\u00e8re le gaz est parti la la roche m\u00e8re le gaz est rest\u00e9e pourquoi la et \u00e7a reste parce qu'elle n'est ni fractur\u00e9 et tr\u00e8s tr\u00e8s imperm\u00e9able et donc on injecte de l'eau sous haute pression pour la rendre perm\u00e9ables \u00e0 pour la fracture et quand on injecte de l'eau sous tr\u00e8s haute pression, il faut que la pression de l'eau soit sup\u00e9rieur au poids de toutes les races Captieux on va \u00e9largir les moindres micro- fissures qui existent en plus peur de stratification et on va m\u00eame fabriquer de nouvelles fractures donc 23 compl\u00e8tement fractur\u00e9e et le gaz va pouvoir sortir peut-\u00eatre, si tout va bien donc pourcent utilisent de l'eau, on met aussi du Sablon c'est \u00e7a du \u00e7a parce que quand m\u00eame le long pression \u00e7a \u00e9largit les fractures, mais si on arr\u00eate la pression des fracturant soit ferm\u00e9, donc il faut injecter avec l'eau du sable pour que les grains emp\u00eache les fractures de se refermer \u00e9galement on met des additifs qui sont plus ou moins secrets de fabrication pour emp\u00eacher que le sable tombe dans le moindre anfractuosit\u00e9s au d\u00e9but et puisse progresser avec l'eau jusque la moins de terminaison de la moins de micro- fractures et ces ces additifs qui risque d'\u00eatre tr\u00e8s s'ils atteignent une nappe phr\u00e9atique par accident. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [65%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [96%] :\r\nEt nous voil\u00e0 dans le vif du sujet, Adrien Zerbini, c'est-\u00e0-dire l'exploitation des gaz de schiste et les probl\u00e8mes parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu des des accidents rencontr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [89%] :\r\nOui, et on va \u00e9galement \u00e9voquer cette question avec un journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 sur les questions environnementales, il s'appelle Laurent Carpentier, il a \u00e9galement cosign\u00e9 un livre sur un sujet finalement connexes ainsi li\u00e9 c'est l'anthropoc\u00e8ne : on a parl\u00e9 dans impatience et Laurent Carpentier a l'Avantage d'avoir non seulement passablement enqu\u00eater sur les gaz de schiste, mais il a aussi rencontr\u00e9 beaucoup d'exploitants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [86%] :\r\nOn sait qu'aux \u00c9tats-Unis, des nappes phr\u00e9atiques ont \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s par par ces ces choses qui sont envoy\u00e9s, on voit des images est un film qui est sorti aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a ne appelle Gasland qui est extr\u00eamement impressionnant puisqu'on voit, on voit des gens qui ouvrent leurs robinets d'eau, on voit l'eau qui sort et puis d'un seul coup, l'Otan sortir et puis le le type qui habite la allume son briquet devant le robinet, une \u00e9norme flamme puis apr\u00e8s l'autre, mais a coul\u00e9, c'est-\u00e0-dire on, on voit que les choses ont \u00e9t\u00e9 mal faites, alors en France on nous explique que \u00e7a sera fait \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s bien fait, \u00e7a sera parfait, comme les Am\u00e9ricains qui, comme on le sait, son apporte quoi seul probl\u00e8me, c'est que comme on sait pas faire pour l'instant, on s'est adress\u00e9 \u00e0 des bo\u00eetes am\u00e9ricaines et il faut savoir que la CDC associ\u00e9s le 1er qui a d\u00e9pos\u00e9 le permis l\u00e0 dessus, c'est lui, un monsieur qui s'appelle Martin Schubarth, qui est de nationalit\u00e9 suisse, qui est d'ailleurs pr\u00e9sent sur l'exploitation du gaz de aussi schiste en Suisse \u00e9galement, qui est ce qu'un Suisse qui vit au Texas depuis 40 ans il comme \u00e7a et qui est une soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [89%] :\r\nCe qu'il faut savoir c'est que on on fait un puits vertical et de ce puits vertical, ont fait une quinzaine depuis horizontaux donc pas plus, donc \u00e7a veut dire qu'il faut faire, il faut faire plein depuis donc aux \u00c9tats-Unis, on a des des terrains compl\u00e8tement mit\u00e9, ils disent on on est en train d'\u00e9tudier, pour faire en sorte de faire beaucoup plus d'horizontales moins de verticalit\u00e9, de fa\u00e7on \u00e0 ne pas bousiller, donc on peut imaginer et ils disent aussi : on va \u00e9tudier si on peut r\u00e9cup\u00e9rer l'eau de mer sont tout r\u00e9cup\u00e9rer donc est -ce qu'on et nous on mettra pas des adjuvants qui seront d'abord on a des lois en France est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, donc ces gens -l\u00e0 ne sont pas des rigolos et c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:27) [92%] :\r\nCe ne sont pas des rigolos, mais des gens tout \u00e0 fait aimables qui vous emm\u00e8ne \u00e0 accorder un petit peu de temps, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [85%] :\r\nExactement Laurent Carpentier j'ai mentionn\u00e9 notre compatriote Martin Schubarth qui aiment Chopard qui \u00e9quipe si bien connu dans dans ce milieu, c'est un g\u00e9ologue qui a \u00e9t\u00e9 effectivement exploitant de gaz de schiste et qui explore les potentiels de gaz de schiste en France et en Suisse, en fait, Martine Chambard est bas\u00e9e au Texas, mais il n'a pas oubli\u00e9 le vieux continent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [76%] :\r\nDonc nous donc. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:53) [61%] :\r\nBonsoir de de grandir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:55) [95%] :\r\nJ'\u00e9tais l'un des premiers \u00e0 venir en Europe, oui, ce qui est tr\u00e8s important lorsque l'on fait de l'exploration de gaz de schiste, c'est d'avoir le permis d'exploration pour les Terres. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:03) [70%] :\r\nFigure de 6 voix de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:05) [94%] :\r\nNous avons \u00e9tudi\u00e9 diff\u00e9rents sites en Europe pour voir o\u00f9 \u00e9taient les bons schiste et nous avons fait des demandes de permis d'exploration au Sud-Est de la France o\u00f9 nous avons maintenant de permis, nous avons \u00e9galement fait une demande, dans le canton de Fribourg et obtenu le permis et puis nous avons aussi fait une demande dans la r\u00e9gion de Lausanne dans une r\u00e9gion qui va de la fronti\u00e8re fribourgeoise pr\u00e8s de Lausanne jusqu'\u00e0 Morges, mais le site le plus int\u00e9ressant et dans la r\u00e9gion de Lucens, \u00e0 l'ouest de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:30) [95%] :\r\nPour la Suisse, lorsque vous dites que vous avez des permis de de quoi est -ce que l'on parle exactement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:35) [65%] :\r\nEh oui, c'est \u00e0 relaxpaul la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:38) [93%] :\r\n\u00e7a signifie que l'on a un permis d'exploration qui nous permet d'\u00e9tudier les donn\u00e9es et de faire des mesures pour les \u00e9ventuels d'exploitation et enfin de forer des puits d'exploration. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:48) [69%] :\r\nFaudrait pas d'accident, ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:49) [98%] :\r\nPour la production de gaz, il faut un permis d'exploiter qui vient apr\u00e8s l'exploration. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:53) [91%] :\r\nD'accord, donc, \u00e0 ce stade c'est uniquement pour explorer, pour savoir si le potentiel gazier et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:59) [78%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [86%] :\r\nLaurent Carpentier l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:10) [87%] :\r\nIl faut savoir que on l'Europe ne correspond qu'\u00e0 5 pourcent des des r\u00e9serves imaginez parce que pour l'instant rien n'est prouv\u00e9, on parle de gaz de schiste c'est c'est les c'est les prospectives des g\u00e9ologues ont pour l'instant, on n'a pas encore sorti il y a pas encore un seul puits \u00e0 ma connaissance, en France et on n'a pas sortir un seul m\u00e8tre cube de quoi que ce soit, donc il faut savoir que dans ces prospectives la l'Europe c'est uniquement 5 pourcent des des r\u00e9serves mondiales, donc pour quelqu'un comme Total par exemple aller prospecter dans le Neuquen, qui est un bassin argentin, c'est beaucoup plus o\u00f9 il y a personne pour venir les emb\u00eater, c'est beaucoup plus simple que d'aller s'emb\u00eater avec une bande d'irr\u00e9ductibles loi Jos\u00e9 Bov\u00e9 dans Larzac ou des Suisses qui auront un certain nombre de l\u00e9gislations pour les prot\u00e9ger, n\u00e9anmoins on doit \u00eatre prudent car on s'est aussi sal\u00e9e canadiens qui sont tr\u00e8s en pointe dans la r\u00e9volte contre Gaz de schiste Qu\u00e9bec disent bien entre l'exploration et l'exploitation, il y a rien du tout, faire que l'\u00e9quipe disent on fait que l'exploration n'en est pas du tout exploitation mais l'exploitation c'est juste tuyaux au bout de votre forage et \u00e7a, c'est 5 minutes de mes au bout du forage, ce qui compte c'est le forage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:46) [58%] :\r\nC'est un effet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:57) [84%] :\r\nQui plaide, c'est le titre de cette chanson interpr\u00e9t\u00e9e par ailleurs oui ind\u00e9licats. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:05) [76%] :\r\nBon, donc il y a blocage naturel suppl\u00e9mentaire du Saint-Laurent et pour extraire ce car il faut fracturer la roche reprend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:18) [84%] :\r\nPour les pr\u00e9sentations savoir pour int\u00e9resser la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:26) [93%] :\r\nSuite de notre dossier consacr\u00e9 au gaz de schiste une exploitation qui a d\u00e9clench\u00e9 une contestation tr\u00e8s importante outre- Atlantique Adrien Zerbini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:36) [80%] :\r\nOui, cette contestation s'est cristallis\u00e9 surtout autour d'un film on entendu la les versions qu\u00e9b\u00e9coise, c'est-\u00e0-dire qu'il y a aussi eu beaucoup de mobilisation au Qu\u00e9bec, mais le film coup de poing, \u00e9v\u00e9nement, il a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure par Laurent Carpentier c'est gaz Linde dans lequel on voit effectivement des choses parfaitement propice \u00e0 la, \u00e0 l'indignation des terrains d\u00e9vast\u00e9s 500000 puis un quand m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, c'est beaucoup, mais \u00e7a veut dire c'est : c'est un record, tandis que \u00e7a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e, \u00e7a \u00e9t\u00e9 mit\u00e9 un explosion carafe d'eau transformer miraculeusement lampe \u00e0 gaz, alors on l'a entendu, il y a un instant Martine Chopard et non que suisse au texan il exploitant de gaz de schiste et c'est lui qui a obtenu le permis d'exploitation et d'exploration, excusez -moi parce qu'un enseignant diff\u00e9rent, voil\u00e0 pour l'instant, c'est que l'exploration dans le canton de Fribourg et je lui ai demand\u00e9 ce qu'il pensait de cette contestation, en g\u00e9n\u00e9ral, et de ce film en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:17:29) [59%] :\r\nEnfin j'encore des internautes, mais \u00e7a ne s'mais c'est une formation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:34) [86%] :\r\nD'abord il y a beaucoup d'incompr\u00e9hension et de d\u00e9sinformation, ce film gaz lundi montre beaucoup d'choses qui sont simplement fausses pas factuel. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:17:42) [69%] :\r\nLes correct et une femme se porter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:45) [93%] :\r\nEn France, en particulier, il y a beaucoup de gens qui ne comprennent pas ce que l'on fait, et qui sont d\u00e9sinform\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:17:50) [66%] :\r\nOui, oui, c'est lui et Dhaouadi, ce volet Dati dans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:55) [92%] :\r\nEn fait c'est une \u00e9nergie propre, le gaz est une \u00e9nergie plus propre que le p\u00e9trole et c'est encore plus vrai avec le charbon, par les gens pensent que l'on va forer un puits tous les 100 m\u00e8tres, ce qui n'est pas vrai on fore un puits tous les quelques km un puis en grappes sur un hectare on creuse 16 puis puis au moment de l'exploitation. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:18:15) [99%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:16) [89%] :\r\nOn n'utilise plus qu'un 5\u00e8me de 7 hectares, donc il est faux de dire que l'on fait des puits partout, on fait beaucoup depuis mais dans un espace tr\u00e8s restreint. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:18:26) [51%] :\r\nVoix ensemencement vient de prendre un petit peu a fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:30) [90%] :\r\nL'autre probl\u00e8me souvent mentionn\u00e9 est celui des nappes phr\u00e9atiques, d'eau potable, voil\u00e0, mais les puits de gaz sont beaucoup plus profond que les nappes phr\u00e9atiques, \u00e7a il n'y a pas de d\u00e9rangement parce qu'on fait des coffrage d'acier de ciment entre les nappes phr\u00e9atiques et le gaz, donc il n'y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:18:44) [84%] :\r\nDans l'histoire de faire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:46) [94%] :\r\nL'autre question, c'est aussi l'\u00e9nergie qu'il faut mettre dans le syst\u00e8me pour extraire le gaz, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9nergie grise du syst\u00e8me, on a beaucoup parl\u00e9 pour les les sables bitumineux de de l'Alberta, par exemple, est -ce que pour les gaz de schiste, y a pas de nouveau cette question de beaucoup d'\u00e9nergie que l'on met en amont pour d\u00e9gager finalement un peu de gaz \u00e0 la sortie. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:19:06) [57%] :\r\nNon, oui, oui, c'est le dessus \u00e7a ainsi de fac et d\u00e9finitive si Auch pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:10) [92%] :\r\nNon, nous utilisons de l'\u00e9nergie pour la fracturation des schiste c'est juste quelques heures pour la fracturation et si l'on compare l'\u00e9nergie utilis\u00e9e pour transporter le gaz depuis la Russie, dans les pipelines jusque vers l'Europe, il en faut probablement beaucoup plus, et puis beaucoup de gaz arrive en Europe sous forme liquide, donc il faut le liqu\u00e9fi\u00e9 au Qatar ou en Alg\u00e9rie le transporter par bateau puis le liqu\u00e9fier en Europe toutes ces op\u00e9rations, consomment beaucoup plus d'\u00e9nergie que ce que nous faisons, il n'y a pas de comparaison. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:19:39) [83%] :\r\nDonc en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:40) [85%] :\r\nUn autre point qui est souvent par les opposants au gaz de schiste et faut -il absolument extraire de la Terre, tout ce qu'il y reste comme \u00e9nergie plut\u00f4t que d\u00e9penser de l'\u00e9nergie, de l'argent \u00e0 d\u00e9velopper, par exemple, les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:19:53) [72%] :\r\nNon, \u00e0 5 \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:55) [92%] :\r\nNon, je pense que tous les pays, aux \u00c9tats-Unis et aussi en Europe maintenant, tous les pays font de gros efforts vers les \u00e9nergies renouvelables et c'est quelque chose qui doit \u00eatre fait je pense que le gaz est juste une transition il y a eu le charbon au d\u00e9part, puis le p\u00e9trole et enfin le gaz et puis ce qui arrivera ensuite, vous savez, il y a un fameux dicton qui dit : l'\u00e2ge de Pierre, ne s'est pas achev\u00e9e par manque de Pierre, il s'est termin\u00e9 parce que les gens ont invent\u00e9 quelque chose d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:27) [92%] :\r\nPierre Thomas g\u00e9ologue le probl\u00e8me, c'est s'il y a des choses qui se passent mal. \r\nOr, puis \u00e7a se tr\u00e8s bien Dupuy, \u00e7a se passera bien, mais si on veut une couche : un, puis tous les 2 kilom\u00e8tres vous imaginons depuis. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:40) [74%] :\r\nC'est comme quand les centrales nucl\u00e9aire, une centrale nucl\u00e9aire, \u00e7a va, il y en 500 dans le monde et 3 tr\u00e8s mal Island, Tchernobyl et celle du Japon, donc multiplier les forages CMU murs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:50) [92%] :\r\nLes risques et les risques, c'est que une fracture. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:54) [80%] :\r\nSorte de la couche imperm\u00e9able pour atteindre au-dessus ou en dessous de couches perm\u00e9ables et vous allez le prendre c'est toxique, c'est cette vente assez toxiques qui ont pollu\u00e9 la phr\u00e9atique de m\u00eame si une fuite dans le forage. \r\nComme on met de l'eau sous pression la moindre fuite liquide doit sortir les gros risques c'est les risques veut dire Hydro- g\u00e9ologiques sinon intellectuellement, la m\u00e9thode est bonne rendent une roche perm\u00e9able, alors qu'elle \u00e9tait imperm\u00e9able, c'est g\u00e9nial, intellectuellement, mais qu'est -ce que c'est risqu\u00e9, je pensais pas que comme roches trouve un pays d\u00e9velopp\u00e9 aussi exc\u00e9d\u00e9 veulent qui s'est mis au point avec les techniques sont mises au point et test\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, il y aurait peut-\u00eatre moins de d\u00e9rapage ou en tout cas plus de respect de l'environnement, que \u00e7a peut \u00eatre le cas pour d'autres m\u00e9thodes d'extraction ah il y a certainement si on fait \u00e7a en France, ils prendront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:41) [87%] :\r\nToutes les pr\u00e9cautions, comme au Japon, vous avez pris toutes les pr\u00e9cautions pour la centrale nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:45) [68%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:48) [96%] :\r\nLaurent Carpentier, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:51) [89%] :\r\nOn nous le dit \u00e0 chaque fois on dit nous on va faire proprement il y aura pas de fuite, on va consolider tous on nous le dit sur le nucl\u00e9aire, il y aura jamais d'accident, mais il y a eu des accidents, le 0 d\u00e9faut n'existe pas, il comprend Generali, donc quelque part c'est risqu\u00e9, mais je pense que, \u00e9videmment, la fa\u00e7on dont c'est le gaz de schiste est exploit\u00e9 aujourd'hui n'est pas la m\u00eame de que Selnor avec laquelle sera expos\u00e9e, il sera exploit\u00e9 demain et le probl\u00e8me qu'on a aujourd'hui c'est que fondamentalement on sait qu'on ne peut pas, \u00e0 l'heure actuelle, remplac\u00e9e par des \u00e9nergies alternatives, on n'a pas encore trouv\u00e9 la solution des \u00e9nergies alternatives qui remplace v\u00e9ritablement les \u00e9nergies fossiles, en fait, cette question du gaz de schiste extr\u00eamement importante car elle ne pose une question fondamentale de soci\u00e9t\u00e9, est ce que le d\u00e9bat sur l'\u00e9nergie qui a toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 le d\u00e9bat public sur : qu'est ce que nous voulons pour cette terre a toujours \u00e9t\u00e9 et l\u00e0 il a il dit -il et on voit difficilement comment on pourrait l'\u00e9viter, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on est au courant, aujourd'hui c'\u00e9tait pas le cas, qu'on a d\u00e9couvert le p\u00e9trole, c'\u00e9tait pas le cas, qu'on a utilis\u00e9 du gaz c'\u00e9tait pas m\u00eame le cas qu'on a fait du nucl\u00e9aire, le discours sur le nucl\u00e9aire, \u00e9nergie propre est venu bien apr\u00e8s, mais c'\u00e9tait pas le cas, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il est pas d\u00e9bat sur l'\u00e9nergie, aujourd'hui on sait tout ce que le gaz, les les hydrocarbures peuvent causer comme dommages au climat et donc \u00e0 la plan\u00e8te aujourd'hui, on est en droit de se poser la question : est ce qu'on veut retrouver des r\u00e9serves qui nous Robin lance entend plus tard sur toute la question du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:18) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:22) [93%] :\r\nEt un invit\u00e9 est avec nous depuis le d\u00e9but de ce dossier, c'est Christian Von Singer bonjour, bonjour, vous \u00eates physicien et conseiller national Vert peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une remarque, un commentaire \u00e0 ce que vous avez entendu jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:34) [87%] :\r\nMoi ce qui me frappe, c'est que on cherche justement le moyen pour exploiter jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re c\u00f4te p\u00e9trole jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re c\u00f4te de gaz et on se pose jamais la question, mais est -ce qu'il faut vraiment utiliser toutes c'\u00e9tait merci est ce qu'on n'est pas en train de gaspiller vous voulez remplir une baignoire, vous commencez par m\u00e8tre le bouchon, on sait pas, vous ouvrez pas tout grand les robinets et puis l'aurait perdu avec l'\u00e9nergie c'est exactement ce qu'on fait et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est la la question fondamentale, vraiment, il faut commencer par se poser cette question- l\u00e0, mais c'est par paresse fa\u00e7on vous savez les gens qui vendent une centrale nucl\u00e9aire ou qui vendent le p\u00e9trole qui vendent le gaz font des affaires, c'est du Business, et paient des imp\u00f4ts aussi et financ\u00e9 des partis, donc \u00e7a c'est rentable, c'est \u00e7a fait partie de notre syst\u00e8me, si vous faites des \u00e9conomies d'\u00e9nergie, le seul vraiment et profiter, c'est le consommateur qui va moins d\u00e9penser, c'est aussi l'environnement, c'est aussi notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:31) [94%] :\r\nVous avez interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les risques de l'extraction du gaz de schiste pourquoi qu'est -ce que vous demandez finalement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:40) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s surprise quand j'ai parl\u00e9 de \u00e7a en commission de l'\u00e9nergie et l'environnement \u00e0 Berne, personne ne semblait \u00eatre au courant que on avait trouv\u00e9 du casse de schiste du gaz non conventionnel, il faudrait dire et puis alors, je me suis dit actuellement, il y a d\u00e9j\u00e0 des demandes qui sont faites, on a entendu dans le canton de Fribourg autant canton de Vaud et aussi \u00e0 nos fronti\u00e8res dans le ruisseau pr\u00e8s du lac de Constance, il y a des demandes de pr\u00eats de lac de Constance aussi des exploitations, alors qu'il doit r\u00e9pondre \u00e0 ces demandes, ce sont les cantons et j'ai l'impression que les cantons sont pas du tout pr\u00e9par\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a 26 administrations cantonales et savent pas forc\u00e9ment quelles sont les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre sont pas forc\u00e9ment au courant de tous les probl\u00e8mes qu'il y a eu bon, maintenant, il faut commencer \u00e0 l'\u00eatre, donc \u00e7a serait bien que la Conf\u00e9d\u00e9ration stratus aussi ce souci de ce probl\u00e8me, mieux vaut pr\u00e9venir que gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:40) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la l\u00e9gislation, il y a pas de l\u00e9gislation nationale s'est quant \u00e0 chaque canton avec avec des l\u00e9gislations qui date d'il y a un 2\u00e8me avant le bien avant le gaz de schiste c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:49) [88%] :\r\nBon, d'abord, nous avons d'excellentes l\u00e9gislation \u00e7a veut dire la Point com o\u00f9 il y a pas que les Fran\u00e7ais qui disent \u00e7a, ou qui pensent \u00e7a mais n\u00e9anmoins lorsqu'on a effectivement \u00e9crit ses lois et ses r\u00e8glements en parlait pas de gaz de schiste, on a vu ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, lorsqu'on a cherch\u00e9 la g\u00e9othermie profonde, h\u00e9 ben, il y avait pas de, de, de r\u00e9glementation qui interdisent de faire ce genre d'essai ce genre de recherches dans une zone fortement sismique voil\u00e0 alors c'est la m\u00eame chose pour ces gaz de schiste, bien s\u00fbr, il y a des r\u00e8glements, bien s\u00fbr, on peut pas mettre en communication des couches diff\u00e9rentes avec les nappes phr\u00e9atiques et tout, mais j'ai l'impression, je crois que toutes les 26 administrations cantonales sont pas forc\u00e9ment arm\u00e9s pour prendre les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires pour dire \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui demandent une exploitation attention vous les donne, mais c'est \u00e0 ces conditions bien pr\u00e9cises, qui demandent aussi des garanties financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:51) [87%] :\r\nAnnonce d'autres, bien que, apr\u00e8s l'accident de Fukushima, la demande en gaz au niveau mondial, va encore augmenter, alors on peut, on peut retourner la question compl\u00e8tement \u00e0 l'envers, Christian Rensing, donc je dirais mais est -ce qu'on peut aujourd'hui se passer du gaz de schiste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:03) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que, parmi ces \u00e9nergies fossiles, le gaz, le gaz, on peut dire que c'est la moins dommageable, c'est moins dangereux que le nucl\u00e9aire, \u00e7a n'empoisonne pas la biosph\u00e8re niveau radioactif, c'est pas comme le charbon \u00e7a mais moins de CO2, mais c'\u00e9tait pas encore dans quelle condition on va extraire ces gaz de schiste si c'est au prix de l'empoisonnement des nappes phr\u00e9atiques, donc des eaux souterraines ou bien si c'est en rel\u00e2chant beaucoup de m\u00e9thane directement dans l'atmosph\u00e8re, c'est ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, au Canada, il y a eu des cas et je vous rappelle que le m\u00e9thane est un 15 \u00e0 effet de serre, plus fort que le CO2 avec fait beaucoup plus plus consid\u00e9rable pour les m\u00eames quantit\u00e9s de gaz alors si c'est \u00e0 ce prix l\u00e0 il y a d'autres risques, il y a le risque justement de tremblements de terre qu'on pourrait provoquer par ses factures fracture et il y a aussi de la radioactivit\u00e9 qui pourrait revenir en surface suivant quelle roche sont travers\u00e9es donc tous ces risques sont \u00e0 examiner et bien s\u00fbr on peut extraire ce gaz n'est pas la porte, comment passe, on prend toutes les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:16) [92%] :\r\nAlors les laits au Canada, justement, il y a eu un moratoire qui sont maintenant sous moratoire c'est ce que vous souhaiteriez -vous pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:22) [89%] :\r\nEn France aussi, ils sont des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:24) [85%] :\r\nC'est le monsieur Borloo est all\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite en besogne et avait vendu le gaz de schiste comme ben voil\u00e0 la panac\u00e9e, peut-\u00eatre il \u00e9nergie du futur, et sont venus vraiment en arri\u00e8re assez rapidement en France. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:35) [85%] :\r\nOui, et puis on a des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, \u00e7a je ne se rendent compte qu'on peut pas faire n'apporte quoi, aux dires de tenter quoi vous dire, n'apporte pas de moi, j'esp\u00e8re aussi de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, Yves, on peut prendre des pr\u00e9cautions avant, apr\u00e8s c'est trop tard, une fois qu'une nappe phr\u00e9atique est pollu\u00e9e, on peut pas les souterrains pour la pour nettoyer tous les substances chimiques dangereuses on \u00e9ventuellement des m\u00e9taux lourds ou d'autres substances, donc il faut prendre des pr\u00e9cautions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:05) [89%] :\r\nMerci Christian fin d'Singer, d'\u00eatre venu jusqu'\u00e0 nous dans un patient, je rappelle que vous \u00eates physicien et conseiller national Vert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:12) [71%] :\r\nMerci donc dans l'impatience avec elle du seuil de belles heures d'antan au point, il conna\u00eet beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:27) [70%] :\r\nIl aura tout de visibilit\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "id": "746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "name": "Impatience"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomas, Pierre", "role": "chercheur, ENS de Lyon", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carpentier, Laurent", "role": "journaliste sp\u00e9cialis\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Van Singer, Christian", "role": "physicien, conseiller national Vert", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bougeard, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schuepbach, Martin", "role": "entrepreneur am\u00e9ricano-suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "F\u00f6llmi, Karl", "role": "s\u00e9dimentologue", "type": "Participant"}]}]}