{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PVL", "count": 1}, "data": [{"id": "sound-67FEC4AF-160C-4AA6-B159-4697406D44D8", "internalArchiveId": "67FEC4AF-160C-4AA6-B159-4697406D44D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arthur Laurence;Arthur, Laurence ;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;STEELS;Steels, Emmanuelle ;Doris Leuthard, Pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration;R\u00e9gis Courdesse, d\u00e9put\u00e9, co-fondateur et ex-pr\u00e9sident du PVL;Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 PDC VD\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:12-08:00:28 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(PAPIER Australie) Au moins trois morts... \u00e0 Melbourne... Une voiture a fonc\u00e9 dans la foule dans une rue pi\u00e9tone, en pleine journ\u00e9e... Une vingtaine de personnes sont bless\u00e9s... Le conducteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9... Pour l'instant la piste terroriste est \u00e9cart\u00e9e... \r\nLaurence Arthur, vous \u00eates sur place, quelles sont les derni\u00e8res informations dont vous disposez...\r\n(DIRECT TENNIS) C'est fait pour Stan Wawrinka.\r\nle vaudois vient de se qualifier pour les 8\u00e8me de finale de l'Open d'Australie...\r\nIl a battu le serbe Viktor Troicki en 4 sets...\r\nUn match extr\u00eamement serr\u00e9....\r\nqui s'est termin\u00e9 il y a une dizaine de minutes...au tie break Herv\u00e9 Borsier....\r\nHerv\u00e9 Borsier...notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 l'open d'australie...\r\nEt en fin de matin\u00e9e, Rodger Federer tentera lui aussi d'atteindre les 8\u00e8me de finale...face au Tch\u00e8que Thomas Berdych....\r\n(23/TRUMP EXTRAIT) Make America Great Again... \r\nRendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique... Un programme... Un slogan... Et une investiture... C'est pour ce soir... 18h... Donald Trump pr\u00eatera serment \u00e0 Washington sur les marches du capitole... \r\nA son arriv\u00e9e... hier, le futur 45e pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est adress\u00e9 \u00e0 la foule au monument Abraham Lincoln... \r\n  0'50''\r\n((Nous allons unifier notre pays.\r\nEt notre slogan, vous le connaissez tous...d'ailleurs la moiti\u00e9 d'entre vous porte d'ailleurs la casquette...nous allons rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique...\r\nMais nous allons rendre l'Am\u00e9rique meilleure pour tout le monde. Chaque citoyen de notre pays. \u00e7a inclue tout le monde.\r\nJe veux surtout vous remercier et je vous promets que je travaillerai tellement dur...que nous allons inverser la tendence. Nous allons rapatrier nos emplois. nous ne laisserons plus les autres pays nous prendre nos emplois.\r\nNous construirons une grande arm\u00e9e.\r\nNous renforcerons nos fronti\u00e8res. \r\nNous ferons des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites pour notre pays depuis des d\u00e9cennies.  je vous le promets. \u00e7a va changer...\r\n))\r\n\u00e7a va changer... Et contre ce changements et certaines mesures promises par le nouveau pr\u00e9sident... Des milliers d'Am\u00e9ricains ont pr\u00e9vu de manifester... A Washington... Des affrontements ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu ce matin entre pro et anti Trump... La police les a dispers\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des gaz lacrymog\u00e8nes... \r\nA New York...Ils s \u00e9taient hier des milliers... appel\u00e9s \u00e0 se mobiliser... A l'appel de personnalit\u00e9s comme Robert de Niro, Alec Baldwin, ou Cher... Le r\u00e9alisateur  Michael Moor a appel\u00e9 la foule \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 toute tentative d'expulsion de clandestins ou de musulmans... \r\nDes manifestations sont pr\u00e9vues aujourd'hui \u00e0 Berlin, Londres, Tel Aviv ou Mexico...\r\n(25/EL CHAPO) Et hier, \u00e0 la veille de l'investiture de Donald Trump, le Mexique a envoy\u00e9 son prisonnier le plus encombrant aux Etats-Unis... \r\nJoakim Guzman, dit... El Chapo... chef d'un cartel de la drogue... Il est arriv\u00e9 \u00e0 New York ce matin... \r\nSouvez vous, il s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 par un tunnel, de la prison, la plus s\u00e9curis\u00e9e du Mexique en 2015... \r\nL'homme aux trois arrestations et deux \u00e9vasions devra r\u00e9pondre de narcotrafic, blanchiment d'argent, ou homicides... devant la justice am\u00e9ricaine... \r\nEmmanuelle Steels... \r\n   0'55''\r\n((\r\nC'est le cadeau d'investiture du Mexique \u00e0 Trump : l'extradition de Joaquin Guzman, un geste non d\u00e9nu\u00e9 d'ironie, alors que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait accus\u00e9 les Mexicains de n'envoyer aux Etats-Unis que leurs pires criminels. Une extradition rendue in\u00e9vitable par l'embarrassante \u00e9vasion d'El chapo. Apr\u00e8s une nouvelle capture en 2016, le narcotrafiquant n'aura pass\u00e9 qu'un an dans les prisons mexicaines. Le temps d'introduire une dizaine de recours l\u00e9gaux pour \u00e9viter \u00e0 tout prix de croupir, \u00e0 62 ans, dans une cellule am\u00e9ricaine, o\u00f9 les \u00e9vasions en restent au stade de r\u00eaves. Le chef du cartel de Sinaloa a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 New York afin d'y \u00eatre jug\u00e9: ce sera la d\u00e9but d'une tourn\u00e9e des tribunaux qui le m\u00e8nera aux quatre coins des Etats-Unis, l\u00e0 o\u00f9 il avait b\u00e2ti des r\u00e9seaux de distribution de drogue. L'arriv\u00e9e du narco le plus puissant des derni\u00e8res ann\u00e9es repr\u00e9sente un d\u00e9fi pour la nouvelle administration dirig\u00e9e par Donald Trump, que le gouvernement mexicain soup\u00e7onne ouvertement de vouloir se d\u00e9sengager de la collaboration bilat\u00e9rale contre la crime organis\u00e9.))\r\n(Br\u00e8ve strat\u00e9gie 2050) 68 mille signatures contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum hier... Et si la chancelerie le valide... nous devrions voter le 21 mai... \r\nArgument majeur de l'UDC le co\u00fbt de cette strat\u00e9gie... 200 milliards selon les calculs de l'UDC... Calculs qui pourraient \u00eatre caduques puisque la deuxi\u00e8me phase de la strat\u00e9gie, prise en compte dans ces calculs, semble compromise... Selon nos sources la Commission du National devrait enterrer le dossier \u00e0 la fin du mois...\r\n(13/DIPLOMES SUISSE/QUEBEC ITV LEUTHARD) La Suisse et le Qu\u00e9bec vont reconna\u00eetre mutuellement leurs dipl\u00f4mes. \r\nLa pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration et le premier ministre du Qu\u00e9bec l'ont annonc\u00e9 hier, depuis le forum \u00e9conomique de Davos. Ils ont lanc\u00e9 un proc\u00e9ssus de n\u00e9gociations de reconnaissance des comp\u00e9tences... \r\nEt ce, gr\u00e2ce au Brexit, selon la pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard. \r\n  57'' \r\nDoris Leuthard r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman...\r\nEt les futurs \u00e9changes commerciaux entre la Suisse et la Grande Bretagne prennent une tournure concr\u00e8te... Nous vous le disions \u00e0 7h, apr\u00e8s Davos, le secr\u00e9taire d'Etat britannique au commerce international va revenir en Suisse en mars d\u00e9j\u00e0, pour une visite informelle... Avant le Brexit, londres et Berne commencent \u00e0 d\u00e9finir les contours d'un accord de libre-\u00e9change... M\u00eame si rien ne sera sign\u00e9 avant 2019... Et la sortie formelle du Royaume Unis...\r\n(D4/FIN VERTS LIBERAUX? PI) Les Verts'lib\u00e9raux vaudois sont-ils condamn\u00e9s... \r\nEn d\u00e9cidant mercredi de s'allier uniquement avec l'UDC, le PLR Vaudois enterre tout espoir des Verts Lib\u00e9raux d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la grande alliance de droite pour le Conseil d'Etat. \r\nDu coup, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley renonce \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nMichel Eymann, le PVL se retrouve donc affaibli et bien seul dans la bagarre \u00e9lectorale...va-t-il dispara\u00eetre?\r\n  1'21\r\nPAS DE SCRIPT\r\nEt c'est le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux Fran\u00e7ois Pointet qui d\u00e9fendra les couleurs du parti dans la course au Conseil d'Etat vaudois.\r\n(Br\u00e8ve Streif) ...Et puis...elle fait peur...elle est redoutable..elle c'est la Streif...la mythique descente de Kitzbuehl...\r\nElle figure au programme de la Coupe du monde de ski alpin demain, chez les hommes...\r\nMais aujourd'hui place au Super G...d\u00e8s 10h15...\r\n(8h10) Il est 8h10 sur La Premi\u00e8re... voici Tout Un Monde sp\u00e9cial \u00e0 Washington avec Eric Guevara-Frey.\r\n(Etre dans les parages pour ... Donner Urgence 1)\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Gambie) En Gambie, le pr\u00e9sident sortant n'a plus que quelques heures pour c\u00e9der le pouvoir... L'ultimatum de la C\u00e9d\u00e9ao, la communaut\u00e9 des Etats d'Afrique de l'Ouest expire \u00e0 midi...\r\nIl reste donc une derni\u00e8re chance de m\u00e9diation pour le sortant Yaha Jammeh... \r\nSi il refuse, la C\u00e9d\u00e9ao entrera en action... Des troupes s\u00e9n\u00e9galaises et de auatre pautres ays d'Afrique de l'Ouest sont intervenues hier\r\nSi l'ex chef d'Etat refuse, la communautl des Etats de l'Afrique de l'ouest entrera en action... Les troupes s\u00e9n\u00e9galaises et de quatre pays d'Afrique de l'Ouest sont intervenues jeudi en territoire gambien pour forcer le d\u00e9parz de Yaha Jammeh... \r\nLe nouveau pr\u00e9sident\r\n(Br\u00e8ve Londres et Berne)", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8304335", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8304354", "ece-8304335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-18T03:53:38Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nT\u00e9moignage sur la 1\u00e8re ce journal Blandine L\u00e9vite incertaine Vavrinka \u00e9tant 8\u00e8me de finale de l'Open d'Australie, il vient de gagner contre le serbe Viktor Troicki match \u00e0 suspense, que nous raconte Herv\u00e9 Borsier en Direct de Melbourne Melbourne \u00e0 2 kilom\u00e8tres du site de l'Open d'Australie, une voiture a fonc\u00e9 dans la foule dans une rue pi\u00e9tonne, bilan 3 morts et une vingtaine de bless\u00e9s, la piste terroriste est \u00e9cart\u00e9e et la situation est sous contr\u00f4le, selon la police, demain l'Trump officiellement pr\u00e9sident c'est aujourd'hui \u00e0 18 heures c\u00e9r\u00e9monie d'investiture \u00e0 Washington un 45\u00e8me pr\u00e9sident tr\u00e8s contest\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avec des manifestations \u00e0 New York, des anti- tram cette nuit et un affrontement \u00e9galement entre pro et anti \u00e0 Washington, c'est fait pour Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [95%] :\r\nLe Vaudois vient de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, il a battu le serbe Viktor Troicki en 4 sets match extr\u00eamement serr\u00e9 qui s'est termin\u00e9 il y a une dizaine de minutes au tie-break Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [88%] :\r\nOui, exactement un tie-break d'ailleurs tr\u00e8s tendu, hein, parce que Stan Vavrinka a perdu son service aussi auparavant dans le 10\u00e8me, jeu du 4\u00e8me set, ce qui a permis \u00e0 Viktor Troicki d'\u00e9galiser \u00e0 5 partout puis dans 12\u00e8me c'\u00e9tait 6 partout ce fameux tie-break o\u00f9 il a men\u00e9 3 points 1 5 \u00e0 2 il a une 1\u00e8re balle de match mais que Troicki a repouss\u00e9 Troicki qui a m\u00eame eu une balle d'\u00e9galisation \u00e0 2 partout, repouss\u00e9e par Stan Vavrinka qui s'impose finalement 9 \u00e0 7 heures et en 4 sets, ce fut difficile notamment aussi dans la 1\u00e8re manche alors qu'il avait fait le break 3 \u00e0 1 et puis par la suite, h\u00e9 bien, Stan Vavrinka est rentr\u00e9 dans le match, a remport\u00e9 la 2\u00e8me 6 de la 3\u00e8me 6 2 et puis on vient de vous raconter ce tie-break, il est donc on 8\u00e8me de finale o\u00f9 il affrontera Andreas \u00e9piler Tallien 89 viennent mondial qui a sorti l'Australienne et Kirk et aux s'en souvient 13\u00e8me joueur mondial ici est battu Roger Federer il y a 2 ans, 3\u00e8me tour, ce sera un Mac, un match compliqu\u00e9 mais bien entendu Stand Vavrinka pour l'instant, s'est impos\u00e9 en 4 sets et c'est l\u00e0 l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [92%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 l'Open d'Australie en fin de matin\u00e9e, Rodger Federer tentera lui aussi d'atteindre la 8\u00e8me de finale face au Tch\u00e8que Tomas s'Berdych, on reste \u00e0 Melbourne, o\u00f9 une voiture a fonc\u00e9 dans la foule dans une rue pi\u00e9tonne s'\u00e9tait en pleine journ\u00e9e, faisant 3 morts et une vingtaine de bless\u00e9s : le conducteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour l'instant, la piste terroriste est \u00e9cart\u00e9e, on vous retrouve Laurence, Arthur, vous \u00eates sur place, quelles sont les derni\u00e8res informations dont vous disposez. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:38) [82%] :\r\nAlors sur place, j'ai tr\u00e8s prudent, formation que la police n'a pas l'autorisation de parler \u00e0 la presse, donc la ville, tout comme l'instruction de Paris le passage en ville n'est pas possible de franchir les quelques m\u00e8tres qui me s\u00e9pare de boxe tweete o\u00f9 s'est pass\u00e9 l'incident plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, et l\u00e0 je me trouve donc sur son coeur de la ville, la au croisement de 60 tonnes soit et collines situ\u00e9es des milliers de personnes marchent les trams, on ne circule plus le quartier entier et et la seule indication pour l'instant, c'est no comments le le quartier est ferm\u00e9 pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [93%] :\r\nLaurence Arthur \u00e0 Melbourne, merci mais America White, Gen rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique un programme, un slogan, une investiture c'est pour ce soir 18 heures heure suisse Donald Trump pr\u00eatera serment \u00e0 Washington sur les marches du Capitole, \u00e0 son arriv\u00e9e hier le futur 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est adress\u00e9 \u00e0 la foule au monument Abraham Lincoln. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [84%] :\r\nWakhaler il faille quand m\u00eame tout \u00e0 fait, nous allons unifier notre pays enfin et notre slogan, vous le connaissez tous d'ailleurs, la moiti\u00e9 d'entre vous porte d'ailleurs la casquette mais nous allons rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, enfin on va voir, nous allons rendre l'Am\u00e9rique meilleure pour tout le monde tout chaque citoyen de notre pays s'inclut tout le monde doit le faire et Guillaume je veux surtout vous remercier et je vous promets que je travaillerai tellement dur hein oui et que nous allons inverser la tendance, Sadia nous allons rapatrier nos emplois, nous ne laisserons plus les autres pays nous prendre nos emplois, oui \u00e0 la Berd \u00e0 Paris, nous construirons une grande arm\u00e9e nous renforcerons nos fronti\u00e8res, oui oui tu nous ferons des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites pour notre pays depuis des d\u00e9cennies, m\u00eal\u00e9e, il y a 15, je vous le promets Monsieur \u00e7a va changer, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [95%] :\r\n\u00e7a va changer contre ce changements et certaines mesures promises par Donald Trump, des milliers d'Am\u00e9ricains ont pr\u00e9vu de manifester \u00e0 Washington, des affrontements ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu ce matin entre pro et anti Trump, la police les a dispers\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des gaz lacrymog\u00e8nes \u00e0 New York, ils \u00e9taient des milliers, appel\u00e9s \u00e0 se mobiliser \u00e0 l'appel de personnalit\u00e9s comme Robert de Niro, Alec Baldwin ou Cher le r\u00e9alisateur Michael Moore a appel\u00e9 la foule \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 toute tentative d'expulsion de clandestins ou de musulmans et hier encore \u00e0 la veille de cette investiture de Donald Trump, le Mexique a envoy\u00e9 son prisonnier le plus encombrant aux \u00c9tats-Unis Joaquim Guzman, dit El Chapo, chef d'un cartel de la drogue, il est arriv\u00e9 \u00e0 New York, ce matin, souvenez -vous, il s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 par un tunnel de la prison la plus s\u00e9curis\u00e9e du Mexique en 2015, l'homme aux trois arrestations, 2 \u00e9vasions devra r\u00e9pondre de narcotrafic, blanchiment d'argent ou homicides devant la justice am\u00e9ricaine Emmanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [95%] :\r\nC'est le cadeau d'investiture du Mexique \u00e0 Trump l'extradition de Guzman, un geste non d\u00e9nu\u00e9 d'ironie, alors que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait accus\u00e9 les Mexicains de n'envoyer aux \u00c9tats-Unis que leurs pires criminels une extradition rendue in\u00e9vitable par l'embarrassante \u00e9vasion d'\u00e9lite chapeau apr\u00e8s une nouvelle capture en 2016 le narcotrafiquant n'aura pass\u00e9 qu'un an dans les prisons mexicaines, le temps d'introduire une dizaine de recours l\u00e9gaux pour \u00e9viter \u00e0 tout prix de croupir \u00e0 62 ans dans une cellule am\u00e9ricaine o\u00f9 les \u00e9vasions en restent au stade de r\u00eaves, le chef du cartel de Sinaloa a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 New York afin d'y \u00eatre jug\u00e9, ce sera le d\u00e9but d'une tourn\u00e9e des tribunaux qui le m\u00e8nera aux 4 coins des \u00c9tats-Unis l\u00e0 o\u00f9 il y avait b\u00e2ti des r\u00e9seaux de distribution de drogue l'arriv\u00e9e du narco le plus puissant des derni\u00e8res ann\u00e9es, repr\u00e9sente un d\u00e9fi pour la nouvelle administration dirig\u00e9e par Donald Trump, que le gouvernement mexicain soup\u00e7onne ouvertement de vouloir se d\u00e9sengager de la collaboration bilat\u00e9rale contre le Crime organis\u00e9, Emmanuelle Steels pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [94%] :\r\n68000 signatures contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum hier et si la chancellerie le valide, nous devrions voter le 21 mai argument majeur de l'UDC, le co\u00fbt de cette strat\u00e9gie 200 milliards selon ses calculs, calculs qui pourraient \u00eatre caduques puisque la 2\u00e8me phase de la strat\u00e9gie prise en compte dans ses calculs semble compromise, selon nos sources, la commission du National devrait enterrer le dossier \u00e0 la fin du mois, les futurs \u00e9changes commerciaux entre la Suisse et la Grande Bretagne prennent une tournure concr\u00e8te, nous vous le disions \u00e0 7 heures apr\u00e8s Davos, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat britannique au commerce international va revenir en Suisse, en mars, d\u00e9j\u00e0 pour une visite informelle avant le Brexit Londres et Berne commencent donc \u00e0 d\u00e9finir les contours d'un accord de libre- \u00e9change, m\u00eame si rien ne sera sign\u00e9 lundi avant 2019 date de la sortie formelle du Royaume Uni, les Verts lib\u00e9raux Vaudois sont -ils condamn\u00e9s en d\u00e9cidant mercredi de s'allier uniquement avec l'UDC le PLR Vaudois enterre tout espoir des Verts lib\u00e9raux d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la grande alliance de droite pour le Conseil d'\u00c9tat et du coup, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley renonce \u00e0 se pr\u00e9senter, Michel Eymann, le PVL se retrouve donc affaibli, h\u00e9 bien seul dans la bataille \u00e9lectorale va -t-il dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [85%] :\r\nAdversaire politique du PVL, le pr\u00e9sident du Parti socialiste St\u00e9phane montons ne le pense pas, mais il a des mots tr\u00e8s durs \u00e0 son \u00e9gard une ADN flou un parti surtout au service des ambitions d'Isabelle Chevalley, cofondateur du PVL, ex- pr\u00e9sident, le d\u00e9put\u00e9 R\u00e9gis DES r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:06) [82%] :\r\nC'est vite vu que si on dispara\u00eetre du Grand Conseil en tant que groupe, le parti aura bien du mal \u00e0 faire lever. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [90%] :\r\nOn dit que vous \u00e9tiez surtout n'appara\u00eet au service d'une personne, vous \u00eates d'accord avec cette analyse, assez critique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:18) [89%] :\r\nNon, pas tout \u00e0 fait parce qu'en fait, cette personne et au Conseil national maintenant et les plus au niveau cantonal, donc on doit vivre au niveau cantonal et je pense que on a bien v\u00e9cu pendant cette l\u00e9gislature, on a \u00e9t\u00e9 suffisamment pr\u00e9sent on doit continuer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [83%] :\r\nSauf Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:35) [81%] :\r\nSon Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:36) [93%] :\r\nNon, les Verts lib\u00e9raux ne sont pas morts, estime le d\u00e9put\u00e9 PLR Marc-Olivier Buffat, mais ils doivent clarifier leur position, de son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 PDC Axel Marion, souhaite, lui, que le centre oublie ses querelles pour mieux peser sur la politique cantonale Axel Marion. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:51) [93%] :\r\nC'est vrai qu'il y a eu un certain nombre d'\u00e9changes difficile avec les Verts, lib\u00e9raux, maintenant il faut voir comment est -ce qu'on peut continuer \u00e0 travailler ensemble, on prend acte du fait qu'ils ne vont pas avec la droite, et certainement il y a l\u00e0 motif \u00e0 envisager de voir comment est -ce qu'on peut travailler ensemble, mais ce sera peut-\u00eatre pas aussi facile que \u00e7a aurait pu l'\u00eatre au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:08) [98%] :\r\nLes Vaudois auront le dernier mot fin avril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [95%] :\r\nEt c'est le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux Fran\u00e7ois qui d\u00e9fendra les couleurs du parti dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois et puis elle fait peur, elle est redoutable, c'est la Streiff la mythique descente de Kitzbuehl, elle figure au programme de la Coupe du monde ce qui alpin demain chez les hommes, mais aujourd'hui place au super- G d\u00e8s 10 heures et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-20T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}