{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1125&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1150&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1100&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1581066", "internalArchiveId": "AA1702581227", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8435545", "imageURL": "http://www.rts.ch/8435568.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le parti lib\u00e9ral-radical dit oui \u00e0 la fin du nucl\u00e9aire en 2050", "Trump accuse Obama de l'avoir mis sur \u00e9coute avant les \u00e9lections", "Mort de Jean-Christophe Averty, le roi des effets sp\u00e9ciaux", "Maladies rares, vers une meilleure prise en charge des patients", "La pollution en Chine au centre des priorit\u00e9s politiques du pays", "Exposition: une cit\u00e9 engloutie refait surface \u00e0 Zurich", "Uber avoue utiliser un logiciel secret pour \u00e9viter les contr\u00f4les", "Marcel Hirscher, imbattable, remporte son 6e globe de cristal", "Fribourg, la ville ouvre ses espaces aux terrasses de bistrots", "Certains manifestants n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 utiliser des pointeurs laser sur les forces de l\u2019ordre", "\u00c9nergie solaire, les priv\u00e9s incit\u00e9s \u00e0 se munir d'installations", "Le PLR dit oui \u00e0 la fin du nucl\u00e9aire en 2050: les pr\u00e9cisions de David Berger \u00e0 Berne"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis \u00e0 Fribourg, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont vot\u00e9, de justesse, en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Une accusation grave qui va cette fois bien au-del\u00e0 des habituelles critiques de l'actuel locataire de la Maison-Blanche contre son pr\u00e9d\u00e9cesseur.", "Pr\u00e9curseur du clip, r\u00e9alisateur de plus de 500 \u00e9missions, il a r\u00e9volutionn\u00e9 le petit \u00e9cran dans les ann\u00e9es 60 et 70. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88 ans.", "Des maladies nombreuses, mais souvent m\u00e9connues alors qu'elles toucheraient pr\u00e8s de 500\u2019000 personnes en Suisse.", "La Chine a pour ambition d'endosser le r\u00f4le de leader mondial dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.", "Les vestiges d\u2019une cit\u00e9 antique engloutie d\u00e9couverte au large des c\u00f4tes \u00e9gyptiennes seront expos\u00e9s au Mus\u00e9e Rietberg de Zurich.", "Un article du New York Times r\u00e9v\u00e9lait que ce logiciel baptis\u00e9 Greyball aurait permis aux chauffeurs de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9viter les contr\u00f4les de police.", "Il devient ainsi le premier skieur de l\u2019histoire \u00e0 d\u00e9crocher six fois de suite le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde.", "La municipalit\u00e9 a assoupli sa l\u00e9gislation sur les terrasses pour dynamiser son centre-ville.", "Ces appareils peuvent occasionner de graves l\u00e9sions aux yeux. C'est pourquoi les policiers bernois sont d\u00e9sormais \u00e9quip\u00e9s de lunettes sp\u00e9ciales pour se prot\u00e9ger des rayons laser.", "La r\u00e9glementation en mati\u00e8re de solaire \u00e9volue et les propri\u00e9taires peuvent toucher des aides en fonction des panneaux qu\u2019ils installent."], "variantIds": ["ece-8335090", "ece-8335092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T20:30:11Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:13:13\r\n...\r\n\r\n19:30:16:04  19:30:18:07\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:09  19:30:23:09\r\n    Le PLR dit OUI de justesse\r\n \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:31:11\r\n        Analyse des dessous\r\nde cette d\u00e9cision avec David Berger.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:39:03\r\n Donald Trump accuse Barack Obama\r\n   via des tweets \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n19:30:39:05  19:30:42:22\r\n     de l'avoir mis sur \u00e9coute\r\n        durant sa campagne.\r\n\r\n19:30:43:00  19:30:47:09\r\n   Certains y voient une mani\u00e8re\r\n     de d\u00e9tourner l'attention.\r\n\r\n19:30:47:14  19:30:50:18\r\n Le New York Times r\u00e9v\u00e8le qu'Uber\r\n\r\n19:30:50:20  19:30:54:21\r\n    aurait utilis\u00e9 un logiciel\r\n    pour \u00e9viter des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:30:54:23  19:30:58:21\r\n      Uber avoue mais invoque\r\n    la protection du personnel.\r\n\r\n19:30:59:04  19:31:03:09\r\nLe photovolta\u00efque fait son chemin,\r\n      gr\u00e2ce aux subventions\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:09:02\r\n  qui incitent les propri\u00e9taires \r\n \u00e0 s'\u00e9quiper en panneaux solaires.\r\n\r\n19:31:11:03  19:31:14:11\r\n      Et rendez-vous au salon\r\n     Habitat-Jardin \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:31:14:12  19:31:16:12\r\n       avec Jessica Renaud.\r\n\r\n19:31:16:17  19:31:20:12\r\n   L'Autrichien Marcel Hirscher\r\n      entre dans la l\u00e9gende\r\n\r\n19:31:20:14  19:31:24:04\r\n et d\u00e9croche le classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n       de la Coupe du monde\r\n\r\n19:31:24:06  19:31:26:14\r\n  pour la 6\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:31:26:19  19:31:31:00\r\n   En fin de journal, des images\r\n  \u00e9tonnantes d'une cit\u00e9 engloutie\r\n\r\n19:31:31:02  19:31:33:21\r\n  au large des c\u00f4tes \u00e9gyptiennes.\r\n\r\n19:31:35:02  19:31:38:09\r\n   Le PLR d\u00e9cide de recommander\r\n\r\n19:31:38:11  19:31:41:19\r\n      de voter OUI le 21 mai\r\n\r\n19:31:41:21  19:31:52:13\r\n \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:31:52:23  19:32:01:14\r\n       -Ils sont romands,\r\n    PLR et coll\u00e8gues \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:32:01:16  19:32:05:06\r\n    la Strat\u00e9gie les divise.\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:08:20\r\n   Jacques Bourgeois est pour,\r\n     Beno\u00eet Genecand contre.\r\n\r\n19:32:08:22  19:32:11:13\r\n      Pour le camp du OUI,\r\n\r\n19:32:11:15  19:32:15:22\r\n      la r\u00e9forme est la chance\r\ndes producteurs d'\u00e9nergie en Suisse,\r\n\r\n19:32:16:00  19:32:19:11\r\n     pour ses adversaires,\r\nc'est un arrosoir \u00e0 subventions,\r\n\r\n19:32:19:13  19:32:21:19\r\n contraire \u00e0 la ligne du parti.\r\n\r\n19:32:22:01  19:32:25:11\r\n-C'est un projet bricol\u00e9 qui est n\u00e9\r\n\r\n19:32:25:12  19:32:27:17\r\n  dans l'\u00e9motion post-Fukushima.\r\n\r\n19:32:27:19  19:32:29:19\r\n       -Si nous le refusons,\r\n\r\n19:32:29:21  19:32:32:05\r\n    nous resterons sur le quai\r\n\r\n19:32:32:07  19:32:35:20\r\n  et regarderons passer le train \r\n  du d\u00e9veloppement technologique.\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:39:10\r\n      -L'assembl\u00e9e du PLR\r\n est \u00e9lectrique comme rarement,\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:42:05\r\n micro convoit\u00e9 et phrases choc.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:45:00\r\n        -Nous devons sortir\r\n\r\n19:32:45:02  19:32:47:15\r\n  des subventions tout de suite,\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:49:08\r\n    chaque franc de subvention\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:52:11\r\n   est un clou dans le cercueil\r\n         de nos barrages.\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:55:17\r\n        -Pour certains,\r\n   l'urgence est de remplacer\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:58:13\r\n        des technologies\r\n      vou\u00e9es \u00e0 s'\u00e9teindre.\r\n\r\n19:32:58:19  19:33:01:00\r\n           -J'ai entendu\r\n\r\n19:33:01:02  19:33:03:09\r\n    beaucoup d'applaudissements\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:06:09\r\n        des cantons qui ont\r\n      une centrale nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:10:05\r\n   Le parc nucl\u00e9aire vieillit,\r\n il est de plus en plus en panne.\r\n\r\n19:33:10:10  19:33:15:03\r\n-Au final, 12 voix d'\u00e9cart: le PLR\r\nsoutient la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:18:04\r\n     -C'est un r\u00e9sultat serr\u00e9.\r\n\r\n19:33:18:06  19:33:21:09\r\n   Personne au PLR n'est content\r\n\r\n19:33:21:11  19:33:24:11\r\n        de cette Strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:27:22\r\n      Ceux qui la soutiennent\r\n  voient le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein,\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:30:12\r\nceux qui la combattent \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n19:33:30:18  19:33:32:18\r\n  -Symbole de ce parti partag\u00e9,\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:35:21\r\n      la pr\u00e9sidente du PLR \r\n      ne fera pas campagne:\r\n\r\n19:33:35:23  19:33:38:10\r\nelle est oppos\u00e9e \u00e0 la Strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:33:39:00  19:33:42:10\r\n          David Berger,\r\n  pourquoi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:54:17\r\n           ont tant de mal\r\n\u00e0 se mettre d'accord sur ce dossier ?\r\n\r\n19:33:54:21  19:33:57:05\r\n -\u00c0 cause du mot interdit aux PLR,\r\n           subventions.\r\n\r\n19:33:57:09  19:34:03:07\r\n  Le doux poison des subventions.\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:10:04\r\n   La ligne politique du parti,\r\n      c'est le libre march\u00e9,\r\n\r\n19:34:10:09  19:34:11:10\r\n       la libre concurrence.\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:13:10\r\n La Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique implique\r\n\r\n19:34:13:14  19:34:15:17\r\n    une intervention de l'\u00c9tat\r\n         dans ce march\u00e9.\r\n\r\n19:34:15:21  19:34:18:09\r\n    Le PLR refl\u00e8te la fracture\r\n      de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:20:15\r\n   L'USAM soutient la strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:34:20:19  19:34:26:12\r\nL'industrie des machines s'y oppose.\r\n\r\n19:34:26:16  19:34:31:10\r\n    Depuis 2011, et la d\u00e9cision\r\n      de sortie du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:34:31:13  19:34:35:11\r\nle PLR se cherche une ligne claire\r\n   dans le dossier \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:34:35:15  19:34:40:01\r\n   -Que signifie ce OUI du PLR ?\r\n\r\n19:34:40:05  19:34:43:19\r\n   La Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n  a des chances d'\u00eatre accept\u00e9e ?\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:49:21\r\n    -Oui mais rien n'est jou\u00e9.\r\n\r\n19:34:51:19  19:34:57:19\r\n     12 voix ont fait pencher\r\n     la balance aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:03:07\r\n         On peut se dire\r\n     que l'UDC est bien seul.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:09:11\r\n     Mais la pr\u00e9sidente du PLR\r\n  la susurrait dans des oreilles.\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:21:04\r\n      Des sections cantonales\r\nferont campagne contre la strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:24:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:24:14  19:35:29:06\r\nSur Twitter, D.Trump accuse B.Obama\r\n    de l'avoir mis sur \u00e9coute.\r\n\r\n19:35:42:13  19:35:46:22\r\n         -Donald Trump,\r\n parti en week-end \u00e0 Palm Beach,\r\n\r\n19:35:47:00  19:35:50:06\r\nreste actif sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:35:50:08  19:35:53:11\r\n         et s'est fendu\r\n   d'une attaque via Twitter.\r\n\r\n19:35:53:13  19:35:59:06\r\n    La gravit\u00e9 de l'accusation\r\net la cible sortent de l'ordinaire.\r\n\r\n19:36:01:05  19:36:04:01\r\n-\"Terrible ! J'ai d\u00e9couvert qu'Obama\r\n\r\n19:36:04:03  19:36:07:10\r\n        a mis sur \u00e9coute\r\n    mes lignes t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:09\r\n    juste avant la victoire.\"\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:12:05\r\n     \"Rien n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9.\"\r\n\r\n19:36:12:06  19:36:13:19\r\n    \"C'est du maccarthysme.\"\r\n\r\n19:36:13:21  19:36:18:03\r\n  \"Comment Obama a-t-il pu tomber\r\naussi bas et me mettre sur \u00e9coute ?\"\r\n\r\n19:36:18:05  19:36:20:12\r\n\"C'est le Watergate, sale type !\"\r\n\r\n19:36:20:18  19:36:24:03\r\n  -Traiter un ancien pr\u00e9sident\r\n       de sale type: os\u00e9.\r\n\r\n19:36:24:05  19:36:29:11\r\n Ces accusations pourraient \u00eatre \r\nexplosives si elles se confirment.\r\n\r\n19:36:29:12  19:36:34:07\r\nTrump ne donne aucune explication\r\nsur l'origine de ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:36:34:09  19:36:37:19\r\n         et reste vague\r\n   quant aux suites \u00e0 donner.\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:42:00\r\n     -\"Un bon avocat ferait\r\n     une excellente affaire\r\n\r\n19:36:42:02  19:36:45:15\r\n du fait que le pr\u00e9sident Obama\r\n      m'a mis sur \u00e9coute.\"\r\n\r\n19:36:45:21  19:36:49:10\r\n    -Le porte-parole d'Obama \r\n    a d\u00e9menti ces accusations\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:53:07\r\n qui surgissent dans un contexte\r\n       tendu \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:36:53:09  19:36:57:03\r\n       L'\u00e9quipe de D.Trump\r\n    a de nouveau \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e\r\n\r\n19:36:57:05  19:37:01:23\r\npar des r\u00e9v\u00e9lations sur ses liens \r\navec la Russie durant la campagne.\r\n\r\n19:37:02:01  19:37:06:07\r\nUne affaire mettant en cause Obama\r\n     pourrait soulager Trump,\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:13:11\r\n mais celui-ci devra fournir des \r\n\u00e9l\u00e9ments plus s\u00e9rieux qu'un tweet.\r\n\r\n19:37:14:16  19:37:19:01\r\n       -Uber avoue utiliser\r\n       un logiciel secret.\r\n\r\n19:37:19:03  19:37:28:00\r\n     Le New York Times r\u00e9v\u00e8le\r\n que les chauffeurs de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:37:28:02  19:37:34:17\r\n      pouvaient ainsi \u00e9viter\r\n     les contr\u00f4les de police.\r\n\r\n19:37:36:08  19:37:40:05\r\n     -Un policier en civil\r\n  utilisant l'application Uber\r\n\r\n19:37:40:07  19:37:44:09\r\n  pour amender les chauffeurs \r\n de l'entreprise californienne.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:49:04\r\n Pour \u00e9viter ces contr\u00f4les, Uber\r\na con\u00e7uGreyball:la boule grise.\r\n\r\n19:37:49:06  19:37:53:11\r\n    Selon le New York Times,\r\nce logiciel d\u00e9tecte les individus\r\n\r\n19:37:53:12  19:37:58:00\r\nsusceptibles d'\u00eatre hostiles \u00e0 Uber:\r\n      policiers, concurrents.\r\n\r\n19:37:58:02  19:38:02:18\r\n     Pour les identifier, Uber\r\na utilis\u00e9 les donn\u00e9es de ses clients\r\n\r\n19:38:02:20  19:38:07:07\r\n comme les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phones\r\n    et de cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:38:07:09  19:38:08:08\r\n   Greyballenvoie de fausses\r\n informations sur l'application,\r\n\r\n19:38:08:10  19:38:09:19\r\nchangeant la position des voitures,\r\n qui sont d\u00e8s lors incontr\u00f4lables.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:13:21\r\n   Greyballenvoie de fausses\r\n informations sur l'application,\r\n\r\n19:38:13:23  19:38:19:00\r\nchangeant la position des voitures,\r\n qui sont d\u00e8s lors incontr\u00f4lables.\r\n\r\n19:38:19:02  19:38:23:15\r\n   Uber a avou\u00e9 que son logiciel\r\navait pu \u00e9viter certains contr\u00f4les,\r\n\r\n19:38:23:17  19:38:26:23\r\n     mais pour la soci\u00e9t\u00e9,\r\n   il s'agissait de pr\u00e9server\r\n\r\n19:38:27:01  19:38:31:20\r\n    la s\u00e9curit\u00e9 des chauffeurs,\r\nsouvent pris \u00e0 partie par des taxis.\r\n\r\n19:38:31:22  19:38:34:14\r\nGreenballest-il utilis\u00e9 en Suisse ?\r\n\r\n19:38:34:16  19:38:39:07\r\n    Contact\u00e9 cet apr\u00e8s-midi,\r\nUber n'a pas r\u00e9pondu, pr\u00e9cisant:\r\n\r\n19:38:52:12  19:38:55:16\r\n  Semaine difficile pour Uber:\r\n        il y a 4 jours,\r\n\r\n19:38:55:18  19:38:59:02\r\n   Travis Kalanick avait fait\r\n       la une des m\u00e9dias\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:02:23\r\nen s'en prenant \u00e0 un chauffeur Uber.\r\n\r\n19:39:04:02  19:39:08:03\r\n      -Heurts entre la police\r\n        et des manifestants\r\n\r\n19:39:08:05  19:39:11:01\r\n    le week-end pass\u00e9 \u00e0 Berne:\r\n\r\n19:39:11:03  19:39:15:19\r\n   dix agents ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s \u00e0\r\nl'h\u00f4pital \u00e0 cause d'appareils laser\r\n\r\n19:39:15:21  19:39:24:22\r\n      qui peuvent occasionner\r\n       des l\u00e9sions aux yeux.\r\n\r\n19:39:27:09  19:39:31:20\r\n  -Fait marquant du face-\u00e0-face\r\n  police-manifestants \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:39:31:22  19:39:35:01\r\n     des casseurs utilisent\r\n      des pointeurs laser\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:37:09\r\n  contre les forces de l'ordre.\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:40:20\r\n     Un rayonnement qui peut\r\n     se transformer en arme.\r\n\r\n19:39:40:22  19:39:44:16\r\nC'est ce que confirme cet expert\r\n      qui m\u00e8ne des \u00e9tudes\r\n\r\n19:39:44:18  19:39:48:12\r\n    sur la technologie laser\r\n\u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs de Berne.\r\n\r\n19:39:48:17  19:39:51:16\r\n    -Ces lasers sont efficaces\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:54:09\r\net dangereux m\u00eame \u00e0 longue distance,\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:58:08\r\nce type d'appareil n'est pas con\u00e7u\r\n      pour cette utilisation\r\n\r\n19:39:58:10  19:40:03:17\r\n      et ils ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9s\r\n      ill\u00e9galement en Suisse.\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:09:12\r\n -D\u00e9sormais, les policiers bernois\r\nsont \u00e9quip\u00e9s de lunettes sp\u00e9ciales.\r\n\r\n19:40:09:14  19:40:12:02\r\n  Pourtant le week-end dernier,\r\n\r\n19:40:12:04  19:40:15:19\r\n      plusieurs policiers\r\n ont subi des l\u00e9sions aux yeux.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:18:22\r\n        La police pr\u00e9f\u00e8re\r\n    ne pas donner de d\u00e9tails.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:21:12\r\n    -Les lunettes de protection\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:23:22\r\n         contre les lasers\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:27:08\r\n   appartiennent \u00e0 l'\u00e9quipement\r\n      de base de nos agents.\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:31:07\r\n     Pourquoi certains agents\r\nont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s: l'enqu\u00eate le dira.\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:34:11\r\n   -Pour prouver la puissance\r\n       de ces appareils,\r\n\r\n19:40:34:12  19:40:39:06\r\nvoil\u00e0 la r\u00e9action d'une bouteille en\r\nplastique qui subit un rayonnement,\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:41:00\r\n       post\u00e9e sur YouTube.\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:45:11\r\nDans son laboratoire, le professeur\r\n  bernois r\u00e9alise une exp\u00e9rience\r\n\r\n19:40:45:13  19:40:48:11\r\n       avec un laser bleu\r\n   d'une puissance de 5 watts.\r\n\r\n19:40:48:13  19:40:51:03\r\n    Du papier est plac\u00e9 \u00e0 1 m\r\n         de l'appareil,\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:53:18\r\n          il prend feu\r\n    apr\u00e8s quelques secondes.\r\n\r\n19:40:54:00  19:40:56:16\r\n   -J'ai dans les mains un laser\r\n\r\n19:40:56:18  19:40:59:15\r\nqui ne fait pas plus d'un milliwatt.\r\n\r\n19:40:59:17  19:41:02:09\r\n           Il appartient\r\n     \u00e0 la classe 1 des lasers.\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:06:04\r\n     Aujourd'hui en th\u00e9orie,\r\n   on pourrait avoir des lasers\r\n\r\n19:41:06:06  19:41:15:02\r\n5'000 \u00e0 10'000 fois plus puissants.\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:19:09\r\n  -Une puissance d\u00e9multipli\u00e9e \r\n  qui peut facilement blesser.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:23:09\r\n   Aucune information sur les\r\n lasers utilis\u00e9s samedi dernier\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:25:19\r\n        n'est disponible.\r\n\r\n19:41:27:16  19:41:32:00\r\n -C'\u00e9tait aujourd'hui la journ\u00e9e\r\n   des maladies rares au CHUV.\r\n\r\n19:41:32:02  19:41:35:12\r\n     Des maladies nombreuses,\r\n      mais souvent m\u00e9connues\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:40:11\r\n    alors qu'elles toucheraient\r\npr\u00e8s de 500'000 personnes en Suisse.\r\n\r\n19:41:40:12  19:41:46:13\r\n            T\u00e9moignage.\r\n\r\n19:41:47:05  19:41:50:22\r\n   -Stella Dougoud fait partie\r\n     des 300 \u00e0 400 personnes\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:54:14\r\n    atteintes de la maladie \r\n   des os de verre en Suisse.\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:58:15\r\n    L'os\u00e9togen\u00e8se imparfaite\r\n est une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare\r\n\r\n19:41:58:17  19:42:01:05\r\n qui rend les os tr\u00e8s fragiles.\r\n\r\n19:42:04:02  19:42:07:03\r\n   -Un des signes chez certains\r\n\r\n19:42:07:05  19:42:10:08\r\n  c'est qu'on a le blanc des yeux\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:12:22\r\n           qui est bleu.\r\n\r\n19:42:13:00  19:42:15:03\r\n    Si le bleu est plus fonc\u00e9,\r\n\r\n19:42:15:05  19:42:21:10\r\n      chez moi c'est un signe\r\nqu'il faudra que je fasse attention.\r\n\r\n19:42:21:15  19:42:26:05\r\n   -Faire attention aux chutes,\r\naux chocs, sinon c'est la fracture.\r\n\r\n19:42:26:11  19:42:30:06\r\n    -Je me suis cass\u00e9e 20 fois\r\n      jusqu'\u00e0 l'adolescence,\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:34:22\r\n apr\u00e8s j'ai continu\u00e9 \u00e0 me casser,\r\n           mais moins.\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:41:19\r\nOn a toujours cette crainte de tomber\r\n         et de se faire mal.\r\n\r\n19:42:42:01  19:42:46:15\r\n-Souffrir d'une maladie rare, c'est\r\n  se retrouver avec des questions\r\n\r\n19:42:46:17  19:42:50:08\r\n       et peu de r\u00e9ponses,\r\n car les connaissances manquent.\r\n\r\n19:42:50:10  19:42:52:09\r\n    Mais les temps changent.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:56:07\r\nIl y a 5 ans, le CHUV a mis en place\r\n        une \u00e9quipe m\u00e9dicale\r\n\r\n19:42:56:09  19:42:59:08\r\n      qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n       dans cette maladie.\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:02:17\r\n       -Avant que je vienne\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:05:16\r\n       en consultation ici,\r\n\r\n19:43:05:18  19:43:09:21\r\n   je n'avais pas de traitement,\r\n         rien n'existait.\r\n\r\n19:43:09:23  19:43:14:14\r\n  Depuis que je suis suivie ici,\r\n      j'ai une am\u00e9lioration.\r\n\r\n19:43:16:02  19:43:19:16\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 deux injections par ann\u00e9e\r\n         d'un m\u00e9dicament\r\n\r\n19:43:19:18  19:43:23:20\r\n     contre l'ost\u00e9oporose,\r\n  S.Dougoud est moins fragile.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:26:20\r\n       -J'esp\u00e8re qu'un jour\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:30:07\r\n  on pourra gu\u00e9rir de la maladie.\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:33:09\r\n      Aujourd'hui on essaie \r\n      de mieux la conna\u00eetre,\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:35:14\r\n quels sont les syst\u00e8mes touch\u00e9s,\r\n\r\n19:43:35:15  19:43:40:00\r\nil y a aussi le syst\u00e8me respiratoire,\r\n      l'audition, la dentition.\r\n\r\n19:43:40:02  19:43:44:17\r\n Mieux conna\u00eetre la maladie permet\r\n  de mieux soigner les patients.\r\n\r\n19:43:45:02  19:43:47:11\r\n   -Pour \u00e9viter les fractures,\r\n\r\n19:43:47:12  19:43:51:14\r\n Stella doit faire de l'exercice\r\n         tous les jours.\r\n\r\n19:43:53:03  19:43:57:09\r\n     -En Chine s'ouvre demain\r\n l'Assembl\u00e9e nationale populaire.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:00:05\r\n Pendant 10 jours, 3'000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n\r\n19:44:00:07  19:44:04:03\r\n     discuteront des r\u00e9formes\r\n    \u00e9conomiques et politiques.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:08:22\r\n    L'occasion pour le Pr\u00e9sident\r\nXi Jinping de pr\u00e9parer sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:44:09:00  19:44:15:19\r\n        Sujet d'importance:\r\n   la question environnementale.\r\n\r\n19:44:15:21  19:44:19:01\r\nLa Chine veut devenir leader mondial\r\n\r\n19:44:19:03  19:44:23:19\r\n            de la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:44:25:05  19:44:29:18\r\n  -P\u00e9kin, envelopp\u00e9e en quelques\r\nminutes par un nuage de pollution.\r\n\r\n19:44:29:20  19:44:34:23\r\nDes millions de Chinois vivent dans\r\n un air satur\u00e9 de microparticules.\r\n\r\n19:44:35:01  19:44:41:07\r\nWu Bixia, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de l'Assembl\u00e9e\r\n      nationale populaire,\r\n\r\n19:44:41:09  19:44:46:02\r\nse rend aux s\u00e9ances parlementaires\r\n             en v\u00e9lo.\r\n\r\n19:44:46:09  19:44:49:08\r\n  -J'utilise le v\u00e9lo pour montrer\r\n\r\n19:44:49:10  19:44:52:05\r\n qu'on peut avoir un style de vie\r\n\r\n19:44:52:07  19:44:55:03\r\nplus sain et sans \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:44:55:05  19:44:58:16\r\n       Le v\u00e9lo, ce n'est pas\r\n   que pour faire de l'exercice,\r\n\r\n19:44:58:18  19:45:01:23\r\n   c'est aussi une contribution\r\n         pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:06:21\r\n   Mon v\u00e9lo, c'est d\u00e9j\u00e0 une petite\r\naction pour prot\u00e9ger l'environnement.\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:09:12\r\n -Les probl\u00e8mes environnementaux\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:12:21\r\n           sont devenus\r\nun th\u00e8me politique majeur en Chine.\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:17:10\r\nP\u00e9kin s'est engag\u00e9e \u00e0 plafonner \r\nses \u00e9missions de CO2 d'ici 2030.\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:22:06\r\nMais un avocat a d\u00e9pos\u00e9 une plainte\r\n  contre la municipalit\u00e9 de P\u00e9kin\r\n\r\n19:45:22:08  19:45:27:11\r\npour mise en danger de la population\r\n      \u00e0 cause de la pollution.\r\n\r\n19:45:29:01  19:45:31:12\r\n         -Le smog en Chine\r\n\r\n19:45:31:14  19:45:34:19\r\nest d\u00fb \u00e0 l'inaction du gouvernement\r\n\r\n19:45:34:21  19:45:37:12\r\net au manque de mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:40:12\r\n      Il est de notre devoir\r\n       d'avertir le public.\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:44:00\r\nC'est une question de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:45:45:09  19:45:48:04\r\n           -La plainte\r\n   a peu de chances d'aboutir.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:51:20\r\n    Mais l'inqui\u00e9tude grandit\r\n    au sein de la population.\r\n\r\n19:45:51:22  19:45:54:12\r\n           Greenpeace,\r\n    dans son bureau p\u00e9kinois,\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:58:01\r\n   suit de pr\u00e8s la transition\r\n     \u00e9nerg\u00e9tique chinoise.\r\n\r\n19:45:58:03  19:46:04:11\r\nLa pression de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\npousserait les autorit\u00e9s \u00e0 agir.\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:07:18\r\n   -On voit que la Chine essaye\r\n\r\n19:46:07:20  19:46:10:08\r\n    de promouvoir beaucoup plus\r\n\r\n19:46:10:10  19:46:13:04\r\n    les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:46:13:06  19:46:15:20\r\nC'est le pays le plus actif au monde\r\n\r\n19:46:15:22  19:46:18:20\r\n    \u00e0 investir dans le solaire\r\n           et l'\u00e9olien.\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:24:21\r\nJe pense que la Chine aura un r\u00f4le de\r\nleader sur les questions climatiques.\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:27:08\r\n  -Devant le Palais du Peuple,\r\n\r\n19:46:27:10  19:46:30:08\r\n            le soleil\r\n accueille les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s chinois.\r\n\r\n19:46:30:10  19:46:34:12\r\n    Le gouvernement a ordonn\u00e9\r\nla fermeture de milliers d'usines\r\n\r\n19:46:34:14  19:46:37:11\r\n  durant l'Assembl\u00e9e nationale\r\n           populaire.\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:40:08\r\n          Le d\u00e9fi sera\r\n   de faire briller ce soleil\r\n\r\n19:46:40:10  19:46:44:11\r\nau-del\u00e0 de la session parlementaire.\r\n\r\n19:46:46:16  19:46:50:11\r\n            -En Suisse,\r\n    des incitations financi\u00e8res\r\n\r\n19:46:50:13  19:47:03:15\r\n          sont propos\u00e9es\r\n pour s'\u00e9quiper en photovolta\u00efque.\r\n\r\n19:47:03:17  19:47:06:06\r\n     Jessica Renaud, bonsoir,\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:09:14\r\n       nous vous retrouvons\r\n     au salon Habitat-Jardin.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:13:07\r\n        Les propri\u00e9taires\r\n     sont appel\u00e9s \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:47:13:09  19:47:18:01\r\n\u00e0 la fa\u00e7on dont ils vont alimenter\r\n   leur maison en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:22:10\r\n -Le salon est ferm\u00e9 \u00e0 cette heure\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:26:10\r\nmais je me suis promen\u00e9e aujourd'hui\r\n        ici et j'ai constat\u00e9\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:30:01\r\n    que nombre de propri\u00e9taires\r\n       cherchaient des infos\r\n\r\n19:47:30:03  19:47:33:16\r\n  sur les \u00e9nergies renouvelables,\r\nnotamment sur les panneaux solaires.\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:37:04\r\n         La r\u00e9glementation\r\n   en mati\u00e8re de solaire \u00e9volue:\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:48:14\r\n un propri\u00e9taire peut toucher des\r\naides pour des panneaux install\u00e9s.\r\n\r\n19:47:50:01  19:47:54:08\r\n -Ce couple a d\u00e9cid\u00e9 d'installer\r\n      des panneaux solaires\r\n\r\n19:47:54:10  19:47:57:00\r\n   sur son chalet de vacances:\r\n\r\n19:47:57:02  19:48:02:23\r\n       50 m2 pour couvrir\r\n   ses besoins en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:48:04:14  19:48:08:14\r\n -On a un pan de toit bien expos\u00e9.\r\n\r\n19:48:08:16  19:48:11:02\r\n      On a \u00e9tudi\u00e9 la solution\r\n\r\n19:48:11:04  19:48:13:07\r\n        du photovolta\u00efque.\r\n\r\n19:48:13:12  19:48:17:07\r\n  -Encore faut-il s'y retrouver\r\n    parmi toutes les offres.\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:20:09\r\n Il existe deux sortes de panneaux\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:23:04\r\n   solaires: les photovolta\u00efques\r\n\r\n19:48:23:06  19:48:28:00\r\n  produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9, les\r\nthermiques chauffent l'eau sanitaire.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:31:12\r\n  Ce qui int\u00e9resse les Ma\u00efkoff,\r\n    ce sont les subventions.\r\n\r\n19:48:31:14  19:48:36:10\r\nLe canton de Vaud a doubl\u00e9 les aides\r\n   pour les panneaux thermiques.\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:39:05\r\n    Pour les photovolta\u00efques,\r\n\r\n19:48:39:07  19:48:44:11\r\n         les subventions\r\n  d\u00e9pendent d'un fonds f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:48:05\r\n-J'ai commenc\u00e9 l'\u00e9tude il y a 4 ans.\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:51:21\r\n       On ne sait pas encore\r\n   si on touchera quelque chose.\r\n\r\n19:48:52:03  19:48:56:19\r\n-Les d\u00e9marches administratives ne \r\nd\u00e9couragent pas les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:48:56:21  19:49:00:21\r\n Avec les nouvelles subventions\r\n    f\u00e9d\u00e9rales, depuis 2014,\r\n\r\n19:49:00:23  19:49:05:14\r\n       un versement unique\r\n   couvre 20 \u00e0 30 % des frais.\r\n\r\n19:49:06:01  19:49:08:14\r\n         -Les subventions\r\n\r\n19:49:08:16  19:49:10:22\r\n      ont un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:49:11:00  19:49:14:06\r\n   Le client vient pour chiffrer\r\n        une petite surface\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:22:00\r\net repart avec une grande surface,\r\n   car c'est plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:49:22:06  19:49:24:21\r\n        -Avec le solaire,\r\n       les cantons romands\r\n\r\n19:49:24:23  19:49:28:18\r\n    veulent produire 6 \u00e0 8 %\r\n  de leur \u00e9nergie dans dix ans.\r\n\r\n19:49:30:09  19:49:32:09\r\n     -Obtenir des subventions\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:41:03\r\npour installer des panneaux solaires,\r\n          c'est compliqu\u00e9?\r\n\r\n19:49:41:07  19:49:42:21\r\n    -Oui et c'est bien dommage.\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:47:08\r\nLes subventions encouragent les gens\r\n   \u00e0 poser des panneaux solaires\r\n\r\n19:49:47:12  19:49:50:06\r\n     mais cela peut ressembler\r\n       \u00e0 un chemin de croix.\r\n\r\n19:49:50:11  19:49:52:14\r\nIl y a des subventions cantonales ou\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:57:01\r\n      f\u00e9d\u00e9rales en fonction\r\n  des panneaux que l'on choisit.\r\n\r\n19:49:57:05  19:49:59:11\r\n   Il faut faire deux dossiers.\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:03:05\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     avait promis de racheter\r\n\r\n19:50:03:10  19:50:08:13\r\n         au prix co\u00fbtant\r\nle courant produit par le solaire.\r\n\r\n19:50:08:18  19:50:11:09\r\n    Mais elle a pris du retard.\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:15:11\r\n   La Conf\u00e9d\u00e9ration met en place\r\n        un nouveau syst\u00e8me\r\n\r\n19:50:15:15  19:50:19:09\r\npour les petits propri\u00e9taires, elle\r\n propose de rembourser directement\r\n\r\n19:50:19:12  19:50:27:09\r\n20 \u00e0 30 % des frais d'installation\r\n       en un seul versement.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:29:01\r\n   Apparemment, cela fonctionne.\r\n\r\n19:50:29:06  19:50:32:11\r\nL'installateur que l'on a vu dans le\r\n     reportage nous a certifi\u00e9\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:37:15\r\n  que ses clients avaient obtenus\r\n     leur subvention f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:40:00\r\n    un an apr\u00e8s avoir install\u00e9\r\n         leurs panneaux.\r\n\r\n19:50:40:04  19:50:46:02\r\n         Tous les cantons\r\n n'ont pas la m\u00eame r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:52:00\r\n     Le canton de Vaud devenu\r\n     beaucoup plus exigeant.\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:55:18\r\nTous les nouveaux b\u00e2timents doivent\r\n  assurer 20 % de leur production\r\n\r\n19:50:55:22  19:50:58:13\r\n    \u00e9lectrique et 30 % de leur\r\n     production en eau chaude\r\n\r\n19:50:58:18  19:51:00:06\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 des panneaux solaires.\r\n\r\n19:51:00:11  19:51:04:15\r\n       C'est donc compliqu\u00e9\r\nd'installer des panneaux solaires.\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:09:01\r\nMais heureusement, les installateurs\r\n    prennent plus en charge\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:11:09\r\n  les d\u00e9marches administratives.\r\n\r\n19:51:11:17  19:51:14:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:14:09  19:51:18:20\r\nFribourg assouplit sa l\u00e9gislation \r\nsur les terrasses en centre-ville.\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:23:05\r\n    -Qu'importe les nuages,\r\n sa terrasse, il s'y voit d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:51:24:18  19:51:27:09\r\n-L\u00e0-devant, on va mettre des fleurs.\r\n\r\n19:51:27:11  19:51:30:17\r\nDes tables avec des nappes blanches.\r\n\r\n19:51:30:19  19:51:33:23\r\n     On peut prendre le caf\u00e9,\r\n         lire le journal.\r\n\r\n19:51:34:01  19:51:39:04\r\nCa fait deux-trois ans que j'ai fait\r\n  une demande pour cette terrasse.\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:42:15\r\n            Maintenant,\r\n   c'est bon, et j'en suis ravi.\r\n\r\n19:51:42:21  19:51:47:01\r\n-Le patron de ce restaurant italien\r\n       n'avait pas le droit\r\n\r\n19:51:47:03  19:51:49:23\r\n     d'am\u00e9nager une terrasse\r\n        sur cette place.\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:54:04\r\n  Le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 assoupli: \r\n les terrasses n'ont plus besoin\r\n\r\n19:51:54:06  19:51:57:02\r\n        d'\u00eatre attenantes\r\n       aux \u00e9tablissements.\r\n\r\n19:51:57:04  19:51:59:22\r\n        Et les tenanciers\r\n       peuvent y organiser\r\n\r\n19:52:00:00  19:52:03:01\r\n          des concerts\r\n ou des animations ponctuelles.\r\n\r\n19:52:03:06  19:52:05:18\r\n   -Pour Fribourg, qui veut \u00eatre\r\n\r\n19:52:05:20  19:52:08:21\r\nparmi les dix destinations nationales\r\n\r\n19:52:08:23  19:52:12:07\r\n les plus pris\u00e9es, c'est important\r\n\r\n19:52:12:08  19:52:20:19\r\n de pouvoir se doter de terrasses\r\n    accueillantes et anim\u00e9es.\r\n\r\n19:52:21:10  19:52:25:14\r\n  -Un vent de libert\u00e9 souffle\r\nsur les terrasses fribourgeoises\r\n\r\n19:52:25:16  19:52:31:03\r\n   car le r\u00e8glement semblait \r\n  particuli\u00e8rement restrictif.\r\n\r\n19:52:32:15  19:52:35:05\r\n   -Fribourg \u00e9tait \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n19:52:35:07  19:52:38:05\r\n   On pouvait faire une demande\r\n\r\n19:52:38:07  19:52:40:14\r\n     pour organiser un concert\r\n\r\n19:52:40:16  19:52:42:10\r\n      sur les grandes places,\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:47:23\r\n  mais les tenanciers de terrasses\r\nne pouvaient rien faire sur la leur.\r\n\r\n19:52:48:01  19:52:51:09\r\n    Cette nouvelle possibilit\u00e9\r\n          est bienvenue.\r\n\r\n19:52:51:14  19:52:53:23\r\n -Les restaurateurs r\u00eavent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:52:55:09  19:52:57:08\r\n       -Faire des grillades,\r\n\r\n19:52:57:10  19:53:00:23\r\n        un bar \u00e0 hu\u00eetres, \r\n       engager un pianiste.\r\n\r\n19:53:05:00  19:53:09:03\r\n  -Les tenanciers fribourgeois\r\n    voient cette opportunit\u00e9\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:13:21\r\ncomme un v\u00e9ritable rafra\u00eechissement\r\n          pour la ville.\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:18:11\r\n   -En football, c'est la crise\r\n\r\n19:53:18:12  19:53:23:17\r\nau Lausanne-Sport qui n'a plus gagn\u00e9\r\nde match depuis le 2 octobre dernier.\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:28:05\r\n  Ce soir, Fabio Celestini et son\r\n  \u00e9quipe se d\u00e9pla\u00e7aient \u00e0 Lugano\r\n\r\n19:53:28:07  19:53:32:20\r\nen esp\u00e9rant mettre un terme \u00e0 cette\r\n  s\u00e9rie noire, mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:53:32:22  19:53:35:12\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9galis\u00e9 \u00e0 la mi-temps,\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:39:18\r\n  les Vaudois ont encaiss\u00e9 le but\r\n    d\u00e9cisif \u00e0 la 56\u00e8me minute.\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:41:18\r\n     Ils devront se ressaisir.\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:47:11\r\n-Marcel Hirscher devient le premier\r\nskieur \u00e0 d\u00e9crocher 6 fois de suite\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:51:05\r\n       le classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n       de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:53:51:07  19:53:58:02\r\nIl a remport\u00e9 aujourd'hui le g\u00e9ant\r\n  de Kranjska Gora en Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:53:58:13  19:54:02:07\r\n        -Marcel Hirscher\r\n    a tout gagn\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:02:09  19:54:05:11\r\n       Le g\u00e9ant du jour,\r\n   le Globe de la sp\u00e9cialit\u00e9,\r\n\r\n19:54:05:13  19:54:08:07\r\n  et le Grand Globe de cristal.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:16:03\r\n    -Vous remportez le g\u00e9n\u00e9ral.\r\n            -Vraiment ?\r\n\r\n19:54:16:05  19:54:18:06\r\n          -C'est garanti.\r\n\r\n19:54:18:08  19:54:21:00\r\n        -Les math\u00e9matiques\r\n\r\n19:54:21:02  19:54:24:02\r\n n'\u00e9taient pas mon fort \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:54:24:04  19:54:26:20\r\nMais vous pouvez me dire pourquoi ?\r\n\r\n19:54:26:22  19:54:33:08\r\n  -Vous avez 504 points d'avance\r\n et il ne reste que cinq courses.\r\n\r\n19:54:33:10  19:54:36:11\r\n      -Ah oui, c'est pas mal.\r\n\r\n19:54:36:16  19:54:42:09\r\n-Jusqu'ici, il cod\u00e9tenait le record\r\n       avec Marc Girardelli.\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:46:06\r\n           Aujourd'hui,\r\navec six Grands Globes cons\u00e9cutifs,\r\n\r\n19:54:46:08  19:54:49:13\r\nl'Autrichien entre dans la l\u00e9gende.\r\n\r\n19:54:50:20  19:54:55:01\r\n -Pour un mec \u00e0 moiti\u00e9 hollandais,\r\n     je ne skie pas trop mal.\r\n\r\n19:54:55:08  19:54:58:08\r\n    -Il tombe dans la marmite\r\n           tout petit.\r\n\r\n19:54:58:10  19:55:01:07\r\n          Ses parents\r\n   dirigent une \u00e9cole de ski.\r\n\r\n19:55:01:09  19:55:04:01\r\n Il commence le ski \u00e0 deux ans.\r\n\r\n19:55:04:03  19:55:08:10\r\n         Mais sa force,\r\n  c'est son mental de guerrier.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:13:00\r\n Le skieur est un touche-\u00e0-tout.\r\n\r\n19:55:17:12  19:55:20:01\r\n     -Tout ce que je ma\u00eetrise\r\n\r\n19:55:20:03  19:55:22:11\r\n      ou qui est trop simple\r\n\r\n19:55:22:13  19:55:25:02\r\n devient inint\u00e9ressant \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n19:55:25:15  19:55:29:15\r\n  -Il ma\u00eetrise les disciplines\r\n  techniques \u00e0 la perfection.\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:34:06\r\nSix Grands Globes, 44 victoires,\r\n sept Petits Globes de cristal,\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:36:18\r\nsix titres de champion du monde.\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:41:01\r\nIl ne lui manque que l'or olympique.\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:44:19\r\n        -C'est un objectif.\r\n\r\n19:55:44:20  19:55:50:18\r\n    Mais si je n'y arrive pas,\r\nma carri\u00e8re sera quand m\u00eame belle.\r\n\r\n19:55:51:00  19:55:53:12\r\n-L'argent de Sotchi d\u00e9j\u00e0 en poche,\r\n\r\n19:55:53:14  19:55:57:13\r\n     il misera tout sur l'or\r\n        aux prochains JO.\r\n\r\n19:55:58:21  19:56:02:00\r\n        Figure de la radio\r\n     et de la t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:05:11\r\n       J-C.Averty est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n       aujourd'hui \u00e0 88 ans.\r\n\r\n19:56:05:13  19:56:10:05\r\n Il a r\u00e9volutionn\u00e9 le petit \u00e9cran\r\n  dans les ann\u00e9es 1960 et 1970.\r\n\r\n19:56:14:05  19:56:19:10\r\n-Mettre en bo\u00eete des id\u00e9es, des \r\nimages, mettre en sc\u00e8ne sa mort,\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:23:09\r\n     Jean-Christophe Averty \r\n    a tout os\u00e9 en t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:26:13\r\n      au nom de la d\u00e9rision\r\n       et du surr\u00e9alisme.\r\n\r\n19:56:27:01  19:56:30:00\r\n      -Comment vous imaginez\r\n       votre enterrement ?\r\n\r\n19:56:30:02  19:56:32:04\r\n      -Grotesque et ridicule.\r\n\r\n19:56:32:06  19:56:36:11\r\n    -Vous aimez le grotesque ?\r\n  -Oui, c'est une forme d'humour.\r\n\r\n19:56:36:13  19:56:39:21\r\n -Surr\u00e9aliste veut dire ridicule ?\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:43:14\r\n         -La diff\u00e9rence ?\r\n -Sur-r\u00e9aliste: plus que r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:56:43:20  19:56:46:17\r\n         -Surr\u00e9alistes,\r\n   ces premi\u00e8res productions,\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:49:06\r\ncomme cette adaptation d'\"Ubu roi\"\r\n\r\n19:56:49:08  19:56:53:17\r\n et sa s\u00e9rie \"Les raisins verts\"\r\n diffus\u00e9e dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:56:53:19  19:56:58:04\r\n  Des cr\u00e9ations novatrices, qui\r\nont marqu\u00e9 l'histoire de la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:02:18\r\nainsi que la vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, \r\ncomme le clip de Gilbert B\u00e9caud.\r\n\r\n19:57:02:20  19:57:07:12\r\n      \"Qui a vol\u00e9 l'orange\"\r\n\r\n19:57:07:14  19:57:11:06\r\n     Forte t\u00eate, J-C.Averty\r\n  \u00e9tait connu pour ses col\u00e8res\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:15:08\r\n   et son rapport passionnel \r\n  avec le milieu audio-visuel.\r\n\r\n19:57:16:06  19:57:18:13\r\n      -Je me vengeais surtout\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:20:15\r\n          sur les objets:\r\n\r\n19:57:20:17  19:57:24:00\r\n       casser des assiettes,\r\n         des t\u00e9l\u00e9visions.\r\n\r\n19:57:24:08  19:57:26:20\r\n-Auteur de plus de 500 \u00e9missions,\r\n\r\n19:57:26:22  19:57:31:14\r\n        J-C.Averty a tir\u00e9\r\n sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans.\r\n\r\n19:57:34:08  19:57:37:00\r\n   -L'histoire de Franck Goddio:\r\n\r\n19:57:37:02  19:57:40:16\r\n      cet homme qui cherche \r\n      des tr\u00e9sors sous l'eau\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:53:18\r\n   a d\u00e9couvert une cit\u00e9 antique \r\n  engloutie au large de l'Egypte.\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:59:11\r\n -Il est rest\u00e9 couch\u00e9 dans l'eau\r\n        durant 2'000 ans.\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:03:05\r\n        Il p\u00e8se 5 tonnes\r\n      et se retrouve debout\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:06:20\r\ndevant le mus\u00e9e Rietberg \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:10:11\r\n        Il s'agit d'Api,\r\n    le dieu androgyne du Nil.\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:13:17\r\n   Cet arch\u00e9ologue sous-marin\r\n         l'a d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:58:13:19  19:58:20:05\r\n  Depuis trente ans, il cherche\r\n     des tr\u00e9sors sous l'eau.\r\n\r\n19:58:22:06  19:58:24:10\r\n      -Pour moi, la plong\u00e9e,\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:28:03\r\n    c'est comme prendre le bus.\r\n\r\n19:58:28:05  19:58:30:23\r\n       J'arrive, je plonge,\r\n\r\n19:58:31:01  19:58:33:05\r\n        je vais sur le site\r\n\r\n19:58:33:07  19:58:37:09\r\n et quand je commence la fouille,\r\n j'oublie que je suis sous l'eau.\r\n\r\n19:58:37:13  19:58:39:13\r\n  -Cet Indiana Jones aquatique\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:42:20\r\n     a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re \r\n     en visitant des \u00e9paves.\r\n\r\n19:58:42:22  19:58:47:09\r\nIl avait entendu parler de cit\u00e9s\r\n antiques englouties en Egypte.\r\n\r\n19:58:47:11  19:58:51:03\r\nEn 1996, \u00e0 l'aide de technologies\r\n        d'imagerie radar,\r\n\r\n19:58:51:05  19:58:54:00\r\n     il sonde le fond marin.\r\n\r\n19:58:54:06  19:58:56:08\r\n      -On commence \u00e0 fouiller\r\n\r\n19:58:56:10  19:59:01:08\r\n      sur ce qui para\u00eet \u00eatre\r\n    une \u00eele au milieu du port.\r\n\r\n19:59:01:10  19:59:07:11\r\n        Quand on a plong\u00e9,\r\n  il n'y avait aucune visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:10:08\r\n   -Les temples et les statues\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:14:13\r\nse dissimulent sous les s\u00e9diments\r\n   dix m\u00e8tres sous la surface.\r\n\r\n19:59:14:15  19:59:17:19\r\n            Des mois,\r\n  des ann\u00e9es sans rien trouver.\r\n\r\n19:59:17:21  19:59:19:18\r\n      Soudain, le miracle.\r\n\r\n19:59:19:20  19:59:22:20\r\n           Un secret\r\n  vieux d'un si\u00e8cle ressurgit.\r\n\r\n19:59:23:02  19:59:25:13\r\n          -On a d\u00e9couvert\r\n\r\n19:59:25:15  19:59:28:20\r\n     une grande pierre noire.\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:32:04\r\nMais elle \u00e9tait face contre le sol.\r\n\r\n19:59:32:06  19:59:40:22\r\n   En passant la main dessous,\r\nj'ai senti comme des inscriptions.\r\n\r\n19:59:41:06  19:59:43:13\r\n   -Ces inscriptions r\u00e9v\u00e8lent\r\n\r\n19:59:43:15  19:59:46:12\r\n qu'il s'agit de la cit\u00e9 Thonis\r\n\r\n19:59:46:14  19:59:49:11\r\n      envahie par les eaux\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:51:12\r\n      suite \u00e0 des s\u00e9ismes.\r\n\r\n19:59:51:14  19:59:55:18\r\nUne ville commer\u00e7ante importante\r\n   entre 500 et 300 av. J.-C.\r\n\r\n19:59:55:20  20:00:00:09\r\nSur la pierre figurent les taxes\r\n per\u00e7ues pour des importations.\r\n\r\n20:00:00:11  20:00:02:17\r\n     Des st\u00e8les, des bijoux,\r\n\r\n20:00:02:19  20:00:07:02\r\n     des statues dont Osiris\r\n    ou cette sublime Arsino\u00e9.\r\n\r\n20:00:12:18  20:00:16:04\r\n       Il en reste encore \r\n       beaucoup sous l'eau\r\n\r\n20:00:16:06  20:00:21:07\r\n          car F.Goddio\r\nn'a explor\u00e9 que 5 % de la ville.\r\n\r\n20:00:23:04  20:00:28:01\r\n   -Le PLR a dit OUI de justesse\r\n  \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n\r\n20:00:28:03  20:00:30:22\r\nsur laquelle nous voterons le 21 mai.\r\n\r\n20:00:31:00  20:00:35:17\r\n   Cette r\u00e9forme propose la fin\r\n du nucl\u00e9aire et son remplacement\r\n\r\n20:00:35:19  20:00:42:02\r\n par les \u00e9nergies produites par le \r\nvent, le soleil, l'eau, les d\u00e9chets.\r\n\r\n20:00:44:06  20:00:48:03\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:52:08  20:00:54:12\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:56:05  20:00:59:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Borel, M.Pisino, C.Sanguinetti.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030107\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:19) [86%] : \r\n175 voix contre 163 arrach\u00e9 au terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:21 > 0:00:27) [90%] : \r\nD'une assembl\u00e9e particuli\u00e8rement anim\u00e9, donc 3 2 1 pour la premi\u00e8re d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:00:45) [74%] : \r\nTAC, la Star et avec ses toc, moi je suis Judith, moi j'ai des hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:34) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, le PLR, dit oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, mais de justesse, le Parti lib\u00e9ral- radical, tr\u00e8s divis\u00e9s sur cette question, a finalement soutenu la r\u00e9forme nous analyserons les dessous de cette d\u00e9cision avec David Berger, Donald Trump accuse Barack Obama vient d'\u00eatre 8 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, l'actuel pr\u00e9sident affirme que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, l'aurait mis sur \u00e9coute durant sa campagne des accusations per\u00e7ue par certains comme une mani\u00e8re de d\u00e9tourner l'attention uber au coeur d'une nouvelle affaire, le New York Times r\u00e9v\u00e8le que la soci\u00e9t\u00e9 de chauffeur aurait utilis\u00e9 un logiciel pour \u00e9viter des contr\u00f4les uber avoue mais invoque la protection de son personnel, le photovolta\u00efque fait son chemin, les subventions des cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration incite les propri\u00e9taires \u00e0 s'\u00e9quiper en panneaux solaires notre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8ne ce soir au Salon Habitat et Jardin \u00e0 Lausanne nous y retrouverons Jessica Renaud Marcel Hirscher entre dans la l\u00e9gende gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire aujourd'hui en g\u00e9ant, l'Autrichien d\u00e9croche le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde pour la 6\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, un record, et en fin de journal, les images \u00e9tonnantes d'une v\u00e9ritable cit\u00e9 engloutie au large des c\u00f4tes \u00e9gyptiennes, nous irons \u00e0 la rencontre d'un homme, parti \u00e0 la recherche de tr\u00e9sors sous- main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:36 > 0:03:58) [91%] : \r\nLa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ou le programme qui doit aider la Suisse \u00e0 sortir du nucl\u00e9aire divise le Parti lib\u00e9ral- radical, r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Fribourg, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de recommander le oui \u00e0 cette r\u00e9forme soumise au peuple le 21 mai oui serr\u00e9 175 voix contre 163 arrach\u00e9 au terme d'une assembl\u00e9e particuli\u00e8rement anim\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:59 > 0:04:21) [92%] : \r\nIls sont roman PLR et m\u00eame coll\u00e8gue \u00e0 Berne, mais la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique les divise Jacques Bourgeois ici sur la gauche et pour Beno\u00eet Genecand, contre le d\u00e9saccord entre ces 2 hommes c'est celui qui coupe le parti en 2 pour le camp du oui, la r\u00e9forme, c'est la chance des producteurs d'\u00e9nergie en Suisse pour ses adversaires, c'est un arrosoir \u00e0 subventions totalement contraire \u00e0 l'ADN du parti et de s'aligner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:33) [89%] : \r\nC'est un projet qui est n\u00e9 dans l'\u00e9motion post- Fukushima et c'est un projet bricol\u00e9, si nous le refusons, nous resterons sur le quai et regarderont passer le train de ce d\u00e9veloppement technologique mieux en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:33 > 0:04:42) [82%] : \r\n\u00e9lectrique l'Assembl\u00e9e du PLR les comme rarement micro convoit\u00e9 phrases choc, l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse, soul\u00e8ve les passions lib\u00e9ralradical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:42 > 0:04:52) [87%] : \r\nDepuis, la croissance, nous devons sortir des subventions tout de suite, chaque francs de subventions, c'est un clou dans le cercueil de nos barrages, je vous remercie de leur attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:53 > 0:04:58) [96%] : \r\nUne vision du pass\u00e9 aux yeux de certains, l'urgence c'est de remplacer des technologies vou\u00e9 \u00e0 s'\u00e9teindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:59 > 0:05:08) [97%] : \r\nJ'ai entendu beaucoup d'applaudissements de la part des cantons qui ont une centrale nucl\u00e9aire, mesdames et messieurs, le parc nucl\u00e9aire vieillissant, il est de plus en plus en panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:08 > 0:05:14) [99%] : \r\nAu final, le PLR soutient la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique d'un souffle de 12 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:15 > 0:05:29) [89%] : \r\nC'est Stan O'Neil ce parce que c'est un r\u00e9sultat extr\u00eamement serr\u00e9, il montre que PLR personne n'est vraiment content de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ceux qui la soutiennent voient le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, ceux qui la combattent le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide sera au complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:29 > 0:05:37) [91%] : \r\nNon, symbole de ce parti partag\u00e9, la pr\u00e9sidente du PLR ne fera pas campagne, elle est oppos\u00e9e \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:40 > 0:05:46) [94%] : \r\nDavid Berger, on le voit m\u00eame la pr\u00e9sidente \u00e9tait compte pourquoi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont tant de mal \u00e0 se mettre d'accord sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:06:30) [92%] : \r\nBen, \u00e0 cause du mot interdit aux PLR subventions le doux poison des subventions, comme l'a imagin\u00e9 un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aujourd'hui la ligne politique du parti, c'est le libre march\u00e9 c'est la libre concurrence, alors que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique implique une intervention de l'\u00c9tat dans ce march\u00e9 pour la promotion des \u00e9nergies renouvelables, le PLR refl\u00e8te la fracture de l'\u00e9conomie suisse Zam, l'association des PME soutient la strat\u00e9gie d'autres grands acteurs de l'\u00e9conomie, comme l'industrie des machines s'y opposent l'\u00e9conomie une grosse consommatrice d'\u00e9nergie, dont une partie, craint de devoir porter les coups, la r\u00e9forme depuis 2011 et la d\u00e9cision de sortie du nucl\u00e9aire, le PLR se cherche une ligne claire dans le dossier \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 2 mois de la votation de mais il la cherche toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:30 > 0:06:36) [91%] : \r\nMais que signifie ce oui du PLR David est-ce que \u00e7a veut dire que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de 2050, a des chances d'\u00eatre accept\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:37 > 0:07:16) [92%] : \r\nAlors des chances oui bien s\u00fbr, mais rien n'est jou\u00e9 12 fois en 12 voix ont fait pencher la balance un aujourd'hui au PLR, c'est une majorit\u00e9 fragile si l'Assembl\u00e9e avait eu lieu en Argovie, pays de l'atome, nul ne sait si elle aurait \u00e9t\u00e9 la m\u00eame, alors oui on pourrait se dire aujourd'hui : voil\u00e0 l'UDC bien seul pour mener la campagne contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique officiellement oui mais P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, la susurr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans plusieurs oreilles aujourd'hui des sections cantonales du PLR diront probablement non et s'engageront pour ce nom, les \u00e9lus comme Beno\u00eet Genecand qu'on a vu dans le reportage continueront aussi de faire campagne contre la strat\u00e9gie tout pourrait se jouer finalement sur la question des co\u00fbts par un peuple habitu\u00e9 \u00e0 voter avec son porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:16 > 0:07:42) [91%] : \r\nDavid Berger merci beaucoup aux \u00c9tats-Unis une nouvelle rafale de tweets pr\u00e9sidentiels cr\u00e9e la pol\u00e9mique, Donald Trump s'attaque \u00e0 Barack Obama, il accuse l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain de l'avoir mis sur \u00e9coute durant la campagne \u00e9lectorale, une accusation grave qui va au-del\u00e0 des habituelles critiques de l'actuel locataire de la Maison- Blanche contre son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le porte- parole de Barack Obama d\u00e9ment Antoine si ADFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:08:00) [92%] : \r\nDonald Trump a beau \u00eatre parti en week- end dans sa r\u00e9sidence de Palm Beach, il n'en reste pas moins actif sur les r\u00e9seaux sociaux, le pr\u00e9sident s'est \u00e0 nouveau fendu d'une attaque via Twitter, mais cette fois la cible et la gravit\u00e9 de ces accusations sont d'une ampleur plut\u00f4t inhabituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:19) [91%] : \r\nTerribles, je viens de d\u00e9couvrir qu'Obama a mis sur \u00e9coute mes lignes t\u00e9l\u00e9phoniques de la Trump Tower, juste avant la victoire, rien n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, c'est du maccarthysme, comment le pr\u00e9sident Obama a-t-il pu tomber aussi bas en mettant mes t\u00e9l\u00e9phones sur \u00e9coute durant ce processus \u00e9lectoral sacr\u00e9 c'est le Watergate de Nixon, sale type \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:20 > 0:08:37) [90%] : \r\nTraiter un ancien pr\u00e9sident de sale type le vocabulaire est os\u00e9 et ces accusations ont de quoi \u00e9tonner quand elle pourrait \u00eatre explosive, si elle devait se confirmer, mais Donald Trump ne donne pour l'instant aucune explication quant \u00e0 l'origine de ces r\u00e9v\u00e9lations, il reste vague quant aux suites \u00e0 donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:37 > 0:08:45) [98%] : \r\nJe suis s\u00fbre qu'un bon avocat pourrait faire une excellente affaire du fait que le pr\u00e9sident Obama a mis mes t\u00e9l\u00e9phones sur \u00e9coute en octobre, juste avant l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:09:14) [96%] : \r\nLe porte- parole de Barack Obama a d\u00e9menti ces informations, des accusations qui surgissent dans un contexte extr\u00eamement tendu \u00e0 Washington cette semaine l'\u00e9quipe de Donald Trump a de nouveau \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e par des r\u00e9v\u00e9lations sur ses Liens avec la Russie, durant la campagne pr\u00e9sidentielle, une affaire mettant en cause l'ancien locataire de la Maison- Blanche pourrait donc soulager son occupant actuel mais il faudra pour cela que Donald Trump fournissent des \u00e9l\u00e9ments plus substantiel qu'un simple tweet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:15 > 0:09:36) [89%] : \r\nCette affaire vient ternir l'image du beurre, la soci\u00e9t\u00e9 a avou\u00e9 utiliser un logiciel secret pour contourner certaines r\u00e9glementations d\u00e9saveu li\u00e9 \u00e0 un Arctique publi\u00e9e par le New York Times, le quotidien r\u00e9v\u00e8le que ce logiciel, baptis\u00e9 guibolles aurait permis aux chauffeurs de la soci\u00e9t\u00e9 de Travis Annick, d'\u00e9viter les contr\u00f4les de police, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:38 > 0:09:58) [88%] : \r\nUn policier en civil utilisant l'application Hubert pour amender les chauffeurs de l'entreprise californienne, c'est pour \u00e9viter ces contre l'que Hubert a con\u00e7u je bol la boule grise, ce logiciel, selon le New York Times d\u00e9tecte tous les individus susceptibles d'\u00eatre hostile \u00e0 Hubert policiers, chauffeurs de taxi concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:59 > 0:10:07) [93%] : \r\nPour identifier ces personnes Hubert a notamment utilis\u00e9 les donn\u00e9es de ses clients, num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et de cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:09 > 0:10:41) [92%] : \r\nJe veux envoie alors de fausses informations sur l'application changeant la position des voitures, des voitures d\u00e8s lors impossible \u00e0 contr\u00f4ler Hubert avou\u00e9 que son logiciel avait pu \u00e9viter certains contr\u00f4les mais pour la soci\u00e9t\u00e9 californienne, il s'agissait surtout de pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 de ses chauffeurs souvent pris \u00e0 partie par des taxis, comme ici \u00e0 Paris, puis une boule est-il utilis\u00e9 en Suisse contact\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, Hubert n'a pas r\u00e9pondu, pr\u00e9cisant simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:42 > 0:10:52) [90%] : \r\nCe programme emp\u00eache les demandes d'utilisateurs frauduleux qui viole les termes de service, que ce soit des gens qui veulent s'en prendre physiquement au chauffeur ou des concurrents voulant perturber nos op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:53 > 0:11:03) [90%] : \r\nSemaine difficile pour Hubert il y a 4 jours Travis Calanni centre avait d\u00e9j\u00e0 fait la une des m\u00e9dias en s'en prenant un chauffeur Uber non- lieu dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:04 > 0:11:27) [93%] : \r\nLes affrontements entre la police et des manifestants, des milieux alternatifs le week- end dernier \u00e0 Berne ont marqu\u00e9 les esprits par leur violence 10 agents ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, bless\u00e9s, notamment par des appareils laser ces appareils utilis\u00e9s par les manifestants peuvent occasionner de graves l\u00e9sions aux yeux ils sont import\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse, Claudio Zamparini avec nos coll\u00e8gues de SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:29 > 0:11:47) [89%] : \r\nC'est en fait marquant du face-\u00e0-face police- manifestants \u00e0 Berne certains casseurs sont \u00e9quip\u00e9s de pointeurs laser laser qui n'h\u00e9site pas \u00e0 utiliser compte les forces de l'ordre ont rayonnement qui peut pourtant se transformer en arme, c'est ce que confirme cet expert qui m\u00e8ne des \u00e9tudes sur la technologie laser \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, d'Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:48 > 0:11:50) [70%] : \r\nCe soir, c'\u00e9tait \u00e0 Sarran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:50 > 0:12:03) [90%] : \r\nC'est laser-l\u00e0 sont encore efficaces et dangereux m\u00eame \u00e0 longue distance, mais il faut bien pr\u00e9ciser que ce type d'appareil n'est pas con\u00e7u pour ce genre d'utilisation et qu'en plus, ils ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9es ill\u00e9galement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:05 > 0:12:18) [90%] : \r\nD\u00e9sormais, les policiers bernois sont \u00e9quip\u00e9s de lunettes sp\u00e9ciales \u00e9quipements qui prot\u00e8ge, compte les rayons laser pourtant le week- end dernier, plusieurs policiers ont subi des l\u00e9sions aux yeux \u00e9v\u00e9nements sur lesquels la police pr\u00e9f\u00e8re pour le moment, ne pas donner de d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:19 > 0:12:30) [90%] : \r\nIl laisse les lunettes de protection contre les laser appartiennent \u00e0 l'\u00e9quipement de base de nos agents, elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, samedi dernier, alors pourquoi certains agents ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, c'est l'enqu\u00eate en cours qu'il dira sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:31 > 0:12:51) [87%] : \r\nVous ne pouvez la r\u00e9elle puissance de ces appareils, voil\u00e0 la r\u00e9action d'une bouteille en plastique qui subit en rayonnement laser et qui a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e sur YouTube dans son laboratoire, le professeur bernois r\u00e9alise une autre exp\u00e9rience, cette fois avec un laser bleu, d'une puissance de 5 watts l'AC en ma\u00eetre de l'appareil du papier qui au bout de quelques secondes prend feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:12:54) [80%] : \r\nVous allez nous apprend \u00e0 la rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:54 > 0:13:11) [90%] : \r\nJ'ai ici dans les mains un pointeur laser qui ne fait pas plus qu'un milliwatts, il appartient \u00e0 la classe, un des pointeurs laser, une grande avanc\u00e9e, mais aujourd'hui, en th\u00e9orie, on pourrait avoir des pointeurs, 5 1000 \u00e0 10 1000 fois plus puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:11 > 0:13:15) [80%] : \r\nPeu soft heureusement c'est une Torosous malheureux, le reste, on ne me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:26) [93%] : \r\nUne puissance d\u00e9multipli\u00e9e qui peut donc facilement bless\u00e9 samedi dernier, les policiers bernois n'ont pas pu confisqu\u00e9 les appareils laser, aucune information sur leur puissance n'est donc disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:28 > 0:13:47) [92%] : \r\nAu CHUV avait lieu aujourd'hui la Journ\u00e9e des maladies rares, des maladies nombreuses mais souvent m\u00e9connue alors qu'elle toucherait pr\u00e8s de 500000 personnes en Suisse, vous allez entendre le t\u00e9moignage d'une femme qui souffre de la maladie des eaux de vers sa prise en charge par l'h\u00f4pital Vaudois a chang\u00e9 son quotidien Yvan Thorimbert C\u00e9cile de Rick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:48 > 0:14:04) [95%] : \r\nStella Dougoud fait partie des 300 \u00e0 400 personnes atteintes de la maladie des eaux de verre en Suisse l'ost\u00e9og\u00e9n\u00e8se imparfaite, est une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare qui rend les au tr\u00e8s fragiles et chez cette m\u00e8re de famille cette fragilit\u00e9 se lit dans le blanc de ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:04 > 0:14:22) [87%] : \r\nUn des signes tout le monde l'a pas mais nous, on l'a, on fait c'est qu'on a le blanc des yeux qui \u00e0 la place d'\u00eatre blanc chez nous, il est bleu si le bleu et plus plus plus fonc\u00e9es, plus bleu on sait moi je sais, c'est un signe pour moi que je sais qu'il va falloir que je fasse attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:22 > 0:14:26) [88%] : \r\nFaire attention aux chutes au choc car sinon c'est la fracture assur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:26 > 0:14:44) [87%] : \r\nJe me suis cass\u00e9 tous \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 l'adolescence, une vingtaine de fois et apr\u00e8s, apr\u00e8s j'ai continu\u00e9 quand m\u00eame cass\u00e9 mais beaucoup moins, on ne va pas vivre dans de la ouate mais on a quand m\u00eame toujours de petites craintes en disant si je tombe, bah, je peux le faire mal, moi je madame debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:44 > 0:15:00) [92%] : \r\nSouffrir d'une maladie rare, c'est se retrouvaient souvent seules avec beaucoup de questions et peu de r\u00e9ponses, car les connaissances manque mais les temps changent, il y a 5 ans, le CHUV a mis en place une \u00e9quipe m\u00e9dicale pluridisciplinaire qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans cette maladie, 50 patients sont suivis ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:01 > 0:15:17) [88%] : \r\nAvant que je Vienne, pour consultation ici j'avais aucun traitement, personne ne me disait que je pouvais prendre un traitement Pascal Kern existe depuis que je suis suivie ici, j'ai une augmentation, une am\u00e9lioration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:17 > 0:15:24) [95%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 2 injections par ann\u00e9e d'un m\u00e9dicament contre l'ost\u00e9oporose, Stella Dougoud et moins fragile mais elle est loin d'\u00eatre gu\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:24 > 0:15:45) [92%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'un jour on pourra gu\u00e9rir de la maladie, aujourd'hui ce n'est pas le cas, donc aujourd'hui on essaie de mieux la conna\u00eetre quels sont les syst\u00e8mes qui sont touch\u00e9s, il y a pas que os ah on a vu, il y a aussi le syst\u00e8me respiratoire l'audition la dentition, donc de mieux conna\u00eetre la maladie, \u00e7a permet de mieux soigner les patients, mais sans les gu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:45 > 0:15:52) [95%] : \r\nPour \u00e9viter les fractures Stella doit surtout faire de l'exercice tous les jours, la seule chose qu'elle s'interdit, ce sont les sports \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:53 > 0:16:25) [95%] : \r\nEn Chine, il s'agit du plus grand rendez- vous politique du pays, demain s'ouvre l'Assembl\u00e9e nationale populaire pendant 10 jours, 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont se r\u00e9unir pour discuter des r\u00e9formes \u00e9conomiques et politiques, l'occasion \u00e9galement pour le pr\u00e9sident Ping de pr\u00e9parer sa r\u00e9\u00e9lection pr\u00e9vue l'Automne prochain et les questions environnementales figurent aussi parmi les sujets d'importance, la Chine a pour ambition d'endosser le r\u00f4le de leader mondial dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, le reportage de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:25 > 0:16:46) [90%] : \r\nP\u00e9kin en quelques minutes par un \u00e9pais nuage de pollution pour des millions chinois vivre dans un air satur\u00e9 de microparticules est devenue une r\u00e9alit\u00e9 presque quotidiennes madame ou Shia est l'une des 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, membres de l'Assembl\u00e9e nationale populaire, elle a choisi le v\u00e9lo pour se rendre \u00e0 ces s\u00e9ances parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:46 > 0:17:05) [95%] : \r\nOui, j'utilise le v\u00e9lo pour expliquer aux gens qu'il est possible d'avoir un autre Style de vie plus sain pour la sant\u00e9 et sans \u00e9mission de CO2, le v\u00e9lo, ce n'est pas simplement pour faire de l'exercice vous faire du bien au corps et \u00e0 l'esprit, c'est aussi une contribution pour la soci\u00e9t\u00e9 mon v\u00e9lo que vous voyez aujourd'hui, c'est d\u00e9j\u00e0 une petite action du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:05 > 0:17:29) [93%] : \r\nPour prot\u00e9ger l'environnement, d'abord tabou les probl\u00e8mes environnementaux sont devenues un th\u00e8me politique majeur en Chine, \u00e0 P\u00e9kin, s'est d'ailleurs engag\u00e9 \u00e0 plafonner ses \u00e9missions de CO2 d'ici 2030 en ratifiant l'accord de Paris sur le climat des promesses qui peine \u00e0 convaincre Ewan Chang cet avocat a d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre la municipalit\u00e9 de P\u00e9kin pour mise en danger de la population, \u00e0 cause de la pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:29 > 0:17:45) [88%] : \r\nAu ou My si on donne roumain de la raison principale du smog en Chine, c'est l'inaction du gouvernement et le manque de mesures concr\u00e8tes, maintenant, en tant qu'avocat, je pense qu'il est de notre devoir d'avertir le public, c'est une question de sant\u00e9 publique, je ne crois etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:45 > 0:18:06) [97%] : \r\nLa plainte a peu d'chance d'aboutir, mais c'est une proc\u00e9dure sans pr\u00e9c\u00e9dent en Chine signe de l'inqui\u00e9tude grandissante au sein de la population Greenpeace dans son bureau p\u00e9kinois suit avec attention la transition \u00e9nerg\u00e9tique chinoise pour l'ONG, la pression de la soci\u00e9t\u00e9 civile pousse certainement les autorit\u00e9s \u00e0 agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:06 > 0:18:24) [88%] : \r\nAh oui, c'est une \u00e0 la, on voit que la Chine essaie de promouvoir beaucoup plus les \u00e9nergies renouvelables, alors, la Chine a \u00e9t\u00e9 le pays le plus actif au monde \u00e0 investir dans des installations solaires ou \u00e9oliennes \u00e0 moyenne capacit\u00e9 et je pense que ce pays, h\u00e9 bien oui, il va progressivement, jouer un r\u00f4le de leader sur les questions climatiques au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:25 > 0:18:45) [93%] : \r\nTr\u00e8s devant le palais du peuple, c'est le soleil qui accueille les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s chinois, r\u00e9sultat de mesures drastiques prises par le gouvernement qui a ordonn\u00e9 la fermeture de milliers d'usines durant l'Assembl\u00e9e nationale populaire, le d\u00e9fi pour la Chine sera de faire briller ce soleil un peu plus longtemps que les quelques jours d'une session parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:47 > 0:19:16) [96%] : \r\nEt si la Chine se met \u00e0 lutter contre la pollution, la Suisse, elle continue d'encourager le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, notre rendez- vous en terre inconnue ce soir s'int\u00e9resse au photovolta\u00efque et aux incitations financi\u00e8res propos\u00e9es pour s'\u00e9quiper en panneaux solaires Jessica Renaud bonsoir, on vous retrouve au Salon Habitat et Jardin qui se tient \u00e0 Lausanne alors ici, en plus de choisir la forme, la taille ou la couleur de leur maison, les propri\u00e9taires sont aussi appel\u00e9s \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fa\u00e7on dont ils vont alimenter leur maison en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:18 > 0:19:49) [89%] : \r\nOui bonsoir Jennifer alors le salon est actuellement ferm\u00e9, je me trouve sur un vide, mais par compte cet apr\u00e8s- midi, j'en ai profit\u00e9 pour me balader entre les all\u00e9es, effectivement, j'ai pu constater que beaucoup de propri\u00e9taires sont venus se renseigner sur les \u00e9nergies renouvelables et notamment sur les panneaux solaires, alors la r\u00e9glementation en mati\u00e8re de salaire \u00e9volue aujourd'hui les propri\u00e9taires peuvent toucher des subventions, cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales en fonction d\u00e8s pas qu'il d\u00e9cide de poser, alors nous on a voulu savoir, comprendre : est ce que ces aides encourage vraiment les gens \u00e0 poser des panneaux solaires sur leur toit, je vous laisse d\u00e9couvrir notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:50 > 0:19:54) [91%] : \r\nOn aurait voulu des informations concernant les panneaux solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:54 > 0:20:05) [98%] : \r\nCe couple a d\u00e9cid\u00e9 d'installer des panneaux solaires sur son Chalet de vacances, il est m\u00eame pr\u00eat \u00e0 faire un gros effort 50 m2 d'installations photovolta\u00efques pour couvrir ses besoins en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:05 > 0:20:14) [78%] : \r\nOn a la possibilit\u00e9, si notre maison d'avoir en ponton \u00e0 qui bien expos\u00e9 et puis on a \u00e9tudi\u00e9 la solution de ma\u00eetre de panneaux photovolta\u00efques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:14 > 0:20:31) [94%] : \r\nEncore faut-il s'y retrouver parmi toutes les offres en mati\u00e8re de panneaux solaires, en effet, il existe de sortes de panneaux solaires les photovolta\u00efques qui produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 et les panneaux thermiques, qui permettent de chauffer l'eau sanitaire mais aujourd'hui, ce qui int\u00e9resse la famille Malkov, ce sont les subventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:31 > 0:20:33) [72%] : \r\n\u00e9coutez \u00e0 ce que tu veux qu'mais c'est parce qu'on mettra moins parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:33 > 0:20:45) [91%] : \r\nLongtemps \u00e0 la tra\u00eene, le canton de Vaud a plus que doubl\u00e9 cette ann\u00e9e, les aides pour les panneaux thermiques mais pour les panneaux photovolta\u00efques, c'est une autre histoire, les subventions d\u00e9pendant fonds f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:45 > 0:20:52) [81%] : \r\nGiacomo c'est l'\u00e9tude il y a 4 ans de son break a beaucoup de dossiers, on sait toujours pas aujourd'hui 100 touchant quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:52 > 0:21:06) [94%] : \r\nMais ces d\u00e9marches administratives ne d\u00e9courage pas les propri\u00e9taires au contraire ici on vend 3 fois plus d'installations solaires notamment depuis 2014 et les nouvelles subventions f\u00e9d\u00e9rales un versement unique qui couvre 20 \u00e0 30 pourcent des frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:06 > 0:21:22) [93%] : \r\nLes subventions, ils ont un r\u00f4le tr\u00e8s important puisque, aujourd'hui, le client vient nous voir avec pour chiffrer une petite surface et finalement il repart avec une grande surface parce que la subvention est d'autant plus proportionnel pour une grande que pour une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:22 > 0:21:29) [95%] : \r\nAvec le solaire, les cantons romands esp\u00e8re arriver \u00e0 produire 6 \u00e0 8 pourcent de leur \u00e9nergie dans les 10 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:29 > 0:21:33) [92%] : \r\nJessica obtenir des subventions pour un stade ou des panneaux solaires, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:34 > 0:22:59) [90%] : \r\nOui, et d'ailleurs c'est bien dommage, on l'a vu dans le reportage des subventions, on encourage les gens \u00e0 poser des panneaux solaires, mais c'est vrai que \u00e7a peut ressembler \u00e0 un chemin de croix, a d'abord le probl\u00e8me des subventions, il y a des subventions, cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales en fonction des panneaux que l'on d\u00e9cide de poser sur son droit sur son toit, donc il faut faire de dossiers l\u00e0 c'est compliqu\u00e9 ensuite la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 probl\u00e8me des subventions enfin f\u00e9d\u00e9rale la Conf\u00e9d\u00e9ration avait promis de racheter au prix co\u00fbtant le courant produit par le solaire mais aujourd'hui, elle a pris beaucoup de retard, il y a pr\u00e8s de 36000 dossiers en attente, donc on s'attend que \u00e7a ne fonctionnait pas, la Conf\u00e9d\u00e9ration en met en place un nouveau syst\u00e8me pour les petits propri\u00e9taires, elle propose de rembourser directement 20 \u00e0 30 pourcent des frais d'installation directement un an en un seul versement et \u00e7a, apparemment, \u00e7a fonctionne en tout cas, lance \u00e0 l'acteur que l'on voit dans le reportage nous a certifi\u00e9 que tous ses clients avaient obtenu leur subventions f\u00e9d\u00e9rales au moins un an apr\u00e8s avoir install\u00e9 leurs panneaux solaires et puis finalement, il y a le f\u00e9d\u00e9raliste tous les cantons n'ont pas la m\u00eame r\u00e9glementation en mati\u00e8re d'\u00e9nergie par exemple, le canton de Vaud est devenue beaucoup plus exigeants, depuis 2014 tous les nouveaux b\u00e2timents doivent assurer 20 pourcent de leur production \u00e9lectrique et 30 pourcent de leur production en chaude gr\u00e2ce \u00e0 des panneaux solaires, donc vous le voyez, Jennifer c'est compliqu\u00e9 d'installer des panneaux solaires, mais heureusement les installateurs prennent de plus en plus en charge toutes les d\u00e9marches administratives et \u00e7a c'est une bonne nouvelle pour les propri\u00e9taires et pour l'\u00e9cologie, Jessica Renaud merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:01 > 0:23:19) [89%] : \r\nFribourg veut dynamiser son centre- ville, et pourquoi pas faire de la cit\u00e9, une des 10 destinations nationales les plus anim\u00e9es pour ce faire, la municipalit\u00e9 modifie sa l\u00e9gislation sur les terrasses, elle assouplit ses r\u00e8gles pour les tenanciers ils ont d\u00e9sormais plus de libert\u00e9, explications Damien M\u00e9tro, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:20 > 0:23:24) [92%] : \r\nQu'importe l'air encore frais et les nuages bas sa terrasse, il s'y voit d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:24 > 0:23:42) [74%] : \r\nDevant 20 m\u00e8tres le jeu, les fleuves qui devait \u00eatre \u00e9table avec jolie nappe blanche elle bougies ne pas sorti par le caf\u00e9 lisent le journal apr\u00e8s midi une assiette de p\u00e2tes, le soir, je crois, presque 2 3 ans qui nous fait une demande pour le secteur \u00e0 ses filles, maintenant \u00e7a ne vous dit que c'est bon, je suis tr\u00e8s content la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:42 > 0:24:02) [94%] : \r\nJusqu'ici, la ville de Fribourg interdisait au patron de ce restaurant italien d'am\u00e9nager une terrasse sur cette place de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue \u00e0 40 m\u00e8tres de son commerce aujourd'hui le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 assoupli les terrasses n'ont plus besoin d'\u00eatre directement attenante aux \u00e9tablissements, autre grande nouveaut\u00e9 les tenanciers peuvent y organiser de petits \u00e9v\u00e9nements ponctuels, comme des concerts ou des animations culinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:02 > 0:24:22) [89%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait important pour la ville de Fribourg qui a un int\u00e9r\u00eat de se placer comme une des 10 10 destinations nationales o\u00f9 on a envie de tas de s'y rendre pour fl\u00e2ner le 8 Ken ou pour passer des vacances, c'\u00e9tait important de se doter d'installations qui permettent de trouver des terrasses accueillante ensoleill\u00e9 sur lesquels il se passe quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:22 > 0:24:34) [94%] : \r\nC'est un vent de libert\u00e9 qui accompagne les premiers rayons du soleil sur les terrasses fribourgeoise car si les r\u00e9glementations sont complexes, un peu partout en Suisse la ville semblait particuli\u00e8rement restrictive en comparaison avec ses voisines romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:34 > 0:24:52) [91%] : \r\nJe pense que Fribourg \u00e9tait un peu \u00e0 la tra\u00eene, ou n'importe qui pouvait organiser, faire une demande pour organiser un concert sur les grands place par exemple, mais les les tenanciers de terrasse ne pouvait rien faire sur la leur, donc ce qui \u00e9tait un peu un peu injuste et, aujourd'hui, \u00e7a devient une possibilit\u00e9 et c'est tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:52 > 0:24:54) [95%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0, les restaurateurs se laisse aller \u00e0 r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:54 > 0:25:06) [88%] : \r\nFaire des grillades sur l'une ou l'autre de terrasse, un bar \u00e0 hu\u00eetres \u00e0 champagne pour les jeudis soir de nocturne au mois de d\u00e9cembre l'engager un pianiste qui animerait l'heure de l'ap\u00e9ritif il y a 1001 possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:06 > 0:25:15) [94%] : \r\nCr\u00e9ativit\u00e9, imagination, c'est l'\u00e9tape suivante pour les tenanciers fribourgeois qui vont, cette nouvelle directive l'opportunit\u00e9 d'un v\u00e9ritable rafra\u00eechissement pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:16 > 0:25:28) [94%] : \r\nEn football, c'est la crise au Lausanne- Sport le club Vaudois n'a plus gagn\u00e9 2 matches depuis le 2 octobre ce soir, Fabio Celestini et son \u00e9quipe se d\u00e9placer \u00e0 Lugano en esp\u00e9rant mettre un terme \u00e0 cette s\u00e9rie noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:28 > 0:25:38) [92%] : \r\nMais sans succ\u00e8s, apr\u00e8s avoir \u00e9galis\u00e9 avant la fin de la premi\u00e8re mi- temps, les Vaudois ont encaiss\u00e9 le but d\u00e9cisif \u00e0 la 56\u00e8me minute il s'incline 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:41 > 0:25:58) [94%] : \r\nIl devient le 1er skieur de l'histoire \u00e0 d\u00e9crocher 6 fois de suite le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, Marcel Hirscher a remport\u00e9 aujourd'hui le g\u00e9ant de Kranjska Gora en Slov\u00e9nie, ce qui lui assure un 6\u00e8me Grand Globe de cristal cons\u00e9cutif, un record, G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:01 > 0:26:11) [96%] : \r\nMarcel Hirscher a tout gagn\u00e9 aujourd'hui, le g\u00e9ant du jour le globe de la sp\u00e9cialit\u00e9, et enfin le grand globe de cristal, il en est le 1er surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:14 > 0:26:18) [77%] : \r\nTu vous remportez le g\u00e9n\u00e9ral le fait vraiment et ce qui ces garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:19 > 0:26:26) [91%] : \r\nMais le maire aixoise les math\u00e9matiques n'\u00e9tait pas mon fort, \u00e0 l'\u00e9cole, mais vous pouvez me dire pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:28 > 0:26:36) [91%] : \r\nJe pense que vous avez d\u00e9sormais 504 points d'avance et gagner, donc le g\u00e9n\u00e9ral puisqu'il ne reste plus que 5 courses oui Thioubou en fait c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:41 > 0:26:49) [89%] : \r\nJusqu'ici il co- d\u00e9tenait le record avec Marc Girardelli aujourd'hui avec 6 grands globes cons\u00e9cutifs, l'Autrichien entre dans la l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:52 > 0:26:55) [97%] : \r\nJe crois que pour un mec \u00e0 moiti\u00e9 hollandais je ne skie pas trop mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:56 > 0:27:04) [92%] : \r\nIl faut dire que le champion tombe dans la marmite, tout petit, ses parents, dirige une \u00e9cole de ski, alors forc\u00e9ment il arpente les pistes d\u00e8s l'\u00e2ge de 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:06 > 0:27:11) [98%] : \r\nMais sa force c'est son mental de guerrier, sa volont\u00e9 de toujours se d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:17 > 0:27:25) [83%] : \r\nSOS mot vous pouvez peuvent tout ce que je ma\u00eetrise ou qui est trop simple devient inint\u00e9ressant, \u00e0 mes yeux d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:26 > 0:27:36) [89%] : \r\nEt dans les disciplines techniques il ma\u00eetrise tout \u00e0 la perfection, en plus des 6 grands globes, il compte d\u00e9sormais 44 victoires, 7 petits globes de cristal 6 titres de champion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:37 > 0:27:41) [95%] : \r\nUne seule chose, se refuse \u00e0 lui pour l'instant l'or olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:44 > 0:27:51) [83%] : \r\n\u00e0 6 7 \u00e9videmment un objectif, c'est clair, mais si je n'y arrive pas \u00e0 ma carri\u00e8re sera quand m\u00eame, elle est monocorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:51 > 0:27:58) [98%] : \r\nL'argent de Sotchi d\u00e9j\u00e0 en poche, il misera tout sur le plus beau des m\u00e9taux lors des prochains Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:59 > 0:28:14) [95%] : \r\nFigure de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, Jean-Christophe Averty est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans, pr\u00e9curseur du clip, r\u00e9alisateur de plus de 500 \u00e9missions il a r\u00e9volutionn\u00e9 le petit \u00e9cran dans les ann\u00e9es 60 et 70 Fanny molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:14 > 0:28:27) [89%] : \r\n\u00e7a les hommes c\u00e9l\u00e8bres deviennent grands apr\u00e8s leur mort, mettre en bois, des id\u00e9es, des images, mettre en sc\u00e8ne sa propre mort, Jean-Christophe Averty a tout os\u00e9 en t\u00e9l\u00e9vision, au nom de la d\u00e9rision et du surr\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:27 > 0:28:43) [88%] : \r\nComment est-ce que vous imaginez votre votre enterrement il sera grotesque et ridicule, oui, oui, c'est bien le grotesque, oui, c'est une forme de cette une forme de l'humour macabre et surr\u00e9aliste, \u00e7a veut dire ridicule non pas du tout la diff\u00e9rence sur le trait d'union r\u00e9aliste, plus que r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:43 > 0:29:03) [89%] : \r\nSurr\u00e9aliste, ses premi\u00e8res productions comme cette adaptation du bureau \u00e0 et sa s\u00e9rie d\u00e9capante les raisins verts diffus\u00e9e dans les ann\u00e9es 60 des cr\u00e9ations novatrice qui ont marqu\u00e9 \u00e0 jamais l'histoire de la t\u00e9l\u00e9, mais \u00e9galement celle de la vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, comme le c\u00e9l\u00e8bre clip de Gilbert B\u00e9caud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:09 > 0:29:14) [97%] : \r\nForte t\u00eate Jean-Christophe Averty \u00e9tait aussi connu pour ses col\u00e8res et son rapport passionnel avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:16 > 0:29:24) [83%] : \r\nJe me venger, surtout sur les objets oui casser des assiettes cass\u00e9es de t\u00e9l\u00e9vision enterr\u00e9 de dans mon jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:25 > 0:29:32) [97%] : \r\nAuteur de plus de 500 \u00e9missions Jean-Christophe Averty a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:35 > 0:29:55) [92%] : \r\nNous allons maintenant vous raconter l'histoire de Franck Gaudio, un homme qui cherchaient des tr\u00e9sors sous l'eau dans les profondeurs de la mer, il a d\u00e9couvert, apr\u00e8s des ann\u00e9es de recherche une vraie cit\u00e9 antique englouti au large des c\u00f4tes \u00e9gyptiennes des vestiges d'une valeur inestimable qui sont expos\u00e9es en Suisse, pour la premi\u00e8re fois au Mus\u00e9e Rietberg \u00e0 Z\u00fcrich, Martina Sheba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:57 > 0:30:22) [90%] : \r\nIl est rest\u00e9 couch\u00e9 dans l'eau pendant 2 1000 ans, il p\u00e8se 5 tonnes et se retrouve maintenant debout dans le froid devant le Mus\u00e9e Rietberg \u00e0 Z\u00fcrich, il s'est appuy\u00e9 le Dieu androgyne du Nil et c'est ce simple mortel qu'il a d\u00e9couvert l'arch\u00e9ologue sous- marin fran\u00e7ais Franck Gaudio depuis 30 ans son m\u00e9tro, boulot, dodo \u00e0 lui, c'est de chercher des tr\u00e9sors sous l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:23 > 0:30:36) [85%] : \r\nPour moi, la plong\u00e9e, en fait, c'est prendre le bus, je prends un bus j'arrive je plonge, j'arrive sur mon site et quand je commence \u00e0 foule j'oublie compl\u00e8tement que je suis souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:36 > 0:30:54) [91%] : \r\nCet Indiana Jones aquatique a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en visitant des \u00e9paves, il avait entendu parler de cit\u00e9 antique englouti en \u00c9gypte, au large des c\u00f4tes d'aboutir en 1996 \u00e0 l'aide de technologie d'imagerie radar, il commence \u00e0 sonder le fond marin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:54 > 0:31:07) [91%] : \r\nOn va commencer \u00e0 fouiller sur ce qui para\u00eet peut-\u00eatre \u00eatre une \u00eele au milieu du port, bon on a plong\u00e9 et quand on a plong\u00e9 on mais absolument rien vu, il n'y avait aucune visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:08 > 0:31:22) [92%] : \r\nLes temples et les statuts se dissimule sous les s\u00e9diments 10 m\u00e8tres sous la surface des mois, des ann\u00e9es sans rien trouver, et soudain, le miracle Un secret vieux d'un si\u00e8cle ressurgit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:22 > 0:31:42) [87%] : \r\nOn a d\u00e9couvert une grande Pierre noire, mais c'\u00e9tait en fait et \u00e0 face \u00e9tait face contre vers le sol, mais en passant par un petit endroit, je crois que c'\u00e9tait par ici la main dessus, j'ai senti d\u00e8s que comme des inscriptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:42 > 0:32:22) [91%] : \r\nCes inscriptions montrent qu'il s'agit de la cit\u00e9 engloutie Tony pour les \u00c9gyptiens Heraklion pour les grecs envahie par les eaux, suite \u00e0 des s\u00e9ismes, une ville commer\u00e7ante importante entre 500 et 300 avant J\u00e9sus-Christ sur la Pierre, figurent les taxes per\u00e7ues pour l'importation d'or et d'argent, il y a des st\u00e8les, mais aussi des bijoux, des statues dont Osiris ou cette sublime Arcy alter \u00e9go de la d\u00e9esse Aphrodite avec sont tissu d'une finesse incomparable, \u00e7a c'est \u00e0 Z\u00fcrich, pour le reste, c'est encore sous l'eau car Franck Gaudio n'a explor\u00e9 que 5 pourcent de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:23 > 0:32:53) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le PLR a dit oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, mais de justesse, le Parti lib\u00e9ral- radical, tr\u00e8s divis\u00e9s sur cette question, a finalement soutenu la r\u00e9forme du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui propose la fin du nucl\u00e9aire et son remplacement par les \u00e9nergie produite par le vent, le soleil, l'eau ou les d\u00e9chets, nous voterons sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique le 21 mai prochain voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, puis 26 minutes je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:02 > 0:33:05) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:21 > 0:33:31) [77%] : \r\nD\u00e9couvert ce gars c'est c'est fou et d'avions n'est pas pareil \u00e0 demain \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:38 > 0:33:43) [82%] : \r\nJe crois qu'on est pas quoi des First je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:43 > 0:33:47) [83%] : \r\nOui je peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il faudrait juste un fois la petit poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:59 > 0:34:02) [88%] : \r\nOr, c'est le temps d'aller boire un verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:08 > 0:34:11) [73%] : \r\nL'incroyable, hein, cette image tr\u00e8s vite \u00e7a c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:15 > 0:34:22) [89%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait vers 16 heures 30 comme \u00e7a fait 16 heures 30 c'est fou, hein, vraiment tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:23 > 0:34:32) [86%] : \r\nEt puis la la derni\u00e8re c'est c'est Lucerne \u00e0 la moiti\u00e9 du s'il la moiti\u00e9 du ciel bleu et l'autre moiti\u00e9, tu vois arriver les nuages s'trop tard, c'est vraiment au m\u00eame endroit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:35 > 0:34:41) [93%] : \r\nQuand \u00e0 quant \u00e0 des temps comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a te donner beaucoup de variations sur les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:53 > 0:35:55) [83%] : \r\nAh, je suis cuites et recuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:19 > 0:36:20) [78%] : \r\nC'est quoi sa fougue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:25 > 0:36:28) [89%] : \r\nAh, ah, \u00e7a doit \u00eatre un site pour les recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:33 > 0:36:35) [68%] : \r\nJ'rien \u00e0 manger non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:38 > 0:36:39) [67%] : \r\nSi quatre bl\u00e9 vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:06 > 0:37:07) [58%] : \r\nSa mission en sorte truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:24 > 0:41:35) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir actuellement une bonne partie de la Suisse romande se trouve \u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation qui a touch\u00e9 une r\u00e9gion aujourd'hui, avec des vents temp\u00e9tueux cet apr\u00e8s- midi, ils ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9coiffant, regardez au pic donc au plus fort de leur passage, nous avons quand m\u00eame atteint 80 kilom\u00e8tres 89 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 Aigle 88 \u00e0 Sion 122 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 Alton Rein, \u00e7a c'\u00e9tait au bord du lac de Constance en r\u00e9gion de pr\u00e8s, de les 2 premiers, c'est le Fun, ensuite c'est le Sud-Ouest 86 \u00e0 Saint-Priest 141 aux Diablerets et 180 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au Gornergrat bon c'\u00e9tait au-dessus de 3000 m\u00e8tres de la attitude mais pour dire quand m\u00eame que c'\u00e9tait particuli\u00e8rement d\u00e9coiffant alors sur l'animation satellite, on voit bien justement ce syst\u00e8me d\u00e9pressionnaire qui est tr\u00e8s ferme et tr\u00e8s enroul\u00e9 sur lui- m\u00eame et qui justement entra\u00eenent ses vents particuli\u00e8rement temp\u00e9tueux, alors demain, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re de cette perturbation ensuite le passage d'un front chaud ensuite un autre front, et ce sera le le suivant qu'qui a donc un autre front froid qui va nous toucher, alors pour demain matin, petite accalmie avec d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies sur une bonne moiti\u00e9 ouest du pays, surtout en r\u00e9gion de plaine \u00e9ventuellement quelques giboul\u00e9es, \u00e7a et l\u00e0, en revanche, les r\u00e9sidus nuageux et aussi au niveau des pr\u00e9cipitations pour le sud et dans l'Est, l'apr\u00e8s- midi, l'arriv\u00e9e du front chaud par l'ouest, toujours dans un feu dans un flux d'ouest assez rapide assez dynamique, les derni\u00e8res \u00e9claircies tout \u00e0 l'Est on n'attend pas vraiment une grande quantit\u00e9 de pr\u00e9cipitations une limite des chutes de neige d'abord qui va descendre \u00e0 900 m\u00e8tres et ensuite le soir cette perturbation ce sera donc le front froid qui va s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions et la limite de la neige va remonter vers 1200 m\u00e8tres, on y voit des temp\u00e9ratures ne devrions tourner autour de 3 degr\u00e9s au lever du jour sur le plateau, environ 1 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, ce sont des valeurs de saison jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s sur le plateau 11 en Valais 8 au Tessin 4 1 millim\u00e8tre, moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, je vous le disais alors des vents qui reste soutenue quand m\u00eame un peu moins fort qu'aujourd'hui, mais malgr\u00e9 tout, hein, on atteindra les 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en sud- ouest sur le nord du Plateau 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau Romand 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en montagne, donc \u00e7a reste quand m\u00eame bien dynamique lundi, ce sera le tour d'une nouvelle perturbation aborder nos r\u00e9gions toujours par l'ouest avec un barrage sur les versants nord des Alpes, la haute et \u00e7a, on aura quelques d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies mardi bonne fiabilit\u00e9 tout de m\u00eame un barrage qui s'installe v\u00e9ritablement sur les bars sans nord des Alpes, \u00e7a c'est clair, si d\u00e9j\u00e0 par vent du Nord au Tessin, avec des chutes de neige qui vont \u00eatre relativement cons\u00e9quente sur les versants nord par barrages mercredi, \u00e7a s'am\u00e9liore, il y a de belles \u00e9claircies attendu, en particulier en r\u00e9gion de plaine en Valais \u00e9galement et toujours par vent du Nord au Tessin, petit r\u00e9capitulatif et vous dire \u00e9galement la journ\u00e9e de jeudi, on nous aurons un front un front chaud qui va surtout affect\u00e9 les r\u00e9gions du nord et de l'Est de la Suisse en principe plut\u00f4t nuageux, pas tellement de pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, ce sera meilleur, plus on ira vers le sud, plus le soleil devrait \u00eatre pr\u00e9sent, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9thode, ce soir, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour demain 5 mars nous gagnerons 3 minutes de lumi\u00e8re \u00e0 vous tous, je souhaite bon moment en notre compagnie \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T00:51:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703582683", "durationSec": 148, "title": "FRIGO CITE ENGLOUTIE_RTS000001072979", "excerpt": "L'ach\u00e9ologue sous-marin fran\u00e7ais Franck Goddio a retrouv\u00e9 sous l'eau la cit\u00e9 engloutie Thonis pour les Egyptiens, Herakelion pour les grecs, envahie par les eaux. Des vestiges arch\u00e9ologiques des st\u00e8les, mais aussi des bijoux, des statues, dont Osiris ou Arsino\u00e9, expos\u00e9s au Mus\u00e9e Rietberg \u00e0 Z\u00fcrich.", "remarks": "Images SRF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "EGYPTE"], "thematicThemes": ["PLONG\u00c9E TECHNIQUE ET SCIENTIFIQUE", "OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE", "SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582684", "durationSec": 118, "title": "FRIGO TERRASSES FR PAD_RTS000001082010", "excerpt": "A Fribourg les patrons de restaurant peuvent d\u00e9sormais installer une terrasse non loin de leur \u00e9tablissement m\u00eame si celle-ci n'est pas situ\u00e9e directement devant le b\u00e2timent. Nesim Istrefi, patron du restaurant Capricciosa se r\u00e9jouit d'avoir re\u00e7u une autorisation apr\u00e8s 2 ou 3 ans d'attente.", "remarks": "Images SRF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["TERRASSE DE CAF\u00c9"], "sequenceIds": ["1629189"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582685", "durationSec": 126, "title": "FRIGO VD MALADIES RARES 2 PAD_RTS000001081658", "excerpt": "Portrait de Stella Dougoud, atteintes de la maladie des os de verre. L'ost\u00e9og\u00e9n\u00e8se imparfaite est une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare qui rend les os tr\u00e8s fragiles et provoque de fr\u00e9quentes fractures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MALADIE", "MALADIE DES OS"], "sequenceIds": ["1629097"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582686", "durationSec": 107, "title": "SO AD PLR 02_RTS000001082964", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR suisse r\u00e9unis en assembl\u00e9e sont divis\u00e9s sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Le PLR est partag\u00e9, la majorit\u00e9 de ses membres ont vot\u00e9 en faveur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais de justesse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "thematicPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT", "BOURGEOIS, JACQUES", "NANTERMOD, PHILIPPE", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "GOESSI, PETRA"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1628967"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582687", "durationSec": 24, "title": "SO CHINE ASSEMBLEE_RTS000001082758", "excerpt": "Les probl\u00e8mes environnementaux et la pollution sont devenus des th\u00e8mes politiques importants en Chine et sont de moins en moins tabou. La population ose montrer son inqui\u00e9tude face \u00e0 l'inaction du gouvernement qui est oblig\u00e9 d'agir et investit dans les \u00e9nergies renouvelables.", "thematicGeographicals": ["PEKIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582688", "durationSec": 144, "title": "SO CHINE POLLUTION_RTS000001082715", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur l'animateur et r\u00e9alisateur de radio et de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais Jean-Christophe Averty qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Novateur et surr\u00e9aliste il a marqu\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, passionn\u00e9 de musique il fut aussi le pr\u00e9curseur du clip.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "POLLUTION"], "sequenceIds": ["1629105"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582689", "durationSec": 81, "title": "SO DECES AVERTY_RTS000001082962", "excerpt": "Les propri\u00e9taires se renseignent lors du Salon Habitat-Jardin de Lausanne sur l'installation de panneaux solaires, photovolta\u00efques ou thermiques et sur les subventions cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales qu'ils peuvent obtenir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "T\u00c9L\u00c9VISION", "R\u00c9ALISATEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582690", "durationSec": 100, "title": "SO EN TERRAIN CONNU SOLAIRE_RTS000001082890", "excerpt": "Des pointeurs lasers ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par des casseurs lors des affrontements entre la police et les milieux alternatifs en ville de Berne au soir du 25.02.2017. Plusieurs policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par les rayons lasers point\u00e9s par les manifestants. Ces pointeurs laser peuvent provoquer des l\u00e9sions aux yeux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "PANNEAU SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1629183"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582691", "durationSec": 20, "title": "SO FOOT LUGANO LAUSANNE_RTS000001083014", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et d'une itw du skieur autrichien Marcel Hirscher qui vient de remporter pour la 6e ann\u00e9e cons\u00e9cutive le Grand Globe de Cristal au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du Monde de ski alpin. D'origine n\u00e9erlando-autrichienne, Marcel Hirscher a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t au ski alpin et gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9cente op\u00e9ration de la corn\u00e9e, il a pu enfin donner pleine mesure \u00e0 son talent. Multi-m\u00e9daill\u00e9, il ne lui manque que l'Or olympique, une m\u00e9daille qu'il ne convoite pas particuli\u00e8rement."}, {"internalArchiveId": "AA1703582692", "durationSec": 122, "title": "SO LASER POINTEUR_RTS000001082881", "excerpt": "L'entreprise am\u00e9ricaine Uber qui met en contact via ses applications mobiles les passagers cherchant un taxi et des chauffeurs, utilise un logiciel nomm\u00e9 greyball \"la boule grise\" dans le but de tromper les personnes cherchant \u00e0 contr\u00f4ler ou nuire \u00e0 ses conducteurs en rep\u00e9rant les v\u00e9hicules sur l'application. Ces personnes, policiers ou concurrents sont mal orient\u00e9s par l'application lorsqu'ils cherchent \u00e0 conna\u00eetre l'emplacement d'un v\u00e9hicule Uber.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RAYON LASER", "MANIFESTATION POLITIQUE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"], "sequenceIds": ["1629085"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582693", "durationSec": 120, "title": "SO PORTRAIT HIRSCHER V2_RTS000001082975", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703582694", "durationSec": 93, "title": "SO TRUMP OBAMA 2_RTS000001082997", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703582695", "durationSec": 88, "title": "SO UBER LOGICIEL_RTS000001082999", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["TAXI", "LOGICIEL"], "thematicCorporations": ["UBER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710629188", "summary": "D\u00e9claration de Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.\nD\u00e9claration de Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois.\nD\u00e9claration \u00e9nergique et enflamm\u00e9e de Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.\nPlans brefs divers d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR prenant la parole.\nDivers d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR levant la main pour avoir la parole.\nD\u00e9claration de Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\nItw Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente PLR suisse.", "id": "1628967", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT", "BOURGEOIS, JACQUES", "NANTERMOD, PHILIPPE", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "GOESSI, PETRA"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629306", "summary": "Nocturne, archives : policiers faisant face \u00e0 manifestants et rayon laser de couleur verte per\u00e7ant la nuit et balayant la foule.\nItw Ronald Holtz, Professur HES-BE.\nPaire de lunettes de protection contre les rayons laser.\nItw Regina Aeberli, porte parole police bernoise.\nVid\u00e9o Youtube : pointeur laser brulant bouteille PET.\nRonald Holtz, Professur HES-BE faisant d\u00e9monstration, enflammant une feuille de papier avec un rayon laser.\nGros plan pointeur laser.", "id": "1629085", "visualThemes": ["RAYON LASER", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629318", "summary": "Itw Stella Dougoud, patiente atteinte de la maladie des os de verre, une maladie rare, l'ost\u00e9og\u00e9n\u00e8se imparfaite.\nItw B\u00e9reng\u00e8re Rozier Aubry, m\u00e9decin Centre des maladies osseuses CHUV.", "id": "1629097", "visualThemes": ["MALADIE DES OS"], "visualGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629326", "summary": "Sc\u00e8nes de rue \u00e0 P\u00e9kin avec pollution atmosph\u00e9rique, circulation automobile et pi\u00e9tons portant masques.\nItw Wu Bixia d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du parlement chinois, membre de l'Assembl\u00e9e Nationale Populaire ANP.\nItw Yu Wensheng, avocat, P\u00e9kin.\nItw Dong Liansai, Greenpeace, bureau de P\u00e9kin (sp\u00e9cialiste Energie & Climat).\nExt b\u00e2timent du Palais du peuple.", "id": "1629105", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629404", "summary": "Couple de propri\u00e9taires se renseignant sur stand du Salon Habitat-Jardin de Lausanne.\nItw Guy Ma\u00efkoff, propri\u00e9taire.\nItw Mauricio Lanchipa, Responsable Photovolta\u00efque R\u00e9sidentiel, Romande Energie.", "id": "1629183", "visualThemes": ["PANNEAU SOLAIRE", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710629410", "summary": "Itw Nesim Istrefi, patron du restaurant Capricciosa.\nItw Pierre-Olivier Nobs, conseiller communal,  Fribourg.\nItw Roland Blanc, Gastro Fribourg.\nClients buvant un verre au soleil sur une terrasse.", "id": "1629189", "visualThemes": ["TERRASSE DE CAF\u00c9"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688599", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030107", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-38009D98-C364-46FC-9E61-9E37C096AB21", "internalArchiveId": "38009D98-C364-46FC-9E61-9E37C096AB21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-03-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse 6h45) *** La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, on commence avec une prise de position pour le moins surprenante. Le PLR genevois Beno\u00eet Genecand se dit oppos\u00e9 \u00e0 la libre circulation des personnes ...\r\nBenoit Genecand\r\nAutre sujet phare largement qui fait couler beaucoup d'encre cette semaine: l'\u00e9tat de nos reatrites. Le Tagesanzeiger soul\u00e8ve un point inqui\u00e9tant ce matin: ind\u00e9pendamment des d\u00e9cisions qu va prendre le parlement sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, 85 % des actifs, qui ont un 2e pilier, risquent une diminution de leurs rentes ces prochaines ann\u00e9es. De nombreuses caisses de pension ont en effet annonc\u00e9 des diminutions de leur taux de conversion. La faute aux mauvais rendements des capitaux, mais aussi \u00e0 l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie.Parmi elles, celle de la banque cantonale de Zurich, de Sulzer ou encore Tamedia. Une diminution qui va parfois m\u00eame en dessous de 5 %.  Passer d'un taux de 5,5 % \u00e0 4,5 %, cela signifie tout de m\u00eame perdre un bon quart de sa retraite. Un expert bernois de la pr\u00e9voyance, Werner Hug, d\u00e9clare \u00e0 ce propos: en dessous d'un taux de conversion de 5 %, on rend le 2e pilier Kaputt ... on lui enl\u00e8ve sa raison d'\u00eatre. \r\n***  Les emballages prot\u00e8gent certes les aliments, mais pas le client ...\r\nLe temps\r\nLes postiers sont transform\u00e9s en guichet de banques. Le Blick revient sur cette annonce faite par la poste hier. et se demande: vivent-ils dangereusement ?  D\u00e8s le mois de septembre, le postier pourra accepter des paiements en argent liquide sur le pas de porte. Mais dans les colonnes du journal, les syndicats s'\u00e9tonnent: il y a pas si longtemps, Postfinance a annonc\u00e9 que le postier n'am\u00e8nerait plus directement la rente AVS aux retrait\u00e9s.  3000 rentiers concern\u00e9s doivet mainetnant ouvrr un compte en banque pour toucher leur reatraite. Le syndicat Syndicom d\u00e9nonce une contradiction: est ce moins dangereux pour le postier de faire des paiements en liquide sur le pas de porte que de d'amener les rentes AVS ?  POur la poste, oui. Car pour une rente AVS, le postier retourne toujours au m\u00eame endroit pour effectuer ses versements, Ce qui ne sera pas le cas avec des paiements occasionnels. \r\n*** Le Blick s'est procur\u00e9 l'acte d'accusaton qui confond le clown star du Cirque Knie\r\nLes choses deviennent s\u00e9rieuses pour le clown David L. dit el Blick.  Le 15 ao\u00fbt prochain, il devra r\u00e9pondre d'attouchements sexuels sur une jeune fille mineure. Alors ce qui s'est vraiment pass\u00e9 dans une chambre d'h\u00f4tel de l'Hotel Central de Zurich, le 24 octobre 2016, seule le clown et l'adolescente de 14 ans  impliqu\u00e9e dans l'affaire peuvent le dire.  Mais selon l'acte d'accusation, David L aurait d'abord donn\u00e9 un livre sur les clowns \u00e0 l'adolescente, puis ils auraient discut\u00e9 d'amour et de confiance. Pr\u00e9texte ensuite \u00e0 l'\u00e9change de trois baisers appuy\u00e9s et \u00e0 des caresses sur les fesses. La procureure r\u00e9clame plus de 19'000 francs d'amende et une expulsion du territoire de 5 ans. L'avocat du clown clame lui l'innocence de son client: David L. n'aurait fait que remercier sa jeune femme avec une accolade et un baiser sur les sourcils et les joues. La justice tranchera.\r\n***  La nouvelle politique am\u00e9ricaine envers les \u00e9trangers poussent des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 braver le froid pour rejoindre le Canada\r\nLa libert\u00e9\r\n***  Le sexe de l'enfant est parfois un crit\u00e8re pour demander un avortement en Suisse, une inqui\u00e9tude que relaie ce matin le Tagesanzeiger ...\r\nChoisir le sexe de son enfant: selon une estimation, chaque ann\u00e9e, les gyn\u00e9cologues se trouvent confront\u00e9s \u00e0 une centaine de demandes d'avortement dans lesquels le sexe de l'enfant entre en consid\u00e9ration. Et gr\u00e2ce au test de d\u00e9pistage pr\u00e9-natal g\u00e9n\u00e9tique, qui permet de conna\u00eetre le sexe de l'embryon avant la douxi\u00e8me semaine, le danger d'abus augmente. La loi pr\u00e9cise donc que les gyn\u00e9cologues doivent interdire les avortements pour s\u00e9lectionner le sexe de l'enfant. Mais un eprise de position de la commission nationale d'\u00e9thique publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re remt en quetsion cette interdiction:  d'une part c'est une attaque \u00e0 la libert\u00e9 de procr\u00e9er des couples, d'autre part il n'a y pas suffisamment de cas av\u00e9r\u00e9s en Suisse pouzr justifier une interdiction l\u00e9gale. Un papier qui selon le Tagesanzeiger, suscite la pol\u00e9mique. \r\nSept info\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous donnez la recette d'une \u00e9quipe qui gagne ...\r\nBenoit Genecand contre la LCP\r\nMigrants US qui repartent au Canada\r\nMotels et observation des clients sexualit\u00e9\r\nPizza: ce qui fait une \u00e9quipe gagnante\r\npaysans et am\u00e9nagement du territoire\r\nAfghanistn\r\nDavid L - acte d'accusation - proc\u00e8s - jeune fille \r\ncaisses de pension\r\nchoisir le sexe de l'enfant\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nOn commence avec une prise de position pour le moins surprenante: le PLR Beno\u00eet Genecand se dit oppos\u00e9 \u00e0 la libre-circulation des personnes...\r\nIl brise un tabou, dit la tribune de Gen\u00e8ve, il jette carr\u00e9ment tout un tas de pav\u00e9s dans la marre. Dans une grande interview \u00e0 ce m\u00eame journal, \u00e0 lire aussi dans 24heures, il explique que la libre-circulation profite au capital, mais pas aux travailleurs. Et il faut donc envisager d'en sortir. Il assume sa position utltra-minoritaire au sein de son parti, rappelant qu'il n'y a pas de contradiction \u00e0 \u00eatre lib\u00e9ral et \u00e0 \u00e9couter ce que dit la population. \r\nIl veut sortir du m\u00e9canisme automatique de la libre-circulation, pour une immigration d'une ampleur dont on a d\u00e9cid\u00e9, dit-il. Et de citer l'exemple du Canada, des Etats-Unis ou de Singapour.\r\nAlors oui, si l'on sort de ce syst\u00e8me, il y aura un chos \u00e0 encaisser et un ralentissement \u00e9conomique, mais une fois ce choc pass\u00e9, la suisse peut rester prosp\u00e8re. \r\nAutre sujet phare largement qui fait couler beaucoup d'encre cette semaine: l'\u00e9tat de nos reatrites. Le Tagesanzeiger soul\u00e8ve un point inqui\u00e9tant ce matin: ind\u00e9pendamment des d\u00e9cisions qu va prendre le parlement sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, 85 % des actifs, qui ont un 2e pilier, risquent une diminution de leurs rentes ces prochaines ann\u00e9es. De nombreuses caisses de pension ont en effet annonc\u00e9 des diminutions de leur taux de conversion. La faute aux mauvais rendements des capitaux, mais aussi \u00e0 l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie.Parmi elles, celle de la banque cantonale de Zurich, de Sulzer ou encore Tamedia. Une diminution qui va parfois m\u00eame en dessous de 5 %.  Passer d'un taux de 5,5 % \u00e0 4,5 %, cela signifie tout de m\u00eame perdre un bon quart de sa retraite. Un expert bernois de la pr\u00e9voyance, Werner Hug, d\u00e9clare \u00e0 ce propos: en dessous d'un taux de conversion de 5 %, on rend le 2e pilier Kaputt ... on lui enl\u00e8ve sa raison d'\u00eatre. \r\n*** Les emballages prot\u00e8gent certes les aliments... mais pas le client...\r\nUne pleine page et la une du Temps sur ce sujet, ce matin. Dans le sillage du vote report\u00e9 de l'union europ\u00e9enne, en d\u00e9but de semaine, sur les perturbateurs endocriniens, ces substances chimiques qui alt\u00e8rent le syst\u00e8me hormonal. Ils se trouvent partout: cosm\u00e9tiques, jouets et donc... emballages. Et certaines de ces substances ont la capacit\u00e9 de passer dans la nourriture. Pour l'instant les risques pour les consommateurs sont difficiles \u00e0 \u00e9valuer dit le quotidien. Car si tout le monde - chercheurs, contr\u00f4leurs, l\u00e9gislateurs et m\u00eame fabricants - est conscient du probl\u00e8me, il manque de solutions techniques r\u00e9alistes et durables. \r\nEn Suisse, on surveille de pr\u00e8s la l\u00e9gislation, et les grands magasins affichent des ambitions de r\u00e9ductions de leurs emballages. \r\nL'autre piste \u00e9tant la vente en vrac, qui connait un nouvel essor en Suisse.\r\nLes postiers sont transform\u00e9s en guichet de banques. Le Blick revient sur cette annonce faite par la poste hier. et se demande: vivent-ils dangereusement ?  D\u00e8s le mois de septembre, le postier pourra accepter des paiements en argent liquide sur le pas de porte. Mais dans les colonnes du journal, les syndicats s'\u00e9tonnent: il y a pas si longtemps, Postfinance a annonc\u00e9 que le postier n'am\u00e8nerait plus directement la rente AVS aux retrait\u00e9s.  3000 rentiers concern\u00e9s doivet mainetnant ouvrr un compte en banque pour toucher leur reatraite. Le syndicat Syndicom d\u00e9nonce une contradiction: est ce moins dangereux pour le postier de faire des paiements en liquide sur le pas de porte que de d'amener les rentes AVS ?  POur la poste, oui. Car pour une rente AVS, le postier retourne toujours au m\u00eame endroit pour effectuer ses versements, Ce qui ne sera pas le cas avec des paiements occasionnels.\r\n*** Le Blick s'est procur\u00e9 l'acte d'accusation qui confond le clown-star du cirque Knie...\r\nLes choses deviennent s\u00e9rieuses pour le clown David L. dit el Blick.  Le 15 ao\u00fbt prochain, il devra r\u00e9pondre d'attouchements sexuels sur une jeune fille mineure. Alors ce qui s'est vraiment pass\u00e9 dans une chambre d'h\u00f4tel de l'Hotel Central de Zurich, le 24 octobre 2016, seule le clown et l'adolescente de 14 ans  impliqu\u00e9e dans l'affaire peuvent le dire.  Mais selon l'acte d'accusation, David L aurait d'abord donn\u00e9 un livre sur les clowns \u00e0 l'adolescente, puis ils auraient discut\u00e9 d'amour et de confiance. Pr\u00e9texte ensuite \u00e0 l'\u00e9change de trois baisers appuy\u00e9s et \u00e0 des caresses sur les fesses. La procureure r\u00e9clame plus de 19'000 francs d'amende et une expulsion du territoire de 5 ans. L'avocat du clown clame lui l'innocence de son client: David L. n'aurait fait que remercier sa jeune femme avec une accolade et un baiser sur les sourcils et les joues. La justice tranchera.\r\n*** La nouvelle politique am\u00e9ricaine envers les \u00e9trangers poussent des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 braver le froid pour rejoindre le Canada...\r\nIl font le choix d'une entr\u00e9e ill\u00e9gale, \u00e0 travers la for\u00eat, plut\u00f4t que les douanes routi\u00e8res. En cause, explique la Libert\u00e9 - c'est \u00e0 lire aussi dans l'Impartial et l'Express, ou le Nouvelliste - en cause, un accord bilat\u00e9ral entre Washington et Ottawa, qui dit que si des requ\u00e9rants son d\u00e9bout\u00e9 par l'un des deux pays, ils le soient automatiquement par l'autre. Mais les entr\u00e9es ill\u00e9gales ne sont pas concern\u00e9es par le texte. Il seraient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 600 \u00e0 avoir recourus \u00e0 cette m\u00e9thode depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nFace \u00e0 ces arriv\u00e9es, deux visions s'affrontent au Canada, entre suspension de l'accord avec les am\u00e9ricains et renforcement des contr\u00f4les. \r\nLe Canada, champion de l'accueil et de la diversit\u00e9 n'est donc pas non plus exempt de tensions face au mutliculturalisme. \r\n*** Le sexe de l'enfant est pafrois un crit\u00e8re pour demander un avortement en Suisse. Une inqui\u00e9tude que relaie ce matin le TagesAnzeiger...\r\nChoisir le sexe de son enfant: selon une estimation, chaque ann\u00e9e, les gyn\u00e9cologues se trouvent confront\u00e9s \u00e0 une centaine de demandes d'avortement dans lesquels le sexe de l'enfant entre en consid\u00e9ration. Et gr\u00e2ce au test de d\u00e9pistage pr\u00e9-natal g\u00e9n\u00e9tique, qui permet de conna\u00eetre le sexe de l'embryon avant la douxi\u00e8me semaine, le danger d'abus augmente. La loi pr\u00e9cise donc que les gyn\u00e9cologues doivent interdire les avortements pour s\u00e9lectionner le sexe de l'enfant. Mais un eprise de position de la commission nationale d'\u00e9thique publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re remt en quetsion cette interdiction:  d'une part c'est une attaque \u00e0 la libert\u00e9 de procr\u00e9er des couples, d'autre part il n'a y pas suffisamment de cas av\u00e9r\u00e9s en Suisse pouzr justifier une interdiction l\u00e9gale. Un papier qui selon le Tagesanzeiger, suscite la pol\u00e9mique. \r\nUne r\u00e9flexion sur le journalisme, en ces temps de \"m\u00e9dia-bashing\", comme on dit, ou d\u00e9gomage des m\u00e9dias.\r\nC'est dans le mook sept point info - contraction de magazine et de book - des mois de mars et avril, qui est sorti cette semaine. \r\nInterview de l'am\u00e9ricain Gay Talese, 85 ans, l'un des p\u00e8res du journalisme litt\u00e9raire. Il sort un nouveau livre, reportage r\u00e9cit sur la sexualit\u00e9 am\u00e9ricaine, \u00e0 travers plus de 30 ans d'observation de clients de motels \u00e0 leur insu.\r\nAu-del\u00e0 de ce dernier ouvrage, il d\u00e9taille sa vision du journaliste, qui doit \u00eatre un voyeur du monde, justement, qui observe sans rel\u00e2che. Un m\u00e9tier qui n\u00e9cessite de la patience.... un concept fort \u00e9loign\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, qu'il qualifie de fouillis. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous donnez la recette d'une \u00e9quipe qui gagne...\r\nAvec recette on n'est pas loin, puisqu'il est question de Pizza...\r\nMais d'abord, en ce qui me concerne, c'est un peu la semaine des \"photos qui attirent l'oeil\": \r\nCette semaine, il y a d\u00e9j\u00e0 eu Don Corleone et Les Ewing. Ajourd'hui, Hannibal, Looping et Baracuda dans le Temps \u00e0 nouveau. Une grande photo des h\u00e9ros de \"l'agence tout risque\", s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 des ann\u00e9es 70 et 80. Pour illustrer donc un article du Temps qui explique comment former une \u00e9quipe gagnante. Et pizza, donc, avec cette r\u00e8gle, parmi d'autres: pour \u00eatre efficace et productive, une \u00e9quipe de travail doit \u00eatre suffisamment petite pour \u00eatre nourrie avec deux pizza.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8412983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux  / JDM_2017-03-03T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux  / JDM_2017-03-03T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8412999", "ece-8412983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T20:08:57Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa revue de presse, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, nous allons commencer avec une prise de position pour le moins surprenante, le PLR Beno\u00eet Genecand PLR Genevois se dit oppos\u00e9 \u00e0 la libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nIl brise un tabou de la Tribune de Gen\u00e8ve, il jette carr\u00e9ment tout un tas de pav\u00e9s dans la mare dans une grande interview \u00e0 ce m\u00eame journal \u00e0 lire aussi dans 24 heures il explique donc que la libre- circulation profite au capital mais pas aux travailleurs et il faut donc envisager d'en sortir, il assume sa position ultra- minoritaire au sein de son parti, rappelant qu'il n'y a pas de contradiction \u00e0 \u00eatre lib\u00e9ral et \u00e0 \u00e9couter ce que dit la population, il veut sortir du m\u00e9canisme automatique de la libre- circulation pour une immigration d'une ampleur dont on a d\u00e9cid\u00e9, dit -il, et de citer l'exemple du Canada, des \u00c9tats-Unis ou de Singapour, alors oui, si l'on sort de ce syst\u00e8me, il y aura un chaos \u00e0 encaisser et un ralentissement \u00e9conomique, dit -il, mais une fois ce choc pass\u00e9 la suisse, et bien peu, pensent -ils, en tout cas rester prosp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [94%] :\r\nAutre sujet phare qui fait couler beaucoup d'encre, cette semaine, l'\u00e9tat de nos retraites, le Tagesanzeiger soul\u00e8ve un point inqui\u00e9tant, ce matin, ind\u00e9pendamment des d\u00e9cisions que va prendre le parlement sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse 85 pourcent des des actifs qui ont un 2\u00e8me pilier risquent une diminution de leurs rentes ces prochaines ann\u00e9es, de nombreuses caisses de passion pension ont en effet annonc\u00e9 des diminutions de leur taux de conversion, la faute aux mauvais rendements des capitaux mais aussi \u00e0 l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, parmi elles, celle de la Banque cantonale de Z\u00fcrich de Sulser ou encore de ta m\u00e9dias une diminution qui va parfois m\u00eame en dessous de 5 pourcent alors alors pass\u00e9 d'un taux de5,5 pourcent \u00e0 \u00e04,5 pourcent \u00e7a \u00e7a signifie tout de m\u00eame perdre un bon quart de sa retraite, un expert bernois de la pr\u00e9voyance, Werner Hooghe, d\u00e9clare \u00e0 ce propos en dessous d'un taux de conversion de 5 pourcent on on rend le 2\u00e8me pilier Kaputt, on lui enl\u00e8ve sa raison d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nLes emballages prot\u00e8gent, certes les aliments, mais pas le client. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [95%] :\r\nEh bien, dans une pleine page et la une du Temps sur ce sujet ce matin dans le sillage du vote report\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne en d\u00e9but de semaine sur les perturbateurs endocriniens, ces substances chimiques qui alt\u00e8rent le syst\u00e8me hormonal, ils se trouvent partout cosm\u00e9tiques, jouets et donc les emballages et certaines de ces substances ont la capacit\u00e9 de passer dans la nourriture pour l'instant, les risques pour les consommateurs sont difficiles \u00e0 \u00e9valuer, dit le quotidien, car si tout le monde, chercheurs contr\u00f4leurs l\u00e9gislateurs et m\u00eame fabricants est conscient du probl\u00e8me, et bien il manque de solutions techniques r\u00e9alistes et durables en Suisse, on surveille de pr\u00e8s la l\u00e9gislation et les grands magasins affichent des ambitions en tout cas de r\u00e9duction de leurs emballages, l'autre piste \u00e9tant aussi la vente en vrac qui conna\u00eet un nouvel essor de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [95%] :\r\nOui alors des risques pour les consommateurs, on passe au risque pour les postiers, les postiers transform\u00e9s en guichet de banque le Blick revient sur cette annonce faite par la posti\u00e8re et se demande vivent -ils dangereusement car d\u00e8s le mois de septembre, le postier pourra accepter des paiements en argent liquide, sur le pas de porte des clients qui n'ont pas de guichet \u00e0 proximit\u00e9, mais dans les colonnes du journal, les syndicats s'\u00e9tonnent, il y a pas si longtemps, Postfinance a annonc\u00e9 que le postier n'am\u00e8nerait plus directement la rente AVS aux retrait\u00e9s pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 3000 rentiers concern\u00e9s doivent maintenant ouvrir un compte en banque pour toucher leur retraite, le syndicat Syndicom d\u00e9nonce donc une contradiction est moins dangereux pour le postier de faire des paiements en liquide sur le pas de porte que d'amener les rentes AVS alors pour la poste, oui c'est clair, car pour une rente AVS le postier retourne toujours au m\u00eame endroit pour effectuer ses versements, ce qui ne sera pas le cas avec des paiements occasionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [96%] :\r\nLe Blick s'est procur\u00e9 l'acte d'accusation qui confond le clown Star du cirque Knie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [94%] :\r\nLes choses deviennent s\u00e9rieuses pour le clown DavidL. dit le Blick, ce matin, le 15 autres prochain le clown Star de Knie devra r\u00e9pondre d'attouchements sexuels sur une jeune fille mineure alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 vraiment dans une chambre d'h\u00f4tel de l'Hotel Central de Zurich hein, le 24 octobre 2016 seule le clown et l'adolescente de 14 ans impliqu\u00e9e dans l'affaire peuvent le dire mais, selon l'acte d'accusation David L aurait d'abord donn\u00e9 un livre sur les clowns \u00e0 l'adolescente puis ils auraient discut\u00e9 d'amour et de confiance pr\u00e9texte ensuite \u00e0 l'\u00e9change de trois baisers appuy\u00e9s et \u00e0 des caresses sur les fesses, la procureure r\u00e9clame plus de 19000 francs d'amende et une expulsion puis territoire de 5 ans, l'avocat du clown clame lui l'innocence de son client, DavidL. n'aurait fait que remercier sa jeune, la jeune femme avec l'adolescente avec une accolade et un baiser sur les sourcils le et les joues la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [99%] :\r\nTranchera la nouvelle politique am\u00e9ricaine envers les \u00e9trangers poussent des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 braver le froid pour rejoindre le Canada. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [95%] :\r\nOui, ils font le choix d'une entr\u00e9e ill\u00e9gale \u00e0 travers la for\u00eat plut\u00f4t que par les douanes routi\u00e8res en cause, explique la Libert\u00e9 c'est \u00e0 lire aussi dans l'Impartial et L'Express ou le Nouvelliste en cause un accord bilat\u00e9ral entre Washington et Ottawa qui dit que si des requ\u00e9rants son d\u00e9bout\u00e9 parlant des 2 pays, h\u00e9 bien ils doivent l'\u00eatre aussi automatiquement par l'autre mais les entr\u00e9es ill\u00e9gales ne sont pas concern\u00e9es par le texte, alors il serait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 600 \u00e0 avoir recouru \u00e0 cette m\u00e9thode depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, face \u00e0 ces arriv\u00e9es, 2 visions s'affrontent au Canada entre suspension de l'accord avec les am\u00e9ricains et renforcement des contr\u00f4les, le Canada, champion de l'accueil et de la diversit\u00e9 n'est donc pas non plus exempt de tensions face au multiculturalisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [93%] :\r\nLe sexe de l'enfant est parfois un crit\u00e8re pour demander un avortement en Suisse, c'est une inqui\u00e9tude que relaie ce matin Esther le Tagesanzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [95%] :\r\nChoisir le sexe de son enfant, selon une estimation, chaque ann\u00e9e, les gyn\u00e9cologues se trouvent confront\u00e9s \u00e0 une centaine de demandes d'avortement dans lesquels le sexe de l'enfant entre en consid\u00e9ration et gr\u00e2ce au test de d\u00e9pistage pr\u00e9natal g\u00e9n\u00e9tique qui permet de conna\u00eetre le sexe de l'embryon avant la douxi\u00e8me semaine le danger d'abus augmente la loi pr\u00e9cise donc que les gyn\u00e9cologues doivent interdire les avortements pour s\u00e9lectionner le sexe de l'enfant, mais une prise de position de la commission nationale d'\u00e9thique publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re, remettent en question maintenant cette interdiction d'une part, c'est une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de procr\u00e9er des couples d'autre part, il n'y a pas suffisamment de cas av\u00e9r\u00e9s en Suisse pour justifier une interdiction l\u00e9gale, une prise de position qui, selon le Tagesanzeiger, suscite d\u00e9j\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [91%] :\r\nUne r\u00e9flexion sur le journalisme en ces temps de m\u00e9dia- bashing, comme on dit ou de des gommage des m\u00e9dias, c'est dans le mou que 7, faux contrats d'une contraction de magazine et de et de book, des mois de mars et avril, qui est donc sorti cette semaine, interview de l'am\u00e9ricain Gay Thalys 85 ans, l'un des p\u00e8res du journalisme litt\u00e9raire, il sort un nouveau livre un reportage r\u00e9cit sur la sexualit\u00e9 am\u00e9ricaine \u00e0 travers plus de 30 ans d'observation de clients de motels \u00e0 leur insu alors au-del\u00e0 de ce dernier ouvrage, il d\u00e9taille quand m\u00eame sa vision du journaliste qui doit \u00eatre selon lui un voyeur du monde justement qui observe sans rel\u00e2che un m\u00e9tier qui n\u00e9cessite donc de la patience en concept fort \u00e9loign\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, qu'il qualifie, lui, 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [86%] :\r\nFouille, on n'est pas tr\u00e8s loin du journalisme gonzo, la voil\u00e0 qu'elle avait fini le grand Hunter Thompson, pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous donnez la recette d'une \u00e9quipe qui gagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [89%] :\r\nVous avez raison, des recettes parce qu'il s'agit de pizzas mais d'abord en ce qui me concerne, c'est un peu la semaine des photos qui attirent l'oeil alors cette semaine, il a d\u00e9j\u00e0 eu Don Corleone elle Ewing, h\u00e9 bien aujourd'hui, Animal, Hannibal pardon Anibel looping et Barack Houda dans le Temps \u00e0 nouveau une grande photo d'h\u00e9ros de l'agence tout risque s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 des ann\u00e9es 70 et entrera voil\u00e0 et puis le h\u00e9ros qui fait toujours un gros cigare, bref, donc tout \u00e7a pour illustrer un article du Temps qui explique comment former une \u00e9quipe gagnante et c'est l\u00e0 que je reviens \u00e0 mon histoire de avec cette r\u00e8gle, cit\u00e9 par l'article parmi d'autres pour \u00eatre efficace et productive, une \u00e9quipe de travail doit \u00eatre suffisamment petite pour \u00eatre nourrie avec 2 pizzas c'est nous voil\u00e0 exactement la conclusion \u00e0 laquelle on ce ne serait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [86%] :\r\nQuelle joie 6 heures 52 merci mesdames, c'\u00e9tait la presse, voici ce que. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-03T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-164527CC-D8E0-4116-AA6B-4C1DB846BF42", "internalArchiveId": "164527CC-D8E0-4116-AA6B-4C1DB846BF42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR Beno\u00eet Genecand et la libre circulation: Philippe Nantermod r\u00e9plique", "publicationDate": "2017-03-03T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller national PLR genevois Benoit Genecand a affirm\u00e9 dans La Tribune de Gen\u00e8ve \u00eatre contre la libre circulation des personnes. Le parti a pourtant toujours d\u00e9fendu ce m\u00e9canisme. R\u00e9action de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n* * Le PLR Beno\u00eet Genecand et la libre circulation: Philippe Nantermod r\u00e9plique 18h Genecand contre la libre-circulation des personnes\r\nPhilippe Nantermod, restez encore quelques minutes avec nous... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sident du PLR... Un de vos coll\u00e8gues de parti, le Genevois Benoit Genecand, s'est illustr\u00e9 aujourd'hui avec des propos pour le moins surprenants... Il a affirm\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve \u00eatre contre la libre circulation des personnes. Un m\u00e9canisme que votre parti d\u00e9fend pourtant bec et ongles depuis toujours. Benoit Genecand s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 distanci\u00e9 de la ligne du parti au sujet de la loi de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier. Loi qu'il n'avait pas soutenue alors qu'elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e par vos soins.\r\n- A-t-il franchi la ligne rouge ?\r\n- C'est comme si un parlementaire vert \u00e9tait pour le nucl\u00e9aire ! Est-ce que Benoit Genecand a encore sa place dans votre parti ? Allez-vous l'exclure ?\r\n- Vous n'allez pas intervenir. Chacun est libre de ses propos, dites-vous... Mais en termes de lisibilit\u00e9 pour votre parti, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9gat d'image!\r\n- Benoit Genecand est contre la libre circulation des personnes. Contre la loi de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier. Il est \u00e9galement contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique... Il interviendra demain lors du congr\u00e8s de votre parti pour convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de sontenir le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC... Est-ce que Benoit Genecand est UDC ?\r\n- Sur le fond... Il y a eu le 9 f\u00e9vrier, le Brexit... Vous ne voyez pas les signaux venus du peuple?\r\n- Quand on voit les 30% de l'UDC et vous qui \u00eates le troisi\u00e8me parti de Suisse... C'est parce que eux ont compris \u00e7a et vous pas?", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8413010", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des voix s'\u00e9l\u00e8vent au sein du PLR contre la libre circulation des personnes / FOR_2017-03-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national PLR genevois Benoit Genecand a affirm\u00e9 dans La Tribune de Gen\u00e8ve \u00eatre contre la libre circulation des personnes. Le parti a pourtant toujours d\u00e9fendu ce m\u00e9canisme. R\u00e9action de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-8413010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:15Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nComme un chez Philippe Nantermod je vous garde parce que je voulais vous entendre en tant que vice- pr\u00e9sident du PLR, \u00e0 propos de Beno\u00eet Genecand, un de vos coll\u00e8gues de parti, le Genevois, Benoit Genecand, qui s'est illustr\u00e9 aujourd'hui avec des propos, on va dire, pour le moins surprenant, il affirm\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la libre circulation des personnes, un m\u00e9canisme que votre parti d\u00e9fend pourtant bec et ongles depuis toujours benoit Genecand s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 distanci\u00e9 de la ligne du parti au sujet de la loi de mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier loi qu'il n'avait pas soutenue, alors qu'elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e par vos soins est -ce que vous diriez ce soir que Benoit Genecand a franchi la ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [93%] :\r\nEn tout cas c'est pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, cette mani\u00e8re de faire quand on est dans un dans un parti qu'on a la chance d'\u00eatre de ces gens, groupe parlementaire de ce parti et qu'on peut donc s'exprimer, essayer de cr\u00e9er une majorit\u00e9, h\u00e9 bien on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [82%] :\r\nAh non, on va pas attendre, attendre, on va pas vous perdre au moment o\u00f9 vous exprimer sur Benoit Genecand r\u00e9p\u00e9ter ce que vous voulait dire ce que vous a pas entendu a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [90%] :\r\nExcusez -moi, je voulais dire que je n'aime pas, je pense que cette mani\u00e8re de proc\u00e9der extr\u00eamement \u00e9l\u00e9gante quand on est membre d'un parti, \u00e0 fortiori de son groupe parlementaire nations diff\u00e9rentes, de convaincre ses pairs et puis on se dit aussi de temps en temps, par loyaut\u00e9 \u00e0 ce que les autres ont d\u00e9cid\u00e9 non pas bon et \u00e7a cr\u00e9e une certaine cacophonie et \u00e7a vaut en politique comme ailleurs d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [84%] :\r\nC'est pas \u00e9l\u00e9gant, une cacophonie, c'est ce qu'on a en tout cas on a entendu et ce qu'il faut exclure Benoit Genecand du parti puisque c'est pas la premi\u00e8re fois qu'ils s'si comme je le disais, du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [92%] :\r\nBon, c'est pas \u00e0 moi de le dire, mais quoiqu'il en soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [94%] :\r\nPr\u00e9sident, vous auriez une opinion peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [89%] :\r\nAlors, en tout cas moi je ne suis pas favorable, ce qu'on exclut les gens savaient pas nos traditions, mais vous voyez demain nous avons une assembl\u00e9e d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti Genecand oui mais il va se battre pour que le parti prenne position contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, j'imagine que s'il gagne, il sera bien content d'avoir un parti avec toutes les structures qui vont avec, pour lui, donc on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nBeaucoup de sujets et beaucoup de sujets o\u00f9 il est, il est favorable finalement \u00e0 l'UDC les proches de l'UDC, on lui avait d'ailleurs une fois pos\u00e9 la question : pourquoi vous vous rejoignez pas l'UDC c'est pas une question pertinente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [88%] :\r\nC'est une question pertinente mais par contre je pense que ces r\u00e9ponses en aussi bonne, parce que je connais assez bien Benoit Genecand maintenant et je je pense que son approche est une approche lib\u00e9rale assez particuli\u00e8re, qui n'est pas qu'y arriver au m\u00eame r\u00e9sultat mais qui ne sont pas sur les m\u00eames r\u00e9flexions simplement de temps en temps, c'est plus, c'est pas une Grand qui est en train de r\u00e9flexion, c'est un probl\u00e8me de de loyaut\u00e9 et de fair-play vis-\u00e0-vis de ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Philippe Nantermod, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-03T17:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B91897B-99CB-4493-B14F-7E1358C680B0", "internalArchiveId": "4B91897B-99CB-4493-B14F-7E1358C680B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire LafargeHolcim pourrait aider l'initiative sur les entreprises responsables", "publicationDate": "2017-03-03T00:00:00Z", "summary": "Le g\u00e9ant franco-suisse LafargeHolcim a admis avoir indirectement financ\u00e9 des groupes arm\u00e9s en Syrie. Ce pourrait \u00eatre une aubaine pour l'initiative en faveur de multinationales responsables. D\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n* * L'affaire LafargeHolcim pourrait aider l'initiative sur les entreprises responsables 18h Affaire Lafarge-Holcim : un soutien \u00e0 l'intiative sur les entreprises responsables ?\r\nDI ST LS Manon Schick, Directrice d'Amnesty International en Suisse\r\n** 08\r\nDepuis son portable ** 22) Philippe Nantermod, Conseiller national PLR\r\nC'est l'affaire qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique cette semaine. Le g\u00e9ant suisse des mat\u00e9riaux de construction LafargeHolcim a confirm\u00e9, hier, les r\u00e9v\u00e9lations du Monde, \u00e0 savoir que l'entreprise a \u00abindirectement\u00bb financ\u00e9 des groupes arm\u00e9s en Syrie pour maintenir les activit\u00e9 de sa cimenterie. \r\nEn parall\u00e8le, en Suisse, l'initiative pour des entreprises responsables a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie l'automne dernier... Cette affaire apporte-t-elle de l'eau au moulin des initiants ? Pour en parler, Manon Schick est avec nous, bonsoir... Vous \u00eates directrice d'Amnesty International Suisse (une des 80 ONG qui porte ce texte)... Et en ligne avec nous, le conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod, bonsoir...\r\nManon Schick\r\n- Votre initiative aurait-elle pu emp\u00eacher une telle affaire ? Vous vous frottez les mains aujourd'hui...?\r\n- Cette initiative n'est-elle pas trop contraignante pour les entreprises ? \r\n- Si elle aboutit, la Suisse irait plus loin que la plupart des l\u00e9gislations en vigueur ailleurs. Pourquoi saborder notre comp\u00e9titivit\u00e9 ? C'est une \u00e9pine dans le pied de l'\u00e9conomie suisse ? \r\n- Il y a cette notion de responsabilit\u00e9 directe de la maison m\u00e8re. Une notion qui obligerait  les entreprises \u00e0 prouver leur innocence pour des faits survenus dans des pays lointains. donc difficiles \u00e0 v\u00e9rifier ?\r\n- Cela cr\u00e9erait aussi d'importantes d\u00e9marches administratives pour la justice. Les juges se verraient contraints de v\u00e9rifier les filiales r\u00e9parties dans le monde entier. C'est un gros effort, qui co\u00fbte cher, sans garantie de r\u00e9sultat ?\r\n- Les entreprises pourraient \u00eatre contraintes de diminuer leur r\u00e9seau pour limiter les risques juridiques ?\r\n- Economie suisse craint que n'importe qui puisse d\u00e9poser plainte en Suisse contre une multinationale sur la base d'\u00e9l\u00e9ments vagues, c'est pas un risque \u00e7a ?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette cette initiative. Il estime qu'elle va trop loin. Vous n'entendez pas la voix de la raison ?\r\nPhilippe Nantermod\r\n- Avec l'affaire Lafarge Holcim, n'a-t-on pas franchi la ligne rouge ? Une entreprise suisse qui financerait indirectement le terrorisme... il faut mettre de l'ordre, l\u00e0, non ?\r\n- La r\u00e9putation de la Suisse ne se retrouve-t-elle pas, du moins indirectement, salie?\r\n- L'\u00e9chec de la RIE3, c'est aussi le t\u00e9moignage de la d\u00e9fiance du peuple envers les multinationales. Est-ce que ce n'est pas l'occasion, pour elles, de faire un geste et de se rapprocher de la VOX populi ?\r\n- Est-ce que les multinationales ne pourraient pas, au contraire, b\u00e9n\u00e9ficier de cette nouvelle l\u00e9gislation ? C'est aussi un argument marketing de dire que l'on est \u00e9thiquement responsable et de plus en plus d'entreprises le font ?", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8413019", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'affaire LafargeHolcim pourrait aider l'initiative sur les entreprises responsables / FOR_2017-03-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le g\u00e9ant franco-suisse LafargeHolcim a admis avoir indirectement financ\u00e9 des groupes arm\u00e9s en Syrie. Ce pourrait \u00eatre une aubaine pour l'initiative en faveur de multinationales responsables. D\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d\u2019Amnesty International Suisse, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-8413019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:16Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'affaire qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique cette semaine, le g\u00e9ant suisse des mat\u00e9riaux de construction Lafarge : Holcim a confirm\u00e9 hier les r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Monde, \u00e0 savoir que l'entreprise a indirectement financ\u00e9 des groupes arm\u00e9s en Syrie pour maintenir les activit\u00e9s de sa cimenterie en parall\u00e8le en Suisse initiative pour des entreprises responsables a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie, l'Automne dernier, cette affaire apporte -t-elle de l'eau au moulin des initiants la question va se poser ce soir avec vous, Manon Schick bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice d'Amnesty International Suisse c'est l'une des 80 ONG qui porte ce texte est en ligne avec nous, le Conseil national PLR valaisan Philippe Nantermod bonsoir bonsoir alors Manon Schick votre ici votre initiative aurait -elle pu emp\u00eacher cette affaire LafargeHolcim. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [93%] :\r\nTr\u00e8s clairement, parce qu'il s'agit effectivement l\u00e0 d'un d'un manque grave de la part de de cette entreprise de de son devoir de de vigilance et de et de s'assurer que d'activit\u00e9s qui sont men\u00e9es par ses filiales \u00e0 l'\u00e9tranger ne viole pas les droits humains, c'est m\u00eame plus en fait que qu'une qu'une violation c'est une activit\u00e9 criminelle puisque ils ont vers\u00e9 de l'argent \u00e0 \u00e0 des groupes arm\u00e9s, en sachant que ces groupes commettaient des atrocit\u00e9s donc \u00e9videmment que l\u00e0 il faut une enqu\u00eate et il faut que, que l'\u00c9tat fran\u00e7ais enqu\u00eate sur sur ses agissements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod, avec l'affaire LafargeHolcim est -ce qu'on n'a pas franchi la ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [91%] :\r\nBon alors, dans l'affaire LafargeHolcim, on est clairement ici dans une affaire p\u00e9nale et le droit actuel permet d\u00e9j\u00e0 de poursuivre ce genre d'activit\u00e9, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, alors il y a des conditions qui devaient \u00eatre notamment poursuite donc pas avoir lieu sur place \u00e9videmment avec la situation sur place l\u00e0- bas la la poursuite aura lieu en Europe, selon toute vraisemblance, mais je ne crois pas que l'initiative change grand- chose \u00e0 ce cas d'esp\u00e8ce, initiative apporte d'autres questions int\u00e9ressantes sur la territorialit\u00e9 du droit, la responsabilit\u00e9 de la Suisse et l'entreprise \u00e0 l'\u00e9tranger, mais le cas d'esp\u00e8ce, et un petit peu mal plac\u00e9e puisque aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 une une instruction judiciaire est ouverte en France contre la soci\u00e9t\u00e9 et donc finalement Natigam judiciaire n'a pas attendu ce genre d'affaire, une initiative des 80 ONG pour pour se mettre en branle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [89%] :\r\nDonc, Manon Schick Philippe Nantermod vous conseille en tout cas de ne pas trop citer cette affaire parce que le droit p\u00e9nal sans sans s'en pr\u00e9occupe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [89%] :\r\nOui, effectivement, mais c'est vrai que, en l'occurrence que ce que montre cet exemple, je crois, de, de fa\u00e7on assez d\u00e9terminante, c'est que des entreprises \u00e0 certains moments, pense se situer au-dessus des au-dessus des lois et au-dessus du droit et et \u00e7a peut \u00eatre le cas d'une entreprise suisse franco- suisse, et il y a malheureusement plusieurs exemples ces derni\u00e8res ann\u00e9es d'entreprises qu'il y a des moments se sont comport\u00e9s de fa\u00e7on tr\u00e8s probl\u00e9matique, parfois, se sont rendus compte seulement apr\u00e8s les les \u00e9v\u00e9nements qu'elles avaient viol\u00e9 les droits humains et puis pour certaines ont essay\u00e9 de de cacher cela et c'est fort dommage, parce qu'en fait, il serait plus \u00e9videmment bien meilleure si les entreprises d\u00e9non\u00e7ait m\u00eame les agissements quand les constate plut\u00f4t que dans le cas de de LafargeHolcim d'attendre qu'il y avait des des ONG qui enqu\u00eate ou des ou des m\u00e9dias qui qui sort de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [85%] :\r\nLe Philippe Philippe Nantermod qu'est -ce qui vous d\u00e9range finalement dans cette initiative en faveur donc dans des entreprises responsables. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [89%] :\r\nAlors le fond de l'initiative, on peut \u00e9videmment que \u00e7a lui on serait monstrueux de vouloir soutenir des entreprises qui qui qui commettent des actes affreux \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a tout un par Par-contre quelques probl\u00e8mes le 1er c'est un probl\u00e8me de territorialit\u00e9 du droit, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 on aimerait tous ce que notre droit social s'applique dans le monde entier on aimerait, on veut tous lutter conte le travail des enfants, tout ce qui \u00e9tait en faveur d'un environnement sain, c'est clair, mais le droit suisse appliquons Suisse et chaque \u00c9tat avec lesquelles on travaille sont des \u00c9tats souverains, et ce sont ces \u00c9tats -l\u00e0 qui fixe les r\u00e8gles du jeu chez eux, de la m\u00eame mani\u00e8re, on aimerait voir la d\u00e9mocratie se d\u00e9velopper partout dans le monde, on a pu le voir aussi dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, que quand on essaye de le faire un petit peu unilat\u00e9ralement les r\u00e9sultats sont pas toujours ce que l'on esp\u00e9rait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [88%] :\r\nOui, mais dans ce qu'-ce que vous \u00eates pas un peu trop ambitieuse, finalement, en imaginant que les entreprises pourraient contr\u00f4ler leurs filiales \u00e0 l'\u00e9tranger, loin de la Suisse est -ce que c'est pas un peu hein, une utopie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [92%] :\r\nNon, ce n'est pas une utopie et je crois que c'est vraiment effectivement le le coeur m\u00eame de de l'initiative, c'est-\u00e0-dire de proposer tout simplement une mesure qui est pr\u00e9ventive, c'est-\u00e0-dire que les entreprises suisses qui sont bas\u00e9s en Suisse et qui ont des filiales \u00e0 l'\u00e9tranger, elle contr\u00f4le qui ont des des sous- traitants qui qui qui les livres, h\u00e9 bien c'est ces entreprises doivent mener tout simplement une analyse de risques en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale le font et la majorit\u00e9 des entreprises suisses le fait et elles \u00e9valuent si leur activit\u00e9 va conduire \u00e0 des violations des droits humains ou une tr\u00e8s grave pollution de l'environnement, elles vont prendre des mesures pour essayer d'y rem\u00e9dier et donc notre initiative ce qu'elle dit, c'est simplement \u00e7a nous demandons que les entreprises doivent faire cette analyse de risques et prendre des mesures mais rapport\u00e9s sur ces mesures et puis celles qui ne le feraient pas h\u00e9 bien seraient confront\u00e9s effectivement \u00e0 la possibilit\u00e9 de devoir rendre des comptes, voire \u00e0 une possibilit\u00e9 \u00e9ventuelle que quelqu'un, si elle ne peut, si une personne, par exemple, a \u00e9t\u00e9 victime d'une violation et ne peut pas porter plainte dans son pays, parce que le le droit l'emp\u00eache, h\u00e9 bien cette personne pourrait venir porter plainte devant un tribunal suisse, donc on est on se ici \u00e0 mon avis, effectivement comme, comme le souligne Philippe Nantermod, dont quelque chose qu'on qu'on peut admettre comme la responsabilit\u00e9 d'une entreprise suisse parce que c'est extr\u00eamement important que le mod\u00e8le d'affaires des entreprises suisses ne soit pas bas\u00e9e sur des violations des droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod est-ce que ce serait pas tout B\u00e9nef finalement pour les entreprises qui qui pourraient peut-\u00eatre b\u00e9n\u00e9ficier au contraire de cette nouvelle l\u00e9gislation, c'est tout, c'est un argument marketing que de pouvoir dire o\u00f9 s'afficher \u00e9thiquement ou socialement responsable ont beaucoup d'entreprises font de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [92%] :\r\nOui, justement, un certain nombre d'entreprises recourent \u00e0 d'autres moyens, qu'une loi, il y a des des lab\u00e9lisation avec un contr\u00f4le aussi parce que simplement adopter une loi ne signifie pas encore que vous avez v\u00e9rifi\u00e9 que sur place, les choses se passent correctement mais Madame chicane a soulev\u00e9 un th\u00e8me qui est tr\u00e8s important, c'est celui de la responsabilit\u00e9 et pour qu'une entreprise puisse \u00eatre actionnaire en responsabilit\u00e9, il faut qu'elle ait commis un acte illicite et l'activit\u00e9 n'est pas le m\u00eame en Suisse ou dans certains pays africains ou dans certains pays asiatiques et je trouve qu'il y a un probl\u00e8me de relation entre \u00c9tats et souverainet\u00e9 des \u00c9tats lorsque la Suisse dans le fond ce qu'est un acte illicite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [91%] :\r\nUn probl\u00e8me d'extraterritorialit\u00e9 de la loi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [94%] :\r\nMettra d'accord sur ce que c'est qu'une grave pollution, ensuite je suis pas qu'on va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [93%] :\r\nChaque notre initiative ledit effectivement tr\u00e8s clairement qu'il s'agit des principes fondamentaux en mati\u00e8re de, de respect des droits humains et l\u00e0 en l'occurrence, je crois que, fort heureusement, la question par exemple du respect \u00e0 la vie ou du fait que par exemple des personnes ne devrait pas \u00eatre tortur\u00e9, \u00e7a, \u00e7a s'applique tout ce tout aussi bien en Suisse que que dans d'autres pays, mais j'aimerais quand m\u00eame juste encore souligner un point, vous parlez de de de mesures volontaires, monsieur Nantermod, je crois que malheureusement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les mesures volontaires n'ont pas suffi pour \u00e9viter des situations graves 2 de violation des droits humains et c'est pour cela que notre initiative est venue sur le tapis, c'est parce que nous consid\u00e9rons que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, pas seulement en Suisse mais aussi ailleurs dans le monde, h\u00e9 bien, les entreprises ont beaucoup de peine \u00e0 prendre ces mesures volontaires et donc ce serait aujourd'hui ce qu'on appelle le Smart mixte au niveau de de l'ONU, c'est-\u00e0-dire d'essayer d'avoir tant des mesures volontaires que des mesures contraignantes pour essayer de vraiment faire avancer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Manon Schick Philippe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-03T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "Directrice g\u00e9n\u00e9rale ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56DD532D-02DA-458A-B61E-366FB8A17669", "internalArchiveId": "56DD532D-02DA-458A-B61E-366FB8A17669", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bras de fer entre gouvernement et pr\u00e9pos\u00e9 autour du mercure en Valais", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es exige la publication d'un rapport sur la pollution au mercure dans le Haut-Valais que le gouvernement tient secret. L'affaire prend une tournure politique \u00e0 trois jours du 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement.\r\n\r\n* * Bras de fer entre gouvernement et pr\u00e9pos\u00e9 autour du mercure en Valais  \r\nOn va revenir sur cette information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par notre bureau valaisan dans notre \u00e9dition de 12h30, concernant la pollution au mercure dans le Haut-Valais.  Le Pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence accuse le Conseil d'Etat de censure. Une information de notre bureau valaisan dans notre \u00e9dition de 12h30. En cause: un rapport historique de 2011 sur la question mais qui demeure secret malgr\u00e9 les demandes r\u00e9it\u00e9r\u00e9es pour y avoir acc\u00e8s. Le dossier est d\u00e9sormais entre les mains de la justice cantonale. S\u00e9bastien Fanti a \u00e9galement alert\u00e9 le Parlement aujourd'hui via son rapport annuel. Marie Giovanola, vous \u00eates notre corresponsante \u00e0 Sion...L'affaire prend donc une tournure politique, \u00e0 3 jours du 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement....? \r\nOui, premier \u00e0 r\u00e9agir, dans les startings-blocks, l'UDC, quelques minutes seulement apr\u00e8s la diffusion de notre information...le parti \u00e9voque des \"cachotteries pr\u00e9electorales inacceptables\" et fustige le ministre PDC en charge de ce dossier Jacques Melly. Oubliant un peu vite que son coll\u00e8gue UDC Oskar Freysinger fait aussi partie de ce gouvernement somm\u00e9 de rendre \"public imm\u00e9diatement\" ces informations. \r\nCes informations justement, r\u00e9v\u00e9lant l'orgine des probl\u00e8mes li\u00e9s au mercure dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge, l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent de la RTS avait demand\u00e9 en 2014 \u00e0 pouvoir les consulter. Niet du Service cantonal de protection de l'environnement. Estimant que l'int\u00e9r\u00eat public \u00e9tait pr\u00e9pond\u00e9rant, le Pr\u00e9pos\u00e9 avait alors recommand\u00e9 la publication de ce rapport. Nouveau refus. Recours cette fois au Conseil d'Etat. \r\nEt le Conseil d'Etat qui a dit \"non\" \u00e9galement en d\u00e9cembre dernier...S\u00e9bastien Fanti ne l\u00e2che pas l'affaire et vient de saisir le Tribunal cantonal Marie?\r\nEffetivement, il s'oppose non seulement \u00e0 la d\u00e9cision de non-divulgation du document mais accuse aussi le gouvernement de le r\u00e9duire au silence en lui emp\u00eachant de s'exprimer sur ce dossier. Une atteinte inadmissible \u00e0 son ind\u00e9pendance estime-t-il. Il en appel au soutien du Grand conseil qui l'a \u00e9lu Pr\u00e9pos\u00e9.\r\nun appel entendu ailleurs qu'\u00e0 l'UDC?\r\nOui le PLR n'a pas tard\u00e9 non plus \u00e0 se fendre d'un communiqu\u00e9...se demandant ce que l'on cache aux Valaisans. Contact\u00e9e, la pr\u00e9sidente du PS Barbara Lanthemann parle d'un manque de transparence du gouvernement qui s\u00e8me le doute. La communication est d\u00e9sastreuse selon elle. Quant au pr\u00e9sident du PDC, il n'\u00e9tait pas joignable cet apr\u00e8s-midi.\r\net que r\u00e9pond le ministre Jacques Melly?\r\nIl explique que la publication du document risquerait de compliquer l'\u00e9tablissement des responsabilit\u00e9s et que la divulgation de la d\u00e9cision dans son entier a \u00e9t\u00e9 interdite car contenant justement des \u00e9lements du dossier. Comme une proc\u00e9dure judiciaire est en cours, il ne souhaite pas s'\u00e9tendre davantage. \r\nIl faut dire que c'est la plus importante contamination au mercure jamais d\u00e9couverte en Suisse et que les enjeux financiers et \u00e9conomiques sont immenses. L'entreprise chimique Lonza, consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e0 l'origine de la pollution du Grossgrund Kanal entre les ann\u00e9es 1930 et 1970 a accept\u00e9 de pr\u00e9-financer les investigations et les travaux d'assainissement...Mais la question des responsabilit\u00e9s n'est pas tranch\u00e9e....et donc de qui paiera la facture finale non plus... \r\nLa Lonza qui emploie en outre X personnes en Valais et qui a annonc\u00e9 il y a 3 jours investir avec Sanofi pr\u00e8s de 300 millions dans une usine \u00e0 Vi\u00e8ge... \r\nC'est un sacr\u00e9 caillou dans la chaussure de Jacques Melly \u00e0 moins de 72heures du 1er tour...avec des cons\u00e9quences possibles sur sa r\u00e9election?\r\nCela ne devrait pas avoir d'impact majeur...d'autant qu'une bonne partie des citoyens ont en principe d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9...mais ind\u00e9pendamment de cette histoire, Jacques Melly appara\u00eet comme le moins serein des 3 candidats PDC... le parti est majoritaire avec 3 si\u00e8ges au gouvernement mais tous les observateurs s'accordent \u00e0 dire que ce n'est qu'une question de temps avant que la citadelle ne c\u00e8de...il devrait obtenir un sursis de 4 ans...\u00e0 moins que...le changement ne soit d\u00e9j\u00e0 en cours...\u00e0 v\u00e9rifier dimanche...", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8410278", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bras de fer entre gouvernement et pr\u00e9pos\u00e9 autour du mercure en Valais / FOR_2017-03-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es exige la publication d'un rapport sur la pollution au mercure dans le Haut-Valais que le gouvernement tient secret. L\u2019affaire prend une tournure politique \u00e0 trois jours du 1er tour de l\u2019\u00e9lection du gouvernement."], "variantIds": ["ece-8410278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:14Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci, on va revenir sur cette information, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par notre bureau valaisan dans notre \u00e9dition de 12 30 concernant la pollution au mercure dans le Haut-Valais le Pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence, accuse le Conseil d'\u00c9tat de censure, une information de notre bureau valaisan en cause un rapport historique de 2011 sur la question, mais qui demeure secret, malgr\u00e9 les demandes r\u00e9it\u00e9r\u00e9es pour y avoir acc\u00e8s, le dossier est d\u00e9sormais entre les mains de la justice cantonale S\u00e9bastien Fanti a \u00e9galement alert\u00e9 le Parlement aujourd'hui via son rapport annuel, Marie Giovanola, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Sion, l'affaire prend donc une tournure politique, \u00e0 3 jours du 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [95%] :\r\nOui 1er \u00e0 r\u00e9agir dans les starting-blocks, l'UDC quelques minutes seulement apr\u00e8s la diffusion de notre information le parti \u00e9voque, je cite des cachotteries pr\u00e9\u00e9lectorale inacceptables et fustige le ministre PDC en charge de ce dossier : Jacques Melly, oubliant peut-\u00eatre un peu vite que son coll\u00e8gue UDC Oskar Freysinger fait aussi partie de ce gouvernement somm\u00e9 de rendre public imm\u00e9diatement ces informations, ces informations justement r\u00e9v\u00e9lant l'origine des probl\u00e8mes li\u00e9s au mercure dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge, l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent de la RTS avait demand\u00e9 en 2014 \u00e0 pouvoir les consulter niet du Service cantonal de protection de l'environnement, estimant que l'int\u00e9r\u00eat public \u00e9tait pr\u00e9pond\u00e9rant, le Pr\u00e9pos\u00e9 avait alors recommand\u00e9 la publication de ce rapport, nouveau refus et recours cette fois au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [97%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat qui a dit non, \u00e9galement en d\u00e9cembre dernier, S\u00e9bastien Fanti ne l\u00e2che pas l'affaire et vient de saisir le Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [93%] :\r\nEffectivement, il s'oppose non seulement \u00e0 la d\u00e9cision de non- publication du document, mais accuse aussi le gouvernement de le r\u00e9duire au silence en lui emp\u00eachant de s'exprimer sur ce dossier, une atteinte inadmissible \u00e0 son ind\u00e9pendance, estime -t-il, il en appelle au soutien du Grand Conseil qui l'a \u00e9lu Pr\u00e9pos\u00e9 cet appel \u00e0 ce qu'il a \u00e9t\u00e9 entendu ailleurs qu'\u00e0 l'UDC oui, le PLR n'a pas tard\u00e9 non plus \u00e0 se fendre d'un communiqu\u00e9, se demandant ce que l'on cache aux Valaisans contact\u00e9e, la pr\u00e9sidente du PS Barbara lente, parle d'un manque de transparence du gouvernement qui s\u00e8me le doute, la communication est selon elle d\u00e9sastreuse quant au pr\u00e9sident du PDC, il n'\u00e9tait pas joignable cet apr\u00e8s- midi et Marie que r\u00e9pond \u00e0 tout \u00e7a, le ministre en charge du dossier de PDC Jacques Melly alors, il explique que la publication du rapport risquerait de compliquer l'\u00e9tablissement des responsabilit\u00e9s de cette pollution et que la divulgation de la d\u00e9cision, dans, ce maintenant il a \u00e9t\u00e9 interdite car contenant justement des \u00e9l\u00e9ments du dossier comme une proc\u00e9dure judiciaire est en cours, il ne souhaite pas s'\u00e9tendre davantage, il faut dire aussi que les enjeux financiers sont immenses, l'entreprise chimique Lonza consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e0 l'origine de la pollution, a accept\u00e9 de pr\u00e9- financer les travaux d'assainissement des sols, mais la question des responsabilit\u00e9s n'est pas tranch\u00e9e, et donc de savoir qui paiera la facture finale, non plus, la Lonza, qui emploie pour m\u00e9moire quelque 2700 personnes dans le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [92%] :\r\nC'est un sacr\u00e9 caillou quand m\u00eame dans la chaussure de Jacques Melly a moins de 72 heures du 1er tour, est-ce que \u00e7a aurait des cons\u00e9quences sur sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [95%] :\r\n\u00e7a ne devrait pas avoir d'impact majeur sur ce 1er tour d'autant qu'une bonne partie des citoyens en principe d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 mais ind\u00e9pendamment de cette histoire Jacques Melly appara\u00eet comme le moins serein des 3 candidats PDC le parti est majoritaire au gouvernement, mais tous les observateurs s'accordent \u00e0 dire que ce n'est qu'une question de temps avant que la citadelle ne c\u00e8de, il devrait obtenir un sursis de 4 ans, \u00e0 moins que, \u00e0 moins que le changement ne soit d\u00e9j\u00e0 en cours \u00e0 v\u00e9rifier ce dimanche, puis au second tour, le 19 mars Marie Giovanola merci et en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T17:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DACF468A-E42F-46B0-B696-F7A6E1C79C6F", "internalArchiveId": "DACF468A-E42F-46B0-B696-F7A6E1C79C6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley,conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale;Ojardias;Billette;Werner K\u00fcbler,directeur de l'H\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le;Degott, Camille;Fran\u00e7ois Margot, coordinateur du Parc naturel de Chateau d'Oex;Sophie Swaton,sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie sociale et solidaire;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01 PREVOYANCE 2020) 145 heures de d\u00e9bat... Et les fronts sont toujours fig\u00e9s dans la r\u00e9forme des retraites. Le Conseil National a rejet\u00e9...hier....une nouvelle fois la version du Conseil des Etats. Le projet de Pr\u00e9voyance 2020 repart pour un dernier aller-retour entre les deux chambres. Et chacun campe sur sa position, Alexandra Richard:\r\n  00'59''  \r\n((L'heure n'est pas au compromis. Pas encore. Tout est question de timing, de strat\u00e9gie. Et il reste encore un dernier tour de piste. Pour l'instant, chacun maintient ses revendications. En attendant la conciliation. Et l\u00e0, elles serviront de monnaie d'\u00e9change pour n\u00e9gocier.\r\nLes 67 ans, par exemple. La majorit\u00e9 de droite au National a maintenu son m\u00e9canisme de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, sorte de frein \u00e0 l'endettement pour l'AVS. Mais elle est pr\u00eate \u00e0 y renoncer. La conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret, elle-m\u00eame, reconnait que c'est impopulaire.\r\nCe sera probablement en conciliation, \u00e9tape vers laquelle on se dirige, apr\u00e8s le dernier aller-retour entre les deux chambres. Puisque la divergence fondamentale reste la question de la compensation de la baisse dans le 2e pilier. Pour l'alliance du centre et de la gauche, seule la version des Etats est acceptable - la hausse de 70 francs par mois des rentes AVS.\r\nEt en conciliation, c'est la version des Etats qui a le plus de chance de l'emporter pour \u00eatre propos\u00e9e au vote final. A voir alors si l'un ou l'autre camp se risquera \u00e0 couler la r\u00e9forme des retraites. ))\r\n(6H(2) 02 PREVOYANCE 2020) Et les Verts Lib\u00e9raux ont tent\u00e9 une proposition de compromis: 70 francs de plus par mois pour les rentes AVS, mais pas pour tous. Malgr\u00e9 le soutien du PLR, elle n'a pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9 au Conseil National. Une fausse bonne id\u00e9e? La r\u00e9ponse de la conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley.\r\n   00'35''\r\n(6H(3) 13 USA DISCOURS UNION) ***L'actualit\u00e9 ce matin...c'est aussi le premier discours du pr\u00e9sident Donald Trump devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain...\r\n\u00ab Ce soir, nous ouvrons un nouveau chapitre de la grandeur de l'Am\u00e9rique \u00bb. C'est ainsi que Donald TRUMP a conclu son premier et tr\u00e8s attendu discours devant le Congr\u00e8s, la nuit derni\u00e8re. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les promesses, tout en appelant r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates \u00e0 se rassembler derri\u00e8re son projet. \r\nUn Donald Trump tr\u00e8s diff\u00e9rent de la campagne \u00e9lectorale, et des derni\u00e8res semaines, Philippe Revaz.\r\nDIR REVAZ\r\nEt pendant le discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...le dollars a perdu des plumes face au Yen....comme si les investisseurs \u00e9taient d\u00e9\u00e7us des propositions \u00e9conomiques de Donald Trump....\r\nLe parlement europ\u00e9en devra encore se prononcer...mais la commission des affaires juridiques du parlement europ\u00e9en est favorable \u00e0 la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen ...mesure prise parce que l'eurod\u00e9put\u00e9e a publi\u00e9 sur twitter de photos d'ex\u00e9cutions men\u00e9es par le groupe \u00e9tat islamique....\r\n(6H(4) D5 QUID DU MODELE ECONOMIQUE SAMSUNG)  mob. +82 (0)10 **\r\ntel. +82 (0)2 **\r\n***Direction la Cor\u00e9e du Sud.  Li Dj\u00e9 Young, h\u00e9ritier du groupe Samsung, g\u00e9ant mondial d'\u00e9lectronique et premi\u00e8re entreprise du pays, a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier, pour corruption, d\u00e9tournement de fonds, dissimulation d'actifs \u00e0 l'\u00e9tranger et parjure.\r\nUne inculpation dans le cadre d'un immense scandale autour de Pac Gueu N\u00e9, la pr\u00e9sidente destitu\u00e9e par le Parlement en d\u00e9cembre dernier.Bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias...vous \u00eates notre corres \u00e0 S\u00e9oul. Quel sera l'impact de cette mise en examen sur une \u00e9conomie cor\u00e9enne tr\u00e8s d\u00e9pendante de ses grands conglom\u00e9rats?\r\nC'est vrai que Samsung occupe une place d\u00e9mesur\u00e9e dans l'\u00e9conomie nationale : son chiffre d'affaire global de toutes ses filiales dans le monde est \u00e9quivalent \u00e0 20% du PIB sud-cor\u00e9en ! Samsung, c'est aussi 20% des exportations nationales.\r\nCeci dit, l'un des probl\u00e8mes fondamentaux du mod\u00e8le \u00e9conomique sud-cor\u00e9en, c'est la proximit\u00e9 - pour ne pas dire la connivence -entre ses grandes entreprises et le pouvoir. Cette entente est historiquement l'une des raisons du d\u00e9veloppement spectaculaire du pays ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es . mais aujourd'hui on en voit les limites, avec des affaires de corruption qui se multiplient. \r\nSamsung est souvent accus\u00e9 d'\u00eatre au-dessus des lois - le groupe a par exemple toujours r\u00e9ussi \u00e0 interdire les syndicats, en toute impunit\u00e9. \r\nAujourd'hui, les Cor\u00e9ens en ont marre, ils tol\u00e8rent de moins en moins cette connivence. et de ce point de vue, cette mise en examen est plut\u00f4t un signe de maturit\u00e9 d\u00e9mocratique et politique. A long terme, cela devrait assainir l'\u00e9conomie.\r\nEt quelles seront les cons\u00e9quences de l'inculpation de son patron sur l'entreprise elle-m\u00eame ?\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, cet impact devrait rester tr\u00e8s limit\u00e9. Parce que Samsung est un groupe tr\u00e8s diversifi\u00e9, avec 80 filiales dans des secteurs qui vont du nucl\u00e9aire \u00e0 l'h\u00f4tellerie. Ces filiales sont ind\u00e9pendantes : elles n'auront aucun probl\u00e8me \u00e0 prendre toutes les d\u00e9cisions strat\u00e9giques n\u00e9cessaires de leur c\u00f4t\u00e9.\r\nEt Lee Jae-yong devrait de toute fa\u00e7on continuer \u00e0 diriger son groupe depuis sa cellule. comme l'ont fait avant lui tous les grands patrons sud-cor\u00e9ens envoy\u00e9s en prison ! Les exemples abondent.\r\nLes investisseurs ne semblent d'ailleurs pas inquiets : ces derni\u00e8res semaines, l'action Samsung a \u00e0 tr\u00e8s peu boug\u00e9, en d\u00e9pit des d\u00e9boires judiciaires son patron.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias en direct de S\u00e9oul....\r\nC'\u00e9tait pr\u00e9vu....la Russie et la Chine ont oppos\u00e9 hier leur v\u00e9to \u00e0 la r\u00e9solution de Washington, Paris et Londres pour des sanctions contre ceux qui ont utilis\u00e9 des armes chimiques en Syrie....donc...selon un rapport onusien...contre le gouvernement de Bachar el Assad....soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir utilis\u00e9 du chlore contre sa population \u00e0 3 reprises au moins...et contre des djihadistes qui auraient utilis\u00e9 du gaz moutarde.\r\n(6H(5) 11 TURQUIE PROCES 330 PUTCHISTES) ***En Turquie le plus grand proc\u00e8s de putschistes pr\u00e9sum\u00e9s se poursuit aujourd'hui...\r\n330 pr\u00e9venus sur le banc des accus\u00e9s...pour leur tentative de coup d'\u00c9tat le 15 juillet dernier.Depuis deux mois une dizaine de proc\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, celui-ci est particuli\u00e8rement imposant vu le nombre d'accus\u00e9s.Mais tous les gens jug\u00e9s ne sont que des seconds couteaux....Alexandre Billette.\r\n  00'48'' \r\nLes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne doivent \u00eatre r\u00e9gies par un accord-cadre institutionnel...verdict des \u00e9tats membres europ\u00e9ens qui ont approuv\u00e9 hier le rapport sur les relations entre Berne et Bruxelles...des pays qui promettent d'\u00eatre attentifs \u00e0 la mise en oeuvre en Suisse de l'initiative contre l'immigration de masse....\r\nC'est dans ce contexte qu'on apprend le lancement par un comit\u00e9 form\u00e9 de personnalit\u00e9s inconnues des cantons de Lucerne et Argovie...d'une initiative pour limiter l'immigration...d\u00e8s que le ch\u00f4mage d\u00e9passe les 3,5%....un texte plus restrictif donc que celui de l'UDC. \r\nEt swissmem...la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines lance une plate-forme pour mieux exploiter la main d'oeuvre indig\u00e8ne. La plate-forme \"Find-your-future.ch\" veut informer sur les possibilit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la vie professionnelle et sur les opportunit\u00e9s de formation et de formation continue. Elle publie en outre des places d'apprentissage et des emplois vacants dans la branche.\r\n(6H(6) 08new/JU/RAPPROCHEMENT H JU/BALE/ITW K\u00dcBLER) ***L'H\u00f4pital du Jura nouveau portail d'entr\u00e9e de l'H\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le pour certaines prestations sp\u00e9cialis\u00e9es. \r\nLes deux \u00e9tablissements renforcent leur collaboration....ce qui permettra l'intervention de sp\u00e9cialistes b\u00e2lois dans le Jura ou l'envoi de patients jurassiens \u00e0 B\u00e2le. Objectif, offrir la r\u00e9ponse la plus adapt\u00e9e en mati\u00e8re de qualit\u00e9 des soins tout en assurant un type de fonctionnement coh\u00e9rent aux deux h\u00f4pitaux. Le directeur de l'H\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le, Werner K\u00fcbler. \r\n   00'49'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein \r\nLe forcen\u00e9 de Bienne a mis fin \u00e0 sa gr\u00e8ve de la faim....l'homme qui avait gri\u00e8vement bless\u00e9 un agent il y a 6 ans...alors qu'il s'opposait \u00e0 la vente de sa maison...avait cess\u00e9 de s'alimenter pour protester contre son transfert au p\u00e9nitencier de Thorberg....actuellement en h\u00f4pital psychiatrique, il a accept\u00e9 de recommencer \u00e0 se nourrir apr\u00e8s discussion avec son psychiatre. Le canton de Berne mena\u00e7ait de le nourrir de force....les autorit\u00e9s ne ne disent pas o\u00f9 le d\u00e9tenu purgera sa peine.\r\n(6H(7) D2 PAYS D'ENHAUT COOPERATIVE ABATTOIR) ***C'est l'histoire d'une r\u00e9sistance... celle du dernier abattoir du Parc naturel r\u00e9gional Gruy\u00e8re Pays-d'Enhaut. \r\nLa fr\u00e9quentation du lieu a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es: pour 538 bovins et porcs abattus en 2010, il y en a eu la moiti\u00e9 5 ans plus tard. Pour sauver l'abattoir, une coop\u00e9rative a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e ce mois-ci. Elle regroupe les utilisateurs, producteurs et bouchers. Une d\u00e9marche, qui pourrait bien \u00eatre une solution d'avenir. Camille Deuxgott\r\n  01'31'' \r\nDes arbres arrach\u00e9s...des lignes \u00e9lectriques emport\u00e9es par des rafales jusqu'\u00e0 140 km/h au Chasseral....le canton de Neuch\u00e2tel et le Jura bernois ont pay\u00e9 un lourd tribu \u00e0 la temp\u00eate de vent de lundi soir....les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gions...le tout dans une athmosph\u00e8re glaciale...avec UDO....du nom d ecette temp\u00eate....les temp\u00e9ratures ont chut\u00e9 de 10 degr\u00e9s en 24H...\r\n((Un abattoir administr\u00e9 par ses utilisateurs, un boucher attitr\u00e9 et des locaux en location. C'est l'id\u00e9e de la coop\u00e9rative. Une mani\u00e8re de p\u00e9r\u00e9nniser les infrastructures et de redresser la barre des finances. Elles \u00e9taient jusqu'alors g\u00e9r\u00e9es par la commune de Chateau d'Oex, propri\u00e9taire du lieu. \r\nPour Fran\u00e7ois Margot, coordinateur du Parc naturel, cette solution est un atout pour la r\u00e9gion... et ses habitants.\r\nSON MARGOT 22''\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de proposer un mod\u00e8le de coop car c'est vraiment comme \u00e7a les utilisateurs qui se responsabilisent, qu'ils soient petits ou grands. C'est vraiment l'int\u00e9r\u00eat commun, l\u00e0 collectif qui prime. Pour nous c'est tout naturel d'essayer de garder un abattoir dans nos vall\u00e9es. On veut redynamiser le local, \u00eatre plus proche du produit, des clients, c'est quelque chose qui va de soit presque. Mais il faut se battre pour arriver \u00e0 le garder dans nos r\u00e9gions.\r\nSe battre contre les processus industriels et la tyrannie des normes. Pour Sophie Swaton, sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie sociale et solidaire, on peut m\u00eame parler d'une certaine \"force de r\u00e9silience\". \r\nLa coop\u00e9rative des Moulins s'inscrit dans une tradition agricole de mise en commun... mais ce qui est nouveau ici, c'est qu'on parle bien d'un abattoir. Sophie Swaton. \r\nSON SWATON 19''\r\nOn va se regrouper pour essayer de valoriser une ressource commune, un patrimoine commun. La on peut consid\u00e9rer que l'abattoir fait partie du patrimoine de la r\u00e9gion. donc c'est en ce sens l\u00e0 que c'est novateur. \u00e0 partir du moment o\u00f9 on ancre localement la coop\u00e9rative, on peut dire qu'on introduit de fait la notion de durabilit\u00e9 de l'action \u00e9conomique de la coop. \r\nCar la coop\u00e9rative devrait permettre de diminuer le co\u00fbt des transports, de cr\u00e9er du travail et de promouvoir l'agriculture et les entreprises familiales. Un mod\u00e8le du terroir... qui pourrait \u00e0 terme attirer les professionels des vall\u00e9es voisines.))\r\n(6H(8) 23 TENNIS, DEFAITE WAWRINKAA) ***Tennis.on peut \u00eatre tenant du titre d'un tournoi et se faire \u00e9liminer au premier tour...\r\n C'est la m\u00e9saventure arriv\u00e9e hier \u00e0 Dubai \u00e0 Stan Wawrinka...tomb\u00e9 face \u00e0 un inconnu...hier...le 77\u00e8me joueur mondial, le Bosnien Damir Dzuhur...vainqueur 7-6 6-3. Le sort de Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 en 1 heure 12! Alain Th\u00e9voz. \r\n  00'54'' \r\n((Le 3\u00e8me joueur mondial quitte les Emirats Arabes Unis la t\u00eate basse. Stan Wawrinka y a connu une \u00e9limination sans gloire face \u00e0 un modeste adversaire.  \r\nLe Vaudois n'avait plus jou\u00e9 depuis un mois et sa d\u00e9faite face \u00e0 Roger Federer en demi-finales de Melbourne. Dans la foul\u00e9e, il avait d\u00fb renoncer au tournoi de Rotterdam en raison d'une blessure au genou.\r\nSi Damir Dzuhur a sign\u00e9 le plus bel exploit de sa carri\u00e8re, Stan Wawrinka a perdu son service d'avance puis a multipli\u00e9 les erreurs directes.  \r\nEn crise de confiance, Wawrinka court toujours apr\u00e8s cette r\u00e9gularit\u00e9 qui lui fait d\u00e9faut. \r\nCapable du meilleur comme du pire, le triple vainqueur en Grand Chelem a cette capacit\u00e9 de rebondir lorsque personne ne l'attend.\r\nStan Wawrinka tentera de se refaire une sant\u00e9 lors des Masters 1000 d'Indian Wells et de Key Biscayne aux Etats-Unis ; dans la perspective des tournois du Grand-Chelem de Roland Garros et Wimbledon.)) \r\nEn huiti\u00e8mes de finale Roger Federer affrontera aujourd'hui....le Russe Evgeny Donskov, 116\u00e8me au classement ATP, un joueur issu des qualifications. \r\nNuages et pr\u00e9cipitations en montagne....quelques \u00e9claircies en plaine ce matin. 9 degr\u00e9s au maximum.\r\nNouvelle perturbation la nuit prochaine...avant un retour du soleil en plaine l'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e8\u00e9o Simon) le temps sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux en montagne avec quelques pr\u00e9cipitations. Peu d'averses en plaine et quelques \u00e9claircies le matin. La limite des chutes de neige se situe vers 500 m le matin, puis remontera entre 1200 et 1500 m en soir\u00e9e avec l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation. Le mercure atteindra les 9\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Le vent d'ouest souffle\r\nmod\u00e9r\u00e9ment en plaine, fortement en montagne.\r\nLa journ\u00e9e de jeudi se d\u00e9roulera en deux temps: d\u00e9but de matin\u00e9e nuageux avec encore quelques averses le long des reliefs, neige au-dessus de 1200 m, puis rapide am\u00e9lioration pour passer \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9. Le mercure grimpera alors vers 12\u00b0.", "durationSec": 924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407769", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8407788", "ece-8407769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:25:15Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLe journal Sandra Viscardi plus que jamais incertaine, la r\u00e9forme de nos retraites au Parlement le vote du National hier montre que les 2 chambres campent sur leurs positions, la commission de conciliation se profile et \u00e0 la hausse des rentes de 70 francs propos\u00e9s par les s\u00e9nateurs, para\u00eet avoir la cote \u00e0 moins qu'on vote final la r\u00e9forme soit coul\u00e9e rassembler derri\u00e8re son projet Donald Trump, esp\u00e8re que son discours cette nuit devant le congr\u00e8s r\u00e9unira r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, un nouveau mode d'immigration des investissements monstres aux \u00c9tats-Unis, la baisse du prix des m\u00e9dicaments, des cong\u00e9s parentaux pay\u00e9s, il a r\u00e9ussi l'essentiel rassur\u00e9 sur sa capacit\u00e9 \u00e0 tenir un discours pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nIntercit\u00e9s toute cette semaine \u00e0 la d\u00e9couverte des initiatives locales et durable dans la foul\u00e9e du film demain Gen\u00e8ve dont on parlait, lundi, ce matin, l'agriculture face au d\u00e9fi du durable, nous recevrons le directeur de la Fondation rurale interjurassienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [83%] :\r\nUne coop\u00e9rative agricole pour sauver un abattoir menacer la solution du pays dans au pourrait faire des \u00e9mules, l'installation est d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9 par ses utilisateurs qui \u00e9pargnons co\u00fbt de transport et voient leur travail valoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nC'est l'un des derniers spectacles sportifs qui reste totalement gratuit pour ses spectateurs le cyclisme, mais va -t-il le rester longtemps dans ce port matin J\u00e9r\u00f4me journal nous dirait que plusieurs organisateurs envisagent maintenant de faire passer le public \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [87%] :\r\n100 45 heures de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [94%] :\r\nBah, et les fronts sont toujours fig\u00e9s dans la r\u00e9forme des retraites, le Conseil national a rejet\u00e9 hier une nouvelle fois la version du Conseil des \u00c9tats, le projet de Pr\u00e9voyance 22 20 repart donc pour un dernier aller-retour entre les 2 chambres et chacun campe sur sa position, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [95%] :\r\nL'heure n'est pas au compromis, pas encore, tout est question de timing de strat\u00e9gie et il reste encore un dernier tour de piste pour l'instant chacun maintient ses revendications en attendant la conciliation et l\u00e0 elles serviront de monnaie de change pour n\u00e9gocier les 67 ans, par exemple, la majorit\u00e9 de droite au National a maintenu son m\u00e9canisme de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, sorte de frein \u00e0 l'endettement pour l'AVS mais elle est pr\u00eate \u00e0 y renoncer, la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret elle- m\u00eame reconna\u00eet que c'est impopulaire, ce sera probablement en conciliation, \u00e9tape vers laquelle on se dirige, apr\u00e8s le dernier aller-retour entre les 2 chambres, puisque la divergence fondamentale reste la question de la compensation de la baisse dans le 2\u00e8me pilier pour l'Alliance du centre et de la gauche, seule la version des \u00e9tats est acceptable, la hausse de 70 francs par mois des rentes AVS et en conciliation, c'est la version des \u00e9tats qui a le plus de chances de l'emporter pour \u00eatre ensuite propos\u00e9 au vote final alors si l'un ou l'autre camp se risquerait \u00e0 couler la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [94%] :\r\nHier, les Verts lib\u00e9raux ont tent\u00e9 une proposition de compromis 70 francs de plus par mois pour les rentes AVS mais pas pour tous, malgr\u00e9 le soutien du PLR elle n'a pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9 au conseil national, une fausse bonne id\u00e9e, r\u00e9ponse de la concernation nal vers lib\u00e9rale Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [91%] :\r\nElle accept\u00e9e par le PLR, d\u00e9j\u00e0, donc si l'UDC avait suivi on aurait et pas loin de la majorit\u00e9 et l'UDC va certainement venir se rallier \u00e0 cette proposition, mais dans un 2\u00e8me temps en dernier recours la solution des \u00e9tats si c'est celle -ci qui vient en vote final que feront les Verts lib\u00e9raux, alors on en rediscutera je peux vous dire ce que je vais faire, il y a de fortes chances que je vote non vote final aujourd'hui, on fait une r\u00e9forme pour assainir l'AVS pas pour la compliquer, donc si on fait pas notre travail, ben il faut admettre que c'est un \u00e9chec et et je voterais non au vote final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 ce matin on en parler, c'est aussi le 1er discours du pr\u00e9sident Donald Trump devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [96%] :\r\nCe soir, nous ouvrons un nouveau chapitre de la grandeur de l'Am\u00e9rique, c'est ainsi que Donald Trump a conclu son 1er et tr\u00e8s attendu discours devant le Congr\u00e8s, la nuit derni\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les promesses tout en appelant, r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, \u00e0 se rassembler derri\u00e8re son projet un Donald Trump tr\u00e8s diff\u00e9rent de la campagne \u00e9lectorale et des derni\u00e8res semaines Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [92%] :\r\nD\u00e8s ses tout premiers mots Trump a montr\u00e9 que ce discours ne seraient pas comme les autres, c'est avec une clart\u00e9 nouvelle qui l'a condamn\u00e9 les attaques contre la communaut\u00e9 juive et les crimes racistes et s'il a tendu la main aux d\u00e9mocrates Trump n'a rien l\u00e2ch\u00e9 sur le fond de ses propositions toujours centr\u00e9e sur le concept de l'Am\u00e9rique d'abord programme ne manquait pourtant pas d'attraits pour les d\u00e9mocrates, les investissements massifs dans les infrastructures, la baisse du prix des m\u00e9dicaments, m\u00eame la cr\u00e9ation de cong\u00e9s parentaux pay\u00e9s Trump aura \u00e9galement rassurer les alli\u00e9s en r\u00e9affirmant son soutien ind\u00e9fectible \u00e0 l'Otan mais si Trump promet beaucoup, il ne dit pas comment il sera possible d'investir 1000 milliards dans les infrastructures, tout en baissant massivement les imp\u00f4ts, il reprend \u00e0 son compte le projet du congr\u00e8s de remplacement d'Obamacare mais il ne dit gu\u00e8re comment les assur\u00e9s pourront garder leur couverture au final pourtant Trump aura r\u00e9ussi sur l'essentiel, il a rassur\u00e9 son parti sur sa capacit\u00e9 \u00e0 tenir un discours construit et pr\u00e9sidentielles les difficult\u00e9s commenceront lorsqu'il faudra concr\u00e9tiser les promesses Philippe Revaz rtsinfo washing. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [95%] :\r\nEt, pendant le discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le dollar a perdu des plumes face au comme si les investisseurs \u00e9taient d\u00e9\u00e7us des propositions \u00e9conomiques de Donald Trump, le Parlement europ\u00e9en devra encore se prononcer, mais la commission des affaires juridiques du Parlement est favorable \u00e0 la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen, mesure prise parce que l'eurod\u00e9put\u00e9e a publi\u00e9 surtout Hitler des photos d'ex\u00e9cutions men\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [92%] :\r\nDirection la Cor\u00e9e du Sud Lidge Jay Young, h\u00e9ritier du groupe Samsung, g\u00e9ant mondial de de l'\u00e9lectronique et premi\u00e8re entreprise du pays a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier pour corruption, d\u00e9tournement de fonds dissimulation d'actifs \u00e0 l'\u00e9tranger et comme si \u00e7a ne suffisait pas, parjure aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [93%] :\r\nOui, une inculpation dans le cadre d'un immense scandale autour de Pac Gueu N\u00e9 la pr\u00e9sidente destitu\u00e9e destitu\u00e9 par le Parlement au mois de d\u00e9cembre dernier, alors bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:43) [98%] :\r\nOui bonjour, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [98%] :\r\nAlors quel sera l'impact de cette mise en examen sur une \u00e9conomie cor\u00e9enne tr\u00e8s d\u00e9pendante de ses grands conglom\u00e9rats. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:51) [93%] :\r\nOui, tr\u00e8s d\u00e9pendante tellement il faut savoir que Samsung plus occupe vraiment une place d\u00e9mesur\u00e9e dans l'\u00e9conomie nationale, son chiffre d'affaires global de de toutes ses filiales dans le monde, h\u00e9 bien c'est \u00e9quivalent \u00e0 20 pourcent du du PIB de la Cor\u00e9e du Sud, Samsung, c'est aussi 20 pourcent des des exportations nationales alors un autre des probl\u00e8mes du du mod\u00e8le \u00e9conomique sud- cor\u00e9en, c'est la tr\u00e8s forte proximit\u00e9 pour ne pas dire la connivence entre ces grandes entreprises et le pouvoir cette entente avait historiquement l'une des raisons du d\u00e9veloppement spectaculaire du pays ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais aujourd'hui on atteint les limites avec des affaires de corruption qui se multiplient, Samsung, souvent accus\u00e9 d'\u00eatre au-dessus des lois, le groupe a par exemple toujours r\u00e9ussi \u00e0 interdire les syndicats en toute impunit\u00e9, aujourd'hui, les Cor\u00e9ens en ont marre, ils tol\u00e8rent de moins en moins cette connivence et de ce point de vue, cette mise en examen est plut\u00f4t un signe de maturit\u00e9 d\u00e9mocratique et politique \u00e0 long terme, cela devrait assainir l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [99%] :\r\nEt quelles seront les cons\u00e9quences de l'inculpation de son patron sur l'entreprise elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:49) [93%] :\r\nAlors en fait cet impact pourrait rester tr\u00e8s limit\u00e9 parce que Samsung, c'est un groupe extr\u00eamement diversifi\u00e9, avec 80 filiales dans des secteurs aussi diff\u00e9rents que le nucl\u00e9aire \u00e0 l'h\u00f4tellerie ces filiales sont ind\u00e9pendantes, elles n'auront aucun probl\u00e8me \u00e0 prendre toutes les d\u00e9cisions strat\u00e9giques n\u00e9cessaires de leur c\u00f4t\u00e9 et Leeds ayant le patron devrait toutefois de toute fa\u00e7on continuer \u00e0 diriger son groupe depuis sa cellule, comme l'ont fait avant lui tous les grands patrons sud- cor\u00e9ens envoy\u00e9s en prison, les exemples abondent les investisseurs d'ailleurs ne semblent pas tr\u00e8s inquiets, ces derni\u00e8res semaines, l'action de Samsung a tr\u00e8s peu boug\u00e9 en d\u00e9pit des d\u00e9boires judiciaires de son patron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias s'en Direct de S\u00e9oul c'\u00e9tait pr\u00e9vu, la Russie et la Chine ont oppos\u00e9 hier leur v\u00e9to \u00e0 la r\u00e9solution de Washington, Paris et Londres pour des sanctions contre ceux qui ont utilis\u00e9 des armes chimiques en Syrie, donc, selon un rapport onusien contre le gouvernement de Bachar El-Assad, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir utilis\u00e9 du chlore dans sa population \u00e0 3 reprises au moins, et contre des djihadistes qui auraient utilis\u00e9 du gaz moutarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [99%] :\r\nEn Turquie, le plus grand proc\u00e8s de putschistes pr\u00e9sum\u00e9s se poursuit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [94%] :\r\n300 tentes pr\u00e8s 330 pr\u00e9venus sur le banc des accus\u00e9s pour leur tentative de coup d'\u00c9tat du 15 juillet dernier depuis 12 mois depuis 2 mois, pardon, une dizaine de proc\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, celui -ci est particuli\u00e8rement important, vu le nombres d'accuser mais Alexandre Billette tous les gens jug\u00e9s ne sont que des seconds couteaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [93%] :\r\nC'est une sc\u00e8ne qui se r\u00e9p\u00e8te et qui va se r\u00e9p\u00e9ter encore dans les semaines \u00e0 venir, un tribunal ultra- s\u00e9curis\u00e9 des forces arm\u00e9es autour du b\u00e2timent et des dizaines, voire des son th\u00e8me de personnes au centre de la salle puisque pour ce proc\u00e8s 330 militaires sont accus\u00e9s tandis que parmi les plaignants, on compte notamment le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e turque, mais jusqu'\u00e0 maintenant, lors de ces proc\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, on ne voit que les seconds couteaux, voire de simples soldats qui affirme avoir \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s par leurs sup\u00e9rieurs, il reste donc une question toujours en suspens : quel \u00e9tait le sc\u00e9nario pr\u00e9vu la nuit du 15 juillet qui \u00e9tait vraiment aux commandes des putschistes et avec quels moyens, une question toujours sans vraiment de r\u00e9ponse depuis l'ouverture des premiers proc\u00e8s en d\u00e9cembre dernier, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [95%] :\r\nLes relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne doivent \u00eatre r\u00e9gies par un accord-cadre institutionnel verdict des \u00e9tats membres europ\u00e9ens qui ont approuv\u00e9 hier le rapport sur les relations entre Berne et Bruxelles des pays qui promettent d'\u00eatre attentif \u00e0 la mise en oeuvre en Suisse de l'initiative contre l'immigration de masse et c'est dans ce contexte qu'on apprend le lancement par un comit\u00e9 form\u00e9 de personnalit\u00e9s inconnues des cantons de Lucerne et d'Argovie d'une initiative donc pour limiter l'immigration d\u00e8s que le ch\u00f4mage d\u00e9passe les3,5 pourcent un un texte donc plus restrictif que celui de l'UDC Suisse m\u00e8ne la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines Lancel une plateforme pour mieux exploiter la main-d'oeuvre indig\u00e8ne la plate-forme enfin Guillot futur Point CH veut informer sur les possibilit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la vie professionnelle sur les opportunit\u00e9s de formation et de formation continue et elle publie en outre des places d'apprentissage et des emplois vacants dans la branche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [97%] :\r\nL'h\u00f4pital du Jura nouveau portail d'entr\u00e9e de l'h\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le pour certaines prestations sp\u00e9cialis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [93%] :\r\nOui, les 2 \u00e9tablissements renforcent leur collaboration, ce qui permettra \u00e0 l'intervention de sp\u00e9cialistes b\u00e2lois dans le Jura ou alors l'envoi de patients jurassiens \u00e0 B\u00e2le, objectif : offrir la r\u00e9ponse la plus adapt\u00e9e, en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de soin, tout en assurant un type de fonctionnement coh\u00e9rent aux 2 h\u00f4pitaux \u00e9coutez le directeur de l'h\u00f4pital Universitaire de B\u00e2le Werner K\u00fcbler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:14) [89%] :\r\nOn a la chance de vraiment collabor\u00e9 \u00e9troitement pour s\u00e9lectionner les patients qui ont vraiment besoin d'un traitement du Centre universitaire et aider les coll\u00e8gues de l'h\u00f4pital du Jura, de prendre en charge les patients sur le site de t\u00e9l\u00e9 ment, ce syst\u00e8me de collaboration, \u00e7a permet au canton de veiller \u00e0 ce qu'il n'y avait pas des patients qui sont trait\u00e9s a trop pris \u00e0 B\u00e2le et \u00e7a permet quand m\u00eame \u00e0 nous aussi comme h\u00f4pital Universitaire de charger l'abbaye serait plus \u00e9lev\u00e9 pour les patients qui ont vraiment besoin du Centre universitaire c'est gagnant pour les patients qui re\u00e7oivent le bon traitement proximit\u00e9 maximale de leur domicile, c'est gagnant pour les 2 h\u00f4pitaux et c'est gagnant pour le payeur assureurs-maladie et content. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein le forcen\u00e9 de Bienne qui a mis fin \u00e0 sa gr\u00e8ve de la faim, l'homme qui avait gri\u00e8vement bless\u00e9 un agent il y a 6 ans, alors qu'il s'opposait \u00e0 la vente de sa maison avait cess\u00e9 de s'alimenter pour protester contre son transfert au p\u00e9nitencier de Thorberg actuellement en h\u00f4pital psychiatrique, il a accept\u00e9 de recommencer \u00e0 se nourrir apr\u00e8s discussion avec son psychiatre, rappelons que le canton de Berne mena\u00e7ait de le nourrir de force, les autorit\u00e9s ne disent pas o\u00f9 le d\u00e9tenu purgera sa peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [98%] :\r\nC'est l'histoire d'une r\u00e9sistance, celle du dernier abattoir du Parc naturel r\u00e9gional Gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [94%] :\r\nPays d'en haut, la fr\u00e9quentation du lieu a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour 538 bovins et porcs abattus en 2010 il y en a eu la moiti\u00e9 moins, 5 ans plus tard alors pour sauver l'abattoir une coop\u00e9rative a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ce mois elle regroupe les utilisateurs producteurs et bouchers, une d\u00e9marche qui pourrait bien \u00eatre une solution d'avenir, Camille de Goethe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:56) [93%] :\r\nUn abattoir administr\u00e9 par ses utilisateurs, un boucher attitr\u00e9 et des locaux en location, c'est l'id\u00e9e de la coop\u00e9rative, une mani\u00e8re de p\u00e9renniser les infrastructures et de redresser la barre, des finances, elles \u00e9taient jusqu'alors g\u00e9r\u00e9es par la commune de Chateau, des propri\u00e9taires du lieu pour Fran\u00e7ois Margot, coordinateur du Parc naturel, cette solution est un atout pour la r\u00e9gion et pour ses habitants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:15) [89%] :\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de proposer un mod\u00e8le coop\u00e9ratif passait vraiment comme \u00e7a, les utilisateurs qui se responsabilisent, qu'ils soient petits ou grands, c'est vraiment l'int\u00e9r\u00eat commun, Collectif l\u00e0, qui prime pour nous, c'est tout naturel d'essayer de garder un abattoir dans nos vall\u00e9es, on veut redynamiser le local plus proche du produit des clients, c'est quelque chose qui va de soi, presque, mais il faut se battre pour arriver garder dans dans nos r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:38) [94%] :\r\nSe battre contre les processus industriels et la tyrannie des normes pour Sophie Swaton, sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie sociale et solidaire, on peut m\u00eame parler d'une certaine force de r\u00e9silience, la coop\u00e9rative des Moulins, s'inscrit dans une tradition agricole de mise en commun, mais ce qui est nouveau ici, c'est qu'on parle bien d'un abattoir Sophie soit tonnes. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:56) [94%] :\r\nOn va se regrouper pour essayer de valoriser une ressource commune un Patrimoine commun, donc l\u00e0, on peut consid\u00e9rer que l'abattoir fait partie du Patrimoine de la r\u00e9gion, par exemple, donc leur force novateur \u00e0 partir du moment o\u00f9 on ancre localement la coop\u00e9rative, on peut dire qu'on introduit de fait, la notion de durabilit\u00e9, de l'action \u00e9conomique de la de la coop\u00e9rative. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:16) [93%] :\r\nCar la coop\u00e9rative devrait permettent de diminuer le co\u00fbt des transports de cr\u00e9er du travail et de promouvoir l'agriculture et les entreprises familiales un mod\u00e8le du terroir qui pourrait, \u00e0 terme, attirer les professionels des vall\u00e9es voisines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [95%] :\r\nDes arbres arrach\u00e9s et des lignes \u00e9lectriques, emport\u00e9es par des rafales jusqu'\u00e0 140 kilom\u00e8tres heure au Chasseral, le canton de Neuch\u00e2tel et le Jura bernois ont pay\u00e9 un lourd tribut \u00e0 la temp\u00eate de vent de lundi soir, les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gions, le tout dans une atmosph\u00e8re glaciale avec Ludo, du nom de cette temp\u00eate, les temp\u00e9ratures ont chut\u00e9 de 10 degr\u00e9s en 24. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [92%] :\r\nUdo joli nom pour une temp\u00eate en tennis, h\u00e9 bien on peut \u00eatre tenant du titre d'un tournoi faire \u00e9liminer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [94%] :\r\n1er tour c'est la m\u00e9saventure arriv\u00e9e hier \u00e0 Duba\u00ef \u00e0 Stan Wawrinka tomb\u00e9 face \u00e0 un inconnu le 77\u00e8me joueur mondial, le Bosnien Damir humour vainqueur 7 6 6 3 le sort de Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 en une heure 12 Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:08) [95%] :\r\nLe 3\u00e8me joueur mondial quitte les \u00c9mirats arabes unis, la t\u00eate basse, Stan Wawrinka et a connu une \u00e9limination sans gloire face \u00e0 un modeste adversaire, le Vaudois n'avait plus jou\u00e9 depuis un mois et sa d\u00e9faite face \u00e0 redire, Federer en 2000 finales de Melbourne, dans la foul\u00e9e, il avait d\u00fb renoncer au tournoi de Rotterdam en raison d'une blessure au genou si Damir Dzuhur a sign\u00e9 le plus bel exploit de sa carri\u00e8re, Stan Wawrinka a perdu son service d'avance puis a multipli\u00e9 les erreurs directes en crise de confiance Wawrinka court toujours apr\u00e8s cette r\u00e9gularit\u00e9 qui lui fait d\u00e9faut, capable du meilleur comme du pire, le triple vainqueur en Grand Chelems \u00e0 cette capacit\u00e9 de rebondir lorsque personne ne l'a -t-on Stan Wawrinka tentera de se refaire une sant\u00e9 lors des Masters 1000 d'Indian Wells et de qui Biscayne aux \u00c9tats-Unis dans la perspective des tournois du gros chelems de Roland Garros et de Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [97%] :\r\nEt \u00e0 huiti\u00e8mes de finale Roger Federer affronte aujourd'hui le Russe Evgeni Donskoy 100 16\u00e8me au classement ATP, un joueur issu des qualifications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [94%] :\r\nSandra Viscardi c'\u00e9tait le journal nuages et pr\u00e9cipitations montagne quelques \u00e9claircies en plaine ce matin 9 degr\u00e9s au maximum, une nouvelle perturbation est attendue pour la nuit prochaine, avant un retour du soleil en plaine, l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F852A25-4986-4ADD-A554-4AF2D1EB7802", "internalArchiveId": "7F852A25-4986-4ADD-A554-4AF2D1EB7802", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau-de;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Nikki Haley, l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, NY;Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich;Dario Cologna, fondeur professionnel suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:20-08:00:38 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D4 DICOURS AU CONGRES... VU DE MOSCOU)  \r\nLa Russie ne sait toujours pas sur quel pied danser avec Donald Trump... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, apr\u00e8s avoir multipli\u00e9 les d\u00e9clarations contradictoires, a \u00e9vit\u00e9 le sujet cette nuit....lors de son discours devant le congr\u00e8s...il a simplement dit que les Etats-Unis \u00e9taient d\u00e9sireux de se faire de nouveaux amis et de forger de nouvelles alliances, sur le base d'int\u00e9r\u00eats communs, Isabelle Cornaz...\r\nCe matin pour l'instant les m\u00e9dias russes couvrent de mani\u00e8re tr\u00e8s neutre ce premier discours au congr\u00e8s. Il faut dire que depuis quelques jours les m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le Kremlin ont cess\u00e9 de parler autant, et de mani\u00e8re aussi positive, de Donald Trump. Les politiciens russes se veulent plus prudents, certains semblaient m\u00eame inquiets hier \u00e0 la veille du discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Le d\u00e9put\u00e9 Sergei Mironov, leader d'un parti loyal au Kremlin, d\u00e9clarait au sujet des Etats-Unis \u00ab qu'il fallait esp\u00e9rer le meilleur, mais se pr\u00e9parer au pire. \u00bb\r\n***Cette nuit Donald Trump a confirm\u00e9 qu'il voulait augmenter le budget de la d\u00e9fense. C'est l'un des points qui en inqui\u00e8te certains du c\u00f4t\u00e9 de Moscou ?\r\nEn tout cas le leader du parti communiste russe a mis en garde hier apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0 contre une augmentation du budget de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Il a estim\u00e9 aussi que dans les positions de Donald Trump ces derniers jours, on entendait de plus en plus des accents d'Obama. La diplomatie russe, elle, affirmait sobrement ne pas avoir \u00ab d'attentes surdimensionn\u00e9es \u00bb au sujet du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Et a pr\u00e9cis\u00e9 qu'une rencontre \u00e9tait toujours pr\u00e9vue entre Donald Trump et Vladimir Poutine.  Mais on n'en conna\u00eet pas les d\u00e9tails, et elle n'aurait peut-\u00eatre lieu que dans quelques mois.  \r\n***Dernier point, la Syrie... un dossier sur lequel la Russie et les Etats-Unis esp\u00e8rent davantage collaborer qu'\u00e0 l'\u00e9poque Obama. Mais hier en tout cas, les deux pays ont montr\u00e9 qu'ils conservaient leur divergence...\r\nLa Russie a impos\u00e9 son v\u00e9to contre une r\u00e9solution de l'ONU qui pr\u00e9voyait des sanctions contre Damas pour son utilisation d'armes chimique. Les Etats-Unis eux se sont rang\u00e9, comme pr\u00e9c\u00e9demment, du c\u00f4t\u00e9 du Royaume-Uni et de la France. Sur cette question donc, pas de changement de position en faveur de Moscou.\r\n(8H(2) 10 ONU VOTE CONSEIL SECU ARMES CHIMIQUES) Juste apr\u00e8s ce vote...Nikki Haley, l'ambassadrice am\u00e9ricaine a tenu \u00e0 faire une mise au point tr\u00e8s claire \u00e0 Moscou et P\u00e9kin apr\u00e8s ce double veto..le septi\u00e8me des Russes depuis le d\u00e9but du conflit en 2011.\r\n  00'49'' \r\n((La Russie et la Chine ont fait un choix scandaleux et ind\u00e9fendable aujourd'hui. Ils refusent de condamner le r\u00e9gime de Bachar Al Assad pour l'usage d'armes chimiques. Ils m\u00e9prisent des hommes, des femmes, et des enfants sans d\u00e9fense qui sont morts en suffoquant quand les forces d'Assad ont r\u00e9pandu leur gaz toxique. Ils ignorent les conclusions.Ils accordent plus d'importance \u00e0 leurs amis au sein du r\u00e9gime de Bachar Al Assad qu'\u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 collective. Donc quel message envoyons nous au monde ? Si vous \u00eates un alli\u00e9 de la Chine ou de la Russie, ils couvriront les actes de leurs amis qui utilisent des armes chimiques pour tuer leur propre peuple. C'est un triste jour pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 quand ses membres commencent \u00e0 trouver des excuses \u00e0 d'autres Etats membres qui tuent leur propre peuple. Le monde est assur\u00e9ment devenu plus dangereux. Et aujourd'hui la communaut\u00e9 internationale n'a pas besoin de chercher plus loin que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour y contribuer..))\r\n(8H(3) 05 RASA REJET CONTRE-PROJET) Pas question de se rallier \u00e0 la hausse des rentes de 70.- dessin\u00e9e par les Etats...le conseil national s'accroche \u00e0 sa version de la r\u00e9forme des retraites...le dossier repart donc pour une navette entre les deux chambres....d\u00e9j\u00e0 se profile la commission de conciliation...on murmure que c'est seulement \u00e0 ce moment l\u00e0 que le PLR pourrait l'acher du lest pour se ralier \u00e0 la proposition des r\u00e9nateurs.....\r\nC'est une gifle pour le gouvernement.... le contre-projet du Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative RASA a \u00e9t\u00e9 s\u00e9chement rejet\u00e9 hier...tous les partis politiques et les milieux \u00e9conomiques ont affich\u00e9 un refus clair et net \u00e0 toutes les variantes de ce contre-projet....\r\nLe Comit\u00e9 RASA jure qu'il ne retirera pas son initiative...Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich\r\n   00'51''\r\nDes propos receuillis par Yves Zahno...\r\nles verts lib\u00e9raux veulent inscrire dans la constitution...le respect des tra\u00eet\u00e9s internationaux...au nom des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse...\r\nLe contr\u00f4le de l'immigration de masse...un comit\u00e9 issu des cantons de Lucerne et d'Argovie...veut la limiter d\u00e8s que le ch\u00f4mage en Suisse d\u00e9passer les 3% et demi.....le texte est en consultation \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale....\r\n(8H(4) 25 HAMON MAL PRIS?) \u00ab Impasse strat\u00e9gique \u00bb. Deux mots qui r\u00e9sonnent \u00e0 gauche en France. Deux mots qui visent le candidat socialiste Benoit Hamon, \u00e9pingl\u00e9 pour sa strat\u00e9gie de rapprochement avec les \u00e9cologistes et un positionnement jug\u00e9 trop \u00e9loign\u00e9 de la ligne traditionnelle du parti. Alain Franco, ces critiques sont d'autant plus fortes qu'elles proviennent du camp m\u00eame du candidat du PS.\r\nOui, Sandra, vous connaissez ces mots de Voltaire : \u00ab gardez moi de mes amis. Quant \u00e0 mes ennemis, je m'en charge \u00bb. Benoit Hamon avait d\u00e9j\u00e0 fort \u00e0 faire pour devancer ses adversaires dans la course \u00e0 l'Elys\u00e9e, voil\u00e0 qu'il subit les attaques de ceux qui sont sens\u00e9s \u00eatre dans son camp.\r\nElu \u00e0 la primaire de la gauche sur une ligne en rupture avec la doxa de centre-gauche incarn\u00e9e Manuel Valls, Hamon a poursuivi sur sa lanc\u00e9e en cherchant \u00e0 se rapprocher de Jean-Luc M\u00e9lenchon, contempteur du PS.. C'est un \u00e9chec, au contraire de l'accord pass\u00e9 avec l'\u00e9cologiste Yannick Jadot. Le Vert se retire \u00e0 son profit, mais en \u00e9change d'une promesse de sortie du nucl\u00e9aire : une h\u00e9r\u00e9sie pour les socio-d\u00e9mocrates derri\u00e8re Valls.\r\nDu coup, les caciques socialistes grondent et qualifient leur candidat d' \u00ab Utopiste, irr\u00e9aliste, voire dangereux \u00bb. On peut r\u00eaver mieux comme soutien !..\r\n\"Nous sommes extr\u00eamement inquiets de la tournure prise par\r\nla campagne de Hamon \u00bb, l\u00e2che le d\u00e9put\u00e9 Gilles Savary au nom de parlementaires vallsistes. Ils ont de quoi : les sondages montrent tous en candidat PS ramen\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8 place, avec 15% d'intentions de vote.\r\nAlors bien s\u00fbr, les Vallsistes \u00ab oublient \u00bb facilement que le candidat du PS paye aussi pour les \u00e9checs de la gauche au pouvoir. Mais c'est de bonne guerre. Hier soir, Manuel Valls et ses soutiens ont fini par s'engager \u00e0 \"jouer collectif\" mais \u00e0 une condition : que Benoit Hamon \u00ab bouge \u00bb sur sa ligne id\u00e9ologique. Sinon ? et bien disons qu'Emmanuel Macron est en embuscade.\r\nA l'extr\u00eame droite...Marine Le pen pourrait bien perdre son immunit\u00e9 parlementaire...la commission des affaires juridiques du parlement europ\u00e9en recommande au pl\u00e9num de la lever...mais uniquement pour l'utilisatioon sur son compte twitter....de photos d'ex\u00e9cutions par des djihadistes du groupe \u00e9tat islamique....\r\n(8H(5) 21 SKI NORDIQUE COLOGNA) Dario Cologna est enfin \u00e0 Larti...en Finlande....pour les championnats du monde de ski nordique...le grison s'alignera dans le relais vendredi et sur 50 km dimanche....lui qui vient de conna\u00eetre 13 mois difficiles pour cause de blessure \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition s'est pr\u00e9par\u00e9 chez lui aux Grisons, \u00e0 l'\u00e9gard de toute forme de pression. Laurent Bastardoz\r\n  01'06'' \r\n((Comment lorsqu'on a tout gagn\u00e9 dans sa vie de sportif se reconstruire pour tenter un retour au meilleur niveau. A l'instar d'un Rodgeur Federer en tennis, Dario Cologna a connu une terrible travers\u00e9e du d\u00e9sert en 2016. Bless\u00e9 au mollet, il n'a remport\u00e9 aucun succ\u00e8s avant de revenir d\u00e9but 2017 dans le tour de ski ou il s'est class\u00e9 3\u00e8me derri\u00e8re le Russe Ustiugov et le Norv\u00e9gien Sundby. \r\nD\u00e8s lors, il a tout mis en ouvre pour \u00eatre, malgr\u00e9 ses soucis de sant\u00e9, pr\u00e9sent lors de ces Mondiaux. Ne disputant que deux courses depuis le 10 janvier il n'est arriv\u00e9e en Finlande que lundi dernier et ne s'alignera  que sur le relais et le 50 km. Une course sur laquelle il peut jouer une m\u00e9daille. Conscient de la pression qui est mise sur ses \u00e9paules, il se veut avant tout rassurant sur son \u00e9tant de forme. \r\nITW COLOGNA\r\n\u00ab C'est bon en tous les cas de se sentir en forme. Peut-\u00eatre que cela sera difficile de faire une course pour la m\u00e9daille. Mais si je prends un bon d\u00e9part il faudra voir.  tout peut arriver ici \u00e0 Larti \u00bb  \r\nReste la r\u00e9alit\u00e9 des faits ! Apr\u00e8s une saison 2016 fam\u00e9lique au niveau des r\u00e9sultats, le fondeur du Val Muster sait qu'il aura pour mission d'\u00eatre une nouvelle fois le sauveur de la nation. Il reste en effet le seul m\u00e9daill\u00e9 suisse des deux derniers championnat du monde de 2013 et 2015. Laurent Bastardoz, RTS Sport, Larti.))\r\n(8H(6) 20 MORT DE LA MARQUE TATI) Tati est \u00e0 vendre. La c\u00e9l\u00e8bre enseigne fran\u00e7aise, propri\u00e9t\u00e9 du groupe Eram, creuse les pertes. Tati, le sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais du pas cher, n'est plus rentable face \u00e0 une concurrence toujours plus aggressive. Et l'enjeu est de taille: 140 enseignes et plus de 1700 employ\u00e9s Romain Bardet.\r\n  00'49''\r\n((Tati, c'est un prionnier du hard discount en France. Cr\u00e9\u00e9 il y a 70 ans dans le quartier de Barb\u00e8s \u00e0 Paris par Jules Ouaki. Une institution, qui aujourd'hui \u00e9touffe face \u00e0 la concurrence. Notamment  l'Irlandais Primark d\u00e9barqu\u00e9 en France il y a 3 ans et qui casse les prix. \r\nEram, propri\u00e9taire de la marque depuis 2003 avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de c\u00e9der sa filiale Agora, dont fait partie Tati, il y a deux ans...mais avait renonc\u00e9; l'offre reprise, ayant un impact trop lourd sur l'emploi. C'est tout l'enjeu de cette nouvelle vente. \r\nEt pourtant Eram avait r\u00e9ussi \u00e0 redonner des couleurs \u00e0 Tati...Parvenant meme a l'\u00e9quilibre en 2013. Une enseigne m\u00e9tamorphos\u00e9e...abandonnant son mod\u00e8le de destockage et de hard discount. Mais aujourd'hui Tati voit rouge.\r\nVoil\u00e0 un nouveau coup dur pour le secteur fran\u00e7ais de l'habillement. Apr\u00e8s la vaste restructuration annonc\u00e9e par le g\u00e9ant Vivarte en d\u00e9but d'ann\u00e9e et la cession de marques embl\u00e9matiques comme Naf Naf et Andr\u00e9.))\r\nStan Wawrinka out au premier tour du tournoi de tennis de Dubai....le tenant du titre battu en 2 sets secs par le bosniaque Dzuhur....\r\nAujourd'hui Rodger Federer affronte en 8\u00e8me de finale un joueur issu des qualifications....le russe Evgeny Dons-kov.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407783", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8407801", "ece-8407783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:14:14Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res c'est journal de Sandra Viscardi, Donald Trump, souffle -t-il le chaud ou le froid sur Moscou, la Russie cherche des r\u00e9ponses dans le discours prononc\u00e9 cette nuit par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devant le Congr\u00e8s, il n'a en tout cas pas donner de pistes claire pas question pour l'instant de retirer l'initiative, le comit\u00e9 Rasa est satisfait \u00e0 cette heure par aucun contre- projet, seule la variante des Verts lib\u00e9raux pourrait trouver gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux, sortir de l'impasse, Beno\u00eet Hamon, \u00e0 moins de 2 mois pouvait parvenir \u00e0 convaincre les Fran\u00e7ais, mais surtout son camp qu'il doit figurer au 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise pas gagn\u00e9 pour l'instant au sein du PS, le doute s'installe, Emmanuel Macron, est en embuscade, la Russie ne sait toujours pas sur quel pied danser avec Donald. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nTrump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, apr\u00e8s avoir multipli\u00e9 les d\u00e9clarations contradictoires, a \u00e9vit\u00e9 le sujet cette nuit lors de son discours devant le Congr\u00e8s, il a simplement dit que les \u00c9tats-Unis \u00e9taient d\u00e9sireux de se faire de nouveaux amis et de forger de nouvelles alliances sur la base d'int\u00e9r\u00eats communs, Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [94%] :\r\nOui, ce matin, pour l'instant, les m\u00e9dias russes couvrent de mani\u00e8re tr\u00e8s neutre en ce 1er discours au Congr\u00e8s, il faut dire que, depuis quelques jours, les m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le Kremlin ont cess\u00e9 de parler autant et de mani\u00e8re aussi positive de Donald Trump sur les politiciens russes se veulent plus prudents, certains semblaient m\u00eame inquiets, hier, \u00e0 la veille du discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Sergue\u00ef Mironov, par exemple, leader d'un parti loyal au Kremlin, d\u00e9clarait au sujet des \u00c9tats-Unis qu'il fallait esp\u00e9rer le meilleur mais se pr\u00e9parer au pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [94%] :\r\nEt cette nuit, Donald Trump a confirm\u00e9 qu'il voulait augmenter le budget de la d\u00e9fense, c'est l'un des points qui en inqui\u00e8te certains, du c\u00f4t\u00e9 de Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [95%] :\r\nEn tout cas, le leader du Parti communiste russe a mis en garde hier apr\u00e8s- midi, d\u00e9j\u00e0 contre une augmentation du budget de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, il a estim\u00e9 que dans les positions de Donald Trump ces derniers jours, on entendait, de plus en plus souvent des accents d'Obama, la diplomatie russe, elle affirmait sobrement : ne pas avoir d'attentes surdimensionn\u00e9es au sujet du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain et a pr\u00e9cis\u00e9 qu'une rencontre \u00e9tait toujours pr\u00e9vue entre Donald Trump et Vladimir Poutine, mais on n'en conna\u00eet pas les d\u00e9tails, il n'aura peut-\u00eatre lieu que dans quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nDernier point, la Syrie, un dossier sur lequel la Russie et les \u00c9tats-Unis esp\u00e8rent davantage collaborer qu'\u00e0 l'\u00e9poque, Obama meilleur en tout cas, les 2 pays ont montr\u00e9 qu'ils conservaient leur divergence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [97%] :\r\nOui, la Russie a impos\u00e9 son v\u00e9to hier contre une r\u00e9solution de l'ONU qui pr\u00e9voyait des sanctions contre Damas pour son utilisation d'armes chimiques, les \u00c9tats-Unis, eux, se sont rang\u00e9 comme pr\u00e9c\u00e9demment, du c\u00f4t\u00e9 du Royaume-Uni et de la France sur cette question, donc pas de changement de position en faveur de Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [93%] :\r\nIsabelle, en Direct de Moscou et juste apr\u00e8s ce vote, Nikki Haley l'ambassadrice am\u00e9ricaine a tenu \u00e0 faire une mise au point tr\u00e8s claire \u00e0 Moscou et \u00e0 P\u00e9kin, apr\u00e8s ce double v\u00e9to le septi\u00e8me des depuis le d\u00e9but du conflit en 2011. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [89%] :\r\nLa cha\u00eene tient ananas Helena, la Russie, la Chine, ont fait un choix scandaleux, ind\u00e9fendable, aujourd'hui, il refuse de condamner le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad pour l'usage d'armes chimiques, il m\u00e9prise des hommes, des femmes et des enfants sans d\u00e9fense qui sont morts en suffoquant, les forces d'Assad r\u00e9pandu l'orgasme toxiques, ils ignorent les conclusions ils accordent plus d'importance \u00e0 leurs amis au sein du r\u00e9gime de Bachar El-Assad qu'\u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 collective donc, quel message envoy\u00e9 en nous au monde si vous \u00eates un alli\u00e9 de la Chine de la Russie et couvriront les actes de leurs amis, qui utilisent des armes chimiques pour tuer leur propre peuple c'est un triste jour pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 quand ses membres commencent \u00e0 trouver des excuses \u00e0 d'autres \u00c9tats-membres qui tuent leur propre peuplent le monde est assur\u00e9ment devenu plus dangereux et aujourd'hui la communaut\u00e9 internationale n'a pas besoin de chercher plus loin que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour contribuer mais enfin s\u00e9curit\u00e9 en tant qu'une faible une totale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [95%] :\r\nMais pas question de se rallier \u00e0 la hausse des rentes de 70 francs dessin\u00e9 par les \u00c9tats, le Conseil national s'accroche \u00e0 sa version de la r\u00e9forme des retraites, le dossier repart donc pour une navette entre les 2 chambres et d\u00e9j\u00e0 se profile la commission de conciliation, on murmure que c'est seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le PLR pourrait l\u00e2cher du lest pour se rallier \u00e0 la proposition des s\u00e9nateurs, c'est une gifle pour le gouvernement, le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'initiative Rasa a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9, hier, tous les partis politiques et les milieux \u00e9conomiques ont affich\u00e9 un refus clair et Net \u00e0 toutes les variantes de ce contre- projet, le comit\u00e9 Rasa jure qu'il ne retirera donc pas son initiative Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel annule \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:12) [88%] :\r\nIl n'en est pas question, il n'en est pas question parce que les variantes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral surtout laisse subsister pister les 3 premiers alin\u00e9as de cet article 121 avec les contingents avec les plafonds avec la pr\u00e9f\u00e9rence nationale financier mais c'est contre \u00e7a que notre initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [86%] :\r\nJustement, le Parlement pourrait cr\u00e9er son propre contre- projet, ce que la gestion des verts ou des Verts, lib\u00e9raux, pourrait vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:37) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, oui alors la proposition des Verts lib\u00e9raux, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup mieux que le que les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il appartient maintenant parlement de faire son travail, tout le monde conna\u00eet les conditions auxquelles nous sommes pr\u00eats \u00e0 envisager un retrait de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:50) [87%] :\r\nPour le moment, les conditions, c'est d'abord que ce soit un contre- projet Direct qui sauve les bilat\u00e9rales que la s\u00e9curit\u00e9 du droit savoir soit r\u00e9tabli pour le moment ces conditions avec le concert f\u00e9d\u00e9ral ne sont pas remplies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [91%] :\r\nDes propos recueillis par ils No\u00e9, les Verts lib\u00e9raux veulent inscrire dans la Constitution, le respect des trait\u00e9s internationaux, au nom des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse, le contr\u00f4le de l'immigration de masse comit\u00e9 issu des cantons de Lucerne Argovie veut la limiter, d\u00e8s que le ch\u00f4mage en Suisse d\u00e9passera les 3 et demi pourcent le texte en tout cas est en consultation pour le moment, la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale impasse strat\u00e9gique, 2 mots qui r\u00e9sonnent \u00e0 gauche en France, 2 mots qui visent le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon \u00e9pingl\u00e9 pour sa strat\u00e9gie de rapprochement avec les \u00e9cologistes et un positionnement jug\u00e9 trop \u00e9loign\u00e9 sur la ligne traditionnelle du parti alors Alain Franco, ces critiques sont d'autant plus forte qu'elles proviennent du camp m\u00eame du candidat du PS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [94%] :\r\nOui, Sandra vous connaissez ces mots de Voltaire, gardez -moi de mes amis quant \u00e0 mes ennemis je m'en charge, h\u00e9 bien, Beno\u00eet Hamon avait d\u00e9j\u00e0 fort \u00e0 faire pour 2 Fran\u00e7ais et ses adversaires dans la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, voil\u00e0 qu'il subit les attaques d'une partie de son camp, \u00e9lu \u00e0 la primaire sur la rupture avec la doxa de centre gauche incarn\u00e9e par Manuel Valls, Hamon a cherch\u00e9 \u00e0 se rapprocher de Jean-Luc M\u00e9lenchon, contempteur du PS, c'est un \u00e9chec, au contraire de l'accord pass\u00e9 avec les colonies, l'\u00e9cologiste Yannick Jadot, le Vert se retire \u00e0 son profit, mais en \u00e9change d'une promesse de sortie du nucl\u00e9aire, une h\u00e9r\u00e9sie pour les vallsistes du coup, les caciques socialistes grondent et qualifient leur candidat, d'utopistes irr\u00e9aliste, voire dangereuse, on peut r\u00eaver mieux comme soutien, nous sommes extr\u00eamement inquiets de la tournure prise par la campagne de Hamon, l\u00e2che le d\u00e9put\u00e9 Gilles Savary, au nom de parlementaires vallsistes ils ont de quoi les sondages montrent tous un candidat PS \u00e0 la 4\u00e8me place avec 15 pourcent d'intentions de vote, alors bien s\u00fbr les vallsistes oublie facilement que le candidat du PS paye aussi pour les \u00e9checs de la gauche au pouvoir, mais c'est de bonne guerre, hier soir, Manuel Valls et ses soutiens ont fini par s'engager \u00e0 jouer collectif, mais \u00e0 une condition : que Benoit Hamon bouge sur sa ligne id\u00e9ologique, sinon h\u00e9 bien disons qu'Emmanuel Macron pourrait profiter de ralliement suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [96%] :\r\nMerci Alain Franco et \u00e0 l'extr\u00eame droite Marine Le Pen pourrait bien perdre son immunit\u00e9 parlementaire, la commission des affaires juridiques du Parlement europ\u00e9en recommande au pl\u00e9num de la lever, mais uniquement pour l'utilisation sur son compte Twitter de photos d'ex\u00e9cutions par des djihadistes du groupe \u00c9tat islamique Dario Cologna est enfin \u00e0 Larti en Finlande pour les championnats du monde, ce qui nordique le grison s'alignera dans le relais vendredi et sur le 50 kilom\u00e8tres dimanche, lui qui vient de conna\u00eetre 13 mois difficiles pour cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, il s'est pr\u00e9par\u00e9 chez lui aux Grisons \u00e0 l'\u00e9cart de toute forme de pression Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:31) [94%] :\r\nComment, lorsqu'on a tout gagn\u00e9 dans sa vie de sportif se reconstruire pour tenter un retour au meilleur niveau, \u00e0 l'instar d'un Rodgeur Federer en tennis, Dario Cologna a connu une terrible travers\u00e9e du d\u00e9sert en 2016, bless\u00e9 au mollet, il n'a remport\u00e9 aucun succ\u00e8s avant de revenir d\u00e9but 2017 dans le Tour de ski o\u00f9 il s'est class\u00e9 3\u00e8me derri\u00e8re le Russe Ustiugov et l'origine Sundby d\u00e8s lors, il a tout mis en oeuvre pour \u00eatre malgr\u00e9 ses soucis de sant\u00e9, pr\u00e9sent lors de ces Mondiaux, il ne s'alignera donc sur le relais et le 50 km une course pour laquelle il peut jouer une m\u00e9daille, conscient de la pression qui est mise sur ses \u00e9paules, il se veut avant tout rassurant sur son \u00e9tat de forme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [86%] :\r\nR Brender et c'est bon, en tous les cas de se sentir en forme, peut-\u00eatre que cela sera difficile de faire une course pour la m\u00e9daille mais si je prends un bon d\u00e9part, il faudra voir comment je peux m'am\u00e9liorer ici \u00e0 Larti, comme un meilleur avec oui \u00e0 l'Larti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [95%] :\r\nReste la r\u00e9alit\u00e9 des faits apr\u00e8s une saison 2016 fam\u00e9lique au niveau des r\u00e9sultats, le fondeur du Val, Muster sait qu'il aura pour mission d'\u00eatre une nouvelle fois le sauveur de la nation, il reste en effet le seul m\u00e9daill\u00e9 suisse des 2 derniers championnats du monde de 2013 et 2015 Laurent Bastardoz RTS Sport Larti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [95%] :\r\nTati est \u00e0 vendre la c\u00e9l\u00e8bre enseigne fran\u00e7aise, propri\u00e9t\u00e9 du groupe Eram creuse ses pertes Tati, le sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais du pas cher n'est plus rentable, face \u00e0 une concurrence toujours plus aggressive et l'enjeu est de taille : 140 enseignes et plus de 1700 employ\u00e9 Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:53) [95%] :\r\nTati c'est un pionnier du hard discount en France, cr\u00e9\u00e9e il y a 70 ans, dans le quartier de Barb\u00e8s \u00e0 Paris par Jules Ouaki, une institution qui aujourd'hui \u00e9touffe face \u00e0 la concurrence, notamment l'Irlandais Primark d\u00e9barqu\u00e9 en France il y a 3 ans et qui casse les prix Eram, propri\u00e9taire de la marque depuis 2003, avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de c\u00e9der sa filiale Agora dont fait partie, Tati, il y a 2 ans, mais avait renonc\u00e9, l'offre de reprise ayant un impact trop lourd sur l'emploi, c'est Toulon je cette nouvelle vente et pourtant Eram avait r\u00e9ussi \u00e0 redonner des couleurs \u00e0 Tati, parvenant m\u00eame \u00e0 l'\u00e9quilibre en 2013, une enseigne m\u00e9tamorphos\u00e9e, abandonnant son mod\u00e8le de d\u00e9stockage et de l'art discount mais aujourd'hui Tati voit rouge, voil\u00e0 un nouveau coup dur pour le secteur fran\u00e7ais de l'habillement apr\u00e8s la vaste restructuration annonc\u00e9e par le g\u00e9ant Vivarte en d\u00e9but d'ann\u00e9e et la cession de marques embl\u00e9matiques comme Naf Naf et Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [94%] :\r\nStan Wawrinka out au 1er tour du tournoi de tennis de Duba\u00ef, le tenant du titre, battu en 2 sets secs par le bosniaque de humour aujourd'hui Rodger Federer affronte en huiti\u00e8mes de finale, un joueur issu des qualifications, il est russe, il s'appelle Evgeni Donskoy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [94%] :\r\nEt Sandra Viscardi Out, parce que c'est la fin du journal de 8 heures merci beaucoup de pour nous pr\u00e9senter ce journal \u00e0 demain vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FC2AFCD-FD6F-44BF-BC63-6EB60A3C3066", "internalArchiveId": "1FC2AFCD-FD6F-44BF-BC63-6EB60A3C3066", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Olivier Feller,conseiller national PLR;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste;Lota, Laxmi (Bruxelles);Lota, Laxmi ;Nicolas Munier-Jolain, ing\u00e9nieur et co-auteur de la recherche de l'institut nationale de recherche agronomique;Dominique Kohli, vice-directeur de l'OFAG\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:06-07:00:23 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/DISCOURS TRUMP AU CONGRES)  \r\nC'\u00e9tait en quelques sorte son examen de passage.\r\nDonald Trump s'est donc exprim\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.(les deux chambres du parlement r\u00e9unies))\r\nEt ce sont les toutes premi\u00e8res secondes de son discours qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise.\r\n  00'26'' \r\n...Donald Trump qui a donc commenc\u00e9 son grand oral en condamnant les attaques racistes qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but de son mandat.\r\nBonjour Philippe Revaz.\r\n.\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis, en direct de Washington.ce discours vous l'avez suivi.Donald Trump a voulu se montrer rassembleur.\r\nDialogue\r\nDes ces premiers mots il \u00e9tait clair que ce discours ne serait pas comme les autrs.  . Jamais trump navait condamn\u00e9 aussi cllairement la mont\u00e9e du racisme qui accompagne son debut de mandat. Mais s'il a tendu la main aux democrates, il n'a rien lach\u00e9 sur le fond de ses propositions, toujours centr\u00e9s sur le concept de l'amerique d'abord : le protectionnisme, et le contr\u00f4le strict de l'immigration. Mais il a jou\u00e9 habilement de sa capaciter a faire bouger les lignes ideologiques. Lui le republicain veut que l'etat investisse massivement dans ls infrastructures. Des elus democrates se sont lev\u00e9s quand il a promis de baisser le prix des medicaments ou d'inssturer des conges parentaux pay\u00e9s, une quasi heresie pour ce congres republicain. Il a su jouer habilement de toute sa palette politique. \r\nCC: Trump \u00e9tait aussi \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement \u00e0 l'\u00e9tranger, par les alli\u00e9s - et les ennemis de l'Am\u00e9rique.\r\nil rassure plut\u00f4t les alli\u00e9s, en reaffirmant son soutien tres ferme a l'otan. En precisant que l'alliance a vaincu le communisme, ce qui n'aura pas plu a vladimir poutine. L'idee d'un rapprochement avec la russie n'est plus deosrmais evoqu\u00e9 que dans une vague allusion. en matiere de lutte contre le terrorisme, trump evoque toujours le terrorisme islamique radical, mais il semble abandonner la logique de la guerre des religions en rappelant que les djihadistes d'isis tuent aussi bcp de musulmans. \r\nCC: Donald Trump a \u00e9galement fait beaucoup de promesses.\r\nOui c'est la limite de l'exercice. C'est un festival de promesses mirobolantes et dispendieuses, et l'on cherche en vain comment il popurrait bien les financer. comment augmenter le budget de l'armee, investir mille milliards dans les infratructures et simultanement baisser massivement les impots. comment remplacer obamacare sans que les assur\u00e9s perdent leur couverture. \r\nCC: Au final, pourtant, l'exercice est r\u00e9ussi pour Donald Trump ?\r\nexercice reussi oui. c'\u00e9tait un discours effiace, bien construit, et il a eu la sagesse de le suivre a la lettre sur son prompteur. Il a rassur\u00e9 son parti sur sa capacit\u00e9 a tenir un discours presidentiel. Les difficult\u00e9s  commenceront lorsqu'il faudra en concretiser les promesses.\r\n(Br\u00e8ve immigration Trump) ...Donald Trump qui pourrait signer aujourd'hui son d\u00e9cret migatoire nouvelle version...\r\nL'Irak serait retir\u00e9e de la liste des 7 pays dont les citoyens sont interdits d'entrer sur le territoire am\u00e9ricain..\r\nC'est ce qu'annonce l'agence de presse Associated Press ce matin...citant des offiels am\u00e9ricains...\r\nC'est le r\u00f4le jou\u00e9 par l'Irak dans la lutte contre l'Etat islamique qui expliquerait ce revirement..\r\n(Br\u00e8ve Rasa) ***7h...on passe \u00e0 l'actualit\u00e9 suisse qui reste marqu\u00e9e par les suites d'un certain 9 f\u00e9vrier...\r\nIl y a d'abord cette fin de non recevoir...au contre-projet que le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut opposer \u00e0 Rasa...\r\nDeux variantes \u00e9taient sur la table...mais les partis rejette les deux.\r\n((Il ne veulent ni de celle qui voulait abolir le d\u00e9lait d'application de l'intitiative UDC...\r\nni de l'autre qui voulait en pluS que l'immigration tienne compte des accords internationaux...))\r\nMais le Parlement pourrait r\u00e9diger lui-m\u00eame un contre-projet. \r\nTous les partis, sauf l'UDC sont ouverts au principe...\r\nLes Verts et les Verts Lib\u00e9raux ont carr\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 r\u00e9dig\u00e9 leur variante.\r\nInscrire les mesures d'accompagnement dans la constitution...pour les verts...\r\nEt inscrire le respect des trait\u00e9s internationaux pour leurs cousins lib\u00e9raux...\r\nElles poursuivent le m\u00eame but: se passer des contingents...\r\npour l'instant le comit\u00e9 d'initaitive Rasa ne retire pas son initiative.\r\n(Br\u00e8ve immigration) ...tout le contraire de ce comit\u00e9 qui veut limiter l'immigration en Suisse d\u00e8s que le taux de chom\u00e2ge d\u00e9passe 3,5%!\r\nIl s'agit d'une nouvelle initiative populaire..soumise \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale pour un examen pr\u00e9liminaire...de quoi complexifier un peu pluS le dossier...\r\nC'est le comit\u00e9 Vision-swiss pour nos enfants qui l'a r\u00e9dig\u00e9e. \r\n\u00e0 sa t\u00eate un UDC lucernois. Richard Koller vice-pr\u00e9sident de sa commune de Berom\u00fcnster... inconnu au bataillon.\r\nqui veut dans la foul\u00e9e r\u00e9silier la libre circulation des personnes.\r\n(04/CLIMAT BERNE-BRUXELLES ANALYSE/PA) ...***pas de quoi d\u00e9tendre les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne...\r\nnon...d'ailleurs l'accalmie semble d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e...\r\nmalgr\u00e9 la solution euro-compatible adopt\u00e9e par le parlement pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nhier les 28 pays membres ont adopt\u00e9 un rapport sur l'Etat de nos relations...\r\nIls y reformulent deux exigences: un accord cadre et un milliard de coh\u00e9sion...\r\nBref, le dialogue de sourd se poursuit...Pietro Bugnon...\r\n  MAG 59\"\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9, les pays membres de l'union europ\u00e9enns, qui dans un rapport publi\u00e9 hier posent deux conditions au d\u00e9veloppement des accords bilat\u00e9raux avec Berne. Premi\u00e8rement, la conclusion d'un accord institutionnel cens\u00e9 chapeauter, \u00e0 terme, les accords sectoriels actuels. C'est une revendication de longue date. Deuxi\u00e8mement, le renouvellement par la Suisse de sa participation \u00e0 l'effort de solidarit\u00e9 europ\u00e9en. Le fameux milliard de coh\u00e9sion que Berne doit verser pour soutenir le d\u00e9veloppement dans les pays de l'Est.\r\nEn face, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, pose lui aussi ses conditions. Didier Burkhalter a affirm\u00e9 dans le m\u00eame temps devant le Conseil des Etats que la Suisse \u00e9tait dispos\u00e9e \u00e0 avancer sur la question du milliard de coh\u00e9sion. Mais que Berne attendait aussi des actes concrets de Bruxelles. Comprenez : nous entrerons en mati\u00e8re sur la contribution financi\u00e8re suisse quand vous montrerez un peu de bonne volont\u00e9. R\u00e9f\u00e9rence \u00e0 plusieurs dossiers bilat\u00e9raux. une quinzaine. bloqu\u00e9s depuis le Brexit.\r\nOn le voit, Suisses et Europ\u00e9ens se tiennent par la barbichette. Chacun esp\u00e8re secr\u00e8tement que l'autre c\u00e8dera en premier.))\r\n...le premier qui rira n'aura peut-\u00eatre pas une tapette...\r\nattraper une crampe \u00e0 force de se tenir par la barbichette...\r\n(Br\u00e8ve retraite) plus s\u00e9rieusement...\r\nparlons de nos retraites...l\u00e0-aussi le bras de fer se poursuit au parlement..\r\nIl reste un dernier aller-retour entre les deux chambres\r\navant une s\u00e9ance de conciliation.\r\nHier le National a maintenu le rel\u00e8vement automatique d'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans...et re-dit NON au bonus de 70 francs sur le rentes AVS...\r\nmais le PLR serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur l'\u00e2ge de la retraite...\r\nles verts lib\u00e9raux eux ont propos\u00e9 un compromis. 70 francs de + par mois mais pas pour tout le monde...\r\n(D1/PF SOUTIEN A LA PRESSE) ***Cette question \u00e0 pr\u00e9sent...qui pr\u00e9occupe jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9ral...comment soulager la presse \u00e9crite?\r\nLa question qui agite la Suisse romande depuis la mort de l'Hebdo et les suppressions de postes annonc\u00e9es au Temps...\r\nPlusieurs parlementaires de gauche et de droite estiment que la presse doit \u00eatre soutenue publiquement. \r\nMais les strat\u00e9gies varient... \r\nAdrien Krause.\r\n  MAG 1'26\"\r\n((A Berne, deux visions s'affrontent. A droite on plaide pour une aide publique mais indirecte de la Conf\u00e9d\u00e9ration. A l'instar d'Olivier Feller. Le conseiller national PLR a d\u00e9pos\u00e9  une motion pour garantir la distribution matinale des journaux. Mais pas question selon lui de soutenir directement la presse.\r\nSON 1\r\nA gauche aussi, on veut soutenir la presse \u00e9crite. Mais avec un engagement  plus fort de la part de l'Etat.  L'id\u00e9e d'un fond d'aide directe fait donc son chemin. Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste.\r\nSON 2\r\nSi  la droite et la gauche ne s'accordent pas sur la mani\u00e8re d'aider la presse \u00e9crite. Il partage cependant le m\u00eame constat: la Conf\u00e9d\u00e9ration doit la soutenir. C'est une question de pluralit\u00e9 des opinions dans le paysage m\u00e9diatique helv\u00e9tique. ))\r\n...comment \u00e9viter le contr\u00f4le gouvernementale en cas de subvention de la presse...question que l'on posera \u00e0 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Gonseth, pr\u00e9sident de M\u00e9dia pour tous, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma -\r\n(Br\u00e8ve Syrie ONU+djihadistes) En bref...\r\nce nouvel \u00e9chec devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'onu...pour une r\u00e9solution visant \u00e0 condamner le r\u00e9gime syrien pour avoir utilis\u00e9 des armes chimiques en Syrie...\r\nLa russie et la chine s'y sont oppos\u00e9es.\r\npas les Etats-Unis...\r\nle vote a donc permis de constater que les positions ma\u00e9ricaines sur le dossier syrien \u00e0 l'onu n'avait aps change\u00e9 avec l'adminsitrati on trump.\r\n(18/UE/LE PEN LEVEE IMMUNITE PARLEMENTAIRE/PA) ***En France...L'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen pourrait etre lev\u00e9e dans une affaire de diffusion d'images violentes sur Twitter...\r\nLa commission des affaires juridiques du Parlement europeen s'est en effet prononc\u00e9 hier pour la lev\u00e9e de son immunit\u00e9...d'eurod\u00e9put\u00e9..\r\nmais cet avis doit encore etre confirm\u00e9 ou non lors d'un vote en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re jeudi...\r\nQue risque la candidate \u00e0 la presidentielle francaise ? \r\nA Bruxelles, les precisions de Laxmi Lota\r\n  MAG 57\"\r\n((Marine Le Pen verrait son immunite levee, mais uniquement dans le cadre d'une enquete du parquet de Nanterre pour diffusion d'images violentes...\r\nL'eurodeputee avait en effet diffuse sur Twitter en decembre 2015 des photos du groupe Etat islamique : parmi elles, celle du journaliste americain decapite, James Foley...\r\nCela ne concerne donc pas l'affaire des emplois fictifs presumes au Parlement europeen, precise une porte-parole de l'instance...\r\nLa candidate a la presidentielle francaise risque 3 ans de prison et \r\n75 000 euros d'amende...Mais le Parlement europeen doit d'abord voter pour confirmer ou non la levee de son immunite ce jeudi...\r\n\"Generalement, les eurodeputes suivent les recommandation de la commission des affaires juridiques\", indique la porte-parole...Marine Le Pen a reagi face a la possible levee de son immunite : \"Ceci d\u00e9montrerait que les \u00e9lites sont pr\u00eates \u00e0 pi\u00e9tiner l'\u00c9tat de droit quand il s'agit de mettre hors course l'un de leur adversaire politique. Cela ne marchera pas\", a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.))\r\n(D6/LIEN ENTRE PRODUCTIVITE ET UTILISATION DE PESTICIDE) un millier de ferme pass\u00e9 sous la loupe...\r\nelles ont r\u00e9duit leur usage de pesticide...de 42%...\r\nsans perdre de gain...\r\nSur l'ensemble de la France,  il est possible de r\u00e9duire de 30% l'usage de pesticides sans perdre de la rentabilit\u00e9. \r\nL'Institut national de recherche agronomique (fran\u00e7ais)en a fait la d\u00e9monstration... Il a \u00e9tudi\u00e9  pr\u00e8s d'un millier de fermes conventionnelles.. avec des situations et des pratiques agricoles diverses. \r\nCe r\u00e9sultat int\u00e9resse la Suisse, qui a sur la table un projet de diminuer les risques des pesticides, Sylvie Lambelet\r\n  MAG 1'28\"\r\n((D'apr\u00e8s cette \u00e9tude fran\u00e7aise, dans 94% des cas... il est possible de diminuer l'usage de pesticides sans perdre de productivit\u00e9.. Et la rentabilit\u00e9, elle, est maintenue dans 78% des cas..  Nicolas Munier-Jolain, ing\u00e9nieur et co-auteur de la recherche:\r\nMAG MUNIER-JOLAIN 1 - Bonne nouvelle pour l'environnement, il y a des marges de manoeuvre pour l'agriculture, pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux pesticides sans d\u00e9grader la performance \r\nMais on arrivera pas du jour au lendemain \u00e0 r\u00e9duire les pesticides..\r\nMAG MUNIER-JOLAIN 2 - Pour en utiliser moins, \u00e7a passe par des modifications assez profondes de faire de l'agriculture .. Rotations de cultures plus diversifi\u00e9es... utilisaiton de vari\u00e9t\u00e9s plus r\u00e9sistantes aux maladies...  \r\nEn Suisse, l'objectif n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame: on vise \u00e0 r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides..  de moins 50% dans les 10 ans. Mais pourquoi attendre autant? \r\nDominique Kohli, vice-directeur de l'OFAG\r\nMAG KOHLI\r\nRapide ou lent... c'est le changement de pratique agricole qui permettra de diminuer les pesticides.. Une baisse de 42% ..pour les 1000 fermes \u00e9tudi\u00e9es.. sans perte de gain.))\r\n(24/CARTE JULES VERNE/PA) L'\u00eele myst\u00e9rieuse....rien qu'en \u00e9voquant ce titre...notre esprit voyage...\r\n***L'\u00eele myst\u00e9rieuse, ce roman fleuve de Jules Verne sorti en 1874..\r\nUn voyage vers l'inconnu qui a inspir\u00e9 de nombreux lecteurs et des sc\u00e9naristes de films de science fiction...\r\nMais pourtant cet inconnu a des bases tr\u00e8s concr\u00e8tes..\r\nSaviez-vous qu'il existe une carte d\u00e9taill\u00e9e de l'\u00eele myst\u00e9rieuse.?\r\n...\r\nC'est Jules Vernes lui-m\u00eame qui l'a dessin\u00e9e...\r\nEt vous avez l'occasion de vous l'acheter!\r\nElles est mise aux ench\u00e8res aujourd'hui \u00e0 Paris.\r\nYves Zahno\r\n  MAG 1'04\" (Note: en amorce du papier, extrait de la s\u00e9rie \"L'\u00eele myst\u00e9rieuse, 1973, avec Omar Sharif)\r\n((Le romancier fran\u00e7ais utilisait ses souvenirs de navigateur et de touriste pour l'\u00e9criture. avec l'objectif de mettre sa plume au service disait-il de \u00abl'enseignement de la g\u00e9ographie\u00bb.Alors, personne ne saura jamais si cette \u00eele myst\u00e9rieuse, Jules Verne, le touriste, l'aura d\u00e9couverte..Ce qui est s\u00fbr c'est que Jules Verne, le romancier l'a imagin\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment en une carte d\u00e9taill\u00e9e..contenant de tr\u00e8s nombreuses descriptions g\u00e9ographiques dignes des manuels scolaires de son temps.L'\u00eele myst\u00e9rieuse baptis\u00e9e l'\u00eele Lincoln est aussi une appropriation symbolique en pleine guerre de S\u00e9cession.. pour Jules Vernes c'\u00e9tait une fa\u00e7on d'y inscrire son histoire, affirmer ses valeurs.. \r\nLe dessin de l'\u00eele, en forme de t\u00eate d'\u00e9l\u00e9phant, d'environ 20 x 30 cm est annot\u00e9e \u00e0 l'encre rouge et noire.....la topographie est l\u00e9gend\u00e9e en anglais.... de la main de Jules Verne..Cette premi\u00e8re esquisse de la carte de \"L'Ile myst\u00e9rieuse\", constitue le clou d'une vente aux ench\u00e8res aujourd'hui \u00e0 Paris, consacr\u00e9e \u00e0 l'univers du grand romancier fran\u00e7ais. La carte de l'ile myst\u00e9rieuse est estim\u00e9e entre 100 et 150'000 euros..de quoi se payer un joli voyage ou de quoi faire r\u00eaver.))\r\nEt pour ceux qui veulent continuer de r\u00eaver... il y a toujours l'Espace Jules Vernes \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon\r\n(Br\u00e8ve fin Obama) ...et pour vos lectures de vacances...\r\npourquoi pas un roman r\u00e9dig\u00e9 par les Obama?\r\nMichelle et Barack qui viennent de conclure un contrat d'\u00e9dition record...\r\nLa maison d'\u00e9dition Penguin (random house) d\u00e9boursera 60 millions de dollars. \r\nPour deux livres, un chacun.\r\nC'est une info du Financial Times. \r\nsi la somme est confirm\u00e9e il s'agira de l'un des contrats les plus lucratifs de l'histoire...\r\n(George W Bush 10 millions, Clinton 15)\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de nuages et un peu de neige d\u00e8s 500 m\u00e8tres.\r\nJusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\n-6 \u00e0 2 mille m\u00e8tres. \r\nUne nouvelle vague de pr\u00e9cipitations arrivera en soir\u00e9e, avec du vent, mais la limite des chutes de neige remontera vers 1200 m\u00e8tres. \r\n((Demain: encore de la neige le matin vers 1200 m\u00e8tres puis du soleil))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 942, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8407789", "ece-8407770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:59:55Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re Pierre, le tueur tout seul journal Coralie Claude un 1er discours devant le Congr\u00e8s pour l'Am\u00e9rique d'abord moins de taxes, moins d'immigration plus d'investissements, Donald Trump ne l\u00e2che rien de son programme, mais il ajoute la forme, il assure que l'Am\u00e9rique restera unie et condamne les crimes racistes, pour le reste, il promet des tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nAlors cette question : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a -t-il r\u00e9ussi son grand Oral a -t-il convaincu, question que nous poserons \u00e0 V\u00e9ronique de Rugy, chercheuse au Mercato Center de l'universit\u00e9 Georges mais sonnant en Virginie, elle nous livre sa vision et son analyse tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [92%] :\r\nTu me tiens, je te tiens par la barbichette, entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, qui c\u00e9dera le 1er chacun pose ses conditions, nouvelle illustration hier entre milliard de coh\u00e9sion accord institutionnel, les propos du ministre des Affaires 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nLa presse et les m\u00e9dias sont -ils aussi importants qu'on le dit dans la formation de l'opinion publique des instruments indispensables au fonctionnement d'une d\u00e9mocratie alors digital ou les individus s'interconnecter, quel r\u00f4le peut encore imaginer pour les m\u00e9dias traditionnels, le pr\u00e9sident de M\u00e9dia pour tous, le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric bronzette sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nEt pendant ce temps, sous la coupole : la droite et la gauche font mijoter leurs recettes pour aider la presse, elles vont de l'aide \u00e0 la distribution des journaux \u00e0 une taxe sur les annonces publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nDans les ann\u00e9es 70 s'\u00e9taient au Biafra, que \u00e7a se passait aujourd'hui les images de famine nous viennent du Soudan du Sud, Mich\u00e8le Roullet, p\u00e9diatre et sp\u00e9cialiste de nutrition humanitaires, nous dira tout \u00e0 l'heure que si les familles nous paraissent plus rare, h\u00e9 bien c'est \u00e0 cause des progr\u00e8s de l'aide humanitaire, mais aussi parce que nous nous sommes habitu\u00e9s, tout simplement \u00e0 ces images. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [91%] :\r\nEt puis une carte en forme de rhinoc\u00e9ros, la carte de l'\u00eele myst\u00e9rieuse dessin\u00e9s par Jules Verne, il s'\u00e9tait en quelque sorte son examen de passage donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [96%] :\r\nTrump s'est donc exprim\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les 2 chambres du Parlement r\u00e9unies et ce sont les toutes premi\u00e8res secondes de son discours, qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [81%] :\r\nOui, ce ne peut \u00eatre chagrine g\u00e9ologique mairie ceintures, les r\u00e9centes menaces contre le centre communautaire juif et le vandalisme de cimeti\u00e8res juifs ainsi que la fusillade de \u00e7a City nous rappelle que si nous sommes une nation divis\u00e9e politiquement, nous sommes un pays uni dans la condamnation de laine et du mal sous toutes ses horribles fort Yvan avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [95%] :\r\nM\u00eame trame qui a donc commenc\u00e9 son grand Oral hier en condamnant les attaques racistes qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but de son mandat, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, en Direct de Washington ce discours, vous l'avez suivi Donald Trump a voulu se montrer rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:49) [93%] :\r\nOui, d\u00e8s les premiers mots, il \u00e9tait clair que ce discours ne serait pas comme les autres, jamais Trump navait condamn\u00e9 aussi clairement les agressions racistes, mais attention, s'il a tendu la main aux d\u00e9mocrates, il n'a rien l\u00e2ch\u00e9 sur le fond de ses propositions toujours centr\u00e9s sur le concept de l'Am\u00e9rique d'abord le protectionnisme, le contr\u00f4le tr\u00e8s strict de l'immigration, mais la jouer habilement de sa capacit\u00e9 \u00e0 faire bouger les lignes id\u00e9ologiques, lui, le r\u00e9publicain veut que l'\u00c9tat investisse massivement dans les infrastructures des \u00e9lus d\u00e9mocrates se sont lev\u00e9s, quand il a promis de baisser le prix des m\u00e9dicaments ou d'instaurer des cong\u00e9s parentaux pay\u00e9s une quasi h\u00e9r\u00e9sie pour les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s, bref, il a su jouer de toute sa palette politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [92%] :\r\nIl y a, Donald Trump \u00e9tait aussi \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement \u00e0 l'\u00e9tranger par les alli\u00e9s et par les ennemis de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [92%] :\r\nOui, il rassure plut\u00f4t les alli\u00e9s et r\u00e9affirme son soutien ferme \u00e0 l'Otan, il pr\u00e9cise que l'alliance a vaincu le communisme, ce qui n'aura pas plu \u00e0 Vladimir Poutine, ensemble d'ailleurs sur ce domaine tourner une page, un rapprochement avec la Russie n'est plus \u00e9voqu\u00e9e qu'indirectement dans une vague allusion et sans citer la Russie en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, Trump parle toujours de terrorisme islamique radical, mais il semble abandonner la rh\u00e9torique de guerre des religions, en rappelant que les djihadistes tuent aussi beaucoup de musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [91%] :\r\nPhilippe Donald Trump a aussi fait beaucoup, beaucoup de promesses hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [93%] :\r\nC'est un peu la limite de l'exercice 1 c'\u00e9tait un festival de promesses mirobolantes et dispendieuses, on cherche en vain, comment il pourrait les financer comment \u00e0 la fois augmenter le budget de l'arm\u00e9e investir 1000 milliards dans les infrastructures et simultan\u00e9ment baisser massivement les imp\u00f4ts, comment remplacer Obamacare sans que les assur\u00e9s perdent leur couverture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [89%] :\r\nAlors au final, Philippe verdict exercice r\u00e9ussi ou pas, pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [94%] :\r\nExercice r\u00e9ussi clairement c'\u00e9tait un discours efficace bien construit, il a eu la sagesse de le suivre \u00e0 la lettre sur son prompteur, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le nouveau d\u00e9part dont il avait besoin, il a rassur\u00e9 son parti les difficult\u00e9s commenceront lorsqu'il faudra concr\u00e9tiser les promesses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [93%] :\r\nMerci Philippe Revaz en Direct de Washington, Donald Trump, qui pourrait signer aujourd'hui son d\u00e9cret migratoire, nouvelle version, l'Irak serait retir\u00e9e de la liste des 7 pays dont les citoyens sont interdits d'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain, c'est ce qu'annonce l'agence de presse Associated Press, ce matin, citant des officiels am\u00e9ricains, c'est le r\u00f4le jou\u00e9 par l'Irak dans la lutte contre l'\u00c9tat islamique qui expliquerait ce revirement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [92%] :\r\n\u00e0 cette heure -ci sont passe \u00e0 l'actualit\u00e9 suisse qui reste marqu\u00e9e par les suites d'un certain 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nIl y a d'abord cette fin de non- recevoir au contre- projet que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut opposer \u00e0 Rasa 2 variantes \u00e9taient sur la table, mais les partis rejette les 2 \u00eeles du sud, \u00e0 l'issue de la consultation reste que le Parlement pourrait r\u00e9diger lui- m\u00eame un contre- projet, tous les partis sauf l'UDC sont ouverts au principe, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont carr\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 r\u00e9dig\u00e9 leur variante inscrire les mesures d'accompagnement dans la Constitution pour les Verts et inscrire le respect des trait\u00e9s internationaux pour leurs cousins lib\u00e9raux, ces 2 variantes poursuivant fait le m\u00eame but, se passer des contingents pour l'instant, le comit\u00e9 d'initiative Rasa ne retire pas son initiative se passer des contingents, c'est tout le contraire de ce comit\u00e9, qui veut limiter l'immigration Suisse d\u00e8s que le taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe3,5 pourcent il il s'agit d'une nouvelle initiative populaire soumise \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale pour un examen pr\u00e9liminaire de quoi complexifier un peu plus encore le dossier, c'est le comit\u00e9 subissent pour nos enfants, qui a r\u00e9dig\u00e9 cette initiative \u00e0 sa t\u00eate un UDC lucernois Richard Koller, vice- pr\u00e9sident de sa commune de Beromun, inconnu au bataillon, il veut dans la foul\u00e9e r\u00e9silier la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [93%] :\r\nPas de quoi d\u00e9tendre, a priori, les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [90%] :\r\nNon, d'ailleurs, l'accalmie semble d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e malgr\u00e9 la solution euro- compatible, adopt\u00e9e par le Parlement pour appliquer justement le vote du 9 f\u00e9vrier l'initiative conquis immigration de masse hier les 28 pays membres de l'Union ont adopt\u00e9 un rapport sur l'\u00e9tat de nos relations, ils il reformule 2 exigences, bref le dialogue de sourds se poursuit, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [95%] :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9 les pays membres de l'Union europ\u00e9enne qui, dans un rapport publi\u00e9 hier posent 2 conditions au d\u00e9veloppement des accords bilat\u00e9raux avec Berne : premi\u00e8rement, la conclusion d'un accord institutionnel cens\u00e9 chapeauter \u00e0 terme les accords sectoriels existants, c'est une revendication de longue date et deuxi\u00e8mement le renouvellement par la Suisse de sa participation \u00e0 l'effort de solidarit\u00e9 europ\u00e9en, le fameux milliard de coh\u00e9sion que Berne doit verser pour soutenir le d\u00e9veloppement dans les pays de l'Est, en face, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par la voix de son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pose lui- aussi ses conditions Didier Burkhalter a affirm\u00e9 devant le Conseil des \u00c9tats que la Suisse \u00e9tait dispos\u00e9e \u00e0 avancer sur la question du milliard de coh\u00e9sion mais que Berne attendait aussi des actes concrets de Bruxelles, comprenez nous entrerons en mati\u00e8re sur la contribution financi\u00e8re suisse quand vous montrerez un peu de bonne volont\u00e9, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 plusieurs dossiers bilat\u00e9raux une quinzaine, bloqu\u00e9s depuis le Brexit, on le voit, Suisses et Europ\u00e9ens se tiennent par la barbichette, chacun esp\u00e8re secr\u00e8tement que l'autr c\u00e9dera en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [91%] :\r\nMais \u00e0 force de, c'est-\u00e0-dire par la barbichette, le risque d'attraper une crampe, peut-\u00eatre, mais plus s\u00e9rieusement par l'nos retraites, puisque l\u00e0 aussi le bras de fer se poursuit au parlement il reste un art les retours entre les 2 chambres avant une s\u00e9ance de conciliation hier le National a maintenu le rel\u00e8vement automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans et redit non au bonus de 70 francs sur les rentes AVS mais le PLR serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur l'\u00e2ge de la retraite et les Verts, lib\u00e9raux, eux, ont propos\u00e9 un compromis 70 francs de plus par mois, mais pas pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:19) [95%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent qui pr\u00e9occupe jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale comment soulager la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [92%] :\r\nQuestion qui agite la Suisse romande depuis la mort de l'hebdo et les suppressions de postes autant plusieurs parlementaires sont favorables \u00e0 un soutien public mais les strat\u00e9gies varient de gauche \u00e0 droite : Adrien grave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [97%] :\r\n\u00e0 Berne, ce sont 2 visions qui s'affrontent \u00e0 droite, on plaide pour une aide publique mais indirecte de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'instar d'Olivier Feller vers le conseiller national PLR a d\u00e9pos\u00e9 r\u00e9cemment une motion pour garantir la distribution matinale des journaux mais pas question selon lui de soutenir directement la presse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [93%] :\r\nJe suis tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 concernant une aide directe de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la presse parce qu'une aide directe poserait toute une s\u00e9rie de questions en mati\u00e8re d'ind\u00e9pendance des journalistes, en revanche, c'est par des mesures cibl\u00e9es par une aide indirecte que l'on peut concr\u00e8tement aider la presse dans cette situation \u00e9conomique difficile recevoir son journal le matin sans surco\u00fbt, h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame une plus- Value. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [97%] :\r\n\u00e0 gauche aussi, on veut soutenir la presse \u00e9crite, mais avec un engagement plus fort de la part de l'\u00c9tat, l'id\u00e9e d'un fonds d'aide directe fait donc son chemin Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [92%] :\r\nCe fonds pourrait \u00eatre aliment\u00e9 par exemple par un pr\u00e9l\u00e8vement d'une taxe sur les annonces publicitaires, les premi\u00e8res estimations que nous faisons montrent qu'avec un pr\u00e9l\u00e8vement tr\u00e8s modeste de l'ordre dans 2 pourcent grand grand maximum du prix de l'annonce publicitaire, nous pourrions r\u00e9colter plusieurs dizaines de millions par ann\u00e9e, donc alimenter ce fonds de fa\u00e7on tout \u00e0 fait substantielle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:51) [98%] :\r\nSi la droite et la gauche ne s'accordent pas sur la mani\u00e8re d'aider la presse \u00e9crite, il partage cependant le m\u00eame constat : la Conf\u00e9d\u00e9ration doit la soutenir, c'est une question de pluralit\u00e9 des opinions dans le paysage m\u00e9diatique helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:04) [94%] :\r\nVoil\u00e0 comment aider s'il faut le faire la la presse suisse et les m\u00e9dias, comment \u00e9viter aussi contr\u00f4le gouvernementale en cas de subvention directe question parmi d'autres que nous poserons tout \u00e0 l'heure dans un peu plus de 20 minutes \u00e0 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, c'est Fr\u00e9d\u00e9ric Banzet, pr\u00e9sident de M\u00e9dia pour tous, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma, d'ailleurs, son dernier film, projet\u00e9 en aujourd'hui, d\u00e8s aujourd'hui, c'est la bataille du Gripen la votation sur l'avion de combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:29) [96%] :\r\nEn France \u00e0 pr\u00e9sent l'immunit\u00e9 parlementaire de Marine Le Pen pourrait \u00eatre lev\u00e9e dans une affaire de diffusion d'images violentes sur Twitter, la commission des affaires juridiques du Parlement europ\u00e9en s'est prononc\u00e9 en faveur de la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 d'eurod\u00e9put\u00e9, mais le Parlement europ\u00e9en doit encore confirmer cet avis demain en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, alors que risque la candidate FN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Laxmi Lota nous r\u00e9pond depuis Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:54) [96%] :\r\nMarine Le Pen, verrait son immunit\u00e9 lev\u00e9e mais uniquement dans le cadre d'une enqu\u00eate du parquet de Nanterre pour diffusion d'images violentes, l'eurod\u00e9put\u00e9 avait en effet diffus\u00e9 sur Twitter en d\u00e9cembre 2015 des photos du groupe \u00c9tat islamique, parmi elles, celle du journaliste am\u00e9ricain d\u00e9capit\u00e9 James Foley, cela ne concerne donc pas l'affaire des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s au Parlement europ\u00e9en, pr\u00e9cise une porte- parole de l'instance, la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise risque 3 ans de prison et 75000 euros d'amende mais le Parlement europ\u00e9en doit d'abord voter pour confirmer ou non la lev\u00e9e de son immunit\u00e9, ce jeudi, g\u00e9n\u00e9ralement les d\u00e9put\u00e9s suivent les recommandations de la commission des affaires juridiques, indique la porte- parole, Marine Le Pen a r\u00e9agi face \u00e0 la possible lev\u00e9e de son immunit\u00e9 ceci d\u00e9montrerait que les \u00e9lites sont pr\u00eates \u00e0 pi\u00e9tiner l'\u00c9tat de droit quand il s'agit de mettre hors course l'un de leurs adversaires politiques, cela ne marchera pas, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9, Laxmi Lota pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [92%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent et si l'agriculture se passait de pesticides, h\u00e9 bien il va pas forc\u00e9ment moins de fruits et l\u00e9gumes sur le march\u00e9, la rentabilit\u00e9 ne sera pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 c'est ce que montre une \u00e9tude fran\u00e7aise, l'Institut national de recherche agronomique fran\u00e7ais a donc \u00e9tudi\u00e9 pr\u00e8s d'un millier de fermes conventionnelles avec des situations et des pratiques agricoles diverses, dossier sign\u00e9 Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:16) [98%] :\r\nD'apr\u00e8s cette \u00e9tude fran\u00e7aise dans 94 pourcent des des cas, il est possible de diminuer l'usage des pesticides sans perdre de productivit\u00e9 et la rentabilit\u00e9, elle est maintenue dans 78 pourcent des des cas Nicolas Munier Jolain ing\u00e9nieur et co- auteur de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:31) [94%] :\r\nC'est une bonne nouvelle pour l'environnement, il \u00e7a veut dire qu'il y a des marges de manoeuvre pour l'agriculture pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux pesticides sans d\u00e9grader les performances oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:40) [99%] :\r\nMais on arrivera pas du jour au lendemain, \u00e0 r\u00e9duire les pesticides. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:44) [92%] :\r\nPour utiliser moins \u00e7a passe par des modifications assez profondes des fa\u00e7ons de faire de l'agriculture et des rotations de cultures plus diversifi\u00e9es, par exemple, c'est l'utilisation des vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9sistantes aux maladies, c'est l'utilisation de d\u00e9sherbage m\u00e9canique s\u00e9lective version d'un grand nombre de leviers d'ordre agronomique qui compense le fait qu'on utilise moins de pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [96%] :\r\nEn Suisse, l'objectif n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, on vise \u00e0 r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides, de moins 50 pourcent dans dans les 10 ans mais pourquoi attendre autant Dominique Kohli, vice- directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:17) [89%] :\r\nIl y a 2 types de r\u00e9action par rapport \u00e0 cet objectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, y en a qui disent il faut aller beaucoup plus vite, il faut \u00eatre beaucoup plus ambitieux, il y en a d'autres qui disent hou la la \u00e7a demande probablement plus de temps que les 10 ans que nous nous sommes fix\u00e9s, non, il faut \u00eatre raisonnable disant c'est m\u00eame relativement sportif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:36) [88%] :\r\nRapide ou lent, le changement de pratique agricole qui permettra de diminuer les pesticides, une baisse de 42 pourcent pour pour les 1000 fermes \u00e9tudi\u00e9es sans perte de gain, l'\u00eele myst\u00e9rieuse, rien qu'en \u00e9voquant ce titre notre esprit voyage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:50) [89%] :\r\nPass\u00e9 l'\u00eele myst\u00e9rieuse d'un roman de Jules Verne, qui est sorti, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 en 1874. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [88%] :\r\nExact, un voyage vers l'inconnu, mais pourtant cet inconnu a des baisses tr\u00e8s concr\u00e8tes, saviez -vous qu'il existe une carte d\u00e9taill\u00e9e de l'\u00eele myst\u00e9rieuse et c'est Jules Vernes lui- m\u00eame qu'il l'a dessin\u00e9e et vous avez l'occasion de vous l'acheter, puisqu'elle est mise aux ench\u00e8res aujourd'hui \u00e0 Paris, il Zahno. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:12) [95%] :\r\nJe me souviens tr\u00e8s bien de vos r\u00e9cits de voyage, vous \u00eates le seul parmi nous \u00e0 avoir une connaissance de la vie primitive. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:19) [94%] :\r\nLe romancier fran\u00e7ais utilisait ses souvenirs de navigateur et de touriste pour l'\u00e9criture avec l'objectif de mettre sa plume au service, disait -il, de l'enseignement de la g\u00e9ographie, alors personne ne saura jamais si cette \u00eele myst\u00e9rieuse Jules Verne, le touriste l'aura d\u00e9couverte, ce qui est s\u00fbr c'est que Jules Verne, le romancier, l'a imagin\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment une carte d\u00e9taill\u00e9e contenant de tr\u00e8s nombreuses descriptions g\u00e9ographiques dignes des manuels scolaires de son temps, l'\u00eele myst\u00e9rieuse baptis\u00e9e l'\u00eele Lincoln est aussi une appropriation symbolique en pleine guerre de S\u00e9cession pour Jules Verne, c'\u00e9tait une fa\u00e7on d'y inscrire son histoire affirmer ses valeurs, le dessin de l'\u00eele en forme de t\u00eate d'\u00e9l\u00e9phant, d'environ 20 fois 30 centim\u00e8tres est annot\u00e9e \u00e0 l'encre rouge et noire, la topographie est l\u00e9gend\u00e9e en anglais de la main de Jules Verne, cette premi\u00e8re esquisse de la carte de l'\u00eele myst\u00e9rieuse constitue le clou d'une vente aux ench\u00e8res aujourd'hui \u00e0 Paris, consacr\u00e9e \u00e0 l'univers du grand romancier fran\u00e7ais la carte de l'\u00eele myst\u00e9rieuse est estim\u00e9e entre 100 et 150000 euros de quoi se payer un joli voyage ou de quoi faire r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [92%] :\r\nPour ceux qui veulent continuer de r\u00eaver sans Sweeney il reste toujours l'Espace Jules Verne \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:21) [92%] :\r\nMerci beaucoup pour ce conseil Coralie Claude dans un instant, analyse du discours devant le congr\u00e8s de Donald Trump, c'\u00e9tait le 1er beaucoup de nuages et un peu de neige d\u00e8s 500 m\u00e8tres c'est le menu m\u00e9t\u00e9o jusqu'\u00e0 plus 9 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, moins 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres une nouvelle vague de pr\u00e9cipitations va arriver ce soir, avec du vent, mais la limite des chutes de neige remontera vers 1200 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71E57B50-74A3-4C11-A82F-CB508A680333", "internalArchiveId": "71E57B50-74A3-4C11-A82F-CB508A680333", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. Au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du Gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s. Mais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba (SIGNATURE/01.03/ PAPYRUS) Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba, le commentaire de Vincent Bourquin\r\n  MAG 1'29\"\r\n((Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. \r\nAu-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s.\r\nMais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers. Et tout particuli\u00e8rement Pierre Maudet. \r\nEn toute discr\u00e9tion, le conseiller d'Etat PLR a trouv\u00e9 une solution pour r\u00e9gulariser des centaines de sans-papiers. Ces personnes qui vivent cach\u00e9es, mais qui travaillent... qui sont la cons\u00e9quence d'une politique migratoire totalement inad\u00e9quate et ax\u00e9e sur la r\u00e9pression.\r\nCette op\u00e9ration, appel\u00e9e Papyrus, est exemplaire. Elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, dans le secret, avec des associations actives dans le soutien \u00e0 ces clandestins. En contact direct, aussi, avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.\r\nIl y a quelques ann\u00e9es encore, c'est le canton de Vaud qui s'illustrait par son ouverture et son humanisme dans le dossier migratoire. Mais c'\u00e9tait avant Philippe Leuba. Le magistrat lib\u00e9ral-radical veut jouer les bons \u00e9l\u00e8ves et les sh\u00e9rifs. \r\nSourd au monde associatif, il devrait au moins \u00eatre r\u00e9ceptif \u00e0 celui de l'\u00e9conomie, dont il est tr\u00e8s proche. Toute cette main d'oeuvre sans visage participe au d\u00e9veloppement d'un canton, ce que Pierre Maudet a fort bien compris. \r\nA quelques mois des \u00e9lections, Philippe Leuba ne va pas soudainement s'adoucir. Sauf qu'il appartient \u00e0 un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche... un gouvernement qui peut imposer sa vision politique \u00e0 l'un de ses membres.\r\nSi Vaud suivait pour une fois l'exemple genevois, ce serait un argument de poids pour mettre fin \u00e0 cette immense hypocrisie, cette pr\u00e9sence en Suisse de miliers de travailleurs qui n'ont aucun droit et aucune idendit\u00e9.))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407768", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba", "Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba / JDM_2017-03-01T06:49:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba / JDM_2017-03-01T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. Au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s. Mais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers.", "Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. Au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du Gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s. Mais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers.", "Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis. Au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques, les deux cantons sont en concurrence. Le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du Gouvernement vaudois sont sans cesse vant\u00e9s. Mais d\u00e9sormais, c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers."], "variantIds": ["ece-8407787", "ece-8407768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:43:33Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMP3 tout de suite ce commentaire de Vincent Bourquin Pierre Maudet, un exemple \u00e0 suivre pour Philippe Leuba, Gen\u00e8ve et Vaud sont les meilleurs ennemis, au-del\u00e0 des grands sourires lors des manifestations publiques les 2 cantons sont en concurrence, le dynamisme, le pragmatisme et l'efficacit\u00e9 du gouvernement Vaudois sont sans cesse vant\u00e9s mais d\u00e9sormais c'est Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite des lauriers et tout particuli\u00e8rement Pierre Maudet en toute discr\u00e9tion, le conseiller d'\u00c9tat PLR a trouv\u00e9 une solution pour r\u00e9gulariser des centaines de sans- papiers, ces personnes qui vivent cach\u00e9es mais qui travaillent, qui sont la cons\u00e9quence d'une politique migratoire totalement inad\u00e9quate et ax\u00e9e sur la r\u00e9pression, cette op\u00e9ration appel\u00e9e papyrus est exemplaire : elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans le secret, avec des associations actives dans le soutien \u00e0 ces clandestins en contact Direct aussi avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga il y a quelques ann\u00e9es encore, c'est le canton de Vaud qui s'illustrait par son ouverture et son humanisme dans le dossier migratoire, mais c'\u00e9tait avant Philippe Leuba, le magistrat lib\u00e9ral- radical veut jouer les bons \u00e9l\u00e8ves et les sh\u00e9rifs sourd au monde associatif, il devrait au moins \u00eatre r\u00e9ceptif \u00e0 celui de l'\u00e9conomie, dont il est tr\u00e8s proche, toute cette main d'oeuvre sans visage participe au d\u00e9veloppement d'un canton ce que Pierre Maudet a fort bien compris, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections, Philippe Leuba ne va pas soudainement s'adoucir, sauf qu'il appartient \u00e0 un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche, un gouvernement qui peut imposer sa vision politique \u00e0 l'un de ses membres si Vaud suivait pour une fois, l'exemple Genevois, ce serait un argument de poids pour mettre fin \u00e0 cette immense hypocrisie cette pr\u00e9sence en Suisse de miliers de travailleurs qui n'ont aucun droit et aucune identit\u00e9 commentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin r\u00e9\u00e9couter sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9EEBC63-BC3D-43DC-BB62-031D83AB8A58", "internalArchiveId": "E9EEBC63-BC3D-43DC-BB62-031D83AB8A58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bilan positif du Conseil d'Etat vaudois doit beaucoup aux compromis", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat vaudois a tir\u00e9 un bilan globalement positif de sa l\u00e9gislature, gr\u00e2ce aux compromis entre les ministres de gauche et de droite pour r\u00e9aliser de nombreux projets et r\u00e9formes. D\u00e9bat entre Romain Pilloud, porte-parole des Jeunes socialistes vaudois, et Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton, essayiste.\r\n\r\n* * Le bilan positif du Conseil d'Etat vaudois doit beaucoup aux compromis Le Conseil d'Etat vaudois a dress\u00e9 ce matin le bilan, positif, de sa l\u00e9gislature. Cinq ans de \"compromis\" entre les quatre ministres de gauche et leur trois homologues de droite pour r\u00e9aliser nombre de projets et autres r\u00e9formes, \u00e0 la fois devant le Grand conseil pourtant \u00e0 majorit\u00e9 de droite, et puis aussi plus d'une fois dans les urnes. Tout en maintenant des finances saines. De quoi rendre certainement jaloux plus d'un gouvernement cantonal. Mais Marc Menichini, cette recette vaudoise n'est pas sans quelques failles, sans asp\u00e9rit\u00e9s.\r\nTout d'abord qui dit compromis, dit n\u00e9gociation. Souvent tr\u00e8s longues. Comme si des fois le Conseil d'Etat cultivait une certaine lenteur, plus ou moins int\u00e9ress\u00e9e selon les dossiers, pour ne prendre aucun risque devant le Grand conseil voir la population. Au point parfois de retarder la r\u00e9alisation de certaines promesses faites il y a cinq ans. Des projets tr\u00e8s attendus arrivent \u00e0 peine ces jours en commission ou devant le Grand conseil; par exemple l'adaptation du plan directeur cantonal... ou bien des mesures en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale au sein de l'administration. Quant \u00e0 la cr\u00e9ation d'un p\u00f4le d'excellence dans les m\u00e9tiers agricoles, le dossier n'a m\u00eame pas encore \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au sein du coll\u00e8ge. Et puis... il a aussi fallu attendre de nombreux mois pour faire adopter la loi sur l'\u00e9nergie ou plus r\u00e9cemment celle sur le logement.\r\n****Bon Marc il faut bien l'admettre... cette lenteur est dans la majorit\u00e9 des cas couronn\u00e9e de succ\u00e8s, in fine... mais est-ce que des fois cette recherche du compromis n'a tout simplement pas march\u00e9?\r\nPrenez les \u00e9oliennes, il n'y a aucun m\u00e2t dans le canton, malgr\u00e9 les intentions du Conseil d'Etat...qui n'a pas su convaincre les opposants \u00e0 cette \u00e9nergie. Un gouvernement qui a aussi but\u00e9 sur de nombreuses difficult\u00e9s pour d\u00e9marrer le P\u00f4le mus\u00e9al ou l'Hopital Riviera Chablais, deux projets finalement en construction apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 une vague de recours. Les fusions de communes sont au point mort dans le canton. Et le manque d'effectif patent dans certains services, les prisons par exemple, la gestion des bourses d'\u00e9tude ou encore l'encadrement des migrants mineurs. \r\n****Quelques \u00e9checs on le voit mais globalement le bilan reste bon...m\u00eame si cette politique du compromis risque de lisser le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, voire m\u00eame de l'endormir.\r\nOui...face aux projets du gouvernement, le Grand conseil ne se montre pas toujours tr\u00e8s combatif. Les attaques les plus virulentes viennent surtout de la Gauche de la gauche ou parfois de l'UDC. Rarement du PLR ou du PS, si ce n'est sur des sujets plus f\u00e9d\u00e9raux. Mais au niveau cantonal, pas question de bousculer la politique de compromis fa\u00e7onn\u00e9e par leurs chefs de file respectifs, Pascal Broulis et Pierre Yves Maillard...une strat\u00e9gie, sans coup d'\u00e9clats, qui aligne les succ\u00e8s, mais qui tend, plus le temps passe, \u00e0 brouiller la lisibilit\u00e9 partisane.", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407828", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le bilan positif du Conseil d\u2019Etat vaudois doit beaucoup aux compromis / FOR_2017-03-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat vaudois a tir\u00e9 un bilan globalement positif de sa l\u00e9gislature, gr\u00e2ce aux compromis entre les ministres de gauche et de droite pour r\u00e9aliser de nombreux projets et r\u00e9formes. D\u00e9bat entre Romain Pilloud, porte-parole des Jeunes socialistes vaudois, et Marie-H\u00e9l\u00e8ne Miauton, essayiste."], "variantIds": ["ece-8407828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:14Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum on s'int\u00e9resse au canton de Vaud puisque le conseiller d'\u00c9tat Vaudois a adress\u00e9 ce matin le bilan positif de sa l\u00e9gislature 5 ans de compromis entre les 4 ministres de gauche et leur trois homologues de droite pour r\u00e9aliser nombre de projets et autres r\u00e9formes \u00e0 la fois devant le Grand Conseil, pourtant \u00e0 majorit\u00e9 droite et puis aussi plus d'une fois dans les urnes, tout en maintenant des finances saines, alors \u00e7a doit certainement rendre jaloux plus d'un gouvernement cantonal mais Marc Mini qui nie cette recette vaudoise n'est pas sans quelques failles sans sans quelques asp\u00e9rit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, tout d'abord, qui dit compromis dit n\u00e9gociation souvent tr\u00e8s longue, comme si, parfois, le Conseil d'\u00c9tat cultiv\u00e9 une certaine lenteur, plus ou moins int\u00e9ress\u00e9e, selon les dossiers, pour ne prendre alors l\u00e0 aucun risque devant le Grand Conseil voir devant la population, au point parfois de retarder la r\u00e9alisation de certaines promesses faites il y a 5 ans, des projets tr\u00e8s attendus arrivent \u00e0 peine ces jours en commission ou devant le Grand Conseil, je vous en cite juste de l'adaptation du plan directeur cantonal ou bien les mesures en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale au sein de l'administration quant \u00e0 la cr\u00e9ation d'un p\u00f4le d'excellence dans les m\u00e9tiers agricoles, h\u00e9 bien l\u00e0, ce dossier n'a m\u00eame pas encore \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au sein du coll\u00e8ge et puis, il a aussi fallu attendre de nombreux mois pour faire adopter la loi sur l'\u00e9nergie, ou plus r\u00e9cemment celle sur le logement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nPour Marc, il faut aussi l'admettre un cette lenteur et dans la majorit\u00e9 des cas, couronn\u00e9e de succ\u00e8s in fine et mais est-ce que, des fois, cette recherche du compromis n'a tout simplement pas march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [93%] :\r\nOui, et l\u00e0 il faut quand m\u00eame oser parler d'\u00e9chec, hein, prenez les \u00e9oliennes, il n'y a aucun m\u00e2t dans le canton, malgr\u00e9 les intentions du Conseil d'\u00c9tat qui n'a pas su convaincre les opposants \u00e0 cette \u00e9nergie, un gouvernement qui a aussi but\u00e9 sur de nombreuses difficult\u00e9s pour d\u00e9marrer le P\u00f4le mus\u00e9al ou ou l'h\u00f4pital Riviera-Chablais de projets finalement en construction, apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 une vague de recours, les fusions de communes dans ce canton, h\u00e9 bien elles sont au point mort et mentionnons aussi le manque d'effectifs, pas tant dans les prisons par exemple au niveau de la gestion des bourses d'\u00e9tudes aussi dans l'encadrement des migrants mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [96%] :\r\nQuelques \u00e9checs, on le voit, mais globalement, il faut le dire le le bilan reste bon, m\u00eame si cette politique du compromis risque de lisser le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, voire m\u00eame de de l'endormir, c'est \u00e7a le principal risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [93%] :\r\nOui, parce que, face aux projets du gouvernement le Grand Conseil, il faut bien constater ne se montrent pas toujours tr\u00e8s combatif, les attaques les plus virulentes viennent surtout de la gauche de la gauche ou parfois de l'UDC rarement du PLR ou du PS, si ce n'est sur des sujets plus f\u00e9d\u00e9raux, mais au niveau cantonal, pas question de trop bousculer la politique de compromis fa\u00e7onn\u00e9e par leur chef de file respectif, le PLR, Pascal Broulis et le PS Pierre-Yves Maillard une strat\u00e9gie sans coup d'\u00e9clat qui aligne les succ\u00e8s, c'est vrai, mais qui tend plus le temps passe \u00e0 brouiller la lisibilit\u00e9 partisane. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [89%] :\r\nMerci Marc mais ni qui ni on va \u00e9voquer ce bilan avec 2 invit\u00e9s, 2 invit\u00e9s Vaudois, Marie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton, chroniqueuse essayiste et sympathisante du PLR et Romain, Pilloud, porte- parole des Jeunes socialistes Vaudois bonsoir \u00e0 tous les 2, Marie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton on l'a entendu un bilan globalement bon tous les cantons ne peuvent pas en dire autant, certains m\u00eame sont tr\u00e8s envieux de ce qui se passe dans le canton de Vaud le compromis \u00e0 la vaudoise c'est un compromis qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:10) [86%] :\r\n\u00e9coutez le pr\u00e9sident Maillard a parl\u00e9 de compromis dynamique, moi je dirais plut\u00f4t que ces messieurs dames AFPA leur linge sale en public et qu'il faut les en remercier de \u00e0 croire que nos conseillers d'\u00c9tat, vivent dans une communaut\u00e9 de pens\u00e9e, de d\u00e9cision, c'est \u00e9videmment faux et bien des choses, le montre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [92%] :\r\nC'est un compromis de fa\u00e7ade, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:31) [94%] :\r\nPas de fa\u00e7ade puisque le \u00e0 la fin, nous avons des d\u00e9cisions et nous avant des d\u00e9cisions qui sont introduites en douceur, on peut dire ainsi, je crois que la population aller au sentiment d'\u00eatre bien gouvern\u00e9e, ce qui est quand m\u00eame quelque chose de hautement positif mais ce qu'elle ne voit pas, c'est que, en fait de consensus, on est pass\u00e9 d'une politique de droite \u00e0 une vraie politique de gauche, on peut en avoir pour preuve que la dette a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9augmenter il faut quand m\u00eame dire qu'elle a doubl\u00e9 entre 2013 et 2005 par exemple, alors qu'elle avait \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9 de fa\u00e7on drastique par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents, on peut voir une autre preuve, en disant qu'en 2015 le d\u00e9ficit structurel s'est install\u00e9 avec une croissance des charges plus importantes que celles des revenus de l'imp\u00f4t, et on peut dire qu'en 2005, les d\u00e9penses sociales sont devenues les premi\u00e8res d\u00e9penses du canton, avant m\u00eame la formation alors nous vivons dans une politique de gauche qui n'est sans doute pas consensuel, mais d'une fa\u00e7on ou d'une autre membre de droit de l'ex\u00e9cutif, ce qui est le jeu politique d'une majorit\u00e9, faut pas s'en plaindre, il faut juste en \u00eatre conscient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [93%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir Romain Pilloud les d\u00e9penses sociales notamment, elles augmentent, elles augmentent beaucoup la dette aussi en fait c'est c'est la gauche qui joue pas le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [92%] :\r\nNon je crois pas que ce soit la gauche qui joue pas le jeu, madame a raison en expliquant que le jeu politique, il existe qui, effectivement, il y a des d\u00e9bats avec une majorit\u00e9 de gauche au Conseil des \u00c9tats et une majorit\u00e9 de droite au Grand Conseil, mais la chose \u00e0 dire, c'est que il y a eu beaucoup d'avanc\u00e9es dans ce canton et c'est vrai que, encore un m\u00e9dia titr\u00e9 aujourd'hui que c'\u00e9tait 5 ans 5 ans de politique de gauche \u00e9taient \u00e9tait aussi couronn\u00e9e de succ\u00e8s, c'est \u00e7a fait du bien aux cantons et c'est pas parce que on a une dette qui augmente n\u00e9cessairement que c'est forc\u00e9ment une dette qui n\u00e9gatif parce que s'il y a une dette, c'est aussi qu'il y a des investissements, \u00e7a peut \u00eatre des investissements pour la population, et quand on voit par exemple ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pour les l'assurance maladie pour la sant\u00e9 ou pour d'autres domaines encore, on peut dire que ce sont des investissements bien d\u00e9pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [89%] :\r\nCertains disent aussi que que ce ce cet accord entre Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard et ce consensus en tout cas sur la place publique du du Conseil d'\u00c9tat, ces accords fait entre PR et PS un peu tu\u00e9 le le d\u00e9bat politique, vous voulez les Jeux du c\u00f4t\u00e9 des jeunes socialistes \u00e9taient pas tellement pour Pierre-Yves Maillard continue, vous avez envie peut-\u00eatre de de relancer une dynamique dans dans la dans la politique vaudoise est -ce que \u00e7a vous frappe aussi cette absence de d\u00e9bat politique, aujourd'hui on ne d\u00e9bat en tout cas plus polic\u00e9 sous sous derri\u00e8re les portes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [87%] :\r\nJe crois que c'est l'inqui\u00e9tude que plusieurs partis que je ne partage aujourd'hui parce que on a vraiment ces d\u00e9bats qui sont en partie \u00e0 assez lyc\u00e9es, on peut le voir avec ses terrils 3 o\u00f9 finalement le compromis \u00e9tait n\u00e9cessaire, le compromis \u00e9tait important mais la premi\u00e8rement quel compromis et ensuite comment est -ce que nous, d\u00e9put\u00e9s allaient r\u00e9agir au Grand Conseil et le compromis a \u00e9t\u00e9 tellement applaudi appr\u00e9ci\u00e9 et et salu\u00e9e que finalement, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 relativement faible sur la RIE III finalement plus faible que ce qu'on aurait esp\u00e9r\u00e9 \u00e9videmment s'est pass\u00e9 s'est pass\u00e9 tout droit et la population n'a pas eu le que devoir tous les d\u00e9bats qu'elle aurait peut-\u00eatre d\u00fb voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [86%] :\r\nAlors, il y avait Miauton vous disiez que c'\u00e9tait un peu une politique de gauche, mais, mais, finalement, en tout cas en gros au Grand Conseil, tout le monde un peu d'accord, on voit moins les lignes de de fracture entre gauche et droite en PLR et PS. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:06) [91%] :\r\n\u00e9coutez le probl\u00e8me du Grand conseil \u00e0 l'heure actuelle, c'est qu'il n'y a pas une vraie majorit\u00e9 on dit que c'est un grand conseil de droite mais il faut quand m\u00eame se souvenir que le PLR et UDC donc 2 partis clairement \u00e0 droite, non pas la majorit\u00e9, la gauche non plus, \u00e9videmment, et que c'est les Verts lib\u00e9raux et le PDC qu'ils font la diff\u00e9rence et dans ces situations -l\u00e0, faire une tr\u00e8s positif, une vraie politique d'opposition est extr\u00eamement difficile et dangereuse et il est vrai que c'est l'UDC qui n'est pas gouvernementales dans le canton de Vaud \u00e0 l'heure actuelle au Conseil d'\u00c9tat et la gauche de la gauche, qui sont les les plus virulents, mais j'aimerais quand m\u00eame dire aussi quelque chose, c'est que, et ce qui est grave, peut-\u00eatre dans cette situation dans laquelle je vois quand m\u00eame aussi de, de, de bons c\u00f4t\u00e9s, c'est que c'est bel et bien au niveau du l\u00e9gislatif, que le d\u00e9bat devrait avoir lieu, alors que j'approuve tout \u00e0 fait que notre ex\u00e9cutif en France roulis face \u00e0 la population et prenne ses d\u00e9cisions en fonction des membres qui la composent, par contre si \u00e7a devient \u00e9galement le cas au niveau du l\u00e9gislatif, cela tendrait \u00e0 prouver une d\u00e9rive que je d\u00e9plore, depuis tr\u00e8s longtemps, c'est-\u00e0-dire que la pr\u00e9f\u00e9rence du l\u00e9gislatif sur l'ex\u00e9cutif continuer entre autres depuis que \u00e7a n'est plus le Grand Conseil qui \u00e9limine les conseillers d'\u00c9tat, ce qui marqu\u00e9 symboliquement cette pr\u00e9s\u00e9ance, vous voyez, et \u00e7a, effectivement, \u00e7a devient dangereux, parce qu'au niveau du l\u00e9gislatif, les d\u00e9bats doivent avoir lieu, ils doivent \u00eatre fort marqu\u00e9 et ensuite \u00e9videmment au moment de passer \u00e0 l'acte et de g\u00e9rer le canton, les conseillers d'\u00c9tat de l'ex\u00e9cutif doit faire en sorte que la machine tourne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [88%] :\r\nIl y a, il y a trop d'emprise de l'ex\u00e9cutif sur le l\u00e9gislatif Romain Pilloud, comme le dit Marie- H\u00e9l\u00e8ne mettons et c'est, c'est peut-\u00eatre cette aura trop forte du tandem Maillard Broulis qui vit finalement phagocyte tous les d\u00e9bats, vous avez puis y aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [88%] :\r\nSi, si, il faut, il faut continuer \u00e0 y aller et je crois qu'il y a certains d\u00e9bats quand m\u00eame qui font Conseil je peux souvenir quand m\u00eame de la d'objets comme la 3 qui avait bien s\u00fbr, voil\u00e0 la la sur logement qui vient d'\u00eatre accept\u00e9 par les les Vaudois qui qui avait amen\u00e9 un fort d\u00e9bat et des fortes discussions maintenant c'est vrai que du Conseil d'\u00c9tat, il y a beaucoup de projets qui arrivent l'air qui 3 en fait partie, mais il y en a eu bien d'autres, mais que \u00e7a Vienne de l'accueil de jour, de la sant\u00e9, enfin voil\u00e0, il y a beaucoup de projets qui viennent du Conseil d'\u00c9tat alors qu'au fond, c'est vrai que ce sont finalement les d\u00e9put\u00e9s qui \u00e9crivent, qui sont cens\u00e9s aussi \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [92%] :\r\nOn a l'impression qu'il dicte un peu sa politique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [92%] :\r\nL\u00e9gislatif, il faut, il faut savoir ne pas se laisser faire, on a, on a vu les choses, on a vu des d\u00e9bats, on a vu des d\u00e9bats difficiles pendant lesquels effectivement Pierre-Yves Maillard ou Pascal Broulis accaparent la parole accapare l'attention pendant ces d\u00e9bats, c'est pas toujours une mauvaise chose, parce que \u00e7a permet aussi de donner une direction du gouvernement par compte, \u00e7a doit pas \u00e7a doit pas finalement emp\u00each\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s de mener des pas le d\u00e9bat et de prendre des d\u00e9cisions doivent pas se sentir menac\u00e9 par la pr\u00e9sence du gouvernement et je crois que \u00e7a, c'est l'essentiel pour que par exemple la fin de cette l\u00e9gislature, mais aussi la l\u00e9gislature prochaine se passe dans les meilleures conditions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:29) [86%] :\r\nLe oui parce qu'il y a ceux qui risque de de ronronnement dans la politique vaudoise Marie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton et parce que finalement tout tout \u00e0 l'air de bien fonctionner beaucoup de cantons et esp\u00e8re avoir des des finances qui vont bien et il y a un gouvernement qui s'entend bien, mais question ici et ce qui \u00e0 risque v\u00e9ritablement \u00e0 ce que ce soit aussi aussi aussi tranquille. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:49) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est le propre de la Suisse, c'est le propre de la de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est ce qu'on aime dans ce pays, m\u00eame quand on d\u00e9plore le c\u00f4t\u00e9 peu spectaculaire de notre politique dont la France nous donne exactement le contre- exemple actuellement mais on ne peut pas se plaindre lorsque les oppositions sont trop virulente, comme on l'a fait au moment de la crise Vaudois, vous vous souvenez, donc il y a d\u00e9j\u00e0 3 l\u00e9gislature et puis se plaindre aussi, commente la tradition de compromis ou de, de, de consensus l'emporte, moi je pense que nous avons un bon ex\u00e9cutif actuellement on parle toujours de nos 2 grands hommes de mots de \u00e7a je veux monsieur Maillard et Pascal Broulis, on oublie un peu facilement des femmes extr\u00eamement valeureuses et la dignit\u00e9 que tout s'est pass\u00e9 ces \u00e9lus mettent dans l'exercice de leurs fonctions, je crois qu'il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre l'\u00e9glise au milieu du village moi le seul danger que je vois actuellement parce que nous sommes dans une \u00e9lectorale, c'est que finalement il y a pas de campagne possible \u00e7a tout ce monde travaille main dans la main, ne peut pas d\u00e9savou\u00e9 a le respect des d\u00e9cisions prises et il ne va pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [82%] :\r\nOn va leur laisser quelques secondes Romain Pilloud pour r\u00e9agir \u00e0 sa pas campagne possibles et quelques secondes, parce qu'on arrive \u00e0 la fin de c\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:14) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas, c'est pas tout \u00e0 fait vrai, je veux dire, il suffit de voir il y a quelques jours en arri\u00e8re, c'\u00e9tait hier que le la droite lance une initiative pour la la baisse d'imp\u00f4t, c'est une attaque directe de compagne alors voil\u00e0 les jeunes PLR accompagn\u00e9e de toute la droite bourgeoise lance une initiative de baisses d'imp\u00f4ts moi personnellement \u00e0 gauche le consid\u00e8re comme un \u00e9cran de fum\u00e9e parce que \u00e7a va pas du tout, et de la classe moyenne comme il faudrait l'aider mais enfin bon, disons que le les d\u00e9bats, les d\u00e9bats ont lieu, simplement il faut que les les groupes s'impose, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 assez le cas par exemple dans le cadre de la mendicit\u00e9 et j'aimerais que ce soit davantage dans un certain nombre de d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [95%] :\r\nRomain Clio et Marie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA3DD9C3-C1B2-4550-BC19-E47D5F9907FC", "internalArchiveId": "AA3DD9C3-C1B2-4550-BC19-E47D5F9907FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 divise le monde politique et \u00e9conomique", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eymann, Nicolas \r\nLe d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, en votation populaire le 21 mai, divise le PLR et les milieux \u00e9conomiques. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE) et Nicolas Eymann, directeur de Voegtli, PME sp\u00e9cialis\u00e9e dans les techniques du b\u00e2timent.\r\n\r\n* * La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 divise le monde politique et \u00e9conomique Cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est-elle bonne ou pas du point de vue business...? Les associations patronales sont divis\u00e9es, mais le parti de l'\u00e9conomie aussi. \r\nLe PLR arr\u00eate son mot d'ordre ce samedi en asembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Fribourg. \r\nPour d\u00e9battre de la question... nous accueillons un conseiller national PLR oppos\u00e9 la r\u00e9fome et un patron d'entreprise qui y est favorable.\r\n Nicolas Eymann, directeur de Voegtli \u00e0 La Chaux-de-Fonds. PME d'une trentaine d'employ\u00e9s, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les techniques du b\u00e2timent. \r\n- Alors bon pour le bizness, l'ES2050?\r\n- Client\u00e9lisme? Vous en tant que PME active dans le b\u00e2timent, vous allez en profiter directement. Mais vous diriez que TOUTE l'\u00e9conomie suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette r\u00e9forme passe?\r\n- Toutes les faiti\u00e8res patronales ne sont pas de cet avis-l\u00e0... c'est bien la preuve que tout n'est pas aussi simple...\r\n- L'abandon du nucl\u00e9aire, c'est la probabilit\u00e9 de voir le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui augmente... pas bon pour les entreprises, \u00e7a...?\r\n- M. Genecand et Swismem d\u00e9noncent \"des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour l'industrie, sans assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en hiver\".... Bonne id\u00e9e?\r\n- Tout patron optimise ses frais. Rien que pour des raisons de co\u00fbts, l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique est par cons\u00e9quent d\u00e9j\u00e0 fortement ancr\u00e9e. non?\r\n Beno\u00ect Genecand, CN PLR GE \r\n- Voil\u00e0 un exemple d'entreprise qui va profiter de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique - notamment en ce qui concerne le programme d'assainissement des b\u00e2timents... s\u00e9duit?\r\n- Pourquoi refuser de consid\u00e9rer que l'abandon du nucl\u00e9aire puisse \u00eatre un buisiness int\u00e9ressant...? Ca rebat les cartes, mais cela reste une opportunit\u00e9...\r\n- Quelle est votre crainte pour l'\u00e9conomie suisse? Que le courant augmente? Que l'approvisionnement ne soit pas assur\u00e9? Mais les prix sont bas actuellement et quel est le probl\u00e8me si on ach\u00e8te du courant aux Allemands?\r\n- Est-ce que vous diriez comme Christoph Blocher, avec qui vous combattez cette r\u00e9forme dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, que certains, comme Nicolas Eymann se sont laiss\u00e9s acheter?\r\n- Si c'est non le 21 mai, on fait quoi? On construit de nouvelles centrales? Parce qu'une usine nucl\u00e9aire - et les risques d'accidents inh\u00e9rents - c'est aussi une incertitude qui plane sur l'\u00e9conomie suisse. Une \u00e9olienne qui s'emballe et qui s'enflamme \u00e7a fait moins de d\u00e9g\u00e2ts...", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407833", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 divise le monde politique et \u00e9conomique / FOR_2017-03-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, en votation populaire le 21 mai, divise le PLR et les milieux \u00e9conomiques. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE) et Nicolas Eymann, directeur de Voegtli, PME sp\u00e9cialis\u00e9e dans les techniques du b\u00e2timent."], "variantIds": ["ece-8407833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:13Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe d\u00e9bat d\u00e9licat qui attend l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR, ce samedi, celui sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est l'objet du vote populaire du 21 mai prochain d\u00e9licat parce que ce d\u00e9bat divise le parti, tout comme il divise \u00e9galement le monde \u00e9conomique, la direction du PLR recommandent le oui \u00e0 cette strat\u00e9gie, mais certains \u00e9lus soutiennent le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC, \u00e0 l'instar du Genevois, Beno\u00eet Genecand, alors qu'est -ce qui explique ses d\u00e9saccords avant d'en d\u00e9battre et pour mieux comprendre, peut-\u00eatre le contexte, on va s'arr\u00eater un instant sur les divisions qui traversent les organisations \u00e9conomiques parce que le moins que l'on puisse dire Guillaume Meyer, c'est qu'elles envoient des signaux contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nOui, prenez la plus grande organisation \u00e9conomique, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, qui est la fa\u00eeti\u00e8re des PME, elle s'est d\u00e9cid\u00e9e pour le oui \u00e0 cette strat\u00e9gie, apr\u00e8s un d\u00e9bat interne, mais son pr\u00e9sident, mais son pr\u00e9sident, l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et contre, donc on n'entendra pas beaucoup les hommes dans cette campagne, quant \u00e0 l'autre grande organisation \u00e9conomie suisse elle arr\u00eatera sa position seulement le 13 mars prochain et on ne sait pas du tout ce qui va en sortir, il faudra compter avec l'opposition d'un membre important d'\u00e9conomie suisse Swiss m\u00eame c'est la fa\u00eeti\u00e8re des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux cette f\u00eate et rejette la strat\u00e9gie tout en \u00e9tant elle- m\u00eame divis\u00e9e puisque certains poids lourds de la branche, les groupes ABB, Siemens, pour ne pas les nommer sont favorable au paquet, autant dire qu'on n'y voit pas vraiment clair question les questions qui f\u00e2chent, alors sur le fond, tout le monde est d'accord pour dire que le Parquet n'est pas pleinement satisfaisant apr\u00e8s chacun soup\u00e8se le pour et le contre, un point qui pose probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est cette fameuse taxe sur l'\u00e9lectricit\u00e9, une taxe de 0 8 centimes par kW/h, ces recettes serviraient notamment \u00e0 soutenir les barrages mais vous savez que les entreprises ont horreur des taxes et, pour ce m\u00eame par exemple, c'est un obstacle insurmontable, l'autre question qui f\u00e2che, c'est l'interdiction du nucl\u00e9aire, certains trouvent que \u00e7a va trop loin, vu les incertitudes qui entourent la l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [97%] :\r\nMais Guillaume, il y a quand m\u00eame quelques motifs de satisfaction pour l'\u00e9conomie non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nOui, par exemple, cette loi ne fixe pas d'objectif contraignant pour r\u00e9duire la consommation et la production d'\u00e9lectricit\u00e9, et \u00e7a, c'\u00e9tait une demande importante de lutte arm\u00e9e d'\u00e9conomie suisse et \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 entendu, un autre point positif, qui est d'ailleurs relev\u00e9 par les hommes, c'est l'augmentation des subventions pour l'assainissement \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents et cette augmentation s'explique pourquoi les entreprises actives dans les techniques du b\u00e2timent, chauffage, climatisation, ventilation, pourquoi ces entreprises vont voter oui \u00e0 cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le 21 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [93%] :\r\nMerci Guillaume Meyer alors cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est -elle bonne ou pas, du point de vue du du Business de l'\u00e9conomie, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Nicolas Eymann, directeur de feu La Chaux-de-Fonds une PME d'une trentaine d'employer, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les techniques du b\u00e2timent, bonsoir, bonsoir \u00e9galement avec nous, Beno\u00eet Genecand, conseiller national lib\u00e9ral radical Genevois bonsoir, bonsoir Nicolas Eymann tout d'abord pour vous cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est, c'est c'est bon pour le Business, vous voyez d\u00e9j\u00e0 des opportunit\u00e9s pour d\u00e9velopper votre entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [91%] :\r\n\u00e9videmment \u00e7a cr\u00e9era des opportunit\u00e9s, ce qui est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis quelques ann\u00e9es avec la volont\u00e9, les applications qui sont donn\u00e9s par aussi bien qu'en tant que la Conf\u00e9d\u00e9ration mais l\u00e0 c'est une augmentation encore claire et nette de 2 de ses financements qui vont automatiquement nous apporter une des travaux suppl\u00e9mentaires, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [91%] :\r\nDonc c'est un soutien totalement int\u00e9ress\u00e9s, on peut presque m\u00eame parler de client\u00e9lisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [91%] :\r\nOn peut le dire, mais simple, il faut savoir que quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s la consommation pour les b\u00e2timents repr\u00e9sentent 50 pourcent de de la consommation en Suisse et qu'\u00e0 l'heure actuelle, seul 1 pourcent des des b\u00e2timents sont sereines, vous n'avez en Suisse, donc on voit que, il y a r\u00e9ellement besoin d'une impulsion pour augmenter ce pourcentage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [88%] :\r\nBeno\u00eet Genecand quand vous entendez un patron de de PME qui voit des opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement \u00e9conomique pour son entreprise finalement couper les ailes \u00e0 ce programme, ce serait aussi couper les la une certaine part de, de, de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [85%] :\r\nSi je peux juste faire de remarque introductive, votre commentaire de de d'introduction par les 2 0 8 centimes de de taxes en fait 2, 3 centimes qui vont \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s, ce qui fait1,2 milliards par ann\u00e9e pas 08 08, c'est juste l'augmentation de cette \u00e9tape -l\u00e0, mais le toutes \u00e0 laquelle 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [83%] :\r\nEt \u00e7a c'est c'est vrai que ce serait d'un grand d\u00e9bat pendant cette campagne, parce que sur ces chiffres -l\u00e0, suivant qu'on se bat sur la 1\u00e8re \u00e9tape sur l'\u00e9tape globale, on ne sera pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [90%] :\r\nMais ce mais ce 2 3 il est pas contest\u00e9, il y a effectivement la loi et puis deuxi\u00e8mement sur ce qui vient d'\u00eatre dit, il y a pas 1 pourcent des des immeubles qui sont r\u00e9nov\u00e9es, il y a 1 pourcent des des \u00e9meutes qui se renouvelle chaque ann\u00e9e, il y a tous les humains qui sont construits aujourd'hui au standard actuel et puis le parc qui fait probl\u00e8me et r\u00e9nover lentement, comme il a toujours \u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire une fois tous les cent ans maintenant mot au mon interlocuteur soient contents de recevoir de l'argent pour son Business, \u00e7a me para\u00eet assez logique, la question qu'on doit se poser c'est : est-ce que cet argent est bien investi ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration en faisant une politique industrielle \u00e0 la fois dans le photovolta\u00efque et dans la r\u00e9novation d'immeubles, fait une bonne politique est -ce que c'est France ont bien investi, or la force est de constater que la r\u00e9ponse est en tout cas tr\u00e8s nuanc\u00e9, si on prend juste la question de l'immobilier, il y a des \u00e9tudes qu'ont montr\u00e9 en fait que l'effet d'aubaine est entre 40 et 70 pourcent d'effet d'aubaine, c'est quoi, c'est juste la question qu'on doit se poser quand on donne de l'argent \u00e0 des priv\u00e9s parce que c'est \u00e7a qu'on fait en l'occurrence pour r\u00e9nover leur immeuble et ceux qui n'auraient pas fait eux- m\u00eames tout seuls les r\u00e9novations, or on aurait d\u00e9j\u00e0 fait peut-\u00eatre, mais entre 40 et 70 pourcent des des cas, il les aurait de toute fa\u00e7on fait donc la seule chose qu'on en train de faire, c'est qu'on privatise des travaux sur des objets propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e en payant avec l'argent du contribuable, \u00e7a c'est de l'argent mal d\u00e9pens\u00e9 apr\u00e8s apr\u00e8s sur les sur les autres points de de cette strat\u00e9gie, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir, mais je crois que si une partie de l'\u00e9conomie et contres au-del\u00e0 du verre \u00e0 moiti\u00e9 plein et du verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, c'est principalement pour la question de la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement en fait on se retrouve au bout d'un processus parlementaire extr\u00eamement long, 4 ans et la question fondamentale, la question constitutionnelle auquel doit r\u00e9pond la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce qu'on a assurer l'approvisionnement, \u00e9lectricit\u00e9, elle est compl\u00e8tement ouverte \u00e0 ce stade, et \u00e7a c'est pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [91%] :\r\nOn va peut-\u00eatre revenir d\u00e9j\u00e0 sur sur la premi\u00e8re chose \u00e0 Nicolas Eymann, on comprend bien votre positionnement, vous qui est actif dans les techniques du b\u00e2timent de, de, d'avoir ces ces r\u00e9novations de b\u00e2timents, vous dites que c'est n\u00e9cessaire, mais en m\u00eame temps en tant que patron si on regarde un petit peu plus largement est -ce que c'est des subventions qui sont bien plac\u00e9s, ce qu'il faudrait pas investir de l'argent ailleurs, peut-\u00eatre pour l'ensemble du patronat qui serait plus utile puisque de toute fa\u00e7on c'est r\u00e9novation peut-\u00eatre qu'on les ferait m\u00eame sans subventions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [86%] :\r\nAlors je tiens, pr\u00e9cise la chose suivante : effectivement, c'est pas les entreprises qui re\u00e7oivent de l'argent, mais bien les propri\u00e9taires de b\u00e2timents et il est bien plac\u00e9 cet argent, alors il est, il est bien plac\u00e9 parce clairement quelqu'un qui r\u00e9nove des fois, on va se satisfaire d'une petite r\u00e9novation et avec des 500 des subventions suppl\u00e9mentaires, il va \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 augmenter sa r\u00e9novation am\u00e9liorer de mani\u00e8re plus cons\u00e9quente et sans le vide nous tous les jours sur le terrain, il est clair que une subvention les incite \u00e0 faire plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [93%] :\r\nEst ce qu'il faudrait pas faire autre chose pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [88%] :\r\nAlors il le faut pour le particulier, mais le pour les le pour l'industrie, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a aussi de la situation qui est fait, il y a des partenariats qui sont faits entre l'\u00c9tat et Elie industrielle pour finalement tendre \u00e0 des am\u00e9liorations \u00e9nerg\u00e9tiques et souvent les gens au d\u00e9part un peu de la peine \u00e0 s'imaginer que pour finalement le bien de la nature et leur bien \u00e0 eux et apr\u00e8s avoir entam\u00e9 ces r\u00e9novations et ces am\u00e9liorations se rendent compte qu'ils ont gagn\u00e9 en aussi bien en confort quand rentabilit\u00e9 pour leur Business et et finalement c'est c'est du win-win c'est du gagnant pour l'entreprise du gagnant pour la nature qui, qui est moins pollu\u00e9 et c'est \u00e9galement gagnant pour l'\u00e9conomie, donc, donc nous en tant qu'installateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [86%] :\r\nBeno\u00eet Genecand il y a des mots au d\u00e9but, au lancement de de ce Raffarin donne pas de Christoph Blocher, qui avait fait beaucoup couler d'encre parce que il disait que que certains de notamment de ses patrons de de PME qui peut profiter de cette strat\u00e9gie s'\u00e9tait fait au fond par par le Parlement, par ces par cette loi par ses perspectives que vous aviez jusque -l\u00e0 est -ce que vous diriez cela \u00e0 Nicolas Eymann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [86%] :\r\nNicolas Eymann, je ne connais pas, je vais le dire des choses d\u00e9sagr\u00e9ables, ce qui est certain, c'est que Madame Leuthard bah est extr\u00eamement habile pour arroser tr\u00e8s tr\u00e8s large, on a parl\u00e9 de l'immobilier, on parle quand m\u00eame de 450 millions de francs annuels qui vont aller dans des r\u00e9novations constater tout alors qu'elle pourrait \u00eatre en grande partie financ\u00e9e par les propri\u00e9taires, on veut parler du photovolta\u00efque, avec ce 1000000000 par ann\u00e9e, d'autres qui vont toucher la moiti\u00e9 sur la p\u00e9riode de subventionnement le photovolta\u00efque, \u00e7a sera plusieurs milliards de francs investis dans une technologie assez douteuse pour faire le tournant et, surtout, avec des rentabilit\u00e9s pour ceux qui veulent installer donc les propri\u00e9taires en question vont non seulement avoir leur courant gratuite, mais il faut \u00eatre rentabiliser les investissements pour des pionniers dans le tournant \u00e9nerg\u00e9tique disons qui sont tr\u00e8s gourmands, on a l'hydraulique, alors \u00e7a, c'\u00e9tait un peu la cerise sur le g\u00e2teau \u00e0 l'hydraulique existantes et \u00e7a m\u00e9riterait en soi un d\u00e9bat, c'est parce que dans l'affaire justement Ligue hydraulique souffre effectivement des prix bas, les prix bas, c'est en grande partie due \u00e0 ces politique de subventionnement un peu d\u00e9sordonn\u00e9e dans \u00eele l'hydraulique, ils ont quand m\u00eame re\u00e7u aussi le sucre sans r\u00e9unions parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [90%] :\r\nTout le monde a un peu gagn\u00e9 est -ce que c'est pas \u00e7a, finalement, le consensus \u00e0 la Suisse, on trouve un projet qui qui pla\u00eet au plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [91%] :\r\nLe consensus \u00e0 suspendre pour un projet qui touche l'\u00e9nergie c'est de r\u00e9pondre aux questions \u00e9nerg\u00e9tiques, c'est pas d'arroser \u00e0 gauche et \u00e0 droite, quels sont effectivement les d\u00e9fis \u00e9nerg\u00e9tiques comment on assure la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement, ensuite : comment on fait en sorte d'avoir si on doit faire des choix technologiques, il faut faire tr\u00e8s attention si on fait des choix technologiques, l'\u00c9tat devrait pas le faire, il faut vraiment s'assurer qu'on fait les bons auront Sponsor ils ont aujourd'hui massivement le photovolta\u00efque on n'aidera pas le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, on aidera simplement quelques propri\u00e9taires a gagn\u00e9 une ind\u00e9pendance sur le dos de beaucoup de locataires, donc c'est des choix qui sont faux, c'est tout simplement de l'argent qui est gaspill\u00e9, moi je ne nie absolument pas l'urgence d'agir, je dis que ce projet n'est dans l'\u00e9motion post- Fukushima est tout mauvais projet o\u00f9 on va griller 2 milliards par ann\u00e9e pour des r\u00e9sultats extr\u00eamement douteux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:10) [91%] :\r\nNicolas Eymann est -ce que vous avez l'impression de de vous faire acheter finalement par par ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [93%] :\r\nAlors, premi\u00e8res pr\u00e9cisions c'est pas de l'argent qui tombent du jour au lendemain, qui passe \u00e0 450 millions c'est des contrats qui alors pour pour l'instant, il y a d\u00e9j\u00e0 des investissements qui sont faits jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on parlait plut\u00f4t 300 millions on parle d'une augmentation \u00e0 450 millions donc faut pas non plus maintenant dire que \u00e7a passe, du jour au lendemain, de 0 \u00e0 450 millions c'est pas le cas, c'est une augmentation, donc c'est une volont\u00e9 claire de d'am\u00e9liorer cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:41) [88%] :\r\nEt puis sur sur le parce qu'il y a aussi, effectivement, l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, des taxes sur g\u00e9n\u00e9ral et patrons d'entreprises aime pas tellement, m\u00eame s'il y a des contrats en plus \u00e0 la cl\u00e9, Nicolas Eymann, il y a, ce sera aussi des des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour, entre autres, en votre entreprise c'est pas que du positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:56) [83%] :\r\nAlors nous, heureusement, on consomme relativement peu, peu de de de cours moins d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est effectivement, nos clients qui qui en consomme, mais le but est de justement diminuer leur consommation, donc, m\u00eame si elle augment\u00e9 en diminue, consommation, ils sont de toute fa\u00e7on gagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [90%] :\r\nEt dans le peuple suisse, comme toujours, aura le dernier mot, ce sera le 21 mai prochain sur cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 regards crois\u00e9s ce soir entre un patron d'une PME neuch\u00e2teloise, Nicolas Eymann, directeur de feu \u00e0 La Chaux-de-Fonds et le conseiller national lib\u00e9ral- radical, je vois, Beno\u00eet Genecand, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BA75C92-D4CC-46B1-B0C9-B87E98520D87", "internalArchiveId": "0BA75C92-D4CC-46B1-B0C9-B87E98520D87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Pietro Bugnon - Cinq milliards, \u00e7a suffit!", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 ces \u00e9lus bourgeois qui veulent presque tripler le budget militaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration? \u00c7a n'est pas une mauvaise blague. Leur proposition est tr\u00e8s s\u00e9rieuse.\r\n\r\n* * Signature de Pietro Bugnon - Cinq milliards, \u00e7a suffit! (SIGNATURE/28.02/ARM\u00c9E) 5 milliards \u00e7a suffit!, c'est le commentaire de Pietro Bugnon\r\n  MAG 1'36\"\r\n((Mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 ces \u00e9lus bourgeois qui veulent presque tripler le budget militaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration? Ca n'est pas une mauvaise blague. Leur proposition est tr\u00e8s s\u00e9rieuse. Emmen\u00e9s par le PLR argovien Thierry Burkart, ces parlementaires f\u00e9d\u00e9raux souhaitent que la Suisse s'aligne sur l'objectif d'armement des pays de l'Alliance Atlantique : allouer 2% du produit int\u00e9rieur brut \u00e0 la D\u00e9fense. Ce qui ferait passer le budget de l'arm\u00e9e suisse de 5 \u00e0 13 milliards de francs par an. Presque un cinqui\u00e8me de toutes les d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration. C'est irr\u00e9aliste. C'est inutile. C'est oublier surtout que la Suisse, pays neutre, n'est pas membre de l'OTAN et n'a donc aucune raison de r\u00e9pondre aux m\u00eames exigences militaires.\r\nQuand on sait que l'arm\u00e9e suisse peine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 d\u00e9penser l'argent dont elle dispose aujourd'hui... Quand on sait que le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense Guy Parmelin est contraint de faire les fonds de tirroirs pour trouver des projets d'acquisition \u00e0 pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Non, vraiment, m\u00eame si la situation s\u00e9curitaire internationale est pr\u00e9occupante, on ne voit pas ce que les militaires suisses feraient de ces 13 milliards de francs. \r\nSans doute ach\u00e8teraient-ils de nouveaux chars, de nouveaux avions... Pourquoi pas des drones arm\u00e9s tiens... Autant d'\u00e9quipements parfaitement superflus pour faire face aux menaces actuelles. Guy Parmelin le reconna\u00eet lui-m\u00eame: pour contrer les cyber attaques, la Suisse a besoin de personnel qualifi\u00e9. Des cerveaux, pas des milliards! Et pour se prot\u00e9ger du terrorisme, ce sont les budgets des polices cantonales qu'il faut gonfler. Pas celui de la d\u00e9fense.\r\nA l'heure o\u00f9 tous les d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux doivent se serrer la ceinture, l'arm\u00e9e doit se contenter de ce qu'elle a. N'en d\u00e9plaise \u00e0 l'industrie de l'armement et \u00e0 ses supporters au Parlement.))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pietro Bugnon - Cinq milliards, \u00e7a suffit!", "Signature de Pietro Bugnon - Cinq milliards, \u00e7a suffit! / JDM_2017-02-28T06:49:00_signature", "Signature de Pietro Bugnon - Cinq milliards, \u00e7a suffit! / JDM_2017-02-28T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 ces \u00e9lus bourgeois qui veulent presque tripler le budget militaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration? \u00c7a n'est pas une mauvaise blague. Leur proposition est tr\u00e8s s\u00e9rieuse.", "Mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 ces \u00e9lus bourgeois qui veulent presque tripler le budget militaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration? \u00c7a n'est pas une mauvaise blague. Leur proposition est tr\u00e8s s\u00e9rieuse.", "Mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 ces \u00e9lus bourgeois qui veulent presque tripler le budget militaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration? \u00c7a n'est pas une mauvaise blague. Leur proposition est tr\u00e8s s\u00e9rieuse."], "variantIds": ["ece-8404116", "ece-8404097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T09:36:56Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui tout de suite, commentaire \u00e0 6 heures 53 commentaires sign\u00e9s Pietro Bugnon cinq milliards \u00e7a suffit, mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 ces \u00e9lus bourgeois qui veulent presque tripler le budget militaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a n'est pas une mauvaise blague, leur proposition tr\u00e8s s\u00e9rieuse, emmen\u00e9s par le PLR argovien Thierry Burkhard ces parlementaires f\u00e9d\u00e9raux souhaitent que la Suisse s'aligne sur l'objectif d'armement des pays de l'Alliance Atlantique allouer 2 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut \u00e0 la D\u00e9fense, ce qui ferait passer le budget de l'arm\u00e9e suisse de 5 \u00e0 13 milliards de francs par an, presque un cinqui\u00e8me de toutes les d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est irr\u00e9aliste, c'est inutile, c'est oublier surtout que la Suisse, pays neutre n'est pas membre de l'Otan et n'a donc aucune raison de r\u00e9pondre aux m\u00eames exigences militaires quand on sait que l'arm\u00e9e suisse peine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 d\u00e9penser l'argent dont elle dispose, aujourd'hui, quand on sait que le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, Guy Parmelin est contraint de faire les fonds de tiroir pour trouver des projets d'acquisition \u00e0 pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Non vraiment, m\u00eame si la situation s\u00e9curitaire internationale est pr\u00e9occupante, on ne voit pas ce que les militaires suisses feraient de ces 13 milliards de francs sur doute ach\u00e8teraient -t-il de nouveaux chars de nouveaux avions, pourquoi pas, des dr\u00f4nes arm\u00e9s autant d'\u00e9quipements parfaitement superflus pour faire face aux menaces actuelles, Guy Parmelin, le reconna\u00eet lui- m\u00eame, pour contrer les cyber attaques, la Suisse a besoin de personnel qualifi\u00e9 des cerveaux pas des milliards et pour se prot\u00e9ger du terrorisme, ce sont les Budgets des polices cantonales qu'il faut gonfler, pas celui de la D\u00e9fense \u00e0 l'heure o\u00f9 tous les d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux doivent se serrer la ceinture, l'arm\u00e9e doit se contenter de ce qu'elle a, n'en d\u00e9plaise \u00e0 l'industrie de l'armement et \u00e0 ses supporters au Parlement commentaire sign\u00e9 Pietro Bugnon \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85233497-6CB6-42BD-9C9B-EEB377D10B14", "internalArchiveId": "85233497-6CB6-42BD-9C9B-EEB377D10B14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eddy Fougier, politologue;Daniel Jositsch, conseillers aux Etats zurichois;Antonio Guterres,nouveau patron de l'ONU;Olivier Good, analyste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e;Jean Terrier,arch\u00e9ologue cantonal genevois;Daniel Hediger, ancien fondeur et consultant RTS;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D3 FRANCE - OPPORTUNITE POUR LE CENTRE) Emmanuel Macron talonne d\u00e9sormais Marine Le Pen...dans les intentions de vote des fran\u00e7ais pour le premier tour de la pr\u00e9sidentielle de mai en France....Depuis dimanche, et l'annonce des candidatures s\u00e9par\u00e9es de Benoit Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon, on connait toutes les forces en pr\u00e9sence pour cette \u00e9lection in\u00e9dite qui pourrait voir les \u00e9quilibres traditionnels et le bipartisme cher \u00e0 la 5e r\u00e9publique radicalement boulevers\u00e9s. Avec pourquoi pas, cette fois, une vraie carte \u00e0 jouer au centre.Ariane Hasler. \r\n  01'42'' \r\n((Apr\u00e8s la fen\u00eatre de tir dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Fran\u00e7ois Bayrou en 2007 avec pr\u00e8s de 19% des suffrages au 1er tour, 2017 se profile comme une vrai opportunit\u00e9. c'est du moins ce que pense le politologue Eddy Fougier. d'abord parce que les candidats issus des partis traditionnels posent probl\u00e8me \u00e0 leur \u00e9lectorat de base.  \r\nSon '28 En 2017 on est un peu dans le m\u00eame cas de figure avec un candidat de droite qui suscite des doutes compte tenu de son programme et des affaire qui le concernent et \u00e0 gauche, compte tenu que le pouvroi est particuli\u00e8rement impopulaire..)\r\nAjoutons le \u00ab d\u00e9gagisme \u00bb ambiant, qualifi\u00e9 ainsi par Jean-Luc M\u00e9lenchon, ou l'art de sortir du jeu les figures politiques \u00ab historique \u00bb ainsi que la ras le bol d'une alternance pr\u00e9visible. \r\nSon '39 Je pense qu'il y a une critique aussi du syst\u00e8me politique au sens o\u00f9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent il pouvait y avoir des alternances, mais elles ne concernaient que deux partis: le PS ou les R\u00e9publicains - les \"N\u00e9o-Gaullistes\". Aujourd'hui on a l'impression que les Fran\u00e7ais ne veulent plus de cette situation et on a des sc\u00e9narios quand on regarde les enqu\u00eates ou l'on pourrait avoir un premier tour sans un socialiste ou un n\u00e9o-gaulliste, ce qui serait un choc par rapport \u00e0 ce qu'on a pu voir dans les pr\u00e9sidentielles depuis 1965\r\nSelon les derniers sondages Emmanuel Macron se placerait actuellement juste derri\u00e8re Marine le Pen au premier tour. \r\nAriane Hasler RTS info Paris))\r\nChez les socialistes, Axelle Lemaire, secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9e du Num\u00e9rique et de l'Innovation, quitte le gouvernement....pour se consacrer \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle de Beno\u00eet Hamon et \u00e0 sa propre candidature aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n9% de plus...\u00e0 la veille de son premier discours devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain...Donald Trump veut gonfler le budget d\u00e9fense de l'am\u00e9rique de 9%....54 milliards de $ qui s'ajouteront aux 600 milliards d\u00e9pens\u00e9s annuellement...les Etats-Unis d\u00e9pensent 3 fois plus que la Chine et 8 fois plus que la Russie pour leurs d\u00e9penses militaires....\r\nMossoul...les restes d'un pont de la ville coup\u00e9e en deux par le Tigre....sont depuis hier aux mains de l'arm\u00e9e irakienne....qui pense le r\u00e9parer avec des \u00e9l\u00e9ments flottants pour permettre aux civils bloqu\u00e9s dans la ville par le groupe \u00e9tat islamique de fuir...\r\n***Moscou promet d'apposer son veto...\r\nle conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU vote en toute fin d'apr\u00e8s-midi une r\u00e9solution de la France et du Royaume Uni pour interdire la livraison d'h\u00e9licopt\u00e8res aux forces syriennes...et pour sanctionner les militaires accus\u00e9s d'attaques \u00e0 l'arme chimique....\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve...aux pourparlers de paix sur la Syrie...la d\u00e9l\u00e9gation d el'opposition doit rencontrer dans la journ\u00e9e les diplomates russes pour \u00e9voquer les \"promesses non tenues\" par la Russie et tenter d'amener Moscou \u00e0 faire pression sur les repr\u00e9sentants de Damas.\r\n(6H(2) 03 PS REFORMISTE-PAS DE ROMANDS) Il distribuait des corans en ville de Lausanne avant de partir combattre en Syrie au sein du groupe \u00e9tat islamique...un lausannois d'origine bosniaque souhait rentrer au pays....selon nos confr\u00e8res du TagesAnzeiger et de 10 vor 10...l'homme fait l'object d'un mandat d'arr\u00eat international..il est parti combattre avec son \u00e9pouse il y a 2 ans et ne veut plus porter les armes....\r\n***IL n'y a gu\u00e8re de romands....dans la plateforme r\u00e9formiste du PS pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne....\r\nDes r\u00e9formistes qui refusent que seul un courant \"franchement gauchisant\" forge l'image du parti...ils veulent donc faire faire entendre leur point de vue \u00e0 l'interne...Le document de base vante notamment les m\u00e9rites de l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 et de la libre concurrence.....\r\nParmi les 800 membres de cette plateforme...on ne trouve pour l'instant...aucun \u00e9lu romand de premier plan.\r\nMais le conseiller aux Etats zurichois...Daniel Jositsch...y croit : d'autres r\u00e9formistes vont bient\u00f4t sortir du bois de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine...\r\n  00'34'' \r\nDaniel Jositsch avec Julien Bangerter.\r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration perdrait 800 mio de francs chaque ann\u00e9e...pas question donc...pour le conseil National...de faire baisser le taux de TVA dans l'h\u00f4tellerie et la restauration...la motion de l'UDC grison Heinz Brand est \u00e9cart\u00e9e....il demandait un taux de 2 et demi % pour permettre \u00e0 la branche de lutter avec la concurrence....car elle est p\u00e9nalis\u00e9e par le franc fort...\r\n(6H(3) 11 ONU CONS.DES DROITS DE L'HOMME) **Gen\u00e8ve hier...le premier discours d'Antonia Guterres...en tant que nouveau bosse de l'ONU.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'est exprim\u00e9 devant la session annuelle du conseil des droits de l'homme. Le Portugais a d\u00e9plor\u00e9 la mont\u00e9e du \"populisme\" et appel\u00e9 les 47 membres du Conseil \u00e0 \u00eatre un rempart contre une maladie galopante.Antonio Guterres\r\n  00'38'' \r\n((Je vous parle alors que la situation est urgente. Le m\u00e9pris des droits de l'homme est une maladie. Une maladie qui s'\u00e9tend.au nord, au sud, \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest. Le Conseil des droits de l'homme doit contribuer \u00e0 l'\u00e9radiquer. Vous pouvez jouer un r\u00f4le crucial de pr\u00e9vention, en d\u00e9tectant les signes avant-coureurs de possibles crises. Les Commissions d'enqu\u00eate doivent faire toute la lumi\u00e8re sur des all\u00e9gations de violations graves des droits de l'homme \u00e0 travers le monde. Et je salue la coop\u00e9ration croissante du Conseil avec la soci\u00e9t\u00e9 civile qui est particuli\u00e8rement cruciale \u00e0 l'heure o\u00f9 son champ d'action se restreint un peu partout.))\r\nSa construction devrait \u00eatre termin\u00e9e pour la fin du printemps...la Hongrie installe une seconde barri\u00e8re \u00e0 sa fronti\u00e8re sud...celle avec la Serbie....objectif: bloquer encore plus les migrants qui cherchent \u00e0 gagner le nord de l'Europe ou l'Allemagne...des r\u00e9fugi\u00e9s qui parvenaient \u00e0 \u00e9viter les patrouilles et franchissaient le premier mur de brabel\u00e9s et de grillages errig\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te il y a 2 ans....\r\n(6H(4) 13 ALLEMAGNE RODEO PERPETUITE) Le tribunal de Berlin a condamn\u00e9 hier pour \"meurtre aggrav\u00e9\" deux automobilistes, auteurs d'une course poursuite en voiture qui avait provoqu\u00e9 la mort d'un retrait\u00e9. Condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, les deux jeunes automobilistes devront s'acquitter d'une peine de 15 ans de prison incompr\u00e9hensible. Et leur permis leur a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9 \u00e0 vie, Blandine Milcent.\r\n  01'01'' \r\n((Les faits se sont pass\u00e9s il y a un an, dans la nuit du 31 janvier au premier f\u00e9vrier 2016: deux jeunes de 25 et 28 ans, tout deux au volant d'une voiture de sport, remontent le Kudamm, l'art\u00e8re centrale de Berlin Ouest. Ils font la course, ils roulent \u00e0 160 kilom\u00e8tres heure, ils br\u00fblent plusieurs feux rouge, lorsqu'\u00e0 un carrefour, l'un d'eux percute violemment une Jeep qui venait de passer au vert. La Jeep a fait septante deux m\u00e8tres avant de s'immobiliser; le conducteur, un retrait\u00e9 de 69 ans, est mort dans le v\u00e9hicule. Pour le tribunal, les deux jeunes hommes n'ont peut-\u00eatre pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment voulu tuer mais ils n'ont absolument pas pris en compte les risques mortels que leur course poursuite faisait courir \u00e0 d'autres. Connus pour plusieurs d\u00e9lits \u00e0 la circulation, les deux hommes d\u00e9sormais accus\u00e9 de meurtre ont donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9. Cela ne s'est jamais vu en Suisse et c'est aussi une premi\u00e8re en Allemagne. La d\u00e9fense a fait appel.))\r\n(6H(5) 07 ACTION POLICE BE  PROPOS RICKLI) ***La police bernoise n'a qu'\u00e0 refuser d'intervenir et laisser les casseurs envahir la capitale! \r\nProposition de la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Natalie Rickli....dimanche soir sur les \u00e9crans de Tele Z\u00fcri, apr\u00e8s les \u00e9meutes qui ont mis la ville de Berne \u00e0 feu et \u00e0 sang la semaine derni\u00e8re. Sa provocation a indign\u00e9 jusque dans les rangs de son propre parti en ville de Berne. Alain Arnaud ...\r\n  00'55'' \r\n((Pour Natalie Rickli, il faut sans doute que la gauche et les verts voient leur ville compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e pour qu'ils se r\u00e9veillent enfin. \"C'est du cynisme \u00e0 l'\u00e9tat pur\", s'est \u00e9trangl\u00e9 le socialiste Matthias Aebischer. Et la verte Regula Rytz de s'\u00e9tonner que Madame Rickli veuille attiser l'escalade de la violence. L'indignation vient aussi du camp bourgeois, le PLR Christian Wasserfallen parle d'une id\u00e9e absurde et contre-productive. Et m\u00eame \u00e0 l'UDC, le tr\u00e8s conservateur Erich Hess ne voit rien de constructif dans la proposition de sa coll\u00e8gue de parti, m\u00eame s'il partage l'avis que la faute est bel et bien du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s pr\u00e9tendument progressistes, trop complaisantes face \u00e0 ces terroristes de gauche qui s\u00e8ment la terreur en ville. Au centre de la pol\u00e9mique, la fameuse Reithalle, l'ancien man\u00e8ge qu'Erich Hess r\u00eave de fermer, moyennant une initiative cantonale. Mais la population bernoise, \u00e0 de nombreuses reprises, a montr\u00e9 dans les urnes son attachement \u00e0 ce centre autog\u00e9r\u00e9.))\r\nLa police bernoise qui d\u00e9nonce les violences qu'elle a subi....annonce que des casseurs venus de plusieurs villes suisses font partie des \u00e9meutiers du week-end.\r\n(6H(6) D4 VINTAGE POULE AUX YEUX D'OR DANS LES SMARTPHONES) C'est l'une des vedettes du Congr\u00e8s Mondial du Mobile ouvert hier \u00e0 Barcelone: le Nokia 33 10 fait son grand retour. Le t\u00e9l\u00e9phone star du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, best seller de la marque finlandaise, ressuscite...avec un \u00e9cran couleur, non tactile , profile plus fin et un prix tr\u00e8s doux. Un mod\u00e8le vintage qui sonne en fait le grand retour de Nokia sur le march\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone mobile...du smartphone en particulier Romain Bardet.\r\n   01'34'' \r\n((Le 3310, c'est 120 millions d'unit\u00e9s vendues entre 2000 et 2005. A l'\u00e9poque o\u00f9 Nokia r\u00e9gnait en maitre sur le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones mobiles avec un son bien diff\u00e9rent.\r\nAujourd'hui le 3310 ressuscite..et avec lui le jeu du serpent \"Snake\". Les nostalgiques appr\u00e9cieront. Un pari pour Nokia, qui s'est mu\u00e9 depuis en g\u00e9ant des r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9coms. Olivier Good, analyste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e.\r\nSON\r\nNokia est devenue une st\u00e9 d'infrastructures, donc de vente d'\u00e9lquipement pour  les r\u00e9seaux mobiles. Pari os\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones est satur\u00e9, il est m\u00eame en d\u00e9clin cette ann\u00e9e. Le seul segment en croissance, est celui des smartphones.\r\nLe march\u00e9 du smartphone justement: Nokia y retourne cette ann\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9chec cuisant de l'\u00e8re Microsoft qui avait repris la marque en 2013. Nokia revient donc...avec le syst\u00e8me Android cette fois, mais le comeback t\u00e9l\u00e9phonique est en r\u00e9alit\u00e9 sign\u00e9 HMD. La soci\u00e9t\u00e9 finlandaise compos\u00e9e d'anciens dirigeants de Nokia a obtenu les droits pour 10 ans. Et avec son mod\u00e8le vintage, le but c'est aussi de p\u00e9n\u00e9trer des march\u00e9s \u00e9mergents comme l'Inde. Olivier Good.\r\nSON\r\nles Cor\u00e9ens et les Chinois s'y attellent d\u00e9jh\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es... Nokia peut encore de sa r\u00e9putation de qualit\u00e9... l'Inde = dernier eldorado pour faire de la croissance. M\u00eame Apple cherche \u00e0 s'y impl\u00e9menter\r\nLe vintage, \u00e0 contrecourant de la guerre technologique. Mais avec le retour du 3310...Nokia profite d'une belle op\u00e9ration marketing, sans prendre de grands risques financiers.))\r\n(6H(7) 18 ARCHEOLOGIE GENEVE VALORISEE) ***2000 ans de l'histoire de Gen\u00e8ve... bient\u00f4t sous toits. \r\nGr\u00e2ce au projet architectural pr\u00e9sent\u00e9 hier pour mettre en valeur les vestiges d\u00e9couverts \u00e0 Saint-Antoine, pr\u00e8s de la vieille ville, depuis l'\u00e9poque romaine jusqu'au 16e si\u00e8cle ... Un groupe d'architectes romands et espagnols a remport\u00e9 le concours de r\u00e9am\u00e9nagment des lieux, pour une enveloppe de 12 millions. Jean Terrier, arch\u00e9ologue cantonal genevois...\r\n  00'46''\r\nJean Terrier avec Sylvie Lambelet\r\n(6H(8) 15 LA SUCCESSION DES COURSES GESTION DE L'EFFORT) Aux Championnats du monde de ski nordique de Larti en Finlance...au menu aujourd'hui....le 10 km des dames en style classique. Sur les 3 fondeuses helv\u00e9tiques engag\u00e9es jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, deux seront au d\u00e9part \u00e0 12h45 : Nathalie Von Siebenthal et Nadine F\u00e4hndrich...Laurine van der Graaf, fait l'impasse. La Grisonne souhaite ainsi garder toute son \u00e9nergie pour le relais f\u00e9minin d'apr\u00e8s demain. Laurent Bastardoz\r\n  01'05'' \r\n((La gestion de l'effort est en ski de fond une notion tr\u00e8s importante. Car sur une p\u00e9riode tr\u00e8s courte, la r\u00e9p\u00e9tition des comp\u00e9titions peut mettre les organismes dans le rouge. Il est donc imp\u00e9ratif pour les athl\u00e8tes de mettre en place une stat\u00e9gie de priorit\u00e9. Nathalie Von Siebenthal a disput\u00e9 le skiathlon. Elle s'alignera aujourd'hui dans le 10km classique puis dans le 30 km et le relais. Mais \u00e0 d\u00e9faut de Laurine Van der Graaf, d\u00e9\u00e7ue de sa disqualification dans le sprint par \u00e9quipe et qui tient \u00e0 se concentrer sur le relais uniquement, la Bernoise, 4\u00e8me samedi est dans une dynamique positive. Ce qui la motive \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter ces nombreux efforts. Daniel Hediger, ancien fondeur et consultant RTS\r\nSON HEDIGER\r\nCe d'autant plus que la Suisse est toujours priv\u00e9e de m\u00e9daille et que le relais f\u00e9minin de jeudi pourrait bien jouer une place sur le podium. Dans ces conditions, il sera imp\u00e9ratif pour le team helv\u00e9tique de pouvoir compter sur toutes ses forces vives. \r\nLaurent Bastardoz, RTS Sport, Larti))\r\nUn 10 kilom\u00e8tres classique f\u00e9minin de ces Mondiaux est \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS d\u00e8s 12h45\r\n(6H FIN) Un mardi gris, humide et venteux!\r\nDe la neige jusque vers 1'000m , de la pluie en dessous...des pr\u00e9cipitations abondantes dans le Bas-Valais et le Chablais.\r\nle plateau et le jura d\u00e9coiff\u00e9s par des raffales de vent\r\n6 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne en plaine.\r\nDemain le vent se calmera....les pr\u00e9cipitations seront toujours l\u00e0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui changement de d\u00e9cor. Le ciel restera souvent couvert et les pr\u00e9cipitations tomberont localement abondamment, notamment dans la r\u00e9gion du Bas-Valais et du Chablais. Le long du Jura des orages pourront se d\u00e9velopper l'apr\u00e8s-midi et se d\u00e9placeront volontiers aussi sur les r\u00e9gions de plaine. Il y aura en plus du vent, qui sera fort sur le Plateau et le Jura et temp\u00e9tueux en montagne.\r\nLe thermom\u00e8tre affichera des valeurs comprises entre 6 et 10\u00b0 en plaine durant la journ\u00e9e.\r\nMercredi, le vent se calmera et les pr\u00e9cipitations se transformeront en averses , mais il pourrait y avoir un peu de neige jusqu'en plaine au petit matin, avant que les temp\u00e9ratures ne remontent dans l'apr\u00e8s-midi. Jeudi les pr\u00e9cipitations s'arr\u00eateront dans la matin\u00e9e et le soleil fera son retour jusqu'\u00e0 samedi.", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8404127", "ece-8404107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T19:17:26Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi il monte, il monte Emmanuel Macron dans les sondages de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise du mois de mai, depuis ce week- end, on le donne au coude-\u00e0-coude avec Marine Le Pen au 1er tour Macron ou la chance de voir le centre en France devenir enfin un pion de 1er plan sur l'\u00e9chiquier politique, le m\u00e9pris des droits de l'homme est une maladie qui s'\u00e9tend, le Conseil des droits de l'homme doit l'\u00e9radiquer, Antonio Gutierrez, le nouveau patron de l'ONU n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, devant le Conseil des droits de l'homme, le Portugais et prononc\u00e9 son 1er discours de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nIntercit\u00e9s avec la suite de notre semaine sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux projets locaux de d\u00e9veloppement durable, en lien avec le film demain Gen\u00e8ve dont on parlait hier matin aujourd'hui la rencontre avec une Genevoise qui a adopt\u00e9 le concept du 0 d\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [95%] :\r\nUn portable qui ne permet que de t\u00e9l\u00e9phoner ou d'envoyer des SMS, oui \u00e7a existe encore, ou plut\u00f4t de nouveau Nokia revient sur le march\u00e9 ressuscitent 133 10 mais sans oublier le tr\u00e8s juteux march\u00e9 des smartphones. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nIl y a les marins et il y a leurs \u00e9pouses, alors que le Vend\u00e9e Globe, touche \u00e0 sa fin dans Sport Matin Herv\u00e9 Borsier nous parlera de ces femmes de marins qui vivent la course par procuration, qui ont souvent pas mal de stress aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, talonne d\u00e9sormais Marine Le Pen dans les intentions de vote des Fran\u00e7ais pour le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle de mai depuis dimanche et l'annonce des candidatures s\u00e9par\u00e9es de Beno\u00eet Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon, on conna\u00eet toutes les forces en pr\u00e9sence, pour cette \u00e9lection in\u00e9dite, qui pourrait voir les \u00e9quilibres traditionnels et le bipartisme cher \u00e0 la 5\u00e8me r\u00e9publique radicalement boulevers\u00e9s avec pourquoi pas cette fois une vraie carte \u00e0 jouer au centre, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [96%] :\r\nApr\u00e8s la fen\u00eatre de Tir dont avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Fran\u00e7ois Bayrou en 2007, avec pr\u00e8s de 19 pourcent des des suffrages au 1er tour 2017 se profile comme une vraie opportunit\u00e9, c'est du moins ce que pense le politologue Eddy Fougier d'abord parce que les candidats issus des partis traditionnels posent probl\u00e8me \u00e0 leur \u00e9lectorat de base. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:55) [89%] :\r\nEn 2017, \u00e0 priori, on est un peu dans le m\u00eame cas de figure, avec un candidat de droite qui suscite des doutes continue de son programme, compte tenu des affaires qui le concernent affaires pr\u00e9sum\u00e9es et puis \u00e0 gauche, compte tenu du fait que le pouvoir est particuli\u00e8rement impopulaire que le candidat socialiste plut\u00f4t les la vision critique du Parti socialiste de du quinquennat et je dirais une aile assez radicale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [95%] :\r\nAjoutons le d\u00e9g\u00e2t agissements ambiant qualifi\u00e9 ainsi par Jean-Luc M\u00e9lenchon ou l'art de sortir du jeu, les figures politiques historique ainsi que le ras-le-bol d'une alternance pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:31) [89%] :\r\nJe pense qu'il y a une critique aussi du syst\u00e8me politique, au sens o\u00f9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il pouvait y avoir des alternances, mais ces alternances ne concerner que 2 partis : le Parti socialiste ou les r\u00e9publicains les n\u00e9o- gaulliste, aujourd'hui on a le sentiment que les Fran\u00e7ais ne veulent plus n\u00e9cessairement de cette situation et on a des sc\u00e9narios quand on regarde les enqu\u00eates depuis Lyon, o\u00f9 on pourrait avoir pour la premi\u00e8re fois un 2\u00e8me tour sans un socialiste, naissance d'un n\u00e9o gaulliste, donc \u00e7a Fran\u00e7ois Fillon et sans Beno\u00eet Hamon, ce qui serait effectivement un choc par rapport \u00e0 ce qu'on a pu voir dans les pr\u00e9sidentielles depuis 1965. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [93%] :\r\nSelon les derniers sondages, Emmanuel Macron se placerait actuellement juste derri\u00e8re Marine Le Pen au 1er tour Ariane Hasler RTS info. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [95%] :\r\nParis et chez les socialistes, Axelle Lemaire, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du num\u00e9rique et de l'Innovation quitte le gouvernement pour se consacrer \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle de Beno\u00eet Hamon et \u00e0 sa propre candidature aux \u00e9lections l\u00e9gislatives 9 pourcent de de plus \u00e0 la veille de son 1er discours devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain Donald Trump veut gonfler le budget d\u00e9penses de de l'Am\u00e9rique de 9 pour 154 milliards de dollars qui s'ajouteront aux 600 milliards d\u00e9pens\u00e9s annuellement les \u00c9tats-Unis d\u00e9pensent 3 fois plus que la Chine est 8 fois plus que la Russie pour leurs d\u00e9penses militaires Mossoul les restes d'un pont de la ville coup\u00e9e en 2 par le Tigre sont depuis hier aux mains de l'arm\u00e9e irakienne qui pense le r\u00e9parer, avec des \u00e9l\u00e9ments flottants pour permettre aux civils bloqu\u00e9s dans la ville par le groupe \u00c9tat islamique de fuir Moscou qui promettent d'imposition, ce taux oui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU vote en toute fin d'apr\u00e8s- midi, une r\u00e9solution de la France et du Royaume-Uni pour interdire la livraison d'h\u00e9licopt\u00e8res aux forces syriennes et pour sanctionner les militaires accus\u00e9s d'attaqu\u00e9 \u00e0 l'arme chimique \u00e0 Gen\u00e8ve aux pourparlers de paix sur la Syrie, la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition doit rencontrer dans la journ\u00e9e, les diplomates russes pour \u00e9voquer les promesses non tenues par la Russie et pour tenter d'amener Moscou \u00e0 faire pression sur les repr\u00e9sentants de Damas, il distribuait des corans en ville de Lausanne avant de partir combattre en Syrie, au sein du groupe \u00c9tat islamique lausannois d'origine bosniaque souhaite maintenant rentrer au pays, selon nos confr\u00e8res du TagesAnzeiger redoutent une forte l'homme fait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international, il est parti combattre avec son \u00e9pouse, il y a 2 ans, et ne veut plus porter les armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [95%] :\r\nIl n'y a gu\u00e8re de romands dans la plateforme r\u00e9formiste du PS pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [94%] :\r\nDes r\u00e9formistes qui refusent que seul un courant franchement gauchisant forge l'image du parti, ils veulent donc faire entendre leur point de vue \u00e0 l'interne, le document de base vante notamment les m\u00e9rites de l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 et de la libre concurrence par 1000 et 800 membres de cette plateforme, on trouve pour l'instant aucun \u00e9lu Romand de 1er plan mais le conseiller aux \u00e9tats zurichois Daniel Jositsch il croit, il croit que d'autres r\u00e9formistes vont bient\u00f4t sortir du bois, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:17) [89%] :\r\nIl y a aussi ces ces ces discussions dans le parti, par exemple, nous pouvons parler la discussion concernant la s\u00e9curit\u00e9 publique, non l\u00e0 aussi le le parti romande \u00e9t\u00e9 plus \u00e0 gauche que le parti suisse allemand et apr\u00e8s quelques \u00e9v\u00e9nements il y a quelques ann\u00e9es, maintenant \u00e7a a chang\u00e9 beaucoup, dans la partie roman dossiers, alors on est d\u00e9j\u00e0 en train de discuter avec diff\u00e9rents personne, mais vous savez, le 1er c'est toujours le plus difficile pour le 1er de, de, de faire ce pas, mais je suis absolument s\u00fbr qu'on va r\u00e9ussir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [92%] :\r\nDaniel avec Julien Bangalter la conf\u00e9d\u00e9ration perdrait 800 millions de francs chaque ann\u00e9e, pas question donc pour le Conseil national de faire baisser le taux de TVA dans l'h\u00f4tellerie et la restauration, la motion de l'UDC grison Rice Brown est donc \u00e9cart\u00e9e, il demandait un taux de 2 pourcent et et demi pour permettre \u00e0 la branche de lutter avec la concurrence car elle est p\u00e9nalis\u00e9e par le franc fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [97%] :\r\nGen\u00e8ve hier le 1er discours d'Antonio Gutierrez en tant que nouveau patron de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [96%] :\r\nOui, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'est exprim\u00e9 devant la session annuelle du Conseil des droits de l'homme, le Portugais a d\u00e9plor\u00e9 la mont\u00e9e du populisme et appel\u00e9 les 47 membres du Conseil, \u00e0 \u00eatre un rempart contre une maladie galopante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [91%] :\r\nEst totalement je vous parle, alors que la situation est urgente, le m\u00e9pris des droits de l'homme est une maladie, une maladie qui s'\u00e9tend au nord, au sud, \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest du Gretsch, le Conseil des droits de l'homme doit contribuer \u00e0 l'\u00e9radiquer motopompes lui- m\u00eame chose vous pouvez jouer un r\u00f4le crucial de pr\u00e9vention en d\u00e9tectant les signes avant- coureurs de possible crise cha\u00eenes les commissions d'enqu\u00eate doit faire toute la lumi\u00e8re sur des all\u00e9gations de violations graves des droits de l'homme \u00e0 travers le monde et je salue la coop\u00e9ration croissante du Conseil avec la soci\u00e9t\u00e9 civile qui est particuli\u00e8rement crucial \u00e0 l'heure o\u00f9 son Champ d'action se restreint un peu partout, nous sommes all\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [93%] :\r\nSa construction devrait \u00eatre termin\u00e9e pour la fin du printemps, la Hongrie, installe une seconde barri\u00e8re \u00e0 sa fronti\u00e8re sud, celle avec la Serbie, objectif : bloquer encore plus de migrants qui cherchent \u00e0 gagner le nord de l'Europe ou l'Allemagne, des r\u00e9fugi\u00e9s qui parvenait \u00e0 \u00e9viter les patrouilles et franchissaient le 1er mur de barbel\u00e9s et de grillages murets \u00e9rig\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te, il y a 2 ans, le tribunal de Berlin a condamn\u00e9, hier, pour meurtre aggrav\u00e9 deux automobilistes auteurs d'une course poursuite en voiture, elle avait provoqu\u00e9 la mort d'un retrait\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, les 2 jeunes automobilistes devront s'acquitter d'une peine de 15 ans de prison incompressible et leur permis ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9 \u00e0 vie, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [91%] :\r\nLes faits se sont d\u00e9roul\u00e9s il y a un an, dans la nuit du 31 janvier au 1er f\u00e9vrier 2016, 2 jeunes de 25 et 28 ans, tous 2 au volant d'une voiture de sport remonte le co\u00fbt dames l'art\u00e8re centrale de Berlin- Ouest, ils font la course, il roule \u00e0 160 kilom\u00e8tres heure il br\u00fble plusieurs feux rouges lorsqu'un Carrefour l'Inde percute violemment une Jeep qui venaient passer revers la Jeep a fait 72 m\u00e8tres avant de s'immobiliser le conducteur, un retrait\u00e9 de 69 ans est mort dans son v\u00e9hicule pour le tribunal, les 2 jeunes hommes n'ont peut-\u00eatre pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment voulu tuer, mais ils n'ont, eux, absolument pas pris en compte les risques mortels que leur course- poursuite faisait courir \u00e0 d'autres, connu pour plusieurs d\u00e9lits \u00e0 la circulation, les 2 hommes d\u00e9sormais accus\u00e9 de meurtre, ont donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, cela ne s'est jamais vu en Suisse, et c'est aussi une premi\u00e8re en Allemagne, la d\u00e9fense a fait appel, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [90%] :\r\nEt la police bernoise Naca refus\u00e9 d'intervenir et laisser les casseurs envahir la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [88%] :\r\nProposition de la concernation \u00e0 l'UDC z\u00fcrichoises Nathalie Rickli, dimanche soir, sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9, riz, juste apr\u00e8s les \u00e9meutes qui ont mis la ville de Berne \u00e0 feu \u00e0 100 la semaine derni\u00e8re sa provocation, \u00eatre un a indign\u00e9 jusque dans les rangs de son propre parti en ville de Berne, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:09) [89%] :\r\nPour Nathalie Rickli, il faut sans doute que la gauche et les Verts voient leur ville compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e, pour qu'il se r\u00e9veille temps enfin c'est du cynisme \u00e0 l'\u00e9tat pur c'est \u00e9trangler le socialiste Matthias et bicher et la Verte r\u00e9gularit\u00e9 de s'\u00e9tonner que Madame Rickli veuille attiser l'escalade de la violence, l'indignation vient aussi du camp bourgeois le PLR Christian Wasserfallen, parle d'une id\u00e9e absurde et contre- productive, et m\u00eame \u00e0 l'UDC, le tr\u00e8s conservateurR.I. S ne voit rien de constructif dans la proposition de sa coll\u00e8gue de parti, m\u00eame s'il partage l'avis que la faute est bel et bien du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s pr\u00e9tendument progressistes trop complaisante face \u00e0 ces terroristes de gauche qui s\u00e8me la terreur en ville au centre de la pol\u00e9mique, la fameuse Reithalle l'Ancien Man\u00e8ge Kerry s r\u00eave de fermer moyennant tu n'initiative cantonale, mais la population bernoise \u00e0 de nombreuses reprises a montr\u00e9 dans les urnes son attachement \u00e0 ce centre autog\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [94%] :\r\nLa police bernoise qui d\u00e9nonce les violences qu'elle a subi, annonce que les casseurs venus de plusieurs villes suisses font partie des \u00e9meutiers du week- end, c'est l'une des vedettes au congr\u00e8s mondial du mobile ouvert hier \u00e0 Barcelone, le Nokia 33 10 il fait son grand retour, le t\u00e9l\u00e9phone Star du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 Best-seller de la marque finlandaise, ils ressuscitent avec un \u00e9cran couleur \u00e0 \u00e9cran non tactile profile plus fin et un prix tr\u00e8s doux, un mod\u00e8le Vintage en fait qui sonne en fait le grand retour de Nokia sur le march\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone mobile du smartphone en particulier Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [93%] :\r\nLe 33 17 120 millions d'unit\u00e9s vendues entre 2000 et 2005, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Nokia r\u00e9gnait en ma\u00eetre sur le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones mobiles avec un son bien diff\u00e9rent. \r\nAujourd'hui le 33 10 ressuscit\u00e9 avec lui le jeu du serpent Snake les nostalgiques appr\u00e9cieront un pari pour Nokia qui s'est mu\u00e9 depuis en g\u00e9ant des r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9coms Olivier Good, analyste \u00e0 l'Union bancaire priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:03) [86%] :\r\nNokia a quand m\u00eame, est devenu purement une soci\u00e9t\u00e9 d'infrastructures, donc de vente d'\u00e9quipements pour les r\u00e9seaux mobiles et r\u00e9seaux filaires, je pense, c'est un pari assez os\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 que le march\u00e9 \u00e9videmment des t\u00e9l\u00e9phones est satur\u00e9, les m\u00eame en d\u00e9clin, cette ann\u00e9e, et finalement le seul segment en qui est en croissance dans les t\u00e9l\u00e9phones mobiles, c'est \u00e9videmment le segments des smartphones. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:23) [96%] :\r\nLe march\u00e9 du smartphone justement Nokia y retourne cette ann\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9chec cuisant de l'\u00e8re Microsoft qui avait repris la marque en 2013 Nokia revient donc avec le syst\u00e8me Andro\u00efd cette fois mais le Comeback t\u00e9l\u00e9phonique est en r\u00e9alit\u00e9 sign\u00e9 HMD la soci\u00e9t\u00e9 finlandaise, compos\u00e9e d'anciens dirigeants de Nokia a obtenu les droits pour 10 ans et avec son mod\u00e8le Vintage le but c'est aussi de p\u00e9n\u00e9trer des march\u00e9s \u00e9mergents comme l'Inde, Olivier Good. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:48) [90%] :\r\nLes Cor\u00e9ens et les Chinois s'y attellent d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es maintenant, \u00e9videmment, ne aucun peut \u00e9ventuellement jouit encore de sa r\u00e9putation en terme de constructeur de qualit\u00e9, l'Inde, c'est un petit peu le dernier eldorado dans lequel on peut esp\u00e9rer faire encore la croissance et m\u00eame Apple est en train de s'y impl\u00e9menter pour essayer de gagner des parts de march\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:05) [98%] :\r\nLe Vintage \u00e0 contre- courant de la guerre technologique mais avec le retour du 33 10 Nokia profite d'une belle op\u00e9ration marketing sans prendre de grands risques financiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [99%] :\r\n2 1000 ans de l'histoire de Gen\u00e8ve bient\u00f4t sous toits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [96%] :\r\nGr\u00e2ce au projet architectural pr\u00e9sent\u00e9 hier pour mettre en valeur les vestiges d\u00e9couverts \u00e0 Saint-Antoine, pr\u00e8s de la vieille ville depuis l'\u00e9poque romaine jusqu'au XVIe si\u00e8cle, un groupe d'architectes romands et espagnols a remport\u00e9 le concours de r\u00e9am\u00e9nagement des lieux pour une enveloppe de 12 millions Jean Terrier arch\u00e9ologue cantonal Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:33) [87%] :\r\nCe qui a d'extraordinaire, c'est d'une part, cette succession de vestiges, mais surtout, c'est la dimension de l'espace arch\u00e9ologique, c'est un immense espace que nous avons fouill\u00e9, qui \u00e9tait miraculeusement fait sauver et prot\u00e9ger au cours des si\u00e8cles et sur un grand espace de 40 par 40, on peut lire justement cette histoire avec un b\u00e2timent Romain avec une grande \u00e9glise 6 7\u00e8me si\u00e8cle, ensuite on a toutes les fortifications du XVIe, c'est un donc c'est vraiment une d\u00e9couverte exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:01) [96%] :\r\nOn peut dire aujourd'hui que vous \u00eates un arch\u00e9ologue cantonal heureuse. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:04) [90%] :\r\nEt je crois que le march\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s heureux parce que le but de l'arch\u00e9ologie d'un entendu c'est de d\u00e9couvrir les vestiges de comprendre l'histoire, le pass\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 d'une culture ici de de la Ville de Gen\u00e8ve ou du canton et puis il y a d'important pour nous c'est de transmettre cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:21) [93%] :\r\nJean Terrier avec Sylvie Lambelet au championnat du monde de ski nordique de l'Arte en Finlande, au menu aujourd'hui le 10 kilom\u00e8tres dames Style classique sur les 3 fondeuses helv\u00e9tiques engag\u00e9es jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 2 seront au d\u00e9part, Nathalie Von Siebenthal et Nadine Fendrich Laurine van der Graaf fait l'impasse, la Grisonne souhaite ainsi garder toute son \u00e9nergie pour le relais f\u00e9minin apr\u00e8s demain Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:44) [93%] :\r\nLa gestion de l'effort \u00e9tant ce qu'il faut une notion tr\u00e8s importante car, sur une p\u00e9riode tr\u00e8s courte, la r\u00e9p\u00e9tition des comp\u00e9titions peut mettent les organismes dans le rouge, il est donc imp\u00e9ratif pour les athl\u00e8tes, de mettre en place une strat\u00e9gie de priorit\u00e9 Nathalie Von Siebenthal a disput\u00e9 le skiathlon elle s'alignera aujourd'hui dans le 10 kilom\u00e8tres classique puis dans le 30 kilom\u00e8tres et le relais mais \u00e0 d\u00e9faut de Laurine van der Graaf d\u00e9\u00e7ue de sa disqualification dans le sprint par \u00e9quipes et qui tient \u00e0 se concentrer sur le relais uniquement la Bernoise 4\u00e8me samedi et motiv\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter ses nombreux efforts d'ann\u00e9e Lady gu\u00e8re ancien fondeur et consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:16) [89%] :\r\nC'est une fille qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 2 reprises au Tour de ski en plus de celle dans une dynamique tr\u00e8s tr\u00e8s positif, donc l\u00e0 on est un peu euphorique, peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s le championnat \u00e7a sera autre chose, la reine, c'est le contraire, elle a vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lourdement impact\u00e9e par ce cette disqualification ce d\u00e9classement et donc moralement, psychologiquement, elle a beaucoup pris d'\u00e9nergie, donc moi je trouve bien qu'elle fasse l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:37) [94%] :\r\nCe d'autant plus que la Suisse est toujours priv\u00e9e de m\u00e9daille que le relais f\u00e9minin de jeudi pourrait bien jouer une place sur le podium dans ces conditions, il sera imp\u00e9ratif pour le Team helv\u00e9tique de pouvoir compter sur toutes ses forces vives, Laurent Bastardoz RTS pendant l'article. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [94%] :\r\nEt ce, 10 kilom\u00e8tres classique f\u00e9minin des Mondiaux est \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS d\u00e8s 12 heures 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [92%] :\r\nSandra Viscardi c'\u00e9tait le journal un mardi gris, humide et venteux, voil\u00e0, comme \u00e7a vous \u00eates avertis de la neige jusque vers 1000 m\u00e8tres de la pluie en dessous des pr\u00e9cipitations abondantes dans le Bas-Valais dans le Chablais le plateau le Jura d\u00e9coiff\u00e9 par des rafales de vent 6 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne en plaine, demain, le vent va se calmer, les pr\u00e9cipitations, elles seront toujours l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6FB2DDA-8BF8-4E2B-822B-BE9CF26C26E4", "internalArchiveId": "F6FB2DDA-8BF8-4E2B-822B-BE9CF26C26E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Revue de presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, malgr\u00e9 les violences contre la police \u00e0 Bern samedi-soir, les politiques se d\u00e9gonflent  ...\r\nC'est le titre un peu provocateur de l'Argauerzeitung. Car hier, le Conseil des Etats a refus\u00e9 une motion qui proposait des peines privatives de libert\u00e9 de un \u00e0 cinq ans pour les auteurs de  violences \u00e0 l'encontre de la police. . Reste que les \u00e9meutes de Bern sonnent comme un appel urgent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir, estime la NZZ. Simonetta Sommaruga en est consciente, elle a promis de revenir bient\u00f4t avec une proposition. Mais dans un commentaire, le journal appelle \u00e0 agir vite mais pas de mani\u00e8re irr\u00e9fl\u00e9chie. Car la loi actuelle n'est pas innofensive, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui le casseur qui blesse un policier risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison pour blessure corporelle grave, le probl\u00e8me r\u00e9side donc plus dans la difficult\u00e9 d'appliquer la loi que dans la loi elle-m\u00eame. C'est d'ailleurs l'angle chosi par la Bernerzeitung: le journal dresse le profil des 18 \u00e9meutiers qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi-soir, . La moiti\u00e9 sont mineurs, parmi eux deux jeunes femmes. ET parmi les 50 vandales arm\u00e9s et masqu\u00e9s, il para\u00eet clair que beaucoup n'habitaient pas le canton de Bern, il sont bien pr\u00e9par\u00e9s, arm\u00e9s et difficiles \u00e0 appr\u00e9hender.\r\nArgauerzeitung\r\nPourquoi la police comme victime\r\nPourquoi Bern est-elle toujours le th\u00e9\u00e2tre de ces violences polici\u00e8res ? Hier d\u00e9j\u00e0 le Bick se posait cette question, aujourd'hui il am\u00e8ne sa r\u00e9ponse. parce que sur els 5 si\u00e8ges du conseil ex\u00e9cutif de la ville, le parti socilaiste et les verts ont 4 si\u00e8ges. Et jsuqu'ici pour la gauche, Bern \u00e9tait le foyer historique de sa jeunesse r\u00e9volutionnaire. Alors certes Alexander Tschappa\u00a8t, l'ancien pr\u00e9sident de la ville socialiste et protecteurd e toujours de la Reitschuile, ce centre alternatif qui sert de base arri\u00e8re aux casseurs, n'est plus en poste, mais son successeur le vert Alec Von graffenried am\u00e8ne peu de changement. Bern pourrait prendre exemple sur Zurich,s emble dire le Blicl.  elle a fait le m\u00e9nage. Car Zurich aussi a connu  des \u00e9meutes par le pass\u00e9, le black bloc s\u00e9vissait \u00e0 chaque 1er mai, mais Zurich,  elle,  a fait le m\u00e9nage. \r\n***  Il distribuait des corans dans les rues de Lausanne, avant de rejoindre le groupe Etat islamique , un jeune suisse d'origine bosniaque fait parler de lui dans le Tagesanzeiger\r\nC'\u00e9tait un jeune homme propre sur lui quand il distribuait des Corans \u00e0 la rue Haldimand \u00e0 Lausanne, pour le compte de l'orgaisation Lies - en fran\u00e7ais  Lis-le . Un jeune homme que l'on peine \u00e0 reconna\u00eetre sur le document de l'Etat islamique, retrouv\u00e9 par les forces irakiennes \u00e0 Mossoul et publi\u00e9 dans le Tagesanzeiger ce matin.  Mais son nom et sa date de naissance confirment son identit\u00e9. Le journal raconte l'histoire de Adjin B, \u00e2g\u00e9 de 23 ans, qui a rejoint les rangs de l'Etat islmanique en 2015, accompagn\u00e9 de sa femme, une suissesse elle aussi, avec des origines balkanique. L'homme bless\u00e9 au genou ne veut plus combattre, r\u00e9v\u00e8le aussi ce document. Il fait l'objet d'un mandat d'arra^t international car il appartient \u00e0 l'unit\u00e9 qui pourrait \u00eatre responsable d'attentats terroristes en Europe, \r\n*** Les robots font leur entr\u00e9e au parlement\r\nLe temps \r\nLa presse al\u00e9manique revient sur cette conf\u00e9rence de presse de ceratins \u00e9lus du parti socilaitse hier, qui a pr\u00e9sent\u00e9 un papier de position pour un socialisme pragmatique. Pour la Bernerzeitung, cette initiative d'\u00e9lus socialistes al\u00e9maniques est un signal d'alarme, un signal d'alarme pour la direction du parti afin qu'il ne vire pas trop radicalement \u00e0 gauche. Sale temps pour les rebelles du parti socialiste, commente pour sa part le Tagesanzeiger. Car avec la victoire sur RIE 3, le parti socialiste vient de remporter une victoire importante, le ps a justemenf  s\u00fb sentir l'humeur du peuple en se pr\u00e9sentant comme une force politique de combat .. Le groupe de dissidents men\u00e9 par Daniel Jositsch et Pascale Bruderer, tombe donc au plus mauvais moment. \r\n*** Quand une m\u00e9sentente empoisonne une campagne pour le Conseil d'Etat, on parle du Valais bien s\u00fbr\r\nclich\u00e9s tourisme\r\n***  L'agressivit\u00e9 en EMS est une r\u00e9alit\u00e9 quotidinene\r\n24 heures\r\nLe chauffard du Gotthard devient une affaire de chef, une priorit\u00e9\r\nLe chauffard allemand a conduit \u00e0 200 \u00e0 l'heure dans le tunnel du Gotthard en \u00e9t\u00e9 2014, il risque un an de prison en Suisse. Sauf que hier, il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la justice tessinoise, il est rest\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 chez lui en Allemagne. Mais le conseiller d'Etat tessinois, Norman Gobi, va tout mettre en oeuvre pour mettre ce chauffard derri\u00e8re les barreaux blbla . \r\n*** Histoires de famille: quand les s\u00e9ries TV nous tendent un miroir ...\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nMalgr\u00e9 les violences contre la police \u00e0 Berne samedi soir, les politiques se d\u00e9gonflent...\r\nC'est le titre un peu provocateur de l'Argauerzeitung. Car hier, le Conseil des Etats a refus\u00e9 une motion qui proposait des peines privatives de libert\u00e9 de un \u00e0 cinq ans pour les auteurs de  violences \u00e0 l'encontre de la police. . Reste que les \u00e9meutes de Bern sonnent comme un appel urgent au Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir, estime la NZZ. Simonetta Sommaruga en est consciente, elle a promis de revenir bient\u00f4t avec une proposition. Mais dans un commentaire, le journal appelle \u00e0 agir vite mais pas de mani\u00e8re irr\u00e9fl\u00e9chie. Car la loi actuelle n'est pas innofensive, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui le casseur qui blesse un policier risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison pour blessure corporelle grave, le probl\u00e8me r\u00e9side donc plus dans la difficult\u00e9 d'appliquer la loi que dans la loi elle-m\u00eame. C'est d'ailleurs l'angle chosi par la Bernerzeitung: le journal dresse le profil des 18 \u00e9meutiers qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi-soir, . La moiti\u00e9 sont mineurs, parmi eux deux jeunes femmes. ET parmi les 50 vandales arm\u00e9s et masqu\u00e9s, il para\u00eet clair que beaucoup n'habitaient pas le canton de Bern, il sont bien pr\u00e9par\u00e9s, arm\u00e9s et difficiles \u00e0 appr\u00e9hender.\r\nCette violence contre la police, on la retrouve aussi dans plusieurs quotidiens romands. Le matin s'arr\u00eate lui sur les pointeurs lasers, comme la presse al\u00e9manique hier. Dans la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express, rappel des faits et r\u00e9actions, et 3 questions \u00e0 un ancien membre du milieu gauchiste ayant recours \u00e0 la violence: Adrian Oertli, qui est psychologue.  \r\nLes structures d'extr\u00eame gauche ou droite voient en la police le symbole de l'oppression, contr\u00f4l\u00e9e par une force sup\u00e9rieure qui oppresse toute la soci\u00e9t\u00e9. Diff\u00e9rents cultes, comme il les appelle, disent que les gens ordirnaires subissent un lavage de cerveau orchestr\u00e9 par cette soci\u00e9t\u00e9 et... \u00e9videmment... les m\u00e9dias. Classique th\u00e9orie du complot, qui trouve ses adeptes tant \u00e0 l'extr\u00eame gauche qu'\u00e0 l'extr\u00eame droite... \r\nPourquoi Bern est-elle toujours le th\u00e9\u00e2tre de ces violences polici\u00e8res ? Hier d\u00e9j\u00e0 le Bick se posait cette question, aujourd'hui il am\u00e8ne sa r\u00e9ponse. parce que sur els 5 si\u00e8ges du conseil ex\u00e9cutif de la ville, le parti socilaiste et les verts ont 4 si\u00e8ges. Et jsuqu'ici pour la gauche, Bern \u00e9tait le foyer historique de sa jeunesse r\u00e9volutionnaire. Alors certes Alexander Tschappa\u00a8t, l'ancien pr\u00e9sident de la ville socialiste et protecteurd e toujours de la Reitschuile, ce centre alternatif qui sert de base arri\u00e8re aux casseurs, n'est plus en poste, mais son successeur le vert Alec Von graffenried am\u00e8ne peu de changement. Bern pourrait prendre exemple sur Zurich,s emble dire le Blicl.  elle a fait le m\u00e9nage. Car Zurich aussi a connu  des \u00e9meutes par le pass\u00e9, le black bloc s\u00e9vissait \u00e0 chaque 1er mai, mais Zurich,  elle,  a fait le m\u00e9nage.\r\n*** Il distribuait des Corans dans les rues de Lausanne, avant de rejoindre le groupe Etat islamique... un jeune suisse d'origine bosniaque fait parler de lui dans le TagesAnzeiger...\r\nC'\u00e9tait un jeune homme propre sur lui quand il distribuait des Corans \u00e0 la rue Haldimand \u00e0 Lausanne, pour le compte de l'orgaisation Lies - en fran\u00e7ais  Lis-le . Un jeune homme que l'on peine \u00e0 reconna\u00eetre sur le document de l'Etat islamique, retrouv\u00e9 par les forces irakiennes \u00e0 Mossoul et publi\u00e9 dans le Tagesanzeiger ce matin.  Mais son nom et sa date de naissance confirment son identit\u00e9. Le journal raconte l'histoire de Adjin B, \u00e2g\u00e9 de 23 ans, qui a rejoint les rangs de l'Etat islmanique en 2015, accompagn\u00e9 de sa femme, une suissesse elle aussi, avec des origines balkanique. L'homme bless\u00e9 au genou ne veut plus combattre, r\u00e9v\u00e8le aussi ce document. Il fait l'objet d'un mandat d'arra^t international car il appartient \u00e0 l'unit\u00e9 qui pourrait \u00eatre responsable d'attentats terroristes en Europe, \r\n*** Les robots font leur entr\u00e9e au parlement...\r\nLe postulat d\u00e9pos\u00e9 hier par la Verte genevoise Liza Mazzone leur ouvre la porte, \u00e9crit le Temps. Le texte demande que le conseil f\u00e9d\u00e9ral fasse un rapport sur l'imposition des robots utilis\u00e9s dans l'\u00e9conomie.\r\nEn fait, un rapport est d\u00e9j\u00e0 en cours de r\u00e9adaction par le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, le SECO, suite \u00e0 un autre postulat, du socialiste valaisan Matthias Reynard, en 2015. Plus g\u00e9n\u00e9ral, sur l'automatisation en cours dans notre \u00e9conomie. \r\nOn en est au tout d\u00e9but du d\u00e9bat, et il n'y a pas encore, mais \u00e7a peut venir, d'opposition gauche droite. Le PLR vaudois Fathi Derder veut \u00e0 absolument l'\u00e9viter, ce d\u00e9bat datant du 19\u00e8me si\u00e8cle...\r\nLa presse al\u00e9manique revient sur cette conf\u00e9rence de presse de ceratins \u00e9lus du parti socilaitse hier, qui a pr\u00e9sent\u00e9 un papier de position pour un socialisme pragmatique. Pour la Bernerzeitung, cette initiative d'\u00e9lus socialistes al\u00e9maniques est un signal d'alarme, un signal d'alarme pour la direction du parti afin qu'il ne vire pas trop radicalement \u00e0 gauche. Sale temps pour les rebelles du parti socialiste, commente pour sa part le Tagesanzeiger. Car avec la victoire sur RIE 3, le parti socialiste vient de remporter une victoire importante, le ps a justemenf  s\u00fb sentir l'humeur du peuple en se pr\u00e9sentant comme une force politique de combat .. Le groupe de dissidents men\u00e9 par Daniel Jositsch et Pascale Bruderer, tombe donc au plus mauvais moment. \r\n*** L'image de la Suisse se r\u00e9duit-elle \u00e0 ses clich\u00e9s, se demande le Temps, ce matin...\r\nLa Suisse, ses montagnes sur lesquelles le soleil annonce un brillant r\u00e9veil... ses lacs aux reflets d'argent... ses montagnards barbus et bourrus, ses jeunes filles aux joues rosies, guidant des ch\u00e8vres sur de gras p\u00e2turages...\r\nClich\u00e9s ! Ces clich\u00e9s qui collent \u00e0 l'image de la suisse. Titre de l'article sur une exposition pour les 100 ans de Suisse Tourisme. L'organisation s'offre le regard de 5 photographes \u00e9trangers: un am\u00e9ricain, un anglais, une anglo-mexicaine,un chinois et une allemande... pour des photos d'autrefois agr\u00e9ment\u00e9es de d\u00e9tails modernes, l'envers du d\u00e9cor: des photos de touristes qui se prennent en photo... mais difficile malgr\u00e9 tout, note la journaliste, d'\u00e9chapper aux lacs et aux montagnes, m\u00eame s'il y a des ruptures dans cette mage d'\u00e9pinal. Expo \u00e0 Winterthour mais qui viendra \u00e0 Lausanne cet automne.\r\n*** L'agressivit\u00e9 dans les EMS est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne...\r\nL'agression dans un \u00e9tablissement de Territet sur la riviera vaudoise a choqu\u00e9, \u00e9tait exceptionnelle quant \u00e0 l'intensit\u00e9 de la violence d\u00e9ploy\u00e9e. Mais le directeur de la psychiatrie de l'\u00e2ge avanc\u00e9 au CHUV, Armin von Gunten, rappelle ce matin dans les pages de 24heures que l'agressvit\u00e9 en EMS est r\u00e9pandue. Elle est g\u00e9n\u00e9ralement verbale, explique-t-il, et d\u00e9fensive. Le patient cherche \u00e0 se prot\u00e9ger, et plut\u00f4t que d'analyser la situation, il l'exprime par de l'agressivit\u00e9. Et le m\u00e9decin de pr\u00e9ciser, qu'il y encore une marge de progression dans la foramtion du personnel des EMS, pour justement ces situations d'agressivit\u00e9.\r\nLe chauffard du Gotthard devient une affaire de chef, une priorit\u00e9\r\nLe chauffard allemand a conduit \u00e0 200 \u00e0 l'heure dans le tunnel du Gotthard en \u00e9t\u00e9 2014, il risque un an de prison en Suisse. Sauf que hier, il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la justice tessinoise, il est rest\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 chez lui en Allemagne. Mais le conseiller d'Etat tessinois, Norman Gobi, va tout mettre en oeuvre pour mettre ce chauffard derri\u00e8re les barreaux blbla . \r\n*** Histoires de famille: quand les s\u00e9ries TV nous tendent un miroir...\r\nEt comme hier avec Don Colerone dans la Libert\u00e9, c'est une photo qui m'a arr\u00eat\u00e9 ce matin: celle d'une grande famille du monde des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9: les Ewing de la s\u00e9rie Dallas, bien s\u00fbr ! \r\nJR l'ignoble, Sue Ellen qui ne crache pas dans son verre, le gentil Bobby, l'instable Pamela...\r\nLa th\u00e9matique de la famille est au centre de toutes les productions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es depuis leur cr\u00e9ation dans les ann\u00e9es 1950, explique le Temps. \r\nEt ce n'est pas un hasard: les s\u00e9ries sont construites azutoru de lieux communs \u00e0 valeur universelle, des situation narratives vis-\u00e0-vis desquelles le sepctateur peut ais\u00e9ment s'identifier. \r\nReste plus qu'\u00e0 choisir, chez vous, qui fera JR ou Sue Ellen...", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404108", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-28T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-28T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8404128", "ece-8404108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T09:28:16Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElles sont arriv\u00e9es \u00e0 6 heures 45 pour la la revue de presse sont Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux et malgr\u00e9 les violences contre la police \u00e0 Berne, samedi soir, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures et quart ben politique semble se d\u00e9gonfler un peu, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nEn tout cas c'est le titre un peu provocateur de Lagard\u00e8re Zeitung, ce matin, car hier, le Conseil des \u00c9tats a refus\u00e9 une motion qui proposait des peines privatives de libert\u00e9, de un \u00e0 5 ans pour les auteurs de violences contre la police, reste que les \u00e9meutes de Bern sonnent comme un appel urgent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir, estime la NZZ Simonetta Sommaruga en est consciente, elle a promis de revenir bient\u00f4t avec une proposition alors agir, oui, mais dans un commentaire, le journal appelle \u00e0 le faire rapidement, mais pas de mani\u00e8re irr\u00e9fl\u00e9chie car la loi actuelle n'est pas totalement inoffensif, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, le casseur qui blesse un policier risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison pour blessure corporelle grave, le probl\u00e8me r\u00e9side donc plus dans la difficult\u00e9 d'appliquer la loi, que dans la loi elle- m\u00eame, c'est d'ailleurs l'angle choisi ce matin par la derni\u00e8re Zeitung le journal dresse le profil des 18 \u00e9meutiers qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s samedi soir, la moiti\u00e9 sont mineurs, parmi eux, 2 jeunes femmes et parmi les 50 vandales arm\u00e9s et masqu\u00e9s qui ont j'ai agi, il para\u00eet clair que beaucoup n'habitaient pas le canton de Berne, ils sont bien pr\u00e9par\u00e9s, arm\u00e9s et difficiles \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [94%] :\r\nSi et cette violence contre la police, on la retrouve aussi dans plusieurs quotidiens romands le matin s'arr\u00eate lui sur les pointeurs lasers, comme la presse al\u00e9manique hier et dans la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste l'Impartial et l'Express, rappel des faits et r\u00e9actions et puis 3 questions \u00e0 un ancien membre du milieu gauchiste ayant recours \u00e0 la violence et s'appelle Adriana, les psychologues, les structures d'extr\u00eame gauche ou d'extr\u00eame droite, dit -il, voir dans la police, le symbole de l'oppression contr\u00f4l\u00e9e par une force sup\u00e9rieure qui oppresse toute la soci\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents cultes comme il les appelle disent que ces gens ordinaires comme vous et moi subsistant lavage de cerveau orchestr\u00e9 par cette soci\u00e9t\u00e9 et \u00e9videmment par les m\u00e9dias classique : th\u00e9orie du complot qui trouve donc ses adeptes tant \u00e0 gauche \u00e0 l'extr\u00eame gauche \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [93%] :\r\nEt pourquoi Bern est -elle toujours la ville th\u00e9\u00e2tre de ces violences polici\u00e8res hier d\u00e9j\u00e0 le Blick se poser cette question, aujourd'hui, il am\u00e8ne sa r\u00e9ponse h\u00e9 bien parce que sur les 5 si\u00e8ges du conseil ex\u00e9cutif de la ville, le Parti socialiste et les Verts en occupe 4 et jusqu'ici pour la gauche, Bern \u00e9tait le foyer historique de sa propre jeunesse r\u00e9volutionnaire alors certes, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, l'ancien pr\u00e9sident de la ville socialiste et protecteurd de toujours de la Reitschule et ce centre alternatif qui sert de base arri\u00e8re aux casseurs n'est plus en poste, mais son successeur, le Vert Alec von Graffenried am\u00e8ne finalement peu d'changement Bern pourrait prendre exemple sur Zurich, semble dire le Blicl ce matin, car Zurich elle a fait le m\u00e9nage, elle a connu des \u00e9meutes, par le pass\u00e9, Black bloc s\u00e9vissait \u00e0 chaque 1er mai mais Zurich elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [89%] :\r\nEt lui, bah lui distribuait des Corans dans les rues de Lausanne avant de rejoindre le groupe \u00c9tat islamique, un jeune suisse d'origine bosniaque fait parler de lui dans le Tagesanzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [94%] :\r\nC'\u00e9tait un jeune homme propre sur lui, quand il destructrice tribu des Corans \u00e0 la rue Haldimand \u00e0 Lausanne pour le compte de l'organisation lisent en fran\u00e7ais : Lille, un jeune homme que l'on peine \u00e0 reconna\u00eetre aujourd'hui sur le document de l'\u00c9tat islamique retrouv\u00e9 par les forces irakiennes \u00e0 Mossoul \u00e0 Mossoul et publi\u00e9 dans le Tagesanzeiger ce matin, mais son nom et sa date de naissance, confirment son identit\u00e9, le journal raconte l'histoire de Adjin, une B \u00e2g\u00e9 de 23 ans qui a rejoint les rangs de l'\u00c9tat islamique en 2015, accompagn\u00e9 de sa femme, une suissesse elle aussi avec des origines balkanique, l'Homme Bless\u00e9 au genou ne veut plus combattre r\u00e9v\u00e8le aussi ce document, il fait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international car il appartient \u00e0 l'unit\u00e9 qui pourrait \u00eatre responsable d'attentats terroristes en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [94%] :\r\nLes robots font leur entr\u00e9e au Parlement le postulat d\u00e9pos\u00e9 hier par la Verte genevoise Liza Mazzone leur ouvre la porte, \u00e9crit Le Temps, le texte demande que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fasse un rapport sur l'imposition des robots utilis\u00e9s dans l'\u00e9conomie en fait un rapport est d\u00e9j\u00e0 en cours de r\u00e9daction par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco suite \u00e0 un autre postulat en 2015 du socialiste valaisan Matthias Reynard plus g\u00e9n\u00e9ral, celui -l\u00e0 sur l'automatisation au cours de notre \u00e9conomie ou ne donc au tout d\u00e9but du d\u00e9bat, ni le temps, et il n'y a pas encore, mais \u00e7a peut venir, il n'y a pas encore d'opposition gauche droite le PLR Vaudois Fathi Derder d'ailleurs, veut absolument l'\u00e9viter ce d\u00e9bat, dit -il, datant du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLa presse al\u00e9manique revient sur cette conf\u00e9rence de presse de certains \u00e9lus du parti socialiste hier, qui a pr\u00e9sent\u00e9 un papier de position pour un socialisme pragmatique pour la derni\u00e8re Zeitung cette initiative d'\u00e9lus socialistes al\u00e9maniques est un signal d'alarme, un signal d'alarme pour la direction du parti afin qu'il ne vire pas trop radicalement \u00e0 gauche, sale temps pour les rebelles du Parti socialiste, commente pour sa part, le Tagesanzeiger, qui a un point de vue oppos\u00e9 car avec la victoire sur RIE 3 le Parti socialiste vient de remporter une victoire importante, il y a justement su sentir l'humeur du peuple en se pr\u00e9sentant comme une force politique de combat, le groupe de dissidents men\u00e9 par Daniel Jositsch et Pascale Bruderer tombe donc au plus mauvais moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [89%] :\r\nL'image de la Suisse se r\u00e9duit -elle \u00e0 ses clich\u00e9s, c'est ce que se demande le Temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [92%] :\r\nLa Suisse, ses montagnes, sur lesquelles le soleil annonce embryon r\u00e9veil c'est la cour reflets d'argent ses montagnards barbus et bourrus ses jeunes filles au jour Rosie guidant des ch\u00e8vres sur de gras p\u00e2turages clich\u00e9s, clich\u00e9s bien s\u00fbr qui collent \u00e0 l'image de la Suisse, titre de l'article sur une exposition pour les 100 ans de Suisse Tourisme, l'organisation s'offre le regard de 5 photographes \u00e9trangers un am\u00e9ricain un anglais une anglo- mexicaine un chinois et une allemande pour des photos, alors il y a des photos d'autrefois, agr\u00e9ment\u00e9es de d\u00e9tails modernes y a aussi l'envers du d\u00e9cor, des photos de touristes qui se prennent en photo, mais difficile, malgr\u00e9 tout, note la journaliste d'\u00e9chapper aux lacs et aux montagnes, m\u00eame s'il y a des ruptures dans cette image d'Epinal Expo \u00e0 Winterthour mais qui viendra \u00e0 Lausanne cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [91%] :\r\nEt l'agressivit\u00e9 dans les mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [93%] :\r\nOui, l'agression dans un \u00e9tablissement de Territet, sur la Riviera vaudoise a choqu\u00e9, elle, qu'elle \u00e9tait exceptionnelle, quant \u00e0 l'intensit\u00e9 de la violence d\u00e9ploy\u00e9e mais le directeur de la psychiatrie, de l'\u00e2ge avanc\u00e9 au CHUV Armin von Gunten rappelle ce matin dans les colonnes de 24 heures que l'agressivit\u00e9 en MS ait r\u00e9pondu, elle est g\u00e9n\u00e9ralement verbale, explique -t-il, et d\u00e9fensive, le patient, cherche \u00e0 se prot\u00e9ger et plut\u00f4t que d'analyser la situation qui le jeune il exprime par de l'agressivit\u00e9 et le m\u00e9decin de pr\u00e9ciser qu'il y a encore de la marge de progression dans la formation du personnel, des SMS pour justement ces situations d'agressivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [92%] :\r\nEt le Blick raconte l'histoire d'un chauffard allemand qui \u00e9meut le sud des Alpes, ce chauffard allemand a conduit \u00e0 200 \u00e0 l'heure dans le tunnel du Gothard 7 en \u00e9t\u00e9 2014, il risque un an de prison en Suisse, sauf que hier, il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la justice tessinoise il rester bien au chaud en s\u00e9curit\u00e9 chez lui en Allemagne, alors aujourd'hui, le Conseil d'\u00c9tat tessinois Norman Gobi va tout mettre en oeuvre, dit -il pour ce chauffard derri\u00e8re les barreaux, il peut actionner le d\u00e9partement de justice et police notamment pour faire une demande d'extradition voir passer par une demande d'entraide internationale mais, rel\u00e8ve le journal, le dernier mot reviendra au d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [94%] :\r\nHistoires de famille, quand les s\u00e9ries TV nous tendent un miroir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [91%] :\r\nComme hier avec Don Corleone dans la Libert\u00e9 c'est une photo qui va arr\u00eater ce matin, celle d'une grande famille du monde des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 Les Ewing de la s\u00e9rie Dallas bien s\u00fbr r\u00e9agi hier l'ignoble Sue Ellen, qui ne crache pas dans son verre, le gentil Bobby et l'instable Pamela, la th\u00e9matique de la famille est au Centre de toutes les productions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es depuis leur cr\u00e9ation dans les ann\u00e9es 50, explique le Temps et ce n'est pas un hasard, les s\u00e9ries sont construites autour de lieux communs \u00e0 valeur universelle des situation narratives vis-\u00e0-vis desquelles, h\u00e9 bien le t\u00e9l\u00e9spectateur peut ais\u00e9ment identifier reste plus qu'\u00e0 choisir maintenant chez vous qui fera Jr ou soit seule dessus Sicile voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T06:16:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-660AE1DD-B24A-4A89-9D0B-9ECA75A71A65", "internalArchiveId": "660AE1DD-B24A-4A89-9D0B-9ECA75A71A65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter,patron du DFAE;Pierre-Andr\u00e9 Page,onseiller national et agriculteur fribourgeois;Jacques Bourgeois,conseiller national PLR,directeur de l'Union suisse des paysans\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/MECANISME ONU POURSUITES PENALES SYRIE) Un demi-million de francs...par an...\r\npour financer le nouveau m\u00e9canisme de l'ONU sur la Syrie...\r\nLa Suisse veut apporter une nouvelle pierre \u00e0 l'\u00e9difice...\r\nElle soutiendra financi\u00e8rement ce groupe qui prendra ses quartiers \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nAvec un objectif: enqu\u00eater sur les crimes commis en Syrie...pour que les dossiers p\u00e9naux soient pr\u00eats le jour o\u00f9 un tribunal sp\u00e9cial s'en saisira..\r\nLes Nations Unies ont r\u00e9cemment valid\u00e9 le principe...\r\nReste encore \u00e0 trouver 5 \u00e0 6 millions de francs...pour assurer son fonctionnement...chaque ann\u00e9e...\r\nMais Berne compte bien sortir son ch\u00e9quier...\r\nNicolas Vultier...\r\n  MAG 1'35\"\r\n((Laisser les crimes impunis, c'est le meilleur moyen de faire durer les conflits. Didier Burkhalter a d\u00e9fendu hier le nouveau m\u00e9canisme onusien charg\u00e9 de lutter contre l'impunit\u00e9 en Syrie. Uns structure qui devrait d'ailleurs s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nDigas\r\nLe patron du DFAE ne voit pas de risques de doublons avec l'actuelle commission d'enqu\u00eate du conseil des droits de l'homme sur la Syrie \u00e0 laquelle participe la suissesse Carla Del Ponte\r\nDigas\r\nEn juin 2012, la Suisse aurait souhait\u00e9 voir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 actionner la saisine de la Cour p\u00e9nale Internationale pour juger des crimes commis en Syrie. Mais face aux refus de certains membres permanents du conseil, elle soutient ce nouveau m\u00e9canisme international. \r\nDigas\r\nQuant \u00e0 une \u00e9ventuelle direction suisse du m\u00e9canisme, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e pr\u00e9cise Didier Burkhalter. Pour le moment le conseil d\u00e9f\u00e9ral a une autre priorit\u00e9, placer sons poulain Thomas Greminger \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9rale de l'OSCE, l'organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe.))\r\n(Br\u00e8ve Mossoul+Syrie) ...Voil\u00e0...pour ce m\u00e9canisme de l'ONU qui prendra donc ses quartiers \u00e0 Gen\u00e8ve...l'ann\u00e9e prochaine en principe...\r\n***Gen\u00e8ve o\u00f9 les pourpalers sur la Syrie...pi\u00e9tinent...\r\nPas de perc\u00e9e diplomatique...\r\nLe principal groupe d'opposition exige des avanc\u00e9es sur un gouvernement de transition avant de parler d'\u00e9lection et de nouvelle constitution...\r\nIl refuse donc le plan de Stafan de Mistura...\r\nL'opposition syrienne qui doit rencontrer aujourd'hui les repr\u00e9sentants russes...\r\nson espoir: que Moscou fasse pression sur Damas...\r\nLe r\u00e9gime qui se rapproche de Palmyre...la cit\u00e9 antique actuellement aux mains de l'Etat islamique. l'arm\u00e9e de Bachar al-assad a effectu\u00e9 une perc\u00e9e hier...information confirm\u00e9e par l'observatoire syrien des droits de l'homme..\r\n***Et sur l'autre front...le front irakien...les forces irakiennes ont pris le contr\u00f4le hier d'un pont strat\u00e9gique \u00e0 Mossoul...\r\nl'un des 5 ponts qui enjambe le Tigre...\r\nCe qui doit leur permettre de relier l'est \u00e0 l'ouest...et de faire traverser des munitions et du mat\u00e9riel. \r\nIl resterait quelques 2 mille djihadiste \u00e0 Mossoul ouest...selon des estimations am\u00e9ricaines.\r\net 750 mille civils...pris en \u00e9tau....qui manquent de nourriture.\r\n(BREVE DJIHADISTE 10 VOR 10) ....et \u00e0 Mossoul justement....les forces irakiennes auraient retrouv\u00e9 des papiers concernant un djihadiste lausannois....d'origine bosniaque. \r\nAj-din B, 23 ans, qui a rejoint les rangs de l'Etat islamique en 2015 avec sa femme.\r\nIl ne voudrait plus combattre et chercherait \u00e0 rentrer en Suisse...\r\nC'est ce qu'indique ces documents.\r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le Tagesanzeiger et la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \r\nCe jeune suisse fait d\u00e9sormais l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international. \r\nIl avait distribu\u00e9 des corans dans les rues de Lausanne pour l'association islamique Lis!...soup\u00e7onn\u00e9e de soutenir l'Etat islamique..\r\nEt dans ce contexte...Cette d\u00e9cision du conseil des Etats hier...\r\nIl refuse de retirer automatiquement le passeport suisse \u00e0 tout bi-national qui aurait volontairement combttu pour un groupe ou une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re...C'\u00e9tait la proposition d'un conseiller national PDC tessinois...Marco Romano.\r\n(04/GE/NOUVEL IMAM PETIT SACO/PA) ***La Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve...a d\u00e9sormais un nouvel imam...\r\nNoureddine Ferjani...\r\nCe Suisse d'origine tunisienne a rejoint les 2 autres imams actuellement en poste \u00e0 la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex. \r\nIl remplace l'imam remerci\u00e9 en novembre dernier...en raison de son profil controvers\u00e9...\r\nLe directeur de la fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve...qui g\u00e8re la Mosqu\u00e9e....pense avoir trouv\u00e9 l'homme de la situation. \r\nTania Sazpinar...\r\n  MAG 1'04\"\r\n((Noureddine Ferjani officiait jusqu'\u00e0 maintenant au centre islamique de la Chaux-de-Fonds. Il a effectu\u00e9 ses \u00e9tudes islamiques au Soudan et est arriv\u00e9 en Suisse en 98. Quelques ann\u00e9es plus tard il obtenait un bachelor et un master en droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Un profil qui a convaincu le directeur de la fondation culturelle islamique qui cherchait un imam suisse jouissant d'une bonne int\u00e9gration. \r\nLe principal interess\u00e9 se d\u00e9crit comme un musulman sunnite mod\u00e9r\u00e9 mais surtout comme un musulman d'Europe. La pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste, Sa\u00efda Keller-Messahli, que nous avons jointe, soup\u00e7onne Noureddine Ferjani d'entretenir des liens avec les fr\u00e8res musulmans. L'int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9ment \u00eatre membre de l'organisation. Il souligne l'importance de pouvoir se forger ses propres convictions sans forc\u00e9ment se rattacher \u00e0 un groupe.\r\nPour lui lutter contre la radicalisation est une conviction car elle fait encore plus mal aux musulmans qu'aux non musulmans. Selon nos informations, il est connu de mani\u00e8re positive \u00e0 Neuch\u00e2tel, comme quelqu'un d'int\u00e9grateur et \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes. Un nouveau profil qui parviendra - peut-\u00eatre - \u00e0 calmer les esprits autour de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse.))\r\n(D1/LA QUESTION PAYSANNE AUTOUR DE L'AVS) La r\u00e9forme des retraites: c'est la partie majeure de cette session qui se joue aujourd'hui au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDans le bras de fer entre les deux chambres, le National va se prononcer sur la solution des Etats: les fameux 70 francs de plus par mois pour l'AVS. \r\nEt un acteur de taille sous la coupole est s\u00e9duit par l'id\u00e9e de renforcer le 1er pilier, C'est le monde paysan:\r\nAlexandra Richard... \r\n  MAG 1'35\"\r\n((Oui, parce que la grande majorit\u00e9 des paysans n'ont pas de 2e pilier. Arriv\u00e9s \u00e0 la retraite, ils n'ont souvent que l'AVS pour vivre. Du coup, une compensation via le 1er pilier leur serait plus favorable. Minoritaire au sein de son parti - l'UDC, le conseiller national et agriculteur fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page d\u00e9fend ce principe:\r\n...\r\n\"Pour les bas revenus... uniquement\": c'est la nuance que les agriculteurs du parlement veulent apporter au projet du Conseil des Etats. Une hausse de l'AVS, oui, mais pas pour tous. Le conseiller national PLR Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans:\r\n...\r\nCette proposition, similaire \u00e0 celle des Verts lib\u00e9raux, le groupe paysan la teste pour l'instant au parlement en vue d'une conciliation. Mais elle est d\u00e9j\u00e0 le signal d'une ouverture dans un bloc de droite jusqu'ici tr\u00e8s compact contre toute id\u00e9e de renforcement du premier pilier.))\r\n(08/USA/DISCOURS UNION, AVANT-PAPIER) Donald TRUMP s'adressera ce(MA) soir au congr\u00e8s am\u00e9ricain, pour son tout premier \u00ab\u00a0Discours sur l'Etat de l'union\u00a0\u00bb. \r\nUn discours sous haute tension, vu l'hostilit\u00e9 des d\u00e9mocrates contre le nouveau pr\u00e9sident, et les pol\u00e9miques qui entachent les d\u00e9buts de la nouvelle administration. \r\nMais le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit aussi obtenir l'appui de ses PROPRES troupes, c'est-\u00e0-dire des \u00e9lus r\u00e9publicains.. \r\nOr, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 aussi, rien n'est encore acquis. \r\n\u00c0 Washington, l'analyse de Philippe Revaz.\r\n  01'06''\r\n(Br\u00e8ve Oscars suite) Le d\u00e9partement d'Etat\r\nam\u00e9ricain a publi\u00e9 puis effac\u00e9 lundi un message de f\u00e9licitations\r\n\u00e0 l'intention du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi, qui a\r\nremport\u00e9 dimanche l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger pour \"Le\r\nClient\".\r\nAsghar Farhadi, d\u00e9j\u00e0 laur\u00e9at d'une statuette en 2012 pour\r\n avait refus\u00e9 d'assister \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement pour\r\nprotester contre le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel\r\n(D5/CHRONIQUE CINEMA MOONLIGHT) ***Jamais Hollywood n'avait r\u00e9compens\u00e9 un film au casting enti\u00e8rement noir. Voil\u00e0 qui est fait. \r\navec \u00abMoonlight\u00bb la surprise des oscars...au coeur du couac...on en parlait hier...\r\nle film a donc vol\u00e9 la vedette \u00e0 \u00abLa La Land\u00bb en remportant l'Oscar du meilleur film, mais aussi celui de la meilleure adaptation et du meilleur r\u00f4le secondaire pour Mahershala Ali, premier noir musulman \u00e0 \u00eatre oscaris\u00e9...\r\n\u00abMoonlight\u00bb, qui sortira en Suisse romande le 15 mars, raconte le parcours d'un jeune Noir homosexuel dans un quartier difficile de Miami. \r\nPour vous, Rapha\u00eble Bouchet, c'est une r\u00e9compense m\u00e9rit\u00e9e et hautement symbolique.\r\n  MAG 1'27\"\r\n((La victoire de \u00abMoonlight\u00bb, c'est d'abord un tr\u00e8s joli pied-de-nez au cin\u00e9ma dominant. Nombreux sont ceux qui, depuis plusieurs ann\u00e9es, d\u00e9noncent la supr\u00e9matie des Blancs aux Oscars. La pol\u00e9mique semble avoir port\u00e9 ses fruits. \u00abMoonlight\u00bb est un film qui met en sc\u00e8ne des personnages noirs, homosexuels, potentiellement d\u00e9linquants. Il est r\u00e9alis\u00e9 par un cin\u00e9aste ind\u00e9pendant inconnu, avec des acteurs inconnus, et il ravit l'Oscar \u00e0 un film de stars, blanches h\u00e9t\u00e9rosexuels et propres sur elles, un film annonc\u00e9 grand gagnant depuis plusieurs semaines. Mais \u00abMoonlight\u00bb est surtout un film splendide, qui r\u00e9v\u00e8le un metteur en sc\u00e8ne de grand talent, c'est le parcours initiatique tout en ellipses d'un jeune Noir homosexuel interpr\u00e9t\u00e9 par trois acteurs diff\u00e9rents selon qu'il est enfant, adolescent ou adulte. Intense, sensible qui raconte avec beaucoup de douceur et peu de mots comment la soci\u00e9t\u00e9 rejette violemment la diff\u00e9rence et dicte les codes de ce que doit \u00eatre la virilit\u00e9. Pour autant, le film ne se fait jamais le porte-\u00e9tendard d'une cause et laisse hors champ le discours politique, ce qui le rend d'autant plus fort. Aux Etats-Unis, \u00abMoonlight\u00bb a remport\u00e9 l'adh\u00e9sion du public et de la critique. Il n'est pas le seul. Autre exemple, \u00abLes Figures de l'ombre\u00bb, sur le destin de trois femmes noires \u00e0 la Nasa \u00e0 la fin des ann\u00e9es cinquante, attire les foules dans les salles. Peut-\u00eatre que ces succ\u00e8s inciteront les producteurs \u00e0 mieux soutenir la diversit\u00e9 et \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 des histoires jusque-l\u00e0 cantonn\u00e9es aux marges.))\r\nsortie le 15 mars...\r\n(16/SKI NORDIQUE, 2EME SEMAINE/PA) *** Aux championnats du monde de ski nordique \u00e0 Lathi (prononcez : LARTI) en Finlande, la Suisse est toujours, apr\u00e8s 5 jours de comp\u00e9tition, dans l'attente d'une premi\u00e8re m\u00e9daille. Emmen\u00e9 par les exp\u00e9riment\u00e9s Dario Cologna et Simon Ammann, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique veut croire en sa bonne \u00e9toile pour cette deuxi\u00e8me semaine de comp\u00e9tition. Mais le temps presse et le stress pourrait rapidement s'installer. Laurent Bastardoz\r\n   00'56''\r\nEXTRO : Aujourd'hui (mardi) une course est au programme de ces Mondiaux. Un 10 kilom\u00e8tres classique f\u00e9minin \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS d\u00e8s 12h45\r\n((Comparaison n'est pas raison mais les 7 m\u00e9dailles suisses aux Mondiaux de ski alpin de St-Moritz auraient pu servir de levier mental \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique pr\u00e9sente \u00e0 Larti. Certes la 4\u00e8me place de Nathalie Von Siebenthal, samedi dans le skiathlon repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 un exploit. Certes aussi, les 7\u00e8me et 9\u00e8me places des relayeurs suisses du sprint prouve que la rel\u00e8ve est en place et que les efforts concentis seront un jour r\u00e9compens\u00e9s. Mais cela ne suffira pas \u00e0 contenter la direction de Swiss Ski qui sans annoncer d'objectif pr\u00e9cis sait que rentrer au pays sans m\u00e9tal serait un \u00e9chec cuisant. Il reste donc 6 jours pour que Larti ne soit pas le premier championnat du monde depuis 2005 sans aucune m\u00e9daille ! Le temps presse donc malgr\u00e9 deux petites chances qui se pr\u00e9cisent dans le ciel gris finlandais. Le relais f\u00e9minin, qui dans un tr\u00e8s bon jour peut cr\u00e9er l'exploit et surtout Dario Cologna qui dans le 50 km de dimanche a une bonne carte \u00e0 jouer. Un Dario Cologna d\u00e9j\u00e0 sauveur de la nation et seul m\u00e9daill\u00e9 suisse tant en 2013 \u00e0 Val di Fiemme qu'il y deux ans \u00e0 Fallun.  \r\nLaurent Bastardoz, RTS Sport, Larti ))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nUn mardi gris, humide et venteux!\r\nDe la neige jusque vers 1'000m , de la pluie en dessous...des pr\u00e9cipitations abondantes.\r\ndes raffales de vent\r\n6 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne en plaine.\r\nDemain le vent se calmera....les pr\u00e9cipitations seront toujours l\u00e0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 964, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8404122", "ece-8404103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T10:11:30Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\n\u00e0 tout de suite tout ce Journal de Coralie Claude pour que les crimes en s\u00e9rie ne restent pas impunis, la Suisse, d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire avancer la justice internationale, elle investit dans un nouveau m\u00e9canisme charg\u00e9 de pr\u00e9parer les dossiers p\u00e9naux en 2000 millions de francs par an pour lutter contre l'impunit\u00e9, ce fl\u00e9au qui fait durer les conflits, dixit notre chef de la diplomatie, un moyen aussi d'acc\u00e9l\u00e9rer le Tempo, le jour J pour les retraites au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nComment assurer l'avenir de nos retraites, la question qui fera d\u00e9bat d\u00e8s ce matin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, avec la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse ou menu un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans un abaissement des rentes du 2\u00e8me, pilier et une augmentation de la TVA est -ce le bon paquet est -ce la bonne m\u00e9thode, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9voyance vieillesse au sein d'Avenir Suisse le Style TAC lib\u00e9ral sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [94%] :\r\nEt nous verrons pourquoi les paysans sont s\u00e9duits par le bonus de 70 francs, qui est le nouvel imam de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse, celle de Gen\u00e8ve portrait dans ce journal de Noureddine Ferjani, un sunnite mod\u00e9r\u00e9, pour qui la lutte contre la radicalisation est une conviction, il devra faire oublier son pr\u00e9d\u00e9cesseur au profil controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nPlus 2 pourcent selon selon les derniers chiffres publi\u00e9s hier par Berne les naissances hors mariage et les reconnaissances de paternit\u00e9 continue d'augmenter en Suisse, il n'y a que le mariage traditionnel est en perte de vitesse, analyse du ph\u00e9nom\u00e8ne apr\u00e8s le journal avec le d\u00e9mographe Jean-Marie Le Goff. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nUn discours pour convaincre Donald Trump devant le Congr\u00e8s ce soir pour un 1er face-\u00e0-face tout sauf une partie de plaisir, il devra d'abord convaincre sa propre famille politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nC'\u00e9tait en f\u00e9vrier 1937 il y a 80 ans, donc l'invention du nylon, le 1er textiles synth\u00e9tiques fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de produits p\u00e9trochimiques, retour sur une v\u00e9ritable r\u00e9volution, ce sera tout \u00e0 l'heure avec Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [92%] :\r\nMoonlight versus la la Land le duel des Oscars \u00e0 une question moonlight m\u00e9ritait -il vraiment l'Oscar du meilleur film, un demi-1000000 de francs par an pour financer le nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [94%] :\r\nCannes isthme de l'ONU sur la Syrie : la Suisse veut apporter une nouvelle Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, elle soutiendra financi\u00e8rement ce groupe, qui prendra ses quartiers \u00e0 Gen\u00e8ve avec un objectif : enqu\u00eater sur les crimes commis en Syrie pour que les dossiers soient pr\u00eats le jour o\u00f9 un tribunal sp\u00e9cial s'en saisira les Nations Unies ont r\u00e9cemment valid\u00e9 le principe reste encore \u00e0 trouver 5 \u00e0 6 millions de francs pour assurer son fonctionnement chaque ann\u00e9e mais Berne compte bien sortir son ch\u00e9quier Nicolas Vaultier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [97%] :\r\nLaissez les crimes impunis, c'est le meilleur moyen de faire durer les conflits Didier Burkhalter a d\u00e9fendu hier le nouveau m\u00e9canisme onusien charg\u00e9 de lutter contre l'impunit\u00e9 en Syrie, une structure qui devrait d'ailleurs s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [93%] :\r\nIl y a un cercle vicieux avec l'impunit\u00e9, d'o\u00f9 l'importance de pouvoir documenter investiguer, faire des enqu\u00eates qui aboutissent \u00e0 des f\u00eates qui, un jour ou l'autre, peuvent \u00eatre utilisables et par cons\u00e9quent il y a quand m\u00eame une incitation \u00e0 faire attention avec ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [92%] :\r\nLe patron du DFAE ne voit pas de risque de doublon avec l'actuelle commission d'enqu\u00eate du Conseil des droits de l'homme sur la Syrie, \u00e0 laquelle participe la Suissesse Carla Del Ponte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [95%] :\r\nL'important, c'est de faciliter les enqu\u00eates donc tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 s'additionnent pour pouvoir \u00e0 la fin des \u00e9l\u00e9ments suffisamment solide pour arriver un jour ou l'autre il y a un processus devant des tribunaux \u00e0 des condamnations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [95%] :\r\nEn juin 2012, la Suisse aurait souhait\u00e9 voir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 actionner la saisine de la Cour p\u00e9nale internationale pour juger des crimes commis en Syrie, mais face au refus de certains membres permanents, elle soutient ce nouveau m\u00e9canisme international. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [94%] :\r\nCe qui peut se passer \u00e0 l'avenir, ce qu'il y a une mise en place d'un tribunal sp\u00e9cial \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9videmment, ce tribunal aura besoin des \u00e9l\u00e9ments concrets des \u00e9l\u00e9ments objectifs et c'est le but, pr\u00e9cis\u00e9ment, de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [95%] :\r\nQuant \u00e0 une \u00e9ventuelle direction suisse du m\u00e9canisme, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e, pr\u00e9cise Didier Burkhalter, pour le moment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une autre priorit\u00e9 placer sons poulain Thomas Grameen gu\u00e8re \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'OSCE, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [99%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce m\u00e9canisme de l'ONU qui prendra donc ses quartiers \u00e0 Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e prochaine en principe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les pourparlers de paix sur la Syrie pi\u00e9tinent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [93%] :\r\nOui, pas de perc\u00e9e diplomatique, le principal groupe d'opposition exige des avanc\u00e9es sur un gouvernement de transition avant de parler d'\u00e9lection d'une nouvelle constitution, il refuse donc le plan de Staffan de Mistura, l'opposition syrienne, qui doit rencontrer aujourd'hui les repr\u00e9sentants russes son espoir que Moscou fasse pression sur Damas, le r\u00e9gime de Damas qui se rapproche de Palmyre, la cit\u00e9 antique, actuellement aux mains de l'\u00c9tat islamique, l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad Assad effectu\u00e9 une perc\u00e9e hier, information confirm\u00e9e par l'Observatoire syrien des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [93%] :\r\nEt sur l'autre front le front irakien, les forces irakiennes ont pris le contr\u00f4le hier d'un pont strat\u00e9gique \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [93%] :\r\nL'un des 5 ponts qui enjambent le Tigre et ce qui doit d\u00e9sormais permettre aux forces irakiennes de relier l'est \u00e0 l'ouest de faire traverser des munitions et du mat\u00e9riel, il resterait quelque 2000 djihadistes \u00e0 Mossoul-Ouest, selon des estimations am\u00e9ricaines et 750000 civils pris en \u00e9tau et qui ont faim et \u00e0 Mossoul justement les forces irakiennes auraient retrouv\u00e9 les papiers concernant un djihadiste lausannois d'origine bosniaque \u00e2ge digne B 23 ans, qui a rejoint les rangs de l'\u00c9tat islamique en 2015 avec sa femme il ne voudrait plus combattre et chercherait \u00e0 rentrer en Suisse, c'est ce qu'indique ces documents, informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par le Tagesanzeiger \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique ce jeune suisse fait d\u00e9sormais l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international, il avait distribu\u00e9 des corans dans les rues de Lausanne pour l'association islamique Lis association soup\u00e7onn\u00e9s de soutenir l'\u00c9tat islamique et dans ce contexte, une information qui r\u00e9sonne cette d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats hier, il refuse de retirer automatiquement le passeport suisse \u00e0 tout bi- national qui aurait volontairement combattu pour un groupe ou une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re, c'\u00e9tait la proposition d'un conseiller national PDC tessinois Marco Romano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [91%] :\r\nEt la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, on le disait en titre, a d\u00e9sormais un nouvel imam. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [92%] :\r\nNoureddine Ferjani un Suisse d'origine tunisienne, qui a rejoint les 2 autres imams actuellement en poste \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet il remplace l'imam remerci\u00e9 en novembre dernier en raison de son profil controvers\u00e9, le directeur de la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve, qui g\u00e8re la mosqu\u00e9e pense avoir trouv\u00e9 l'homme de la situation, Stanislas pinard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:28) [95%] :\r\nNoureddine Ferjani officiait jusqu'\u00e0 maintenant au centre islamique de la Chaux-de-Fonds il a effectu\u00e9 ses \u00e9tudes islamiques au Soudan est arriv\u00e9 en Suisse en 98, quelques ann\u00e9es plus tard, il obtenait un Bachelor et un master en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel un profil qui a convaincu le directeur de la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve, qui cherchait un imam suisse jouissant d'une bonne int\u00e9gration, le principal int\u00e9ress\u00e9, se d\u00e9crit comme un musulman sunnite mod\u00e9r\u00e9 mais surtout comme un musulman d'Europe, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste Sa\u00efda Keller Messali que nous avons jointe soup\u00e7onne Noureddine Ferjani d'entretenir des Liens avec les Fr\u00e8res musulmans, l'int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9ment \u00eatre membre de l'organisation, il souligne l'importance de pouvoir se forger ses propres convictions, sans forc\u00e9ment se rattacher \u00e0 un groupe pour lui, lutter contre la radicalisation est une conviction car elle fait encore plus mal aux musulmans comme nous musulman selon nous informations elle est connu de mani\u00e8re positive \u00e0 Neuch\u00e2tel comme quelqu'un d'int\u00e9grateur et \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes un nouveau profil qui parviendra peut-\u00eatre \u00e0 calmer les esprits, autour de la plus grande mosqu\u00e9e de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [95%] :\r\nC'est 8 la r\u00e9forme des retraites, c'est la partie majeure de cette session qui se joue aujourd'hui au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [95%] :\r\nOui, avec un bras de fer entre les 2 chambres, le National va se prononcer sur la solution des \u00e9tats les fameux 70 francs de plus par mois pour l'AVS est un acteur de taille sous la coupole est s\u00e9duit par l'id\u00e9e de renforcer le premier pilier, c'est le monde paysan Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [94%] :\r\nOui, parce que la grande majorit\u00e9 des paysans n'ont pas de 2\u00e8me, pilier arriver \u00e0 la retraite, ils n'ont souvent que l'AVS pour vivre du coup une compensation via le premier pilier leur serait plus favorable, minoritaire au sein de son parti, l'UDC le conseiller national et agriculteur fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page d\u00e9fend ce principe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [90%] :\r\nPour l'agriculture, c'est vraiment important d'avoir ce 1er pilier, c'est la base de financement de la retraite de tous ces paysans et les petits ind\u00e9pendants toute la retraite bas\u00e9e sur le 1er pilier et maintenant il y a une cat\u00e9gorie de population qui arrivent \u00e0 la retraite, qui ont souvent que ce premier pilier, notamment le 8 ans de 100 de la population agricole ah que le premier pilier, c'est pour \u00e7a que c'est important \u00e0 mon avis, d'essayer de renforcer le premier pilier pour les bas revenus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:36) [96%] :\r\nPour les bas revenus uniquement, c'est la nuance que les agriculteurs du parlement veulent apporter au projet du Conseil des \u00c9tats, une hausse de l'AVS oui mais pas pour tous, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [91%] :\r\nQui me g\u00eane, c'est 70 francs selon le principe de la raison, hein, c'est qu'en d\u00e9finitive on va donner \u00e0 une cat\u00e9gorie de personnes qui n'ont pas automatiquement besoin c'est, raison pour laquelle on a fait la proposition de cibler que sur les faibles revenus inf\u00e9rieurs \u00e0 42400 francs ou on pourrait augmenter la 10 pourcent donc donc on peut m\u00eame aller au-del\u00e0 des 70 francs peut-\u00eatre 100 francs qui ferait sens justement pour ces personnes avec de tr\u00e8s faibles revenus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:15) [94%] :\r\nCette proposition tr\u00e8s similaire \u00e0 celle des Verts, lib\u00e9raux, le groupe paysan la teste pour l'instant au Parlement en vue d'une \u00e9ventuelle conciliation mais elle est d\u00e9j\u00e0 le signal d'une ouverture dans un bloc de droite jusqu'ici tr\u00e8s compact contre toute id\u00e9e de renforcement du premier pilier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'actualit\u00e9, ce sont les premiers pas ce soir de Donald Trump devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour son tout 1er discours, un discours sous haute tension, il y a l'hostilit\u00e9 des d\u00e9mocrates contre le pr\u00e9sident il y a les pol\u00e9miques qui entachent les d\u00e9buts de sa nouvelle administration et Donald Trump doit aussi obtenir l'appui de ses propres troupes, c'est-\u00e0-dire des \u00e9lus r\u00e9publicains et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 aussi, rien n'est acquis, Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [93%] :\r\nCette visite am\u00e8nera Trump au coeur m\u00eame de ce syst\u00e8me de Washington dont il a jur\u00e9 la perte face \u00e0 ses amis et \u00e0 ses amis politiques et les 2 camps parfois se confondent le climat est sur le point de se g\u00e2ter avec le Congr\u00e8s r\u00e9publicain, la suppression d'Obamacare prend du retard, le pr\u00e9sident ne para\u00eet plus certain de ce qu'il veut faire dans ce dossier o\u00f9 il n'y a que des coups \u00e0 prendre est r\u00e9publicain tendent aussi des r\u00e9ponses claires sur le plan financier tram veut augmenter le budget de l'arm\u00e9e, mais les conservateurs lui reprocheront de ne pas couper suffisamment retour dans les programmes sociaux, la r\u00e9forme fiscale est dans les limbes, la r\u00e9novation des infrastructures restent \u00e0 financer, \u00e0 cela s'ajoute la pression politique sur les r\u00e9publicains accus\u00e9 de couvrir le pr\u00e9sident en refusant une enqu\u00eate extraordinaire sur l'affaire russe pour ne rien arranger, l'ancien pr\u00e9sident de George W Bush \u00e0 quelques heures du discours s'est permis \u00e0 son tour plusieurs pics remarqu\u00e9e contre le pr\u00e9sident en fonction Rome va donc devoir rassurer s\u00e9duire son camp tout en g\u00e9rant l'opposition bruyante des d\u00e9mocrates, ce soir au Capitole \u00e0 3 heures du matin, heure suisse, on pourra r\u00e9ellement parler d'une entr\u00e9e dans l'ar\u00e8ne politique Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [92%] :\r\nEt \u00e0 Washington, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain a publi\u00e9, hier, puis effac\u00e9 un message de f\u00e9licitations \u00e0 l'intention du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi, qui a remport\u00e9 l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger pour le client, Asghar Farhadi, qui avait refus\u00e9 d'assister \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement pour protester contre le d\u00e9cret anti- immigration de Donald Trump et puis jamais Hollywood n'avait r\u00e9compens\u00e9 donc un film au casting enti\u00e8rement noir et c'est fait depuis dimanche soir avec Moonlight dans la surprise des oscars \u00e0 on en parlait d'ailleurs hier, c'est aussi le couac Gard la bourde des Oscars, le film qui a donc vol\u00e9 la vedette \u00e0 la la Land en remportant l'Oscar du meilleur film, mais aussi celui de la meilleure adaptation et du meilleur r\u00f4le secondaire pour mahershala Ali, premier noir musulman \u00e0 \u00eatre oscaris\u00e9 moonlight sortira en Suisse le 15 mars il raconte le parcours d'un jeune Noir homosexuel dans un quartier difficile de Miami Raphaele Bouchet c'est une r\u00e9compense m\u00e9rit\u00e9e et hautement symbolique, en tout cas, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:07) [90%] :\r\nLa victoire de Moonlight, c'est d'abord un tr\u00e8s joli pied de nez au cin\u00e9ma dominant, nombreux sont ceux qui, depuis plusieurs ann\u00e9es, d\u00e9nonce la supr\u00e9matie des Blancs aux Oscars, la pol\u00e9mique semble avoir port\u00e9 ses fruits moonlight est un film qui met en sc\u00e8ne des personnages Noir homosexuel il est r\u00e9alis\u00e9 par un cin\u00e9aste ind\u00e9pendant avec des acteurs inconnus et il ravit le un film de Star qui interpr\u00e8tent des personnages blancs h\u00e9t\u00e9ros, mais au-del\u00e0 de cette petite revanche moonlight c'est avant tout un film splendide qui r\u00e9v\u00e8le un metteur en sc\u00e8ne de grand talent, c'est le parcours initiatique, toute en ellipse d'un jeune Noir interpr\u00e9t\u00e9 par 3 acteurs diff\u00e9rents selon qu'il est enfant, adolescent ou adulte, un film extr\u00eamement intense et sensible qui raconte avec beaucoup de douceur et peu de mots, comment la soci\u00e9t\u00e9 rejette violemment la diff\u00e9rence comment cette soci\u00e9t\u00e9 dictent les codes de ce que devrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:53) [67%] :\r\nLa virilit\u00e9 s'emploie du garde \u00e7a, \u00e7a, on a donc arriver c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:03) [90%] :\r\nPour autant, le film ne porte jamais l'\u00e9tendard d'une cause et laisse hors Champ, le discours politique, ce qui le rend d'autant plus fort aux \u00c9tats-Unis, Moonlight a remport\u00e9 l'adh\u00e9sion du public et de la critique, il n'est pas le seul autre exemple, les figures de longue film plus commerciale sur le destin de 3 femmes scientifiques noires \u00e0 la Nasa, fait un carton au Box-Office, peut-\u00eatre que ces succ\u00e8s inciteront peu \u00e0 peu les producteurs \u00e0 mieux soutenir la diversit\u00e9 et \u00e0 s'int\u00e9resser davantage \u00e0 des histoires jusque -l\u00e0 cantonn\u00e9 dans les marges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [92%] :\r\nPour moonlight, qui sortira en Suisse romande, le 15 mars prochain et en bref cette information qui vient de tomber : le Conseil d'\u00c9tat Vaudois nomm\u00e9 Jacques de Wattwil, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Banque cantonale vaudoise il succ\u00e9dera \u00e0 Olivier Steimer, le 1er janvier 2018, c'est ce qu'annonce ce matin la BCV dans un communiqu\u00e9 Jacques devait ville diplomate, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales et super n\u00e9gociateur sur le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:02) [88%] :\r\nEt alors, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, effectivement, on reviendra un sur cette information dans nos prochaines \u00e9ditions, notamment celle de 8 heures au championnat du monde de ski nordique \u00e0 Larti en Finlande, on y vient, la Suisse est toujours apr\u00e8s 5 jours de comp\u00e9tition dans l'attente d'une premi\u00e8re m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [92%] :\r\nElle est emmen\u00e9e par les exp\u00e9riment\u00e9s Dario Cologna et Simon Ammann la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique veut croire en sa bonne \u00e9toile pour cette 2\u00e8me semaine mais le temps presse et le stress pourrait rapidement s'installer Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:29) [93%] :\r\nComparaison n'est pas raison, mais les 7 m\u00e9dailles suisses au mondiaux de ce qui alpin de Saint-Moritz, auraient pu servir de levier mental \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique pr\u00e9sente \u00e0 Larti certes, la 4\u00e8me place de Nathalie Von Siebenthal, samedi, dans le skiathlon repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 un exploit, certes aussi les 7\u00e8me et 9\u00e8me places des relayeurs suisses du sprint, prouve que la rel\u00e8ve est en place et que les efforts consentis seront un jour r\u00e9compens\u00e9s, mais cela ne suffira pas \u00e0 contenter la direction de Swiss, qui, qui, sans annoncer d'objectif pr\u00e9cis, sait que rentrer au pays sans m\u00e9tal serait un \u00e9chec cuisant, il reste donc 6 jours pour que Larti ne soit pas le 1er Championnat du monde depuis 2005, sans aucune m\u00e9daille, le temps presse, malgr\u00e9 2 petites chances qui se pr\u00e9cisent dans le ciel gris finlandais, le relais f\u00e9minin qui, dans un tr\u00e8s bon jour peut cr\u00e9er l'exploit et surtout Dario Cologna qui, dans le 50 kilom\u00e8tres de dimanche a une bonne carte \u00e0 jouer, Dario Cologna d\u00e9j\u00e0 sauveur de la nation et seul m\u00e9daill\u00e9 suisse tant en 2013 \u00e0 Val di Fiemme et qu'il y a 2 ans \u00e0 Falloon : Laurent Bastardoz RTS Sport Larti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:26) [96%] :\r\n6 jours pour mettre fin \u00e0 la disette c'est au programme aujourd'hui 10 kilom\u00e8tres classique f\u00e9minin \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS d\u00e8s 12 heures 40. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:34) [93%] :\r\nAllez, \u00e7a va le faire, on y croit, merci Coralie Claude dans un instant, on parle de ses enfants en Suisse qui naissent de plus en plus au sein de couples non mari\u00e9s, c'est une tendance qui va en augmentation, et puis on f\u00eatera les 80 ans, du nylon et donc du bas nylon aussi juste apr\u00e8s un mardi gris, humide et venteux de la neige jusque vers 1000 m\u00e8tres de la pluie en dessous des pr\u00e9cipitations abondantes, des rafales de vent 6 \u00e0 10 degr\u00e9s en moyenne, en plaine c'est le menu m\u00e9t\u00e9o pour ce mardi, demain, le vent va se calmer, les pr\u00e9cipitations seront toujours l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57973C04-ACFF-4763-8354-1D6D4E2436FD", "internalArchiveId": "57973C04-ACFF-4763-8354-1D6D4E2436FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La Bruy\u00e8re\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:21-08:01:38 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 20 DE WATTEVILLE BCV)  \r\nVaud s'offre un super diplomate pour pr\u00e9sider sa banque cantonale....le conseil d'\u00e9tat vient de nommer Jacques de Watteville \u00e0 la pr\u00e9sidence de la BCV....le futur ex-n\u00e9gociateur suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne prendra ses fonctions au 1er janvier prochain...Alexandre Habay.\r\nAnnonce faite il y a moins d'une heure. Jacques de Watteville c'est le visage de la Suisse \u00e0 Bruxelles, le n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europenne qui s'appr\u00eate \u00e0 prendre sa retraite diplomatique. Il va remettre le 1er avril le dossier europ\u00e9en \u00e0 sa successeure Pascale Baeriswyl, il \u00e9tait en poste depuis ao\u00fbt 2015. Un carri\u00e8re commenc\u00e9e et boucl\u00e9e \u00e0 Bruxelles, il fut ambassadeur de la conf\u00e9d\u00e9ration pendant 5 ans de 2007 \u00e0 2012.\r\n***Il fut ensuite et surtout \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat aux questions financi\u00e8res internationales. \r\nA sa charge de g\u00e9rer le chantier de l'apr\u00e8s-secret bancaire , l'\u00e9change automatique d'informations, ainsi que l'acc\u00e8s des banques suisses au march\u00e9 europ\u00e9en. C'est dire si Jacques de Watteville a une exp\u00e9rience toute politique des questions bancaires. Il retrouvera ses dossiers \u00e0 la t\u00eate de la BCV. Une trajectoire europ\u00e9enne qui se conclut en tout cas avec un peu de d\u00e9ception. Jacques de Watteville n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 conclure l'accord insitutionnel pour donner un cadre jurdique stable aux r\u00e9lations bilat\u00e9rales dans le post-9 f\u00e9vrier 2014, avec l'initiative sur l'immigration de masse\r\n(8H(2) D2 VS ELECTIONS CANTONALES -ENJEUX POUR LE GRAND CONSEIL)  \r\nLe Valais \u00e9lit dimanche ses autorit\u00e9s....un double scrutin....gouvernement et l\u00e9gislatif.....si la bataille fait rage pour l'\u00e9lecton au conseil d'\u00e9tat....l'\u00e9lection du grand conseil ne s'annonce pas non plus comme un long fleuve tranquille.....279 candidats briguent les 130 fauteils de d\u00e9put\u00e9s...Un record, Yves Terrani, pour une \u00e9lection \u00e0 plusieurs inconnues.\r\nLa premi\u00e8re est \u00e0 mettre en lien avec la population. L'\u00e9volution d\u00e9mographique du canton va voir en effet le transfert de quatre si\u00e8ges haut-valaisans vers le Valais romand. C'est la famille C. comprenez le PDC et les chr\u00e9tiens-sociaux. qui pourrait bien en faire les frais. Elle occupe actuellement 28 des 38 si\u00e8ges haut-valaisans. La famille C, pass\u00e9e d'ailleurs de 68 \u00e0 61 si\u00e8ges il y a quatre ans avec \u00e0 la cl\u00e9 la perte de la majorit\u00e9 absolue. Et qui pourrait bien se retrouver en-dessous de la barre des 60 dans quelques jours.\r\n*** Si le PDC devait perdre quelques plumes, \u00e0 qui cela profiterait-il?.\r\n . Proc\u00e9dons par cat\u00e9gories. Avec tout d'abord les formations sur la d\u00e9fensive: le PLR et l'Alliance de gauche, qui esp\u00e8rent conserver leurs acquis. Voire faire un peu mieux. Le PLR est actuellement le groupe parlementaire le plus important. A l'\u00e9tage du dessus, on classera ceux qui vont soit stagner, soit gagner quelques si\u00e8ges. L'UDC en est, ainsi que les Verts. Ces derniers r\u00eavent de monter de deux \u00e0 cinq si\u00e8ges afin de pouvoir composer enfin un groupe parlementaire. Il reste que le jeu demeure ouvert. Bien malin qui peut dire ce qui ressortira des urnes dimanche soir sur le coup de 21 heures. Seul le peuple a la r\u00e9ponse. Et aussi un peu la math\u00e9matique. Car le canton vivra ce scrutin. et c'est une nouveaut\u00e9. sous le r\u00e9gime d'une double proportionnalit\u00e9. Une mani\u00e8re de faire qui influencera les r\u00e9sultats et devrait profiter aux minoritaires. M\u00eame si cela ne changera rien toutefois pour le citoyen qui ne pourra voter que pour les candidats qui figurent sur une liste d\u00e9pos\u00e9e dans le district o\u00f9 il r\u00e9side, le reste \u00e9tant une question de r\u00e9partition des suffrages.))\r\n(8H(3) BREVES INTER) On vient de l'apprendre...l'h\u00e9ritier du groupe Samsung est inculp\u00e9 en Cor\u00e9e du sud...Jay Lee devra r\u00e9pondre de corruption... Il est accuse d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un trafic d'influences au sommet de l'Etat en \u00e9change d'avantages pour son groupe. Un scandale li\u00e9 \u00e0 l'affaire qui est sur le point de co\u00fbter sa place \u00e0 la pr\u00e9sidente Pac Geune eye....\r\n3H demain matin \u00e0 Washington...le premier discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain devant le congr\u00e8s....Donald Trump devrait y annoncer une hausse significative du budget de la d\u00e9fense...9% de plus...54 milliards de $ en plus pour le pentagone...un record si le parlement suit...Les Etats-Unis et leur budget colossale de 600 milliards sont ceux qui d\u00e9pensent le plus pour leur arm\u00e9e....3 fois plus que la Chine, 8 fois plus que la Russie!\r\n(8H(4) 10 HONGRIE 2EME CLOTURE)  \r\nLe premier a \u00e9t\u00e9 construit en 2015.....pour bloquer aux migrants venus de Serbie l'acc\u00e8s au territoire hongrois. Un mur de 175 Km de long, prolong\u00e9 sur une quarantaine de km c\u00f4t\u00e9 croate, et destin\u00e9 \u00e0 dissuader les demandeurs d'asile. Cette ann\u00e9e l\u00e0, la Hongrie avait vu affluer  400.000 r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9sireux de gagner l'Europe du nord. \r\nDepuis la mise en place de cette barri\u00e8re, le nombre des migrants s'est r\u00e9duit \u00e0 un simple filet. C'est encore trop pour le gouvernement nationaliste de Viktor Orban qui ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 Bruxelles qu'il ne veut ni migrants, ni r\u00e9fugi\u00e9s en Hongrie. Le premier ministre a d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e9riger une deuxi\u00e8me cl\u00f4ture, derri\u00e8re la premi\u00e8re. Florence la Bruy\u00e8re.\r\n  55'' \r\n((300 personnes ont franchi la fronti\u00e8re hongroise clandestinement la semaine derni\u00e8re. Un chiffre relativement bas d\u00fb au fait que la Turquie a accept\u00e9 de contr\u00f4ler son littoral. Mais le premier ministre hongrois craint qu'Istambul ne tienne plus ses engagements et qu'une nouvelle vague de r\u00e9fugi\u00e9s arrive. Or il est assez facile de couper la cl\u00f4ture actuelle avec des tenailles. Viktor Orban en fait donc \u00e9riger une deuxi\u00e8me. Entre ces 2 barri\u00e8res, il y aura une route pour les voitures de police. Le nouveau grillage sera un mur intelligent, \u00e9quip\u00e9 de cam\u00e9ras infra rouge et de capteurs de mouvement et de chaleur. Toute personne qui s'en approche d\u00e9clenchera automatiquement l'alarme. Le syst\u00e8me fonctionne, il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur une section d'essai de 10 km. Cette cl\u00f4ture intelligente, qui devrait \u00eatre achev\u00e9e d'ici 2 mois, va co\u00fbter pr\u00e8s de 120 millions d'euros. Viktor Orban estime qu'il contribue ainsi largement \u00e0 la protection des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. Et il refuse d'en faire plus et d'accueilllir le moindre r\u00e9fugi\u00e9.))\r\nA Gen\u00e8ve...aux pourparlers de paix sur la Syrie...la d\u00e9l\u00e9gation d el'opposition doit rencontrer dans la journ\u00e9e les diplomates russes pour \u00e9voquer les \"promesses non tenues\" par la Russie et tenter d'amener Moscou \u00e0 faire pression sur les repr\u00e9sentants de Damas.\r\n(8H(5) 06 ZH SUICIDE DJ) Il est venu sur les bords de la Limmat pour mourir, parce que l'Italie refuse le suicide assist\u00e9. DJ Fabo, Fabiano Antoniani de son vrai nom, non-voyant et t\u00e9trapl\u00e9gique, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. Auparavant, il avait implor\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne, Sergio Mattarella de lui accorder le droit de mourir chez lui. Nicole della Pietra\r\n  49'' \r\n((Connu m\u00eame hors des fronti\u00e8res de son pays, DJ Fabo \u00e9tait devenu le symbole de la lutte pour le suicide assist\u00e9, dans une Italie, dont le Parlement - selon ses propres mots - \u00abmanque de courage et brille par son immobilisme\u00bb.  \r\nT\u00e9trapl\u00e9gique et aveugle depuis un terrible accident de la route survenu il y a un peu moins de trois ans, le jeune quadrag\u00e9naire a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger, parce que sa propre patrie lui refusait le droit de mourir chez lui, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant de rendre son dernier souffle. \r\nCe d\u00e9c\u00e8s, largement r\u00e9percut\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux et qui a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions sur l'\u00e9chiquier politique, pourrait acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9bat sur l'euthanasie dans la P\u00e9ninsule. Ce n'est qu'en mars 2016 que la question avait \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le Parlement et le S\u00e9nat. 25% des \u00e9lus s'\u00e9taient dits favorables \u00e0 l'introduction d'une telle base l\u00e9gale.)) \r\nIl distribuait des corans en ville de Lausanne avant de partir combattre en Syrie au sein du groupe \u00e9tat islamique...un lausannois d'origine bosniaque souhaite revenir en Suisse...selon nos confr\u00e8res du TagesAnzeiger et de 10 vor 10...l'homme fait l'object d'un mandat d'arr\u00eat international..il est parti combattre avec son \u00e9pouse il y a 2 ans et ne veut plus porter les armes....\r\nLa grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve aurait-elle trouv\u00e9 l'homme providentiel pour calmer la pol\u00e9mique? Son nouvel imam...un suisse d'origine tunisienne a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 au Soudan...ce musulman sunnite mod\u00e9r\u00e9 officiait jusqu'ici au centre islamique de la Chaux-de-Fonds.\r\n(8H(6) 17 MARCHE DE L'ART EN BAISSE) Est-ce la fin d'une embellie, celle du march\u00e9 de l'art?\r\nPour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le chiffre d'affaire a baiss\u00e9 au niveau mondial. Quasiment un quart de moins pour 2016. \r\nEn cause, Sophie Iselin, une diminution des biens d'exception \u00e9chang\u00e9s \u00e0 prix d'or \u00e0 travers le monde.\r\n  01'02'' \r\n((Selon le sp\u00e9cialiste du march\u00e9 de l'art, Artprice....   les transactions de plus de 10 millions de dollars ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9 ...  \r\nDe 160 biens d'exeptions \u00e9chang\u00e9s en 2015 , on passe \u00e0 seulement 80 en 2016...  \r\nUn coup dur pour le secteur dopp\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es  par des ventes reccords\r\nMais voil\u00e0, les chefs d'oeuvre se font de plus en plus rares et  la demande des mus\u00e9es toujours plus forte... \r\nAlors certains experts l\u00e2chent le mot: le march\u00e9 de l'art conna\u00eet  bel et bien une p\u00e9nurie des tableaux de ma\u00eetres\r\nUne p\u00e9nurie qui affecte le chiffre d'affaire , m\u00eame si le produit des ventes aux ench\u00e8res reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. 12 milliards et demi de francs pour 2016.\r\nGrace notamment \u00e0 la Chine qui repasse en t\u00eate des acheteurs mondiaux.... apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement d\u00e9tronn\u00e9e par les Etats Unis en 2015.\r\nSelon les derniers chiffres, les collectionneurs chinois  .... repr\u00e9sentent un tiers du chiffre d'affaire mondial. Avec au coeur des transactions, la peinture traditionnelle et la calligraphie. \r\nLa chine qui s'impose une fois de plus comme la premi\u00e8re puissance financi\u00e8re sur le march\u00e9 de l'art. ))\r\nTennis: Roger Federer a franchi le premier tour du tournoi de Duba\u00ef en battant en moins d'une heure le Fran\u00e7ais Benoit Paire 6-1, 6-3.\r\nStan Wawrinka entre en lice cet apr\u00e8s-midi \u00e0 14H....Le Vaudois, num\u00e9ro 3 mondial et t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 2 du tournoi affronte le Bosnien Damir Dzum-hur...uh adversaire qu'il n'a jamais rencontr\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-02-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8404120", "ece-8404101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T08:29:23Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, toutes mes excuses, Sandra Viscardi, c'est \u00e0 vous, le journal de la diplomatie suisse \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise Jacques de Watteville, le bient\u00f4t ex- n\u00e9gociateur en chef de la Suisse aupr\u00e8s de l'Europe sera le prochain pr\u00e9sident de la Banque cantonale vaudoise, le gouvernement vient de le nommer pour le 1er janvier prochain derri\u00e8re le combat des chefs, comprenez l'\u00e9lection du gouvernement il y a en Valais, un autre enjeu pour les \u00e9lections cantonales de dimanche au Grand Conseil 4 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s passeront Duval germanophone Haut-Valais roman pour une question de nombre d'habitants pour le PDC majoritaire au risque de perdre encore des plumes la Hongrie se recroquevill\u00e9 encore un peu plus sur elle- m\u00eame, pas question de laisser le moindre migrants par la fronti\u00e8re serbe, la construction de second mur vient de d\u00e9buter une barri\u00e8re \u00e0 quelques m\u00e8tres de la premi\u00e8re entre les 2, une route pour les patrouilles de police, un mur intelligent pour que la fronti\u00e8re soit herm\u00e9tiquement ferm\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s vos s'offre donc un super diplomate pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [94%] :\r\nPr\u00e9sider sa banque cantonale, le Conseil d'\u00c9tat vient de nommer Jacques de Watteville, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la BCV le futur ex- n\u00e9gociateur suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne prendra ses fonctions au 1er janvier prochain Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [96%] :\r\nAnnonce faite il y a moins d'une heure, Jacques de Watteville, c'est le visage de la Suisse, \u00e0 Bruxelles, le n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europ\u00e9enne et qui s'appr\u00eate \u00e0 prendre sa retraite diplomatique, il va remettre le 1er avril le dossier europ\u00e9en sa successeur Pascale Baeriswyl il \u00e9tait en poste depuis ao\u00fbt 2015 alors que la Suisse \u00e9tait emp\u00eatr\u00e9 dans les cons\u00e9quences du 9 du vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse une carri\u00e8re commenc\u00e9e et boucl\u00e9e \u00e0 Bruxelles, il fut ambassadeur de la conf\u00e9d\u00e9ration pendant 5 ans de 2007 \u00e0 2012. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [94%] :\r\nIl fait ensuite et surtout, \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat aux questions financi\u00e8res internationales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [95%] :\r\nEt \u00e0 sa charge de g\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9poque, le chantier de l'apr\u00e8s- secret bancaire l'\u00e9change automatique d'informations ainsi que l'acc\u00e8s des banques suisses au march\u00e9 europ\u00e9en, c'est dire si Jacques de Watteville, \u00e0 une exp\u00e9rience toute politique des questions bancaires, il retrouvera tous ses dossiers \u00e0 la t\u00eate de la BCV donc d\u00e8s janvier 2018 en attendant sa trajectoire europ\u00e9enne se conclut sans avoir r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier l'accord institutionnel qui est cens\u00e9 donner un cadre juridique stable aux relations bilat\u00e9rales dans le contexte de l'initiative sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\nAlexandre Habay merci et le Valais donc dimanche les autorit\u00e9s un double scrutin gouvernement et l\u00e9gislatif si la bataille fait rage pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'\u00e9lection au Grand Conseil ne s'annonce pas non plus comme un long fleuve tranquille 279 candidats briguent les 130 fauteuils de d\u00e9put\u00e9s, c'est un record Yves Terrani pour une \u00e9lection \u00e0 plusieurs inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [92%] :\r\nOui \u00e0 la premi\u00e8re de ces inconnues est \u00e0 mettre en lien avec la population, l'\u00e9volution d\u00e9mographique du canton va voire en effet le transfert de quatre si\u00e8ges haut- valaisans vers le Valais Romand, c'est la familleC. comprenez le PDC et les chr\u00e9tiens-sociaux qui pourrait bien en faire les frais, elle occupe actuellement 28 des 38 si\u00e8ges haut- valaisan, la famille s'est pass\u00e9 d'ailleurs de 68 \u00e0 61 si\u00e8ges en tout il y a 4 ans, avec \u00e0 la cl\u00e9, la perte de la majorit\u00e9 absolue et qui pourrait bien se retrouver en-dessous de la barre des 60 dans quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [95%] :\r\nEt si le PDC devait perdre quelques plumes \u00e0 qui cela profiterait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [94%] :\r\nEh bien, profitant par au proc\u00e9dons pardon par cat\u00e9gories, avec tout d'abord, les formations sur la d\u00e9fensive, le PLR et l'Alliance de gauche qui esp\u00e8rent conserver leurs acquis, voire faire un peu mieux le PLR est actuellement le groupe parlementaire le plus important \u00e0 l'\u00e9tage du dessus on classera ceux qui vont soit stagner soit gagner quelques si\u00e8ges, l'UDC emmen\u00e9s ainsi que les Verts ces derniers r\u00eavent de monter de 2 \u00e0 5 si\u00e8ges afin de pouvoir composer enfin un groupe parlementaire, il reste que le jeu demeure ouvert, bien malin qui peut dire ce qui ressortira des urnes dimanche soir sur le coup de 21 heures, seul le peuple \u00e0 la r\u00e9ponse est aussi un peu la math\u00e9matique car le canton vivra ce scrutin et c'est une nouveaut\u00e9 sous le r\u00e9gime d'une double proportionnalit\u00e9, une mani\u00e8re de faire qui influencera les r\u00e9sultats et devrait profiter aux minoritaires, m\u00eame si cela ne changera rien toutefois pour le citoyen qui ne pourra voter pour les candidats qui figurent sur une liste d\u00e9pos\u00e9e dans le Distri o\u00f9 il r\u00e9side, le reste \u00e9tant une question de r\u00e9partition des suffrages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [93%] :\r\nYves Terrani en Direct de Sion, on vient de l'apprendre, l'h\u00e9ritier du groupe Samsung est inculp\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, j'il, il devra r\u00e9pondre de corruption, il est accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un trafic d'influence, au sommet de l'\u00c9tat en \u00e9change d'avantages pour son groupe un scandale bien s\u00fbr li\u00e9e \u00e0 l'affaire, qui est sur le point de co\u00fbter sa place \u00e0 la pr\u00e9sidente 3 heures ce matin demain matin plut\u00f4t 3 heures demain matin \u00e0 Washington le 1er discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain devant le Congr\u00e8s, Donald Trump devrait y annoncer une hausse significative du budget de la d\u00e9fense 9 pourcent de de plus 54 milliards de dollars en plus donc pour le pentagone, un record, si le Parlement suit les \u00c9tats-Unis et leur budget colossale de 600 milliards sont ceux qui d\u00e9pensent le plus pour leur arm\u00e9e, 3 fois plus que la Chine, 8 fois plus que la Russie le 1er a \u00e9t\u00e9 construit en 2015 pour bloquer bloquer aux migrants venus de Serbie, l'acc\u00e8s au territoire hongrois, un mur de 175 Km prolong\u00e9 sur une quarantaine de kilom\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 croate et destin\u00e9 \u00e0 dissuader les demandeurs d'asile cette ann\u00e9e- l\u00e0, rappelons -le, la Hongrie avait vu affluer 400000 r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9sireux de gagner l'Europe du Nord, h\u00e9 bien, depuis la mise en place de cette barri\u00e8re, le nombre des migrants s'est r\u00e9duit \u00e0 un simple filet mais c'est encore trop pour le gouvernement nationaliste de Viktor Orb\u00e1n, qui ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 Bruxelles qu'il ne veut ni migrants ni r\u00e9fugi\u00e9s en Hongrie et le 1er ministre a donc d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e9riger une deuxi\u00e8me cl\u00f4ture derri\u00e8re la premi\u00e8re Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [91%] :\r\n300 personnes ont franchi la fronti\u00e8re hongroise clandestinement la semaine derni\u00e8re, un chiffre relativement bas du au fait que la Turquie a accept\u00e9 de contr\u00f4ler son littoral mais le 1er ministre hongrois craint qu'Istanbul ne tiennent plus ses engagements et qu'une nouvelle vague de r\u00e9fugi\u00e9s arrivent, or il est assez facile de couper la cl\u00f4ture actuel avec des tenailles Victor en fait donc \u00e9riger une 2\u00e8me entre ces 2 barri\u00e8res, il y aura une route pour les voitures de police, le nouveau grillage sera un mur intelligent \u00e9quip\u00e9 de cam\u00e9ras infrarouge et de capteurs de mouvement et de chaleur, toute personne qui s'en approche d\u00e9clenchera automatiquement l'alarme, le syst\u00e8me fonctionne, il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur une section d\u00e9c\u00e8s de 10 km cette cl\u00f4ture intelligente qui devrait \u00eatre achev\u00e9 d'ici 2 mois va co\u00fbter pr\u00e8s de 120 millions d'euros Victor Ban, estime qu'il contribue ainsi largement \u00e0 la protection des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, il refuse d'en faire plus et d'accueillir le moindre r\u00e9fugi\u00e9s Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [93%] :\r\nMossoul les forces irakiennes ont repris l'un des 5 ponts du Tigre, un ouvrage endommag\u00e9es par les frappes a\u00e9riennes, mais qui sera r\u00e9par\u00e9e avec des \u00e9l\u00e9ments flottant pour permettre aux civils de fuir les djihadistes \u00e0 Gen\u00e8ve aux pourparlers de paix sur la Syrie une d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition doit rencontrer dans la journ\u00e9e, les diplomates russes pour \u00e9voquer les promesses non tenues par la Russie et tenter d'amener Moscou \u00e0 faire pression sur les repr\u00e9sentants de Damas, il distribuait des corans ville de Lausanne avant de partir combattre en Syrie, au sein du groupe \u00c9tat islamique un lausannois d'origine bosniaque souhaite revenir en Suisse, selon nos confr\u00e8res du TagesAnzeiger de tiennent Ford, c'est l'homme fait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international, il est parti combattre avec son \u00e9pouse, il y a 2 ans, et ne veut plus porter les armes et la grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve aurait -elle trouv\u00e9 l'homme providentiel pour calmer la pol\u00e9mique, son nouvel imam un Suisse d'origine tunisienne, a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 au Soudan, ce musulman sunnite mod\u00e9r\u00e9 officiait jusqu'ici au centre islamique de la Chaux-de-Fonds est -ce la fin d'une embellie, celle du march\u00e9 de l'art pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le chiffre d'affaires a baiss\u00e9 au niveau mondial, quasiment un quart de moins pour 2016 en cause, Sophie Iselin, une diminution des biens d'exception \u00e9chang\u00e9s \u00e0 prix d'or \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:23) [92%] :\r\nSelon le sp\u00e9cialiste du march\u00e9 de l'air Hart Price, les transactions de plus de 10 millions de dollars ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9, passant de 160 biens d'exception \u00e9chang\u00e9s en 2015 \u00e0 seulement 8 tente pour 2016, un coup dur pour le secteur dop\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es par des ventes record mais voil\u00e0, les chefs d'oeuvre se font de plus en plus rare, la demande des mus\u00e9es toujours plus forte, alors certains experts l\u00e2chent le mot, le march\u00e9 de l'art conna\u00eet bel et bien une p\u00e9nurie en mati\u00e8re de tableaux de ma\u00eetres, p\u00e9nurie qui affecte le chiffre d'affaires, m\u00eame si le produit des ventes aux ench\u00e8res reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, avec 12 milliards et demi de francs pour 2016 gr\u00e2ce notamment \u00e0 la Chine qui repasse en t\u00eate des acheteurs mondiaux apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par les \u00c9tats-Unis en 2015, selon les derniers chiffres, les collectionneurs chinois repr\u00e9sente un tiers du chiffre d'affaires mondial avec au coeur des transactions, la peinture traditionnelle et la calligraphie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [91%] :\r\nTennis : Roger Federer a franchi le 1er tour du tournoi de Duba\u00ef en battant en moins d'une heure, le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire 6 1 6 3 et c'est un de Wawrinka entre en lice cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures le Vaudois, num\u00e9ro 3 mondial et t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 2 de ce tournoi, affronte un Bosnien Damir Dzumhur, un adversaire qu'il n'a jamais encore rencontr\u00e9 et le journal de Sandra Viscardi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T07:16:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89F0DC21-5C2A-4422-832B-6B36BD3101A6", "internalArchiveId": "89F0DC21-5C2A-4422-832B-6B36BD3101A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le contre-projet \u00e0 l'initiative RASA s\u00e8chement rejet\u00e9 en consultation", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Partis politiques et milieux \u00e9conomiques affichent un refus clair et net au contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative RASA. Le r\u00e9sultat de la consultation r\u00e9sonne comme une gifle au gouvernement.\r\n\r\n* * Le contre-projet \u00e0 l'initiative RASA s\u00e8chement rejet\u00e9 en consultation Sylvie : Et un dossier continue d'empoisonner la vie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... c'est celui des suites du 9 f\u00e9vrier Chrystel... \r\n*** La strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9pondre \u00e0 l'initiative RASA est loin de faire l'unanimit\u00e9....\r\nLe gouvernement voulait opposer un contre-projet \u00e0 ce texte...qui demande de biffer l'article constitutionnel accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier...\r\nIl envisageait 2 variantes  : \r\nLa premi\u00e8re : pr\u00e9ciser que la gestion de l'immigratoin doit  tenir compte des accords internationaux ....mais aussi supprimer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC.\r\nLa deuxi\u00e8me version...elle...ne pr\u00e9voyait que l'abrogation de ces m\u00eames mesures transitoires...\r\nJulien, Bangerter, on vous retrouve \u00e0 Berne...cette mise en consultation... r\u00e9sonne comme une gifle pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nC'est m\u00eame le moins que l'on puisse dire...puisqu'AUCUN parti...ne soutient directement si ce n'est qu'une seule des deux variantes...\r\nRejet \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC..\r\nCes propositions auraient le m\u00eame but que l'initiative RASA : Selon le parti... un contre-projet reviendrait \u00e0 bafouer la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier.\r\nPour le parti socialiste....ces projets..qu'il qualifie d'\"inappropri\u00e9s\"...sont un  exercice alibi de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR.on ne semble pas non plus convaincu totalement par ces deux variantes...\r\nPas d'enthousiasme non plus du c\u00f4t\u00e9 du PDC...o\u00f9 on  estime.qu' il faudra bien tenter de re-n\u00e9ogicier avec l'UE une adaptation de la libre circulation des personnes.\r\n**Rejet sur la forme donc...mais par contre...l'id\u00e9e m\u00eame du contre-projet n'est pas enterr\u00e9e...\r\nNon, car trois partis majeurs...le PLR...le PDC...et le parti socialiste....se disent ouverts au principe d'un contre-projet...tout en restant vague sur le contenu...\r\nCe serait au parlement de retravailler ces propositions.\r\nEn revanche... deux autres partis vont plus loin...Ils proposent noir sur blanc....leur PROPRE contre-projet.\r\nD'abord les Verts.Ils souhaitent inscrire dans la constitution le principe de mesures d'accompagnement. \r\nLutter contre le travail au noir et la sous-ench\u00e8re salariale...c'est .selon eux...un moyen de respecter la volont\u00e9 populaire...mais sans contingents...\r\nEt puis les Verts Lib\u00e9raux y vont.eux aussi.de leur contre-projet.\r\nLeur but :  supprimer de la constitution les plafonds et les contingents pourtant accept\u00e9s le 9 f\u00e9vrier...\r\nEt dans le m\u00eame temps...inscrire dans la constitution...le respect des tra\u00eet\u00e9s internationaux...au nom des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse...\r\n***Quelles possibilit\u00e9s d\u00e9sormais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nIl semble qu'il y en ait trois...\r\nLa premi\u00e8re...Ne retenir que la variante la moins critiqu\u00e9e.. Aller de l'avant malgr\u00e9 les tr\u00e8s grandes r\u00e9serves \u00e9mises durant la consultation.\r\nAutre alternative ...cr\u00e9er un nouveau contre-projet...une troisi\u00e8me variante sur la base...peut-\u00eatre de cette consultation...\r\nOu alors......Tout simplement...revenir en arri\u00e8re...soumettre l'initiative au parlement...sans contre-projet...contrairement \u00e0 l'intention exprim\u00e9e en d\u00e9cembre\r\nCe serait...pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. un avoeu de faiblesse...mais peut-\u00eatre calcul\u00e9....anticip\u00e9....\r\nUne mani\u00e8re de passer la patate chaude au parlement....: \"vous voulez un contre-projet \u00e0 votre go\u00f9t...et bien faites le vous-m\u00eame...\"\r\nEt il faut encore pr\u00e9ciser qu'au del\u00e0 du conseil f\u00e9d\u00e9ral...une autre inconnue chapeaute toute cette \u00e9quation.\r\nC'est le choix du comit\u00e9 RASA de maintenir ou de retirer leur initiative...", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404135", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le contre-projet \u00e0 l'initiative RASA s\u00e8chement rejet\u00e9 en consultation / FOR_2017-02-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["Partis politiques et milieux \u00e9conomiques affichent un refus clair et net au contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'initiative RASA. Le r\u00e9sultat de la consultation r\u00e9sonne comme une gifle au gouvernement."], "variantIds": ["ece-8404135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:12Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt un dossier Chrystel continue d'empoisonner la vie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est celui des suites du 9 f\u00e9vrier oui la strat\u00e9gie du gouvernement pour r\u00e9pondre \u00e0 l'initiative Rasa est loin de faire l'unanimit\u00e9, le gouvernement voulait opposer un contre- projet \u00e0 ce texte qui demande de biffer l'article constitutionnel accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier il n'emp\u00eache, r\u00e9dige et envisageait 2 variantes : la premi\u00e8re, pr\u00e9ciser que la gestion de l'immigration doit tenir compte des accords internationaux mais aussi supprimer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC la 2\u00e8me version elle ne pr\u00e9voyait que l'abrogation de ces m\u00eames mesures transitoires Julien Beauregard vous retrouve \u00e0 Berne, cette mise en consultation r\u00e9sonne comme une v\u00e9ritable gifle pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nC'est le moins qu'on l'on puisse dire, puisqu'aucun parti ne soutient directement, si ce n'est qu'une seule des 2 variantes rejet \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC selon ce parti, un contre- projet reviendrait \u00e0 bafouer la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier pour le Parti socialiste contre- projet qu'il qualifie d'inappropri\u00e9s sont un exercice alibi de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 du PLR on ne se dit pas non plus totalement convaincu par les 2 variantes et puis pas d'enthousiasme non plus du c\u00f4t\u00e9 du PDC, o\u00f9 on estime qu'il faudra bien tenter de ren\u00e9gocier avec l'UE, une adaptation de la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [97%] :\r\nRejet sur la forme donc, mais par contre l'id\u00e9e m\u00eame d'un contre- projet n'est pas enterr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [90%] :\r\nNon, car trois partis majeurs : le PLR, le PDC et le Parti socialiste disent ouverts au principe d'un contre- projet, tout en restant vague sur le contenu, ce serait selon eux au parlement de retravailler les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en revanche, 2 autres partis vont plus loin : ils proposent noir sur blanc leur propre contre- projet d'abord, les Verts, il souhaite inscrire dans la Constitution le principe de mesures d'accompagnement, lutter contre le travail au noir et la sous- ench\u00e8re salariale, c'est selon eux \u00e0 un moyen de respecter la volont\u00e9 populaire, mais sans contingents et puis les Verts, lib\u00e9raux, ils vont eux aussi de leur contre- projet leur but supprimer de la Constitution, les plafonds et les contingents pourtant accept\u00e9s, le 9 f\u00e9vrier et dans le m\u00eame temps, inscrire dans la Constitution, le respect des trait\u00e9s internationaux, au nom des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [97%] :\r\nAlors quelles possibilit\u00e9s d\u00e9sormais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nEh bien, il semble qu'il y en a 3 la premi\u00e8re Ne retenir que la variante la moins critiqu\u00e9e \u00e0 aller de l'avant malgr\u00e9 les tr\u00e8s grandes r\u00e9serves \u00e9mises durant la consultation autre alternative, cr\u00e9er un nouveau contre- projet une troisi\u00e8me variante sur la base peut-\u00eatre de cette m\u00eame pour sultanat Sion ou alors tout simplement revenir en arri\u00e8re, soumettre l'initiative au parlement sans contre- projet, contrairement \u00e0 l'intention exprim\u00e9e en d\u00e9cembre dernier, ce serait pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un aveu de faiblesse mais peut-\u00eatre calcul\u00e9 anticiper une mani\u00e8re de passer la patate chaude au parlement vous voulez un contre- projet \u00e0 votre go\u00fbt, h\u00e9 bien faites -le vous- m\u00eame, et il faut encore rappeler qu'au-del\u00e0 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et bien une autre inconnue chapeaute toute cette \u00e9quation, c'est le choix du comit\u00e9 Rasa de maintenir ou de retirer leur initial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [83%] :\r\nJulien bancaire terrain en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T17:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99629B64-AEEA-40E8-9BB9-C636E049D59F", "internalArchiveId": "99629B64-AEEA-40E8-9BB9-C636E049D59F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative RASA: les partis planchent sur leurs propres propositions", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 pour son manque de leadership dans ce dossier, se fait une fois encore d\u00e9border par les partis politiques, qui ont planch\u00e9 sur leurs propres propositions. D\u00e9bat entre le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) et le conseiller national Laurent Wehrli (PLR/VD).\r\n\r\n* * Initiative RASA: les partis planchent sur leurs propres propositions Sylvie : Et un dossier continue d'empoisonner la vie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... c'est celui des suites du 9 f\u00e9vrier Chrystel... \r\n*** La strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9pondre \u00e0 l'initiative RASA est loin de faire l'unanimit\u00e9....\r\nLe gouvernement voulait opposer un contre-projet \u00e0 ce texte...qui demande de biffer l'article constitutionnel accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier...\r\nIl envisageait 2 variantes  : \r\nLa premi\u00e8re : pr\u00e9ciser que la gestion de l'immigratoin doit  tenir compte des accords internationaux ....mais aussi supprimer le d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'initiative UDC.\r\nLa deuxi\u00e8me version...elle...ne pr\u00e9voyait que l'abrogation de ces m\u00eames mesures transitoires...\r\nJulien, Bangerter, on vous retrouve \u00e0 Berne...cette mise en consultation... r\u00e9sonne comme une gifle pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nC'est m\u00eame le moins que l'on puisse dire...puisqu'AUCUN parti...ne soutient directement si ce n'est qu'une seule des deux variantes...\r\nRejet \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC..\r\nCes propositions auraient le m\u00eame but que l'initiative RASA : Selon le parti... un contre-projet reviendrait \u00e0 bafouer la d\u00e9cision populaire du 9 f\u00e9vrier.\r\nPour le parti socialiste....ces projets..qu'il qualifie d'\"inappropri\u00e9s\"...sont un  exercice alibi de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR.on ne semble pas non plus convaincu totalement par ces deux variantes...\r\nPas d'enthousiasme non plus du c\u00f4t\u00e9 du PDC...o\u00f9 on  estime.qu' il faudra bien tenter de re-n\u00e9ogicier avec l'UE une adaptation de la libre circulation des personnes.\r\n**Rejet sur la forme donc...mais par contre...l'id\u00e9e m\u00eame du contre-projet n'est pas enterr\u00e9e...\r\nNon, car trois partis majeurs...le PLR...le PDC...et le parti socialiste....se disent ouverts au principe d'un contre-projet...tout en restant vague sur le contenu...\r\nCe serait au parlement de retravailler ces propositions.\r\nEn revanche... deux autres partis vont plus loin...Ils proposent noir sur blanc....leur PROPRE contre-projet.\r\nD'abord les Verts.Ils souhaitent inscrire dans la constitution le principe de mesures d'accompagnement. \r\nLutter contre le travail au noir et la sous-ench\u00e8re salariale...c'est .selon eux...un moyen de respecter la volont\u00e9 populaire...mais sans contingents...\r\nEt puis les Verts Lib\u00e9raux y vont.eux aussi.de leur contre-projet.\r\nLeur but :  supprimer de la constitution les plafonds et les contingents pourtant accept\u00e9s le 9 f\u00e9vrier...\r\nEt dans le m\u00eame temps...inscrire dans la constitution...le respect des tra\u00eet\u00e9s internationaux...au nom des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse...\r\n***Quelles possibilit\u00e9s d\u00e9sormais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nIl semble qu'il y en ait trois...\r\nLa premi\u00e8re...Ne retenir que la variante la moins critiqu\u00e9e.. Aller de l'avant malgr\u00e9 les tr\u00e8s grandes r\u00e9serves \u00e9mises durant la consultation.\r\nAutre alternative ...cr\u00e9er un nouveau contre-projet...une troisi\u00e8me variante sur la base...peut-\u00eatre de cette consultation...\r\nOu alors......Tout simplement...revenir en arri\u00e8re...soumettre l'initiative au parlement...sans contre-projet...contrairement \u00e0 l'intention exprim\u00e9e en d\u00e9cembre\r\nCe serait...pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. un avoeu de faiblesse...mais peut-\u00eatre calcul\u00e9....anticip\u00e9....\r\nUne mani\u00e8re de passer la patate chaude au parlement....: \"vous voulez un contre-projet \u00e0 votre go\u00f9t...et bien faites le vous-m\u00eame...\"\r\nEt il faut encore pr\u00e9ciser qu'au del\u00e0 du conseil f\u00e9d\u00e9ral...une autre inconnue chapeaute toute cette \u00e9quation.\r\nC'est le choix du comit\u00e9 RASA de maintenir ou de retirer leur initiative...", "durationSec": 697, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8404140", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Initiative RASA: les partis planchent sur leurs propres propositions / FOR_2017-02-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 pour son manque de leadership dans ce dossier, se fait une fois encore d\u00e9border par les partis politiques, qui ont planch\u00e9 sur leurs propres propositions. D\u00e9bat entre le conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE) et le conseiller national Laurent Wehrli (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8404140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:12Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nErreur revoter sur cet article constitutionnel adopt\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014 ou pas et avec quel contre- projet, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois et Laurent Verdi, conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Robert Kramer le le les Verts reviennent avec une proposition de contre- projet, ils veulent profiter finalement de 2 pour inscrire inscrire des mesures d'accompagnement contre le dumping salarial, le travail au noir, c'est pas un peu charg\u00e9 la barque parce qu'on en avait d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 de ces mesures d'accompagnement et sans jamais pass\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nEn du Parlement, ben on n'a jamais voulu aller jusqu'au bout de la d\u00e9marche, mais permettez -moi peut-\u00eatre de commencer par une chose pour dire qu'\u00e0 mes yeux et je crois qu'on a une ombrelle penser il est indispensable de revoter parce qu'actuellement on est vraiment tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise, si vous regardez ce que dit l'initiative qui est aujourd'hui une disposition constitutionnelle contre l'immigration de masse, elle veut que on introduise en Suisse un syst\u00e8me de plafonds et de contingents annuels s'agissant de l'immigration et dans la loi d'application que nous avons fait c'est exactement ce que l'on n'avons pas fait parce qu'on sait tr\u00e8s bien que si on devait faire des choses pareilles, et bien on serait en travers avec toutes sortes d'accords internationaux qu'on a conclu et je trouve que c'est extr\u00eamement malsain de rester dans cette situation o\u00f9 on a une disposition constitutionnelle et puis on n'applique pas, donc il faut revoter il faut reposer au peuple suisse la question dire ben voil\u00e0 ce que l'on pourrait faire en a pris note de ce qu'il y a une inqui\u00e9tude dans la population par rapport \u00e0 l'immigration, voil\u00e0 des solutions que l'on peut proposer qui sont compatibles avec les accords que nous avons pass\u00e9, \u00e7a c'est vraiment la r\u00e9flexion liminaire et Rasa, \u00e7a nous donne la possibilit\u00e9 justement de revoter et d'\u00eatre cr\u00e9atif ensuite \u00e9galement venait n\u00e9gatif alors revoter sur quoi, moi j'ai l'impression qu'il y a 3 grandes inqui\u00e9tudes dans la population : la premi\u00e8re, elle tient \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et j'ai l'impression qu'on ait a r\u00e9pondu avec la r\u00e9vision de la en voulant aller dans le sens d'une plus grande densification de mieux pr\u00e9server les espaces non b\u00e2tis, la 2\u00e8me inqui\u00e9tude, elle tient \u00e0 la mobilit\u00e9 et l\u00e0 on a eu de votations extr\u00eamement importante ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'une sur le d\u00e9veloppement ferroviaire, c'\u00e9tait le Five et puis l'autre, on aime voter c'est le fort, c'est sur le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau routier, la 3\u00e8me inqui\u00e9tude, elle porte sur l'emploi, les gens per\u00e7oivent les les \u00e9trangers qui viennent travailler en Suisse comme \u00e9tant une concurrence et il faut r\u00e9pondre \u00e0 cette inqui\u00e9tude r\u00e9pondent \u00e0 cette inqui\u00e9tude, c'est dire nous ne voulons pas de dumping salarial nous voulons lutter contre les abus, nous ce devons nous allons mettre en place des syst\u00e8mes de promotion des syst\u00e8mes de promotion au niveau de la formation des syst\u00e8mes de promotion au niveau des places de cr\u00e8che, enfin bref, on va cr\u00e9er tout un environnement qui fait que vous n'avez pas \u00e0 redouter une concurrence vous- m\u00eame, vous allez \u00eatre assez fort pour d\u00e9fendre une place de travail et vous n'avez pas qu'on va \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 du dumping salarial et je crois que ce message, on doit le faire passer, vous savez qu'a des cantons o\u00f9 on a pris plusieurs mesures qui vont dans ce sens et qui finalement ne r\u00e9volutionne rien, enfin, j'entends, j'ai pas l'impression \u00e0 Gen\u00e8ve de de vivre dans un tellement extraordinaire que je me gonfle, ailleurs en Suisse et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale en Suisse romande et je crois que s'travail nous il nous attend et nous devons le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [91%] :\r\nLaurent envers c'est vrai que mettre des mesures d'accompagnement au moment du 9 f\u00e9vrier une des analyses, \u00e0 l'issue du vote, c'\u00e9tait de de parler de cette crainte d'une partie de de la population par rapport \u00e0 ces places de travail apr\u00e8s il y a eu des effets d'annonce la fin crypt\u00e9 initiative cette initiative pour mettre au travail, les femmes, les personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9esM. il y a rien de tr\u00e8s concret qui arrive H\u00e9l\u00e8ne finalement la la crainte et le reste est -ce que c'est pas le moment de d'agir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [89%] :\r\nSous un d'ailleurs, je crois que le canton de Vaud nana, pas plus que le canton de Gen\u00e8ve le sentiment de ne pas agir dans, dans ce cadre, ce qui d\u00e9montre d'ailleurs que la libre- circulation des personnes, les accords que nous avons pass\u00e9 permettent parfaitement aujourd'hui de mettre en le ces mesures f\u00e9d\u00e9ral que \u00e7a donc, bien \u00e9videmment, mais les cantons sont quand m\u00eame actif et c'est quand m\u00eame pour un certain nombre, l'application de ces lois dans les diff\u00e9rents cantons donc ma question, elle est plut\u00f4t d'un point de vue tr\u00e8s juridique, excusez -nous de de parler de cela mais quand on parle de comptes projet ce qu'il faut inscrire ces questions- l\u00e0, dans la constitution est -ce que c'est vraiment parce qu'elles sont inscrites dans la constitution et pas dans une loin que \u00e7a rassurera suffisamment la population dans un processus de votation, je crois que c'est surtout autour de ces questions que maintenant nous devons d\u00e9battre toute la question est d'abord d'abord de savoir que va faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ce qu'il va venir avec un contre- projet ou est -ce que il viendra sans prendre projet ce qui laissera peut-\u00eatre le Parlement, trouver des solutions peut-\u00eatre une de ces solutions sera aussi de dire, nous mettons parce qu'on projet par rapport \u00e0 ce dispositif, sachant que, par rapport \u00e0 la question de revoter, nous avons un calendrier avec beaucoup de ce Del\u00e9mont devant nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [91%] :\r\nMais vous \u00eates vous \u00eates technique c'est sur des questions de, de, de crainte et de r\u00e9ponse politique \u00e0 apporter aux raisons qui ont amen\u00e9 au 9 f\u00e9vrier que Robert Kramer sur ces questions- l\u00e0, vous ne venez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [91%] :\r\nSur la question, la question c'est que pour une bonne partie des choses, elle, on y vient aussi au PLR on a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un grand projet, mais pas par rapport aux 2 propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs quelque part si Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait vraiment d'un contre- projet, parce que je crois que c'est un peu une premi\u00e8re on tout cas c'est pas tr\u00e8s souvent, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient consulter sur 2 propositions de contre- projet, on peut en tout cas sur la forme, se poser la question par rapport \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [87%] :\r\nSur ce hiatus, en tout cas, entre ceux qui figure dans la Constitution et la loi d'application, \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range pas outre mesure Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [92%] :\r\nMais je crois que on a on s'est beaucoup expliqu\u00e9 l\u00e0- dessus au au mois de d\u00e9cembre, et puis il s'agit de voir maintenant et vous savez comme moi qu'elle r\u00e9colte de signatures pour un ou plusieurs r\u00e9f\u00e9rendums contre cette loi est -ce que les signatures seront trouv\u00e9s, en tout cas le parti qui est derri\u00e8re l'initiative du 9 f\u00e9vrier a consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'y avait pas de r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 par rapport \u00e0 la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise en d\u00e9cembre, je crois que \u00e7a, c'est des \u00e9l\u00e9ments qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s concret et tr\u00e8s explicatif de la solution qui a \u00e9t\u00e9 mise en place et qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, maintenant il y a clair que l'initiative Rasa recueilli ces signatures, nous devrons revoter sous r\u00e9serve \u00e9videmment de ce que d\u00e9cidera le comit\u00e9 d'initiative de la retirer ou pas au gr\u00e9 des possibilit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 faites, maintenant la notion contingents et autres \u00e9l\u00e9ments, je vous rappelle qu'il n'y a pas que l'immigration avec l'Union europ\u00e9enne, il y a des migrations aussi avec les autres pays et ces questions- l\u00e0 sont tout \u00e0 fait compatible avec un peu suites et d'avoir des contingents ou des plafonds par rapport \u00e0 ce qu'on appelle le 3\u00e8me sert, c'est-\u00e0-dire les autres pays qui ne sont pas membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [94%] :\r\nRobert Kramer, vous entendez Laurent Wehrli visiblement le le terrain n'est pas forc\u00e9ment propice pour obtenir par ce biais l\u00e0 les fameuses mesures d'accompagnement que que vous attendez depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [88%] :\r\nM\u00eame si ceux qui nous \u00e9coutent non non pas impression je dirais qu'avec Laurent Berger, on est d'accord en tout cas 80 pourcent c'est c'est un mal c'est \u00e7a va dans le tintamarre pour les accords, c'est que tous les 2, mais lui il peut pas le dire de fa\u00e7on aussi qu'avec moi parce que il a des conseillers f\u00e9d\u00e9raux sous sa couleur politique en consid\u00e8re que dans tout ceci, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est aux abonn\u00e9s absents Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas fait son travail pour \u00e9tablir une l\u00e9gislation d'application de l'initiative et finalement c'est le Parlement qui, dans une tr\u00e8s grande urgence a d\u00fb essayer de bricoler et j'emploie le mot bricoler volant \u00e0 dessein une solution, je faisais partie de la solution de la commission qui a fait le bricolage, j'en ai pas honte, mais en m\u00eame temps j'ai toujours dit : nous avons \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 le dire, on r\u00e9pond \u00e0 une urgence, mais le probl\u00e8me, il faudrait v\u00e9ritablement l'affronter lorsque l'on parlera de Gaza, maintenant on voit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et constante, et \u00e7a on peut pas lui reprocher de ne pas l'\u00eatre puisqu'il est toujours aux abonn\u00e9s absents et que les solutions qu'il propose, on sera assez charitable combattre les commenter n'est et a dans la constipation, c'\u00e9tait clair, sachez passer ce qu'il a fait, bon, donc \u00e7a veut dire concr\u00e8tement dans la balle est dans le camp du Parlement et il faudra que, on se montre ensemble parce que la seule solution que l'on peut trouver \u00e7a doit \u00eatre une solution largement consensuel parce qu'autrement dit une pas une votation populaire en quand m\u00eame sur populaire, on doit v\u00e9ritablement avoir une large majorit\u00e9 du Parlement derri\u00e8re la solution que on trouvera, et puis il faudra qu'on trouve cette solution largement consensuel et \u00e9galement satisfaisante pour le comit\u00e9 d'initiative Rasa, c'est-\u00e0-dire qui va suffisamment dans leur sens, il faudra \u00eatre cr\u00e9atif, j'entends \u00e0 travers les propos de Laurent Wehrli que il y a assur\u00e9ment, en tout cas une volont\u00e9 de l'\u00eatre et qu'on a des interlocuteurs pour le faire : ah ben \u00e7a, c'est un peu compliqu\u00e9 de faire ce genre de discussions \u00e0 la radio, vous le comprenez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [93%] :\r\nOn est quand m\u00eame l'impression, \u00e0 vous entendre et \u00e0 voir ces diff\u00e9rents contre- projet initiative Rasa qu'on recommence tout \u00e0 0 finalement on refait le m\u00eame d\u00e9bat qu'on a fait au d\u00e9part Laurent vers les \u00e7a vous fait pas un peu peur \u00e7a finalement qu'on remette en cause tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, qu'on reparte \u00e0 0 et peut-\u00eatre qu'on arrive \u00e0 une solution peut-\u00eatre plus contraignantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [91%] :\r\nPeur en tout cas pas parce que, autrement, on n'a pas besoin d'\u00eatre ici, o\u00f9 on ne sert \u00e0 rien ici, si on a peur, en l'occurrence, en l'occurrence ce d\u00e9bat, on va l'avoir, on va la voir aussi avec l'initiative annonc\u00e9e sur la Lune : circulation des personnes, voire sur l'ensemble des accords bilat\u00e9raux, ne nous leurrons pas : le calendrier des questions aucun Suisse et l'Union europ\u00e9enne, il est complet pour ces prochaines ann\u00e9es il y a beaucoup d'options et beaucoup d'op\u00e9rations sur lesquelles nous nous allons \u00eatre la question \u00e9videmment, encore une fois, ce sera de pouvoir avoir une majorit\u00e9 ici et une majorit\u00e9 devant le peuple afin de rassurer les \u00e9l\u00e9ments, les mesures d'accompagnement elles existent compl\u00e8tement elles sont \u00e9crites dans l'accord sur la liste sont des personnes sur ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, preuve en est, encore que les cantons ont pu mettre en place tr\u00e8s directement ces op\u00e9rations- l\u00e0, visiblement, \u00e7a n'a pas suffi \u00e0 rassurer les gens, le 9 f\u00e9vrier je ne suis pas s\u00fbr que si on ne fait qu'\u00e9crire des mesures d'accompagnement dans un article constitutionnel par le biais d'un compte projet Rasa \u00e7a suffit, voil\u00e0 peut-\u00eatre la petite diff\u00e9rence o\u00f9 les pourcentages que Monsieur Khan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [85%] :\r\nL'\u00e9voquer sur sa cha\u00eene \u00e9tait PLR n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s Open, tr\u00e8s ouvert, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 presque \u00e0 l'\u00e9poque et les 20 pourcent de de diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [91%] :\r\nOn va dire \u00e7a, mais toujours est -il que c'est bien l\u00e0 dessus qu'on va devoir travailler et de de r\u00e9ussir \u00e0 trouver une solution qui nous permettent de clarifier les \u00e9l\u00e9ments mais la qualification en finale entre guillemets ou prochaine, en tout cas l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, ce sera tr\u00e8s clairement le vote populaire sur le fait d'avoir ou non la poursuite des accords bilat\u00e9raux, le maintien de ces accords bilat\u00e9raux, le maintien de cette ligne : circulation des personnes, qui a apport\u00e9 tant \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 la population de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [96%] :\r\nRobert Kramer c'est vrai que vous disiez c'est indispensable de revoter, mais peut-\u00eatre que le vote du peuple va confirmer la d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier 2014, c'est aussi en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [92%] :\r\nC'est assur\u00e9ment moi je regretterai, et puis je suis un d\u00e9mocrate, c'est-\u00e0-dire j'ai l'impression que le 1er voter un peu \u00e0 l'arrach\u00e9, parce que les gens jouent un peu avec le feu, les socialistes ont dit : nous aussi on a pas les mesures d'accompagnement qu'on va pas s'engager dans la campagne, les universitaires, ils ont m\u00eame pas compris qu'ils \u00e9taient concern\u00e9s par cette affaire, etc aujourd'hui on est dans une situation o\u00f9 le d\u00e9bat a eu lieu le vote aura lieu en connaissance de cause si en connaissance de cause, il se trouve qu'il y a une majorit\u00e9 de citoyennes, citoyens de ce pays et une majorit\u00e9 de cantons qui souhaite que nous r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux, h\u00e9 bien ma foi je suis suisse, j'aime mon pays et je suis un d\u00e9mocrate, bien s\u00fbr, c'est ce que l'on va faire \u00e7a va simplement changer passablement le visage de la Suisse, on sera moins nombreuse certainement on sera plus pauvre certainement et peut-\u00eatre qu'on sera plus heureux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [88%] :\r\nEn tout cas on a retenu que l'agenda sur ces questions \u00e9taient complets pour quelques ann\u00e9es encore, merci beaucoup, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers Genevois et Laurent envers les conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-28T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1580170", "internalArchiveId": "AA1702580328", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 1805, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8423923", "imageURL": "http://www.rts.ch/8423936.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Trump propose une augmentation de 10% du budget militaire", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Yves Duteil sort un livre et un album cette ann\u00e9e", "Le canton du Valais rach\u00e8tera une partie du site d'Agroscope", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "La r\u00e9forme des retraites divise les deux Chambres", "Les enseignants turcs s\u2019organisent pour r\u00e9sister au gouvernement", "Minimag / VS: un mus\u00e9e familial abrite plus de 2000 objets du pass\u00e9", "Rapport relations Suisse-UE: les explications d\u2019Isabelle Ory, depuis Bruxelles", "Les \u00e9lus de Moutier ont d\u00e9cid\u00e9 de proposer au peuple que la ville rejoigne le canton du Jura", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["En contrepartie, il y aurait une baisse de l\u2019aide internationale.", "Il a plus de quarante ans de carri\u00e8re derri\u00e8re lui.", "Cela devrait assurer l\u2019avenir de la recherche agronomique \u00e0 Conthey.", "Le Conseil national ne veut pas d\u2019une augmentation des rentes AVS.", "De nombreux enseignants ont \u00e9t\u00e9 suspendus ou limog\u00e9s.", "Il se trouve dans une grange vieille de plus d\u2019un si\u00e8cle.", "Le peuple d\u00e9cidera le 18 juin 2017."], "variantIds": ["ece-8316192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T10:39:55Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030005\r\nDate de transcription : 06-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:01 > 0:00:01) [71%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:03 > 0:00:04) [99%] : \r\nNous sommes pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:09 > 0:00:11) [87%] : \r\nVous \u00eates uniquement en promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:11 > 0:00:14) [87%] : \r\nPerspective d'un concert qui va avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:21) [79%] : \r\nParce que vous \u00eates, vous habitez quelle r\u00e9gion autour de Paris ah, vous \u00eates \u00e0 Paris, c'est pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:00:24) [93%] : \r\nVous \u00eates maire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:24 > 0:00:32) [92%] : \r\nNon, plus maintenant, vous avez \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections aux derni\u00e8res \u00e9lections n'acc\u00e8de pas se repr\u00e9senter raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:34) [95%] : \r\nMais \u00e7a vous a 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:36 > 0:00:38) [75%] : \r\nJe sais pas si pr\u00e8s de Paris emp\u00eache pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:00:40) [96%] : \r\nOui, c'\u00e9tait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:41 > 0:00:47) [91%] : \r\nVraiment, non, non, c'est une exp\u00e9rience qu'on pas du tout, mais on attend non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:49 > 0:00:51) [86%] : \r\nLa vraie vocation, c'est d'\u00eatre un artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:55 > 0:00:56) [92%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:56 > 0:01:02) [93%] : \r\nOn va commencer ce journal dans une minute, et on a le sujet d'ouverture dans une guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:21) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45, voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:02:45) [93%] : \r\nLes d\u00e9bats sur le dossier majeur de la session la pr\u00e9voyance professionnelle d\u00e9marre sur un blocage, le National ne veut pas d'une hausse de 70 francs des rentes AVS telle que le souhaite le Conseil des \u00c9tats, le rapport des pays membres de l'Union europ\u00e9enne sur la Suisse en ligne de mire cette ann\u00e9e toujours les cons\u00e9quences de l'initiative seul Immigration de masse, mais aussi celle du rejet de la R et 3 nous rejoindrons Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:47 > 0:03:26) [92%] : \r\nArm\u00e9s les \u00c9tats-Unis face \u00e0 un monde jug\u00e9 dangereux, le pr\u00e9sident de France propose une hausse historique, les d\u00e9penses militaires 54 milliards c'est 10 pourcent d'augmentation station des moyens de l'arm\u00e9e, compens\u00e9e par une r\u00e9duction de l'aide internationale, notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux technologies anciennes nous emm\u00e8ne aujourd'hui en Valais \u00e0 Sembrancher dans une grange qui cache un tr\u00e9sor d'inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert, riche de 2000 objets collectionn\u00e9s depuis des d\u00e9cennies et le plaisir de recevoir le chanteur fran\u00e7ais Yves Duteil l'auteur de prendre un enfant par la main de chez nous et humaniste fervent d\u00e9fenseur de la langue fran\u00e7aise, il s'appr\u00eate \u00e0 sortir un livre et un nouvel album.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:27 > 0:03:44) [96%] : \r\nLe blocage se confirme donc entre les 2 chambres sur la question de la r\u00e9forme des retraites, le Conseil national persiste et signe : il ne veut pas d'une augmentation des rentes AVS de 70 francs comme le d\u00e9sire le Conseil des \u00c9tats et il insiste pour compenser le la baisse du taux de conversion uniquement dans le 2\u00e8me pilier Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:45 > 0:04:00) [93%] : \r\nPresque 4 heures de d\u00e9bat et quasi aucun progr\u00e8s pour rapprocher les 2 chambres, le conseil national le r\u00e9p\u00e8te encore une fois, il ne veut pas compenser la baisse du taux de conversion au n'augmentant de 70 francs les rentes AVS, comme le veut le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:01 > 0:04:09) [96%] : \r\nLa majorit\u00e9 de la commission vous propose d\u00e9sormais un mod\u00e8le nettement plus efficace et moins co\u00fbteux que celui du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:05:33) [92%] : \r\nCe que d\u00e9fend le PLR, l'UDC les Verts lib\u00e9raux, c'est une augmentation des contributions employeur et employ\u00e9 au 2\u00e8me, pilier inacceptable, r\u00e9pond le PDC la gauche qui d\u00e9fendent la version du Conseil des \u00c9tats une augmentation de 70 francs de l'AVS est la solution la plus efficace, il y a plus acceptable socialement et on peut l'expliquer facilement dans une campagne de votation, je voudrais rappeler \u00e0 la majorit\u00e9 de la commission qu'il faut apprendre quelque chose de la d\u00e9b\u00e2cle du vote sur la et Rio 3 et ne pas faire comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9 et qu'on n'avait pas re\u00e7u une claque la peine ni est l'ambiance n'est pas au compromis, aussi bien \u00e0 droite qu'\u00e0 gauche, le groupe PS ne va soutenir aucune p\u00e9joration du compromis du Conseil des \u00c9tats le compromis, c'est celui du Conseil des \u00c9tats et pas ceux qui sera bricoler durant ces 3 semaines, Alain Berset qui d\u00e9fend la version du Conseil des \u00c9tats passent m\u00eame \u00e0 l'allemand pour essayer de convaincre Ekhanourov je ne peux qu'esp\u00e9rer qu'\u00e0 la fin, car c'est le r\u00f4le du Parlement quand une d\u00e9cision sera tomb\u00e9, que cette d\u00e9cision puisse avoir une majorit\u00e9 devant le pape arrivera aub\u00e9pines Duncan mais le plaidoyer n'est pas entendu la partie de Poker continue avec une question : le Parlement saura-t-il s'entendre d'ici la fin de la session.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:33 > 0:06:12) [93%] : \r\nLe Conseil de l'Union europ\u00e9enne qui regroupe les \u00c9tats membres de l'Union publie son rapport sur le relation avec la Suisse, une sorte d'examen auquel se soumet \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, tous les 2 ans \u00e0 Bruxelles et conclusion : les Europ\u00e9ens veulent surveiller de pr\u00e8s la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse au cas o\u00f9 elle porterait atteinte \u00e0 la libre circulation des personnes, il souhaite aussi le plus rapidement possible un accord institutionnel avec la Suisse et enfin ils encouragent, Berne a trouver une solution sur la fiscalit\u00e9 des entreprises apr\u00e8s le rejet de la RAI 3 par le peuple, Isabelle Ory en clair pour les Europ\u00e9ens, la Suisse progresse, mais elle peut mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:14 > 0:06:57) [93%] : \r\nOui, on peut le voir de 2 mani\u00e8res, ce bulletin de notes, alors il y a la version le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, c'est qu'\u00e9videmment on est sorti de la crise du 9 f\u00e9vrier il y a pas de grandes nouveaut\u00e9s par de grands probl\u00e8mes, la Suisse re\u00e7oit m\u00eame quelques compliments pour le tunnel du Gothard ou pour sa participation \u00e0 la gestion de la crise migratoire et puis il y a la version le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide parce que, apr\u00e8s tout, l'Union europ\u00e9enne, comme la Suisse sont des ensembles ou un pays d\u00e9mocratique, souverain et malgr\u00e9 tout \u00e7a, h\u00e9 bien l'Union europ\u00e9enne vient peut donner la le\u00e7on elle dresse la liste de courses de tous les points qui lui conviennent pas, alors, vous en avez cit\u00e9 certains mais il y en a d'autres, au fil des pages qui atteste de ce ton un peu acrimonieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:57 > 0:07:01) [98%] : \r\nMais pourquoi l'Union europ\u00e9enne reste-t-elle toujours aussi intransigeante finalement avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:53) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que cette attitude un peu pinaille des 28 : elle s'explique par le contexte g\u00e9n\u00e9ral depuis le vote sur le break cite la Suisse, et bien davantage sur les radars m\u00e9diatiques et politiques au Royaume-Uni, en France, aux Pays-Bas, o\u00f9 j'\u00e9tais il y a quelques jours, les Europ\u00e9ens, les eurosceptiques, pardon, vous tous, la Suisse comme un exemple du pays qui a r\u00e9ussi, en dehors de l'Union europ\u00e9enne, c'est devenu une sorte de contre- mod\u00e8le qui fait r\u00eaver et qu'on observe de pr\u00e8s pour comprendre ces recettes et \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e0 Bruxelles, on sait, et donc les pays europ\u00e9ens qui affronte la temp\u00eate chez eux n'ont pas envie de simplifier la t\u00e2che de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ils veulent montrer que c'est compliqu\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc si j'ose dire, la Suisse est un peu une victime collat\u00e9rale des probl\u00e8mes internes de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:53 > 0:08:12) [95%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup pour ces explications 54 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires, soit une hausse de presque 10 pourcent des des d\u00e9penses militaires, la proposition Athina selon Donald pas la mesure des dangers qui menacent les \u00c9tats-Unis, une augmentation qui serait compens\u00e9e par une baisse de l'aide internationale Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:14 > 0:08:34) [92%] : \r\nJusqu'ici plaider pour le repli de l'Am\u00e9rique sur elle- m\u00eame, voil\u00e0, Donald Trump, qui annonce une augmentation tr\u00e8s cons\u00e9quente du budget militaire 54 milliards de dollars de plus alors qu'il atteint d\u00e9j\u00e0 des sommets, 600 milliards, soit 3,3 pourcent du du PIB et de justifier cette explosion devant les gouverneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:34 > 0:09:01) [91%] : \r\nOui un peu oui, nous devons gagner, nous devons de nouveau gagner des guerres quand j'\u00e9tais jeune \u00e0 l'\u00e9cole secondaire et \u00e0 l'unique, tout le monde disait que nous n'avions jamais perdu la guerre que nous n'avions jamais perdu la guerre, vous vous rappelez certains d'autres vous \u00e9t\u00e9 sur les m\u00eame bancs avec moi, vous vous souvenez que nous n'avions jamais perdu de guerre, l'Am\u00e9rique n'avait jamais perdu et maintenant nous ne gagnons jamais une guerre, nous ne gagnons jamais et nous ne nous battons pas pour gagner ou alors nous ne combattons pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:01 > 0:09:16) [92%] : \r\nLes d\u00e9penses militaires sont pourtant d\u00e9j\u00e0 3 fois plus importante que celle de la Chine est 8 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la Russie, mais comme Donald Trump ne veut pas augmenter encore plus les d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales, il proc\u00e9dera \u00e0 des coupes dans d'autres postes ce proc\u00e8s qui est venu pour ramasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:24) [94%] : \r\nC'est le pr\u00e9sident qui tient sa promesse, ce budget r\u00e9duit l'argent donn\u00e9 aux autres pays, il r\u00e9duit les programmes doublons et il \u00e9limine les programmes qui simplement ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:25 > 0:09:48) [96%] : \r\nLa protection de l'environnement est vis\u00e9 ou encore le budget consacr\u00e9 \u00e0 la diplomatie et \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, la contestation est venue de l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attendait pas, avec \u00e0 leur t\u00eate le prestigieux g\u00e9n\u00e9ral David Petraeus 120 g\u00e9n\u00e9raux et amiraux \u00e0 la retraite, estime que le maintien de ses d\u00e9penses est essentielle pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis et pr\u00e9venir les conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:49 > 0:10:15) [89%] : \r\nEn Turquie, les proc\u00e8s des participants pr\u00e9sum\u00e9s Opoutchi rat\u00e9 du 15 juillet dernier 100 cha\u00eenes apr\u00e8s celui la semaine derni\u00e8re de 47 suspects accus\u00e9s de tentative d'assassinat sur \u00e9chappe Tayyip Erdogan s'ouvre aujourd'hui, pr\u00e8s d'Ankara, celui de 300 TransCanada d'une acad\u00e9mie militaire et, depuis le coup d'\u00c9tat, ce sont 41000 41 1000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s 100000 limog\u00e9s ou suspendus et c'est le cas notamment des enseignants, mais la r\u00e9sistance s'organise parfois sous des formes in\u00e9dites, il y a St\u00e9phane Radiguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:19 > 0:10:21) [80%] : \r\nLes amis de recours va commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:23 > 0:10:44) [95%] : \r\nDans le froid hivernal une sonnerie un peu particuli\u00e8re pour annoncer le d\u00e9but des cours, la salle de classe est en pleine mer un amphith\u00e9\u00e2tre d'Ankara sur l'estrade, une enseignante en communication qui a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 pour avoir sign\u00e9 une p\u00e9tition en faveur de la paix entre l'arm\u00e9e turque et la r\u00e9bellion kurde depuis elle enseigne b\u00e9n\u00e9volement, c'est sa mani\u00e8re de r\u00e9sine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:44 > 0:11:04) [84%] : \r\nCe qui est de c'\u00e9tait, j'ai ressenti de la col\u00e8re, une col\u00e8re, celle-l\u00e0, ce qui va faire du bien s\u00fbr, car nous sommes face \u00e0 un limogeage v\u00e9ritablement injuste, sans aucun fondement d\u00e9mocratique, c'est le signal qu'une mutation effrayante toute opposition d\u00e9mocratique de gauche va se poursuivre, la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:11:04 > 0:11:05) [66%] : \r\nEt ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:06 > 0:11:14) [94%] : \r\nComme elle, des milliers de professeurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de leurs fonctions au cours des purges qui ont suivi le coup d'\u00c9tat avort\u00e9 du 15 juillet dernier en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:16 > 0:11:30) [87%] : \r\nIl cherche quasiment \u00e0 vider les universit\u00e9s et nous, nous essayons, dans la mesure du possible de lutter, de rendre d'observer la l\u00e9galit\u00e9 de tout cela, m\u00eame car nous retournerons dans nos \u00e9tablissements, ces universit\u00e9s ne sont pas celles de l'AKP, elles appartiennent au peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:31 > 0:11:35) [92%] : \r\nEt dans les rangs des \u00e9tudiants, le ma\u00eetre mot c'est solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:35 > 0:11:43) [93%] : \r\nOn nous a confisqu\u00e9 notre droit \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 une formation, c'est un processus effrayant, c'est comme si on versait du b\u00e9ton sur notre \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:43 > 0:11:52) [96%] : \r\nEn tout, depuis le coup d'\u00c9tat avort\u00e9 contre le pr\u00e9sident Erdogan 100000 fonctionnaires ont perdu leur emploi et 43000 personnes ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:53 > 0:12:11) [93%] : \r\nL'h\u00e9ritier de l'empire Samsung et 4 autres cadres dirigeants du groupe ont \u00e9t\u00e9 officiellement inculp\u00e9s pour corruption dans le scandale \u00e0 tiroirs qui secoue la Cor\u00e9e du Sud depuis des mois, oui j'ai Young, vice- pr\u00e9sident de Samsung sera donc vraisemblablement renvoy\u00e9s devant un tribunal un nouveau choc pour le 1er fabricant mondial de semi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:12 > 0:12:32) [90%] : \r\nOn revient en Suisse Moutier bernoise au jurassiennes, les autorit\u00e9s ont tranch\u00e9, \u00e0 quelques semaines de la votation du 18 juin le Conseil de ville a valid\u00e9 hier soir son message \u00e0 la population, au terme de 2 heures de d\u00e9bat, la majorit\u00e9 des \u00e9lus, a d\u00e9cid\u00e9 de proposer aux citoyens de quitter Berne pour joindre le canton du Jura Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Julien est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:44) [85%] : \r\nJe tiens \u00e0 souhaiter une bonne chose, personnes qui vont \u00e9mettre le message au peuple parce que ce qui \u00e9tait l'histoire je pense \u00e7a tr\u00e8s vite, une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:44 > 0:12:50) [90%] : \r\nMais tout le monde l\u00e8ve les bras au ciel en disant les Jurassiens racontent ce qu'ils veulent les Bernois se garde bien de raconter quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:51 > 0:14:14) [87%] : \r\nPasse d'armes \u00e0 profusion, les conseils de ville de Moutier se sont l\u00e2ch\u00e9s hier soir pr\u00e8s de 2 tiers des \u00e9lus sont mont\u00e9s \u00e0 la tribune, \u00e0 grands coups d'arguments et de contraire du Mans, au final, la majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de conseiller \u00e0 la population de se prononcer en faveur du rattachement de la ville au canton du Jura par 24 voix contre 14, une \u00e9tape importante dans une campagne historique c'est pas tous les jours, on a la chance de d\u00e9battent d'un sujet aussi important que l'appartenance cantonale dans un syst\u00e8me suisse qui finalement accorde un large plage pr\u00e9rogatives au canton et c'est vraiment un d\u00e9bat des d\u00e9bats qui ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calmes, \u00e0 une exception pr\u00e8s, bonjour dans les descentes, je vous en prie, restez juste \u00e0 cot\u00e9 peux \u00e0 humble, c'est tout, je suis ici par la volont\u00e9 du peuple et c'est pas vous qui allez une dicter ce que je peux dire \u00e0 cette brune ou pas est-ce que c'est que l'\u00e9lu Preaubert No\u00ebl jurassien \u00e9tait, hier soir, d'accord sur un point, tout le monde souhaite que cette ambiance \u00e0 peu pr\u00e8s sereines persiste jusqu'au vote du 18 juin prochain assure il y a eu quelques et des d\u00e9rapages mais \u00e7a folklore un petit peu de cette campagne et on esp\u00e8re \u00e7a d\u00e9passera pas \u00e7a parce que ce serait vraiment dommage pour tout le monde et \u00e7a mettrait vraiment une ombre sur ce processus d\u00e9mocratique est en cours, malgr\u00e9 2 heures et quart de d\u00e9baller les fronts politiques sont rest\u00e9s fig\u00e9s et il ne semble m\u00eame pas il y avoir de r\u00e9els ind\u00e9cis, signe peut-\u00eatre que ces m\u00eames ind\u00e9cis sont \u00e9galement peu nombreux au sein de la population de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:15 > 0:14:31) [96%] : \r\nJacques de Watteville, pr\u00e9sidera la Banque cantonale vaudoise d\u00e8s le 1er janvier 2018, d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, ancien diplomate, n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europ\u00e9enne depuis 2015, Jacques de Watteville a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, on l'\u00e9coute au micro de Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:32 > 0:14:55) [92%] : \r\nLa BCV est une banque tr\u00e8s active de par sa client\u00e8le au-del\u00e0 de aussi des fronti\u00e8res du canton et elle subit, comme toutes les banques le contrecoup de ce qui se passe au niveau global, j'esp\u00e8re que les exp\u00e9riences que j'ai pu accumuler au fil des ann\u00e9es et que les r\u00e9seaux de contact que j'ai pu d\u00e9velopper pourront servir aux int\u00e9r\u00eats du canton et de la BCV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:55 > 0:15:07) [86%] : \r\nLe canton du Valais et la Conf\u00e9d\u00e9ration ont trouv\u00e9 un accord pour assurer l'avenir de la recherche agronomique \u00e0 compter le canton rach\u00e8tera une partie du site d'Agroscope, sauvant ainsi une trentaine d'emplois One Jaggy C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:08 > 0:15:28) [90%] : \r\nDonner naissance \u00e0 des phrases plus pr\u00e9coce, prot\u00e9ger les plantes de la mouche, Suzuki ou encore mettre au point de nouvelles cultures moins gourmandes en eau et en engrais, ce sont quelques unes des missions d'Agroscope sur le site de compter d\u00e9mission mise en p\u00e9ril par une annonce de restructuration aujourd'hui quand on propose de racheter une partie des infrastructures pour assurer \u00e0 long terme, le maintien des activit\u00e9s de recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:28 > 0:15:52) [89%] : \r\nCe chat du du canton de des infrastructures qui sont \u00e7a implique plusieurs choses pour pour le site sp\u00e9cial de compter, d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permet de maintenir la la la recherche en Valais, \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet de, de, de maintenir la plupart des postes de travail car avec cet arrangement avec cet accord avec le canton, on arrive \u00e0 diminuer les les co\u00fbts d'infrastructure les les co\u00fbts du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:53 > 0:15:59) [92%] : \r\n27 places de travail sont concern\u00e9s, mais aussi l'avenir de la recherche agronomique en Valais essentiel pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:59 > 0:16:12) [89%] : \r\nC'est important de pouvoir conduire de la recherche agronomique, dans des conditions r\u00e9elles de production, notamment pour certains types de cultures comme l'abricot qui existent Cannes exclusivement au niveau suisse ou les pommes et les poires pr\u00e9coce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:12 > 0:16:17) [93%] : \r\nUn accord de principe qui devra encore \u00eatre valid\u00e9, puis soumis au Grand Conseil, courant 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:18 > 0:16:35) [91%] : \r\nEt en Valais toujours les opposants \u00e0 la ligne a\u00e9rienne Chamoson Chippis s'remporte une manche le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral accepte de leur accorder l'effet suspensif qu'il demandait le projet est ainsi joli en attendant que le tribunal se prononce sur le fond, pour rappel, les opposants r\u00e9clament l'enfouissement de la ligne qu'ils estiment possible sur le plan technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:37 > 0:16:52) [87%] : \r\nRestons en Valais avec notre reportage du jour dans la s\u00e9rie des technologies anciennes d\u00e9part pour Sembrancher Pierre Habran et Rafa\u00ebl Poncioni vous emm\u00e8ne dans une grange, vieille de plus dans si\u00e8cle et qui abrite plus de 2000 objets du pass\u00e9 mus\u00e9e familial constitu\u00e9 depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:54 > 0:16:59) [94%] : \r\nC'est \u00e0 la rue Saint-Honor\u00e9 de Sembrancher que se cache un v\u00e9ritable tr\u00e9sor : plus de 2000 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:00 > 0:17:15) [92%] : \r\nOn peut d\u00e9couvrir une quantit\u00e9 d'objets du si\u00e8cle pass\u00e9, comme la charrue d'autrefois, comme les outils utilis\u00e9s de nos anc\u00eatre s'il y a un mois, la grande partie des objets appartiennent \u00e0 mon grand- p\u00e8re et \u00e7a moi par la suite qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 mettre en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:16 > 0:17:26) [94%] : \r\nUn mus\u00e9e priv\u00e9 qui retrace l'histoire de la paysannerie helv\u00e9tique du travail du bois, du fer et de la terre, mais aussi reconstituer l'\u00e9volution de la vie m\u00e9nag\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:17:36) [91%] : \r\nC'est un peu dans une g\u00e9n\u00e9ration plus jeune, donc je n'ai pas pu utiliser ces objets, alors je dois chercher, je dois m'informer, salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:37 > 0:17:50) [94%] : \r\nC'est la m\u00e9moire vivante avec pr\u00e8s d'un quart de si\u00e8cle, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commune de Bagnes, il se souvient de l'\u00e9poque o\u00f9 l'on prenait des blocs de glace dans les lacs gel\u00e9s au glacier pour faire fonctionner les premiers r\u00e9frig\u00e9rateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:50 > 0:18:09) [91%] : \r\nUn appareil de ce genre avait quand m\u00eame quelques avantages par rapport \u00e0 ceux d'aujourd'hui est d'une tr\u00e8s grande simplicit\u00e9 de manipulation et puis surtout, alors pas de bruit, on mettait des morceaux de glace dans les dans les casiers ad\u00e9quat et puis on ferme l'toutes et pendant, \u00eatre une semaine pour tenir au frais les aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:09 > 0:18:17) [91%] : \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque avec peu de moyens financiers, mais de l'ing\u00e9niosit\u00e9 pour r\u00e9utiliser chaque objet le plus longtemps possible l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:17 > 0:18:31) [85%] : \r\nUne fois que ces appareils \u00e9taient plus op\u00e9rationnel, on a relativis\u00e9 pour faire du feu la notion du du biod\u00e9gradable, alors elle \u00e9tait nettement connu par nom Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:31 > 0:18:42) [88%] : \r\nAujourd'hui, on a compl\u00e8tement perdu cette notion puisqu'on jette tout, on n'a m\u00eame plus \u00eatre plus personne est passionn\u00e9 de des histoires de nos anc\u00eatre s', c'est pas si vieux et je trouve \u00e7a vraiment dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:42 > 0:18:48) [95%] : \r\nDans les secrets du lieu, un objet qui existe depuis plus de 2 1000 ans, le fer \u00e0 repasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:48 > 0:19:12) [87%] : \r\n1er anc\u00eatre ici, voyez, il est pas \u00e9lectrique bien s\u00fbr on aimerait des braises \u00e0 l'int\u00e9rieur, ensuite on a, on s'est dit mais en mettant dans le four prend la chaleur et puis on peut l'\u00e9t\u00e9 directement, ensuite on a \u00e9lectrifi\u00e9 pour avoir constamment l'appareil chaud, je ne sais pas quel outil au service de l'homme est aussi performant de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:12 > 0:19:17) [91%] : \r\nCe mus\u00e9e aussi sauvegarder ces objets qui tendent aujourd'hui \u00e0 finir dans une belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:17 > 0:19:26) [94%] : \r\nBeaucoup quand m\u00eame de gens viennent vers nous, encore conscience de \u00e7a qu'il faut conserver ces objets n'ont pas les jeter alors moi j'esp\u00e8re pouvoir continuer le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:26 > 0:19:33) [95%] : \r\nToutes ces merveilles et leur fonctionnement sont \u00e0 d\u00e9couvrir sur rendez- vous au mus\u00e9e priv\u00e9 des objets anciens de Sembrancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:34 > 0:19:42) [90%] : \r\nPlus de 40 ans de carri\u00e8re livre en avril, un nouvel album \u00e0 l'Automne et une tourn\u00e9e qui passe en Suisse 2 avril prochain, Yves Duteil, votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:42 > 0:20:15) [88%] : \r\nOui, et on les conna\u00eet tous, on les conna\u00eet toutes les sources, Yves Duteil, en tout cas les plus c\u00e9l\u00e8bres que vous en est vendu 40 millions d'almanachs il Guitt\u00e8ye moi les r\u00e9\u00e9coutant pour me pr\u00e9parer \u00e0 votre venue, j'ai surtout \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par leur douceur par leur sinc\u00e9rit\u00e9 par leur humanisme alors bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, bonjour, merci pour tout va bien, tous les vous ans pardon je souhaite vraiment, il y avait en plus vous avez la guitare, j'imagine que vous d\u00e9mange, j'ai fait ma blague mais vous avez \u00e9t\u00e9 d'accord de jouer un bout de moi une chanson qui beaucoup de saper la langue de chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:20:48) [74%] : \r\nC'est une langue qui c'est la d\u00e9fense, elle offre les 13 de richesse et donc il nous manque, pouvoir de et la force qu'il faut pour vivre en a des devises dans l'air, jusqu'\u00e0 la Contrescarpe en \u00e9coutant chanter les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:50 > 0:21:05) [70%] : \r\nOn dirait que vent cette prison qui a compos\u00e9 tout \u00e7a et le r\u00e9sultat jusqu'\u00e0 la Contrescarpe en \u00e9coutant chanter de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:06 > 0:21:09) [67%] : \r\nOn dirait que devant cette r\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:11 > 0:21:14) [93%] : \r\nIl a compos\u00e9 tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:17 > 0:21:32) [87%] : \r\nMerci beaucoup \u00e9viter c'est de l\u00e0 qu'on aimerait toujours avoir des tonnerres d'applaudissements, mais nous ne sommes que 2, est-ce que si j'ai dit que vous \u00eates \u00e0 la fois un humanisme et un militant aussi de la francophonie, un amoureux de la langue, c'est trop r\u00e9ducteur ou c'est une bonne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:32 > 0:22:31) [92%] : \r\nNon, non, non, parce que on on est plein de choses, et \u00e7a, effectivement, je revendique l'humanisme, le mot humanit\u00e9 aujourd'hui c'est ce qui manque beaucoup plus comme un sentiment comme une attitude que comme un peuple de la Terre, je crois que aujourd'hui on a travers\u00e9 des choses tous ensemble dramatique, tragique et il y a autant de solidarit\u00e9 qu'il peut y avoir aussi d'indiff\u00e9rence, donc on on manque de cette humanit\u00e9 et de ses qualit\u00e9s d'humanisme qu'on voudrait voir mieux r\u00e9partie sur la plan\u00e8te et puis bah la langue fran\u00e7aise, oui c'est moi, je trouve pas \u00e7a r\u00e9ducteur de dire que on est de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux \u00e0 partager ce 13 heures sur la terre et que c'est vrai que \u00e7a se perd un petit peu, aujourd'hui, on voit les cl\u00e9s des pubs en anglais, les chansons anglo- saxonne sur des pubs francophones, on voit, mais en m\u00eame temps je crois qu'il y a, il y a une tr\u00e8s grande richesse de la litt\u00e9rature et la cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:31 > 0:22:41) [89%] : \r\nIl Duteil, vous avez une longue carri\u00e8re, 40 2 ans on peut dire \u00e7a, c'est vrai, c'est que vous faites et on va revenir sur votre parcours avec le portrait qui est Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:42 > 0:22:44) [99%] : \r\nOr \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:48 > 0:22:50) [92%] : \r\nPour l'emmener vers demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:52 > 0:22:55) [97%] : \r\nPour lui donner la confiance en sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:55 > 0:22:57) [77%] : \r\nC'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:02 > 0:23:05) [95%] : \r\nUne m\u00e9lodie et des paroles que l'on oublie pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:05 > 0:23:06) [77%] : \r\nDonc c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:07 > 0:23:15) [95%] : \r\n1977 l'album la tarentelle se vend \u00e0 plus d'un 1000000 d'exemplaires un album 3 tubes dont bien s\u00fbr la tarentelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:15 > 0:23:24) [76%] : \r\n-vous que l'on va se lancer le les petits dans le fera alors \u00e7a moi je voudrais que l'on d\u00e9clare si vous perdez la cadence danser sur une gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:25 > 0:23:31) [95%] : \r\nApr\u00e8s avoir appris le piano, c'est la guitare qui le d\u00e9mange et surtout l'envie d'\u00eatre un artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:31 > 0:23:37) [83%] : \r\nY il y a demand\u00e9 qu'il n'y a m\u00eame eu la m\u00eame pour \u00eatre moins triste m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:38 > 0:23:48) [90%] : \r\nUne peur de mal faire ou ou de ne pas plaire en faisant qu'on est fait pour faire, c'est-\u00e0-dire on peut pas changer quelque chose parce qu'on est comme \u00e7a, si \u00e7a pla\u00eet pas de faire un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:48 > 0:23:56) [91%] : \r\n45 ans de carri\u00e8re, pas de quoi le rajeunir, mais peut-\u00eatre le rassurer un perfectionniste du mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:56 > 0:24:00) [87%] : \r\nCeux qui veulent que bon super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:00 > 0:24:04) [96%] : \r\nQui devient le symbole de la d\u00e9fense de la langue fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:14 > 0:24:19) [70%] : \r\nIci, c'est une c'est l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:21 > 0:24:34) [94%] : \r\nUn chanteur, mais pas seulement, passionn\u00e9 de politique, il sera durant 25 ans, le maire de son village, offrant parfois son soutien \u00e0 des hommes politiques comme ici \u00e0 Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:36 > 0:24:41) [90%] : \r\nUne au petit jour dans le froid, la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:42 > 0:24:43) [72%] : \r\nEt tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:43 > 0:24:55) [96%] : \r\nTrouver les mots justes pour dire avec pudeur et sensibilit\u00e9 l'enfer de tout un peuple, voil\u00e0 en quoi l'artiste touche encore et toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:55 > 0:24:55) [65%] : \r\nTravailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:00 > 0:25:01) [62%] : \r\nRestez sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:03 > 0:25:13) [93%] : \r\nJ'ai offert une confidence comme beaucoup d'enfants, ma g\u00e9n\u00e9ration, j'ai re\u00e7u, prendre un enfant par la main, c'\u00e9tait mon 1er 45 tours, c'\u00e9tait le tube de 1977 quels rapports vous avez avec cette chanson aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:14 > 0:25:57) [91%] : \r\nUn rapport tendre et affectueux, parce que tous les artistes r\u00eaveraient d'avoir au moins une chanson comme \u00e7a l\u00e0 dans son r\u00e9pertoire et c'est c'est quelque chose qui vous relie \u00e0 la famille en fait Brassens disait c'est plus difficile de rentrer dans le coeur des gens que l'on les parades et donc cette chanson, elle m\u00e8ne une vie presque ind\u00e9pendant de la mienne, et pourtant je l'accompagne, elle m'accompagne CFC et en plus elle a un r\u00f4le diff\u00e9rent, on l'a vu dans les dans les manifestations contre la maltraitance des enfants, c'est une chanson que les gens chantent pour les bapt\u00eames dans les \u00e9glises, c'est une chanson qui qui est rentr\u00e9 vraiment dans la vie du quotidien des gens, c'est le plus beau cadeau qu'on puisse faire un auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:57 > 0:26:12) [90%] : \r\nOn parlait un de vos douceur de votre bienveillance, on a aussi parodies, parfois on a on s'est moqu\u00e9 de vos chansons, vous le disiez d'ailleurs dans le sujet, hein, j'ai souvent peur de d\u00e9ranger, de mal faire \u00e7a, comme vous l'avez v\u00e9cu justement ces parodies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:12 > 0:27:09) [92%] : \r\nJe crois que j'avais peur de \u00e7a, j'en ai plus peur parce que je crois que on ne peut pas avoir peur de soi-m\u00eame, simplement je pense que on a souvent pris cette douceur cette bienveillance pour de la na\u00efvet\u00e9 pour de la candeur, mais bon on peut pas \u00eatre na\u00eff et candide quand on a \u00e9t\u00e9 25 ans, maire d'un village qu'on met les mains dans le cambouis, on ne le moteur pour voir comment \u00e7a marche et si \u00e7a marche pas, on a d\u00e9cid\u00e9 de changer les choses, donc l\u00e0 on peut plus tax\u00e9 de na\u00efvet\u00e9, par contre, je crois que le monde aujourd'hui manque de cette bienveillance, on le voit aujourd'hui en politique, on le voit aujourd'hui dans le quotidien, donc c'est tr\u00e8s important d'avoir des artistes la les artistes et c'est la voix de celui qui regarde dans la rue, quelque chose et puis les gens autour s'arr\u00eate parce que ils regardent ce que la personne regarde et tout d'un coup il voit quelque chose qu'il n'aurait pas vu si l'artiste n'avait pas point\u00e9 du doigt, mais on est l\u00e0 pour la beaut\u00e9 du monde, un monde qui n'est pas beau, mais s'il y a personne pour le r\u00eave, comme on a envie qu'il soit, il ne sera jamais comme on a envie qu'il soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:09 > 0:27:18) [93%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e en politique est longtemps maire de votre village, on l'a vu, hein, vous avez soutenu Jacques Chirac par le pass\u00e9, l\u00e0 on est en pleine campagne \u00e9lectorale : quel regard vous portez sur cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:19 > 0:28:07) [88%] : \r\nPas terrible, pas terrible parce qu'aujourd'hui on fait plut\u00f4t des non choix on assiste \u00e0 un monde en mutation train vol le break site on voit cette politique qui qui n'est plus dans dans les normes de nos rep\u00e8res, donc oui \u00e7a demande \u00e0 s'en \u00e9loigner un peu rest\u00e9 juste un citoyen responsable, conscient, mais je crois que le r\u00f4le de l'artiste dans ces moments-l\u00e0, c'est justement de d'essayer de s'\u00e9lever au-dessus de ce d\u00e9bat et de regarder le monde avec quelque chose d'un peu plus p\u00e9renne, un peu plus profonde, un peu plus \u00e9lev\u00e9, je suis, je suis frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point dans le monde o\u00f9 on vit l'expression artistique est un autre t\u00e9moignage, un t\u00e9moignage plus sensible plusieurs mains, moi j'ai envie de ramener l'humain au coeur de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:08 > 0:28:09) [99%] : \r\nIl a pas une grande place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:10 > 0:28:14) [91%] : \r\nOn l'a dit \u00e0 un album \u00e0 para\u00eetre \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou en Automne plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:14 > 0:28:18) [75%] : \r\n\u00e0 l'Automne afin de travailler dessus suis pour hautement investi dans cette crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:18 > 0:28:36) [87%] : \r\nUn livre qui est finie et qui va \u00eatre imprim\u00e9 bient\u00f4t qui est vrai, sortir en avril, si tout va bien et un concert pour justement \u00e0 l'\u00e9couter votre voix, Yves Duteil, c'est \u00e0 la tour de paix, c'est le 2 avril prochain merci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9e sur ce plateau et bon vent, c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:36 > 0:28:44) [92%] : \r\nEt il est l'heure d'aller gagner dans les petites lucarnes de la Francophonie TV5 Monde vous livre son Zapping hebdomadaire, une chronique sign\u00e9e aujourd'hui, Amandine Sellier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:50 > 0:29:05) [93%] : \r\nLa police canadienne aurait tendance \u00e0 \u00e9carter les plaintes pour agressions sexuelles, c'est en tout cas ce que d\u00e9voile un journal de Toronto ainsi au Qu\u00e9bec 21 pourcent des des plaintes d\u00e9pos\u00e9es par des femmes auraient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e infond\u00e9e par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:05 > 0:29:15) [94%] : \r\nLes questions soulev\u00e9es par l'enqu\u00eate du Globe and Mail sont suffisamment s\u00e9rieuses et on les prend au s\u00e9rieux, et donc de faire de telles v\u00e9rifications, c'est tout \u00e0 fait dans l'ordre des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:15 > 0:29:43) [94%] : \r\nC'est la S\u00fbret\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise qui va elle- m\u00eame rouvrir les dossiers, mais les policiers sont-ils les mieux plac\u00e9s pour revoir leur propre enqu\u00eate beaucoup \u00e9mettent d\u00e9j\u00e0 des doutes sur la d\u00e9marche, l'affaire remonte \u00e0 il y a 6 ans, 4 hommes, dont 2 Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s dans un grand h\u00f4tel de la capitale ivoirienne o\u00f9 s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des journalistes pourchass\u00e9s par des miliciens de Laurent Gbagbo leur proc\u00e8s s'est ouvert cette semaine \u00e0 Abidjan, les familles des victimes esp\u00e8rent des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:43 > 0:29:58) [91%] : \r\nMobile, c'\u00e9tait d'aller chercher les journalistes pourquoi parce que Gbagbo allait tomber Ouattara les prendre d\u00e9finitivement le pouvoir et probablement que Gbagbo et ses proches ne voulait pas que les journalistes assistent \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:58 > 0:30:12) [96%] : \r\nOn parle souvent du faible niveau de fran\u00e7ais ou d'orthographe des \u00e9l\u00e8ves, mais qu'en est-il de celui des professeurs en Belgique 50 pourcent des des \u00e9checs des \u00e9l\u00e8ves en 1\u00e8re ann\u00e9e sont dus \u00e0 une mauvaise ma\u00eetrise de la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:12 > 0:30:18) [88%] : \r\nIl arrive bien souvent dans nos \u00e9valuations, nous ne comprenions m\u00eame pas toujours ce que l'\u00e9tudiant de, de, de nous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:18 > 0:30:34) [96%] : \r\nFace au constat du nombre grandissant des lacunes et erreurs chez les futurs professeurs de fran\u00e7ais, le ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur souhaite donc imposer un examen de fran\u00e7ais \u00e0 l'entr\u00e9e du cursus en 2019, mais ce dernier sera dans un 1er temps non contraignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:35 > 0:30:53) [91%] : \r\nEn France, l'association de d\u00e9fense des consommateurs alertent \u00e0 nouveau les utilisateurs de produits cosm\u00e9tiques, un an apr\u00e8s sa 1\u00e8re enqu\u00eate qui d\u00e9non\u00e7ait la pr\u00e9sence de produits dangereux dans les shampooings, cr\u00e8mes pour b\u00e9b\u00e9 et autres d\u00e9odorants il y aurait encore jusqu'\u00e0 11 composants ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:53 > 0:30:59) [88%] : \r\nIl y a un an, on avait un peu plus de 200 produits qu'on a mais recens\u00e9s contenant des ingr\u00e9dients ind\u00e9sirables, il y en a 25 qui les ont enlev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:59 > 0:31:15) [93%] : \r\nParmi les substances incrimin\u00e9es, un conservateur au nom barbare, vient d'\u00eatre retir\u00e9 du march\u00e9, preuve pour les industriels des produits de beaut\u00e9 que les consommateurs sont prot\u00e9g\u00e9s, mais pour les dermato, un principe de pr\u00e9caution s'impose, limiter l'usage de ces produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:18 > 0:31:46) [88%] : \r\nCe soir, locales, vous propose de revivre la magie des hivers d'antan gr\u00e2ce \u00e0 des cartes postales tir\u00e9es des archives, ce soir, direction la Gruy\u00e8re en 1968 une balade nostalgique en noir et blanc, dans l'Ain tient mon au pays d\u00e9ment l'avais d\u00e9j\u00e0 les habitants des villages d'Estavannens et de Grandvillard, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional, puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:55 > 0:31:58) [91%] : \r\nSuivez l'information sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:27 > 0:32:29) [96%] : \r\nEn plus, c'est-\u00e0-dire l'arriv\u00e9e vite donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:36 > 0:32:39) [82%] : \r\nJe No\u00ebl je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:45 > 0:32:47) [87%] : \r\nEncore d'un peu de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:54 > 0:32:56) [86%] : \r\nC'est vachement transparente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:58 > 0:33:04) [85%] : \r\nBen ouais, c'est vrai qu'est-ce que je fais, vendredi c'est ce qu'elle sait ce qu'elle m'ennuie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:05 > 0:33:12) [87%] : \r\nR\u00e9cemment, il faut que j'aille changer, je sais pas, on fait comme on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:20 > 0:33:26) [91%] : \r\nOui, je peux affirmer la veste ou bien je vais je je monte et puis je mais autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:30 > 0:33:36) [93%] : \r\nMais c'est je me faire engueuler parce que j'ai ferm\u00e9 la veste alors que on a ordonn\u00e9 pas la fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:39 > 0:33:46) [80%] : \r\nAh oui, c'est les bonnes cap c'est moche, c'est moche \u00e0 moi, \u00e7a me g\u00eane pas, je m'en fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:53 > 0:34:00) [86%] : \r\nJe vais mettre mes mains devant, mais qui va avec, \u00e7a, c'est des trucs qu'on a sortis du stock, donc on les a pas voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:00 > 0:34:10) [74%] : \r\nQuoi dans la vie tu saches jamais vraiment appr\u00e9ci\u00e9, ils ont, ils ont, ils ont rendu attentifs poursuit son essor, oui, oui, je consomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:10 > 0:34:16) [87%] : \r\nOuais, mais enfin, on voit un peu en transparence, mais j'ai un soutien-gorge noir donc dire : j'ai pas j'ai pas l'impasse sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:16 > 0:34:22) [72%] : \r\nNu qui qui s'est class\u00e9 en r\u00e9gie Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:26 > 0:34:34) [85%] : \r\nOlivier ce que par hasard, c'est toi, demain, qui est pr\u00e9vue pour faire les essais avec Julien avec moi pour les essais, costume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:36 > 0:34:40) [86%] : \r\nC'est Serge, il est l\u00e0 aujourd'hui, le sergent inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:40 > 0:34:43) [90%] : \r\nIng\u00e9rable parce que j'ai toujours pas de confirmation d'horaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:44 > 0:34:47) [72%] : \r\nBref Desbois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:04 > 0:39:18) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors, actuellement, le ciel est couvert sur l'ensemble de nos r\u00e9gions, petite surprise ce matin, nous avons eu des flocons jusqu'en r\u00e9gion de plaine par leur exemple sur la ville de Z\u00fcrich et, enfin, c'\u00e9tait vraiment sur un quart Nord Est du plateau est actuellement c'est assez calme en ce qui concerne les pr\u00e9cipitations, nous avons, nous sommes toujours sous l'influence de cette profonde d\u00e9pression qui est entr\u00e9 en fait une succession de perturbations, la 1\u00e8re qui nous a touch\u00e9 cette nuit, c'est d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9vacuer en direction de l'Est et \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est \u00e0 la fois un front chaud et un front froid qui vont se succ\u00e9der, avec l'arriv\u00e9e d'air froid pour demain, mais cet apr\u00e8s- midi, on va conserver un ciel tr\u00e8s nuageux sur l'ensemble du pays, avec des pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, sous forme de neige \u00e0 partir de 1000 m\u00e8tres d'altitude, c'\u00e9tait assez sporadique, mais au fil des heures \u00e7a peut devenir plus continue plus \u00e9tendu, en particulier sur le Chablais, le Bas-Valais ce soir, \u00e7a va se calmer un tout petit peu, quelques petites \u00e9claircies sur le Tessin sur l'extr\u00eame Est Halimi des chutes de neige qui s'abaissera vers 800 m\u00e8tres au niveau des temp\u00e9ratures, nous sommes encore dans de l'air doux avec des valeurs pouvant atteindre 10 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau et puis 8 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres au moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les ventes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 fort m\u00eame temp\u00e9tueux en montagne seront bien dynamique aujourd'hui encore avec des rafales sur le plateau, soufflant jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis en montagne, y compris les cr\u00eates du Jura, les rafales jusqu'\u00e0 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, et \u00e7a c'est, c'est plut\u00f4t un bon de secteur sud il y a des maladies, donc qui court jusqu'\u00e0 ce soir minuit, d'abord en ce qui concerne la Liban donc et des vents forts sur le plateau et temp\u00e9tueux en montagne \u00e0 la vie de degr\u00e9 2 et un avis aussi d'importantes chutes de neige pour ce qui est du Chablais, donc 2 degr\u00e9s 3 au-dessus de, de 40 centim\u00e8tres, y compris le sud des Grisons et de degr\u00e9 2 pour le le Bas-Valais pour demain matin, alors dans un ciel toujours quand m\u00eame bien encombr\u00e9 encore quelques pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, surtout le long des reliefs, \u00e7a se calme un peu, sur le plateau par du nord du grand beau temps sur le Tessin, il peut y avoir un petit peu de joueurs en des \u00e9claircies de, en, il y aura d\u00e9j\u00e0 le matin n\u00e9bulosit\u00e9 qui va augmenter \u00e0 partir de l'Ouest, il s'agira d'un front chaud qui va s'\u00e9tend dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les toutes derni\u00e8res \u00e9claircies dans l'Est, du beau temps, toujours, pardon, du nord au Tessin et puis donc des pr\u00e9cipitations, avec l'arriv\u00e9e du front froid pour la soir\u00e9e qui vont s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions, les Grisons et puis le Tessin serait servi plus tardivement et la limite des chutes de neige \u00e0 nouveau remonter vers 1200 m\u00e8tres en soir\u00e9e, donc \u00e7a va concerner l'ensemble du pays au niveau des temp\u00e9ratures, alors l\u00e0, avec l'arriv\u00e9e d'air froid, \u00e7a sera plus frais \u00e9videmment au lever du jour nous tournerons autour de 1 degr\u00e9 sur le plateau en degr\u00e9s \u00e9galement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, nous restons quand m\u00eame dans les normales saisonni\u00e8res jusqu'\u00e0 7 8 degr\u00e9s 9 degr\u00e9s localement sur le plateau, 9 \u00e9galement dans la vall\u00e9e du r\u00f4le 11 degr\u00e9s au Tessin, moins 6 \u00e0 domicile, les vents restent toujours dynamique, le Sud-Ouest, donc il se pose d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui se restera dynamique sur le plateau demain avec des rafales jusqu'\u00e0 7 ans de kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, y compris les cr\u00eates du Jura et 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure des vents de secteur ouest pour la montagne, c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride en 4 minutes de lumi\u00e8re aujourd'hui excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous en sortir, \u00e7a sera tout-\u00e0-l'la.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T00:52:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581772", "durationSec": 25, "title": "MI SONORE DE WATTEVILLE_RTS000001078618", "excerpt": "Itw de l'ex-diplomate Jacques de Watteville sur sa nomination \u00e0 pr\u00e9sident de la Banque cantonale vaudoise (BCV).", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702581773", "durationSec": 29, "title": "MI SAMSUNG_RTS000001078579", "excerpt": "Le conseil national a d\u00e9battu de la pr\u00e9voyance 2020 et n'est pas d'accord avec le compromis du conseil des Etats qui pr\u00f4ne une augmentation des rentes AVS de 70 francs. Le blocage entre les 2 chambres continue \u00e9tant donn\u00e9 que PLR, UDC et Vert'lib\u00e9raux d\u00e9fendent une augmentation des contributions au 2e pilier tandis que PS et PDC soutiennent le conseil des Etats.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1702581774", "durationSec": 98, "title": "MI PROFS TURQUIE_RTS000001078626", "excerpt": "Nomination de l'ex-diplomate Jacques de Watteville par le conseil d'Etat vaudois comme nouveau pr\u00e9sident de la Banque cantonale vaudoise (BCV).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702581775", "durationSec": 109, "title": "MI PREVOYANCE 2020_RTS000001078680", "excerpt": "Apr\u00e8s un d\u00e9bat anim\u00e9, les \u00e9lus du conseil de ville de Moutier ont vot\u00e9 leur message \u00e0 la population et la majorit\u00e9 propose de quitter Berne et de rejoindre le canton du Jura lors de la votation du 18.06.2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "AVS"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE", "BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581776", "durationSec": 31, "title": "MI PC BILAN SUISSE UE_RTS000001078664", "excerpt": "Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral accorde l'effet suspensif demand\u00e9 par les opposants de la ligne a\u00e9rienne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis."}, {"internalArchiveId": "AA1702581777", "durationSec": 24, "title": "MI PC BANQUE CANTONALE VAUDOISE_RTS000001078615", "excerpt": "Le centre de recherche Agroscope de Conthey peut \u00eatre maintenu gr\u00e2ce \u00e0 l'accord trouv\u00e9 entre le canton du Valais et la conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicPersons": ["DE WATTEVILLE, JACQUES"], "thematicCorporations": ["BCV"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581778", "durationSec": 104, "title": "MI MESSAGE MOUTIER JUBE_RTS000001078598", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "AUTOD\u00c9TERMINATION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1581656"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581779", "durationSec": 22, "title": "MI LIGNE CHAMOSON_RTS000001078666", "excerpt": "Portrait du chanteur compositeur interpr\u00e8te fran\u00e7ais Yves Duteil.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581780", "durationSec": 96, "title": "MI BUDGET ARMEE US_RTS000001078654", "excerpt": "Une vielle grange de Sembrancher abrite un mus\u00e9e priv\u00e9 d\u00e9di\u00e9 aux objets agricoles du pass\u00e9. Itw du pr\u00e9sident et ex-pr\u00e9sident de l'Exposition objets anciens sont Ludovic Michellod et Willy Ferrez.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702581781", "durationSec": 71, "title": "MI AGROSCOPE CONTHEY_RTS000001078656", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["AGRONOMIE"], "sequenceIds": ["1581674"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581782", "durationSec": 158, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2702_RTS000001075549", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SELLIER, Amandine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1702581783", "durationSec": 142, "title": "FRIGO YVES DUTEIL 2702 PAD_RTS000001078179", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DUTEIL, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581784", "durationSec": 162, "title": "FRIGO MI MINIMAG OBJETS DE LA FERME_RTS000001077899", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEMBRANCHER"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "MAT\u00c9RIEL AGRICOLE", "COLLECTION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702581817", "summary": "Extraits d'interventions de conseillers de la ville de Moutier. Conseillers de ville votant par lev\u00e9e de main avec cartons. Itw Pierre Sauvain, conseiller PS autonome. Itw Patrick R\u00f6thlisberger, conseiller PLR.", "id": "1581656", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "SUFFRAGE"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581835", "summary": "Extrait conf\u00e9rence de presse. Itw Christoph Carlen, Responsable du site Agroscope de Conthey. Itw G\u00e9rald Dayer, Chef du service cantonal valaisan de l'agriculture.", "id": "1581674", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581839", "summary": "Plateau : itw Yves Duteuil, chanteur fran\u00e7ais.", "id": "1581678"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688047", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030005", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580168", "internalArchiveId": "AA1702580326", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 1837, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8426006", "imageURL": "http://www.rts.ch/8425999.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Fondation Gianadda: la nature dans tous ses \u00e9tats", "Op\u00e9ration m\u00e9dicale: un capteur high-tech \u00e0 la place de c\u00e2bles", "20 ans apr\u00e8s: retrouvailles pour les acteurs de Trainspotting", "Tortues: leur cou r\u00e9tractable servait \u00e0 l'origine \u00e0 l'attaque", "Cologna de retour aux mondiaux de Lahti pour deux courses", "La r\u00e9forme des retraites reste dans une impasse", "Banques: Jacques de Watteville futur pr\u00e9sident de la BCV", "Petits espaces: syst\u00e8me D \u00e9rig\u00e9 en r\u00e8gle de vie", "AVS: comment le papy-boom menace nos retraites", "USA / Budget militaire: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, depuis Washington", "La retraite dans 20 ans: une \u00e9quation \u00e0 plusieurs inconnus", "USA: Donald Trump veut fortifier l'arm\u00e9e en augmentant le budget", "Suisse-Europe: d\u00e9fis et chantiers \u00e0 venir"], "alternativeSummary": ["La nouvelle exposition r\u00e9unit une soixantaine de tableaux majeurs.", "Ce sont des m\u00e9decins du CHUV et des ing\u00e9nieurs de Neuch\u00e2tel qui l\u2019ont mis au point.", "Le r\u00e9alisateur Danny Boyle signe une suite avec les m\u00eames acteurs.", "La th\u00e8se, aujourd'hui discut\u00e9e dans le monde entier, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans le Jura.", "C\u2019est l'une des rares chances de m\u00e9daille suisse lors de ces mondiaux.", "Le d\u00e9bat a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Berne.", "Il a travaill\u00e9 35 ans aux affaires \u00e9trang\u00e8res.", "De plus en plus de locataires vivent dans de tr\u00e8s petits espaces.", "C\u2019est le r\u00e9sultat du baby-boom durant les 30 glorieuses.", "Les explications de David Berger.", "La mesure permet toutes les sp\u00e9culations sur des tensions internationales futures.", "L\u2019UE vient de publier un rapport de ses relations avec la Suisse."], "variantIds": ["ece-8316153", "ece-8316155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T06:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:13:21\r\n...\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:19:01\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:03  19:30:22:05\r\n   Comment payer nos retraites ?\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:27:16\r\n     Le d\u00e9bat d\u00e9bute \u00e0 Berne \r\n     et d\u00e9j\u00e0 c'est l'impasse.\r\n\r\n19:30:27:18  19:30:38:04\r\n  Les visions lib\u00e9rale et sociale\r\n            s'opposent.\r\n\r\n19:30:43:06  19:30:47:01\r\n       -Eh bien c'est NON:\r\nle PLR, l'UDC et les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:30:47:03  19:30:51:22\r\nne veulent rien savoir des 70 frs\r\n  de rente AVS suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:30:52:12  19:30:55:10\r\n   -Cette augmentation ne ferait\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:57:20\r\nque creuser un trou suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:30:57:22  19:30:59:19\r\n            dans l'AVS.\r\n\r\n19:31:00:00  19:31:03:09\r\n         -Blocage, donc,\r\n entre les Etats et le National.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:07:09\r\n     Le centre et la gauche\r\nmettent en garde le camp adverse.\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:10:13\r\n       -Avec les 70 francs,\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:13:08\r\n   nous avons une petite chance\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:15:05\r\n         devant le peuple.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:21:12\r\n        Sans les 70 francs,\r\n    nous n'avons aucune chance.\r\n\r\n19:31:21:20  19:31:24:17\r\n      -Il faut tirer la le\u00e7on\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:28:18\r\nde la d\u00e9b\u00e2cle du vote sur la RIE III\r\n\r\n19:31:28:20  19:31:35:14\r\n          et ne pas faire\r\n  comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n19:31:35:20  19:31:37:17\r\n     -Entre les deux camps,\r\n\r\n19:31:37:19  19:31:41:11\r\n       A.Berset en appelle\r\n\u00e0 la responsabilit\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:44:19\r\n  -Il y a d\u00e9j\u00e0 eu 145 h de d\u00e9bat\r\n\r\n19:31:44:21  19:31:48:02\r\n    en pl\u00e9num et en commission.\r\n\r\n19:31:48:04  19:31:54:10\r\n    Le danger, c'est de perdre\r\n        la vue d'ensemble.\r\n\r\n19:31:54:17  19:31:58:22\r\n  -Pour la droite, si le projet\r\ndes 70 francs devait s'imposer...\r\n\r\n19:31:59:04  19:32:01:01\r\n   -Je me joindrais \u00e0 la gauche\r\n\r\n19:32:01:06  19:32:04:02\r\n     de la gauche, qui lancera\r\n          un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:32:04:08  19:32:07:09\r\n       -Les deux Chambres\r\n   semblent irr\u00e9conciliables.\r\n\r\n19:32:07:11  19:32:10:22\r\n       A voir si A.Berset\r\n    parviendra \u00e0 les r\u00e9unir.\r\n\r\n19:32:14:03  19:32:18:06\r\n           -David Berger,\r\ndeux logiques oppos\u00e9es s'affrontent.\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:31:11\r\n Prenons l'image des 2 piliers sur\r\n  lesquels repose notre retraite.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:36:12\r\n  Le deuxi\u00e8me pilier sera r\u00e9duit.\r\n\r\n19:32:36:16  19:32:41:04\r\nMais comme personne ne veut voir ses\r\n         rentes diminu\u00e9es,\r\n\r\n19:32:41:08  19:32:43:11\r\n        il faut compenser.\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:48:13\r\n La recette de la gauche, c'est de\r\n compenser dans le premier pilier.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:50:18\r\n Cela passe par le versement\r\n\r\n19:32:50:23  19:32:54:01\r\n      de 70 francs par mois \r\n      pour tout rentier AVS.\r\n\r\n19:32:54:06  19:32:56:21\r\n        226 francs par mois\r\n         pour les couples.\r\n\r\n19:32:57:01  19:33:00:21\r\nIl faudrait pour cela payer plus de\r\n         cotisations AVS.\r\n\r\n19:33:01:02  19:33:06:03\r\nLa recette de la droite, c'est de \r\ncompenser dans le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:33:09:19  19:33:12:22\r\n   Avec un m\u00e9canisme principal,\r\n         les cotisations,\r\n\r\n19:33:13:03  19:33:16:05\r\n      pay\u00e9es aujourd'hui par\r\n    un salari\u00e9 et l'employeur.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:09\r\n-Votre exemple: David Berger, 45 ans,\r\n        retraite dans 20 ans.\r\n\r\n19:33:20:11  19:33:36:12\r\nIl y a une r\u00e9elle marge d'inconnue\r\n    sur comment on paiera \u00e7a !\r\n\r\n19:33:36:16  19:33:39:19\r\n   -Faut-il jouer sur un pilier\r\n           plus social\r\n\r\n19:33:40:00  19:33:43:05\r\n   o\u00f9 chacun contribue pour tout\r\n            le monde ?\r\n\r\n19:33:43:09  19:33:46:09\r\n Nous devrons de toute fa\u00e7on payer\r\n               plus\r\n\r\n19:33:46:12  19:33:51:05\r\n si nous voulons garder les m\u00eames\r\n      rentes qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:51:10  19:33:56:14\r\n Pour l'instant, c'est s'accorder\r\n   sur le fait de faire passer\r\n\r\n19:33:56:19  19:34:01:15\r\n  l'\u00e2ge de la retraite des femmes\r\n  \u00e0 65 ans et d'augmenter la TVA.\r\n\r\n19:34:01:20  19:34:04:11\r\nIl reste 2 semaines pour le reste.\r\n\r\n19:34:04:18  19:34:04:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:06:11  19:34:09:04\r\nLa question historique des retraites:\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:13:14\r\n  conqu\u00eates sociales, baby-boom,\r\n vieillissement de la population.\r\n\r\n19:34:14:16  19:34:19:00\r\n    -Avant 1950, la vieillesse\r\nse passait souvent dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n19:34:19:02  19:34:23:15\r\n   -Votre souhait pour No\u00ebl ?\r\n -C'est peut-\u00eatre trop, une robe.\r\n\r\n19:34:23:17  19:34:29:17\r\n  -En 1948, on instaure l'AVS \r\n pour assurer un minimum vital.\r\n\r\n19:34:36:10  19:34:39:11\r\n-Vous ne mangez pas de la viande\r\n        tous les jours ?\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:41:04\r\n               -Non.\r\n\r\n19:34:41:10  19:34:46:02\r\n-C'est aussi l'\u00e9poque du babyboom, \r\ndont les enfants jouent aujourd'hui\r\n\r\n19:34:46:04  19:34:49:01\r\n      un r\u00f4le consid\u00e9rable\r\n      dans la pr\u00e9voyance.\r\n\r\n19:34:49:03  19:34:52:21\r\n       Entre 1950 et 1990,\r\n   on \u00e9largit les prestations.\r\n\r\n19:34:54:04  19:34:59:12\r\n-1'493, t'arrives \u00e0 vivre avec \u00e7a ?\r\n            -Modestement.\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:03:05\r\n      -Le deuxi\u00e8me pilier \r\n      devient obligatoire.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:05:23\r\n-On est en plein essor \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:06:01  19:35:08:08\r\n        On augmente l'AVS,\r\n\r\n19:35:08:10  19:35:12:00\r\n  les rentes pour les retrait\u00e9s,\r\n\r\n19:35:12:02  19:35:20:07\r\n  on abaisse l'\u00e2ge de la retraite\r\n    des femmes de 65 \u00e0 64 ans.\r\n\r\n19:35:20:12  19:35:23:13\r\n-Ann\u00e9es 1990-2010, la crise arrive,\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:27:01\r\n         on s'interroge\r\n  sur le financement de l'AVS.\r\n\r\n19:35:27:03  19:35:33:18\r\n  En 2003, P.Couchepin propose\r\n  la retraite \u00e0 67 ans: toll\u00e9.\r\n\r\n19:35:37:03  19:35:39:12\r\n        -L'\u00e9conomie stagne.\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:41:19\r\n   Pour les assurances sociales,\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:44:12\r\non va faire des ajustements cibl\u00e9s.\r\n\r\n19:35:44:14  19:35:47:16\r\n     On devra aussi consolider\r\n        l'aspect financier.\r\n\r\n19:35:47:22  19:35:52:07\r\n  -Apr\u00e8s 2010: les babyboomers\r\n    arrivent \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:35:52:09  19:35:58:01\r\n         Le \"papyboom\"\r\nmenace le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance.\r\n\r\n19:35:58:03  19:36:01:05\r\n Voici le tableau d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:30:11\r\n -On est au pied du mur, le besoin\r\n    de r\u00e9forme est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:36:30:12  19:36:33:03\r\n  Mais arrivera-t-on \u00e0 convaincre\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:37:06\r\n    la population cet automne ?\r\n\r\n19:36:38:22  19:36:44:20\r\n-Pour sortir de l'impasse, il faudra\r\npayer plus et travailler plus tard.\r\n\r\n19:36:44:22  19:36:50:10\r\n    -ARRETE DE ME FAIRE CHIER !\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:52:17\r\n      -Trouver une solution\r\n\r\n19:36:52:19  19:36:57:12\r\n   et pr\u00e9server la solidarit\u00e9\r\n     entre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:03:17\r\n -Jacques de Watteville pr\u00e9sidera\r\n  la Banque cantonale vaudoise.\r\n\r\n19:37:03:19  19:37:10:09\r\n    Les Watteville font partie\r\n   de ces familles patriciennes\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:17:02\r\n    qui ont compt\u00e9 dans l'Etat \r\n    mais aussi dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:24:06\r\n-35 ans aux Affaires \u00e9trang\u00e8res:\r\n\r\n19:37:24:08  19:37:27:14\r\n     ambassadeur en Syrie, \r\n     \u00e0 Bruxelles, en Chine.\r\n\r\n19:37:27:16  19:37:31:10\r\n   L'ancien secr\u00e9taire d'Etat\r\n   aux questions financi\u00e8res\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:35:00\r\n       rappelle que la BCV\r\n n'est pas qu'une banque locale.\r\n\r\n19:37:35:06  19:37:37:23\r\n   -C'est la 4\u00e8me banque suisse\r\n\r\n19:37:38:01  19:37:40:11\r\n         cot\u00e9e en Bourse.\r\n\r\n19:37:40:12  19:37:44:14\r\n     Elle a un poids national.\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:48:21\r\n-Jacques de Watteville a d\u00fb g\u00e9rer\r\n    la fin du secret bancaire\r\n\r\n19:37:48:23  19:37:54:03\r\net trouver une solution, la RIE III,\r\n sur la fiscalit\u00e9 des entreprises,\r\n\r\n19:37:54:05  19:37:58:01\r\n solution refus\u00e9e par le peuple\r\n         le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:37:58:03  19:38:02:06\r\n     Ce profil international\r\na s\u00e9duit le gouvernement vaudois.\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:22\r\n        -Un franc sur deux\r\n\r\n19:38:05:00  19:38:07:19\r\n    gagn\u00e9 par le canton de Vaud\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:09:23\r\n      est gagn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:14:11\r\n       On prend conscience\r\n  des relations internationales.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:22:11\r\n -Ses anc\u00eatres faisaient partie de\r\nces familles patriciennes bernoises\r\n\r\n19:38:22:13  19:38:26:00\r\nqui r\u00e9gnaient sur le canton de Vaud.\r\n\r\n19:38:26:02  19:38:28:14\r\nL'ours bernois est-il de retour ?\r\n\r\n19:38:28:20  19:38:31:13\r\n      -Je suis n\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:38:31:15  19:38:34:16\r\n      J'y ai fait mes \u00e9tudes.\r\n\r\n19:38:34:18  19:38:39:14\r\n        J'ai \u00e9t\u00e9 officier\r\n      d'un r\u00e9giment vaudois.\r\n\r\n19:38:39:16  19:38:47:03\r\n  Je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au canton.\r\n\r\n19:38:47:09  19:38:52:15\r\n -J.de Watteville pr\u00e9sidera la plus\r\ngrande banque cantonale apr\u00e8s Zurich\r\n\r\n19:38:52:16  19:38:55:13\r\n    d\u00e8s le 1er janvier 2018.\r\n\r\n19:38:56:21  19:39:01:05\r\n        -Les USA r\u00e9arment,\r\n  \u00e0 l'instar d'autres puissances.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:07:15\r\n         La mesure permet\r\n      toutes les sp\u00e9culations\r\n\r\n19:39:07:18  19:39:13:08\r\nsur des tensions futures y compris\r\n face \u00e0 la Chine ou \u00e0 la Russie.\r\n\r\n19:39:20:03  19:39:24:01\r\n       -A quelques heures\r\n de son 1er discours au Congr\u00e8s,\r\n\r\n19:39:24:03  19:39:26:12\r\n          D.Trump \u00e9tait\r\n     devant les gouverneurs.\r\n\r\n19:39:26:18  19:39:29:11\r\n    -Nous devons nous remettre\r\n\r\n19:39:29:13  19:39:32:01\r\n       \u00e0 gagner des guerres.\r\n\r\n19:39:32:03  19:39:36:23\r\nQuand j'\u00e9tais au lyc\u00e9e, on disait que\r\n   les USA n'avaient jamais perdu.\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:40:11\r\n   Maintenant nous ne combattons\r\n         pas pour vaincre.\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:45:07\r\n  Il faut se battre pour gagner.\r\n\r\n19:39:45:13  19:39:48:12\r\n-Le pr\u00e9sident va mettre les moyens.\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:54:06\r\nUne progression de 9 % sur un an.\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:59:03\r\n     L'an dernier, les d\u00e9penses\r\nam\u00e9ricaines \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieures\r\n\r\n19:39:59:05  19:40:05:04\r\n  au total des 6 pays suivants,\r\n   Chine et Russie comprises !\r\n\r\n19:40:05:06  19:40:08:10\r\n     Le pr\u00e9sident va devoir\r\n      pr\u00e9senter au Congr\u00e8s\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:11:10\r\nun moyen de compenser ces d\u00e9penses.\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:13:13\r\n      L'aide internationale\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:17:17\r\n    et le D\u00e9partement d'Etat\r\n  (la diplomatie) sont menac\u00e9s.\r\n\r\n19:40:17:19  19:40:22:16\r\n Le g\u00e9n\u00e9ral J.Mattis avait dit \r\n que c'\u00e9tait une mauvaise id\u00e9e.\r\n\r\n19:40:23:21  19:40:26:04\r\n       -Si on ne finance pas\r\n\r\n19:40:26:06  19:40:28:18\r\n      le D\u00e9partement d'Etat,\r\n\r\n19:40:28:20  19:40:31:23\r\n       j'ai besoin d'acheter\r\n        plus de munitions.\r\n\r\n19:40:32:01  19:40:36:20\r\n  Plus on d\u00e9pense en diplomatie,\r\n    moins on d\u00e9pense en armes.\r\n\r\n19:40:41:04  19:40:44:20\r\n    -Mais il est aujourd'hui\r\n    ministre de la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:49:03\r\n     -Nous devons nous garder\r\n\r\n19:40:49:05  19:40:51:21\r\n    de l'influence injustifi\u00e9e\r\n\r\n19:40:51:23  19:40:55:08\r\n du complexe militaro-industriel.\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:59:10\r\n      -C'\u00e9tait la fameuse\r\n  mise en garde d'Einsenhower,\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:03:18\r\n         au dernier jour\r\n    de sa pr\u00e9sidence en 1961.\r\n\r\n19:41:06:14  19:41:12:04\r\n    -Pierre Gobet, les chiffres\r\nque vous citiez donnent le vertige.\r\n\r\n19:41:14:14  19:41:26:01\r\n   Les d\u00e9penses militaires 2015:\r\n 596 mias de dollars pour les USA.\r\n\r\n19:41:26:05  19:41:29:17\r\n        -Un autre exemple, \r\n        c'est le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:41:29:21  19:41:33:18\r\n    Donald Trump veut relancer\r\n           l'armement.\r\n\r\n19:41:33:22  19:41:37:23\r\n Il remet en question des accords\r\n     sign\u00e9s avec les Russes.\r\n\r\n19:41:38:04  19:41:42:14\r\n C'est le basculement d'un mod\u00e8le\r\n    centr\u00e9 sur la coop\u00e9ration,\r\n\r\n19:41:42:19  19:41:45:06\r\nla pr\u00e9sence globale des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:46:15\r\n        Un mod\u00e8le du repli.\r\n\r\n19:41:46:19  19:41:51:17\r\nEt aussi du d\u00e9veloppement du muscle\r\n            militaire.\r\n\r\n19:41:51:21  19:41:56:12\r\n Le pari, c'est de bousculer les \r\nrapports avec les adversaires\r\n\r\n19:41:56:17  19:41:59:02\r\n               mais\r\n    aussi avec les partenaires.\r\n\r\n19:41:59:06  19:42:01:11\r\n    Cela fera bouger les pi\u00e8ces\r\n          dans le monde.\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:04:08\r\n       C'est un pari risqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:04:11  19:42:10:05\r\n   -Le message est aussi destin\u00e9\r\n     \u00e0 l'opinion int\u00e9rieure ?\r\n\r\n19:42:10:09  19:42:14:00\r\n-Oui, il voudra montrer devant le \r\nCongr\u00e8s qu'il tient ses promesses.\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:17:04\r\n   Ces \u00e9lecteurs sont favorables\r\n           \u00e0 ses id\u00e9es.\r\n\r\n19:42:17:08  19:42:23:06\r\n Qui rappellent l'Am\u00e9rique forte de\r\n          Ronald Reagan.\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:29:04\r\nMais les Am\u00e9ricains auraient plus de\r\n  peine sur le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:42:29:09  19:42:32:16\r\n si toute cette rh\u00e9torique devait\r\n      concr\u00e8tement d\u00e9boucher\r\n\r\n19:42:32:21  19:42:34:06\r\n     sur de nouvelles guerres.\r\n\r\n19:42:35:04  19:42:37:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:37:20  19:42:42:12\r\nBuzz: Kellyanne Conway agenouill\u00e9e\r\nsur un sofa dans le Bureau ovale.\r\n\r\n19:42:42:14  19:42:46:03\r\nManque de respect ou d\u00e9contraction:\r\n       les tweets ont fus\u00e9.\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:49:19\r\n        Au carnaval de Rio,\r\n       deux accident graves.\r\n\r\n19:42:49:22  19:42:53:14\r\n     La plateforme d'un char\r\n  s'est effondr\u00e9e: onze bless\u00e9s.\r\n\r\n19:42:53:16  19:43:01:23\r\n    Dimanche, un char a percut\u00e9\r\n    une tribune: vingt bless\u00e9s.\r\n\r\n19:43:02:01  19:43:04:10\r\n Le d\u00e9fil\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 interrompu.\r\n\r\n19:43:05:05  19:43:08:12\r\n          Bruxelles fixe\r\n     des exigences \u00e0 la Suisse\r\n\r\n19:43:08:14  19:43:15:14\r\ndans son rapport sur les relations\r\n entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'UE.\r\n\r\n19:43:16:03  19:43:20:17\r\n  -La Suisse ne veut plus \u00eatre\r\n  mise sous pression par l'UE,\r\n\r\n19:43:20:19  19:43:25:04\r\n   affirme Didier Burkhalter, \r\n   alors qu'un nouveau rapport\r\n\r\n19:43:25:06  19:43:29:05\r\n    rappelle la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         \u00e0 ses devoirs.\r\n\r\n19:43:30:15  19:43:33:16\r\n  -La Commission europ\u00e9enne doit\r\n\r\n19:43:33:18  19:43:38:07\r\nmontrer qu'elle veut le d\u00e9blocage.\r\n\r\n19:43:38:12  19:43:42:23\r\n    -Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral fait\r\nr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la quinzaine de dossiers\r\n\r\n19:43:43:01  19:43:48:00\r\nbloqu\u00e9s par l'UE, comme l'accord sur\r\nles entraves techniques au commerce\r\n\r\n19:43:48:02  19:43:53:04\r\nqui p\u00e9nalise les entreprises suisses\r\nimportatrices d'appareils m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:43:53:06  19:43:55:17\r\nL'UE ne l\u00e2che par sur ces points:\r\n\r\n19:43:55:19  19:43:59:19\r\n    sur la libre circulation,\r\n elle demande des clarifications\r\n\r\n19:43:59:21  19:44:02:13\r\n sur les droits des frontaliers.\r\n\r\n19:44:02:15  19:44:06:21\r\n     Apr\u00e8s le NON \u00e0 RIE III,\r\nelle attend de nouvelles mesures.\r\n\r\n19:44:06:23  19:44:10:21\r\n Elle presse la Suisse de signer\r\n    un accord institutionnel\r\n\r\n19:44:10:23  19:44:14:11\r\n pour donner un cadre juridique\r\n        aux bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:44:14:13  19:44:18:08\r\nEnfin, la Suisse doit renouveler\r\n\r\n19:44:18:10  19:44:22:09\r\n    sa contribution de 1 mia\r\n       aux pays de l'Est.\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:27:14\r\nSur ce dernier point, la Suisse veut\r\n  faire un levier de n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:32:11\r\n -L'UE ne doit pas \u00eatre pressante.\r\n\r\n19:44:32:12  19:44:35:16\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera\r\n\r\n19:44:35:18  19:44:40:08\r\n  s'il propose au Parlement 1 mia\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard des pays de l'Est,\r\n\r\n19:44:40:10  19:44:49:07\r\nsi l'UE montre un climat constructif.\r\n\r\n19:44:49:12  19:44:53:16\r\n -Mais en toile de fond, il y a\r\n un contexte europ\u00e9en incertain\r\n\r\n19:44:53:18  19:45:00:06\r\navec la mont\u00e9e du Front national\r\n    en France et le Brexit.\r\n\r\n19:45:02:07  19:45:06:07\r\n        -Un nouveau capteur\r\n   est en phase de test au CHUV.\r\n\r\n19:45:06:09  19:45:15:05\r\nAu lieu des c\u00e2bles nombreux, un patch\r\n  enregistre plusieurs param\u00e8tres.\r\n\r\n19:45:15:07  19:45:21:23\r\n      Une innovation suisse.\r\n\r\n19:45:24:23  19:45:30:11\r\n-Une chor\u00e9graphie millim\u00e9tr\u00e9e pour\r\nune op\u00e9ration qui dure des heures.\r\n\r\n19:45:31:04  19:45:33:20\r\n -Je vous installe un capteur ici.\r\n\r\n19:45:34:02  19:45:36:19\r\n    -L'anesth\u00e9siste s'assure\r\n\r\n19:45:36:21  19:45:40:06\r\n         que le patient\r\n  supporte bien l'intervention.\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:43:04\r\nIl surveille la pression art\u00e9rielle,\r\n\r\n19:45:43:06  19:45:46:15\r\n         les fr\u00e9quences\r\n    cardiaque et respiratoire\r\n\r\n19:45:46:17  19:45:49:16\r\net adapte les m\u00e9dicaments si besoin.\r\n\r\n19:45:49:18  19:45:54:01\r\n    Pour obtenir ces signaux,\r\ndes capteurs et beaucoup de fils.\r\n\r\n19:45:54:09  19:45:57:10\r\n  -On tourne autour, on s'emm\u00eale,\r\n\r\n19:45:57:11  19:45:59:12\r\n    \u00e7a emb\u00eate les chirurgiens.\r\n\r\n19:45:59:14  19:46:02:17\r\n       Si on pouvait trouver\r\n      un syst\u00e8me sans tuyaux,\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:06:17\r\n   ce serait une grande libert\u00e9\r\n     et une grande s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:06:23  19:46:10:06\r\n       -Voici la solution\r\n      imagin\u00e9e par le CHUV\r\n\r\n19:46:10:08  19:46:15:09\r\net le Centre suisse d'\u00e9lectronique\r\net de microtechnique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:19:05\r\n    Plus besoin de brassard\r\nni de cath\u00e9ter: juste un capteur\r\n\r\n19:46:19:07  19:46:25:08\r\nqui mesure les donn\u00e9es et les envoie\r\n sur une tablette ou un t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:46:25:13  19:46:28:11\r\n -Le challenge \u00e9tait de regrouper\r\n\r\n19:46:28:13  19:46:33:09\r\n    les technologies existantes\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:38:06\r\n  de mesure des param\u00e8tres vitaux\r\net les r\u00e9unir dans un seul capteur.\r\n\r\n19:46:38:11  19:46:41:07\r\n-Le syst\u00e8me est en test au CHUV.\r\n\r\n19:46:41:09  19:46:43:19\r\n Les r\u00e9sultats sont prometteurs;\r\n\r\n19:46:43:21  19:46:47:02\r\n           on cherche\r\n   \u00e0 miniaturiser le capteur.\r\n\r\n19:46:47:09  19:46:50:08\r\n -On mesure la pression art\u00e9rielle\r\n\r\n19:46:50:10  19:46:52:16\r\n       avec cette aiguille.\r\n\r\n19:46:52:19  19:46:56:22\r\n    Et voici la taille du chip\r\nqui mesure tout en une seule fois.\r\n\r\n19:46:57:00  19:46:59:15\r\n  Une aiguille pour un param\u00e8tre,\r\n\r\n19:46:59:17  19:47:04:22\r\nou l'\u00e9quivalent pour une multitude \r\nde param\u00e8tres, coll\u00e9 sur le thorax.\r\n\r\n19:47:05:00  19:47:08:15\r\nQuand le patient change d'endroit,\r\n\r\n19:47:08:17  19:47:13:17\r\n        on doit lui coller\r\n     un nouveau set de c\u00e2bles.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:17:23\r\nOn pourrait imaginer que le capteur\r\n     sans fil suive le patient\r\n\r\n19:47:18:01  19:47:20:22\r\n           tout au long\r\n    de son s\u00e9jour hospitalier.\r\n\r\n19:47:21:04  19:47:26:01\r\n-L'id\u00e9e de se d\u00e9barrasser des c\u00e2bles\r\n et d'am\u00e9liorer le suivi du patient\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:28:16\r\n     attise la concurrence,\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:34:06\r\n  notamment de multinationales\r\n   comme Toshiba ou Philips.\r\n\r\n19:47:34:08  19:47:36:11\r\n      Le march\u00e9 est \u00e9norme:\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:40:18\r\n100 mios d'anesth\u00e9sies g\u00e9n\u00e9rales\r\n     par an dans le monde.\r\n\r\n19:47:42:07  19:47:46:10\r\n       -Les logements exigus\r\n sont le lot de beaucoup de monde,\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:50:12\r\n   surtout sur l'Arc l\u00e9manique,\r\n     en raison de la chert\u00e9.\r\n\r\n19:47:50:14  19:47:56:00\r\n    Le syst\u00e8me D y est de mise.\r\n\r\n19:47:58:05  19:48:02:08\r\n   -Pour arriver chez Eliah,\r\nil faut avoir de bonnes cuisses,\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:04:21\r\n    5 \u00e9tages sans ascenseur.\r\n\r\n19:48:05:19  19:48:08:13\r\n -Bienvenue dans mon un peu moins\r\n\r\n19:48:08:15  19:48:10:16\r\n       de 20 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n19:48:11:01  19:48:14:21\r\n-Pour vivre dans 16 m\u00e8tres carr\u00e9s,\r\n        cuisine comprise,\r\n\r\n19:48:14:23  19:48:17:08\r\n  Eliah a bricol\u00e9 jour et nuit.\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:24:09\r\nQuand on ne peut pas se payer un\r\nappartement normal, on invente.\r\n\r\n19:48:24:14  19:48:30:19\r\n  -J'ai fabriqu\u00e9 un petit syst\u00e8me\r\n        qui permet d'ouvrir\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:36:12\r\nsous mon lit pour ranger des choses.\r\n\r\n19:48:36:14  19:48:40:13\r\n       J'ai choisi de faire\r\n        un bureau debout,\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:44:04\r\n      \u00e7a me permet de ne pas\r\n      avoir de chaises ici.\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:48:06\r\n    -Il a quand m\u00eame renonc\u00e9\r\n   \u00e0 sa collection de livres,\r\n\r\n19:48:48:08  19:48:53:11\r\nn'a que 4 assiettes et h\u00e9site avant\r\n d'inviter tous ses amis \u00e0 d\u00eener.\r\n\r\n19:48:53:17  19:48:56:11\r\n  -J'ai fait une fois du rago\u00fbt.\r\n\r\n19:48:56:12  19:49:04:09\r\n  Ca a senti le rago\u00fbt pendant 3 \r\n semaines, notamment dans mon lit.\r\n\r\n19:49:04:14  19:49:06:21\r\n   -Son loyer est de 700 frs.\r\n\r\n19:49:06:23  19:49:12:03\r\nBien en dessous des prix du march\u00e9 \r\nd'un studio \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:12:05  19:49:17:01\r\n M\u00eame s'il est heureux ici, Eliah\r\nvit en dessous des exigences l\u00e9gales\r\n\r\n19:49:17:03  19:49:21:13\r\n qui fixent \u00e0 35 m\u00e8tres carr\u00e9s \r\nla surface minimale d'un studio.\r\n\r\n19:49:21:15  19:49:24:21\r\n    Une r\u00e8gle peu respect\u00e9e \r\n    par certains promoteurs,\r\n\r\n19:49:24:23  19:49:28:09\r\n   qui ont augment\u00e9 le nombre\r\n      de petits logements.\r\n\r\n19:49:28:11  19:49:30:21\r\n     15 % du parc immobilier\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n19:49:31:03  19:49:33:15\r\n   -Il y a les petits logements\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:36:11\r\nde la Ville de Lausanne \u00e0 300 frs,\r\n\r\n19:49:36:13  19:49:40:07\r\n  qui remplissent un vrai besoin.\r\n\r\n19:49:40:09  19:49:44:10\r\n   Il ne faut pas confondre avec\r\n    ces autres petits logements\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:48:11\r\n   o\u00f9 les promoteurs pratiquent\r\n      des prix prohibitifs.\r\n\r\n19:49:48:16  19:49:51:13\r\n      -Certains en ont fait\r\n         un mode de vie.\r\n\r\n19:49:51:15  19:49:55:08\r\n   Voici un garage transform\u00e9\r\n         en colocation\r\n\r\n19:49:55:10  19:49:59:22\r\n  et un cube de 6 m\u00e8tres carr\u00e9s\r\n        o\u00f9 vit Caterina.\r\n\r\n19:50:00:04  19:50:02:22\r\n      -C'est mon petit coin.\r\n\r\n19:50:03:00  19:50:06:08\r\n L\u00e0 en en haut, c'est o\u00f9 je dors.\r\n\r\n19:50:06:10  19:50:09:02\r\n  Ici il y a une petite lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:50:09:04  19:50:13:21\r\nIci mes v\u00eatements, l\u00e0 mon armoire.\r\n\r\n19:50:14:04  19:50:17:15\r\n   -Un mode de vie qui ne g\u00eane\r\n      pas cette \u00e9tudiante.\r\n\r\n19:50:17:21  19:50:19:22\r\n      -Dans notre g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:50:20:00  19:50:22:17\r\n     on a jamais un chez-nous.\r\n\r\n19:50:22:19  19:50:24:13\r\n             On bouge.\r\n\r\n19:50:24:19  19:50:28:17\r\n  -On est vite oblig\u00e9 d'\u00e9riger \r\n  le syst\u00e8me D en r\u00e8gle de vie.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:30:22\r\n        -C'est une douche.\r\n\r\n19:50:31:00  19:50:33:23\r\n    C'est raccord\u00e9 \u00e0 un lavabo.\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:38:03\r\nDonc on a ici le syst\u00e8me qui vient\r\n          avec un tuyau\r\n\r\n19:50:38:05  19:50:40:21\r\n       et on peut brancher.\r\n\r\n19:50:41:02  19:50:44:12\r\n     -Ces \u00e9tudiants ont fait\r\n     le choix de vivre ici.\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:50:13\r\n     -C'est plus le mod\u00e8le...\r\n     Maison, famille, chien.\r\n\r\n19:50:50:15  19:50:54:06\r\n      C'est habiter un lieu.\r\n\r\n19:50:54:08  19:50:59:04\r\n       Avec qui on l'habite\r\n       comment on l'habite.\r\n\r\n19:50:59:06  19:51:01:19\r\n C'est une dimension plus humaine.\r\n\r\n19:51:03:18  19:51:06:11\r\n   -Une dimension plus humaine\r\n        devenue centrale\r\n\r\n19:51:06:13  19:51:09:20\r\n       pour une g\u00e9n\u00e9ration\r\nn\u00e9e avec la p\u00e9nurie de logements.\r\n\r\n19:51:10:06  19:51:15:03\r\n-Le film \"Trainspotting\" avait marqu\u00e9\r\n  avec ses sc\u00e8nes anticonformistes.\r\n\r\n19:51:15:05  19:51:19:18\r\nVoici \"T2\", avec les m\u00eames h\u00e9ros...\r\n       qui ont pris 20 ans.\r\n\r\n19:51:20:19  19:51:23:23\r\n           -Salut, Mark.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:30:15\r\n     Qu'est-ce que tu as fait\r\n   ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:51:31:03  19:51:37:22\r\n-Mark, Spud, Sick Boy et Begbie.\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:41:14\r\n      Des cheveux en moins \r\n      et des rides en plus.\r\n\r\n19:51:41:16  19:51:44:03\r\nM\u00eames personnages, m\u00eames acteurs\r\n\r\n19:51:44:05  19:51:48:20\r\n pour des retrouvailles risqu\u00e9es\r\n vingt ans apr\u00e8s le film culte.\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:52:07\r\n    -Les gens nous interpellent\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:57:19\r\n  par le nom de notre personnage.\r\n\r\n19:51:58:01  19:52:00:11\r\n     -On ne voulait pas faire\r\n\r\n19:52:00:12  19:52:02:15\r\n        une mauvaise suite\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:05:04\r\n  \u00e0 ce film qui repr\u00e9sente tant.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:07:12\r\n   -Pour le plaisir des fans,\r\n\r\n19:52:07:14  19:52:10:17\r\n     les r\u00e9f\u00e9rences au pass\u00e9\r\n        sont nombreuses.\r\n\r\n19:52:11:00  19:52:16:19\r\n   De la nostalgie et un style\r\n  qui rappelle le premier film,\r\n\r\n19:52:16:21  19:52:19:07\r\n     mais \"T2 Trainspotting\"\r\n\r\n19:52:19:08  19:52:23:23\r\nest aussi en prise sur son \u00e9poque\r\n  et ses nouvelles d\u00e9pendances.\r\n\r\n19:52:24:05  19:52:27:04\r\n        Narrateur du film\r\n   -Choisis Facebook, Twitter,\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:31:01\r\n   en esp\u00e9rant que quelqu'un\r\n en ait quelque chose \u00e0 foutre.\r\n\r\n19:52:31:07  19:52:33:15\r\n         -Le pays a chang\u00e9\r\n\r\n19:52:33:17  19:52:36:14\r\n     plus que les personnages.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:42:14\r\n   Mark Renton n'en revient pas \r\n  \u00e0 quel point l'Ecosse a chang\u00e9.\r\n\r\n19:52:42:16  19:52:46:11\r\n  Le film se penche sur ce th\u00e8me\r\n    alors que les personnages\r\n\r\n19:52:46:13  19:52:49:22\r\n   tentent en vain de retrouver\r\n      les plaisirs du pass\u00e9\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:52:16\r\nou de se venger de ses cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:52:52:23  19:52:58:02\r\n-Des jeunes toxicomanes des ann\u00e9es\r\n1990 aux quadras accros au Viagra,\r\n\r\n19:52:58:04  19:53:01:18\r\n       cette com\u00e9die noire\r\n    est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:53:02:01  19:53:06:01\r\n-La technologie bouleverse la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:53:06:03  19:53:08:23\r\n      et fait perdre leur job\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:12:08\r\naux classes ouvri\u00e8res et moyennes.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:15:07\r\n     \"Trainspotting\" en parle.\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:18:11\r\n           -S'\u00e9lever\r\n  au-dessus de ses conditions:\r\n\r\n19:53:18:13  19:53:21:07\r\nquestion qui hante les personnages.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:27:11\r\n            La suite\r\n est \u00e0 la hauteur de l'original.\r\n\r\n19:53:30:14  19:53:35:11\r\n  -Stan Wawrinka, tenant du titre du\r\ntournoi de Duba\u00ef, s'est fait \u00e9liminer\r\n\r\n19:53:35:13  19:53:40:02\r\n  d\u00e8s le premier tour, 7-6, 6-3,\r\n  par le Bosnien Damir Dzumhur.\r\n\r\n19:53:40:20  19:53:43:00\r\n     D.Cologna, espoir suisse\r\n\r\n19:53:43:02  19:53:46:19\r\n    aux Championnats du monde \r\n   de ski nordique en Finlande,\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:50:15\r\n      se confie sur sa forme.\r\n\r\n19:53:51:12  19:53:56:06\r\n -D.Cologna est attendu \u00e0 Lahti \r\n comme le \"Federer\", le sauveur.\r\n\r\n19:53:56:08  19:54:00:15\r\n Il est l'une des rares chances\r\n de m\u00e9dailles de ces Mondiaux.\r\n\r\n19:54:00:17  19:54:05:03\r\n  Des douleurs l'ont contraint\r\n\u00e0 renoncer \u00e0 la premi\u00e8re semaine.\r\n\r\n19:54:05:05  19:54:07:05\r\n    Mais il garde le sourire.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:09:23\r\n          -Tout va bien.\r\n\r\n19:54:10:01  19:54:13:13\r\nJe suis content d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 Lahti\r\n\r\n19:54:13:15  19:54:16:06\r\n       apr\u00e8s une pr\u00e9paration\r\n         un peu sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:21:10\r\nJe suis ravi de participer au moins\r\n  \u00e0 deux courses ici en Finlande.\r\n\r\n19:54:21:14  19:54:25:06\r\n-Son c\u00f4t\u00e9 gauche lui pose probl\u00e8me,\r\n         du dos au mollet.\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:28:14\r\n    Le Grison n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n      \u00e0 rentrer en Suisse\r\n\r\n19:54:28:16  19:54:32:10\r\n      et \u00e0 ne s'entra\u00eener\r\nque sur les \u00e9preuves en skating,\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:35:15\r\n             un style\r\nqui ne lui occasionne aucune g\u00eane.\r\n\r\n19:54:35:21  19:54:39:02\r\n        -C'\u00e9tait important\r\n    pour voir si je n'avais pas\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:41:07\r\n     de probl\u00e8mes musculaires.\r\n\r\n19:54:41:09  19:54:45:01\r\n      Il est aussi important\r\n    de participer \u00e0 une course\r\n\r\n19:54:45:03  19:54:47:11\r\n   apr\u00e8s des semaines de repos.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:50:18\r\n      C'\u00e9tait bien pour voir\r\n        mon \u00e9tat de forme.\r\n\r\n19:54:50:20  19:54:53:06\r\n  C'\u00e9tait parfait pour me tester\r\n\r\n19:54:53:08  19:54:57:07\r\n    et maintenant je vais voir\r\n ce que je peux encore am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:54:57:13  19:55:00:20\r\n -Comme Federer, m\u00eame amoindri,\r\n        sur une course,\r\n\r\n19:55:00:22  19:55:03:21\r\n      Cologna peut toujours\r\n        cr\u00e9er l'exploit.\r\n\r\n19:55:04:03  19:55:07:04\r\n-Il s'est pr\u00e9par\u00e9 pour ces Mondiaux.\r\n\r\n19:55:07:06  19:55:10:09\r\n    Il y a une chance pour lui\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:12:06\r\n      lors du 50 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:55:12:08  19:55:14:20\r\nJe pense qu'il peut tr\u00e8s bien faire\r\n\r\n19:55:14:22  19:55:19:09\r\n et peut-\u00eatre qu'il va surprendre\r\n tout le monde avec une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:23:14\r\n   -Je n'ai qu'une possibilit\u00e9 \r\n   pour remporter une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:55:23:16  19:55:26:23\r\n  Je vais tout tenter mais il y a\r\n\r\n19:55:27:01  19:55:29:08\r\n    toujours beaucoup de choses\r\n\r\n19:55:29:10  19:55:31:19\r\nqui doivent fonctionner le jour J.\r\n\r\n19:55:31:21  19:55:34:09\r\n   On verra ce qui est possible.\r\n\r\n19:55:34:14  19:55:40:05\r\n-Rendez-vous vendredi avec le 4x10\r\n km, puis dimanche avec le 50 km.\r\n\r\n19:55:40:20  19:55:43:21\r\n   -Les myst\u00e8res de l'\u00e9volution\r\n            revisit\u00e9s\r\n\r\n19:55:43:23  19:55:46:14\r\n par une th\u00e8se \u00e9labor\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:55:46:16  19:55:53:18\r\nElle donne une nouvelle explication\r\n du cou r\u00e9tractable de la tortue.\r\n\r\n19:55:55:04  19:55:58:17\r\n  -Les tortues rentrent la t\u00eate\r\n        pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:55:58:19  19:56:03:08\r\nMais historiquement, cette mobilit\u00e9\r\n    du cou servait \u00e0 l'attaque.\r\n\r\n19:56:03:10  19:56:06:07\r\n           Cette th\u00e8se\r\n  a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Porrentruy\r\n\r\n19:56:06:09  19:56:08:20\r\n  puis diffus\u00e9e dans le monde.\r\n\r\n19:56:08:22  19:56:12:11\r\n   En \u00e9tudiant cette carapace\r\n       et deux cervicales\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:17:01\r\n vieilles de 150 mios d'ann\u00e9es,\r\n  des scientifiques ont \u00e9tabli\r\n\r\n19:56:17:03  19:56:24:20\r\n  que la t\u00eate n'\u00e9tait qu'\u00e0 moiti\u00e9\r\nr\u00e9tractable et bloqu\u00e9e lat\u00e9ralement.\r\n\r\n19:56:25:02  19:56:28:07\r\n    -On pense que cette tortue\r\n\r\n19:56:28:09  19:56:31:22\r\n       \u00e9tait une pr\u00e9datrice.\r\n\r\n19:56:32:00  19:56:36:15\r\n Au fond de l'eau, elle surprenait\r\n ses proies en projetant sa t\u00eate.\r\n\r\n19:56:36:17  19:56:40:21\r\n    Ce cou bloqu\u00e9 dans un sens\r\nlui donnait une meilleur pr\u00e9cision\r\n\r\n19:56:40:22  19:56:46:21\r\n      lors de la projection \r\n     de la t\u00eate vers l'avant.\r\n\r\n19:56:47:04  19:56:52:12\r\n  -Cette th\u00e9orie pourrait \u00eatre\r\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 toutes les tortues.\r\n\r\n19:56:52:19  19:56:56:08\r\n     -On pense que les tortues\r\n\r\n19:56:56:10  19:57:01:06\r\nont d\u00e9velopp\u00e9 un cou semi-r\u00e9traclable\r\n\r\n19:57:01:08  19:57:04:01\r\n     pour am\u00e9liorer la chasse.\r\n\r\n19:57:04:03  19:57:10:07\r\n  Ce m\u00e9canisme a \u00e9t\u00e9 perfectionn\u00e9\r\njusqu'\u00e0 rentrer le cou compl\u00e8tement.\r\n\r\n19:57:10:09  19:57:14:19\r\nDonc r\u00e9utilis\u00e9 pour la protection.\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:22:02\r\n         -Cette d\u00e9couverte\r\nsera d\u00e9battue par les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:57:23:17  19:57:29:02\r\n     -Hodler, Monet et Munch.\r\n\r\n19:57:29:03  19:57:34:13\r\nTrois noms qui \u00e9voquent imm\u00e9diatement\r\n      des toiles embl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:57:34:15  19:57:37:18\r\n  Ils sont r\u00e9unis \u00e0 la Fondation\r\n   Pierre Gianadda \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:57:38:03  19:57:42:23\r\n -Le Suisse naturaliste Ferdinand \r\nHodler, le Fran\u00e7ais impressionniste\r\n\r\n19:57:43:01  19:57:46:22\r\n  Claude Monet et le Norv\u00e9gien \r\n  expressionniste Edvard Munch.\r\n\r\n19:57:47:00  19:57:51:19\r\n Ils ne se sont jamais vus, m\u00eame\r\ns'ils sont de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:51:21  19:57:56:21\r\n    Les voici d\u00e9sormais r\u00e9unis\r\n\u00e0 Martigny \u00e0 la Fondation Gianadda.\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:01:16\r\n      -Nous en sommes ravis.\r\n\r\n19:58:01:18  19:58:04:12\r\n     Mais \u00e7a s'explique aussi.\r\n\r\n19:58:04:14  19:58:08:17\r\nL\u00e9onard Gianadda obtient des pr\u00eats\r\n     absolument hallucinants.\r\n\r\n19:58:08:19  19:58:15:08\r\nIl a obtenu l'original \"Impression,\r\n  Soleil levant\" de Claude Monet.\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:20:10\r\n-L'original sera expos\u00e9 pour la 1\u00e8re\r\n  fois en Suisse \u00e0 partir du 9 mai\r\n\r\n19:58:20:11  19:58:23:22\r\n        et jusqu'\u00e0 la fin\r\n      de l'expo le 11 juin.\r\n\r\n19:58:25:01  19:58:28:21\r\n-Je viens de suivre un petit cours\r\n      en histoire de l'art.\r\n\r\n19:58:28:22  19:58:31:01\r\n      On nous en avait parl\u00e9\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:36:05\r\ncomme le tableau qui a donn\u00e9 le nom \r\n\u00e0 tout le mouvement impressionniste.\r\n\r\n19:58:36:07  19:58:38:22\r\n Je me r\u00e9jouis de voir l'original.\r\n\r\n19:58:39:00  19:58:41:17\r\n           Actuellement\r\n      c'est une reproduction.\r\n\r\n19:58:42:00  19:58:46:02\r\n-D\u00e9but 1900, l'Europe est marqu\u00e9e\r\n    par l'industrialisation.\r\n\r\n19:58:46:04  19:58:50:15\r\nAlors ces artistes vont s'attacher\r\n       \u00e0 peindre la nature.\r\n\r\n19:58:50:17  19:58:53:16\r\nEssayer de rendre les mouvements\r\n           de l'eau,\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:59:07\r\ncomme ici les vagues d'Edvard Munch,\r\nune vision subjective de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:58:59:12  19:59:02:10\r\n-Je ne connaissais pas trop Munch.\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:05:04\r\n C'est un peintre assez difficile.\r\n\r\n19:59:05:06  19:59:10:09\r\n   Mais finalement, quand je vois\r\nses tableaux ici, je suis satisfait.\r\n\r\n19:59:10:15  19:59:14:15\r\n -Monet lui aussi explore l'eau,\r\n    les herbes, qui ondulent\r\n\r\n19:59:14:17  19:59:17:23\r\n     et changent de couleur\r\n     sous l'effet du vent.\r\n\r\n19:59:18:01  19:59:20:18\r\n  Hodler ira \u00e0 Chexbres en 1904\r\n\r\n19:59:20:20  19:59:25:15\r\n    pour saisir les variations\r\nde lumi\u00e8re des nuages et du L\u00e9man.\r\n\r\n19:59:25:17  19:59:30:17\r\nIl utilise ces effets chromatiques\r\n    pour saisir le brouillard.\r\n\r\n19:59:30:19  19:59:35:10\r\n Munch transpose ses sentiments\r\nint\u00e9rieurs dans ses compositions\r\n\r\n19:59:35:11  19:59:40:16\r\n     et va en pleine journ\u00e9e\r\n s'attaquer \u00e0 l'\u00e9clat du soleil.\r\n\r\n19:59:41:01  19:59:43:21\r\n     -C'est vrai, il est fou.\r\n\r\n19:59:43:23  19:59:46:18\r\n  Il va aussi le payer tr\u00e8s cher,\r\n\r\n19:59:46:20  19:59:48:20\r\n       puisqu'on va d\u00e9tecter\r\n\r\n19:59:48:22  19:59:52:09\r\n       chez lui une maladie \r\n       de la r\u00e9tine en 1930.\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:55:15\r\n         Ce sera pour lui\r\n     un moment tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:59:55:23  20:00:00:17\r\n -Trois peintres qui ont chang\u00e9\r\n  la fa\u00e7on de voir la nature.\r\n\r\n20:00:01:10  20:00:05:09\r\n     -Principale info du jour:\r\n   comment payer nos retraites ?\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:12:14\r\nLe d\u00e9bat d\u00e9bute \u00e0 Berne: les visions\r\n  lib\u00e9rale et sociale s'opposent.\r\n\r\n20:00:13:10  20:00:15:19\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:15:21  20:00:19:16\r\n          Dans un instant,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral puis \"ABE\".\r\n\r\n20:00:19:18  20:00:22:06\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:22:12  20:00:26:22\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Borel, F.Froidevaux, L.Martignetti,\r\n     Y.Methenitis, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:27:03  20:00:34:08\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030003\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:16) [82%] : \r\nDonc, on fait pas titre en fait partie, bref la Corse ce qui s'est investi sur la croissance, une fera sans images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:18 > 0:00:19) [86%] : \r\nC'est long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:38) [93%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous la question lancinante est ouverte comment payer nos retraites, c'est un gouffre financier, qui s'ouvre devant nous et le moment critique se rapproche dans une dizaine d'ann\u00e9es seulement, vers 2030, le financement de nos retraites deviendra intenable dans le cadre actuel le d\u00e9bat commence aujourd'hui \u00e0 Berne et, d\u00e9j\u00e0, il est dans l'impasse, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:52) [92%] : \r\nEh bien c'est non ce matin le conseil national n'a pas boug\u00e9 d'un pouce, le PLR, l'UDC les Verts lib\u00e9raux ne veulent rien savoir des 70 francs de rente AVS suppl\u00e9mentaire que propose le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:52 > 0:02:58) [95%] : \r\nCette augmentation est une mesure arrosoir qui ne ferait que creuser que creuser un trou suppl\u00e9mentaire dans l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:07) [91%] : \r\nLe blocage reste donc complet, le Conseil des \u00c9tats et le conseil national, les perdants du jour, le centre et la gauche met en garde le camp adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:22) [84%] : \r\nMais si petit Franck prime indice avec les 70 francs de la solution du Conseil des \u00c9tats, nous avons une petite chance devant le peuple sans les 70 francs, nous n'avons aucune chance quand il faut remarquer que Rahim et j'en sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:22 > 0:03:34) [96%] : \r\nEt je me, je voudrais rappeler \u00e0 la majorit\u00e9 de la commission qu'il faut tirer la le\u00e7on de la d\u00e9b\u00e2cle du vote sur la RIE III et de ne pas faire comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9 comme si nous n'avions pas re\u00e7u une claque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:41) [88%] : \r\nJe suis en paix ni \u00e9tait peu entre les 2 camps Alain Berset joue gros et en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:41 > 0:03:54) [92%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu 145 heures 145 heures de d\u00e9bat en pl\u00e9num et en commission, jusqu'ici, h\u00e9 bien le principal danger, c'est de perdre la vue d'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:54 > 0:04:12) [90%] : \r\nMais la droite n'est pas impressionn\u00e9, si le projet de 70 francs devait s'imposer, h\u00e9 bien moi je me joindrai \u00e0 la gauche de la gauche qu'il lancera vraisemblablement un r\u00e9f\u00e9rendum, les 2 chambres semblent irr\u00e9conciliables \u00e0 voir si Alain Berset parviendra malgr\u00e9 tout \u00e0 les r\u00e9unir d'ici la fin de la session.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:14 > 0:04:19) [92%] : \r\nDavid Berger, au-del\u00e0 de la passe d'armes du jour 2 logiques oppos\u00e9es s'affrontent, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:19 > 0:05:07) [89%] : \r\nOui, bah, prenant \u00e0 l'image de ces, de ces 2 piliers sur lesquels repose nos retraites, d\u00e9mographie oblige, le 2\u00e8me, la pr\u00e9voyance professionnelle va \u00eatre r\u00e9duite, mais comme personne ne veut perdre de de bouts de rente veut voir ses rangs diminuer, il faut compenser alors la recette, soutenu par la gauche et le PDC cette compenser dans le 1er pilier, \u00e7a passe par le versement d'un bonus de 70 francs par mois pour tous nouveaux rentiers AVS pour les couples, \u00e7a ferait l'\u00e9quivalent de 226 francs par mois, \u00e7a n'est pas gratuit, il faudrait pour cela payer un peu plus de cotisations AVS la recette, soutenu par la droite, c'est de compenser dans le 2\u00e8me pilier avec un m\u00e9canisme principal les cotisations pay\u00e9es aujourd'hui par un salari\u00e9 et par son employeur, le sont sur une partie du salaire \u00e0 l'avenir le secret sur l'entier de ce m\u00eame salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:07 > 0:05:18) [91%] : \r\nC'est vraiment un choix de g\u00e9n\u00e9ration, je prends votre exemple David Berger 45 en retraite dans 20 ans oui, grosse vingtaine d'ann\u00e9es, en r\u00e9alit\u00e9, il y a un r\u00e9el doute aujourd'hui une marge d'inconnus sur comment on paiera \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:18 > 0:05:56) [89%] : \r\nOui, la question c'est : faut-il jouer plus sur ce pilier plus social, o\u00f9 tout le monde contribue pour tout le monde ou jouer sur ce pilier plus individuelle o\u00f9 finalement chacun met de c\u00f4t\u00e9 pour soi-m\u00eame, c'est un vrai d\u00e9bat id\u00e9ologique mais il n'y a pas de miracle, hein, dans tout cela que un mod\u00e8le de l'autre l'emporte, je vous nous devrons payer plus si nous voulons garder les m\u00eames rentes qu'aujourd'hui, pour l'instant c'est accord\u00e9 aux Chambres sur 2 choses seulement principal pour alimenter les caisses, c'est de faire passer l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans, et c'est d'augmenter la TVA, pour le reste, il reste de grosses semaines pour savoir et pour d\u00e9cider dans quel autre proche l'puiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:56 > 0:06:13) [93%] : \r\nDavid merci le choix du Parlement marquera une \u00e9poque c'est toute notre histoire qui se lit dans cette question des retraites apr\u00e8s les conqu\u00eates sociales de l'apr\u00e8s- guerre, il y a eu le baby- boom, les 30 glorieuses et puis les angoisses li\u00e9es au vieillissement de la population, le r\u00e9cit de Jacques M\u00e9ry et Martina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:15 > 0:06:19) [90%] : \r\n100 50 la vieillesse se passait souvent dans la mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:23) [84%] : \r\nEt moi, qu'est-ce que vous aimeriez recevoir pour No\u00ebl, c'est peu Kate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:23 > 0:06:33) [93%] : \r\nQuand une robe en 1948 on dit Stop et on instaure l'AVS \u00e0 65 ans pour assurer un minimum vital mais vraiment un minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:39 > 0:06:54) [91%] : \r\nEn m\u00eame temps que l'AVS Nestl\u00e9 baby- boomers, les enfants de ce pic de natalit\u00e9 joue aujourd'hui un r\u00f4le consid\u00e9rable dans la pr\u00e9voyance, ann\u00e9es 1950 \u00e0 1990 on \u00e9largit les prestations \u00e0 toute vapeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:00) [84%] : \r\nLes 403 un peu tar\u00e9, va vivre avec \u00e7a modestement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:00 > 0:07:03) [99%] : \r\nLe 2\u00e8me pilier notamment devient obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:03 > 0:07:20) [90%] : \r\nMais en plein essor \u00e9conomique, c'est les 30 glorieuses, on augmente les les prestations par exemple AVS presque tous les 5 ans, on a une r\u00e9forme, on augmente les rentes pour les retrait\u00e9s, mais aussi on am\u00e9liore les prestations par exemple pour les femmes, on abaisser l'\u00e2ge de la retraite des femmes qui \u00e9tait \u00e0 65 ans lors de l'introduction de l'AVS on a descendu \u00e0 64 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:20 > 0:07:36) [94%] : \r\nAnn\u00e9es 1990 2010, la crise arrive et les premi\u00e8res questions sur le financement de l'AVS se pose en 2003 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin d\u00e9gaine une proposition de retraite \u00e0 67 ans, elle suscite un toll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:07:47) [87%] : \r\nTermes \u00e9conomiques, c'est une p\u00e9riode de stagnation, donc pour les assurances sociales, \u00e7a veut dire qu'on va faire des ajustements tr\u00e8s cibl\u00e9e, mais on devra aussi consolider la l'aspect financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:47 > 0:08:26) [92%] : \r\nAnn\u00e9e 2010 2000 45, il ne faut pas louper le virage nos fameux baby-boomers boomers arrivent \u00e0 la retraite, ce qu'on appelle le papy-boom menace le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance le tableau d\u00e9mographique est le suivant : les effectifs des 0 64 ans augmenteront peu entre 9 et 14 pourcent, les effectifs des plus de 65 ans exploseront de 84 pourcent en 2000 45, une personne sur 4 aura plus de 65 ans, et il y aura 2 7 millions de personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 67 ans, contre 1,5 millions environ aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:26 > 0:08:39) [91%] : \r\nAlors on effectivement au pied du mur, le besoin de r\u00e9former, elle est toujours l\u00e0 mais est-ce qu'on allait vraiment avoir ce compromis au Parlement et puis surtout, est-ce qu'on arrivera \u00e0 convaincre la population cet Automne lors d'un d'un r\u00e9f\u00e9rendum la les les paris sont ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:39 > 0:08:49) [96%] : \r\nAlors, comment sortir de l'impasse, la r\u00e9ponse est d\u00e9plaisante pour les jeunes adultes, vous allez devoir payer plus et travailler plus tard, de quoi nous en vouloir Chuard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:49 > 0:08:50) [99%] : \r\nArr\u00eate de me faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:51 > 0:08:58) [96%] : \r\nVous voyez, il faut non seulement trouver une solution, mais aussi pr\u00e9server la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:20) [91%] : \r\nLa nouvelle a cr\u00e9\u00e9 la surprise ce matin, Jacques de Watteville, pr\u00e9sidera la Banque cantonale vaudoise, c'est une nouvelle carri\u00e8re pour un serviteur de l'\u00c9tat, homme cl\u00e9 de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, les Wattwil font partie de ces familles patriciennes qui ont compt\u00e9 dans l'\u00c9tat et dans l'\u00e9conomie, le futur pr\u00e9sident a dans son salon, des portraits de ses anc\u00eatre s'qui, dit-il, surveille Gilles de Diesbach Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:21 > 0:09:22) [70%] : \r\nJournaliste du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:22 > 0:09:35) [95%] : \r\n35 ans aux affaires \u00e9trang\u00e8res, ambassadeur en Syrie \u00e0 Bruxelles en Chine, mais celui qui a aussi \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, tient \u00e0 rappeler que la BCV n'est pas qu'une banque locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:35 > 0:09:45) [90%] : \r\nC'est une des grandes banques suisses est la 4\u00e8me, banque cot\u00e9e en bourse, en Suisse et donc elle, elle a un poids, pas seulement dans le canton mais aussi au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:10:02) [91%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, Jacques de Watteville a d\u00fb g\u00e9rer la fin du secret bancaire et trouver une solution, la R I 3 au bras de fer avec l'Europe sur la fiscalit\u00e9 des entreprises solution refus\u00e9e par le peuple, le 12 f\u00e9vrier ce profil tr\u00e8s international a s\u00e9duit le gouvernement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:02 > 0:10:19) [90%] : \r\nLorsque l'on sait que un franc sur 2 gagn\u00e9 par l'\u00e9conomie vaudoise l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9tranger et que sur ce francs sur de gagner \u00e0 l'\u00e9tranger 50 centimes la dans la zone Euro, h\u00e9 bien on prend conscience de l'importance des relations internationales, y compris pour une banque cantonale comme l'la Banque cantonale vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:19 > 0:10:29) [89%] : \r\nJe les von Watteville ses anc\u00eatre faisait partie de ces familles patriciennes bernoise qui r\u00e9gnait sur le canton de Vaud alors l'ours bernois est-il de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:30 > 0:10:47) [93%] : \r\nC'est l'inverse : je suis n\u00e9 \u00e0 Lausanne, j'ai fait mes \u00e9tudes universitaires Lausanne mon brevet d'avocat \u00e0 Lausanne, j'\u00e9tais officier dans l'infanterie de montagne d'un r\u00e9giment Vaudois, mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps Pasteur \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne, donc je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:10:56) [96%] : \r\nSouvent dans l'ombre des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, Jacques de Watteville, pr\u00e9sidera la plus grande banque cantonale apr\u00e8s Z\u00fcrich d\u00e8s le 1er janvier 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:58 > 0:11:19) [94%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un tournant plan\u00e9taire, l'Am\u00e9rique r\u00e9arme \u00e0 l'instar d'autres puissances Donald Trump a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa volont\u00e9 d'augmenter massivement le budget militaire la mesure permet toutes les sp\u00e9culations sur les tensions futures, y compris face \u00e0 la Chine, o\u00f9 face \u00e0 la Russie, alors qu'on parlait de rapprochement Donald Trump s'exprime ce soir devant le Congr\u00e8s \u00e0 Washington Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:21 > 0:11:26) [96%] : \r\n\u00e0 quelques heures de son tout 1er discours au Congr\u00e8s, Donald Trump hier devant les gouverneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:26 > 0:11:45) [87%] : \r\nOui, petit One way out, nous devons gagner, nous devons nous remettre \u00e0 gagner des guerres quand j'\u00e9tais au lyc\u00e9e, on disait les \u00c9tats-Unis n'ont jamais perdu de guerre et maintenant on nous le gagnons plus jamais nous ne combattons pas pour vaincre, il faut se battre pour gagner ou alors ne pas se moyenne autant de fois, il est de Dror.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:46 > 0:12:24) [93%] : \r\nEt le pr\u00e9sident compte y mettre les moyens 54 milliards de hausse du budget de la d\u00e9fense, une progression de 9 pourcent sur un an, \u00e0 vrai dire, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 une avance \u00e9crasante en 2015, leurs d\u00e9penses militaires \u00e9tait sup\u00e9rieur au total des 6 pays suivants, y compris la Chine et la Russie, le pr\u00e9sident va devoir pr\u00e9senter au Congr\u00e8s, un moyen de compenser les d\u00e9penses militaires suppl\u00e9mentaires dans la ligne de mire de la Maison Blanche, l'aide internationale et le budget du d\u00e9partement d'\u00c9tat, la diplomatie, pas une bonne id\u00e9e, avait avanc\u00e9 en 2013, le g\u00e9n\u00e9ral James Mattis devant le S\u00e9nat, et puis dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:24 > 0:12:40) [89%] : \r\nFan de les probl\u00e8mes si vous ne financez pas pleinement le d\u00e9partement d'\u00c9tat, alors j'ai besoin d'acheter plus de munitions, finalement, c'est un rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice plus on d\u00e9pense pour la diplomatie du d\u00e9partement d'\u00c9tat, moins on devra, esp\u00e9rons-le, mettre de l'argent dans le budget militaire pour Aidenbaum, maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:40 > 0:12:45) [88%] : \r\nParibas de l'ironie, c'est qu'il est aujourd'hui ministre de la d\u00e9fense de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:46 > 0:12:54) [74%] : \r\nOui, mais craint gants all\u00e9gu\u00e9, nous devons nous garder de l'influence injustifi\u00e9e, vous le jour ou non du complexe militaro- industriel, car il me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:55 > 0:13:05) [95%] : \r\nLa fameuse mise en garde Eisenhower un r\u00e9publicain, lui aussi, au dernier jour de sa pr\u00e9sidence en 61 \u00e0 m\u00e9diter, peut-\u00eatre plus que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:05 > 0:13:06) [70%] : \r\nIAM, Fabe de News.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:07 > 0:13:16) [97%] : \r\nPierre Gobet rappelons les chiffres vertigineux que vous donniez cet \u00e9norme effort militaire am\u00e9ricain maintenant encore plus quelle est cette strat\u00e9gie de la tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:19 > 0:13:55) [91%] : \r\nOui, un autre exemple d'ailleurs c'est le le nucl\u00e9aire un Donald Trump veut relancer l'armement il remet en question les accords de limitation sign\u00e9 avec les Russes, c'est en fait un basculement de mod\u00e8le d'un mod\u00e8le centr\u00e9 sur la coop\u00e9ration, la pr\u00e9sence globale des \u00c9tats-Unis un mod\u00e8le dur repli et aussi du d\u00e9veloppement du muscle militaire, le pari c'est que bousculer les rapports avec les adversaires, mais aussi avec les partenaires, \u00e7a va faire bouger, bouger les pi\u00e8ces dans le monde et renforcer la position des \u00c9tats-Unis, c'est un pari qui semble risqu\u00e9, mais on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:55 > 0:13:58) [90%] : \r\nLe message est aussi destin\u00e9e \u00e0 l'opinion int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:00 > 0:14:24) [88%] : \r\nOui alors tout devant le Congr\u00e8s, il va vouloir montrer qu'il agit qu'il tient ses promesses, \u00e0 vrai dire, ceux qui l'ont \u00e9lu, sont tout \u00e0 fait favorable \u00e0 cette id\u00e9e, hein, qui rappelle Ronald Reagan d'une Am\u00e9rique tr\u00e8s forte, incontest\u00e9e dans le monde la par contre o\u00f9 les Am\u00e9ricains auraient beaucoup plus de peine \u00e0 suivre le pr\u00e9sident Sissi ceci toute cette rh\u00e9torique devait concr\u00e8tement d\u00e9boucher sur de nouvelles guerres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:24 > 0:14:44) [90%] : \r\nPierre Gobet merci et puis le boss du jour rappelle combien le pr\u00e9sident Trump d\u00e9cha\u00eene les passions qu'\u00c9liane Conway sa conseill\u00e8re agenouill\u00e9 sur un sofa, dans le bureau ovale, a provoqu\u00e9 un toll\u00e9, les anti- tram condamnent son manque de respect des pro- Trump r\u00e9plique en rappelant Barack Obama les pieds pos\u00e9s sur le bureau du bureau ovale, c'est une des photos les plus twitter de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:46 > 0:15:04) [93%] : \r\nCarnaval de Rio subi 2 accidents graves successifs, la plateforme d'un char s'est effondr\u00e9 sous le poids des danseurs, 11 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dimanche un char hors de contr\u00f4le avait d\u00e9j\u00e0 percut\u00e9 Tribune et bless\u00e9 20 personnes dans les 2 cas, les organisateurs n'ont pas interrompu le d\u00e9fi mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:06 > 0:15:15) [93%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne fixe ses exigences \u00e0 la Suisse Bruxelles publie son rapport sur les relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'Union et Didier Burkhalter, r\u00e9pond-t-il, qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:17 > 0:15:30) [93%] : \r\nPlus question pour la Suisse, de se laisser mettre sous pression par l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'affirme le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter alors qu'un nouveau rapport adopt\u00e9 aujourd'hui par les Vingt-Huit, rappelle la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 ses voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:30 > 0:15:38) [94%] : \r\nC'est \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de montrer clairement qu'elle veut ce d\u00e9blocage et c'est pas compliqu\u00e9 pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:38 > 0:16:28) [92%] : \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la quinzaine de dossiers bloqu\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne, exemple l'accord sur les entraves techniques au commerce n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9actualis\u00e9 et p\u00e9nalise les entreprises suisses, importatrice d'appareils m\u00e9dicaux, il faut dire que l'Union europ\u00e9enne ne l\u00e2che pas sur plusieurs points sur la libre circulation des personnes, elle demande des clarifications quant au droit des frontaliers et \u00e0 l'acc\u00e8s aux offres d'emploi apr\u00e8s le nom de la Suisse RIE 3 l'Europe attend de nouvelles mesures, ensuite elle presse la Suisse de signer un accord institutionnel pour donner un cadre juridique aux relations bilat\u00e9rales, sans cela il n'y aura plus d'accords sectoriels enfin la Conf\u00e9d\u00e9ration est pri\u00e9 de renouveler sa contribution d'un milliard au pays de l'Est, mais de ce dernier point, souhaite l'argent, la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de faire un levier de n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:28 > 0:16:49) [94%] : \r\nElle a pas \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sente l'Union europ\u00e9enne, c'est une mesure autonome de la Suisse, donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera le moment venu si il souhaite proposer au Parlement un milliard de coh\u00e9sion, enfin une nouvelle somme de coh\u00e9sion \u00e0 l'\u00e9gard, en particulier des pays de l'Est, mais seulement si l'Union europ\u00e9enne a montr\u00e9 qu'elle souhaite v\u00e9ritablement un climat constructif et positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:49 > 0:17:01) [97%] : \r\nSeulement voil\u00e0, en toile de fond de ces n\u00e9gociations, il y a le contexte europ\u00e9en incertain avec la mont\u00e9e du Front national en France et surtout le Brexit de quoi susciter un brin de nervosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:03 > 0:17:25) [91%] : \r\nUn capteur d'un genre nouveau est en phase de test au CHUV \u00e0 Lausanne, information en primeur la m\u00e9thode change la donne, au lieu des c\u00e2bles, nombreux, qui sont employ\u00e9es lors d'op\u00e9rations un patch suffit a enregistr\u00e9 plusieurs param\u00e8tres, l'innovation et le fait de m\u00e9decins du CHUV et d'ing\u00e9nieurs du Centre d'\u00e9lectronique et de microtechnique de Neuch\u00e2tel Natalie Bougeard, Alain Pentucci, Henri Montavon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:27 > 0:17:54) [91%] : \r\nUne chor\u00e9graphie minutieusement millim\u00e9tr\u00e9 pour cette op\u00e9ration qui va durer des heures, et l\u00e0 je vais vous installer un petit capteur ici hein, lui c'est l'anesth\u00e9siste voil\u00e0 \u00e7a pique son r\u00f4le s'assurer que le patient supporte bien l'intervention et donc surveiller des param\u00e8tres vitaux, par exemple, la pression art\u00e9rielle, la fr\u00e9quence cardiaque ou respiratoire des indicateurs qui permettront d'adapter les m\u00e9dicaments si besoin afin d'obtenir ces signaux indispensable des capteurs, des moniteurs d\u00e9filent beaucoup de films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:54 > 0:18:07) [88%] : \r\nOn tourne autour, on s'en m\u00eale, on peut les arracher semblent \u00eatre les chirurgiens c'est compliqu\u00e9 si on pouvait trouver un syst\u00e8me qui relevaient tous ces tuyaux tous ces c\u00e2bles, \u00e7a serait une grande libert\u00e9, une grande s\u00e9curit\u00e9 \u00e9galement pour le suivi des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:07 > 0:18:25) [88%] : \r\nVoici une solution imagin\u00e9e par le CHUV et le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique de Neuch\u00e2tel, plus besoin de brassards d\u00e9rangeant, ni de ce genre de cath\u00e9ter douloureux juste ce capteur High tech il mesure les donn\u00e9es de mani\u00e8re non invasive et continue dans le temps, puis envoie ses informations via Bluetooth sur une tablette ou un t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:25 > 0:18:39) [78%] : \r\nFaut du monde la challenge qu'on a eu pour mettre en place la technologie Sevain regroupait tous les techno qui existe d\u00e9j\u00e0, des mesures de chaque param\u00e8tre vital la mais tous ensemble dans un seul capteur qui arrivent les mesures en m\u00eame temps cardiaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:39 > 0:18:48) [92%] : \r\nLe syst\u00e8me est actuellement en test au CHUV les r\u00e9sultats sur plus de 40 patients sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 prometteur, l'\u00e9quipe travaille maintenant \u00e0 miniaturiser le capteur, l\u00e0 c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:48 > 0:18:55) [86%] : \r\nActuellement, on mesure la pression art\u00e9rielle avec un capteur voyez cette aiguille et voici la taille du cheap qui mesure tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:21) [93%] : \r\nEn une seule fois, alors \u00e7a, c'est juste une aiguille pour mesurer un param\u00e8tre et l\u00e0 vous avez l'\u00e9quivalent qui mesure une multitude de param\u00e8tres qu'on colle sur le thorax du patient, autre Avantage : chaque fois que le patient change d'endroit que ce soit la salle d'op\u00e9ration, la salle de r\u00e9veil, les soins intensifs, c'est un nouveau stade de caves qu'on colle sur le patient, on pourrait imaginer dans un monde id\u00e9al que le capteur son fils suive le patient tout en long de son s\u00e9jour hospitalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:22 > 0:19:41) [92%] : \r\nD\u00e9barrass\u00e9 les blocs op\u00e9ratoires de leurs c\u00e2bles encombrants et ainsi am\u00e9liorer la vie et le suivi du patient, voil\u00e0 un domaine o\u00f9 la concurrence fait rage de par le monde, plusieurs \u00e9quipes de recherche planchent sur la question des multinationales comme Toshiba ou Philips s'y int\u00e9resse, il faut dire qu'avec pr\u00e8s de 100 millions d'anesth\u00e9sies g\u00e9n\u00e9rales par an dans le monde, le march\u00e9 est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:42 > 0:19:57) [93%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant sur ces logements exigus, qui sont le lot de beaucoup de monde, surtout sur l'arc l\u00e9manique en raison de la chert\u00e9 des locataires doivent faire appel au syst\u00e8me D pour tenir dans ces petits espaces au-dessous des normes recommand\u00e9es le reportage grand format de J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:59 > 0:20:05) [95%] : \r\nPour arriver chez Elia il faut avoir de bonnes cuisses 5 \u00e9tages sans ascenseur sous les combles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:05 > 0:20:08) [97%] : \r\nAlors bienvenue dans mon un peu moins de 20 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:11 > 0:20:24) [83%] : \r\nPour vivre dans 16 m\u00e8tres carr\u00e9s : cuisine comprise Eliah bricoler, jour et nuit, placer ses meubles au centim\u00e8tre carr\u00e9, et quand on n'a pas les moyens de se payer un appartement normal on se fait inventif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:30 > 0:20:33) [90%] : \r\nFabriquer un petit syst\u00e8me Keeboo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:33 > 0:20:44) [91%] : \r\nPermettent d'ouvrir sous mon lit l\u00e0, histoire de pouvoir ranger des choses, j'ai fait le choix de prendre un bureau debout parce que \u00e7a me permet de pouvoir travailler debout et pas forc\u00e9ment avoir de chaises ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:45 > 0:20:53) [93%] : \r\nIl y a quand m\u00eame renonc\u00e9 \u00e0 sa collection de livres n'a pas plus de 4 assiettes dans son placard h\u00e9site avant d'inviter tous ses amis \u00e0 d\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:54 > 0:21:03) [89%] : \r\nJ'ai fait une fois du rago\u00fbt ici et puis le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a a senti le rago\u00fbt pendant 3 semaines partout chez moi dans le lit qui sont rago\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:04 > 0:21:29) [95%] : \r\nSon loyer 700 francs bien en-dessous des prix du march\u00e9 d'un Studio \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve, toujours entre 1000 et 1600 francs, m\u00eame s'il est heureux ici Eliah vite en dessous des exigences l\u00e9gales qui fixe \u00e0 35 m2 la surface minimale dans Studio une r\u00e8gle peu respect\u00e9e par certains promoteurs qui ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de petits logements \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est environ 15 pourcent du parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:29 > 0:21:48) [89%] : \r\nIl y a des petits logements, comme la ville de Lausanne offre qui sont salubres son petit certes, mais qui ont sont \u00e0 300 francs justement et qui r\u00e9pondent vraiment \u00e0 un public cible qui est pas n\u00e9gligeable en ville de Lausanne et puis il ne faut pas confondre avec les petits logements, qui sont \u00e0 pour la m\u00eame taille, \u00e0 1200 francs et l\u00e0 c'est prohibitif, voire m\u00eame usurier, n'ayons pas peur des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:48 > 0:21:59) [94%] : \r\nLes petits logements, certains en ont fait un mode de vie, comme ici dans la r\u00e9gion lausannoise un garage transform\u00e9 en colocation et un cube de 6 m\u00e8tres carr\u00e9s o\u00f9 vit Catarina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:00 > 0:22:13) [77%] : \r\n\u00e0 la r\u00e9cession, moi c'est mon petit coin fait ici au J\u00e9dor petite lumi\u00e8re l\u00e0- bas, c'est fait, mais les Turcs et si c'est jamais bon v\u00eatement ici d'un monarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:14 > 0:22:17) [94%] : \r\nUn mode de vie qui ne g\u00eane pas cette \u00e9tudiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:17 > 0:22:22) [86%] : \r\nNotre g\u00e9n\u00e9ration, je pense qu'on n'a jamais on chez nous, on a toujours en train de bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:22 > 0:22:28) [93%] : \r\nEt quand on vit dans ce genre d'espace, on \u00e9rige le syst\u00e8me D en r\u00e8gle de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:28 > 0:22:40) [94%] : \r\nC'est une douche dans laquelle tout simplement ici se raccorder un lavabo qui juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc on a le syst\u00e8me ici qui vient avec le tuyau, on peut brancher TAC TAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:40 > 0:22:46) [98%] : \r\nCes jeunes ont fait le choix de vivre ici, car pour eux il y a plus important que l'espace disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:46 > 0:22:59) [80%] : \r\nC'est plus le mod\u00e8le maison famille chiant maisons r\u00e9sidentielles, c'est l'habiter le lieu l'avec qui on habite comme on habite plus \u00e0 cette puce pense plus une dimension plus humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:59 > 0:23:07) [92%] : \r\nUne dimension plus humaine devenue centrale pour une g\u00e9n\u00e9ration qui est quasiment n\u00e9e avec la p\u00e9nurie de logements sur l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:08 > 0:23:20) [93%] : \r\nAu cin\u00e9ma, la nostalgie se porte bien, Trainspotting avait marqu\u00e9 avec ses sc\u00e8nes anticonformiste et ces jeunes h\u00e9ro\u00efnomanes \u00e9cossais, voici le 2 avec les m\u00eames h\u00e9ros mais ils ont pris 20 ans Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:23 > 0:23:35) [79%] : \r\nSalut Marc qu'est-ce que tu as bien pu faire ces 20 derni\u00e8res sa terre une vie n'en est rien Marc Spade Sick Boy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:36 > 0:23:37) [71%] : \r\nEh beh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:39 > 0:23:46) [89%] : \r\nDes chevaux en moins et des rides en plus les m\u00eames personnages, les m\u00eames acteurs, pour des retrouvailles risqu\u00e9, 20 ans apr\u00e8s le film culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:50 > 0:24:02) [81%] : \r\nOui, clairement inscrit Yves-Alain derni\u00e8res ann\u00e9es quand on se promet, dans la rue, les gens nous Int par les noms de nos personnels, je cite nous r\u00e9plique qu'Wainwright sous le ferme ne monte mais que \u00e7a ne voulait pas faire une suite moins bonne \u00e0 un film qui repr\u00e9sente \u00e0 nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:06 > 0:24:11) [95%] : \r\nPour le plaisir des fans de la premi\u00e8re heure, les r\u00e9f\u00e9rences au pass\u00e9 sont nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:14 > 0:24:22) [92%] : \r\nIl y a une bonne dose de nostalgie et un Style qui rappelle le 1er film mais T2 Trainspotting est aussi en prise avec son \u00e9poque, et ces nouvelles d\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:23 > 0:24:29) [89%] : \r\nChoisi la vie choisi Facebook Twitter Instagram en esp\u00e9rant que quelqu'un, quelque part, on ait quelque chose \u00e0 foutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:30 > 0:24:53) [81%] : \r\nDe crainte Fritz China, le pays a chang\u00e9 beaucoup plus que les personnes \u00e2g\u00e9es ne remarque tonne par exemple, n'en revient pas \u00e0 quel point l'Ecosse Edimbourg ont chang\u00e9 en si peu de son sort de mettre Times c'est Mars pour ne veut le film se penche sur cette th\u00e9matique, alors que les personnages essaie en vain de retrouver les plaisirs du pass\u00e9 ou de se venger de ses cons\u00e9quences Saint-John sont grandes, ses comptes c'est \u00e7a passe pour le russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:53 > 0:25:01) [88%] : \r\nDes jeunes toxicomanes en marge de la britpop des ann\u00e9es 90 au quadrag\u00e9naires en crise accros au Viagra, aujourd'hui, cette com\u00e9die noire est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:02 > 0:25:15) [86%] : \r\nEt spectacle qu'aucun de la technologie est en train de bouleverser toute la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 cause d'elle les classes ouvri\u00e8res et maintenant les classes moyennes perdent leur travail, Trainspotting, traite du ph\u00e9nom\u00e8ne sonore au f\u00e9minin soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:16 > 0:25:27) [95%] : \r\nComment s'\u00e9lever au-dessus de leur condition la question hante plus que jamais les personnages qui d\u00e9ploient tous leurs efforts pour y r\u00e9pondre, et dans cette mesure, la suite est \u00e0 la hauteur de l'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:30 > 0:25:51) [90%] : \r\nStan Wawrinka \u00e9tait le tenant du titre du tournoi de Duba\u00ef, il s'est fait \u00e9liminer d\u00e8s le 1er tour aujourd'hui par le Bosnien Damir du Ungur tout s'est jou\u00e9 7 6 6 3, Dario Cologna porte les espoirs suisses aux 2 m\u00e9dailles aux championnats du monde de ski nordique en Finlande, le champion se confie sur sa forme physique et mentale, reportage Fabienne Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:53 > 0:26:06) [91%] : \r\nIl est attendu \u00e0 l'Arctique comme le messie le Federer le sauveur Dario Cologna est l'une des rares chances de m\u00e9daille lors de ces Mondiaux des douleurs l'ont contraint \u00e0 renoncer \u00e0 la 1\u00e8re semaine en Finlande, mais son sourire en coin et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:06 > 0:26:21) [80%] : \r\nB\u00e9nin cela comptait, tout va bien, je suis content d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 la partie apr\u00e8s une pr\u00e9paration un peu sp\u00e9cial Hospital Harlem \u00e0 c\u00e9d\u00e9 ce soir dans son approche, mais je suis pr\u00eat et ravi de participer au moins \u00e0 2 courses ici en Finlande am\u00e8ne \u00e0 Douai dans \u00e0 l'article.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:21 > 0:26:35) [90%] : \r\nC'est son c\u00f4t\u00e9 gauche qui lui pose probl\u00e8me du dos au mollet le Grison n'a pas h\u00e9sit\u00e9 rentrer en Suisse, r\u00e9duire son programme et ne s'entra\u00eenait que sur les \u00e9preuves en skating un Style qui ne lui occasionne aucune g\u00eane, contrairement aux classiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:35 > 0:26:57) [89%] : \r\nC'est pour remettre importante et qu'elle en est, on avait votre c'\u00e9tait important pour voir si je n'avais pas de probl\u00e8mes musculaires et enqu\u00eate et je n'ai pas eu au cirque, c'est aussi important de participer \u00e0 une course apr\u00e8s des semaines de repos hier et c'\u00e9tait bien pour voir mon \u00e9tat de forme et pas la forme c'\u00e9tait parfait pour me tester et maintenant je vais voir ce que je peux encore am\u00e9liorer alors avec oui \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:57 > 0:27:16) [89%] : \r\nComme Federer et m\u00eame amoindrie sur un jour sur une course, Cologna peut toujours cr\u00e9er l'exploit Aspen pr\u00e9avis, il s'est pr\u00e9par\u00e9 pour ces Mondiaux Staub bout vivent je crois toujours qu'il y a une chance pour lui lors du 50 kilom\u00e8tres \u00e0 5 et que je pense qu'il peut tr\u00e8s bien faire et peut-\u00eatre qu'il va surprendre tout le monde avec une m\u00e9daille Malraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:16 > 0:27:33) [87%] : \r\nCe qui promet une terre de Stavros Dassault tant\u00f4t cette fois, je n'ai qu'une seule possibilit\u00e9 pour remporter une m\u00e9daille, je vais tout tenter, mais il y a toujours beaucoup de choses qui doit fonctionner le jour J, mais je suis positif et on verra ce qui est possible et au sonore positive pour arriver quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:33 > 0:27:40) [83%] : \r\nC'est quoi, c'est possible confusion 1er rendez- vous vendredi avec le 4 fois 10 kilom\u00e8tres puis dimanche avec le 50 km.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:41 > 0:27:55) [87%] : \r\nLes myst\u00e8res de l'\u00e9volution sont revisit\u00e9s par une th\u00e8se scientifique \u00e9labor\u00e9e en Suisse, elle donne une nouvelle explication du coup r\u00e9tractable de la tortue : on y voyait une d\u00e9fense, c'\u00e9tait \u00e0 l'origine un m\u00e9canisme d'attaque Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:56 > 0:28:25) [90%] : \r\nLes tortues sont capables de rentrer la t\u00eate pour se prot\u00e9ger mais historiquement la mobilit\u00e9 de leurs co\u00fbts \u00e9tait destin\u00e9s \u00e0 l'attaque c'est ici \u00e0 Porrentruy que cette th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 avant d'\u00eatre largement diffus\u00e9e dans le monde entier en \u00e9tudiant cette carapace de tortue qui date de 150 millions d'ann\u00e9es et surtout ces 2 cervicales qui ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s une \u00e9quipe de scientifiques a pu \u00e9tablir que m\u00e9caniquement la t\u00eate n'\u00e9tait \u00e0 l'origine qu'\u00e0 moiti\u00e9 r\u00e9tractable et bloqu\u00e9 lat\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:25 > 0:28:47) [89%] : \r\nNous, on pense que c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 au mode de vie de ces tortues qui \u00e9tait une une pr\u00e9datrice qui fait sur le fond de l'eau qui se cachait et qui surprenait ses proies en projetant sa t\u00eate, le fait de bloquer le coup dans un sens, fait que du coup cette tortues avaient une meilleure pr\u00e9cision lors de la projection de la t\u00eate vers l'avant et et du coup \u00e7a a am\u00e9lior\u00e9 ses capacit\u00e9s de chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:47 > 0:28:52) [95%] : \r\nEt, selon le Docteur Anquetin cette th\u00e9orie pourrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 l'ensemble des tortues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:52 > 0:29:15) [88%] : \r\nNotre proposition, c'est de dire que probablement les tortues ont d'abord \u00e9volu\u00e9 un coup semi- r\u00e9tractable pour am\u00e9liorer les capacit\u00e9s d'chasse \u00e0 l'image de la tortue que nous venons d'\u00e9crire, et c'est ce m\u00e9canisme qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9utilis\u00e9 et perfectionner pour permettre \u00e0 la tortue de rentrer sont compl\u00e8tement et donc r\u00e9utilis\u00e9 pour la protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:15 > 0:29:23) [96%] : \r\nUne d\u00e9couverte qui va maintenant \u00eatre largement d\u00e9battu par les sp\u00e9cialistes et qui un jour peut-\u00eatre prendra place dans les livres de sciences naturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:24 > 0:29:36) [86%] : \r\nLa nouvelle Exposition de la Fondation de Gianadda \u00e0 Martigny r\u00e9unit 3 g\u00e9ants de la peinture Hodler Monet \u00e9mouvant qu'est ce qui les rapproche souvent par exemple l'hypoth\u00e9tique de la nature briller avec Boko Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:38 > 0:29:57) [87%] : \r\nLe Suisse naturaliste Ferdinand Hodler, le Fran\u00e7ais impressionniste Claude Monet et le Norv\u00e9gien expressionniste \u00c9douard Munch, ils ne se sont jamais rencontr\u00e9es, m\u00eame s'ils sont de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, mais les voici d\u00e9sormais r\u00e9unis \u00e0 Martigny ou la fondation Gianadda apr\u00e8s 39 ans d'Exposition continue \u00e0 attirer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:58 > 0:30:15) [85%] : \r\nPour nous, ne nous en nous en sommes ravis mais \u00e7a s'explique aussi L\u00e9onard Gianadda obtient des pr\u00eats absolument hallucinant, il a obtenu l'original, la pression au soleil levant de clos de monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:15 > 0:30:25) [92%] : \r\nL'original sera expos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Suisse \u00e0 partir du 9 mai jusqu'\u00e0 la fin de l'Expo le 11 juin la Joconde des impressionnistes qui fascinent les visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:25 > 0:30:41) [94%] : \r\nJe viens de suivre un petit cours en histoire de l'art et on nous en avait parl\u00e9 comme le tableau qui a donn\u00e9 le nom \u00e0 tout le mouvement impressionniste et je me r\u00e9jouis de voir l'original puisqu'actuellement, c'est encore une reproduction je reviendrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:42 > 0:30:59) [86%] : \r\nD\u00e9but 1900, l'Europe est marqu\u00e9e par l'industrialisation \u00e0 l'heure, 3 presque en r\u00e9action vont s'attacher \u00e0 peindre la nature comme des chercheurs, essayer de rendre les mouvements de l'eau, comme ici, les vagues, des vagues Monk qui \u00e0 coup de couleurs vives, tente de restituer sa vision subjective de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:59 > 0:31:10) [88%] : \r\nJe connaissais pas trop mou, c'est vrai, c'est c'est un punk qui est assez difficile, mais dans l'ensemble, finalement, quand je vois plusieurs de ses tableaux ici, je suis assez satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:11 > 0:31:16) [81%] : \r\nMonet lui aussi explore l'eau les herbes qui ondule et change de couleur, sous l'effet du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:18 > 0:31:41) [91%] : \r\nHodler lui ira ch\u00e8vres en 1904 pour saisir les variations de lumi\u00e8re, des nuages et du lait non des effets chromatiques qu'il va utiliser aussi pour saisir le brouillard si difficile \u00e0 peindre, et puis il y a manque qui sans cesse transpose ses sentiments int\u00e9rieurs dans ses compositions et qui va en pleine journ\u00e9e, tenter l'impossible en s'attaquant \u00e0 l'\u00e9clat du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:41 > 0:31:56) [90%] : \r\nBon, il fait vrai qu'il est, il a, il est fou et il va aussi payer tr\u00e8s cher pour ceux puisque en bas d\u00e9tect\u00e9 chez lui une maladie de la r\u00e9tine, donc en 1930 et quitter ce sera pour lui et donc un moment tr\u00e8s difficile dans sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:56 > 0:31:59) [86%] : \r\n3 peintres qui ont chang\u00e9 la fa\u00e7on de voir la n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:02 > 0:32:12) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information comment payer nos retraites, le d\u00e9bat a commenc\u00e9 \u00e0 Berne et, d\u00e9j\u00e0, il est dans l'impasse, 2 visions s'opposent l'une plus lib\u00e9rale, l'autre plus sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:14 > 0:32:20) [90%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral ensuite ABE \u00e9value les tests d'allergie tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:29 > 0:32:32) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:28 > 0:33:32) [64%] : \r\nDonc il est sic Cahors f\u00e9licitations merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:38 > 0:33:39) [85%] : \r\nPlus loupiotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:39 > 0:33:41) [85%] : \r\nC'\u00e9tait au piano dans un tron\u00e7on Reims tient bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:48 > 0:33:53) [75%] : \r\nOui, c'est la bonne augure avait pas, je crois, c'\u00e9tait la bonne absolument j'allais pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:58 > 0:33:59) [90%] : \r\nOui, c'est la bonne plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:53 > 0:34:54) [79%] : \r\nSur la forme, Ben Haj.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:54 > 0:35:04) [87%] : \r\nJ'ai vu, j'ai vu que tu tu tu y allais y allait de bon coeur quoi parce que \u00e7a va, c'est vrai, mais c'est incroyable ces gar\u00e7ons de cette r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:04 > 0:35:07) [72%] : \r\nJean qui fait les les factures g\u00e8re la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:07 > 0:35:10) [68%] : \r\nEt tu as-tu fait le r\u00eave, c'\u00e9tait trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:15 > 0:35:28) [77%] : \r\nPourquoi tu tombes ferm\u00e9 il y a de la m\u00e9moire, voil\u00e0 une maison, il a \u00e9t\u00e9 Professionnelle directement quantit\u00e9, explique une offre pour un quoi un truc lambda regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:28 > 0:35:40) [77%] : \r\nPour toi et puis n'importe-t-elle annonc\u00e9 c'est lui a assez la la la, le c\u00f4t\u00e9 machiste, a encore de belles la belle Zherdev en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:40 > 0:35:42) [77%] : \r\nEncore quand j'ai une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:46 > 0:40:03) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la perturbation qui a travers\u00e9 nous r\u00e9gion cet apr\u00e8s- midi nous a valu une petite ligne de grains avec des vents extr\u00eamement fort, puisqu'ils ont m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 localement les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure par exemple du c\u00f4t\u00e9 de Saint pr\u00eat ou de Boudry et m\u00eame quelques coups de tonnerre \u00e0 la cl\u00e9, alors sur l'animation satellite est tr\u00e8s simple : nous avons un centre d\u00e9pressionnaire qui se trouve ici sur la mer du Nord, et vous voyez, c'est selon, syst\u00e8me de perturbations, en fait, ce sont plusieurs perturbations qui se suivent les unes apr\u00e8s les autres, d'abord un front chaud ensuite un front froid cette nuit, ce sera le passage d'un front froid avec de nouvelles pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, ensuite demain un front chaud et \u00e0 nouveau un front froid pour demain soir ce soir dans un ciel tr\u00e8s nuageux sur l'ensemble du pays, nous aurons peu de pr\u00e9cipitations, elles seront intermittentes et puis en 2\u00e8me partie de nuit avec l'arriv\u00e9e du prochain front froid, l\u00e0 on va avoir une recrudescence des pr\u00e9cipitations limite des chutes de neige en soir\u00e9e 800 mais demain matin, attention les routes risquent d'\u00eatre glissantes, puisque l\u00e0 les flocons de neige pourraient arriver jusqu'\u00e0 basse altitude, quelques \u00e9claircies surtout sur l'extr\u00eame nord en r\u00e9gion de plaine demain matin par vent du nord, du beau temps au Tessin donc espacement des pr\u00e9cipitations et puis dans la courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va se recharger \u00e0 partir de l'Ouest, avec l'arriv\u00e9e du front chaud mais peu de pr\u00e9cipitation peu ou pas de pr\u00e9cipitations dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et c'est en soir\u00e9e, o\u00f9 la la n\u00e9bulosit\u00e9 va devenir vraiment plomb\u00e9es \u00e0 nouveau avec l'arriv\u00e9e du front froid de nouvelles pr\u00e9cipitations flocons \u00e0 partir de 1200 m\u00e8tres d'altitude Grisons \u00e9tait sans devrait rester en marge, ce sont surtout les versants nord des Alpes qui seront concern\u00e9s par cette perturbation du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour, nous devrions tourner autour de 1 degr\u00e9 en r\u00e9gion de plaine ou meilleur de la journ\u00e9e, nous renouons avec des valeurs saisonni\u00e8res autour de 8 \u00e0 9 degr\u00e9s 7 degr\u00e9s localement sur le plateau 9 degr\u00e9s \u00e9galement dans la vall\u00e9e du r\u00f4le 11 degr\u00e9s au Tessin 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les vents qui reste toujours dynamique de sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura et le plateau seront quand m\u00eame moins fort qu'aujourd'hui, avec des rafales jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis dans les Alpes, des rafales jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, plut\u00f4t un petit nord- ouest alors pour la journ\u00e9e de jeudi, nous serons dans un temps de tra\u00eene avec des pr\u00e9cipitations sporadiques, \u00e7a bouchonne un tout petit peu le long des Pr\u00e9alpes des \u00e9claircies en r\u00e9gion de plaine et doux de nouveau des valeurs douces vendredi va se mettre en place une situation de Fun, ce serait une assez belle journ\u00e9e mais sur les versants sud l\u00e0 ce sera tr\u00e8s nuageux, toujours de la douceur samedi toujours situation phonique, mais l\u00e0 \u00e7a va d\u00e9border \u00e7a va d\u00e9border sur quasiment l'ensemble des r\u00e9gions encore quelques \u00e9claircies phonique dans les vall\u00e9es alpines et puis dimanche un temps maussade, avec probablement quelques pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation fiabilit\u00e9 5 sur 10, mais \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 v\u00e9rifier ces prochains jours, jette un petit coup d'oeil sur le teaser qui nous montre quand m\u00eame, voil\u00e0 que nous resterons jeudi et vendredi dans des valeurs douce \u00e0 un petit peu plus frais samedi ainsi que dimanche, mais \u00e7a reste tout \u00e0 fait normal pour la saison, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de ce soir, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain 1er jour de mars et nous gagnons encore 3 minutes de lumi\u00e8re dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre l'\u00e9mission Amman entendeur qui se focalise ce soir sur les intol\u00e9rances et les allergies alimentaires petit test \u00e0 la cl\u00e9, belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:40:14 > 0:40:15) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T00:53:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581857", "durationSec": 145, "title": "FRIGO FONDATION GIANADDA_RTS000001072513", "excerpt": "La fondation Gianadda de Martigny pr\u00e9sente l'exposition \"Hodler Monet Munch. Peindre l'impossible\" pr\u00e9sentant des \u0153uvres du peintre naturaliste suisse Ferdinand Hodler, du peintre impressionniste fran\u00e7ais Claude Monnet ainsi que de l'expressionniste norv\u00e9gien Edvard Munch. Itw de l'historienne de l'art Martha Degiacomi et de visiteurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["PEINTURE"], "thematicCorporations": ["FONDATION GIANADDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581858", "durationSec": 138, "title": "SO CAPTEUR BLOC OPERATOIRE_RTS000001078936", "excerpt": "Au CHUV de Lausanne est test\u00e9 un capteur de donn\u00e9es integr\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique du CSEM de Neuch\u00e2tel. Il pourrait remplacer les nombreux fils et c\u00e2bles reli\u00e9s au patient lors d'une op\u00e9ration et pourrait am\u00e9liorer sa s\u00e9curit\u00e9 et son suivi m\u00e9dical.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "SALLE D'OP\u00c9RATION", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1581802"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581859", "durationSec": 30, "title": "SO CARNAVAL RIO_RTS000001079036", "excerpt": "Le skieur de fond suisse Dario Cologna a focalis\u00e9 son entra\u00eenement sur le skating en vue des championnats du monde de ski nordique \u00e0 Lahti en Finlande 2017. A cause de ses blessures et douleurs, il a privil\u00e9gi\u00e9 les couses de ski de fond de style libre.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1702581860", "durationSec": 110, "title": "SO COLOGNA_RTS000001079005", "excerpt": "Portrait de l'ex-diplomate Jacques de Watteville qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le conseil d'Etat vaudois futur pr\u00e9sident de la Banque cantonale vaudoise (BCV).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "LAHTI"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE LIBRE)", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"], "sequenceIds": ["1581764"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581861", "durationSec": 97, "title": "SO DE WATTEVILLE_RTS000001078991", "excerpt": "Les scientifiques du Jurassica museum de Porrentruy ont d\u00e9velopp\u00e9 la th\u00e8se indiquant que la mobilit\u00e9 du cou des tortues \u00e9tait historiquement destin\u00e9e \u00e0 l'attaque. Itw du chercheur J\u00e9r\u00e9my Anquetin sur le fait que la t\u00eate n'\u00e9tait \u00e0 l'origine que partiellement r\u00e9tractable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["DE WATTEVILLE, JACQUES"], "thematicCorporations": ["BCV"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581862", "durationSec": 89, "title": "SO ETUDE COU DE TORTUE_RTS000001078940", "excerpt": "Blocage entre les 2 chambres f\u00e9d\u00e9rales concernant la pr\u00e9voyance 2020. Le conseil national a refus\u00e9 le compromis du conseil des Etats qui pr\u00f4ne une augmentation des rentes AVS de 70 francs. PLR, UDC et Vert'lib\u00e9raux d\u00e9fendent une augmentation des contributions au 2e pilier tandis que PS et PDC soutiennent le conseil des Etats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["TORTUE", "MUS\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581863", "durationSec": 96, "title": "SO PREVOYANCE 2020 2_RTS000001079042", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter sur rapport que l'Union europ\u00e9enne (UE) a publi\u00e9 sur ses relations avec la Suisse. Il estime que s'est \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de montrer qu'elle veut un d\u00e9blocage du dossier et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9cider sur le milliard de coh\u00e9sion pour les pays de l'est.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "AVS"], "sequenceIds": ["1581775"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581864", "durationSec": 107, "title": "SO RAPPORT SUISSE EUROPE_RTS000001079101", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a annonc\u00e9 une augmentation de 54 milliards de dollars du budget militaire mais une baisse de l'aide internationale et du budget du d\u00e9partement d'\u00e9tat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581865", "durationSec": 107, "title": "SO USA 1ER DISCOURS TRUMP_RTS000001079122", "excerpt": "Pr\u00e9prod donnant l'historique de la pr\u00e9voyance sociale en Suisse. Itw du sp\u00e9cialiste pr\u00e9voyance d'Avenir Suisse J\u00e9r\u00f4me Cosandey sur l'\u00e9volution et les d\u00e9fis de l'AVS et des assurances sociales.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["D\u00c9PENSE PUBLIQUE", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1581788"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581866", "durationSec": 165, "title": "SO GENERATION AVS_RTS000001079035", "excerpt": "Nombreux jeunes de l'arc l\u00e9manique font face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements. Ils habitent des petits appartements ou studios dont le prix du loyer est tr\u00e8s variable ou vivent en colocation. Dans tous les cas ils font appel \u00e0 leur d\u00e9brouille pour am\u00e9nager les petits espaces \u00e0 disposition.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["AVS", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581867", "durationSec": 191, "title": "SO GF PETITS LOGEMENTS_RTS000001079064", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film \"T2 Trainspotting\" du r\u00e9alisateur britannique Danny Boyle. Il reprend 20 apr\u00e8s les m\u00eames personnages et acteurs du film culte de 1996 pour faire le portrait de quadrag\u00e9naires en crise et accros aux substances et aux technologies actuelles. Itw des acteurs Ewen Bremner et Ewan McGregor, du r\u00e9alisateur Danny Boyle, ainsi que l'\u00e9crivain \u00e9cossais Irvine Welsh.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COLOCATION", "APPARTEMENT", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1581823"]}, {"internalArchiveId": "AA1702581868", "durationSec": 131, "title": "SO TRAINSPOTTING 2_RTS000001078874", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703581925", "summary": "Itw de Dario Cologna, skieur de fond suisse. Itw de Fredrik Aukland, ex-entra\u00eeneur de Dario Cologna. Dario Cologna s'entrainant \u00e0 Lahti en marge des championnats du monde de ski nordique.", "id": "1581764", "visualThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE LIBRE)", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "LAHTI"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581936", "summary": "Int salle du conseil national : parlementaires suisses assis ou discutant. Extrait intervention de Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Intervention de Lorenz Hess, Conseiller national PBD bernois. Intervention Ruth Humbel, Conseill\u00e8re nationale PDC argovienne. Intervention Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Itw Isabelle Moret.", "id": "1581775", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE", "BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581949", "summary": "Washington, 27.02.2017 : extrait discours Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Infographie sur les d\u00e9penses militaires des USA. \nWashington, 05.03.2013 : d\u00e9claration James Mattis, g\u00e9n\u00e9ral chef du Centcom.\nWashington, 17.01.1961 : extrait discours d'adieu de Dwight D. Eisenhower, pr\u00e9sident am\u00e9ricain.", "id": "1581788", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD", "MATTIS, JAMES", "EISENHOWER, DWIGHT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581963", "summary": "Lausanne, CHUV : Pr\u00e9paration des c\u00e2blages d'un patient avant une op\u00e9ration. Itw Patrick Schoettker, m\u00e9decin anesth\u00e9siste CHUV. Capteur CSEM. Main sortant un cath\u00e9ter. Graphiques sur smartphone. Itw Josep Sol\u00e0, expert traitement de signal CSEM.\nInt laboratoire : traitement de chip CSEM.", "id": "1581802", "visualThemes": ["SALLE D'OP\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1703581984", "summary": "Pieds montant des marches d'escalier. Itw d'Eliah montrant son petit studio sous les combles de 16 m\u00e8tres carr\u00e9s. En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, Eliah effectuant des travaux et am\u00e9nageant son appartement. Cage de rangement sous son lit, bureau d\u00e9bout. Annonce immobili\u00e8re pour un tr\u00e8s petit studio. Natacha Litzistorf, municipale ville de Lausanne en charge du logement. Ext et int garage transform\u00e9 en colocation. Itw Catarina, jeune \u00e9tudiante, montrant son petit logement. Itw Gabriel, jeune colocataire, montrant le raccordement de la douche. Espace commun.", "id": "1581823", "visualThemes": ["COLOCATION", "APPARTEMENT", "JEUNE (\u00c2GE)", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030003", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AE02835A-0300-4707-947A-3B0729C0465B", "internalArchiveId": "AE02835A-0300-4707-947A-3B0729C0465B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes PLR vaudois veulent moins d'imp\u00f4ts pour la classe moyenne", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "summary": "Les jeunes lib\u00e9raux-radicaux vaudois ont lanc\u00e9 lundi une initiative cantonale pour baisser les imp\u00f4ts de la classe moyenne. L'objectif doit \u00eatre atteint en augmentant les d\u00e9ductions des primes d'assurance maladie.\r\n\r\n* * Les jeunes PLR vaudois veulent moins d'imp\u00f4ts pour la classe moyenne 12h30 VD initiative imp\u00f4t Peuker \r\nBaisser les imp\u00f4ts de la classe moyenne. Les jeunes lib\u00e9raux-radicaux vaudois lancent une initiative en ce sens. Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 leur texte ce matin \u00e0 Lausanne. Un texte globalement soutenu par le PLR, l'UDC et les Verts-lib\u00e9raux. De nombreuses figures de la droite vaudoise ont d'ailleurs rejoint le comit\u00e9 d'initiative. L'objectif est donc de favoriser une baisse d'imp\u00f4ts en augmentant les d\u00e9ductions de primes d'assurances maladie. Michael Peuker...\r\nDIRECT \r\nLe pouvoir d'achat de la classe moyenne s'effrite, c'est le constat \u00e0 l'origine de la proposition. Les primes-maladie dans le canton de Vaud sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es. leur montant a doubl\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, d'o\u00f9 la recette propos\u00e9e... \r\nActuellement, le contribuable vaudois peut d\u00e9duire de son revenu imposable 2000 francs de primes d'assurance-maladie pour une personne seule, soit 4000 pour un couple. L'initiative propose d'augmenter la d\u00e9duction \u00e0 3200 francs pour une personne seule, et donc 6400 francs pour un couple. Cette mesure permettra - selon les projections - une baisse de la facture de plusieurs centaines de francs pour la classe moyenne. Le co\u00fbt pour le canton et les communes s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 50 millions au total... Un montant raisonnable estiment les initiants. \r\nAutre objectif de la mesure: mettre fin \u00e0 la politique de l'arrosoire: seules les primes effectivement pay\u00e9es par le contribuable pourront \u00eatre d\u00e9duites. Actuellement, la totalit\u00e9 des primes sont concern\u00e9es, y compris celle financ\u00e9es \u00e0 l'aide de subsides... In\u00e9quitable, d\u00e9noncent le comit\u00e9 d'initiative: les subsides re\u00e7us doivent \u00eatre soustraits du calcul... La mesure cible la frange de la classe moyenne dont le niveau de revenus ne permet pas d'obtenir de subventions.\r\nMichael Peuker de notre bureau vaudois...", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes PLR vaudois veulent moins d'imp\u00f4ts pour la classe moyenne / 12H30_2017-02-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.02.2017"], "alternativeSummary": ["Les jeunes lib\u00e9raux-radicaux vaudois ont lanc\u00e9 lundi une initiative cantonale pour baisser les imp\u00f4ts de la classe moyenne. L'objectif doit \u00eatre atteint en augmentant les d\u00e9ductions des primes d'assurance maladie."], "variantIds": ["ece-8401204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T09:31:36Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBaisser les imp\u00f4ts de la classe moyenne, les jeunes lib\u00e9raux- radicaux Vaudois lancent une initiative en ce sens, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 leur texte ce matin \u00e0 Lausanne un texte globalement soutenu par le PLR, l'UDC et les Verts lib\u00e9raux de nombreuses figures de la droite vaudoise ont d'ailleurs rejoint le comit\u00e9 d'initiative, l'objectif est donc de favoriser une baisse d'imp\u00f4ts, en augmentant les d\u00e9ductions de primes d'assurance maladie, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\nOui, le pouvoir d'achat de la classe moyenne s'effrite, \u00e7a c'est le constat \u00e0 l'origine de la proposition, les primes maladie dans le canton de Vaud sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s, leur montant a doubl\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, d'o\u00f9 la recette propos\u00e9e alors actuellement le contribuable Vaudois peut d\u00e9duire de son revenu imposable 2000 francs de prime d'assurance maladie pour une personne seule, soit 4000 francs pour un couple, l'initiative, elle propose d'augmenter la d\u00e9duction \u00e0 3200 francs pour une personne seule et donc 2 6400 francs pour un couple, cette mesure permettra, selon les projections, une baisse de la facture de plusieurs centaines de francs pour la classe moyenne, le co\u00fbt pour le canton et les communes s'\u00e9l\u00e8vera lui \u00e0 50 millions au total un montant raisonnable, estiment les initiants et puis autre objectif de la mesure, \u00e9viter la politique de l'arrosoir, seules les primes effectivement pay\u00e9es par le contribuable, pourront \u00eatre d\u00e9duites actuellement la totalit\u00e9 des primes sont concern\u00e9es, y compris celle financ\u00e9es \u00e0 l'aide de subsides in\u00e9quitable d\u00e9nonce le comit\u00e9 d'initiative les subsides re\u00e7us doivent \u00eatre soustraits du calcul La mesure cible la frange de la classe moyenne dont le niveau de revenus ne permet pas d'obtenir de subventions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [89%] :\r\nExplications : Michael Peuker de notre bureau Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-27T12:18:19Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74F9394F-761E-43CF-B58B-2CE3941CFF6D", "internalArchiveId": "74F9394F-761E-43CF-B58B-2CE3941CFF6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (R)", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 le minist\u00e8re public genevois, question que se pose Le Temps ce matin ...\r\nEnqu\u00eate Temps: minist\u00e8re public genevois a-t-il perdu la t\u00eate  - 10 ans - 3 ans avec sursis \r\nMinist\u00e8re public surench\u00e8re ???\r\n*** Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, est pr\u00eate \u00e0 faire des concessions dans le grand d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites qui reprend cette semaine \u00e0 Bern ..\r\nElle est pr\u00eate au compromis, Petra G\u00f6ssi, et elle le dit dans une interview accord\u00e9e \u00e0 l'Araguerzeitung. Par exemple, elle serait pr\u00eate \u00e0 discuter d'une augmentation plus importante de la TVA pour financer l'AVS. D'accord de n\u00e9gocier aussi sur un rel\u00e8vement du plafond de la rente pour les couples. Mais elle reste inflexible, en revanche,  sur l'augmentation de 70 francs par mois de la rente AVS. Le plus important d\u00e9bat de l'ann\u00e9e reprend cette semaine, dit la Bernerzeitung, et l'agenda ne pouvait \u00eatre plus favorable pour Christian Levrat, quelques jours apr\u00e8s la victoire du pr\u00e9sident du parti socialiste sur RIE3. Mais dans un commentaire, le journal appelle la droite \u00e0 ne pas se laisser mettre sous pression. Alors oui il est grand temps de r\u00e9former les retraites, mais \u00e7a ne justifie pas tout. Il y a toujours une alternative, une autre solution. Tout comme pour RIE 3, en cas d'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites en votation,  le parlement tout comme le conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs se remettront rapidement au travail.\r\nPresse romande\r\nLes h\u00f4pitaux veulent assouplir les r\u00e8gles du temps de travail. Le maximum 50 heures par semaine n'est pas tenable, et trop souvent les h\u00f4pitaux flirtent avec les limites l\u00e9gales. Les h\u00f4pitaux de soins aigus surtout nb'y arrivent aps ... Du coup le pr\u00e9seint de H1 Bernbard Wegmuller appelle \u00e0 un assoupliussement dans la NZZ. Pour la g\u00e9n\u00e9ration Y ce qui compte d'abord c'est la flexibilit\u00e9 d\u00e9clare-t-il. Ils sont pr\u00eats \u00e0 faire 8 joursd e travail de suite si apr\u00e8s, ils ont quatre jours disponibles pour alkler faire du kite surf en Espagne .. Voil\u00e0 qui convdienraient donx aux h\u00f4pitaux et aux m\u00e9decins ... \r\n*** C'est une v\u00e9ritable la guerre contre la police, c'est le cris du coeur du pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des polices de Bern dans le Blick ce matin , apr\u00e8s les violences de samedi soir dans la capitale \r\nBern br\u00fble, et c'est toujours dans les environs de la Reitschule, ce centre de culture alternative au coeur de la capitale, regrette le Blick. Qui se demande: mais pourquoi de telles \u00e9meutes ont-elles toujours lieu \u00e0 Bern ? Cela ne s'arr\u00eatera donc jamais ... Le journal montre des photos des violences et notamment des pointeurs laser dirig\u00e9s directement dans les yeux de la police, si dangereux qu'ils peuvent rendre aveugles. Adrian W\u00fctrich, le jeune pr\u00e9sidenr de la f\u00e9d\u00e9ration de police est tr\u00e8s inquiet: selon lui, le potentiel de violence est \u00e9norme, les manifestants consid\u00e8rent vraiment les policiers comme des cibles, un comportement aussi violent que cela en Suisse, c'est rare, et c'est nouveau \u00e0 Bern, d\u00e9clare-t-il ...\r\nDans la Bernerzeitung, le maire de la ville Alec Von Graffenried, ne montre aucune compr\u00e9hension pour les manifestants: je ne lis aucun message politique dans ces \u00e9meutes, d\u00e9clare-t-il. \r\nMafia - libert\u00e9\r\n***   Un Portrait maintenant, celui d'une opposante \u00e0 Donald Trump, la s\u00e9natrice d\u00e9mocrate Elisabeth Warren\r\nLe Temps\r\nDonald Trump ne participera pas au traditionnel d\u00eener avec la presse, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain brise une tradition  et cela suscite plusieurs commentaires dans la presse al\u00e9manique. Pour l'Argauerzeitung, la relation que Donald Trump entretient avec les m\u00e9dias est catastrophique. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain punit les m\u00e9dias qui ne sont pas d'accord avec lui, il veut carr\u00e9ment les emp\u00eacher de faire leur travail. Mais els m\u00e9dias doivent r\u00e9sister, rester l'\u00e9pine dans le pied des puissants. Une \u00e9pine rendue encore plus n\u00e9cessaire en cette p\u00e9riode o\u00f9 r\u00e8gnent Recep Tyip Erdogan en Turquie, POutine en Russie, Trump et peut-\u00eatre bient\u00f4t Marine Le Pen en France. Dans la lanc\u00e9e, le Tagesanzeiger critique Donald Trump qui exige des journalistes de d\u00e9voiler leurs sources, quand ils font es r\u00e9v\u00e9lations.  Or, le secret des sources est le BA-ba du journalisme, sinon plus personne ne parlera par  crainte de finir en prison ou en exil, comme Edourad Snowden.. Mais Donald Trump ne s'int\u00e9resse pas au bon journalisme, il le juge en fonction des louanges qu'il re\u00e7oit.\r\ncommentaires\r\n*** Et si les voitures \u00e9lectriques volaient \u00e0 la rescousse de Doris Leuthard ?\r\nAucune r\u00e9gion ne veut servir de r\u00e9gion pilote pour le projet de mobility pricing de Doris Leuthard, un tarif diff\u00e9renci\u00e9 selon les horaires choisi. La liste des refus ne cesse d'augmenter, r\u00e9v\u00e8\u00e9e ce matin le Tagesanzieger: Le canton et la ville de Bern, Zurich ou encore Rapperwil Jona ont refus\u00e9 de faire les cobaye, politiquement ce n'est aps r\u00e9alisable. Swisscleantech, l'associatio des entreprises quis outiennent le renouvelable, propose donc une alternative: les conducteur de  voitures \u00e9lectriques pourraient faire le test du syst\u00e8me, et en \u00e9change payer moins de taxe pour l'usage des routes. Une proposition qui trouve des adeptes dans el camp des \u00e9lus roses verts. aloirs que le conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit unb demi millions de voitures \u00e9lectriques sur les routes he\u00e9v\u00e9tiques d'ici 2030. \r\nVoitures \u00e9lectriques et mobility pricing - Tagi\r\nCourrier: o\u00f9 sont les femmes ???\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... \r\nMais quelle mouche a piqu\u00e9 le minist\u00e8re public genevois ? Question que se pose le Temps ce matin...\r\nA-t-il carr\u00e9ment perdu la t\u00eate ? titre du quotidien. \r\nDans plusieurs affaires r\u00e9centes, lit-on, le minist\u00e8re public a vu les peines qu'il requ\u00e9rait drastiquement r\u00e9duites par les juges: 6 ans demand\u00e9s, 20 mois au final; ou alors 3 ans avec sursis partiel au lieu des 10 requis. \r\nL'article donne plusieurs exemples, une s\u00e9rie noire, dit la journaliste, qui ravive le d\u00e9bat sur le r\u00f4le de l'accusation et sur la surrench\u00e8re en mati\u00e8re de peines. \r\nCertains juges s'inqui\u00e8tent: cette cacophonie donne une impression d\u00e9sastreuse; les r\u00e9quisitoires farfelus les font passer pour des bisounours, puisqu'ils infligent des peines moins s\u00e9v\u00e8res. \r\nA lire aussi en compl\u00e9ment, l'interview du criminologue Andr\u00e9 Kuhn, qui a analys\u00e9 la punitivit\u00e9 de la population; il s'av\u00e8re qu'une majorit\u00e9 des citoyens ne serait pas plus s\u00e9v\u00e8re que les juges, sauf pour le viol. En revanche, c'es la surprise de l'\u00e9tude dit le criminologue: les sond\u00e9s seraient tr\u00e8s cl\u00e9ments avec un banquier qui aurait d\u00e9tourn\u00e9 un million \u00e0 son profit...\r\n*** Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR est pr\u00eate \u00e0 faire des concessions dans le grand d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites qui reprend cette semaine \u00e0 Berne...\r\nElle est pr\u00eate au compromis, Petra G\u00f6ssi, et elle le dit dans une interview accord\u00e9e \u00e0 l'Araguerzeitung. Par exemple, elle serait pr\u00eate \u00e0 discuter d'une augmentation plus importante de la TVA pour financer l'AVS. D'accord de n\u00e9gocier aussi sur un rel\u00e8vement du plafond de la rente pour les couples. Mais elle reste inflexible, en revanche,  sur l'augmentation de 70 francs par mois de la rente AVS. Le plus important d\u00e9bat de l'ann\u00e9e reprend cette semaine, dit la Bernerzeitung, et l'agenda ne pouvait \u00eatre plus favorable pour Christian Levrat, quelques jours apr\u00e8s la victoire du pr\u00e9sident du parti socialiste sur RIE3. Mais dans un commentaire, le journal appelle la droite \u00e0 ne pas se laisser mettre sous pression. Alors oui il est grand temps de r\u00e9former les retraites, mais \u00e7a ne justifie pas tout. Il y a toujours une alternative, une autre solution. Tout comme pour RIE 3, en cas d'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites en votation,  le parlement tout comme le conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs se remettront rapidement au travail.\r\nUne pleine page dans 24heures, sur les effets pervers de la traque aux fraudeurs de l'aide sociale, renforc\u00e9e par la droite au grand conseil depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\nL'association de d\u00e9fense des ch\u00f4meurs explique notament qu'on se voit sanctionner pour des arriv\u00e9es tardives, une absence injustifi\u00e9e, parfois m\u00eame simplement une mauvaise case coch\u00e9e dans un formulaire. \r\nPlus de travail aussi pour les assistants sociaux, qui ont la double t\u00e2che de prot\u00e9ger les usagers et d'infliger des sanctions. Et leur responsabilit\u00e9 s'accro\u00eet encore: avec l'application de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers, les abus de prestations sociales pourront entra\u00eener des explusions de permis C, m\u00eame si la personne est n\u00e9e ici.\r\nLes h\u00f4pitaux veulent assouplir les r\u00e8gles du temps de travail. Le maximum 50 heures par semaine n'est pas tenable, et trop souvent les h\u00f4pitaux flirtent avec les limites l\u00e9gales. Les h\u00f4pitaux de soins aigus surtout nb'y arrivent aps ... Du coup le pr\u00e9seint de H1 Bernbard Wegmuller appelle \u00e0 un assoupliussement dans la NZZ. Pour la g\u00e9n\u00e9ration Y ce qui compte d'abord c'est la flexibilit\u00e9 d\u00e9clare-t-il. Ils sont pr\u00eats \u00e0 faire 8 joursd e travail de suite si apr\u00e8s, ils ont quatre jours disponibles pour alkler faire du kite surf en Espagne .. Voil\u00e0 qui convdienraient donx aux h\u00f4pitaux et aux m\u00e9decins ... \r\n*** \"C'est une v\u00e9ritable guerre contre la police\": c'est le cri du coeur du pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des polices de Berne dans le Blick ce matin apr\u00e8s les violences de samedi soir...\r\nBern br\u00fble, et c'est toujours dans les environs de la Reitschule, ce centre de culture alternative au coeur de la capitale, regrette le Blick. Qui se demande: mais pourquoi de telles \u00e9meutes ont-elles toujours lieu \u00e0 Bern ? Cela ne s'arr\u00eatera donc jamais ... Le journal montre des photos des violences et notamment des pointeurs laser dirig\u00e9s directement dans les yeux de la police, si dangereux qu'ils peuvent rendre aveugles. Adrian W\u00fctrich, le jeune pr\u00e9sidenr de la f\u00e9d\u00e9ration de police est tr\u00e8s inquiet: selon lui, le potentiel de violence est \u00e9norme, les manifestants consid\u00e8rent vraiment les policiers comme des cibles, un comportement aussi violent que cela en Suisse, c'est rare, et c'est nouveau \u00e0 Bern, d\u00e9clare-t-il ...\r\nDans la Bernerzeitung, le maire de la ville Alec Von Graffenried, ne montre aucune compr\u00e9hension pour les manifestants: je ne lis aucun message politique dans ces \u00e9meutes, d\u00e9clare-t-il. \r\nUne photo qui attire votre regard, ce matin, dans la Libert\u00e9. Celle de Don Coleone, \u00e9coutant, concentr\u00e9, ce qu'un de ses oblig\u00e9s lui chuchote \u00e0 l'oreille. C'est dans les premi\u00e8res minutes du Parrain, Marlon Brando.\r\nLe sujet ? La mfia se motnre plus tol\u00e9rante avec l'adult\u00e8re. Et le papier, repris du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration, de s'interroger: est-ce un signe de faiblesse ou une r\u00e9volution du code d'honneur ?\r\nLes carabiniers italiens ont en effet d\u00e9couvert que l'amant de la femme de membre de la mafia avait \u00e9t\u00e9 graci\u00e9. Ce qui a \u00e9t\u00e9 longtemps impensable: le r\u00e9glement de compte sanglant \u00e9tait plut\u00f4t la norme. Ce qui a chang\u00e9, c'est que maintenant, avec les arrestations qui l'ont affaiblie, la mafia a d'autres chats \u00e0 fouetter que les mafieux - ou leurs femmes - adult\u00e8res. \r\n*** Un portrait maintenant: celui d'une opposante \u00e0 Donald Trump, la s\u00e9natrice Elizabeth Warren...\r\nElle a beaucoup fait parler d'elle au d\u00e9but du mois, quand on l'a emp\u00each\u00e9e de parler au S\u00e9nat, fait rarissime, alors qu'elle voulait lire une lettre de la veuve de Martin Luther King. \r\nQui est Elizabeth Warren ? elle s'est lanc\u00e9e dans la course au s\u00e9nat en 2011 pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge du Massachussets, apr\u00e8s la mort de son occupant de longue date, Ted Kennedy. C'est une battante: issue d'un milieu modeste, elle a apris \u00e0 se battre, justement, tr\u00e8s t\u00f4t. Elle se marie \u00e0 19 ans, poursuit ses \u00e9tudes avec deux enfants en bas \u00e2ge...\r\nSe battre... elle ne m\u00e2che pas ses mots, qualifiant Donald Trump de \"brute raciste\", loser, m\u00e9lange toxique de haine et d'ins\u00e9curit\u00e9...\r\nDonald Trump ne participera pas au traditionnel d\u00eener avec la presse, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain brise une tradition  et cela suscite plusieurs commentaires dans la presse al\u00e9manique. Pour l'Argauerzeitung, la relation que Donald Trump entretient avec les m\u00e9dias est catastrophique. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain punit les m\u00e9dias qui ne sont pas d'accord avec lui, il veut carr\u00e9ment les emp\u00eacher de faire leur travail. Mais els m\u00e9dias doivent r\u00e9sister, rester l'\u00e9pine dans le pied des puissants. Une \u00e9pine rendue encore plus n\u00e9cessaire en cette p\u00e9riode o\u00f9 r\u00e8gnent Recep Tyip Erdogan en Turquie, POutine en Russie, Trump et peut-\u00eatre bient\u00f4t Marine Le Pen en France. Dans la lanc\u00e9e, le Tagesanzeiger critique Donald Trump qui exige des journalistes de d\u00e9voiler leurs sources, quand ils font es r\u00e9v\u00e9lations.  Or, le secret des sources est le BA-ba du journalisme, sinon plus personne ne parlera par  crainte de finir en prison ou en exil, comme Edourad Snowden.. Mais Donald Trump ne s'int\u00e9resse pas au bon journalisme, il le juge en fonction des louanges qu'il re\u00e7oit.\r\n*** Et si les voitures \u00e9lectriques volaient \u00e0 la rescousse de Doris Leuthard ?\r\nAucune r\u00e9gion ne veut servir de r\u00e9gion pilote pour le projet de mobility pricing de Doris Leuthard, un tarif diff\u00e9renci\u00e9 selon les horaires choisi. La liste des refus ne cesse d'augmenter, r\u00e9v\u00e8\u00e9e ce matin le Tagesanzieger: Le canton et la ville de Bern, Zurich ou encore Rapperwil Jona ont refus\u00e9 de faire les cobaye, politiquement ce n'est aps r\u00e9alisable. Swisscleantech, l'associatio des entreprises quis outiennent le renouvelable, propose donc une alternative: les conducteur de  voitures \u00e9lectriques pourraient faire le test du syst\u00e8me, et en \u00e9change payer moins de taxe pour l'usage des routes. Une proposition qui trouve des adeptes dans el camp des \u00e9lus roses verts. aloirs que le conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit unb demi millions de voitures \u00e9lectriques sur les routes he\u00e9v\u00e9tiques d'ici 2030. \r\nO\u00f9 sont les femmes, s'interroge le courrier ce matin.\r\nEn musique classique. Elles ont r\u00e9ussi leur entr\u00e9e dans les ochestres, mais peines \u00e0 ac\u00e9der aux fonctions \u00e9lev\u00e9es du m\u00e9tier. Les enjeux de prestiges sont en cause, explique le quotidien. Pourtant, il apparaitrait que lorsque les femmes sont bien repr\u00e9sent\u00e9es dans un orchestre, il b\u00e9n\u00e9ficie d'un meilleur \u00e9tat d'esprit. \r\nEt musique encore... dans le Nouvelliste qui reprend le Figaro: la discographie compl\u00e8te solo de George Harrison est r\u00e9\u00e9dit\u00e9e en vinyle... il aurait eu 74 ans il y a quelques jours.", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401246", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-27T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-02-27T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8401262", "ece-8401246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T21:20:59Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi la presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 le minist\u00e8re public Genevois question que se pose le Temps ce matin Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\n-t-il carr\u00e9ment perdu la t\u00eate, titre m\u00eame du quotidien aujourd'hui dans plusieurs affaires r\u00e9centes, lit -on le minist\u00e8re public a vu les peines qu'il requ\u00e9rait drastiquement r\u00e9duites par les juges 6 ans demand\u00e9s 20 mois au final ou alors 3 ans avec sursis partiel au lieu des 10 requis certains juges s'inqui\u00e8tent cette cacophonie, donne une impression d\u00e9sastreuse les r\u00e9quisitoires farfelus les font passer les juges pour des bisounours puisqu'ils infligent des peines moins s\u00e9v\u00e8res \u00e0 lire aussi en compl\u00e9ment, l'interview du criminologue, Andr\u00e9, qui a analys\u00e9 la punitive IT de la population, il s'av\u00e8re qu'une majorit\u00e9 des citoyens ne serait pas plus s'av\u00e8re que les juges, sauf pour le viol, en revanche, c'est la surprise de l'\u00e9tude, dit le criminologue, les sond\u00e9s seraient tr\u00e8s cl\u00e9ments avec en banquier qui aurait d\u00e9tourn\u00e9 un 1000000 \u00e0 son profit, c'est juste un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [95%] :\r\n\u00e9trange P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR est pr\u00eate \u00e0 faire des concessions dans le grand d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites qui va reprendre cette semaine \u00e0 Bern Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [93%] :\r\nElle est pr\u00eate au compromis P\u00e9tra G\u00f6ssi et elle le dit dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la regarde \u00e7a \u00e9tonne par exemple, elle serait pr\u00eate \u00e0 discuter d'une augmentation plus importante de la TVA pour financer l'AVS d'accord aussi de n\u00e9gocier sur un rel\u00e8vement du plafond de la rente pour les couples, mais elle reste inflexible en revanche sur l'augmentation de 70 francs par mois de la rente AVS, le plus important d\u00e9bat de l'ann\u00e9e, reprend cette semaine, souligne la derni\u00e8re Zeitung et la Janda ne pouvait \u00eatre plus favorable pour Christian Levrat, quelques jours seulement apr\u00e8s la victoire du pr\u00e9sident du Parti socialiste sur RIE3 mais, dans un commentaire, la derni\u00e8re Seyoun, appelle la droite \u00e0 ne pas se laisser mettre sous pression, alors oui, il est grand temps de r\u00e9former les retraites, mais \u00e7a ne justifie pas tout, il existe toujours une alternative, tout comme pour RIE 3 en cas d'\u00e9chec de la r\u00e9forme des retraites en votation le parlement comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se remettront rapidement au travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [95%] :\r\nEt une pleine page dans 24 heures sur les effets pervers de la traque aux fraudeurs de l'aide sociale renforc\u00e9e par la droite au Grand Conseil Vaudois depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e9crit le journal, l'association de d\u00e9fense des ch\u00f4meurs, explique par exemple qu'on se voit maintenant sanctionn\u00e9e pour des arriv\u00e9es tardives \u00e0 des rendez- vous, une absence injustifi\u00e9e, parfois m\u00eame simplement pour une mauvaise case coch\u00e9e dans un formulaire, plus de travail aussi plus de travail aussi pour les assistants sociaux qui ont la double t\u00e2che de prot\u00e9ger les usagers et d'infliger des sanctions et puis leur responsabilit\u00e9 s'accro\u00eet encore avec l'application de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers, les abus de prestations sociales pourront, \u00e9crit le journal, entra\u00eener des expulsions de permis C, m\u00eame si la personne est n\u00e9e ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [95%] :\r\nLes h\u00f4pitaux veulent assouplir les r\u00e8gles du temps de travail, le maximum 5 heures par semaine n'est pas tenable et trop souvent les h\u00f4pitaux flirtent avec les limites l\u00e9gales, du coup, le pr\u00e9sident de Hplus Bernard Wegmuller appelle \u00e0 un assouplissement de cette r\u00e8gle des 50 heures dans la NZZ pour la g\u00e9n\u00e9ration Y, ceux qui sont n\u00e9s donc entre 1980 et 2000, ce qui compte d'abord c'est la flexibilit\u00e9, d\u00e9clare -t-il, ils sont pr\u00eats, par exemple \u00e0 faire 8 jours de travail de suite si apr\u00e8s ils ont quatre jours disponibles par exemple pour aller faire du kite Surf en Espagne, c'est l'exemple qui est donn\u00e9 dans l'article, voil\u00e0 qui conviendrait donc et aux h\u00f4pitaux et aux jeunes m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [93%] :\r\nC'est une v\u00e9ritable guerre contre la police, cri du coeur du pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des polices de Berne dans le Blick ce matin Esther avec apr\u00e8s les violences de de ce week- end de samedi soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [94%] :\r\nBerne br\u00fble et c'est toujours dans les environs de la Reitschule et se sentent de culture alternative au coeur de la capitale, regrette ce matin le Blick qui se demande : mais pourquoi de telles \u00e9meutes ont -elles toujours lieu \u00e0 Bern le journal montre des photos des violences et notamment des pointeurs laser dirig\u00e9s directement dans les yeux de la police si dangereux qu'ils peuvent rendre aveugles Adrian W\u00fctrich, le jeune pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration de police se dit tr\u00e8s inquiet, selon lui, le potentiel de violence est \u00e9norme, les manifestants consid\u00e8rent vraiment les policiers comme des cibles un comportement aussi violent en Suisse, c'est rare et c'est nouveau \u00e0 Bern. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [93%] :\r\nEt une photo qui attire votre regard ce matin dans la Libert\u00e9 celle de Don Corleone \u00e9coutant concentr\u00e9 ce qu'un de ses oblig\u00e9s, lui chuchote \u00e0 l'oreille, c'est dans les premi\u00e8res minutes du Parrain avec Marland Brando alors le sujet, h\u00e9 bien c'est la mafia qui se montre plus tol\u00e9rante d\u00e9sormais avec l'adult\u00e8re, les carabiniers italiens ont en effet d\u00e9couvert que l'amant de la femme dans le monde de la mafia avait \u00e9t\u00e9 graci\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 longtemps impensable : r\u00e8glement de compte sanglant \u00e9tait plut\u00f4t la norme dans ce genre de cas et ce qui a chang\u00e9, h\u00e9 bien c'est que maintenant avec les arrestations qui l'ont affaiblie, la mafia a d'autres chats \u00e0 fouetter que les mafieux ou leurs femmes adult\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [95%] :\r\nUn portrait maintenant, celui d'une opposante \u00e0 Donald Trump, la s\u00e9natrice Elizabeth Warren. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [95%] :\r\nOui, la d\u00e9mocrate a fait beaucoup parler d'elle au d\u00e9but du mois quand on l'a emp\u00each\u00e9e de parler au S\u00e9nat, fait rarissime, alors qu'elle voulait lire une lettre de la veuve de Martin Luther King, alors qui est Elizabeth Warren, elle s'est lanc\u00e9e dans la course au S\u00e9nat des \u00c9tats-Unis en 2011 pour tenter tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge du Massachussets apr\u00e8s la mort de son occupant de longue date, Ted Kennedy et c'est une battante, Elizabeth Warren, issu d'un milieu modeste, elle a appris \u00e0 se battre justement tr\u00e8s t\u00f4t, elle se Marie \u00e0 19 ans, poursuit ses \u00e9tudes avec 2 enfants en bas-\u00e2ge se battre, elle ne m\u00e2che pas ses mots, qualifiant Donald Trump de brute raciste Luz Euro m\u00e9lange toxique de haine et d'ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [93%] :\r\nHier, soit Donald Trump un Donald Trump justement qu'il ne participera pas au traditionnel d\u00eener avec la presse, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, brise une tradition et voil\u00e0 qui suscite de nombreux commentaires dans la presse al\u00e9manique pour Lagard\u00e8re Zeitung, par exemple la relation que Donald Trump entretient avec les m\u00e9dias est catastrophique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain punit les m\u00e9dias qui ne sont pas d'accord avec lui, il veut carr\u00e9ment les emp\u00eacher de faire leur travail, mais les journalistes doivent r\u00e9sister rester l'\u00e9pine dans le pied des puissants, une \u00e9pine rendue encore plus n\u00e9cessaire en cette p\u00e9riode au r\u00e8gne Erdogan culture Turquie Poutine en Russie Trump et peut-\u00eatre bient\u00f4t Marine Le Pen en France dans la lanc\u00e9e, le Tagesanzeiger critique aussi Donald Trump, qui exige des journalistes de d\u00e9voiler leurs sources quand ils font des r\u00e9v\u00e9lations, or le secret des sources est le B A ba du journalisme, sinon plus personne ne parlera par crainte de finir en prison ou en exil, comme \u00c9douard Snowden mais Donald Trump ne s'int\u00e9resse pas au bon journaliste d\u00e9clare le journal, il le juge en fonction des louanges qu'il re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [94%] :\r\nEt si les voitures \u00e9lectriques volaient \u00e0 la rescousse de Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [93%] :\r\nOui, car aucune r\u00e9gion ne veut servir de r\u00e9gion pilote pour le projet de Mobility pricing de Doris Leuthard Mobility pricing qui signifie un tarif diff\u00e9renci\u00e9 selon les horaires choisi la liste des refus ne cesse de s'allonger, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Tages-Anzeiger le canton et la ville de Bern Zurich ou encore Rapperwil ont refus\u00e9 de faire les cobaye, politiquement, ce n'est pas r\u00e9alisable suisse Cleantech l'Association des entreprises qui soutiennent les \u00e9nergies renouvelables propose donc une alternative, les conducteurs de voitures \u00e9lectriques pourraient faire le test du syst\u00e8me et en \u00e9change, payer moins de taxes pour l'usage des routes, une proposition qui trouve des adeptes dans le camp des \u00e9lus, roses, verts, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit un 1000000 de voitures \u00e9lectriques sur les routes helv\u00e9tiques, d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [89%] :\r\nO\u00f9 sont les femmes s'interroge ce matin le courrier en musique classique, en tout cas, elles ont r\u00e9ussi leur entr\u00e9e dans les orchestres, c'est vrai, mais peines d'acc\u00e9der aux fonctions \u00e9lev\u00e9es du m\u00e9tier, les enjeux de prestiges, sont en cause, explique le quotidien, pourtant il appara\u00eetrait que lorsque les femmes sont bien repr\u00e9sent\u00e9es dans un orchestre et bien il b\u00e9n\u00e9ficie d'un meilleur \u00e9tat d'esprit comme dans une entreprise aux entreprises, la revue de presse para\u00eet absolument difficile, tr\u00e8s tr\u00e8s bon \u00e9tat de jalousie, encore en ce plaisir ce matin Simon puisqu'on va parler de George Harrison, on a lu dans le Nouvelliste qui reprend un article du Figaro que la discographie compl\u00e8te solo de George Harrison est r\u00e9\u00e9dit\u00e9e en vinyle Georges que r\u00e9ussissait en 4 ans, il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps grand Georges le grand Georges s'il n'est pas n'est pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2000, c'\u00e9tait mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 : voil\u00e0, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [87%] :\r\nJe ne s'\u00e9tait voil\u00e0 pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-27T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20C3C204-3442-4B97-BEE5-F6A208F5C676", "internalArchiveId": "20C3C204-3442-4B97-BEE5-F6A208F5C676", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (R)", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise;C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC;Rapha\u00ebl Comte,  s\u00e9nateur PLR;Beno\u00eet Hamon, candidat aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises 2017;Fabio Celestini, entra\u00eeneur de Lausanne-Sport;Valentin Zellweger, repr\u00e9sentant permanent suisse \u00e0 l'ONU;Mikaela Shifrin, skieuse professionelle am\u00e9ricaine\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:46-07:01:03 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/LES OSCARS  JULIE EVARD)  Julie Evard depuis Los Angeles\r\nC'est donc une \u00e9norme bourde...\r\nqui a marqu\u00e9 la 89\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars...\r\nLa La land sacr\u00e9 meilleur film...l'espace de quelques secondes...\r\navant que quelqu'un ne crie \u00e0 l'erreur...\r\net r\u00e9ctifie le tir...\r\nUn sc\u00e8nario digne d'une com\u00e9die holyywoodiennne...\r\nBonjour Julie Evard...\r\nvous avez suivi cette cr\u00e9monie pour nous...\r\nun tel couac c'est du jamau svu..\r\nJulie: en effet c'est du jamais vu... pour la r\u00e9compense supr\u00eame... celle de l'oscar du meilleur film... Lalaland a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9... toute l'\u00e9quipe du film \u00e9tait sur sc\u00e8ne c'\u00e9tait pour eux leur 7\u00e8me oscars de la soir\u00e9e... apr\u00e8s celui du meilleur r\u00e9alisateur pour Damien Chazelle ... et celui de la meilleure actrice pour Emma STone... et apr\u00e8s quelques minutes... stupeur totale, on apprend que c'est la mauvaie enveloppe qui a \u00e9t\u00e9 ouverte... et du coup l'oscars attribu\u00e9 au mauvais film... C'est en fait le film ind\u00e9pendant MOONLIGHT de Barry Jenkins qui remporte l'oscars du meilleur film... dans le chaos le plus complet... on ne sait pas encore ce qui s'est vraiment pass\u00e9... \r\nCORALIE : et Ma vie de Courgette rentre bredouille..\r\nJulie : en effet, mais on pouvait s'y attendre. face \u00e0 des g\u00e9ants comme Zootopia de Disney s'\u00e9tait quasi impossible d'emporter la statuette, m\u00eame si Courgette a eu beaucoup de soutien ici aux Etats-Unis . notamment de Dreamworks. L'AUTRE g\u00e9ant du dessin anim\u00e9. Mais tout \u00e7a est tr\u00e8s politique, c'est strat\u00e9gique. donc l'\u00e9quipe du film savait qu'ils \u00e9taient outsiders.. D'ailleurs dans la limousine qui les emmenait \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, ils plaisantaient l\u00e0-dessus. Claude Barras disaient que s'ils gagnaient, ils allaient mourir tellement c'\u00e9taient improbable. en m\u00eame temps \u00e9videmment ils esp\u00e9raient donc il y a forc\u00e9ment de la d\u00e9ception. \r\nCela dit, le plus grand enjeu maintenant pour eux, c'est la sortie am\u00e9ricaine du film. qui a d\u00e9marr\u00e9 vendredi \u00e0 New York et ici \u00e0 los angeles.  Une sortie qui s'\u00e9tend sur un mois. Une sortie qui risque d'\u00eatre un peu plus difficile sans l'oscars. \r\nCORALIE : Et \u00e9videmment comme on pouvait s'y attendre... le pr\u00e9sident Donald Trump \u00e9tait omnipr\u00e9sent...\r\nJulie: Ben oui, \u00e7a n'a pas manqu\u00e9... la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par les pics du ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie Jimmy Kimmel contre Donald Trump, des pics lanc\u00e9es \u00e0 quasi chaque interventions.et puis \u00e9videmment il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de  politique d'immigration. noramment dans le discours de l'iranien Asghar Farhadi qui a re\u00e7u l'oscar du meilleur film \u00e9trangers avec le client. il est pas venu, il l'avait annonc\u00e9 il l'a r\u00e9expliqu\u00e9 dans son discours qu'il a fait lire. Enfin puis pour la petite histoire. Mahershala Ali, meilleur acteur dans un second r\u00f4le dans Moonlight est. noir et le premier Musulman oscaris\u00e9. un joli pied de nez au pr\u00e9sident.\r\nez \r\n******************************\r\nLe reste du palmar\u00e8s...\r\n((-Le cin\u00e9aste iranien Asghar Farhadi...d\u00e9croche l'oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re pour \"le client\". Il avait boycott\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie pour protester contre la politique de Donald Trump envers les musulmans (son film \u00e9tait projet\u00e9 gratuitement hier \u00e0 Londres \u00e0 Trafalgar Square, initiative du maire musulman Sadiq kahn))\r\n-Et puis pour la premi\u00e8re fois un acteur musulman repart avec un oscar...Il s'agit de Mahershala Ali a d\u00e9croch\u00e9 l'Oscar du meilleur second r\u00f4le pour son interpr\u00e9tation d'un trafiquant de drogue au grand coeur dans \"Moonlight\".\r\n-Pas d'oscar non plus pour la Suisse dans la cat\u00e9gorie meilleur documentaire...I am not your negro, co-produit par la RTS s'est fait coiff\u00e9 au poteau par OJ Made in America. film consacr\u00e9 au h\u00e9ro d\u00e9chu du football am\u00e9ricain O.J Simpson...(soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 sa femme))\r\n-Et des pics politique il y en a eu...C'est le pr\u00e9sentateur de la soir\u00e9e Jimmy Kimmel qui a ouvert les feux en d\u00e9clarant: cette \u00e9mission est dans plus de 225 pays dans le monde qui maintenant nous d\u00e9testent\"...allusion \u00e0 la politique anti-immigration de Donald Trump...Philippe Revaz nous fera vivre cette c\u00e9r\u00e9monie c\u00f4t\u00e9 politique dans le journal de 8h...))\r\n(02/SONDAGE PREVOYANCE VIEILLESSE IV MORET  (REPRISE 22H30)) autre tapis rouge qui sera foul\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui...par 246 parlementaires...\r\nCelui du Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\nd\u00e9but cet apr\u00e8s-midi de la session de printemps avec un dossier chaud: nos retraites!\r\nhier un sondage nous apprenait que le compromis concoct\u00e9 par le conseil des Etats...celui qui pr\u00e9voit d'augmenter de 70 francs les rentes AVS, ne convaint pas les suisses...\r\n57% de la population rejetterait cette solution qui veut compenser la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me pilier, et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 65 ans. c'est ce qu'indique un sondage du SonntagsBlick...\r\nRien de suprenant pour Isabelle Moret.. conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.\r\n  0'54''\r\nIsabelle Moret interrog\u00e9e par C\u00e9dric Guigon.\r\nla suite pour la r\u00e9forme des retraites c'est le d\u00e9bat mardi au national...\r\n(D1/TRANSPARENCE VOTE AU CE) ...le conseil national o\u00f9 les votes sont nominatifs...\r\ntout le contraire des Etats...\r\nl\u00e0 \u00e0 moins d'\u00eatre dans la salle ou de se repasser la s\u00e9quence vid\u00e9o... \r\nimpossible de savoir qui a vot\u00e9 quoi. \r\nlors de certains scrutins...\r\nUne tradition \u00e0 laquelle une \u00e9lue UDC veut mettre fin...\r\nau nom de la transparence. \r\nSa motion sera trait\u00e9e durant cette session....\r\nElle dit tout de la diff\u00e9rence de culture et d'ambiance entre la chambre du peuple et celle des cantons...\r\nThibaut Schaller\r\n  1'37''\r\n((Prenez le Conseil national. Chambre du peuple, temps de parole limit\u00e9, logique partisane, de blocs. Les votes sont tous nominatifs et scrut\u00e9s attentivement. Nul lobbyiste ou secr\u00e9taire politique ne peut ignorer bien longtemps qu'un tel ou un tel s'est distanci\u00e9 de sa formation. Un instinct gr\u00e9gaire qui a son sens puisqu'il traduit proportionellement la force des partis. Le Conseil des Etats, quant \u00e0 lui, m\u00eame s'il est pass\u00e9 r\u00e9cemment du vote \u00e0 main lev\u00e9e au vote \u00e9lectronique... ne publie pas de liste nominative sur certains scrutins... Une motion UDC veut y mettre fin. C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente du parti.\r\nSON\r\nOpaque, le Conseil des Etats? Le s\u00e9nateur PLR Rapha\u00ebl Comte n'est pas d'accord. Ne pas publier les r\u00e9sultats de certains votes, c'est une fa\u00e7on au contraire du National, d'\u00eatre une v\u00e9ritable chambre de r\u00e9flexion... \r\nSON\r\nUn d\u00e9bat sur la transparence des vote qui illustre \u00e0 merveille la diff\u00e9rence de philosophie entre les deux Conseils.))\r\n(04/DONS D'OVULES PA) La question du don d'ovule va s'inviter prochainement sous la coupole. La conseill\u00e8re nationale PBD Rosmarie Quadranti d\u00e9posera cette semaine une motion demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser cette pratique. Selon une enqu\u00eate cit\u00e9e hier dans la NZZ Am Sonntag, 61% des Suisses sont favorables \u00e0 une l\u00e9galisation. Renaud Malik.\r\n  1'02''\r\n((A l'\u00e9chelle du continent, la Suisse fait figure d'exception: la plupart de nos voisins autorisent les femmes \u00e0 donner leurs ovules pour en faire b\u00e9n\u00e9ficier des couples st\u00e9riles, mais notre pays lui interdit toujours cette pratique. \r\nPour justifier cette interdiction, on rappelle g\u00e9n\u00e9ralement que le don d'ovule n'est pas aussi innocent que le don de sperme, qui lui, est l\u00e9gal. Donner ses spermatozo\u00efdes, pour un homme, est une op\u00e9ration des plus simples... Donner ses ovocytes, en revanche, peut s'av\u00e9rer \u00e9puisant, physiquement et mentalement, pour une femme. D'o\u00f9 la question d\u00e9licate de la r\u00e9tribution des donneuses: si leur geste est b\u00e9n\u00e9vole, c'est le risque que personne ne veuille donner... et s'il est trop largement r\u00e9tribu\u00e9, c'est le risque de cr\u00e9er un business dont personne ne veut.\r\nMais ces arguments ont de plus en plus de peine \u00e0 convaincre. Une majorit\u00e9 deSuisses voient d\u00e9sormais l'interdiction comme une injustice. Le parlement lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 \u00e0 deux doigts d'accepter une l\u00e9galisation en votant oui, en 2014, l\u00e0 une initiative parlementaire du vaudois jacques neyrinck. Mais l'an pass\u00e9, toutefois, une commission du national a finalement d\u00e9cid\u00e9 de classer cette initiative. Les partisans d'une l\u00e9galisation ont donc choisi de revenir \u00e0 la charge, cette fois par le biais d'une motion.))\r\n(19clip/FRANCE GAUCHE DESUNIE) L'actualit\u00e9 en France...c'est la situation qui se d\u00e9cante...\r\n(extrait Hamon: je l'ai vu, on s'est parl\u00e9, il sera candidat)\r\n  clip hamon\r\n\"la situation est maintenant claire...\"\r\nJean-Luc M\u00e9lanchon fera cavalier seul \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise! \r\nPr\u00e9cision apport\u00e9 hier soir par Benoit Hamon dans le 20h de TF1.\r\nLe candidat socialiste et celui de la France Insoumise se sont vus vendredi soir \u00e0 Paris...et ils n'ont pu que constater leur incapacit\u00e9 \u00e0 se rassembler autour d'une candidature commune...\r\nDommage...ensemble ils auraient m\u00eame pu remporter le premier tour de la pr\u00e9sidentielle Alexandre Habay....\r\nIls \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 discuter disaient-ils mais le dialogue a tourn\u00e9 court. Le destin de la gauche \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s'est peut-\u00eatre scell\u00e9 vendredi dans un restaurant lors d'un d\u00eener duquel rien ou presque n'avait filtr\u00e9. Jusqu'\u00e0 hier soir o\u00f9 le candidat socialiste Benoit Hamon a confirm\u00e9 le maintien des deux candidatures de gauche. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir Jean-Luc M\u00e9lenchon le candidat de la France insoumise  a estim\u00e9 qu'\u00e0 50 jours du premier tour il n'\u00e9tait pas possible de r\u00e9gler la diff\u00e9rence qui s\u00e9pare les deux hommes, notamment sur la question de l'Europe. Si on additionne les intentions de vote, l'alliance Hamon-M\u00e9lenchon aurait pourtant permis \u00e0 un candidat unique de la gauche d'arriver en t\u00eate du 1er tour. Dans les sondages pour l'instant, ils sont respectivement 4e et 5e.\r\nCC: Pendant ce temps, Emmanuel Macron talonne Marine Le Pen \r\nEt Fran\u00e7ois Fillon, le candidat de la droite serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier, largement devanc\u00e9 par Marine Le Pen (27%) et Emmanuel Macron (25%). Le candidat d'En marche qui gagne quatre points depuis l'annonce de son alliance avec Fran\u00e7ois Bayrou. Dans le sondage Sofres publi\u00e9 hier soir, Emmanuel Macron l'emporterait face \u00e0 la candidate du Front national, \u00e0 58%. Ce barrage venu du centre face \u00e0 l'extr\u00eame droite c'est ce qui explique un nouveau ralliement de poids \u00e0 Macron, celui de Daniel Cohn-Bendit, \"Je ne dis pas de voter pour Macron les gens font ce qu'ils veulent. Mais si vous voulez vraiment nous \u00e9viter Marine Le Pen, poursuit l'eurod\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en eh bien, Emmanuel Macron au jour d'aujourd'hui est le mieux plac\u00e9\"\r\n((Et selon un sondage publi\u00e9 hier dans le Figaro, RTL et LCi...\r\nFran\u00e7ois Fillon serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour...devanc\u00e9 par Emmanuel Macron 25%..Et Marine le Pen 27%...Macron qui gagne 4 points port\u00e9 par son alliance avec Bayrou.\r\nMacron qui battrait le Pen au 2\u00e8me tour. ))\r\n(Br\u00e8ve Syrie) A Gen\u00e8ve...les n\u00e9gociations sur la Syrie se poursuivent aujourd'hui....l'\u00e9missaire de l'ONU Staffan de Mistura esp\u00e8re parvenir \u00e0 unifier les groupes de l'opposition...pour donner une plus grande chance \u00e0 la n\u00e9gociation.\r\n(Br\u00e8ve conseil droits homme) Gen\u00e8ve aujourd'hui....la 34\u00e8me session des droits de l'Homme s'ouvre jusqu'au 24 mars...au menu, la Syrie, la Cor\u00e9e du Nord ou encore la Birmanie...mais aussi les Etats-Unis....montr\u00e9s du doigt depuis l'adoption du d\u00e9cret anti-immigration. Leur repr\u00e9sentante doit prendre la parole apr\u00e8s-demain..son discours sera tr\u00e8s suivi par les OGN, Human Rights Watch en t\u00eate.\r\n(Br\u00e8ve CFF+EMS) Le trafic ferroviaire entre Lausanne et le Valais a repris normalement ce matin....apr\u00e8s une semaine de restrictions..notamment pour les strains r\u00e9gionaux....remplac\u00e9s par des bus....\u00e0 la suite d'un glissement de trerrain pr\u00e8s de Lausanne...il aura fallu une semaine de travaux pour consolider le terrain emport\u00e9 par une poche d'eau. LEs CFF promettent de surveiller le secteur car l'origine de l'eau qui a provoqu\u00e9 la coul\u00e9e de 10m de large...demeure myst\u00e9rieuse.\r\nLa police vaudoise cherche toujours \u00e0 conna\u00eetre les motivations de l'octog\u00e9naire qui a poignard\u00e9 hier 4 pensionnaires de son EMS de Territet. Un homme et 3 femmes touch\u00e9s \u00e0 l'aube....l'une des victimes est toujours dans un \u00e9tat grave au CHUV. Le personnel a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un appui psychologique.\r\n(17/FOOT LS IV CELESTINI) Qu'est-ce que Lausanne cherche mais ne trouve pas...?\r\n...Le chemin des filets...\r\non parle football...super ligue..et de ce 12\u00e8me match sans victoire pour le Lausanne-Sport...\r\nbattu hier par le FC Sion 1 \u00e0 0 \u00e0 La Pontaine...\r\net pourant les vaudois ont domin\u00e9...ils \u00e9taient m\u00eame un de pluS sur le terrain pendant une demi-heure...\r\nmais rien n'y fait..\r\nD\u00e9sesp\u00e9rant....pour l'entra\u00eeneur...Fabio Celestini...\r\n  0'40''\r\nFabio Celestini d\u00e9pit\u00e9...\r\nAu classement, Lausanne ne compte qu'un point d'avance sur la lanterne rouge, Vaduz. \r\nUn mot encore de ski alpin...\r\navec le globe de crystal du combin\u00e9 qui est all\u00e9 \u00e0 la slov\u00e8ne Ilka Stuhec...\r\nelle a fini 3\u00e8me hier \u00e0 Cran-Montana...c'est l'am\u00e9ricaine Mikaela Schiffrin qui s'est impos\u00e9e. Wendy Holdener meilleures suissesse 6\u00e8me. \r\nLes hommes eux \u00e9taient en Norv\u00e8ge...\r\ndans cette station au nom impronon\u00e7able...Kvit-f-jell...\r\nPeter Fill a remport\u00e9 le super G. Beat Feuz 5\u00e8me.\r\n(Br\u00e8ve Carnaval) ...on a commenc\u00e9 ce journal sur le tapis rouge des Oscars...\r\non le referme sur un air de guggenmusik avec les chars, les costumes et les confettis de Carnaval...\r\n53 mille personnes ont assist\u00e9 au cort\u00e8ge du Carnaval de Monthey hier...un record...\r\nPlus de mille participants. 15 chars...13 click de guggenmusik...\r\n145\u00e8me \u00e9dition...c'est le plus ancien du Valais..(contre 89 pour les Oscars)\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLa majeure partie de ce lundi se d\u00e9roulera sous le soleil...\r\nLes nuages ne reviendront qu'en fin d'apr\u00e8s-midi, par l'ouest...\r\nmaximum 15 degr\u00e9s. 1 degr\u00e9 \u00e0 2 mille m\u00e8tre. \r\nLes averses arriveront cette nuit...sous forme de neige vers 1500 m\u00e8tres...\r\n((demain: nuageux et pluvieux))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(14/AMBASSADEUR CH ONU IV ZELLWEGER) Le Conseil des Droits de l'HOmme de l'ONU se r\u00e9unit \u00e0 partir d'aujourd'hui pour sa 34\u00e8 session... Une session un peu particuli\u00e8re, \u00e0 l'heure o\u00f9 r\u00e8gne la plus grande incertitude sur la politique des grandes puissances, notamment, \u00e0 l'\u00e9gard des droits humains. Signe de l'int\u00e9r\u00eat de cette session: 106 dignitaires sont attendus \u00e0 partir d'aujourd'hui au Conseil, un record... Et pour cause, note Valentin Zellweger, repr\u00e9sentant permanent suisse \u00e0 l'ONU\r\n  1'06''\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry\r\n(18/SKI ALPIN IV SHIFFRIN) Ski alpin: Mikaela Shifrin a remport\u00e9 son premier combin\u00e9 de Coupe du monde, hier (di) \u00e0 Crans-Montana. Arriv\u00e9e troisi\u00e8me, Ilka Stuhec s'adjuge le globe de cristal de la discipline.\r\nDans la course au classement g\u00e9n\u00e9ral, l'Am\u00e9ricaine compte pr\u00e8s de 300 points d'avance sur la Slov\u00e8ne, avant les \u00e9preuves de vitesses du week-end prochain en Cor\u00e9e.\r\nMikaela Shiffrin regrette que Lara Gut - bless\u00e9e \u00e0 un genou  - ne puisse pas se m\u00ealer \u00e0 ce duel de fin de saison.. \r\n  0'29''\r\n((Traduction: Que je remporte le classement g\u00e9n\u00e9ral ou non, elle reste une formidable comp\u00e9titrice.Ce n'est jamais bon quand une des meilleures se blesse... quand n'importe quelle coureuse se blesse d'ailleurs...Il y a tellement de filles qui sont bless\u00e9es en ce moment... c'est regrettable et nous pensons \u00e0 elles.Quant au classement g\u00e9n\u00e9ral, Ilka Stuhec va m'obliger \u00e0 me battre jusqu'au bout, donc je ne vais pas me rel\u00e2cher.))\r\n(Br\u00e8ve Berne manif)", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-02-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8401263", "ece-8401247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T17:19:28Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nPour la premi\u00e8re bienvenue quand on, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [90%] :\r\nPas de happy end hollywoodien pour courgette l'Oscar du meilleur film d'animation all\u00e9 \u00e0 Zoug Tokia la la Land rafle plusieurs statuettes mais pas celle du meilleur film, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur sc\u00e8ne juillet var nous dira tout de ce couac digne des meilleures com\u00e9dies pour le reste du palmar\u00e8s avec un cin\u00e9aste iranien prim\u00e9 et un acteur musulman oscaris\u00e9 flottait comme un air en titre sur Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [95%] :\r\n\u00e0 propos justement \u00e9lection de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis Brexit au Royaume-Uni vague nationaliste en Europe des \u00e9v\u00e9nements qui ont tous en commun une violente critique de la mondialisation est vraiment sur le d\u00e9clin, cette mondialisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [97%] :\r\nUne question, un th\u00e8me que nous allons d\u00e9cliner tout au long de la journ\u00e9e \u00e0 l'occasion d'une op\u00e9ration sp\u00e9ciale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [96%] :\r\nEt l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Tancr\u00e8de voituriers sera notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 ainsi que tout un monde qui parlera aussi de ce th\u00e8me, tout un monde qui se d\u00e9roulera d\u00e8s 8 heures 10 au si\u00e8ge de l'OMC \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [93%] :\r\nQuelle retraite pour les Suisses, le dossier de la pr\u00e9voyance vieillesse sur le bureau des conseillers nationaux d\u00e8s demain, toute la question est de savoir quel sort ils r\u00e9serveront au compromis des \u00c9tats, les femmes 70 francs de plus parente AVS chacun pour soi, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Beno\u00eet Hamon feront cavalier seul pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, incapable de s'allier, ils r\u00e9duisent les chances de la gauche gonflent, celle d'Emmanuel Macron, Alexandre Habay, nous dira s'il vaut vraiment mieux \u00eatre seul que mal accompagn\u00e9, qui a vot\u00e9 quoi, difficile de le savoir au Conseil des \u00c9tats une \u00e9lue UDC r\u00e9clame de la transparence dans les votes dans l'autre camp, on craint de mettre un outil de plus entre les mains des lobbyistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [93%] :\r\nIl s'appelle Thomas Zurbuchen il a grandi dans l'Oberland bernois, elle vient d'acc\u00e9der au sommet de la Nasa, l'agence spatiale am\u00e9ricaine responsable de tous les programmes scientifiques notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe revint a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [83%] :\r\nNon, je ne sais du gasoil respectueux. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:05) [57%] :\r\nGens comme le m\u00e9decin Ouedraogo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [91%] :\r\nCe n'est pas une plaisanterie, on a eu la mauvaise, la mauvaise r\u00e9ponse, donc une \u00e9norme bourde cette \u00e9norme bourde qui a marqu\u00e9 \u00e0 la 89\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars la la Land, sacr\u00e9 meilleur film, l'espace de quelques secondes avant que quelqu'un ne crie \u00e0 l'erreur ne rectifie le Tir, vous l'avez entendu un sc\u00e9nario rocambolesque bonjour ou plut\u00f4t bonsoir Julie Evard. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:30) [88%] :\r\nBonjour, voyez vous dire bonjour, oui, on fait du, du jamais vu, hein, mais c'est vraiment pas un film comique, c'est carr\u00e9ment un film d'horreur donc vous, vous l'avez dit la la Land, qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 toute l'\u00e9quipe du film \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait pour leur 7\u00e8me Oscar 1 de la soir\u00e9e, apr\u00e8s celui, meilleur r\u00e9alisateur pour Damien Chazelle et celui de la meilleure actrice quand m\u00eame atone apr\u00e8s quelques minutes, stupeur totale, un des producteurs de la langue, annonce en brandissant l'enveloppe la Moonlight c'est vous qui avez gagn\u00e9 Warren Beatty a en effet ouvert une mauvaise enveloppe du coup attribu\u00e9 Oscar au mauvais film c'est donc vous l'avez dit le film ind\u00e9pendant Moonlight de Barry Jenkins qui remporte remporte l'Oscar du meilleur film dans le chaos le plus complet, on sait pas encore exactement ce qui s'est pass\u00e9, Warren Beatty a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 une explication mais pas, pas tout \u00e0 fait clair pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [85%] :\r\nSi on ne revient, on y reviendra certainement sur cette \u00e9norme bourde dedans dans nombreux jeunes \u00e9dition et tout au long de la journ\u00e9e, en revanche, Julie Evard, pas de surprise en ma vie de courgette rentre bredouille de ses Oscars. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:28) [86%] :\r\nBen oui, on pouvait s'y attendre, en face \u00e0 des gens comme The Pierre, hein, de l'id\u00e9e c'\u00e9tait quasi impossible d'emporter la statuette m\u00eame si courgette eu beaucoup de soutien \u00e0 Etiolles \u00c9tats-Unis notamment de Beaver, l'autre g\u00e9ant du d\u00e9tail rien mais tout \u00e7a est tr\u00e8s politique, c'est ville donc les villes \u00e9quipe du film savait alors qu'ils \u00e9taient outsiders d'ailleurs dans la limousine qui \u00e9norme et \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie du pr\u00e9sent\u00e9 l'action Apple Barras disaient que s'ils gagnaient et ils allaient tous mourir tellement c'est improbable, en m\u00eame temps, \u00e9videmment ils esp\u00e9raient donc il y a forc\u00e9ment de la de la d\u00e9ception aussi, mais on peut bien imaginer qu'il a dit quand m\u00eame pour le plus grand danger maintenant, c'est la sortie am\u00e9ricaine du film qui a d\u00e9marr\u00e9 vendredi dernier, il y a 2 jours \u00e0 New York et ici \u00e0 Los-Angeles une sortie qui va s'\u00e9tendent sur un mois, une sortie qui va faire, ville par ville et qu'il y \u00eatre un petit peu plus difficile l'oscars \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [92%] :\r\n\u00e9videmment, comme on pouvait s'y attendre, l\u00e0 aussi, Donald Trump \u00e9tait omnipr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:20) [86%] :\r\n\u00e7a n'a pas manqu\u00e9 \u00e0 la soir\u00e9e, \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par les pics du ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie qui Kimmel, qu'on a des pics lanc\u00e9es \u00e0 quasi chaque intervention assez marrant d'ailleurs les interventions et puis \u00e9videmment il y a, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de politique il immigration notamment dans le discours de l'iranien Asghar Farhadi car l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger avec le client, il n'est pas venu, il l'avait annonc\u00e9 la r\u00e9expliqu\u00e9, dans son discours qu'il a fait lire \u00e0 une guerre personne enfin pour la petite histoire, Marshall Ali, meilleur acteur dans un second r\u00f4le dans Moonlight et noir assez rare au gros pour les Oscars ont affich\u00e9 la grosse critiquant l'absence de loi et c'est le premier Musulman oscaris\u00e9, donc c'est un joli pied de nez au pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [93%] :\r\nJulie Evard, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la RTS \u00e0 Los-Angeles merci et pour les Oscars, c\u00f4t\u00e9 politique, rendez- vous dans le journal de 8 heures avec Philippe Revaz autre tapis rouge qui sera foul\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui par les 246 parlementaires, celui du Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9but cet apr\u00e8s- midi de la session de printemps avec un dossier chaud nos retraites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [91%] :\r\nHier, un sondage nous apprenait que le compromis concoct\u00e9 par le Conseil des \u00e9tats : celui qui pr\u00e9voit d'augmenter de 70 francs les rentes AVS h\u00e9 bien que ce compromis ne convainquait pas les suisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [98%] :\r\nNon 57 pourcent de de la population rejetterait cette solution qui veut compenser la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, c'est ce qu'indique un sondage du SonntagsBlick donc rien de surprenant pour Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:44) [91%] :\r\nJe suis pas du tout \u00e9tonn\u00e9 que ce sondage soit compte la version du Conseil des \u00c9tats pourquoi ben parce que le peuple a dit non, largement \u00e0 l'initiative AVS puisqu'il n'y a pas si longtemps, et la version du Conseil des intentions avait alors c'est clair que ce sondage pour moi, \u00e7a me permet de dire que ce que je pensais arriver, c'est-\u00e0-dire que le PDC risque de se retrouver tout seul \u00e0 soutenir Alain Berset \u00e0 la puisque la version du Conseil des \u00c9tats qui, pas parce que moi j'ai d\u00e9j\u00e0 eu des contacts avec la gauche Burkina que certes pas l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, et moi j'ai dit qu'il n'y a pas de v\u00e9ritables compensations de de cette augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes je me joindrai \u00e0 la gauche dure parce que je n'accepte pas qu'une femme qui a un petit salaire doivent travailler une ann\u00e9e de plus pour verser 70 francs \u00e0 des jeunes hommes qui gagne peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 5, 6 fois plus qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:39) [92%] :\r\nIsabelle Moret, interrog\u00e9e par C\u00e9dric Guigon la suite pour la r\u00e9forme des retraites, c'est donc le d\u00e9bat mardi au national, le Conseil national o\u00f9 les votes sont nominatifs publi\u00e9s tout le contraire des \u00e9tats l'moins d'\u00eatre dans la salle o\u00f9 se repasser la s\u00e9quence vid\u00e9o, impossible de savoir qui a vot\u00e9 quoi lors de certains scrutins, c'est une tradition \u00e0 laquelle une \u00e9lue UDC veut mettre fin au nom de la transparence, sa motion sera trait\u00e9e durant cette session, elle dit : toute la diff\u00e9rence de culture et d'ambiance entre la Chambre du peuple et celle des cantons Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:11) [94%] :\r\nPrenez le Conseil national chambre du peuple, temps de parole limit\u00e9 logique partisane de blocs, les votes sont tous nominatifs et scrut\u00e9s attentivement nul lobbyiste ou secr\u00e9taire politique ne peut ignorer bien longtemps qu'untel ou untel s'est distanci\u00e9 de sa formation un instinct gr\u00e9gaire qui a son sens puisqu'il traduit proportionnellement la force des partis, le Conseil des \u00c9tats quant \u00e0 lui, m\u00eame s'il est pass\u00e9 r\u00e9cemment du vote mal v\u00e9cu au vote \u00e9lectronique ne publie pas de liste nominative sur certains scrutins Une motion UDC veut y mettre fin, C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:44) [88%] :\r\nOn est de plus en plus dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les gens demandent la transparence et je crois que la priorit\u00e9 de la transparence se fait au niveau de, comment les personnes potes car si on doit choisir une personne et la r\u00e9\u00e9lire, on doit savoir comment assez prononc\u00e9 et je crois que la tactique que se faire m\u00eame si on peut, de mani\u00e8re non cach\u00e9 comme \u00e7a se passe au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [93%] :\r\nOpaque, le Conseil des \u00c9tats, le s\u00e9nateur PLR Rapha\u00ebl Comte n'est pas d'accord : ne pas publier les r\u00e9sultats de certains votes c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre une v\u00e9ritable chambre de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:13) [90%] :\r\nC'est surtout un bon moyen pour \u00e7a du compromis politique plus que de la tactique parce que le Conseil des \u00c9tats et souvent la chambre qui essaye de cr\u00e9er des compromis sur certains dossiers extr\u00eamement d\u00e9licat et la publication de tous les votes, elle est surtout utilis\u00e9e par les lobbyistes qui ensuite peuvent naturellement faire pression sur des parlementaires reprocher peut-\u00eatre parlementaires invente donc la publication tous les h\u00f4tels m\u00eame pression suppl\u00e9mentaire qui n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement souhait\u00e9e parce que beaucoup de conseillers aux \u00c9tats souhaitent pouvoir encore jouer ce r\u00f4le de compromis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [94%] :\r\nUn d\u00e9bat sur la transparence des vote qui illustre \u00e0 merveille la diff\u00e9rence de philosophie, entre les 2 conseils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [93%] :\r\nEt puis une autre question qui va s'inviter prochainement sous la Coupole, celle du don d'ovule la conseill\u00e8re nationale PBD Rose-Marie quoi 30 Yves d\u00e9posera cette semaine, une motion qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser cette pratique, selon une enqu\u00eate cit\u00e9e hier dans la NZZ Am Sonntag 61 pourcent des des Suisses sont favorables \u00e0 une l\u00e9galisation Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle du continent la Suisse fait figure d'exception, la plupart de nos voisins autorisent les femmes \u00e0 donner leurs ovules pour en faire b\u00e9n\u00e9ficier des couples st\u00e9riles, mais notre pays lui interdit toujours cette pratique pour justifier cette interdiction, rappelle g\u00e9n\u00e9ralement que le don d'ovule n'est pas aussi innocent que le don de sperme qui lui est l\u00e9gal, donner c'est ce p\u00e8re aux Madrid pour un homme est une op\u00e9ration des plus simple : donner ses ovocytes en revanche peut s'av\u00e9rer \u00e9puisant, physiquement et mentalement pour une femme, d'o\u00f9 la question d\u00e9licate de la r\u00e9tribution des donneuses si leur geste est b\u00e9n\u00e9vole, c'est le risque que personne ne veuille donner et s'il est trop largement r\u00e9tribu\u00e9, c'est le risque de cr\u00e9er un Business dont personne ne veut, mais ces arguments ont de plus en plus de peine \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de Suisses fois d\u00e9sormais l'interdiction comme une injustice le parlement lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 doigts d'accepter une l\u00e9galisation en votant oui en 2014 \u00e0 une initiative du Vaudois Jacques Neirynck mais l'an pass\u00e9, une commission du National a d\u00e9cid\u00e9 de classer le texte, les partisans d'une l\u00e9galisation donc choisi de revenir \u00e0 la charge, cette fois par le biais d'une motion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:13) [96%] :\r\nEn bref \u00e0 Gen\u00e8ve les n\u00e9gociations sur la Syrie se poursuivent aujourd'hui, l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura esp\u00e8re parvenir \u00e0 unifier les groupes de l'opposition pour r\u00e9duire le nombre d'intervenants et donner une plus grande chance \u00e0 la n\u00e9gociation, en France, l'actualit\u00e9, c'est la situation qui se d\u00e9cante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [81%] :\r\nBonjour, il m'a confirm\u00e9 ce que vous savez, c'est qu'il sera candidat, d'autant que la situation est maintenant claire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:40) [92%] :\r\nLa situation est maintenant claire Jean-Luc M\u00e9lenchon fera cavalier seul l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, pr\u00e9cision apport\u00e9e hier soir par Benoit Hamon dans le 20 heures de TF1, le candidat socialiste et celui de la France insoumise se sont vus vendredi soir \u00e0 Paris, ils n'ont pu que constater leur incapacit\u00e9 \u00e0 se rassembler autour d'une candidature commune, dommage, ensemble, ils auraient m\u00eame pu remporter le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:07) [95%] :\r\nIl sait tr\u00e8s, ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 discuter, disaient -t-il mais le dialogue a tourn\u00e9 court, le destin de la gauche \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise c'est peut-\u00eatre scell\u00e9 vendredi dans un restaurant lors d'un d\u00eener du duquel rien n'a filtr\u00e9, ou presque, jusqu'\u00e0 hier soir, o\u00f9 le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon a confirm\u00e9 le maintien des 2 candidatures de gauche dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, Jean-Luc M\u00e9lenchon, le candidat de la France insoumise a estim\u00e9 qu'\u00e0 50 jours du 1er tour il n'\u00e9tait pas possible de r\u00e9gler la diff\u00e9rence qui s\u00e9pare les 2 hommes, notamment sur la question europ\u00e9enne, si on additionne les intentions de vote l'alliance Hamon M\u00e9lenchon aurait pourtant permis un candidat unique de la gauche d'acc\u00e9der au second tour, peut-\u00eatre m\u00eame de remporter le 1er dans les sondages pour l'instant ils sont respectivement 4\u00e8me et 5. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [91%] :\r\nJ'aime et pendant ce temps, Emmanuel Macron, talonne Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [96%] :\r\nEt Fran\u00e7ois Fillon, le candidat de la droite serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 1er tour largement devanc\u00e9 par Marine Le Pen, 27 pourcent et et Emmanuel Macron 25 pourcent le le candidat dans marche, qui gagne 4 points depuis l'annonce de son alliance avec Fran\u00e7ois Bayrou dans le sondage Sofres publi\u00e9 hier soir, Emmanuel Macron l'emporterait en duel face \u00e0 la candidate du Front national \u00e0 58 pourcent ce ce barrage venu du centre face \u00e0 l'extr\u00eame droite, c'est ce qui explique un nouveau ralliement de poids, celui de Daniel Cohn-Bendit, je ne dis pas de voter pour Macron les gens font ce qu'ils veulent, mais si vous voulez vraiment nous \u00e9viter Marine Le Pen poursuit l'eurod\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste h\u00e9 bien Emmanuel Macron est aujourd'hui le mieux plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:36) [91%] :\r\nMerci Alexandre Habay en bref encore, le trafic ferroviaire entre Lausanne et le Valais a repris normalement ce matin apr\u00e8s une semaine de restrictions, notamment pour les trains r\u00e9gionaux remplac\u00e9s par des bus \u00e0 la suite de ce glissement de terrain, pr\u00e8s de Lausanne, il aura donc fallu une semaine de travaux pour consolider le le terrain, emport\u00e9 par une poche d'eau et puis qu'est -ce que Lausanne cherche mais ne trouve pas, h\u00e9 bien le chemin des filets voil\u00e0 on parle football Super League, ce 12\u00e8me match sans victoire pour Lausanne- Sport battu hier par le FC Sion 1 \u00e0 0 \u00e0 la Pontaise, puis y avait aussi un petit peu de ski hier avec le globe de cristal du combin\u00e9, qui est all\u00e9 \u00e0 la slov\u00e8ne Ilka Stuhec Sheila finit 3\u00e8me \u00e0 Crans-Montana, c'est l'am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui s'est impos\u00e9, Wendy Holdener meilleure Suissesse termine 6\u00e8me les hommes, eux, \u00e9taient en Norv\u00e8ge dans cette station au nom impronon\u00e7able peut-\u00eatre vrai ce qui a, voil\u00e0 merci absolue le c'est Peter Fill Italien car le super- G dette faillite 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie, Claude, c'\u00e9tait le journal quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o, la majeure partie de la journ\u00e9e se d\u00e9roulera sous un ciel encore largement ensoleill\u00e9, hormis quelques voiles de nuages d'\u00e9lever et moyens en cours de matin\u00e9e nuages qui voileront le soleil, ce n'est qu'en fin d'apr\u00e8s- midi, les nuages deviendront de plus en plus nombreux sur l'ouest envahiront rapidement le ciel, le vent se l\u00e8vera en cours de journ\u00e9e fera grimper les thermom\u00e8tres jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s en plaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-27T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Evard, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17F7D221-7981-4E49-8820-743D3D7C6CC6", "internalArchiveId": "17F7D221-7981-4E49-8820-743D3D7C6CC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Michel Huissoud pourra continuer \u00e0 communiquer librement", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a rejet\u00e9 une modification de la loi voulue par une minorit\u00e9 de sa commission des finances, qui d\u00e9sirait imposer un devoir de r\u00e9serve \u00e0 Michel Huissoud, chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, dans sa communication publique lors d'objets en cours de discussion au Parlement.\r\n\r\n* * Michel Huissoud pourra continuer \u00e0 communiquer librement Le chef du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Michel Huissoud pourra continuer \u00e0 communiquer publiquement comme bon lui semble. La chambre du peuple a rejet\u00e9 une modification de la loi voulue par une minorit\u00e9 de la de la commission des finances du national. Elle d\u00e9sirait lui imposer un devoir de r\u00e9serve dans sa communication publique lors d'objets en cours de discussion au parlement. Michel Huissoud continuera donc \u00e0 s'exprimer sans condition. Malgr\u00e9 les nombreuses voix qui se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 son encontre Adrien Krause.\r\nOui les discussions autour d'un \u00e9ventuel devoir de r\u00e9serve quant au chef du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances n'ont pas d\u00e9chain\u00e9 les passions. Dur\u00e9e des d\u00e9bats : \u00e0 peine 25 minutes. La minorit\u00e9 de la commission des finances n'a pas convaincu. Seuls 72 d\u00e9put\u00e9s dont une majorit\u00e9 d'UDC ont suivi leur proposition contre 112 qui l'ont rejet\u00e9. Le cas Michel Huissoud est class\u00e9. \r\nEt pourtant Adrien, Michel Huissoud a fait beaucoup parl\u00e9 de lui sous la Coupole et dans la presse depuis son arriv\u00e9e dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\nOui depuis 2014 d\u00e9j\u00e0 date de son entr\u00e9e en fonction, l'homme qui v\u00e9rifie comment l'argent public est d\u00e9pens\u00e9, subis r\u00e9guli\u00e8rement les foudres de plusieurs parlementaires. A droite notamment o\u00f9 on lui reproche son style engag\u00e9, sa fa\u00e7on de prendre position dans les d\u00e9bats politiques \u00e9galement. A commencer par un certain Guy Parmelin. L'ancien conseiller national  d\u00e9posait \u00e0 l'\u00e9poque une interpellation sur le sujet. Il reprochait alors \u00e0 Michel Huissoud d'avoir comment\u00e9 de fa\u00e7on critique les affaires compensatoires li\u00e9es \u00e0 l'achat du Gripen. Moins d'un mois avant la votation.\r\nEt l'ann\u00e9e suivante, c'est le conseiller national Fathi Derder qui rench\u00e9rissait avec une motion similaire aux critiques formul\u00e9es par l'actuel conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\u00ab ll veut \u00eatre pr\u00e9sent m\u00e9diatiquement avant m\u00eame d'avoir des conclusions essentielles \u00e0 amener \u00bb affirmait alors l'\u00e9lu PLR. Il pointait notamment du doigt certains commentaires de Michel Huissoud dans la presse concernant la RIE III. Une prise de position politique incompatible avec \u00ab la neutralit\u00e9 indispensable \u00bb dont devrait faire preuve le directeur du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Une remise \u00e0 l'ordre s'imposait donc selon Fathi Derder.\r\nLa RIE III d\u00e9j\u00e0. Un sujet sur lequel Michel Huissoud a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement vis\u00e9 ces derniers jours.\r\nC'\u00e9tait il y a une quinzaine de jours maintenant. Michel Huissoud r\u00e9apparaissait sous les projecteurs. avec un rapport \u00e9pinglant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ses messages. Trois jours seulement avant le scrutin sur la RIE III. Un hasard du calendrier selon Michel Huissoud. Pourtant il reconnaissait dans la foul\u00e9e une \u00ab erreur d'appr\u00e9ciation \u00bb. Un argument suppl\u00e9mentaire pour ses d\u00e9tracteurs qui lan\u00e7aient de nouvelles salves \u00e0 en sa direction. Sur notre antenne Fathi Derder, encore lui, ne m\u00e2chait pas ses mots : Michel Huissoud doit  mesurer  ses prises de paroles, \u00ab il en va de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00bb estimait-il.\r\nMais malgr\u00e9 toutes ces r\u00e9actions, malgr\u00e9 les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es dans la presse \u00e0 son encontre, Michel Huissoud reste donc vent debout. Et ce rejet d'un droit de r\u00e9serve \u00e0 son encontre montre que le Parlement maintient sa confiance envers l'homme et sa communication. Le chef du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances aura donc bien voix au chapitre sous la Coupole.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401220", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Michel Huissoud pourra continuer \u00e0 communiquer librement / FOR_2017-02-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.02.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a rejet\u00e9 une modification de la loi voulue par une minorit\u00e9 de sa commission des finances, qui d\u00e9sirait imposer un devoir de r\u00e9serve \u00e0 Michel Huissoud, chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, dans sa communication publique lors d\u2019objets en cours de discussion au Parlement."], "variantIds": ["ece-8401220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe chef du contr\u00f4le des et f\u00e9d\u00e9ral des finances Michel Huissoud pourra continuer \u00e0 communiquer publiquement comme bon lui semble, d'ailleurs, \u00e0 la Chambre du peuple a rejet\u00e9 une modification de la loi voulue par une minorit\u00e9 de la commission des finances du National elle d\u00e9sirait lui imposer un devoir de r\u00e9serve dans sa communication publique lors d'objets en cours de discussion au Parlement, Michel Huissoud, continuera donc \u00e0 s'exprimer sans condition malgr\u00e9 les nombreuses voix qui se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 son encontre, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [90%] :\r\nOui, les discussions autour d'un \u00e9ventuel devoir de r\u00e9serve quant au chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ont pas d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions, la dur\u00e9e des d\u00e9bats, \u00e0 peine 25 minutes la minorit\u00e9 de la commission des finances n'a pas convaincu seuls septembre 2 d\u00e9put\u00e9s, dont une majorit\u00e9 d'UDC 11 suivi leur proposition, contre 112 qui l'ont rejet\u00e9 le cas Michel Huissoud est class\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [95%] :\r\nEt pourtant, Adrien, Michel Huissoud a fait beaucoup, beaucoup parler lui sous la Coupole et dans la presse depuis son arriv\u00e9e dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nOui, depuis 2014 date \u00e0 laquelle il est entr\u00e9 en fonction de l'homme, qui v\u00e9rifie comment l'argent public est d\u00e9pens\u00e9 subis r\u00e9guli\u00e8rement les foudres de plusieurs parlementaires, \u00e0 droite notamment, o\u00f9 on lui reproche son Style engag\u00e9 sa fa\u00e7on de prendre position dans les d\u00e9bats politiques \u00e9galement, \u00e0 commencer par un certain Guy Parmelin, l'ancien conseiller national d\u00e9posait \u00e0 l'\u00e9poque, une interpellation sur le sujet, il reprochait alors \u00e0 Michel Huissoud d'avoir comment\u00e9 de fa\u00e7on critique les affaires compensatoires li\u00e9es \u00e0 l'achat du Gripen, moins d'un mois avant la votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [93%] :\r\nEt l'ann\u00e9e suivante, le conseiller national Fathi Derder qui rench\u00e9rissait avec une motion similaire aux critiques formul\u00e9es par l'actuel conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nOn a l'impression qu'il veut \u00eatre pr\u00e9sent m\u00e9diatiquement avant m\u00eame d'avoir des conclusions essentielles \u00e0 amener affirmait alors l'\u00e9lu PLR Fathi Derder pointait notamment du doigt certains commentaires de Michel Huissoud dans la presse au sujet de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, des commentaires jug\u00e9s incompatibles avec la neutralit\u00e9 indispensable dont devra faire preuve, le directeur du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances une remise \u00e0 l'ordre s'imposait donc pour Fathi Derder, fameuse RIE III toujours un sujet sur lequel Michel Huissoud a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement vis\u00e9e ces derniers jours, c'\u00e9tait il y a une quinzaine de jours maintenant Michel Huissoud r\u00e9apparaissait sous les projecteurs avec un rapport \u00e9pinglant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ses messages ces informations transmises au Parlement 3 jours seulement avant le scrutin sur la RIE III un hasard du calendrier, selon Michel Huissoud, pour tenter, reconnaissait, dans la foul\u00e9e une erreur d'appr\u00e9ciation, un argument suppl\u00e9mentaire pour ses d\u00e9tracteurs, qui lan\u00e7aient de nouvelles salves en sa direction sur notre antenne, Fathi Derder, encore lui, ne m\u00e2chait pas ses mots : Michel Huissoud doit mesurer ses prises de parole, il en va de sacr\u00e9s de cr\u00e9dibilit\u00e9, estimait -il, mais malgr\u00e9 toutes ces r\u00e9actions malgr\u00e9 les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es dans la presse \u00e0 son encontre, Michel Huissoud reste donc, vent debout et ce rejet d'un droit de r\u00e9serve \u00e0 son encontre, montre que le Parlement maintient sa confiance envers l'homme et sa communication, le chef du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances aura donc bien voix au chapitre, sous la coupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [77%] :\r\nAdrien crever en Direct de Berne merci, il a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-27T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BACBB117-EAC6-4A10-B480-5B14690CCE39", "internalArchiveId": "BACBB117-EAC6-4A10-B480-5B14690CCE39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse est-elle actrice de la d\u00e9mondialisation?", "publicationDate": "2017-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nLa Suisse subit la d\u00e9mondialisation, mais dans une moindre mesure par rapport \u00e0 d'autres pays comme le Royaume-Uni ou les Etats-Unis. D\u00e9bat entre Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, et Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR.\r\n\r\n* * La Suisse est-elle actrice de la d\u00e9mondialisation?  \r\nAujourd'hui, on s'interroge tout au long de la journ\u00e9e sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de la \"d\u00e9mondialisation\". L'occasion forc\u00e9ment aussi de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. La Suisse vit-elle au rythme de la d\u00e9mondialisation mais dans une moindre mesure que la Grande-Bretagne avec le Brexit ou les Etats-Unis sous l'effet Trump? Une forme de protecionnisme certes mais att\u00e9nu\u00e9e  notamment par notre syt\u00e8me de d\u00e9mocratie directe.\r\nRoger Nordmann vous \u00eates toujours avec nous...\r\nNous accueillons \u00e9galement Ivan Slatkine \u00e0 Gen\u00e8ve, bonsoir...\r\nPr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR...\r\nRoger Nordman,  on est dans une situtation assez paradoxale aujourd'hui, o\u00f9 finalement dans ce retour de protectionnisme, c'est la gauche qui fait presque figure de porte-parole de la mondialisation... c'est un peu schyzoprh\u00e8ne non?\r\n- le PS qui a longtemps tent\u00e9 de mettre des cautelles \u00e0 la mondialisation et qui a un peu pr\u00each\u00e9 dans le vent,  se retrouve aujourd'hui \u00e0 dire qu'il ne faut pas totalement la rejeter...\r\n- ajourd'hui la d\u00e9mondialisation est incarn\u00e9e par des figures comme Marine le Pen ou Donald Trump...  vous vous faites d\u00e9passer par la droite, la droite populiste?\r\n- est-ce que le parti socialiste est encore \u00e0 l'\u00e9coute des pr\u00e9ocupations des citoyens qui expriment dans les urnes leur inqui\u00e9tudes, c'\u00e9tait le cas pour le 9 f\u00e9vrier mais aussi plus r\u00e9cemment pour la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\n- \r\n Ivan Staltkine:\r\nLa Suisse pr\u00e9curseur de la \"d\u00e9mondialisation\" avec notamment le vote du 9 f\u00e9vrier, l'initiative Minder ou encore tout r\u00e9cemment RIE, ou au contraire ces votations permettent d'avoir le pouls de la population et d'amortir un ph\u00e9nom\u00e8ne anti-mondialisation qui serait trop brutal?\r\n- d\u00e9mocratie directe c'est l'atout de la Suisse?\r\n- un certain pragmatisme aussi, qui essaie toujours de trouver une solution consensuellle...\r\n- on le voit avec l'application du 9 f\u00e9vrier c'est une solution tr\u00e8s favorable \u00e0 l'\u00e9conomie finalement qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e, on est quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de l'\u00e9conomie...\r\n- Votations apr\u00e8s votations est-ce que le peuple suisse ne d\u00e9nonce pas les m\u00eames d\u00e9rives de la mondialisation que les Britanniques avec le Brexit ou les am\u00e9ricains avec Trump, la NON \u00e0 RIE 3 c'est sympt\u00f4matique de ce ressentiment?\r\nl'\u00e9conomie globalis\u00e9e a dissoci\u00e9 l'\u00e9conomie de la politique, c'est un danger?\r\n-Le mod\u00e8le suisse, applicable \u00e0 plus large \u00e9chelle ? Pourquoi pas ?\r\n-\r\n-Comment pr\u00f4ner une protection de ses int\u00e9r\u00eats nationaux sans que protectionnisme ne soit per\u00e7u par ses adversaires comme un gros mot ?\r\n- Ca veut dire que ceux qui -en Suisse- ont peur de la mondialisation ne sont pas forc\u00e9ment \"obtus, frileux et nationalistes\"...? alors que c'est comme \u00e7a qu'ils sont consid\u00e9r\u00e9s parfois, ce que vous d\u00e9ploriez il y a un mois dans une tribune.....", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401223", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse est-elle actrice de la d\u00e9mondialisation? / FOR_2017-02-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.02.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse subit la d\u00e9mondialisation, mais dans une moindre mesure par rapport \u00e0 d'autres pays comme le Royaume-Uni ou les Etats-Unis. D\u00e9bat entre Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, et Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR."], "variantIds": ["ece-8401223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:10Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler du d\u00e9mondialisation aujourd'hui toute selon de la la journ\u00e9e, on s'interroge sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne l'occasion forc\u00e9ment aussi d'aborder la la question Suisse la Suisse vit -elle au rythme de la d\u00e9mondialisation mais dans une moindre mesure, que la Grande-Bretagne avec le Brexit ou les \u00c9tats-Unis sous l'effet Trump une forme de de protectionnisme certes mais att\u00e9nu\u00e9e notamment par notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, donc l\u00e0, dit Roger Nordmann, vous restez avec nous, nous accueillons \u00e9galement Ivan Slatkine \u00e0 Gen\u00e8ve, bonsoir, bonsoir, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR Roger Nordmann, on est dans une situation assez paradoxale, aujourd'hui o\u00f9, finalement, dans ce retour du protectionnisme, c'est la gauche qui fait presque figure de porte- parole de de la mondialisation, c'est pas un peu schizophr\u00e8ne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [89%] :\r\nAbsolument pas, d'abord parce que les fronti\u00e8res ont jamais prot\u00e9g\u00e9s, c'est une illusion compl\u00e8te ce changement peut prendre l'image du nuage de Tchernobyl, par exemple, il passe les fronti\u00e8res toutes les ph\u00e9nom\u00e8nes d'information passe les fronti\u00e8res, le, le fait de d'\u00e9changer \u00e0 travers la fronti\u00e8re est aussi une source d'enrichissement, si vous regardez par exemple la la Suisse, et inversement, il y a des r\u00e9gimes qui qui ferme les fronti\u00e8res violemment comme par exemple maintenant le le gouvernement Trump avec les taxes d'importation, mais qui va absolument rien faire pour prot\u00e9ger les plus faibles, c'est exactement le contraire, ils vont baisser l'imposition des entreprises la la couverture d'assurance maladie, etc, \u00e7a n'aura aucun effet protecteur pour les membres et plus faible \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 je crois que globalement, en Suisse, on a quand m\u00eame plut\u00f4t le le bon le le bon syst\u00e8me en disant : l'ouverture des fronti\u00e8res va de Pair avec une am\u00e9lioration de la protection sociale \u00e0 une protection contre les d\u00e9rives qui pourraient d\u00e9couler de de l'ouverture des fronti\u00e8res et de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale beaucoup beaucoup de probl\u00e8mes, transcende toute mani\u00e8re lire les fronti\u00e8res ce dans la ce dont on a besoin, c'est une coop\u00e9ration entre risette \u00e0 Bondy structures internationales pour contrer ces contr\u00e9es ces probl\u00e8mes pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes pour contrer des abus, donc on a besoin de r\u00e8gles, en fait c'est des r\u00e8gles qui prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [86%] :\r\nVoyez vous- m\u00eame le Parti socialiste a longtemps tent\u00e9 de mettre des quotas l'quand m\u00eame \u00e0 cette mondialisation et vous avez un peu peut-\u00eatre pr\u00each\u00e9 dans le d\u00e9sert pendant un certain temps et maintenant vous retrouvez \u00e0 dire qu'il faut pas compl\u00e8tement la rejeter cette mondialisation est -ce que dans 100 cela, c'est quand m\u00eame pas un peu schizophr\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [88%] :\r\nMais je crois pas, on nage en n'a jamais \u00e9t\u00e9 isolationniste depuis le d'ailleurs depuis le d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, il y a eu \u00e0 Gauche unitaire sur International parce qu'on a vu que sinon les Lisette \u00e0 jouer les leur population, les unes contre les autres dans le pire des sc\u00e9narios, c'est la guerre, mais un sc\u00e9nario, c'est aussi en fait l'exploitation \u00e9conomique et que seule la accord la coop\u00e9ration permet permet d'\u00e9viter \u00e7a et puis \u00e0 part \u00e7a, ensuite, les \u00e9changes commerciaux sont permettent, ils sont faits sur une base \u00e9quitable plut\u00f4t origine ce mot mutuelle, \u00e0 condition qu'il soit fait sur une base \u00e9quitable et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une critique qu'on fait et qu'on qu'on a fait qu'on fait toujours \u00e0 la globalisation, c'est que tout d'un coup les termes de l'\u00e9change sont tellement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s qui que qu'au fond il y en a un d\u00e9part qui, chez beaucoup, et un autre qui se qui s'appauvrissent a \u00e9t\u00e9 par exemple le cas dans le le commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [89%] :\r\nIvan Slatkine on va peut-\u00eatre vous faire r\u00e9agir est -ce que qu'est -ce qu'on peut dire, de la Suisse dans ce contexte de de ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9mondialisation, on voit qu'il peut y avoir une tentation du repli quand m\u00eame, ne serait -ce qu'avec le vote du 9 f\u00e9vrier l\u00e9gislative Minder ou encore tout r\u00e9cemment la 3\u00e8me r\u00e9forme de de l'imposition des entreprises, est-ce que ces votations sont d'apr\u00e8s vous aussi le sympt\u00f4me de ce rejet de la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [94%] :\r\n\u00e9coutez en 1er lieu je crois qu'il faut \u00eatre conscient que la Suisse vit gr\u00e2ce \u00e0 son ouverture sur le reste du monde, nous sommes un pays sans mati\u00e8res premi\u00e8res et on doit notre prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 cette grande ouverture donc de condamner la comme la mondialisation depuis la Suisse, \u00e7a me para\u00eet difficile, maintenant il est certain que la mondialisation a amen\u00e9 certaines craintes et je vois dans les derniers votes qui se sont d\u00e9roul\u00e9es dans notre pays des votes plut\u00f4t \u00e9motionnelles qui o\u00f9 la population exprime une peur, alors on a la chance d'\u00eatre une d\u00e9mocratie directe, on a la chance d'avoir le peuple qui se prononce souvent et on a la chance d'avoir un une classe politique qui est \u00e0 l'\u00e9coute de la population et, ensuite, qui essaye de trouver des solutions pragmatiques mais il est certain que l'avenir de la Suisse passe par une ouverture sur le reste du monde, et certainement pas par une fermeture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [85%] :\r\nIvan Slatkine enfin la d\u00e9mocratie directe dans ce grand cas de d\u00e9mondialisation c'est un peu l'atout de de la Suisse que d'autres pays n'ont pas, c'est-\u00e0-dire qu'on on voit le curseur o\u00f9 il se situe plus rapidement et \u00e7a permet d'et d'\u00e9viter des grandes catastrophes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est un journaliste fran\u00e7ais qui r\u00e9cemment disait que la Suisse \u00e9tait dans une certaine mesure, un lanceur d'alerte, c'est-\u00e0-dire qu'on voit surgir dans notre pays avant d'autres pays des des probl\u00e8mes d'immigration, la vue, le 9 f\u00e9vrier 2014 on voit RIE III qui qui a pos\u00e9 un probl\u00e8me \u00e0 la population, bombardements, c'est \u00e0 la populaire, c'est \u00e0 la classe dirigeante de de rassurer et je rejoins monsieur Nordmann, il faut qu'il y des r\u00e8gles qui soient \u00e9tablies, il faut un \u00c9tat qui r\u00e9gule pour que cette mondialisation fasse le le mieux possible, mais je me r\u00e9p\u00e8te, je crois que la Suisse n'a pas d'autre solution que de vivre dans un monde alors s'il n'est pas mondialis\u00e9, il doit \u00eatre en tout cas multipolaire, parce que nous vivons gr\u00e2ce \u00e0 nos \u00e9changes avec l'\u00e9tranger et en se refermant par rapport au reste du monde, la Suisse va s'appauvrir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [86%] :\r\nOn vit gr\u00e2ce aux \u00e9changes avec l'\u00e9tranger, Roger Nordmann en m\u00eame temps on voit qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, notamment chez le partenaire am\u00e9ricain le le la d\u00e9mondialisation incarn\u00e9e par le nouveau pr\u00e9sident qui veut, qui veut instaurer des barri\u00e8res qui est tr\u00e8s d\u00e9fiants par rapport au Trait\u00e9 de de libre- \u00e9change, la Suisse, l\u00e0 au milieu et les libyens petite bien faible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [88%] :\r\nAlors une chose d\u00e9j\u00e0 dit, \u00e0 savoir que le la la d\u00e9mondialisation Alain Trump, elle va absolument pas prot\u00e9ger les plus faibles de la soci\u00e9t\u00e9, elle va les pr\u00e9cariser davantage pour toutes les raisons qu'on a dit tout \u00e0 l'heure, l'autre chose qu'il faut voir, c'est que quand on est les \u00c9tats-Unis avec 350 millions de consommateurs ou la Suisse avec 8 millions d'habitants, on n'est pas tout \u00e0 fait dans la m\u00eame situation, les \u00c9tats-Unis sont, il y a presque pas de commerce ext\u00e9rieur, le gros du commerce est interne en Suisse, comme l'a dit Monsieur Slatkine en gagner un franc sur 2 avec l'\u00e9tranger, en particulier avec l'\u00e9tranger proche, c'est-\u00e0-dire l'Europe pour la Suisse est absolument centrale d'\u00eatre au moins accrocher au bloc au march\u00e9 europ\u00e9en pour sa prosp\u00e9rit\u00e9, le rappel m\u00eame pour poser certaines conditions \u00e0 l'ext\u00e9rieur et pas et ne pas tol\u00e9rer n'importe quel lib\u00e9ralisation n'importe quel \u00e9change d\u00e9sordonn\u00e9, mais au moins \u00e0 l'\u00e9chelle continentale, on a besoin de r\u00e8gles et puis la Suisse elle- m\u00eame d'ailleurs parfois \u00e0 doit maintenant apprendre il y a des r\u00e8gles, notamment, que, il y a pas de n'importe quelle politique de dumping fiscal qui est qui est qui est acceptable et effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un peu l'objet des discussions de de ces derni\u00e8res semaines la mais la Suisse est l\u00e0 au fond comme petits la toute fa\u00e7on int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que il y a des nerfs et des r\u00e8gles de droit entre les \u00c9tats et les structures internationales qui r\u00e9gule \u00e7a le plus d\u00e9mocratiquement possible plut\u00f4t que d'avoir \u00e0 la loi du plus fort, parce qu'au fond, monsieur Trump peut imposer unilat\u00e9ralement ses ses r\u00e8gles commerciales et c'est, c'est c'est c'est taxe de douane, la Suisse, elle peut pas le faire, et puis si elle le faisait, elle se tiraient toute seule, elle se tire une \u00e9norme balle dans le pied et \u00e7a conduirait \u00e0 un appauvrissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [88%] :\r\nMais Ivan Slatkine -ce que on omet assez des r\u00e8gles en Suisse, on voit que la la gauche est toujours recal\u00e9 hein quand elle propose de mieux accompagner la libre la libre circulation est -ce que finalement on en met assez et peut-\u00eatre que la Suisse avec son sens un peu du du du compromis passe malgr\u00e9 tout en force pour le pour le bien de l'\u00e9conomie plut\u00f4t que bien des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [92%] :\r\n\u00e9coutez d'abord, on est dans un pays f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est beaucoup les cantons qui applique, je prends l'exemple en tout cas de l'arc l\u00e9manique et du canton de Gen\u00e8ve, on a des lois d'accompagnement pour essayer de, de, de, d'accompagner la Libye circulation et et \u00e7a fonctionne, alors il y a, il y a des probl\u00e8mes au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a des probl\u00e8mes en Suisse- allemande mais mais chaque canton m\u00e8ne sa propre politique, je pense que on se doit d'avoir une politique qui est qui r\u00e9gule mais il faut laisser l'\u00e9conomie s'exprimer, il faut, lesquels et c'est l'\u00e9conomie cro\u00eetre parce que la prosp\u00e9rit\u00e9 viendra par la croissance \u00e9conomique et je je pense qu'en Suisse, aujourd'hui on peut dire que il y a une forme de prosp\u00e9rit\u00e9 qui est qui nous est envi\u00e9 dans le monde en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:10) [87%] :\r\nEt on va prendre du syst\u00e8me Slatkine, dite la Suisse est un peu un lanceur d'alerte avant le 9 f\u00e9vrier on sentait qu'il y avait des craintes dans la population, il y a pas eu vraiment de r\u00e9ponse ni politiques, ni des milieux \u00e9conomiques, la avant RIE 3 appareils en sant\u00e9, qui avait de grandes craintes mais il y a aussi l'envie d'aller de d'aller de faire fi finalement des des signaux qui \u00e9taient lanc\u00e9es par par la population, ce qui a quand m\u00eame un peu d'autocritique \u00e0 avoir du c\u00f4t\u00e9 des milieux \u00e9conomiques en disant : on s'en sert, on voit les r\u00e9sultats des votations mais en laissant pas avant sont pas le pouls de la population avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est difficile de toujours sentir le pouls, il peut arriver de perdre maintenant, on va pas refaire le d\u00e9bat sur RIE III, mais c'est un d\u00e9bat qui \u00e9tait compliqu\u00e9, c'est un sujet qui \u00e9tait compliqu\u00e9, il y a eu un amalgame de, de, de, de, de plusieurs points votations cantonales votations f\u00e9d\u00e9rales imposition par l'\u00e9tranger, il faut, il faut tenir compte de, de, de, du souhait de la population, mais une fois de plus, j'ai dit en introduction, je crois qu'on est sur des sujets tr\u00e8s \u00e9motionnelle et aujourd'hui on r\u00e9agit plus par l'\u00e9motion par la raison, alors les milieux \u00e9conomiques doivent se poser des questions et c'est \u00e0 nous d'essayer de mieux faire de mieux faire comprendre les enjeux qui sont les n\u00f4tres, le 9 f\u00e9vrier la population suisse \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 donc de d'instituer cet article constitutionnel, vous dites qu'on n'a pas trouv\u00e9 de solution je vous r\u00e9torque rassemblement que les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont vot\u00e9 une loi d'application fin d\u00e9cembre 2016 et et pour moi c'est une r\u00e9ponse \u00e0 cette il y a 3 ans, d'incertitude, bah, il y avait 3 ans de de d\u00e9lai pour la mise en oeuvre de cette initiative, le parlement f\u00e9d\u00e9ral a a rempli ses ses fonctions et a vot\u00e9 une loi d'application dans les 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [87%] :\r\nOn l'entend quand m\u00eame l'\u00e9conomie globalis\u00e9e impose un peu son rythme au au politique qui et qui est plus long est -ce que c'est pas un danger ce diktat du monde \u00e9conomique sur le politique, Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [90%] :\r\nOui, mais l'illusion, c'est de croire que ce diktat n'existe diktats n'existerait pas, au niveau national, regardez \u00e0 nouveau regarder gouvernement Trump il ferme les fronti\u00e8res, mais c'est quand m\u00eame le dictateur le le dictateur du bisbille du Big Business \u00e0 l'int\u00e9rieur, et inversement, si on isolait la Suisse compl\u00e8tement du reste du monde et le reggae aura quand m\u00eame encore les lobbies qui d\u00e9fendra leurs int\u00e9r\u00eats particuliers, parfois au d\u00e9triment de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, je crois que l'id\u00e9e m\u00eame que la fronti\u00e8re que la fronti\u00e8re prot\u00e8ge est compl\u00e8tement na\u00eff, c'est pas parce que vous fermez vos volets que le monde ext\u00e9rieur Nagui de plus et que vous subissez plus ses influences, moi je crois qu'il faut plut\u00f4t avoir le courage de dire : on a besoin non seulement d'un \u00e9tat national qui fonctionne, qui r\u00e8gle ce qui peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 au niveau national avec des r\u00e8gles \u00e9quitables mais aussi d'instance de coop\u00e9ration internationale et c'est pour \u00e7a par exemple qu'en Europe on a besoin d'une institution europ\u00e9enne qui fonctionne fort qui fonctionne bien, qui fonctionne mieux que maintenant et puis qui est capable de r\u00e9gler des probl\u00e8mes comme par exemple les, les, les d\u00e9rapages de la libre- circulation des des personnes au niveau salarial, comme on l'a observ\u00e9 dans certains des pays et d'ailleurs, l'Union Europ\u00e9enne est entrain de r\u00e9viser la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, justement pour \u00e9viter des, des, des effets de sous- ench\u00e8re chasse salariales notammen et sur la base d'un concept qu'on a utilis\u00e9, on introduit en Suisse d'abord les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:19) [91%] :\r\nRoger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres et Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes merci \u00e0 tous les 2 d'avoir analys\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9mondialisation en ensuite, bonne soir\u00e9e, soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-27T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Slatkine, Ivan", "role": "Pdt, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR GE, PDG Maison d'\u00e9dition Slatkine ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}