{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1025&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1050&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1000&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-2889357E-E19B-4C16-A712-AFFCE7DBA481", "internalArchiveId": "2889357E-E19B-4C16-A712-AFFCE7DBA481", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Charles Brisard, Pr\u00e9sident du centre d'analyse du terrorisme;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR VD, pr\u00e9sidente de \"H+\";Yves Vulcan, directeur de l'agence Darwel;Walter Von Kaenel, directeur de Longines;Monika Maire-Hefti, Conseill\u00e8re d'Etat PS NE;Edgar Morin, philosophe et sociologue;Daniele Finzi Pasca, directeur artistique et metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des vignerons 2019\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/ATTAQUE LONDRES DI 7H) Quatre tu\u00e9s... pr\u00e8s de quarante bless\u00e9s hier apr\u00e8s dans la capitale britannique...\r\nDes passants affol\u00e9s, policiers sur les dents... d\u00e9put\u00e9s barricad\u00e9s... Et Theresa May la Premi\u00e8re ministre \u00e9vacu\u00e9e d'urgence....\r\nLa panique a saisi Londres hier... \r\nLondres \u00e9pargn\u00e9e jusqu'ici par les attentats terroristes... qu'avaient connu d'autres villes tr\u00e8s cosmopolites cette ann\u00e9e... Berlin... Bruxelles... On comm\u00e9morait d'ailleurs hier... l'attaque de l'a\u00e9roport et du m\u00e9tro de Bruxelles... il y a tout juste un an...\r\nLa police privil\u00e9gie la piste du terrorisme islamiste...    \r\nCatherine Illic\r\n(19/MULTI UK/ATTAQUE LONDRES ITV BRISARD) Pas de revendication de cet attentat pour l'instant, on l'a entendu... Mais bien s\u00fbr l'ombre du groupe Etat Islamique plane tout de m\u00eame... quand on \u00e9voque... les motivations de l'assaillants... D'autant que la Grande Bretagne a connu de nombreux d\u00e9parts de ces ressortissants vers la Syrie...\r\nComme l'explique Jean-Charles Brisard... Pr\u00e9sident du centre d'analyse du terrorisme...  \r\n  41''\r\nJean Charles Brisard avec Cynthia Racine...\r\nEt \u00e0 Washington hier, les pays de la coalition anti-djihadiste... pr\u00e8s de septante pays ont promis d'\u00e9radiquer la menace plan\u00e9taire que constitue le groupe Etat Islamique... Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a d\u00e9nonc\u00e9 une force mondiale du mal... et il a promis la mort prochaine du chef des djihadistes Abou Bakr Al Baghdadi...\r\n(05/MULTI/TARIFS MEDICAUX ITV MORET) En Suisse... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer le tarif de soins m\u00e9dicaux... \r\nIl a mis hier un projet en consultation qui pr\u00e9voit une r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 la baisse de certaines prestations... \r\nEn particulier dans la radiologie, la gastroent\u00e9rologie, l'ophtalmologie... \r\nUne r\u00e9forme du Tarmed qui permettrait une r\u00e9duction annuelle des co\u00fbts de la sant\u00e9 de 700 millions de francs par an... \r\nLes d\u00e9fenseurs des assur\u00e9s s'en r\u00e9jouissent... \r\nCe n'est pas le cas des h\u00f4pitaux.... La Conseill\u00e8re Nationale PLR Vaudoise, Isabelle Moret est aussi pr\u00e9sidente de H+, la faiti\u00e8re des h\u00f4pitaux suisses... Pour elle, la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas la panac\u00e9e... \r\n  40''\r\nIsabelle Moret interrog\u00e9e par Alexandra Richard... La f\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses aussi estime que ces mesures auront un impact financier en partie important sur les m\u00e9decins install\u00e9s et les centre ambulatoires...\r\n(02/FORCES AERIENNES PA) Les Forces a\u00e9riennes suisses auront bient\u00f4t un nouveau patron... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a profit\u00e9 de la mise en place de la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e pour proc\u00e9der \u00e0 quelques rocades, notamment \u00e0 la t\u00eate de l'aviation militaire. \r\nExit le tr\u00e8s controvers\u00e9 Aldo Schellenberg, qui est promu Chef des op\u00e9rations. Il laissera sa place le premier janvier 2018 \u00e0 son num\u00e9ro 2, Bernhard M\u00fcller... \r\nIl faut dire qu'Aldo Schellenberg \u00e9tait un homme sous pression... Thibaut Schaller... \r\n  52''\r\n((Aldo Schellenberg en larmes apr\u00e8s le crash d'un h\u00e9licopt\u00e8re militaire et la mort de deux pilotes au Gothard... Aldo Schellenberg pris dans une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire pour les forces a\u00e9riennes ces derni\u00e8res ann\u00e9es parlant de \"faute \u00e0 pas de chance\"... Aldo Schellenberg au coeur de deux \u00e9checs - la votation sur le Gripen et l'affaire BodLuv, du nom de ce syst\u00e8me de missiles sol/air dont la proc\u00e9dure d'achat s'est transform\u00e9 en affaire politique. Aldo Schellenberg a donc \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Chef des Op\u00e9rations. Techniquement c'est une promotion. Mais il y a aussi une cons\u00e9quence politique. Ce n'est plus Aldo Schellenberg qui incarnera la d\u00e9fense a\u00e9rienne, poste important quand on sait que l'arm\u00e9e doit justement acheter un nouvel appareil de combat et choisir un syst\u00e8me de missiles. A sa nomination par Ueli Maurer, Aldo Schellenberg avait d\u00fb essuyer le reproche de n'\u00eatre qu'un officier de milice, un gestionnaire... Son successeur Bernhard M\u00fcller sera un pilote de formation. On verra si cela lui facilite la t\u00e2che.))\u00a8\r\n(D2/AMBIANCE BASELWORLD PI) Direction... B\u00e2le \u00e0 pr\u00e9sent... avec le salon de l'horlogerie qui ouvre ses portes aujourd'hui... \r\n***Baselworld cent ans cette ann\u00e9e... Rendez vous essentiel du secteur... 1300 exposants vont pr\u00e9senter pendant une semaine leurs nouveaut\u00e9s aux acheteurs du monde entier... \r\nInaugiration ce matin en pr\u00e9sence du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset... \r\nUn salon o\u00f9 l'on parlera passion... cr\u00e9ation... mais qui s'ouvre dans une ambiance plut\u00f4t morose... plomb\u00e9e par de mauvais chiffres Ga\u00ebl Klin... \r\n  1'38\r\n((Apr\u00e8s l'hiver, le printemps. Et \u00e7a tombe plut\u00f4t bien cette semaine. Ils sont nombreux les horlogers \u00e0 miser sur une reprise de leurs affaires apr\u00e8s deux ans de baisse continue de leurs exportations. De l'avis m\u00eame des habitu\u00e9s, Baselworld, c'est l'endroit o\u00f9 on se r\u00e9conforte et on se donne confiance. Et dans un march\u00e9 mondial o\u00f9 le consommateur est devenu tr\u00e8s regardant sur les prix, l'horlogerie doit aussi trouver les moyens de renouveler sa client\u00e8le. Yves Vulcan est le patron de l'agence Darwel qui g\u00e8re la communication des 220 marques suisses pr\u00e9sentes \u00e0 B\u00e2le. \r\nSON\r\nToujours est-il que cette 100e \u00e9dition de Baselworld ouvre ses portes dans une ambiance assez particuli\u00e8re. Deux cents exposants de moins que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce n'est pas rien, au contraire de Longines qui est l'une des deux seules marques encore pr\u00e9sentes depuis la premi\u00e8re \u00e9dition de l'ancienne Foire suisse des \u00e9chantillons en 1917. A sa t\u00eate depuis pr\u00e8s de 30 ans Walter Von Kaenel a un avis tr\u00e8s tranch\u00e9 sur la question\r\nSON\r\nConclusion un peu rude, mais du c\u00f4t\u00e9 des organisateurs, on parle aussi d'exposants pas l\u00e9gitimes, comprenez qu'ils s'\u00e9taient empar\u00e9s de l'industrie horlog\u00e8re comme accessoire de mode sans obtenir les r\u00e9sultats escompt\u00e9s pour leur image.))\r\n(08/MULTI/SONDAGE NE ITV MAIRE-HEFTI) Et si le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois gardait le m\u00eame visage pour la prochaine l\u00e9gislature? \r\nC'est en tout cas ce que laisse entendre un sondage SOTOMO r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la RTS... \r\nSi les neuch\u00e2telois votaient aujourd'hui... c'est le socialiste Jean Nath Karakash qui serait en t\u00eate du classement... \r\nDevant les PLR Alain Ribaux et Laurent Favre... Suivent les socialistes Laurent Kurth et Monika Maire-Hefti. \r\nLes 11 autres candidats sont clairement distanc\u00e9s... Cinqui\u00e8me donc du classement avec 36% des intentions de vote, Monika Maire-Hefti prend avec prudence les r\u00e9sultats du sondage...\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani... Le premier tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois aura lieu le 2 avril prochain.\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 14 et le 20 mars sur internet... aupr\u00e8s d'un panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9. 1326 personnes ont particip\u00e9 et 80% d'entres-elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse.\r\n(D1/REGARD PRESIDENTIELLE ITV MORIN) Autre sondage... En France... \r\nL'ex-ministre de l'\u00e9conomie Emmanuel Macron... devancerait Marine Le Pen au Premier tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... Le candidat d'En Marche obtient 26% des intentions de vote selon une enqu\u00eate Harris Interactive pour France t\u00e9l\u00e9vision... La candidate du FN est elle cr\u00e9dit\u00e9e de 25% des intentions de vote... \r\nPas un jour ne passe en France sans que se succ\u00e8dent r\u00e9v\u00e9lations ou coup d'\u00e9clats de candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\nUne campagne que le sociologue et philosophe Edgar Morin observe avec un grand int\u00e9r\u00eat, mais aussi une certaine crainte.\r\n   1'27  ((campagne int\u00e9ressante psychologiquement, mais tr\u00e8s pauvre politiquement... Au deuxi\u00e8me tour, je voterai au moindre mal...))\r\nLe philosophe et sociologue Edgar Morin au micro de Julien Magnollay. \r\nEdgar Morin que vous pourrez retrouver d\u00e8s 11h dans l'\u00e9mission Tribu.\r\n(16/ITALIE/AUTONOMIE 40 ANS PA) Et puis en en Italie, une \u00e9tude alarmante indique que les jeunes quittent de plus en plus tard le domicile de leurs parents. C'est d\u00e9sormais, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 pr\u00e8s de 40 ans qu'ils deviennent autonomes \u00e9conomiquement. Et la situation devrait encore s'aggraver dans les prochaines ann\u00e9es. Rome, Eric Jozeph... \r\n  1'01 \r\n((On les appelle les \u00ab bamboccioni \u00bb, litt\u00e9ralement les \u00ab gros b\u00e9b\u00e9s \u00bb ou encore les \u00ab mammoni \u00bb, c'est \u00e0 dire les \u00ab fils \u00e0 mamma \u00bb. Ce sont ces jeunes Italiens mais aussi ces jeunes Italiennes qui restent le plus tard possible chez leurs parents par attachement traditionnel \u00e0 la famille. Mais aussi de plus en plus en raison de la conjoncture \u00e9conomique difficile. Sans emploi, o\u00f9 n'ayant que des petits boulots, ils ne peuvent voler de leurs propres ailes m\u00eame s'ils le souhaiteraient. C'est ce que vient de souligner le rapport de la fondation Vinsentini qui indique que si en 2004, un jeune de 20 ans mettait 10 ans pour \u00eatre autonome \u00e9conomiquement. Aujourd'hui, ce m\u00eame jeune met plus de 18 ans. Et le rapport de mettre en garde : sans un pacte inter-g\u00e9n\u00e9rationnel avec un transfert de ressources des plus \u00e2g\u00e9s vers les plus jeunes, en 2030, il faudra attendre 28 ans pour devenir autonome. En clair, les Italiens deviendront adultes \u00e0 pr\u00e8s de 50 ans.))\r\nKIEV - L'Ukraine, qui organise l'\u00e9dition 2017 de\r\nl'Eurovision, a annonc\u00e9 avoir interdit l'entr\u00e9e sur son\r\nterritoire \u00e0 la candidate russe, Ioulia Samo\u00eflova, car cette\r\nchanteuse a viol\u00e9 les lois ukrainiennes en se rendant en Crim\u00e9e,\r\nr\u00e9gion annex\u00e9e par la Russie en 2014.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Une matin\u00e9e pleine de soleil...puis retour des nuages et quelques gouttes possibles en soir\u00e9e sur le Jura Vaudois ou l'Ouest l\u00e9manique et m\u00eame un coup de tonnerre. 15\u00b0 en moyenne....17\u00b0 en Valais sous l'effet du foehn.\r\nDemain mis \u00e0 part quelques \u00e9claircies de foehn en Valais, le temps sera nuageux dans l'ensemble mais g\u00e9n\u00e9ralement sec.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Lucerne) \r\n(22/USA/STRATEGIE DAECH) Strat\u00e9gie Trump contre ISIS\u00a0: comme Obama, mais plus muscl\u00e9\r\nLe Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson promet la fin prochaine de l'organisation djihadiste \u00ab\u00a0Etat islamique\u00a0\u00bb et la mort de son leader Abu Bakr Al-Baghdadi. Rex Tillerson s'exprimait hier \u00e0 Washington devant les 68 partenaires de la coalition am\u00e9ricaine en Syrie et en Irak. Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump avait promis un nouveau plan d'action contre les djihadistes. mais la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine ressemble de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 celle de Barack Obama. \u00c0 Washington, l'analyse de Philippe Revaz.\r\nPAPIER\r\nTrump se vantait d'avoir un plan secret  pour vaincre les djihadistes. les grandes lignes du plan americain sont proche de celui d'obama, mais en plus muscl\u00e9. Les soldats americains, moins d'un millier en syrie, seront sans doute plus nombreux . Sans etre actifs au front des combats, ils s'en rapprochent et y prennent une part de plus en plus active. pour le reste, la patte trump consiste, comme dans d'autres dossiers, a exiger d'avantage d'efforts financiers des alli\u00e9s. tillerson, comme kerry et obama avant lui, insiste sur la necessit\u00e9 de contrer la propagande djihadiste  sur internet. Et il met en garde contre la dissemination des cellules terroristes en occident., apres la chute , annoncee immjinente, de raqqa en syrie et mossoul en irak. Rex tillerson a bcp intrigu\u00e9 en evoqunt des zones de securit\u00e9, ou les deplac\u00e9s pourraient se refugier provoiirement. Il n'a guere precis\u00e9 la nature ni la localisation de ces zones. Il n'a rien dit non plus de la suite\u00a0: quels autorit\u00e9s prendront le pouivoir dans le szones lib\u00e9r\u00e9es, ave quel lien avec le regime de damas. Mais contrairement a george w bush, trump na pas pr ambition de batir des etats democratiques models sur les cendres du conflit. Il visera surtout a en partager le le fardeu financier.\r\nPhr r w\r\n(JO Romands) \r\n(Br\u00e8ve coalition anti-djihadiste) \r\n(09/VD/FETE VIGNERONS ITV FINZI PASCA) Vevey accueillera en \u00e9t\u00e9 2019 un \u00e9v\u00e9nement qui se d\u00e9roule une fois par g\u00e9n\u00e9ration...la c\u00e9l\u00e8bre F\u00eate des vignerons. Un tel spectacle se pr\u00e9pare des ann\u00e9es \u00e0 l'avance et hier (mercredi) la Confr\u00e9rie des Vignerons a lev\u00e9 un coin du voile sur l'espace sc\u00e9nique qui accueillera 20 000 spectateurs par repr\u00e9sentation. Daniele Finzi Pasca, directeur artistique et metteur en sc\u00e8ne de la f\u00eate ne se sent pas limit\u00e9 par les contraintes architecturales de la c\u00e9l\u00e8bre place du march\u00e9. \r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Michel Eymann\r\n((Extro: le lancement des pr\u00e9-inscriptions pour les personnes souhaitant participer comme figurants a commenc\u00e9 hier soir (mercredi soir).))", "durationSec": 986, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8465790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8465808", "ece-8465790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T05:49:55Z", "speechToTexts": ["29.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re, le journal Blandine L\u00e9vite un an apr\u00e8s Bruxelles, Londres, touch\u00e9 au coeur, \u00e0 l'attaque de la capitale britannique, hier, a fait 4 victimes et une quarantaine de bless\u00e9s et une voiture lanc\u00e9e \u00e0 vive allure sur des pi\u00e9tons sur le pont de Westminster, l'assaillant a ensuite poignard\u00e9 \u00e0 mort, un policier, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, Londres sous le choc, ce matin, c'est la pire attaque qui est connu la Grande-Bretagne depuis 10 ans, nous appellerons notre correspondante qu'Illitch le contexte morose, mais on vient \u00e0 B\u00e2le pour se r\u00e9conforter sur redonner confiance Ouverture de Baselworld ce matin 1300 exposants pour cette grand- messe de l'horlogerie ambiance dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nOui, \u00e0 propos d'ambiance salon s'souffrent quand m\u00eame dans un contexte un peu refroidi, rien qu'en f\u00e9vrier, les exportations horlog\u00e8res suisses ont chut\u00e9 de 10 pourcent du du co\u00fbt, un seul mot d'ordre pour le secteur s'adapter sans cesse s'adapter c'est ce que nous dira Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs 700 millions de francs d'\u00e9conomie pour les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation, des baisses de tarifs de certaines prestations les plus touch\u00e9s sont les sp\u00e9cialistes radiologues par exemple une nouvelle tarification qui divise les h\u00f4pitaux regrette des prestations qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 comme les urgences, Aldo Schellenberg, patron controvers\u00e9 des forces a\u00e9riennes suisses il doit laisser sa place d\u00e8s le 1er janvier prochain son num\u00e9ro 2, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a profit\u00e9 de la mise en place de la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e pour profiter, proc\u00e9der \u00e0 des requis ad d'leur promotion au placard dor\u00e9, explications avec Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nIl lui est victime de son succ\u00e8s, le service civil, au point que Berne \u00e9tudie un possible transfert de son d\u00e9partement de l'\u00e9conomie \u00e0 celui de la D\u00e9fense Faut -il avoir peur que l'arm\u00e9e suisse, manque de bras Faut -il recadr\u00e9 le service civil, la conseill\u00e8re nationale verte genevoise, Lisa Mazzone, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35 dans un petit quart d'heure, les romans de l'Hexagone 4\u00e8me \u00e9pisode ce matin, nous sommes avec Paul Ackermann, ancien journaliste de l'hebdo, qui dirige aujourd'hui la r\u00e9daction fran\u00e7aise du film Tom poste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [84%] :\r\nEt puis, portraits des banques Bozzini litt\u00e9ralement les gros b\u00e9b\u00e9 s'\u00e9tendit \u00e0 l'italienne qui quittent le nid \u00e0 40 ans quatre tu\u00e9s pr\u00e8s de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [93%] :\r\nQuarante bless\u00e9s hier dans la capitale britannique d\u00e9passons affol\u00e9s policiers sur les dents, d\u00e9put\u00e9s barricad\u00e9s Et Theresa May, la Premi\u00e8re ministre \u00e9vacu\u00e9e d'urgence, la panique a saisi Londres hier, elle Londres \u00e9pargn\u00e9e jusqu'ici par les attentats terroristes qui avaient connu d'autres villes tr\u00e8s cosmopolite comme Berlin ou Bruxelles comm\u00e9morait d'ailleurs hier, l'attaque de l'a\u00e9roport et du m\u00e9tro de Bruxelles, c'\u00e9tait il y a tout juste un an, Catherine Litch on vous retrouve en Direct de Londres, la police privil\u00e9gie la piste du terrorisme islamiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [93%] :\r\nOui, lors de son dernier point presse tard hier soir Marc-Olivier le le chef de l'unit\u00e9 antiterroriste a d\u00e9clar\u00e9 que la police connaissaient l'identit\u00e9 de l'agresseur et qu'il avait \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par le terrorisme international, sans donner plus de d\u00e9tails, l'hypoth\u00e8se sur laquelle les enqu\u00eateurs travaillent c'est qu'il s'agit d'un loup solitaire qui, selon la BBC, \u00e9tait connu des services de s\u00e9curit\u00e9 et qui a conduit cette attaque avec tr\u00e8s peu de moyens, une voiture et un couteau, c'est une nouvelle illustration du terrorisme low-cost qui a frapp\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plusieurs capitales en Europe et c'est aussi le sc\u00e9nario que les services de s\u00e9curit\u00e9 redoutent le plus, \u00e9tant donn\u00e9 que ce genre d'attaque est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [98%] :\r\nAlors comment r\u00e9agissent les Londoniens \u00e0 cette attaque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [93%] :\r\nEh bien je dirais qui sont partag\u00e9s entre \u00e9motion et sto\u00efcisme et qu'ils ne sont pas vraiment surpris, depuis les attentats de 2005 dans le m\u00e9tro, ils ont \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9s par rapport \u00e0 d'autres capitales europ\u00e9ennes mais la possibilit\u00e9 que des terroristes frappent \u00e0 nouveau \u00e9tait pr\u00e9sent dans tous les esprits, les services de s\u00e9curit\u00e9 qui ont d\u00e9jou\u00e9 une vingtaine d'attentats depuis 2013 ont toujours dit qu'il \u00e9tait hautement probable que le Royaume-Uni soit touch\u00e9 une nouvelle fois, \u00e9videmment, ce qui est particulier, cette fois -ci c'est le symbole de cette attaque, qui est tr\u00e8s fort, le plus vieux Parlement du monde, le coeur de la d\u00e9mocratie a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 des centaines de d\u00e9put\u00e9s se trouvaient dans le b\u00e2timent au moment des faits et 10 images tr\u00e8s impressionnantes, comme celle de cet \u00e9lu conservateur, ancien militaire, essayons de ranimer le policier poignard\u00e9 ces images font le tour des r\u00e9seaux sociaux et puis au Westminster, ce n'est pas seulement le coeur du pouvoir, c'est aussi un lieu tr\u00e8s touristique \u00e0 Londres parmi les victimes il y a de nombreux touristes, parmi lesquels 3 jeunes lyc\u00e9ens fran\u00e7ais qui \u00e9taient en voyage scolaire dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [88%] :\r\nCatherine Illitch Theresa May il y a condamn\u00e9 hier soir s'Attentat pervers, selon les mots de la Premi\u00e8re ministre britannique mais elle n'a pas relev\u00e9 le niveau d'alerte terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [93%] :\r\nEffectivement, l'alerte terroriste reste au niveau 4 sur une \u00e9chelle de 5 la s\u00e9curit\u00e9 va \u00eatre n\u00e9anmoins renforc\u00e9 \u00e0 Londres et ailleurs au Royaume-Uni notamment dans les transports en commun, mais comme l'a dit \u00e0 Gaza mais hier soir, cela n'emp\u00eachera pas les Londoniens de vivre leur vie et le Parlement de se r\u00e9unir aujourd'hui, comme lors d'un jour normal malgr\u00e9 l'\u00e9motion, les Britanniques font preuve de r\u00e9silience, pas question de se laisser intimider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [92%] :\r\nCatherine Illitch en Direct de Londres merci r\u00e9actions internationales, Fran\u00e7ois Hollande a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9 au peuple britannique, elle soutient aussi aux amis britanniques d'Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande, Donald Trump s'est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec Theresa May il a condamn\u00e9 cette attaque et salu\u00e9 la r\u00e9action rapide de la police, alors on l'a entendu, pas de revendication de cet attentat pour l'instant mais bien s\u00fbr, l'ombre du groupe \u00c9tat Islamique plane tout de m\u00eame, quand on \u00e9voque les motivations de l'assaillants d'autant que la Grande-Bretagne connu de dont nombreux d\u00e9parts de ses ressortissants vers la Syrie, comme l'explique Jean-Charles Brisard, il est pr\u00e9sident du Centre d'analyse du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:45) [88%] :\r\nLe la Grande-Bretagne est le 3\u00e8me pays en nombre de de qui a dit impliqu\u00e9 au d\u00e9part de de de l'Europe, un 1er contingent \u00e9tant contingent fran\u00e7ais, donc c'est un pays tr\u00e8s important c'est djihadiste joue un r\u00f4le majeur sur place, on le sait, on se souvient qu'il est jeune et beau, l'\u00c9tat islamique, bien d'autres paroles dans seulement op\u00e9rationnel, mais pour le coup dans la hi\u00e9rarchie, m\u00eame de l'organisation terroriste ou d'autres sont terroristes \u00e0 Paris et donc c'est la raison pour laquelle effectivement il y a une il y a un prisme et il y a, il y a une fixation qui se fait sur sur la Grande-Bretagne, qui est devenu une des cibles principales cibles vis\u00e9es, en tout cas, r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9s par la propagande des groupes terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [93%] :\r\nJean-Charles Brisard avec cimeti\u00e8re Racine et \u00e0 Washington hier, les pays de la coalition antijihadistes, pr\u00e8s de 70 pays ont promis d'\u00e9radiquer la menace plan\u00e9taire que constitue le groupe \u00c9tat islamique, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a annonc\u00e9 un d\u00e9nonc\u00e9 une force mondiale du mal, il a promis la mort prochaine du chef des djihadistes Abou Bakar Al-Baghdadi en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer le tarif des soins m\u00e9dicaux, il a mis hier un projet en consultation, qui pr\u00e9voit une r\u00e9\u00e9valuation \u00e0 la baisse de certaines prestations, en particulier dans la radiologie, la gastroent\u00e9rologie l'ophtalmologie, une r\u00e9forme du Tarmed qui permettrait une r\u00e9duction annuelle des co\u00fbts de la sant\u00e9 de 700 millions de francs par an, elle est d\u00e9fenseurs des assur\u00e9s s'en r\u00e9jouit, ce n'est pas le cas des h\u00f4pitaux, la conseill\u00e8re nationale PLR Vaudoise Isabelle Moret aussi pr\u00e9sidente de H plus fait des h\u00f4pitaux suisses h\u00e9 bien pour elle la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas la panac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:23) [89%] :\r\nC'est f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de, de r\u00e9duire les les niches trop lucratif qui \u00e9tait dans dans ce tarif qui est parfaitement correct parce que chaque prestation doit vraiment \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 sa juste valeur sinon peut pas ma\u00eetriser les co\u00fbts, mais le probl\u00e8me c'est qu'il a oubli\u00e9 enfin o\u00f9 il n'a pas r\u00e9\u00e9valuer les prestations qui n'\u00e9tait pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 et clairement, c'est par exemple les h\u00f4pitaux de l'enfance parce que les prestations aupr\u00e8s des enfants en fait ne sont pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s parce qu'il faut passer plus de temps avec les enfants et avec les parents et aussi les urgences qui n'ont pas, qui ne sont pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s vous avec les h\u00f4pitaux doivent parfois avoir un service d'urgence 24 heures sur 24 et clairement, \u00e7a ce n'est pas rien d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 sa juste valeur dans internet actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [95%] :\r\nIsabelle Moret, interrog\u00e9e par Alexandra Richard et la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses aussi estime que ces mesures auront un impact financier en partie important pour les m\u00e9decins install\u00e9s et les centre ambulatoires, les Forces a\u00e9riennes suisses auront bient\u00f4t un nouveau patron, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a profit\u00e9 de la mise en place de la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e pour proc\u00e9der \u00e0 des rocades, notamment \u00e0 la t\u00eate de l'aviation militaire Exit, c'est le tr\u00e8s controvers\u00e9, Aldo Schellenberg, qui est promu chef des op\u00e9rations, il laissera sa place le 1er janvier 2018 \u00e0 son num\u00e9ro 2, Bernhard M\u00fcller il faut dire qu'Aldo Schellenberg \u00e9tait un homme sous pression Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [95%] :\r\nAldo Schellenberg en larmes apr\u00e8s le crash d'un h\u00e9licopt\u00e8re militaire et la mort de 2 pilotes au Gothard Aldo Schellenberg pris dans une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire pour les forces a\u00e9riennes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, parlant de faute, \u00e0 pas d'chance Aldo Schellenberg au coeur de 2 \u00e9checs, la votation sur le Gripen et l'affaire Bodluv, du nom de ce syst\u00e8me de missiles sol-air dans la proc\u00e9dure d'achat s'est transform\u00e9e en affaire politique, Aldo Schellenberg, qui a donc \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chef des op\u00e9rations techniquement c'est une promotion mais il y a aussi une cons\u00e9quence politique, ce n'est plus lui qui incarnera la d\u00e9fense a\u00e9rienne poste important quand on sait que l'arm\u00e9e doit justement acheter un nouvel appareil de combat et choisir un syst\u00e8me de missiles sa nomination alors Maurer Aldo Schellenberg avait d\u00fb essuyer le reproche de n'\u00eatre qu'un officier de milice, un gestionnaire, son successeur Bernard M\u00fcller sera un pilote de formation, on verra si cela lui facilitera la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [93%] :\r\nDirection B\u00e2le \u00e0 pr\u00e9sent avec le salon de l'horlogerie qui ouvre ses pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [89%] :\r\nAujourd'hui Baselworld 100 ans cette ann\u00e9e, rendez- vous essentiel du secteur 1300 exposants vont pr\u00e9senter pendant une semaine leurs nouveaut\u00e9s aux acheteurs du monde en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [94%] :\r\nInauguration ce matin en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, un salon o\u00f9 l'on parlera : passion, cr\u00e9ation mais qui s'ouvre dans une ambiance plut\u00f4t morose plomb\u00e9e par de mauvais chiffres Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'hiver, le printemps et \u00e7a tombe plut\u00f4t bien cette semaine, ils sont nombreux les horlogers \u00e0 miser sur une reprise de leurs affaires, apr\u00e8s 2 ans de baisse continue de leurs exportations, de l'avis m\u00eame des habitu\u00e9s Baselworld 2 c'est l'endroit o\u00f9 on se r\u00e9conforte et on se donne confiance et dans un march\u00e9 mondial o\u00f9 le consommateur est devenu tr\u00e8s regardant sur les prix, l'horlogerie doit aussi trouver les moyens de renouveler sa client\u00e8le, il Vulcan et le patron de l'agence Darwel qui g\u00e8re la communication des 220 marques suisses pr\u00e9sentes \u00e0 mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:23) [83%] :\r\nOn doit absolument s'adresser aux plus jeunes g\u00e9n\u00e9rations challenge de George VI je pense avec de la vraie banque m\u00e9canique et puis c'est ce que l'horloge est en train de faire des entr\u00e9es de collections qui sont malades et prix leurs 2000 francs pour une belle montre 3 aiguilles et je pense qu'on reste sur des choses relativement simple mais par contre une facture suisse, une belle marque 1er. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:40) [95%] :\r\nToujours est -il que cette 100\u00e8me \u00e9dition de Baselworld ouvre ses portes dans une ambiance assez particuli\u00e8re, 200 exposants de moins que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce n'est pas rien, au contraire de Longines, qui est l'une des 2 seules marques encore pr\u00e9sentes depuis la premi\u00e8re \u00e9dition de l'ancienne Foire suisse des \u00e9chantillons en 1917 \u00e0 sa t\u00eate depuis pr\u00e8s de 30 ans, Valter Fontaine-l un avis tr\u00e8s tranch\u00e9 sur la question, cette stagnation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:03) [78%] :\r\nCe recul l'Avantage et l'\u00e9liminent les faibles, elle renforce les fonds, \u00e7a co\u00fbte cher, devenir \u00e0 B\u00e2le et il faut l'argent du b\u00e9n\u00e9fice, les barons de ce m\u00e9tier et les entreprises qui investissent qu'on voit dans le monde entier, ils vont partir, ils ont, celles qui sont partis, c'est celles qui sont de d\u00e9lits, difficult\u00e9s financi\u00e8res, donc c'est regrettable mais \u00e7a nettoie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [97%] :\r\nConclusion un peu rude mais du c\u00f4t\u00e9 des organisateurs, on parle aussi d'exposants pas l\u00e9gitimes, comprenez qu'il s'\u00e9tait empar\u00e9 de l'industrie horlog\u00e8re comme accessoire de mode, sans obtenir les r\u00e9sultats escompt\u00e9s pour leur image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [93%] :\r\nEt si et si le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois a gard\u00e9 le m\u00eame visage pour la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [93%] :\r\nC'est en tout cas ce que laisse entendre un sondage sotomo r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la RTS si les neuch\u00e2telois votaient aujourd'hui, c'est le socialiste Jean-Nat Karakash qui serait en t\u00eate du classement devant les PLR, Alain Ribaux et Laurent Favre suivent les socialistes Laurent Kurth et Monika Maire et petit, et le 11 autres candidats sont clairement distanc\u00e9s Cinqui\u00e8me donc du classement avec 36 pourcent des des intentions de vote, Monika Maire-Hefti prend avec prudence les r\u00e9sultats de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:06) [91%] :\r\nQuand on gouverne, ben on peut pas plaire \u00e0 tout le monde, c'est une \u00e9vidence, donc forc\u00e9ment il y a les gens qui acceptent votre action et l'approuve et puis il y a les gens qui \u00e9videmment ne peuvent pas \u00eatre d'accord avec l'action que nous avons men\u00e9e dans le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:22) [93%] :\r\nIl y a 4 ans, vous \u00e9tiez la moins bien \u00e9lue 5, conseiller d'\u00c9tat au 2\u00e8me tour Lenco aujourd'hui sur la base de ce sondage, on voit que vous avez de la peine \u00e0 convaincre, \u00e7a vous \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:12:31) [77%] :\r\nPeut importe, monsieur, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:33) [83%] :\r\nParce que votre statut de femme ne constitue \u00e0 vos yeux un handicap. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:37) [94%] :\r\nJe pense qu'on a toujours bien s\u00fbr notre place \u00e0 d\u00e9fendre, mais comme tous les politiciens, j'ai envie de dire, et j'esp\u00e8re que les femmes pendant les derniers jours encore aller voter massivement \u00e9videmment qu'il faut encore aller chercher toutes les voil\u00e0 donc la campagne n'est pas encore termin\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:55) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois aura lieu le 2 avril prochain et ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 14 et le 20 mars sur internet aupr\u00e8s d'un panel d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 1326 personnes ont particip\u00e9 80 pourcent d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenues pour l'analyse, autre sondage en France, l'ex- ministre de l'\u00c9conomie, Emmanuel Macron, devancerait Marine Le Pen au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle est le candidat d'en marche obtient 26 pourcent des des intentions de vote, selon une nouvelle enqu\u00eate Harris Interactive pour France T\u00e9l\u00e9visions, publi\u00e9 aujourd'hui, la candidate du FN est elle cr\u00e9dit\u00e9e de 25 pourcent des des intentions de vote, et pas un jour ne se passe en France sans que se succ\u00e8dent, r\u00e9v\u00e9lations et coups d'\u00e9clat des candidats \u00e0 l'\u00e9lection, une campagne que le sociologue et philosophe Edgar Morin, observe avec un grand int\u00e9r\u00eat, mais aussi avec une certaine crainte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:46) [90%] :\r\nCette campagne, elle a un caract\u00e8re in\u00e9dit parce qu'elle se d\u00e9roule comme de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, ou comme un feuilleton romanesque, c'est une campagne int\u00e9ressante psychologiquement mais tr\u00e8s pauvre politiquement et un peu et George qui apporte un danger nouveau parce que si Marine Le Pen devient pr\u00e9sidente, on ne sait pas ce qui peut arriver, c'est pas seulement des mesures comme quitter l'Europe quitter l'Euro, qui peuvent cr\u00e9er d'\u00e9normes perturbations mais une r\u00e9sistance int\u00e9rieure qui peut provoquer des attentats, une r\u00e9pression polici\u00e8re, c'est une aventure dangereuse mais d\u00e9j\u00e0 m\u00eame s'y a pas Marine Le Pen, on est dans le jargon du dangereuse donc vous savez pas pour qui voter, Edgar Morin oui, je sais qu'au 2\u00e8me tour, je voterai pour le moindre mal pour le 1er tour j'ai j'ai pas encore d\u00e9cid\u00e9, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 situ\u00e9, j'ai vu RTL T\u00e9l\u00e9vision le discours \u00e0 Bercy, d'amour, il y avait un \u00e9lan, un souffle de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui m'a plu et je sais que la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, la peau en politique, mais elle est n\u00e9cessaire mais pas suffisant, donc si vous voulez, je suis encore un observateur, je sais que je vais voter mais surtout je suis d\u00e9j\u00e0 r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 voter \u00e0 un moindre mal au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [92%] :\r\nLe philosophe et sociologue Edgar Morin au micro de Julien Magnollay, Edgar Morin, que vous pourrez retrouver d\u00e8s 11 heures dans l'\u00e9mission Tribu et puis en Italie, une \u00e9tude alarmante, indique que les jeunes quittent de plus en plus tard, le domicile de leurs parents, c'est d\u00e9sormais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 pr\u00e8s de 40 ans qu'ils deviennent autonomes \u00e9conomiquement, une situation qui pourrait m\u00eame s'aggraver dans les prochaines ann\u00e9es, selon un rapport, celui de la Fondation et Vincente fini, on les appelle donc les bambous Johnny les gros b\u00e9b\u00e9 et o\u00f9 les fils Amama ce sont ces Italiens et ses italienne qui reste le plus tard possible chez leurs parents, par attachement traditionnel \u00e0 la famille mais aussi de plus en plus en r\u00e9gion, en raison de la conjoncture \u00e9conomique difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:57) [91%] :\r\nTanguy et battu \u00e0 plate couture la facile attendent il avait quoi, 30 ans \u00e0 peu pr\u00e8s 27 30 ans \u00e0 40 ans, c'est un autre monde, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite dans un instant les romans de l'Hexagone 4\u00e8me \u00e9pisode matin\u00e9e pleine de soleil puis retour des nuages et quelques gouttes possibles en soir\u00e9e sur le Jura Vaudois et l'Ouest l\u00e9manique et m\u00eame un coup de tonnerre n'est pas exclu 15 degr\u00e9s en moyenne 17 degr\u00e9s en Valais sous l'effet du Fun demain, mis \u00e0 part quelques \u00e9claircies de feu justement en Valais, le temps sera nuageux dans l'ensemble, mais g\u00e9n\u00e9ralement sec. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1585352", "internalArchiveId": "AA1703585507", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-23T00:00:00Z", "durationSec": 1858, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8487775", "imageURL": "http://www.rts.ch/8487790.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Construction: le bois b\u00e9n\u00e9ficie de belles avanc\u00e9es technologiques", "19h30", "19h30", "Attentat de Londres: Theresa May solennelle et intransigeante", "Londres: nombreuses attaques terroristes d\u00e9jou\u00e9es", "Familles multig\u00e9n\u00e9rationnelles: les pr\u00e9cisions de Fanny Moille", "Attentat de Londres: hommages spontan\u00e9s et retour \u00e0 la normale", "Attentat de Londres: l'\u00e9clairage de Laurent Burkhalter", "Pologne: virage conservateur et eurosceptique", "Pollution: le syst\u00e8me d'\u00e9change d'\u00e9mission est inefficace", "Londres: l'auteur de l'attentat \u00e9tait connu des renseignements", "Les familles comptent de plus en plus de g\u00e9n\u00e9rations vivantes en leur sein", "Visite turque \u00e0 Berne: les pr\u00e9cisions de Lo\u00efs Siggen Lopez", "Neuch\u00e2tel: l'image d'enfer fiscal est difficile \u00e0 effacer"], "alternativeSummary": ["Ces avanc\u00e9es encouragent les constructions en bois, qui sont sans limites et peuvent \u00eatre pr\u00e9fabriqu\u00e9es.", "La Premi\u00e8re ministre britannique s'est exprim\u00e9e apr\u00e8s l'acte terroriste perp\u00e9tr\u00e9 dans la capitale.", "Le gouvernement a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'une douzaine d'attaques terroristes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9es depuis 2015.", "Apr\u00e8s s'\u00eatre recueillie pour les victimes, la population est certes sous le choc mais tout a repris comme auparavant.", "Le gouvernement n'est pas r\u00e9ellement contre l'Europe en soi, mais contre le mod\u00e8le de l'Union mis en place.", "Cela n'incite pas les entreprises \u00e0 baisser leurs \u00e9missions de gaz, les plus polluantes sont m\u00eame exempt\u00e9es de la taxe pr\u00e9vue.", "Il n'\u00e9tait cependant pas consid\u00e9r\u00e9 comme un homme susceptible de commettre un attentat.", "Selon une \u00e9tude, la moiti\u00e9 des femmes qui ont aujourd'hui plus de 60 ans vont se retrouver arri\u00e8re-grands-m\u00e8res.", "En direct de Berne.", "Les imp\u00f4ts peuvent \u00eatre jusqu'\u00e0 quatre fois plus \u00e9lev\u00e9s dans le canton de Neuch\u00e2tel qu'ailleurs en Suisse."], "variantIds": ["ece-8369992", "ece-8369994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T18:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:19:16\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:21  19:30:22:18\r\n          Le Royaume-Uni\r\n   ne c\u00e9dera pas au terrorisme.\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:26:22\r\n     La Chambre des Communes\r\n l'exprime de mani\u00e8re solennelle.\r\n\r\n19:30:27:00  19:30:28:19\r\n     Elle si\u00e8ge \u00e0 Westminster,\r\n\r\n19:30:29:00  19:30:33:07\r\n    o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00fb \u00eatre\r\nconfin\u00e9s pendant l'attaque d'hier.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:35:04\r\nElle a observ\u00e9 une minute de silence.\r\n\r\n19:30:35:06  19:30:36:20\r\n      \"Nous n'avons pas peur\"\r\nd\u00e9clare la Premi\u00e8re ministre T.May.\r\n\r\n19:30:39:00  19:30:40:10\r\n     Elle a des mots vibrants\r\n        pour ce Parlement,\r\n\r\n19:30:40:11  19:30:44:06\r\n   un des plus anciens du monde,\r\n qui \u00e9tait la cible de l'attentat.\r\n\r\n19:30:46:05  19:30:48:21\r\n     Le Groupe Etat islamique\r\n     a revendiqu\u00e9 l'attaque.\r\n\r\n19:30:48:23  19:30:51:18\r\n  L'enqu\u00eate progresse: l'identit\u00e9\r\n    de l'assaillant est connue.\r\n\r\n19:30:51:20  19:30:55:00\r\n      Plusieurs arrestations\r\n   et perquisitions ont eu lieu.\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:57:11\r\n      Nous serons \u00e0 Londres \r\n     avec Laurent Burkhalter.\r\n\r\n19:30:58:02  19:31:01:14\r\n       Le constat est rude\r\n pour l'effort \u00e9cologique suisse.\r\n\r\n19:31:01:16  19:31:04:16\r\n            Le syst\u00e8me\r\n n'inciterait pas les entreprises\r\n\r\n19:31:04:18  19:31:08:08\r\n\u00e0 baisser leurs \u00e9missions polluantes.\r\n\r\n19:31:09:19  19:31:12:14\r\n           Et on finira\r\n    sur une nouvelle heureuse:\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:16:07\r\nles familles \u00e0 5 g\u00e9n\u00e9rations vivantes\r\n           se multiplient.\r\n\r\n19:31:16:09  19:31:24:06\r\nUn tr\u00e8s beau reportage l'illustre.\r\n\r\n19:31:27:10  19:31:30:11\r\nElle est au pouvoir depuis 8 mois.\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:33:07\r\n La Premi\u00e8re ministre britannique,\r\n            Teresa May,\r\n\r\n19:31:33:09  19:31:36:12\r\n  a donn\u00e9 sa pleine mesure face\r\nau terrorisme qui frappe son pays.\r\n\r\n19:31:36:14  19:31:39:05\r\n  Ecoutez ses paroles prononc\u00e9es \r\n  devant la Chambre des Communes,\r\n\r\n19:31:39:07  19:31:41:17\r\n         un des symboles\r\nles plus anciens de la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:31:41:19  19:31:45:00\r\n attaqu\u00e9 hier par les terroristes.\r\n\r\n19:32:27:12  19:32:30:10\r\n       -Londres fait front \r\n      et r\u00e9agit au plus vite\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:33:13\r\n    apr\u00e8s l'attentat revendiqu\u00e9\r\n   par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:32:33:15  19:32:36:08\r\n             La police\r\na r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'identit\u00e9 de l'assaillant:\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:39:22\r\n  un homme n\u00e9 en Grande-Bretagne,\r\n   connu des services de police,\r\n\r\n19:32:40:00  19:32:43:10\r\nmais qui n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9 comme\r\nsusceptible de commettre un attentat.\r\n\r\n19:32:45:15  19:32:47:20\r\n   -Dans la cour du parlement,\r\n\r\n19:32:47:22  19:32:51:01\r\n  o\u00f9 l'agresseur a \u00e9t\u00e9 abattu \r\n  apr\u00e8s avoir tu\u00e9 3 personnes,\r\n\r\n19:32:51:03  19:32:54:19\r\n on recherche le moindre indice\r\n  pour reconstituer les faits\r\n\r\n19:32:54:21  19:33:00:20\r\n      et remonter la piste\r\n     du terroriste pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n19:33:00:22  19:33:03:19\r\n             Une piste\r\nqui conduit notamment \u00e0 Birmingham,\r\n\r\n19:33:03:21  19:33:08:21\r\n   l'un des principaux fiefs \r\n  des islamistes britanniques.\r\n\r\n19:33:08:23  19:33:11:03\r\n  Huit personnes sont arr\u00eat\u00e9es,\r\n\r\n19:33:11:05  19:33:16:11\r\nlors d'une vaste op\u00e9ration dans \r\n6 lieux, dont ce quartier calme.\r\n\r\n19:33:16:13  19:33:19:14\r\n         Scotland Yard\r\nrecherche d'\u00e9ventuels complices,\r\n\r\n19:33:19:16  19:33:23:09\r\n        m\u00eame si la th\u00e8se\r\nd'un acte isol\u00e9 est privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:33:24:19  19:33:27:17\r\n   -Les enqu\u00eates se poursuivent\r\n\r\n19:33:27:19  19:33:30:08\r\n\u00e0 Birmingham, Londres et ailleurs.\r\n\r\n19:33:30:10  19:33:33:00\r\n   Nous pensons que l'assaillant\r\n            a agi seul,\r\n\r\n19:33:33:02  19:33:37:12\r\ninspir\u00e9 du terrorisme international.\r\n\r\n19:33:38:12  19:33:41:18\r\n    -L'homme qui a fonc\u00e9 sur\r\n    les passants en voiture\r\n\r\n19:33:41:20  19:33:46:12\r\n et poignard\u00e9 un policier, avant\r\nd'\u00eatre tu\u00e9 par d'autres policiers\r\n\r\n19:33:46:14  19:33:52:23\r\n    s'appelle Khalid Masood,\r\n    52 ans, n\u00e9 dans le Kent.\r\n\r\n19:33:53:01  19:33:56:14\r\n      Il vivait depuis peu\r\n  dans la r\u00e9gion de Birmingham.\r\n\r\n19:33:56:16  19:33:59:04\r\n       Connu des services\r\n       de renseignements,\r\n\r\n19:33:59:06  19:34:03:14\r\n     il ne faisait l'objet\r\n   d'aucune enqu\u00eate en cours.\r\n\r\n19:34:05:04  19:34:07:11\r\n  -Ce que je peux vous confirmer,\r\n\r\n19:34:07:13  19:34:09:10\r\n    c'est que cet homme est n\u00e9\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:12:05\r\n          au Royaume-Uni\r\n   et qu'il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:34:12:07  19:34:14:13\r\n         il a fait l'objet\r\n       d'une enqu\u00eate du MI5,\r\n\r\n19:34:14:15  19:34:17:18\r\n           en relation\r\n    avec l'extr\u00e9misme violent.\r\n\r\n19:34:19:09  19:34:23:20\r\n  -Condamn\u00e9 pour agression, port\r\nd'arme et trouble \u00e0 l'ordre public,\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:26:20\r\n        sorti des radars\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:34:26:22  19:34:30:04\r\n il vient de commettre l'attaque\r\n       la plus meurtri\u00e8re\r\n\r\n19:34:30:06  19:34:33:02\r\n   des douze derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n        au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:34:34:09  19:34:38:09\r\n        -Voyons maintenant \r\n       l'opinion qui r\u00e9agit.\r\n\r\n19:34:38:11  19:34:42:05\r\nBeaucoup font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la capacit\u00e9\r\n     de r\u00e9sistance britannique.\r\n\r\n19:34:42:07  19:34:44:07\r\n    Le fameux slogan de guerre,\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:48:06\r\n   \"London can take it\",soit\r\n\"Londres peut encaisser\", ressort.\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:51:09\r\n         Les Britanniques\r\n   rendent hommage aux victimes.\r\n\r\n19:34:59:18  19:35:02:21\r\n         -M\u00eame en berne,\r\n  l'Union Jack gondole au vent.\r\n\r\n19:35:02:23  19:35:05:07\r\nPas question de courber l'\u00e9chine.\r\n\r\n19:35:05:09  19:35:09:22\r\n   Une s\u00e9rie de comm\u00e9morations\r\n     ont marqu\u00e9 la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:35:10:00  19:35:15:07\r\n       -We shall observe \r\n      a minute of silence.\r\n\r\n19:35:15:09  19:35:19:05\r\n  -A 09h33, les parlementaires \r\n  et les policiers ont respect\u00e9\r\n\r\n19:35:19:07  19:35:22:18\r\n     une minute de silence \r\n    pour les trois victimes.\r\n\r\n19:35:22:20  19:35:26:11\r\n9-33, c'\u00e9tait le num\u00e9ro de matricule\r\n          de Keith Palmer,\r\n\r\n19:35:26:12  19:35:30:01\r\n  le policier poignard\u00e9 \u00e0 mort\r\n       par l'assaillant.\r\n\r\n19:35:31:07  19:35:35:22\r\n    -Le travail pour faire face\r\n\r\n19:35:36:00  19:35:40:11\r\n\u00e0 ces sc\u00e9narios n'ont pas \u00e9t\u00e9 vains.\r\n\r\n19:35:40:13  19:35:45:11\r\n   Mais rien ne pr\u00e9pare les gens\r\n             au drame.\r\n\r\n19:35:47:09  19:35:50:09\r\n-Lebobbyest la derni\u00e8re victime\r\n          du terroriste\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:54:04\r\n   qui quelques minutes avant,\r\n   sur le pont de Westminster,\r\n\r\n19:35:54:06  19:35:58:09\r\na percut\u00e9 froidement des dizaines\r\nde passants au volant de son 4x4.\r\n\r\n19:36:00:04  19:36:04:00\r\n   -J'ai vu des corps allong\u00e9s,\r\n    la police lourdement arm\u00e9e\r\n\r\n19:36:04:02  19:36:09:14\r\n  et les secouristes nous ont dit\r\n            de partir.\r\n\r\n19:36:11:12  19:36:15:08\r\n  -L'attaque sur le pont a \u00e9t\u00e9\r\n  fulgurante comme on le voit\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:19:10\r\n  sur cette vid\u00e9osurveillance \r\n qui montre le saut d'une femme\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:21:10\r\n         dans la Tamise\r\n  pour \u00e9chapper au terroriste.\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:23:10\r\n   Elle est gravement bless\u00e9e.\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:26:17\r\n Cet apr\u00e8s-midi, les touristes et\r\nles voitures ont a nouveau investi\r\n\r\n19:36:26:19  19:36:29:16\r\n   le quartier de Westminster.\r\n\r\n19:36:29:18  19:36:35:02\r\nTout est presque redevenu normal.\r\n\r\n19:36:36:06  19:36:39:08\r\n -La photo la plus partag\u00e9e dans \r\nles m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux:\r\n\r\n19:36:39:10  19:36:41:18\r\n          celle du d\u00e9put\u00e9\r\n     qui fait figure de h\u00e9ros.\r\n\r\n19:36:41:20  19:36:44:13\r\n   Tobias Elwood s'est pr\u00e9cipit\u00e9\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:52:03\r\n   pour tenter de sauver la vie du\r\npolicier poignard\u00e9 par le djihadiste,\r\n\r\n19:36:52:08  19:36:58:02\r\n    tentative finalement vaine,\r\n     mais qui a \u00e9mu l'opinion.\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:17:11\r\n   Bonsoir, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n19:37:18:10  19:37:23:08\r\n        \u00c7a en dit beaucoup\r\n  sur la r\u00e9sistance britannique.\r\n\r\n19:37:23:12  19:37:28:18\r\n-Le d\u00e9put\u00e9 avait perdu un fr\u00e8re \u00e0 \r\nBali apr\u00e8s une attaque terroriste.\r\n\r\n19:37:28:23  19:37:32:18\r\n       Cette d\u00e9termination\r\n    face \u00e0 l'adversit\u00e9 frappe.\r\n\r\n19:37:32:22  19:37:38:11\r\nLa situation revient \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:46:19\r\n  Les gens peuvent se rapprocher\r\n      de la sc\u00e8ne du crime.\r\n\r\n19:37:47:00  19:37:50:22\r\n Des discours quasi churchilliens\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:55:20\r\n         ont \u00e9t\u00e9 entendus\r\n    \u00e0 la chambre des communes.\r\n\r\n19:37:56:00  19:38:01:13\r\nLes Londoniens se rendent dans la rue\r\n    pour une veill\u00e9e aux bougies.\r\n\r\n19:38:01:18  19:38:06:10\r\n-La tradition britannique polici\u00e8re\r\n            tr\u00e8s ferme,\r\n\r\n19:38:06:14  19:38:09:04\r\n   plus que dans d'autres pays.\r\n\r\n19:38:09:09  19:38:12:18\r\nC'est une politique tr\u00e8s offensive.\r\n\r\n19:38:12:22  19:38:18:20\r\n-C'est un pays qui a longtemps \u00e9t\u00e9\r\n      \u00e0 la t\u00eate d'un empire.\r\n\r\n19:38:20:12  19:38:23:18\r\n         Il a toujours eu\r\n       de nombreux ennemis.\r\n\r\n19:38:23:23  19:38:31:02\r\nIl a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les rapports\r\n         \u00e0 la communaut\u00e9\r\n\r\n19:38:31:07  19:38:35:00\r\nplut\u00f4t que d'armer chaque policier.\r\n\r\n19:38:35:05  19:38:39:21\r\n Si les services de renseignements\r\n            ont \u00e9chou\u00e9\r\n\r\n19:38:40:02  19:38:45:01\r\n   pour \u00e9viter l'attaque d'hier,\r\n ils revendiquent d'autres succ\u00e8s.\r\n\r\n19:38:45:06  19:38:49:09\r\n-C'est dans cette eau de la Tamise\r\n      que s'est jet\u00e9e, hier,\r\n\r\n19:38:49:11  19:38:51:13\r\n    une victime de l'attaque \r\n   sur le pont de Westminster.\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:54:05\r\nLa preuve que l'adversaire frappe\r\n      o\u00f9 et quand il veut.\r\n\r\n19:38:54:07  19:38:57:03\r\n     menaient un exercice avec\r\nprise d'otage sur un bateau mouche.\r\n\r\n19:38:57:11  19:38:59:10\r\nHier, le cauchemar \u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:38:59:11  19:39:02:14\r\nLa preuve que l'adversaire frappe\r\n      o\u00f9 et quand il veut.\r\n\r\n19:39:02:16  19:39:05:21\r\n          Et qu'il est\r\n    difficilement pr\u00e9visible.\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:10:13\r\n-Un jour avant, on parlait de menaces\r\n\r\n19:39:10:15  19:39:13:08\r\n  sophistiqu\u00e9es contre des avions\r\n\r\n19:39:13:10  19:39:21:02\r\n  Et voil\u00e0 qu'un individu avec un\r\ncouteau cr\u00e9e toute cette attention.\r\n\r\n19:39:23:02  19:39:25:17\r\n    -Le gouvernement r\u00e9v\u00e8le\r\n que douze attaques terroristes\r\n\r\n19:39:25:19  19:39:28:09\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9es\r\n     ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:32:07\r\n La derni\u00e8re folie meurtri\u00e8re \u00e0 \r\n Londres, c'\u00e9tait il y a 12 ans,\r\n\r\n19:39:32:09  19:39:36:22\r\n   dans les transports publics\r\n     avec plus de 50 morts.\r\n\r\n19:39:37:01  19:39:42:01\r\nLe pays a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9.\r\n\r\n19:39:42:03  19:39:44:19\r\nIl est pourtant une cible de choix\r\n\r\n19:39:44:21  19:39:48:07\r\n de par son engagement militaire\r\n       aux c\u00f4t\u00e9s des USA.\r\n\r\n19:39:51:04  19:39:54:11\r\n -Il y a beaucoup de travail de la \r\npart de nos agents du renseignement.\r\n\r\n19:39:54:13  19:39:57:01\r\n   Leur succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 incroyable\r\n\r\n19:39:57:03  19:39:59:11\r\n         jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:39:59:12  19:40:02:17\r\n    Le renseignement int\u00e9rieur\r\net la police coop\u00e8rent \u00e9troitement.\r\n\r\n19:40:02:19  19:40:09:13\r\nEt ils ont d\u00e9velopp\u00e9 leur expertise\r\n   antiterroriste depuis 30 ans.\r\n\r\n19:40:11:00  19:40:15:13\r\n       -Autour, les si\u00e8ges\r\n      des fameux MI5 et MI6\r\n\r\n19:40:15:15  19:40:18:10\r\nqui ont augment\u00e9 leurs effectifs.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:22:23\r\nLe MI6 aurait r\u00e9ussi \u00e0 infiltrer\r\n   le Groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:35:04\r\n  Mais les d\u00e9mocraties restent\r\nvuln\u00e9rables face \u00e0 leurs ennemis.\r\n\r\n19:40:38:04  19:40:41:11\r\n    -L'Allemagne en solidarit\u00e9\r\n       \u00e0 la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:40:41:12  19:40:48:01\r\n    avec la porte de Brandebourg\r\nillumin\u00e9e aux couleurs britanniques.\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:54:11\r\n   Anvers a \u00e9t\u00e9 mise en alerte.\r\n\r\n19:40:54:13  19:40:57:05\r\n Un homme a fonc\u00e9 sur des pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:40:57:07  19:41:01:03\r\n  Les enqu\u00eateurs n'ont pas encore\r\n    d\u00e9termin\u00e9 son profil exact.\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:07:16\r\nIl semblait alcoolis\u00e9 et des armes\r\nont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans sa voiture.\r\n\r\n19:41:08:20  19:41:12:14\r\n            En Suisse,\r\n  on reparle de l'affaire turque.\r\n\r\n19:41:12:16  19:41:19:02\r\n           M.Cavusoglu\r\n  est arriv\u00e9 en Suisse ce matin.\r\n\r\n19:41:19:04  19:41:23:11\r\n          Il a rencontr\u00e9\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral D.Burkhalter.\r\n\r\n19:41:23:12  19:41:26:21\r\n      Il participera ce soir\r\n         \u00e0 une rencontre\r\n\r\n19:41:27:02  19:41:31:00\r\n   avec des repr\u00e9sentants turcs\r\n          \u00e0 l'ambassade.\r\n\r\n19:41:32:01  19:41:33:21\r\n    Lo\u00efs Siggen Lopez, bonsoir.\r\n\r\n19:41:33:23  19:41:36:01\r\n    C'est une visite surprise,\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:39:22\r\n       mais moins pol\u00e9mique \r\n      que dans d'autres pays.\r\n\r\n19:41:40:00  19:41:44:06\r\n -Oui, c'est une visite surprise.\r\n\r\n19:41:44:08  19:41:50:10\r\nPersonne n'attendait le ministre turc\r\n      des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:41:50:14  19:41:54:10\r\n    Sauf son homologue Suisse,\r\n          D.Burkhalter.\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:58:00\r\n           Le programme\r\n est rest\u00e9 flou toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:03:13\r\n  La rencontre a eu lieu ce soir,\r\nmais leur discussion reste secr\u00e8te.\r\n\r\n19:42:03:15  19:42:06:00\r\nCette visite est aussi une surprise,\r\n\r\n19:42:06:02  19:42:09:17\r\n      car on n'attendait pas\r\n   le ministre turcs de si t\u00f4t:\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:14:01\r\nil renon\u00e7ait \u00e0 une visite en Suisse\r\n        il y a 2 semaines,\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:22:15\r\n      apr\u00e8s l'annulation d'une\r\nmanifestation pour le r\u00e9f\u00e9rendum turc\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:29:14\r\n        qui veut accorder\r\nplus de pouvoir au pr\u00e9sident Turc.\r\n\r\n19:42:29:18  19:42:35:14\r\n    Il y a quelques semaines,\r\n il annulait sa visite en Suisse.\r\n\r\n19:42:43:10  19:42:46:23\r\n   Aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:51:14\r\n Il a rencontr\u00e9 Didier Burkhalter\r\n\r\n19:42:51:19  19:42:55:05\r\n         et des personnes\r\n     de la communaut\u00e9 turque.\r\n\r\n19:42:55:10  19:42:59:00\r\n    C'est une rencontre priv\u00e9e\r\n         sur invitation.\r\n\r\n19:43:00:04  19:43:01:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:05:08\r\n   C'est la fin des n\u00e9gociations\r\n   entre la Suisse et la France\r\n\r\n19:43:05:12  19:43:07:22\r\nautour de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:43:08:00  19:43:11:21\r\n     Didier Burkhalter a sign\u00e9\r\n l'accord sur le compromis fiscal.\r\n\r\n19:43:13:06  19:43:18:22\r\n  En Suisse, constat cruel pour un\r\neffort \u00e9cologique pourtant proclam\u00e9.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:25:02\r\n Il devrait inciter les entreprises\r\n\u00e0 baisser leurs \u00e9missions polluantes.\r\n\r\n19:43:25:07  19:43:27:05\r\n      Mais on en serait loin.\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:33:13\r\n  -Pour obtenir un bon ciment,\r\nil faut le passer \u00e0 1'450 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:38:06\r\nCe processus rel\u00e2che passablement\r\n    de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:43:10\r\nPour lutter contre le changement\r\n  climatique, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:47:04\r\n  a \u00e9tabli en 2008 la taxe CO2\r\n sur les combustibles fossiles,\r\n\r\n19:43:47:06  19:43:51:03\r\n  mais les entreprises les plus\r\n  polluantes en sont exempt\u00e9es.\r\n\r\n19:43:53:15  19:43:56:11\r\n  -L'id\u00e9e de base est de prot\u00e9ger\r\n\r\n19:43:56:12  19:43:58:12\r\n        les gros \u00e9metteurs,\r\n\r\n19:43:58:14  19:44:02:18\r\n   d'\u00e9viter que les co\u00fbts li\u00e9s\r\n \u00e0 cette taxe soient trop lourds,\r\n\r\n19:44:02:20  19:44:05:20\r\n      et qu'ils d\u00e9localisent\r\n         leur entreprise.\r\n\r\n19:44:07:07  19:44:11:03\r\n  -En \u00e9change de cette faveur,\r\n    les 37 acteurs concern\u00e9s\r\n\r\n19:44:11:05  19:44:16:01\r\n  actifs dans l'acier, le papier,\r\nla chimie, la pharma ou le raffinage\r\n\r\n19:44:16:03  19:44:18:19\r\n       doivent participer\r\n      \u00e0 un march\u00e9 carbone.\r\n\r\n19:44:18:21  19:44:21:17\r\n             L'Etat\r\nfixe un seuil d'\u00e9missions global\r\n\r\n19:44:21:19  19:44:24:23\r\n       puis il distribue\r\n     des droits de polluer.\r\n\r\n19:44:25:01  19:44:28:18\r\n  Si l'entreprise en n\u00e9cessite\r\n   davantage, elle en ach\u00e8te\r\n\r\n19:44:28:20  19:44:31:14\r\n           \u00e0 d'autres\r\n  qui ne les ont pas utilis\u00e9s.\r\n\r\n19:44:31:16  19:44:35:03\r\n      Cela devait inciter\r\nles entreprises \u00e0 moins polluer.\r\n\r\n19:44:35:05  19:44:38:13\r\n     Mais \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n19:44:41:04  19:44:45:18\r\n        -Selon le rapport,\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:48:03\r\n le syst\u00e8me d'\u00e9change d'\u00e9missions\r\n\r\n19:44:48:05  19:44:50:20\r\nn'incite pas \u00e0 \u00e9mettre moins de CO2.\r\n\r\n19:44:50:22  19:44:53:14\r\n   A quoi sert donc ce syst\u00e8me ?\r\n\r\n19:44:54:15  19:44:58:07\r\n  -L'un des probl\u00e8mes point\u00e9s:\r\n    le march\u00e9 carbone suisse\r\n\r\n19:44:58:09  19:45:00:09\r\n    est beaucoup trop petit.\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:04:15\r\n Il suffit qu'un gros \u00e9metteur \r\n comme Tamoil ne participe plus\r\n\r\n19:45:04:17  19:45:08:00\r\n     et les prix des droits\r\n    de carbone s'effondrent.\r\n\r\n19:45:08:02  19:45:12:11\r\n La solution serait de rejoindre\r\n   le march\u00e9 carbone europ\u00e9en,\r\n\r\n19:45:12:12  19:45:17:20\r\n     mais depuis des mois, \r\n     le dossier est bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:21:00\r\n        -On attend toujours\r\n\r\n19:45:21:02  19:45:23:11\r\n       que l'accord paraph\u00e9\r\n\r\n19:45:23:13  19:45:25:19\r\n      soit d\u00e9bloqu\u00e9 par l'UE.\r\n\r\n19:45:26:03  19:45:31:04\r\n  -Cet outil majeur pour lutter\r\ncontre une surchauffe de la Terre\r\n\r\n19:45:31:06  19:45:34:02\r\n  doit \u00e0 tout prix \u00eatre modifi\u00e9\r\n\r\n19:45:34:04  19:45:38:03\r\n pour inciter les gros pollueurs\r\n    \u00e0 devenir plus vertueux.\r\n\r\n19:45:38:05  19:45:42:23\r\nA l'automne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\nproposera sa r\u00e9vision de la loi.\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:06\r\n            -La Suisse\r\n    veut extrader une activiste\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:51:23\r\n       de l'organisation ETA\r\n          vers l'Espagne.\r\n\r\n19:45:52:01  19:45:56:18\r\nIl n'y aurait pas de preuve qu'elle\r\n  ait \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e dans son pays.\r\n\r\n19:45:56:20  19:45:58:19\r\n     La d\u00e9cision est contest\u00e9e\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:02:15\r\n       par des organisations\r\n de d\u00e9fense des droits de l'homme.\r\n\r\n19:46:02:17  19:46:05:13\r\n           L'activiste\r\n    fera probablement recours.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:12:14\r\nDes soup\u00e7ons de fraudes \u00e9lectorales\r\nsont d\u00e9nonc\u00e9es dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:46:12:16  19:46:17:12\r\n   Plus de 70 bulletins de vote\r\n       seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:22:17\r\n Des citoyens se sont plaints de ne\r\npas avoir re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote,\r\n\r\n19:46:22:19  19:46:27:05\r\nalors que les registres indiquaient\r\n     qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:33:23\r\n    Les 60 ans du trait\u00e9 de Rome,\r\nacte fondateur de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:40:11\r\n    Le 25 mars 1957, la France\r\n et l'Allemagne cr\u00e9aient l'Europe.\r\n\r\n19:46:40:13  19:46:44:12\r\n       On mesure aujourd'hui\r\n         les d\u00e9sillusions.\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:47:07\r\n     Exemple avec la Pologne.\r\n\r\n19:46:47:09  19:46:52:03\r\n    Depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir\r\n    du parti Droit et Justice,\r\n\r\n19:46:52:05  19:46:55:11\r\n     le pays prend un virage\r\n  conservateur et eurosceptique.\r\n\r\n19:46:57:06  19:47:02:08\r\n    -Un an qu'ils se relaient\r\n   24 h sur 24, 7 jours sur 7,\r\n\r\n19:47:02:10  19:47:05:20\r\nface au bureau du Premier ministre.\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:10:00\r\n   Le comit\u00e9 de d\u00e9fense de la\r\n d\u00e9mocratie d\u00e9nonce des r\u00e9formes\r\n\r\n19:47:10:02  19:47:14:01\r\n      qualifi\u00e9es d'atteinte\r\n       \u00e0 l'Etat de droit.\r\n\r\n19:47:14:03  19:47:16:16\r\n   Mais il est aussi pr\u00e9occup\u00e9\r\n\r\n19:47:16:18  19:47:21:11\r\n par le ton tr\u00e8s eurosceptique du\r\nparti Droit et Justice au pouvoir.\r\n\r\n19:47:22:15  19:47:24:18\r\n      -On veut que la Pologne\r\n\r\n19:47:24:20  19:47:27:04\r\n        appartienne \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:47:27:06  19:47:30:13\r\n  -Nous voulons rester dans l'UE.\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:33:02\r\n Nous sommes terrifi\u00e9s des actions\r\n\r\n19:47:33:04  19:47:36:09\r\ndiplomatiques polonaises envers l'UE.\r\n\r\n19:47:37:11  19:47:41:20\r\n -Pourtant, le pays a largement\r\n  b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de son int\u00e9gration\r\n\r\n19:47:41:22  19:47:46:01\r\n et la Pologne est une \u00e9conomie\r\n  des plus dynamiques de l'UE.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:50:05\r\n      Au palais pr\u00e9sidentiel,\r\non se d\u00e9clare plus \"unionsceptique\"\r\n\r\n19:47:50:07  19:47:53:10\r\n        qu'eurosceptique.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:58:21\r\n      Ce n'est pas l'Europe,\r\nmais son mod\u00e8le actuel qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:01:11\r\n          -L'Europe r\u00eav\u00e9e\r\n\r\n19:48:01:13  19:48:03:17\r\n      du gouvernement actuel\r\n\r\n19:48:03:19  19:48:08:11\r\n    est une Europe des Nations,\r\n       des Etats souverains.\r\n\r\n19:48:08:13  19:48:12:15\r\n  Il y a un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique\r\n         au sein de l'UE.\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:15:14\r\n   -Cette vision souverainiste\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:20:06\r\n          est soutenue\r\npar une partie de la population.\r\n\r\n19:48:20:08  19:48:25:01\r\n Les clubs de la Gazeta Polska,\r\n   actifs dans tout le pays,\r\n\r\n19:48:25:03  19:48:29:20\r\nsont un condens\u00e9 de cette Pologne\r\n     catholique et patriote.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:33:16\r\n   -Les p\u00e8res fondateurs de l'UE\r\n\r\n19:48:33:18  19:48:36:14\r\n   pensaient \u00e0 une union d'Etats\r\n\r\n19:48:36:16  19:48:40:09\r\n    qui respecte les principes\r\n     d'une Europe chr\u00e9tienne.\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:47:08\r\nMais aujourd'hui, les institutions\r\n de l'UE combattent ces valeurs.\r\n\r\n19:48:49:02  19:48:52:07\r\n -Nous devrions rester dans l'UE.\r\n\r\n19:48:52:09  19:48:55:08\r\n   Mais l'Europe doit r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:48:55:10  19:48:59:16\r\n        \u00e0 son fonctionnement\r\net \u00e0 la forme qu'elle devrait avoir.\r\n\r\n19:49:00:23  19:49:05:18\r\n-Au si\u00e8ge de la Gazeta Wyborcza,\r\njournal d'opposition, europhile,\r\n\r\n19:49:05:20  19:49:14:00\r\n   on se m\u00e9fie des intentions \r\n  \u00e0 long terme du gouvernement.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:19:11\r\n        -Ils disent vouloir\r\n\r\n19:49:19:12  19:49:21:16\r\n       l'Europe des Nations.\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:25:11\r\n La Pologne est b\u00e9n\u00e9ficiaire nette\r\n        du budget europ\u00e9en.\r\n\r\n19:49:25:13  19:49:28:20\r\n    Le jour o\u00f9 il faudra payer\r\n      pour adh\u00e9rer au club,\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:34:04\r\n     le parti Droit et Justice\r\n   demandera une sortie de l'UE.\r\n\r\n19:49:35:05  19:49:38:02\r\n          -En Pologne\r\n et dans d'autres pays de l'UE,\r\n\r\n19:49:38:04  19:49:41:17\r\n    les partis eurosceptiques\r\n          progressent.\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:47:02\r\nUn d\u00e9fi majeur pour des institutions\r\n          d\u00e9j\u00e0 affaiblies.\r\n\r\n19:49:48:17  19:49:54:13\r\n -Le canton de Neuch\u00e2tel est bon en\r\nmati\u00e8re d'imp\u00f4t sur les entreprises.\r\n\r\n19:49:54:15  19:50:00:09\r\n  Mais le sort est moins enviable\r\n      pour les particuliers.\r\n\r\n19:50:01:21  19:50:07:03\r\n         -Sur ce stand\r\n    d'information du canton,\r\n\r\n19:50:07:05  19:50:10:18\r\n           chacun tente\r\nde grappiller la moindre d\u00e9duction.\r\n\r\n19:50:11:02  19:50:12:22\r\n    -Quand on a pay\u00e9 ses imp\u00f4ts\r\n\r\n19:50:13:00  19:50:15:21\r\n    et ses assurances maladies,\r\n         on n'a plus rien.\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:18:04\r\n Neuch\u00e2tel, c'est l'enfer fiscal.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:21:02\r\n-C'est le canton o\u00f9 on paie le plus.\r\n\r\n19:50:21:04  19:50:24:01\r\n           Et en plus,\r\n  il y a 60 millions de d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:27:10\r\nJe me demande si on est bien g\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:31:06\r\n    -Neuch\u00e2tel, enfer fiscal\r\n     depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:50:31:08  19:50:33:11\r\n   En gris, la moyenne suisse.\r\n\r\n19:50:33:12  19:50:36:01\r\n     Zoug, c'est le paradis.\r\n\r\n19:50:36:03  19:50:38:20\r\nA la fin du classement, Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:50:38:22  19:50:42:21\r\n   Ici, un couple sans enfant \r\n  avec un revenu de 100'000 frs\r\n\r\n19:50:42:23  19:50:46:07\r\n    paie 4 fois plus d'imp\u00f4ts\r\n      qu'un couple zougois.\r\n\r\n19:50:46:18  19:50:49:06\r\n     -Neuch\u00e2tel est un canton\r\n\r\n19:50:49:08  19:50:51:06\r\n      qui vote plus \u00e0 gauche\r\n\r\n19:50:51:08  19:50:54:03\r\n         ou moins \u00e0 droite\r\n      que les autres cantons.\r\n\r\n19:50:54:05  19:50:57:10\r\n      Les gens attendent plus\r\n     de prestations de l'Etat.\r\n\r\n19:50:57:20  19:51:02:23\r\n  -Neuch\u00e2tel est dans le top 5 des\r\ncantons attractifs pour les familles\r\n\r\n19:51:03:01  19:51:07:04\r\n    avec de fortes d\u00e9ductions\r\nsur les frais de garde d'enfants.\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:11:04\r\n C'est le r\u00e9sultat d'une r\u00e9forme\r\n     fiscale lanc\u00e9e en 2013,\r\n\r\n19:51:11:05  19:51:15:13\r\n qui a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e net en 2016.\r\n\r\n19:51:15:23  19:51:18:13\r\n     -C'est la classe moyenne\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:21:11\r\n   qui apporte le 50 % restant,\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:23:21\r\npar rapport aux contribuables ais\u00e9s.\r\n\r\n19:51:23:23  19:51:27:11\r\n   Vouloir baisser la fiscalit\u00e9,\r\n      \u00e7a signifie la baisser\r\n\r\n19:51:27:12  19:51:31:08\r\n  sur \u00e9norm\u00e9ment de contribuables\r\n  et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n19:51:31:17  19:51:36:07\r\n -Pour la droite, il est urgent \r\n de r\u00e9duire la voilure de l'Etat\r\n\r\n19:51:36:09  19:51:40:21\r\npour pouvoir baisser les imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:51:41:07  19:51:43:14\r\n       -On a des structures\r\n\r\n19:51:43:16  19:51:46:02\r\n    qu'on pouvait se permettre\r\n\r\n19:51:46:04  19:51:48:05\r\nquand on \u00e9tait riche, il y a 30 ans.\r\n\r\n19:51:48:07  19:51:49:22\r\n      La situation a chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:50:00  19:51:52:14\r\n        On doit s'adapter\r\n \u00e0 la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 du canton.\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:54:22\r\n-Dans toute une s\u00e9rie de domaines,\r\n\r\n19:51:55:00  19:51:57:07\r\nune rationalisation se met en place,\r\n\r\n19:51:57:09  19:52:01:01\r\n   mais cette r\u00e9forme s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:52:01:21  19:52:06:12\r\n-Baisser les imp\u00f4ts, \u00e7a passe aussi\r\n par une am\u00e9lioration des revenus\r\n\r\n19:52:06:14  19:52:11:23\r\n d'une population neuch\u00e2teloise\r\n    plut\u00f4t fragile, un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:52:15:03  19:52:17:09\r\n  -Les enfants nous font du bien:\r\n\r\n19:52:17:13  19:52:22:22\r\nle fait d'avoir au moins un enfant \r\naugmenterait de 2 ans la long\u00e9vit\u00e9,\r\n\r\n19:52:23:00  19:52:25:14\r\n     selon une \u00e9tude su\u00e9doise.\r\n\r\n19:52:25:16  19:52:29:20\r\n       Autre bonne nouvelle,\r\n        l'esp\u00e9rance de vie\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:35:00\r\n          fait davantage\r\n    coexister les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:52:45:01  19:52:47:07\r\n    -J'ai rencontr\u00e9 K.Carminati.\r\n\r\n19:52:47:09  19:52:49:14\r\n A 45 ans, elle est la grand-m\u00e8re\r\n         d'Elio, 15 mois,\r\n\r\n19:52:49:16  19:52:51:19\r\n          et a toujours\r\n     sa grand-m\u00e8re de 87 ans.\r\n\r\n19:52:51:21  19:52:53:21\r\n   Elle est la g\u00e9n\u00e9ration pivot.\r\n\r\n19:52:57:18  19:53:01:02\r\n    -Une cuiller pour maman,\r\n        une pournonna,\r\n\r\n19:53:01:04  19:53:04:10\r\nune pour mamie et une pour m\u00e9m\u00e9.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:09:04\r\nElio, 15 mois, est le dernier d'une\r\n famille qui compte 5 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:53:09:06  19:53:13:23\r\nIl red\u00e9finit les r\u00f4les de chacun.\r\n\r\n19:53:15:03  19:53:17:16\r\n -J'ai 4 enfants, 6 petits-enfants\r\n\r\n19:53:17:18  19:53:20:06\r\n     et un arri\u00e8re-petit-fils.\r\n\r\n19:53:21:05  19:53:23:06\r\n       -J'ai toujours voulu\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:25:07\r\n       \u00eatre une maman jeune\r\n\r\n19:53:25:09  19:53:27:09\r\n   et avoir des enfants jeunes.\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:30:07\r\nMais on doit reproduire des sch\u00e9mas.\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:33:09\r\n-J'ai l'impression d'avoir un r\u00f4le\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:37:19\r\n  de pivot entre ces g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:42:18\r\n   Quand on me demande mon avis,\r\n         j'essaie d'amener\r\n\r\n19:53:42:20  19:53:53:03\r\n un bon \u00e9tat d'esprit, une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\r\npour r\u00e9gler les soucis du quotidien.\r\n\r\n19:53:55:07  19:53:58:23\r\n      -Mamie; l\u00e0, c'est qui ?\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:01:15\r\n            C'est m\u00e9m\u00e9.\r\n\r\n19:54:02:12  19:54:06:18\r\n               -M\u00e9m\u00e9,\r\nl'arri\u00e8re-arri\u00e8re-grand-m\u00e8re d'Elio.\r\n\r\n19:54:06:20  19:54:12:15\r\n Elle reste la figure tut\u00e9laire\r\n         de la famille.\r\n\r\n19:54:14:07  19:54:19:22\r\n -C'est dur de r\u00e9aliser ce qu'est\r\n une arri\u00e8re-arri\u00e8re-grand-m\u00e8re.\r\n\r\n19:54:20:00  19:54:23:11\r\n      Je ne peux plus la voir\r\n         autant qu'avant,\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:26:08\r\n  m\u00eame si je suis dans la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:54:26:10  19:54:30:17\r\n        c'est inconcevable\r\n    de ne pas aller la trouver.\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:34:18\r\n       -Cette complicit\u00e9 \r\n      interg\u00e9n\u00e9rationnelle\r\n\r\n19:54:34:20  19:54:36:18\r\n   se construit d\u00e8s l'enfance,\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:39:07\r\n   avec l'envie de transmettre\r\n      des valeurs communes.\r\n\r\n19:54:40:18  19:54:46:15\r\n     -Il faut leur apprendre\r\n   la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et le respect.\r\n\r\n19:54:46:17  19:54:50:01\r\n-Avoir une famille, c'est important.\r\n\r\n19:54:50:03  19:54:54:05\r\n   H\u00e9riter du bagage familial, que\r\nce soit par des exp\u00e9riences positives\r\n\r\n19:54:54:07  19:54:57:04\r\n ou n\u00e9gatives, \u00e7a nous construit.\r\n\r\n19:55:04:05  19:55:07:14\r\n             On salue\r\n   l'arri\u00e8re-arri\u00e8re-grand-m\u00e8re.\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:11:00\r\n     C'\u00e9taient des exceptions,\r\n       \u00e7a devient la norme.\r\n\r\n19:55:11:05  19:55:13:15\r\n5 g\u00e9n\u00e9rations, c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:55:13:20  19:55:17:14\r\n-Dans leur cas, elles ont toutes eu\r\n       leurs enfants jeunes.\r\n\r\n19:55:17:16  19:55:19:19\r\n    Plus nous vivons longtemps,\r\n\r\n19:55:19:21  19:55:22:17\r\n    plus les chances d'appartenir\r\n\u00e0 une famille de ce genre augmentent.\r\n\r\n19:55:22:19  19:55:24:16\r\n    Selon une \u00e9tude de l'INED,\r\n\r\n19:55:24:18  19:55:27:08\r\n  50 % des femmes de 60 ans vont\r\nse retrouver arri\u00e8re-grands-m\u00e8res.\r\n\r\n19:55:27:10  19:55:29:05\r\n     Et elles ne ressembleront\r\n       peut-\u00eatre plus \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:55:30:00  19:55:31:09\r\n  -Vous avez combien d'enfants,\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:33:16\r\n        de petits-enfants\r\n  et d'arri\u00e8re-petits-enfants ?\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:37:07\r\n   -5 enfants, 11 petits-enfants\r\n          et 14 arri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:37:09  19:55:42:12\r\n  -Il est plus agr\u00e9able d'\u00eatre\r\n  grand-m\u00e8re que d'\u00eatre m\u00e8re ?\r\n\r\n19:55:42:14  19:55:47:18\r\n     -Oui, on a plus de temps\r\n   \u00e0 vouer \u00e0 ses petits-enfants.\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:51:07\r\n          En \u00e9tant m\u00e8re,\r\n     on a beaucoup d'ouvrages.\r\n\r\n19:55:51:09  19:55:54:00\r\n   Grand-m\u00e8re, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 mieux.\r\n\r\n19:55:54:02  19:55:58:17\r\n     On les g\u00e2te un peu plus.\r\n\r\n19:55:58:19  19:56:01:02\r\n -Et d'\u00eatre arri\u00e8re-grand-m\u00e8re ?\r\n\r\n19:56:01:04  19:56:03:14\r\n -Ce n'est pas difficile du tout.\r\n\r\n19:56:07:10  19:56:12:10\r\n-Il y a plusieurs r\u00f4les \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:16:14\r\n      Qu'est-ce que \u00e7a change\r\n        dans les familles?\r\n\r\n19:56:16:16  19:56:19:12\r\n-Chacun aura plusieurs casquettes.\r\n\r\n19:56:19:14  19:56:22:03\r\n  On sera et m\u00e8re et grand-m\u00e8re,\r\n        mais aussi fille,\r\n\r\n19:56:22:05  19:56:25:05\r\n tout en continuant \u00e0 travailler,\r\n ce qui peut cr\u00e9er des tensions.\r\n\r\n19:56:25:07  19:56:28:01\r\nMais l'esp\u00e9rance de vie des Suisses\r\n         atteint 83,4 ans.\r\n\r\n19:56:28:03  19:56:33:02\r\n  D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour les\"beanpole\r\nfamily\",ou \"les familles \u00e9chalas\".\r\n\r\n19:56:34:02  19:56:36:01\r\n   -La famille \"\u00e9chalas\", c'est\r\n\r\n19:56:36:03  19:56:38:20\r\nune structure familiale verticale,\r\n\r\n19:56:38:22  19:56:41:19\r\n o\u00f9 il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:45:03\r\n       A chaque g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:48:19\r\n   le nombre d'individus diminue\r\n   car on fait moins d'enfants.\r\n\r\n19:56:48:21  19:56:52:14\r\n         Il y a 100 ans,\r\n on avait une structure allong\u00e9e.\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:56:21\r\n   On avait beaucoup d'enfants, \r\n  mais on vivait moins longtemps.\r\n\r\n19:56:56:23  19:57:02:14\r\nPour les femmes dans la g\u00e9n\u00e9ration\r\n   \"sandwich\", entre les deux,\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:05:19\r\n          c'est difficile\r\n    car elles doivent s'occuper\r\n\r\n19:57:05:21  19:57:10:04\r\n   des \u00e2g\u00e9s et des plus jeunes.\r\n\r\n19:57:20:06  19:57:23:01\r\n-C'est la mort qui recule et la vie\r\n          qui progresse.\r\n\r\n19:57:23:03  19:57:25:23\r\n     -La solidarit\u00e9 familiale,\r\n\u00e7a se construit et c'est du travail,\r\n\r\n19:57:26:01  19:57:29:00\r\n surtout pour la g\u00e9n\u00e9ration sandwich\r\nqui risque d'\u00eatre souvent sollicit\u00e9e.\r\n\r\n19:57:30:04  19:57:32:21\r\n  -Un reportage sur une tendance\r\n qui pourrait changer nos villes:\r\n\r\n19:57:32:23  19:57:36:01\r\n     dans certains quartiers, \r\n     le bois revient en force.\r\n\r\n19:57:36:03  19:57:41:17\r\n   Le nouveau parlement vaudois\r\n     en sera l'illustration.\r\n\r\n19:57:44:03  19:57:50:12\r\n -Le bois n'est plus r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la\r\nconstruction de chalets en Valais.\r\n\r\n19:57:50:14  19:57:55:18\r\nA Martigny, 12 immeubles locatifs\r\nsont con\u00e7us enti\u00e8rement en bois.\r\n\r\n19:57:55:20  19:58:00:14\r\n   C'est la nouvelle tendance,\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:04:01\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 des innovations\r\n         technologiques\r\n\r\n19:58:04:03  19:58:07:03\r\nr\u00e9alis\u00e9es ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n           en Suisse.\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:10:13\r\n-On a un \u00e9l\u00e9ment porteur et isolant.\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:13:23\r\n   Si c'\u00e9tait un autre mat\u00e9riau,\r\n\r\n19:58:14:01  19:58:19:09\r\n\u00e7a ferait peut-\u00eatre 20 cm de largeur\r\nen plus pour cette m\u00eame construction.\r\n\r\n19:58:21:20  19:58:26:08\r\n      -Le bois est en passe\r\n     de retrouver du cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:58:26:10  19:58:30:14\r\n Une simple enveloppe en pl\u00e2tre\r\n le rend plus r\u00e9sistant au feu.\r\n\r\n19:58:32:10  19:58:38:00\r\n-Pour un b\u00e2timent comme celui-ci, ce\r\nsera une heure de r\u00e9sistance au feu.\r\n\r\n19:58:39:08  19:58:43:19\r\n      -Gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es,\r\nil n'y a presque plus de limites.\r\n\r\n19:58:43:20  19:58:46:14\r\nTout est d\u00e9sormais envisageable.\r\n\r\n19:58:47:07  19:58:50:16\r\n  -Maintenant, on peut construire\r\n       au-del\u00e0 de 30 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:58:50:18  19:58:53:00\r\n   La r\u00e9volution se met en place\r\n\r\n19:58:53:02  19:58:54:17\r\n      et on a la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:58:54:19  19:58:57:19\r\n       de gagner en hauteur\r\n   avec les constructions bois.\r\n\r\n19:58:58:03  19:59:00:11\r\n     -Les ossatures en bois\r\n       sont pr\u00e9fabriqu\u00e9es\r\n\r\n19:59:00:12  19:59:03:04\r\n     permettant la r\u00e9duction\r\n   des d\u00e9lais de construction,\r\n\r\n19:59:03:06  19:59:05:12\r\n      un avantage financier\r\n        non n\u00e9gligeable.\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:07:14\r\n      -On ne r\u00e9alise pas plus\r\n\r\n19:59:07:16  19:59:10:04\r\n        de 300 appartements\r\n\r\n19:59:10:05  19:59:12:11\r\n sans qu'on ait une comp\u00e9titivit\u00e9\r\n        au niveau du co\u00fbt.\r\n\r\n19:59:12:13  19:59:15:04\r\n La concurrence, elle est r\u00e9elle.\r\n\r\n19:59:15:15  19:59:20:11\r\n   -Les for\u00eats suisses offrent\r\ndes quantit\u00e9s de bois \u00e0 utiliser.\r\n\r\n19:59:20:13  19:59:23:02\r\n        Le Canton de Vaud\r\n      en fait la promotion,\r\n\r\n19:59:23:04  19:59:27:03\r\n      le nouveau parlement\r\n       en est l'exemple.\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:16\r\n-Vous avez du bois vaudois et suisse.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:36:03\r\nLe bois donne \u00e0 la salle une force.\r\n\r\n19:59:36:05  19:59:40:11\r\nPeut-\u00eatre que d'autres constructions\r\n       seront faites en bois.\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:49:17\r\n    -Le symbole de l'alliance\r\n      entre le contemporain\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:52:03\r\n   et les ressources du pays.\r\n\r\n19:59:56:08  19:59:59:01\r\n    -Les Britanniques montrent \r\n    leur volont\u00e9 de faire front\r\n\r\n19:59:59:03  20:00:02:20\r\n    apr\u00e8s l'attaque terroriste,\r\n   revendiqu\u00e9e par le Groupe EI.\r\n\r\n20:00:02:22  20:00:05:08\r\n Ils rendent hommage aux victimes.\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:09:18\r\n      La Chambre des Communes\r\n  a observ\u00e9 une minute de silence\r\n\r\n20:00:09:20  20:00:14:10\r\n et la Premi\u00e8re ministre y a tenu \r\n dans une intervention solennelle.\r\n\r\n20:00:14:11  20:00:18:20\r\n \"Nous n'avons pas peur\" a-t-elle\r\n d\u00e9clar\u00e9, invoquant ce Parlement,\r\n\r\n20:00:18:22  20:00:30:07\r\n  l'un des plus anciens du monde,\r\n qui \u00e9tait la cible de l'attentat.\r\n\r\n20:00:32:14  20:00:37:06\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:37:08  20:00:40:16\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:40:18  20:00:44:05\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:44:07  20:00:48:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n     V.Born-Dard, M.De Piante,\r\n  F.Froidevaux, A.Huber, G.Quo\u00ebx,\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030391\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:43) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le Royaume-Uni ne c\u00e9dera pas au terrorisme la Chambre des communes, l'exprime de mani\u00e8re solennelle si\u00e8ges \u00e0 Westminster, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00fb \u00eatre confin\u00e9s pendant l'attaque d'hier, elle a observ\u00e9 une minute de silence, nous n'avons pas peur, d\u00e9clare la Premi\u00e8re ministre, Theresa May et la des mots vibrant pour ce Parlement qui a travers\u00e9 les \u00e2ges, un des plus anciens du monde qui \u00e9tait la cible de l'attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:44 > 0:03:24) [93%] : \r\nLe groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 l'attaque ce soir, l'enqu\u00eate progresse, l'identit\u00e9 de l'assaillant est connu plusieurs arrestations et perquisitions ont eu lieu, nous serons \u00e0 Londres avec Laurent Burkhalter en Suisse, le constat est rude pour notre effort \u00e9cologique, le syst\u00e8me mis en place depuis 2013 n'incite pas les entreprises \u00e0 baisser leurs \u00e9missions polluantes et puis dans cette actualit\u00e9 si lourde, on finira sur une nouvelle heureuse les familles \u00e0 5 g\u00e9n\u00e9rations vivantes se multiplient tr\u00e8s beau reportage illustres on voit co- exister un enfant avec ses arri\u00e8res arri\u00e8res grands- parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:27 > 0:03:45) [94%] : \r\nElle n'est au pouvoir que depuis 8 mois, la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a donn\u00e9 sa pleine mesure aujourd'hui face au terrorisme qui frappe son pays, \u00e9coutez d'abord ces paroles prononc\u00e9es devant la Chambre des communes, un des symboles les plus anciens de la d\u00e9mocratie attaqu\u00e9e hier par les terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:49 > 0:04:13) [64%] : \r\nMais ce spectacle aspirer un r\u00e9sonne toujours en expulsant H\u00e9l\u00e8ne s'en jouant que c'est pas Tettey oui mais je passe non \u00e0 ce cano\u00eb chiens se tourne d'Apollo 1 de spiritueux Jeanneret jeunisme aucune g\u00eane il de cet \u00e9l\u00e8ve \u00e0 Assim Tomasevic oui en Nantes a fait un d'un fr\u00f4le va et ne Feith heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:14 > 0:04:24) [70%] : \r\nAndry m\u00e9tier un est au restaurant prendre bonne et que Zouina eux doctement c'est \u00e0 ne pas aller une chaleur s'-ce plus ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:25 > 0:04:42) [93%] : \r\nVoil\u00e0 ces quelques mots qui donne le ton : Londres fait front et tout est fait pour r\u00e9agir au plus vite apr\u00e8s l'attentat revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique la police r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui l'identit\u00e9 de l'assaillant, un homme qui \u00e9tait connu des services de police, mais qui n'\u00e9tait pas sous enqu\u00eate actuelle Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:45 > 0:05:23) [95%] : \r\nDans la cour du Parlement \u00e0 l'endroit o\u00f9 l'agresseur a \u00e9t\u00e9 abattu apr\u00e8s avoir tu\u00e9 3 personnes, le travail minutieux des enqu\u00eateurs \u00e0 la recherche du moindre indice pour reconstituer le d\u00e9roulement des faits et remont\u00e9 la piste du terroriste pr\u00e9sum\u00e9, une piste qui conduit notamment les policiers \u00e0 Birmingham 2\u00e8me ville du pays, l'un des principaux fief des islamistes britanniques, 8 personnes sont arr\u00eat\u00e9es lors d'une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e dans 6 lieux diff\u00e9rents, dont cette rue situ\u00e9e dans un quartier tranquille Scotland Yard recherche d'\u00e9ventuels complices, m\u00eame si la th\u00e8se d'un acte isol\u00e9 et pour l'heure privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:37) [89%] : \r\nUn on et c'est une pomme, les enqu\u00eates se poursuivent \u00e0 Birmingham, Londres et dans d'autres lieux, nous continuons de penser que l'assaillant a agi seul et qu'il s'inspirait du terrorisme international et il s'maintenant, c'est un r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:38 > 0:06:03) [94%] : \r\nUn peu plus tard la police divulgue l'identit\u00e9 de l'homme qui a fonc\u00e9 sur les passants au volant de sa voiture et poignard\u00e9 un policier avant d'\u00eatre tu\u00e9 par d'autres policiers, l'homme s'appelle Khalid Masood 52 ans, n\u00e9 dans le Kent, il vivait depuis peu dans la r\u00e9gion de Birmingham, dans le centre du pays, connu des services de renseignement, il ne faisait l'objet d'aucune enqu\u00eate en cours, a pr\u00e9cis\u00e9 la Premi\u00e8re ministre devant le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:04 > 0:06:18) [97%] : \r\nBonsoir Akram, ce que je peux vous confirmer, c'est que cet homme est n\u00e9 au Royaume-Uni et qu'il y a quelques ann\u00e9es, il a fait l'objet d'une enqu\u00eate du MI5 en relation avec l'extr\u00e9misme violent, c'est un personnage p\u00e9riph\u00e9rique de cette enqu\u00eate au fait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:19 > 0:06:32) [91%] : \r\nUn homme au pass\u00e9 de d\u00e9linquant d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour agression, port d'arme et troubles \u00e0 l'ordre public, sorti des radars, des services, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui vient de commettre l'attaque la plus meurtri\u00e8re des 12 derni\u00e8res ann\u00e9es au Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:33 > 0:06:57) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on a vu, Theresa May, puis les progr\u00e8s de l'enqu\u00eate, voyons maintenant l'opinion qui r\u00e9agit beaucoup font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance britannique, le fameux slogan de guerre London quand quitte Londres peut encaisser a \u00e9t\u00e9 ressorti les Britanniques rendent hommage aux victimes, 3 morts, cette personne dans un \u00e9tat critique certaines entre la vie et la mort, 29 hospitalis\u00e9 Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:59 > 0:07:08) [88%] : \r\nM\u00eame en berne, l'Union Jack gondole au vent, pas question de courber l'\u00e9chine, cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une s\u00e9rie de comm\u00e9morations et dommage spontan\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:10 > 0:07:12) [70%] : \r\nOui Chaumaz am\u00e8ne Silent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:15 > 0:07:29) [94%] : \r\n7 \u00e0 9 heures 33 que les parlementaires et les policiers ont respect\u00e9 une minute de silence pour les 3 victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans l'attentat, 9 heures 33 c'\u00e9tait le num\u00e9ro de matricule de Kiss Palmer, le policier poignard\u00e9 \u00e0 mort par l'assaillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:07:45) [86%] : \r\nLe bois Karen avec Manning et le travail, l'exp\u00e9rience, la pr\u00e9paration pendant des ann\u00e9es pour faire face \u00e0 des sc\u00e9narios comme hier n'ont pas \u00e9t\u00e9 20 SP Myriam pr\u00e9pare les gens, les familles \u00e0 untel drame de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:47 > 0:07:56) [91%] : \r\nLe Bob il est la derni\u00e8re victime du terroriste qui quelques minutes plus t\u00f4t, sur le pont de Westminster, au volant d'un 4 4 a percut\u00e9 froidement des dizaines de passants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:59 > 0:08:08) [89%] : \r\nC'est Nicolas la \u00e9norme, j'ai vu des corps allong\u00e9s la police lourdement arm\u00e9es et les secouristes nous ont demand\u00e9 d'abandonner nos voitures et je suis parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:11 > 0:08:33) [92%] : \r\nLa taxe sur le pont a \u00e9t\u00e9 fulgurante, comme en t\u00e9moigne cette vid\u00e9o surveillance qui montre le sceau d'une femme dans la Tamise pour \u00e9chapper aux terroristes, elle a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 en vie, mais elle est gravement bless\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, les touristes et les voitures ont \u00e0 nouveau investi le quartier touristique de Westminster, cet apr\u00e8s- midi soudainement presque banalement tout est presque redevenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:35 > 0:08:58) [95%] : \r\nUne des photos les plus partag\u00e9s dans les m\u00e9dias et dans les r\u00e9seaux sociaux et celle du d\u00e9put\u00e9 qui fait figure de h\u00e9ros Tobias Ellwood s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour tenter de sauver la vie du policier poignard\u00e9 par le jihadiste, il lui a administr\u00e9 un bouche-\u00e0-bouche et tenter de stopper l'h\u00e9morragie tentative finalement vaine, mais l'image de ce membre de la Chambre des communes en action a \u00e9mu l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:05) [95%] : \r\nLaurent Burkhalter, vous \u00eates \u00e0 Londres, en Direct, \u00e7a en dit beaucoup sur la cette mentalit\u00e9 de r\u00e9sistance des Britanniques vous l'observer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:07 > 0:09:52) [92%] : \r\nOui un acclam\u00e9 en h\u00e9ros Tobias ou de ce d\u00e9put\u00e9 conservateur qui est aussi un ex- officier de l'arm\u00e9e britannique et qui a lui- m\u00eame perdu un fr\u00e8re dans un attentat terroriste lors de l'attaque, l'attentat \u00e0 Bali en 2002 et c'est cette capacit\u00e9 de r\u00e9silience, cette d\u00e9termination face \u00e0 l'adversit\u00e9 qui frappe aujourd'hui il en est, la situation revient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la normale, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 2 heures, le pont de Westminster a \u00e9t\u00e9 rouvert les pi\u00e9tons peuvent se rapprocher de la sc\u00e8ne du Crime, une rue et des Britanniques au diapason des discours quasi churchillien que nous avons pu entendre aujourd'hui \u00e0 la Chambre des communes, pas en pas 10 passant terroriste ne nous ferons changer notre mode de vie, ce soir, les Londoniens se rendent \u00e0 Trafalgar square pour une veill\u00e9e aux bougies en hommage aux victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:10:03) [88%] : \r\nFace au terrorisme, cette tradition britannique tr\u00e8s fermes, plus ferme que dans d'autres pays, recours tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9 aux forces sp\u00e9ciales, cam\u00e9ras de surveillance omnipr\u00e9sente, c'est une politique tr\u00e8s offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:34) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez, c'est un pays qui a longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un empire et il est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour savoir qu'il a de nombreux ennemis, qu'il avait, qu'il a toujours eu de nombreux ennemis, alors il a toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la surveillance et les rapports \u00e0 la communaut\u00e9, les rapports avec la communaut\u00e9 plut\u00f4t que d'armer chaque policier alors si les services de renseignement ont malheureusement \u00e9chou\u00e9 pour Adam pour \u00e9viter l'attaque de hier, il revendique en revanche plein d'autres succ\u00e8s, c'est le reportage que je vous propose de d\u00e9couvrir un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:36 > 0:10:50) [90%] : \r\nC'est dans cette eau de la Tamise que s'est jet\u00e9 hier une victime de l'attaque sur le pont de Westminster une femme gravement bless\u00e9e, la m\u00eame eau, oui, il y a 4 jours \u00e0 peine, les forces antiterroristes menait un exercice de grande ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:10:54) [91%] : \r\nLe sc\u00e9nario, une prise d'otages sur un bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:55 > 0:11:05) [89%] : \r\nHier, le cauchemar \u00e9tait diff\u00e9rent, la preuve que l'adversaire frappe o\u00f9 et quand il veut et que son plan macabre et difficilement pr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:06 > 0:11:21) [80%] : \r\nJe me dis : phrases Gaouaoui autre chose n'est pas quoi c'est un jour plus t\u00f4t on parlait de menaces sophistiqu\u00e9es contre des avions avec des bombes dissimul\u00e9es dans des ordinateurs portables, Devedjian, vous avez, et voil\u00e0 qu'un individu avec un couteau, parvient \u00e0 cr\u00e9er toute cette attention etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:47) [96%] : \r\nAujourd'hui le gouvernement r\u00e9v\u00e8le qu'une douzaine d'attaques terroristes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9es ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, la derni\u00e8re fois qu'une telle folie meurtri\u00e8re avait touch\u00e9 la capitale, c'\u00e9tait il y a 12 ans lors de l'attentat sur les transports publics, plus de 50 morts et hormis d'autres attaques tout aussi tragique mais isol\u00e9 le pays a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e, il est pourtant une cible de choix, de par son engagement militaire aux c\u00f4t\u00e9s des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:47 > 0:12:09) [86%] : \r\nExt transformables Crotoy Hadep Hinweis c'est que \u00e7a sur l'esprit de ma\u00efs il y a beaucoup de travail, de la part de nos agents du renseignement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent leur succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 incroyable, le renseignement int\u00e9rieur et la police coop\u00e8rent \u00e9troitement depuis plus d'une d\u00e9cennie, ils ont aussi d\u00e9velopp\u00e9 et mis en pratique leur expertise antiterroristes au plus haut niveau pendant pr\u00e8s de 30 ans avec le conflit leur irlandais non non elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:09 > 0:12:27) [94%] : \r\nTout autour, les symboles de cette communaut\u00e9 du renseignement, les si\u00e8ges des femmes MI5 et M6 qui ont augment\u00e9 leurs effectifs ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le MI- 6, faisant m\u00eame comprendre qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 infiltrer le groupe \u00c9tat islamique mais sur leur toit flotte le rappel de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des d\u00e9mocraties face \u00e0 ses ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:28 > 0:12:35) [88%] : \r\nQu'aurait-il pu faire de plus pour emp\u00eacher cette derni\u00e8re attaque la question r\u00e9sonnera dans ces rues encore longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:37 > 0:12:47) [91%] : \r\nEt ce soir parmi les hommages, l'Allemagne, t\u00e9moigne de sa fraternit\u00e9 avec la Grande-Bretagne et salue les victimes de l'attentat, c'est peut-\u00eatre qu'il y a quelques instants, \u00e0 Berlin sur la porte de Brandebourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:49 > 0:13:07) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en l'\u00e9tat sur l'attaque de Londres la ville belge d'Anvers, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mise en alerte en homme, a mis en danger plusieurs pi\u00e9tons en fon\u00e7ant sur eux, les enqu\u00eateurs n'ont pas encore d\u00e9terminer son profil exact, et s'il y a ou non un lien avec Londres, il semblait alcoolis\u00e9 de nombreuses armes ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:08 > 0:13:32) [91%] : \r\nEn Suisse, on reparle de l'affaire turque ces voyages controvers\u00e9s du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour tenir des meetings favorables au r\u00e9f\u00e9rendum pro- Erdogan mais vo\u00fbte Cavusoglu est arriv\u00e9 en Suisse, il s'est pos\u00e9 \u00e0 Berne, il a rencontr\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter participera ce soir \u00e0 une rencontre avec des repr\u00e9sentants turcs \u00e0 l'ambassade Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:32 > 0:13:38) [92%] : \r\nC'est une visite surprenante surprise en tout cas, et apparemment de moyens beaucoup moins pol\u00e9mique que ce qu'on a vu dans d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:38 > 0:14:57) [92%] : \r\nOui, \u00e7a tient peut-\u00eatre \u00e0 la discr\u00e9tion, enfin disons m\u00eame secret autour de cette visite un ce matin, personne n'attendait le la visite du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, mais vous j'avoue Soglo, le programme est d'ailleurs rest\u00e9 flou, toute la journ\u00e9e, mais la rencontre a bien eu lieu entre les 2 ministres \u00e0 18 heures, elle s'est termin\u00e9e il y a moins d'une demi- heure, parmi les dossiers qui occupent les 2 pays, il y a par exemple la demande d'asile de l'ancien vice- ambassadeur turc en Suisse, la libert\u00e9 d'expression, ou encore la peine de mort, mais les services du conseiller f\u00e9d\u00e9ral sont pour l'instant rest\u00e9s sur les d\u00e9tails de la discussion entre les 2 ministres il y a 2 semaines, ce m\u00eame mais vous j'avoue Soglo renon\u00e7ait \u00e0 une visite en Suisse \u00e0 Z\u00fcrich apr\u00e8s l'annulation d'une manifestation pour le r\u00e9f\u00e9rendum en Turquie et d'ailleurs, dans ce contexte, dans ce contexte que ce soit aux Pays-Bas, en Allemagne ou en Autriche, partout, le chef de la diplomatie turque mais vu j'avoue s'englue a d\u00fb annuler ses d\u00e9placements aujourd'hui en Suisse, h\u00e9 bien, c'est diff\u00e9rent : son avion c'est bel et bien pos\u00e9 ce matin \u00e0 Berne pour un t\u00eate \u00e0 t\u00eate, on l'a dit, un dialogue avec Didier Burkhalter et une rencontre avec les membres de la communaut\u00e9 turque \u00e0 l'ambassade de la Turquie \u00e0 Berne, sauf que cette fois, petite diff\u00e9rence, ce n'est pas une manifestation publique pro- r\u00e9f\u00e9rendum mais une rencontre priv\u00e9e sur invitation pr\u00e9cise l'ambassade, le poids des mots tout l'enjeu, peut-\u00eatre de la diplomatie merci Lo\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:57 > 0:15:10) [94%] : \r\nC'est le point final de longues ann\u00e9es de n\u00e9gociations entre la Suisse et la France autour de l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter qu'on a vu \u00e0 l'instant \u00e0 Berne \u00e9tait plut\u00f4t dans la journ\u00e9e \u00e0 Paris pour signer cet accord sur le compromis fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:13 > 0:15:27) [92%] : \r\nLe constat est cruel pour l'effort suisse pour l'\u00e9cologie pourtant proclam\u00e9e et un syst\u00e8me mis en place en 2013, il devait inciter les entreprises \u00e0 baisser leurs \u00e9missions polluantes, on en est tr\u00e8s loin, selon le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:29 > 0:15:51) [94%] : \r\nPour obtenir un bon Simon il faut le passer au four \u00e0 1450 degr\u00e9s ce processus rel\u00e2che passablement de gaz \u00e0 effet de serre et cette industrie est donc tr\u00e8s polluantes dans sa lutte contre le changement climatique, la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis en place en 2008, la taxe CO2 sur les combustibles fossiles, sauf qu'en fait les entreprises les plus polluantes en sont exempt\u00e9s comme par exemple le ciment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:52 > 0:16:05) [92%] : \r\nEt cruaut\u00e9 des listes et on dit que l'on s'de base c'est de prot\u00e9ger les gros \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre, d'\u00e9viter que les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 cette taxe carbone soit trop loin, qu'il quitte la Suisse pour d\u00e9localiser dans des pays o\u00f9 ils ne doivent pas payer cette taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:06 > 0:16:38) [91%] : \r\nEn \u00e9change de cette faveur les 37 acteurs concern\u00e9s actif dans des branches aussi diverses que l'acier, le papier, la chimie, la Pharma ou le raffinage doivent participer \u00e0 un march\u00e9 carbone, voici comment \u00e7a marche l'\u00c9tat fixe un seuil d'\u00e9missions globales \u00e0 baisser d'ann\u00e9e en ann\u00e9e puis distribue des droits de polluer \u00e0 chaque entreprise si elle en n\u00e9cessite davantage, elle doit les acheter \u00e0 d'autres acteurs qui ne les ont pas utiliser cet outil est cens\u00e9e inciter les entreprises \u00e0 devenir moins polluantes, sauf que voil\u00e0, \u00e7a ne marche pas, c'est le verdict de ce rapport du Contr\u00f4le des finances publi\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:38 > 0:16:53) [80%] : \r\nCarlos organiser politiquement artiste Amstel \u00e7a c'est mission sera rentrer si ce que dit le rapport, c'est que le syst\u00e8me d'\u00e9change d'\u00e9missions n'incite pas \u00e0 \u00e9mettre moins de S\u00e9oul, si on s'arr\u00eate, je pars fait 60 morts pourquoi fait- on appel syst\u00e8me s'il ne permet pas de mettre moi je parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:54 > 0:17:19) [90%] : \r\nL'un des probl\u00e8mes point\u00e9s le march\u00e9 carbone suisse et le plus petit du monde beaucoup trop petit, il suffit qu'un gros \u00e9metteurs comme la raffinerie Tamoil ne participe plus, et les prix des droits de carbone s'effondre le syst\u00e8me devient inefficace recommandation du contr\u00f4le des finances que la Suisse rejoignent un march\u00e9 plus grand, par exemple le march\u00e9 carbone europ\u00e9en l'Cor\u00e9e l\u00e0 au niveau technique, tous les voyants sont au Vert et pourtant depuis des mois le dossier est bloqu\u00e9, oui, on attend toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:19 > 0:17:24) [88%] : \r\nQue la Corse, qui a d\u00e9j\u00e0 paraph\u00e9 soient d\u00e9bloqu\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:25 > 0:17:42) [94%] : \r\nD'autres lacunes ont \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9es des solutions propos\u00e9es cet outil majeur, pour lutter contre une surchauffe de la Terre doit \u00e0 tout prix \u00eatre modifi\u00e9 pour v\u00e9ritablement inciter les gros pollueurs \u00e0 devenir plus vertueux bataille annonc\u00e9e pour l'Automne lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral proposera sa r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:44 > 0:18:05) [93%] : \r\nLa Suisse veut extrader Net Chan Txapartegi une activiste de l'organisation s\u00e9paratiste ETA vers l'Espagne, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, il n'y a pas de preuve qu'elle a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 dans son pays, contrairement \u00e0 ce qu'elle affirme, la d\u00e9cision est contest\u00e9e par des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme, l'activiste fera probablement recours aupr\u00e8s du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:06 > 0:18:26) [94%] : \r\n4 jours apr\u00e8s les \u00e9lections valaisannes des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s dans des localit\u00e9s du Haut-Valais \u00e0 Brigue Naters \u00e0 Vi\u00e8ge, cela concernerait plus de 70 bulletins le minist\u00e8re public ouvre une instruction des citoyens se sont plaints de ne pas avoir re\u00e7u de mat\u00e9riel de vote alors que les registres indiquaient qu'ils avaient vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:28 > 0:18:55) [94%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux 60 ans du trait\u00e9 de Rome, acte fondateur de l'Union europ\u00e9enne, rappelons la sc\u00e8ne historique 25 mars 57 la France, l'Allemagne notamment, cr\u00e9ant la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, on mesure aujourd'hui les d\u00e9sillusions alors que l'Europe s'est fortement d\u00e9tendu, exemple la Pologne dans ce pays nagu\u00e8re soumis \u00e0 l'emprise sovi\u00e9tique, aujourd'hui membre de l'Union europ\u00e9enne, le courant eurosceptique et tr\u00e8s fort Antoine Sidaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:57 > 0:19:20) [94%] : \r\nCela fait maintenant plus d'une ann\u00e9e qui se relaient 24 heures sur 24 7 jours sur 7 face au bureau du 1er ministre le comit\u00e9 de d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie, entend ainsi d\u00e9noncer des r\u00e9formes men\u00e9es par le gouvernement, qualifi\u00e9e d'atteinte \u00e0 l'\u00c9tat de droit, mais ces militants ont une autre pr\u00e9occupation, le ton tr\u00e8s eurosceptique du parti Droit et Justice, install\u00e9 au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:20 > 0:19:27) [88%] : \r\nOn est li\u00e9 \u00e0 l'Europe, on veut \u00eatre \u00e0 l'Europe, on veut que la Pologne appartiennent \u00e0 l'Europe, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:28 > 0:19:35) [93%] : \r\nNous sommes dans l'Union et nous voulons rester dans l'Union, nous sommes terrifi\u00e9s des actions diplomatiques polonaise vis-\u00e0-vis de l'Union Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:35 > 0:19:36) [73%] : \r\nAh oui, n'y revenons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:37 > 0:19:57) [93%] : \r\nPourtant, le pays a largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de son int\u00e9gration et la Pologne et l'une des \u00e9conomies les plus dynamiques de l'Union au palais pr\u00e9sidentiel, on ne remet pas en cause l'adh\u00e9sion et ses avantages, on se d\u00e9clare plus Union sceptique qu'eurosceptique, une mani\u00e8re de dire que ce n'est pas l'Europe en soi, mais son mod\u00e8le actuel qui d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:59 > 0:20:11) [87%] : \r\nL'Europe r\u00eav\u00e9e du gouvernement polonais actuel, c'est une Europe des nations, c'est une Europe de 2 \u00c9tats souverains en on voit tr\u00e8s clairement que, il y a en d\u00e9ficit d\u00e9mocratique au sens de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:13 > 0:20:28) [94%] : \r\nUne vision souverainiste qui peut compter sur l'appui d'une partie de la population tr\u00e8s sourcilleuse quant \u00e0 son ind\u00e9pendance, les clubs de la Gazeta Polska sont des associations actives dans tout le pays, un condens\u00e9 de cette Pologne catholique et patriote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:28 > 0:20:31) [73%] : \r\nNous sommes pas Augustin comme ce qui est loyal vous emm\u00e8ne au profit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:31 > 0:20:46) [91%] : \r\nIl y a, Najat les p\u00e8res fondateurs de l'Union europ\u00e9enne pensait \u00e0 une union d'\u00c9tats qui respecte les principes d'une Europe chr\u00e9tienne mais aujourd'hui au sein de l'UE, non seulement ces valeurs ne sont pas respect\u00e9es mais les institutions europ\u00e9ennes combattre ces valeurs Europe1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:47 > 0:20:59) [88%] : \r\nNous consid\u00e9rons encore que nous devrions rester dans l'Union europ\u00e9enne, mais c'est un moment o\u00f9 toute l'Europe doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son fonctionnement et \u00e0 la forme qu'elle devrait avoir fonctionnant et Kim \u00e7a baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:00 > 0:21:12) [95%] : \r\nAu si\u00e8ge de la Gazeta Wyborcza journal d'opposition europhile et violemment critiqu\u00e9 par les conservateurs, si l'on comprend le souci d'ind\u00e9pendance des Polonais, on se m\u00e9fie des intentions \u00e0 long terme du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:14 > 0:21:33) [91%] : \r\nOui, de oui en et disent vouloir l'Europe des nations, mais de mon point de vue, c'est une approche tr\u00e8s mercantile de l'Union europ\u00e9enne, la Pologne et b\u00e9n\u00e9ficiaires nets du budget europ\u00e9en, mais le jour o\u00f9 on va devoir payer pour adh\u00e9rer au club je suis persuad\u00e9 que le parti Droit et Justice, prendra la t\u00eate de la croisade pour la sortie de l'Union aubade Polski Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:34 > 0:21:46) [95%] : \r\nEn Pologne et dans d'autres pays de l'Union, le poids et les revendications des partis eurosceptiques progresse un d\u00e9fi majeur pour des institutions d\u00e9j\u00e0 affaibli et \u00e0 la recherche d'un nouveau souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:48 > 0:22:00) [92%] : \r\nNous poursuivons nos \u00e9clairages sur les prochaines \u00e9lections neuch\u00e2teloise le canton de Neuch\u00e2tel, fait figure de bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts sur les entreprises le sort est moins enviable pour les particuliers, Laura Buch\u00e8re Julien Alliot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:01 > 0:22:09) [87%] : \r\nDis donc il grince \u00e0 l'heure de remplir sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts sur ce stand, information du canton, chacun essaye de grappiller la moindre d\u00e9duction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:09 > 0:22:26) [87%] : \r\nUne fois qu'on a pay\u00e9 ses imp\u00f4ts, c'est caisse-maladie, on a juste \u00e0 rentrer \u00e0 la maison plus loisirs plus rien et sur Neuch\u00e2tel, c'est vraiment l'enfer fiscal et il y a aucune solution \u00e9tant donn\u00e9 qu'on est le canton qu'on paye le plus et puis qu'en plus de \u00e7a, ils font 60 millions de d\u00e9ficit, je me demande si on vraiment, on est bien g\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:27 > 0:22:46) [90%] : \r\nNeuch\u00e2tel enfer fiscal depuis des d\u00e9cennies, \u00e0 gauche, Hongrie, la moyenne suisse bien au-dessous, le paradis et en queue de classement Neuch\u00e2tel ici un couple sans enfant avec un revenu de 100000 francs paye 4 fois plus d'imp\u00f4ts qu'un couple zougois tentative d'explication avec ce professeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:46 > 0:22:56) [92%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel est un canton qui vote davantage \u00e0 gauche, au moins \u00e0 droite que les autres cantons, les gens attendent davantage de prestations de l'\u00c9tat et par cons\u00e9quent, il faut une fiscalit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:56 > 0:23:15) [94%] : \r\nNeuch\u00e2tel peut tout de m\u00eame se targuer d'\u00eatre dans le top 5 des cantons les plus attractifs pour les familles avec de fortes d\u00e9ductions sur les frais de garde d'enfants, le r\u00e9sultat d'une ambitieuse r\u00e9forme fiscale lanc\u00e9e en 2013 cens\u00e9 \u00e9galement soulager les classes moyennes, la poursuite de cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 Net l'an pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:15 > 0:23:30) [94%] : \r\nC'est la classe moyenne qui apporte le 50 autres 100 par rapport aux contribuables ais\u00e9s et donc vouloir baisser la fiscalit\u00e9, \u00e7a veut dire vouloir baisser la fiscalit\u00e9 sur un \u00e9norme volant de contribuables et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher aux caisses de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:31 > 0:23:40) [95%] : \r\nDes caisses, aujourd'hui vides \u00e0 cause de la mauvaise conjoncture pour la droite, il est urgent de r\u00e9duire drastiquement la voilure de l'\u00c9tat pour pouvoir baisser les imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:40 > 0:24:01) [92%] : \r\nOn a encore des structures qu'on pouvait se permettre quand on \u00e9tait en coton Cuche il y a 30 ans maintenant la situation a chang\u00e9, on doit adapter les structures \u00e0 la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique du canton de Neuch\u00e2tel dans toute une s\u00e9rie de domaines, on a une rationalisation qui se qui se met en place, mais une r\u00e9forme qui n'est pas accept\u00e9, c'est une r\u00e9forme qui s'arr\u00eate une r\u00e9forme qui avance m\u00eame lentement, c'est une r\u00e9forme qui a des chances l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:01 > 0:24:08) [93%] : \r\nBaisser les imp\u00f4ts, \u00e7a passe aussi par une am\u00e9lioration des revenus d'une population neuch\u00e2teloise plut\u00f4t fragile, un d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:09 > 0:24:12) [99%] : \r\nLes portes du paradis fiscal semble donc encore loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:14 > 0:24:37) [89%] : \r\nVoil\u00e0 dans cette actualit\u00e9 souvent tragiques, arr\u00eatons-nous maintenant sur 2 bonnes nouvelles : premi\u00e8rement, les enfants nous font du bien, une \u00e9tude de masse r\u00e9alis\u00e9es sur les Su\u00e9dois montrent qu'ils augmentent la long\u00e9vit\u00e9 de 2 ans du fait d'une vie plus et monte et plus \u00e9quilibr\u00e9e 2\u00e8me bonne nouvelle, l'esp\u00e9rance de vie fait co- exister des g\u00e9n\u00e9rations que jadis, la mort, Fanny Mo\u00efse, vous avez un exemple tr\u00e8s frappant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:37 > 0:24:51) [89%] : \r\nOui, quel exemple l'Inde a r\u00e9ussi une famille qui s'\u00e9tend sur 5 g\u00e9n\u00e9rations, alors j'ai rencontr\u00e9 Karin Carminati \u00e0 45 ans, elle est la grand- m\u00e8re d'Elio 15 mois et \u00e0 mon corps, sa grand- m\u00e8re de 87 ans, signe particulier : elle est la g\u00e9n\u00e9ration pivot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:53 > 0:24:56) [69%] : \r\nParce que c'est Madame hausser, une fois qu'on \u00e9tait ferm\u00e9, \u00e7a bombarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:56 > 0:25:19) [85%] : \r\nMoi, j'ai mang\u00e9 une cuill\u00e8re pour maman, une cuill\u00e8re pour non \u00e0 une pour mamie et une pour m'aimer du haut de ses Carlos moi Elio et le petit dernier d'une famille qui compte 5 g\u00e9n\u00e9rations et sans le savoir, il red\u00e9finit les r\u00f4les de chacun dans cette tribu atypique pour tous ces 4 enfants, ses petits-enfants et maintenant \u00e0 l'arri\u00e8re petit-fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:20 > 0:25:29) [93%] : \r\nMoi j'ai toujours su que j'avais envie d'\u00eatre une maman g\u00eanant d'avoir des enfants, apr\u00e8s c'est sur qu'inconsciemment on doit reproduire les sch\u00e9mas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:30 > 0:25:54) [89%] : \r\nJ'ai l'impression d'avoir un r\u00f4le un petit peu comme un pivot entre effectivement ces 2 g\u00e9n\u00e9rations au-dessus assez de g\u00e9n\u00e9rations de alors, lorsque on demande peut-\u00eatre mon avis, j'essaie d'amener ma bonne volont\u00e9 un bon \u00e9tat d'esprit est aussi une esp\u00e8ce de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 pour pour r\u00e9gler les petits soucis du quotidien Fath.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:59 > 0:26:01) [67%] : \r\nC'est mignon pour m'aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:01 > 0:26:13) [94%] : \r\nMais, mais c'est l'arri\u00e8re arri\u00e8re grand- m\u00e8re d'Elio, qui n'a pas voulu participer au reportage \u00e0 87 ans, elle vit toujours dans la vall\u00e9e de Joux et reste la figure tut\u00e9laire de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:13 > 0:26:30) [84%] : \r\nC'est assez abstraite, se rendent compte que c'est pas 4 et 5 g\u00e9n\u00e9rations, est ce que \u00e7a repr\u00e9sente d'avoir une arri\u00e8re- arri\u00e8re grand- m\u00e8re et c'est vrai que je peux plus plus aller la trouver autant que ce que je me faisais avant, est ce que j'aurais rempli mais cette augmente \u00e0 la vall\u00e9e, c'est inconcevable pour moi de parler la trouver en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:31 > 0:26:45) [92%] : \r\nCette complicit\u00e9 entre g\u00e9n\u00e9rations se construit d\u00e8s l'enfance, avec l'envie de transmettre des valeurs communes il pour leur apprendre justement d\u00e9j\u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et le respect des uns et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:46 > 0:26:57) [83%] : \r\nAvoir une famille c'est important que Enrique de bagages familiaux, que \u00e7a soit par des exp\u00e9riences positives ou n\u00e9gatives, \u00e7a, \u00e7a nous construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:58 > 0:27:03) [85%] : \r\nOn salue l'arri\u00e8re arri\u00e8re grand- m\u00e8re mais qui nous regardent plus la vall\u00e9e de Joux, c'\u00e9tait des exceptions, \u00e7a devient la norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:03 > 0:27:27) [93%] : \r\nOui, 4 g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a va devenir la norme Darius l\u00e0 dans ce cas-l\u00e0, 5 g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a reste exceptionnel parce que les femmes ont eu toute leur leurs enfants \u00e0 jeunes mais plus on va vivre longtemps plus nos chances de se retrouver dans ce genre de famille augmente et, selon une \u00e9tude de l'INED, la moiti\u00e9 des femmes qui ont aujourd'hui plus de 60 ans vont se retrouver, arri\u00e8re- grand- m\u00e8re, elle ne ressembleront peut-\u00eatre plus tout \u00e0 fait \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:27 > 0:27:38) [88%] : \r\nEt vous avez combien d'enfants de petits-enfants et arri\u00e8re- petits-enfants Saint-Adolphe 11 petits-enfants et 14 et il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:39 > 0:27:41) [94%] : \r\nPlus agr\u00e9able d'\u00eatre grand- m\u00e8re que d'\u00eatre maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:43 > 0:28:04) [82%] : \r\nOui, je trouve, n'a plus de limite \u00e0 vous et \u00e0 ses petits enfin sport quand on est maire, on a beaucoup d'ouvrages oui \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 mieux : on peut mieux en Liga, peut-\u00eatre un peu plus encore la clart\u00e9 et d'\u00eatre arri\u00e8re- grand- m\u00e8re alors on on se Fanny fussent du tout venant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:04 > 0:28:07) [92%] : \r\n\u00e7a change un peu plusieurs r\u00f4les \u00e0 la fois psychologiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:07 > 0:28:33) [94%] : \r\nOui, \u00e7a va tout red\u00e9finir : on va avoir plusieurs casquettes \u00e0 la fois on va \u00eatre m\u00e8re grand- m\u00e8re encore la fille de ses parents \u00e2g\u00e9s tout en continuant \u00e0 travailler, alors \u00e7a peut cr\u00e9er des tensions au sein des familles, or l'esp\u00e9rance de vie ne cesse de s'allonger en Suisse, elle atteint 83,4 ans et il y a de plus en plus de centenaires, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de la sociologue Myriam Girardin pour les beenz Paul Family, en bon fran\u00e7ais les famille \u00e9chalas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:33 > 0:29:10) [91%] : \r\nLa famille \u00e9chalas \u00e7a veut dire que ce sont des structures familiales qui sont vertical, c'est-\u00e0-dire qu'il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations 5 enfin, 4, 5 g\u00e9n\u00e9rations et puis \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration, on a un nombre restreint d'individus puisqu'on fait moins d'enfants, alors qu'il y a 100 ans en arri\u00e8re, on avait plut\u00f4t une structure allong\u00e9, on a beaucoup d'enfants mais on vivait moins longtemps, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t une structure allong\u00e9e pour les, les, les femmes qui se situe au centre qui ont g\u00e9n\u00e9ration pivot la g\u00e9n\u00e9ration sandwich comme on les appelle, c'est difficile pour elles parce qu'elles doivent s'occuper des AG, mais aussi s'occuper des jeunes des membres plus jeunes de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:11 > 0:29:15) [85%] : \r\nP\u00e9nurie conclusion, en fait, c'est l'amour qui recule, c'est la vie qui progresse, c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:15 > 0:29:24) [94%] : \r\nOui, c'est une chance, mais la solidarit\u00e9 familiale \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas, \u00e7a se construit et c'est beaucoup de travail, Darius surtout pour cette fameuse g\u00e9n\u00e9ration sandwich qui va \u00eatre de plus en plus sollicit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:24 > 0:29:43) [91%] : \r\nMerci Fanny on termine par un reportage sur une tendance qui pourrait changer l'apparence de nos villes et de nos villages, certains quartiers en tout cas le bois revient en force dans les constructions, le nouveau parlement Vaudois, on sera l'illustration, reportage sign\u00e9 Chlo\u00e9 Steulet Anrig qui et La\u00ebtitia sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:47 > 0:30:06) [91%] : \r\nLe bois n'est plus seulement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la construction de chalets en Valais ici \u00e0 Martigny, ce sont 12 immeubles Katif qui sont con\u00e7us enti\u00e8rement en bois, des murs porteurs des dalles en bois et plus forc\u00e9ment en b\u00e9ton, c'est la nouvelle tendance gr\u00e2ce \u00e0 des innovations technologiques r\u00e9alis\u00e9s ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:06 > 0:30:20) [90%] : \r\nVous avez ici un \u00e9l\u00e9ment qui est porteur et isolant de cette \u00e9paisseur l\u00e0 si vous aviez de r\u00e9alis\u00e9e dans un mat\u00e9riau ou autre, on aurait peut-\u00eatre 20 centim\u00e8tres de largeur en plus pour ce cette m\u00eame partie de construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:21 > 0:30:30) [94%] : \r\nLe bois qui a longtemps souffert d'une r\u00e9putation sulfureuse est en passe de retrouver du cr\u00e9dit, une simple enveloppe pl\u00e2tre permet de le rendre plus r\u00e9sistant au feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:32 > 0:30:37) [88%] : \r\nPour un immeuble de, de, de, de 4, niveau 5 niveau comme on a, ici on parle de 60 minutes de r\u00e9sistance au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:39 > 0:30:45) [90%] : \r\nLes avanc\u00e9es sont telles qu'il n'y a presque plus de limites aux constructions en bois, tout est d\u00e9sormais envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:46 > 0:30:56) [91%] : \r\nOn \u00e9tait limit\u00e9 \u00e0 5 6 niveaux, maintenant on peut, on peut construire au-del\u00e0 transmettre gentiment, je dirais la la r\u00e9volution se met en place et on a la possibilit\u00e9 de mode je dirais de monter en hauteur avec les constructions voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:57 > 0:31:04) [92%] : \r\nLes ossatures en bois sont pr\u00e9fabriqu\u00e9es, ce qui permet de r\u00e9duire les d\u00e9lais de construction un Avantage financier non n\u00e9gligeable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:05 > 0:31:14) [90%] : \r\nOn ne r\u00e9alise pas plus de 300 appartements sans qu'on ait une comp\u00e9titivit\u00e9 au niveau du cou, c'est \u00e9vident, la le, la concurrence elle est r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:15 > 0:31:25) [95%] : \r\nEt les ressources sont \u00e0 port\u00e9e de main, les for\u00eats suisses offrent des quantit\u00e9s de bois \u00e0 utiliser le canton de Vaud veut en faire la promotion l'exemple l'embl\u00e9matique, c'est le nouveau parlement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:28 > 0:31:45) [88%] : \r\nEt si vous avez du bois Vaudois et suisse, le fait d'avoir un Parlement en bois, la salle \u00e0 l'int\u00e9rieur en bois donne aussi une force \u00e7a permettra \u00e0 ceux qui qui pr\u00f4ne le bois, de dire : ben voil\u00e0, on a r\u00e9ussi cet exploit, ici peut-\u00eatre d'autres constructions qu'elles soient publiques ou priv\u00e9es, on peut lui faire en bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:45 > 0:31:52) [92%] : \r\nLe nouveau parlement Vaudois ou le symbole de l'alliance entre un pari architectural contemporain et les ressources naturelles de notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:56 > 0:32:31) [93%] : \r\nJe vous rappelle ces informations, les Britanniques montrent leur volont\u00e9 de faire front apr\u00e8s l'attaque terroriste, ils rendent hommage aux victimes, 3 morts, 7 bless\u00e9s dans un \u00e9tat critique certains entre la vie et la mort, 29 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, l'attentat a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique, la Chambre des communes \u00e0 observer une minute de silence et la premi\u00e8re ministre Theresa May a tenu dans ces lieux une intervention solennelle, nous n'avons pas peur, d\u00e9clare-t-elle en invoquant ce Parlement qui a travers\u00e9 les \u00e2ges, un des plus anciens du monde qui \u00e9tait la cible de l'attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:32 > 0:32:42) [92%] : \r\nCe soir, Temps pr\u00e9sent sur la prudence paradoxalement contrairement aux pr\u00e9jug\u00e9s des jeunes conducteurs, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:51 > 0:32:54) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:52 > 0:33:56) [67%] : \r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, tant qu'une avant aux tensions voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:57 > 0:34:01) [98%] : \r\nEt si je pouvais avoir le alors d'abord ce sont les bonnes images derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:01 > 0:34:07) [83%] : \r\nOn peut que \u00e0 4 c'est voter oui parce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:08 > 0:34:12) [81%] : \r\nNon, attends oui alors tr\u00e8s l\u00e9ger oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:34:13 > 0:34:15) [68%] : \r\nOn pourrait que la la 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:22 > 0:34:39) [81%] : \r\nOui, tu vois rien non autre c\u00f4t\u00e9 oui oui oui, doucement, ouais, ouais, ouais, ouais, voil\u00e0 c'est bon et l'Europe, alors mais \u00e7a prompteur Maisonnier Hadjenberg comme \u00e7a il faut allumer le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:49 > 0:34:56) [64%] : \r\n\u00e7a c'est c'est moi \u00e7a fait et \u00e0 la quartier attentionn\u00e9 Grisolles, elle a \u00e9t\u00e9 dit, piano, Pierre Manent Fouad confusion ne regarde c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:05 > 0:35:06) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:06 > 0:35:07) [70%] : \r\nC'est \u00e7a, ma m\u00e8re juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:09 > 0:35:10) [76%] : \r\n\u00e0 poster Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:22 > 0:35:26) [61%] : \r\nQuand fait pas oui Juan Thompson Thierry mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:27 > 0:35:31) [70%] : \r\nC'est ce qui nous reste comme tant d\u00e9filent s'arr\u00eate, Abdoun via Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:35 > 0:35:40) [75%] : \r\nL'inspecteur, il renonce \u00e0 peine qui quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:02 > 0:36:03) [86%] : \r\nQue les petits plient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:54 > 0:41:31) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil a fait de belles apparitions aujourd'hui au nord, les temp\u00e9ratures ont m\u00eame atteint les 17 \u00e0 19 degr\u00e9s mais les pr\u00e9cipitations de barrages \u00e9tait encore assez importante sur tout le versant sud des Alpes, nous sommes actuellement dans une situation de Fun \u00e0 cause de cette d\u00e9pression dans le centre- se trouve sur le Golfe de Gascogne demain cette d\u00e9pression aura tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers le Portugal situation il est vrai qu'il est un peu atypique mais qui va permettre \u00e0 nos remont\u00e9es humide de s'att\u00e9nuer au fil des heures, les am\u00e9liorations, ce sera surtout pour l'apr\u00e8s- midi ces am\u00e9liorations devraient se poursuivre encore samedi matin demain matin, les pr\u00e9cipitations de barrages seront encore assez fr\u00e9quentes sur tous les versants sud des Alpes et m\u00e9t\u00e9o maintient son avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 pour les Alpes, les Chinoises au nord, temps sec les passages nuageux seront cependant encore assez fr\u00e9quent sur l'ouest pour profiter du soleil, il faudra se trouvait sur le nord du Plateau ou bien encore sur le quart Nord-Est l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont peu \u00e0 peu diminuer sur les versants sud des Alpes, il se peut m\u00eame qu'on retrouve un temps sec en milieu de nuit au Nord, pas de grands changements, les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quent sur l'ouest pour les temp\u00e9ratures un petit peu comme aujourd'hui, demain matin, il devrait faire entre 4 et 10 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, par contre, il fera en moyenne entre 15 et 17 degr\u00e9s et m\u00eame jusqu'\u00e0 20 dans les r\u00e9gions \u00e0 Fun 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura le feu justement seront encore mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort dans les Alpes, il va bien souffler dans les r\u00e9gions alpines enfin pour le plateau, ou bien encore pour le Jura, h\u00e9 bien l\u00e0 nous aurons plut\u00f4t un vent de secteur Nord-Est aucune esp\u00e8ce de de Fun qui va souffler en moyenne entre 20 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e de samedi au d\u00e9but, le temps sera encore sec et assez ensoleill\u00e9, surtout sur le nord de la Suisse, mais dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, peu \u00e0 peu pr\u00e9cipitation un nuage vont revenir d'abord sur le Tessin appuie sur l'ouest et dans le courant de la nuit, \u00e9galement sur le quart Nord-Est, dimanche, le temps sera encore humide sur le quart Nord-Est meilleur le temps devrait \u00e0 nouveau \u00eatre sec, les \u00e9claircies seront de la partie leur ampleur reste encore \u00e0 d\u00e9terminer le dit M\u00e9t\u00e9oSuisse pour lundi, h\u00e9 bien une accalmie devrait se mettre en place les risques de pr\u00e9cipitations seront faites, il y en a, mais elles seront faibles sinon mardi les perturbations auront tendance \u00e0 revenir sur la Suisse, ces perturbations devraient revenir dans un courant d'ouest, difficile de dire pour l'instant, les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations donc qui arriveront sur nos t\u00eates, en tout cas, l'\u00e9volution est la suivante : pour ces prochains jours, la hausse des temp\u00e9ratures se confirme pour samedi \u00e0 partir de dimanche il fera plut\u00f4t entre 10 et 13 degr\u00e9s mais nous serons \u00e0 nouveau dans les normales saisonni\u00e8res, on se quitte avec effet m\u00e9rite dans quelques instants, vous allez retrouver de reportage de Temps pr\u00e9sent avec surtout un reportage sur les jeunes, le volant et l'alcool et qui r\u00e9serve de bonnes surprises, je souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-22T00:52:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586962", "durationSec": 22, "title": "SO VISITE MINISTRE TURC BERN_RTS000001100524", "excerpt": "Visite officielle du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res Mevlut Cavusoglu en Suisse o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter au Palais f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Berne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POIGN\u00c9E DE MAIN", "VISITE OFFICIELLE", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "CAVUSOGLU, MEVLUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586963", "durationSec": 40, "title": "SO THERESA MAY_RTS000001100376", "excerpt": "Manifestation d'organisations de d\u00e9fense des droits de l'Homme qui ont d\u00e9fil\u00e9 pour protester contre l'extradition de la militante basque ind\u00e9pendantiste ETA Nexane Txapartegi vers l'Espagne,  d\u00e9cid\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice (OFJ. Arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Zurcih le 06.04.2016, Nexane Txapartegi a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de collaboration avec le groupe terroriste ETA. Suite \u00e0 des \u00e9changes avec la justice espagnole, l'OFJ d\u00e9clare ne pas avoir \u00e9t\u00e9 convaincu par les preuves de mauvais traitements pr\u00e9sent\u00e9es par la d\u00e9fense."}, {"internalArchiveId": "AA1703586964", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS LONDRES 2_RTS000001100501", "excerpt": "Malg\u00e9 l'attentat terroriste devant le Parlement de Westminster \u00e0 Londres le 22.03.2017, les services de renseignement britanniques revendiquent plusieurs projets d'attaques d\u00e9jou\u00e9es depuis 2 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1703586965", "durationSec": 22, "title": "SO MILITANTE ETA_RTS000001100331", "excerpt": "Alors que l'\u00e9lection du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois aura lieu le 02.04.2017, les Neuch\u00e2telois se plaignent de la fiscalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e dans canton de Neuch\u00e2tel, les imp\u00f4ts \u00e9tant favorable pour les entreprises, mais pas pour les particuliers.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EXTRADITION"], "thematicCorporations": ["ETA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586966", "durationSec": 122, "title": "SO LUTTE ANTI TERRORISME_RTS000001100535", "excerpt": "L'industrie foresti\u00e8re r\u00e9gionale pr\u00e9sente un fort potentiel de d\u00e9veloppement, le bois \u00e9tant la nouvelle tendance du secteur de la construction suite \u00e0 des innovations technologiques.\nLe bois vaudois utilis\u00e9 dans la charpente du Parlement cantonal, qui sera inaugur\u00e9 officiellement le 14.04.2017, a obtenu sa certification d'origine attribu\u00e9e par la fili\u00e8re suisse du bois.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE"], "sequenceIds": ["1586963"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586967", "durationSec": 99, "title": "SO JOUR D APRES V2_RTS000001100595", "excerpt": "Signature \u00e0 Paris d\u00bfun accord sur la fiscalit\u00e9 des entreprises suisses bas\u00e9es sur le site de l\u00bfa\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter et le Secr\u00e9taire d\u00bfEtat charg\u00e9 des Affaires europ\u00e9ennes Harlem D\u00e9sir.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703586968", "durationSec": 21, "title": "SO HOMMAGE BERLIN_RTS000001100551", "excerpt": "Itw de la sociologue \u00e0 l'Observatoire des familles UNIGE Myriam Girardin sur les famille \"\u00e9chalas\" compos\u00e9es de familles de 4 ou 5 g\u00e9n\u00e9rations."}, {"internalArchiveId": "AA1703586969", "durationSec": 21, "title": "SO FRAUDE ELECTORALE VALAIS_RTS000001100450", "excerpt": "Rencontre avec une famille comprenant 5 g\u00e9n\u00e9rations dont Karin Carminati, 45 ans et grand-m\u00e8re d'Elio, b\u00e9b\u00e9 de 15 mois, sa fille Aur\u00e9lie Pasqualino, 24 ans et m\u00e8re d'Elio, et sa m\u00e8re Marl\u00e8ne Berney, 66 ans et arri\u00e8re-grand-m\u00e8re d'Elio."}, {"internalArchiveId": "AA1703586970", "durationSec": 132, "title": "SO ENFER FISCAL NE V2_RTS000001100385", "excerpt": "Un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances (CDF) sur le fonctionnement actuel du syst\u00e8me d'\u00e9changes de quotas d'\u00e9missions (SEQE) a conclu que la r\u00e9glementation a des lacunes qui remettent l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me en question, n'incitant pas les entreprises \u00e0 baisser leurs \u00e9missions de CO2. Avec les itw du responsable de mandat DETEC Robert Scheidegger et de \nde la cheffe Division climat OFEV Andrea Burkhardt.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1588183"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586971", "durationSec": 133, "title": "SO BOIS ARCHITECTURE_RTS000001100583", "excerpt": "De nombreux Polonais sont euroseptiques, contre l'Union europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BOIS DE CONSTRUCTION"], "sequenceIds": ["1588190"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586972", "durationSec": 27, "title": "SO BALE MULHOUSE 2_RTS000001100545", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "SIGNATURE", "ACCORD INTERNATIONAL", "FISCALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "DESIR, HARLEM"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586973", "durationSec": 38, "title": "FRIGO SPECIALISTE GENERATIONS_RTS000001096976", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586974", "durationSec": 126, "title": "FRIGO GENERATIONS_RTS000001097157", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "CLASSE D'\u00c2GE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586975", "durationSec": 37, "title": "FRIGO ARCHIVES GENERATIONS 3_RTS000001098532"}, {"internalArchiveId": "AA1703586976", "durationSec": 111, "title": "SO ENQUETE ATTENTAT_RTS000001100575", "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703586977", "durationSec": 137, "title": "SO CO2_RTS000001100572", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSSENBACHER, Beat", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586978", "durationSec": 173, "title": "FRIGO POLOGNE EUROSCEPTICISME_RTS000001094932", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "IWANIUK, Jakub", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POLOGNE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1588175"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703587146", "summary": "Londres :\nFleuve Tamise et abbaye de Westminster.\n19.03.2017 : exercice militaire dans la Tamise par les forces antiterroristes. \n22.03.2017 : secours et police sur lieu d'attentat.\nItw professeur John Gearson, expert en s\u00e9curit\u00e9 nationale King's College.\nVue a\u00e9rienne Abbaye de Westminster et Big Ben.\n07.07.2005 : secours et police sur lieu d'attentat.\nWoolwich, mai 2013 : policiers en faction apr\u00e8s attentat. \nExt b\u00e2timents si\u00e8ges des services de renseignement MI5 et MI6.\nDrapeau britannique flottant.", "id": "1586963", "visualThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "EXERCICE MILITAIRE", "ATTENTAT"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588375", "summary": "Varsovie:\nStand de militants du Comit\u00e9 de d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie discutant. Itw Marek Ruzinski, Comit\u00e9 de d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie. Itw Marta Michalska, Comit\u00e9 de d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie.\nCirculation routi\u00e8re. \nDrapeaux de l'Union europ\u00e9enne (UE) et polonais flottant. Ext palais pr\u00e9sidentiel.\nItw Marek Magierowski, porte-parole de la Pr\u00e9sidence polonaise.\nNocturne : Club de la Gazeta Polska en r\u00e9union. Itw Pawel Sdun, Club de la Gazeta Polska. Itw\nAdam Borowski, Club de la Gazeta Polska. \nExt b\u00e2timent si\u00e8ge de la Gazeta Wyborcza. Int r\u00e9daction Gazeta Wyborcza. Itw Jaroslaw Kurski, r\u00e9dacteur en chef adjoint Gazeta Wyborcza.\nSc\u00e8ne de rue.", "id": "1588175", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "JOURNALISTE", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "PRESSE"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588383", "summary": "Neuch\u00e2tel : \nStand d'information du canton de Neuch\u00e2tel sur les imp\u00f4ts. Itw de rue.\nSc\u00e8ne de rue. \nItw Nils Soguel, professeur de finances publiques, IDHEAP Nils Soguel travaillant \u00e0 son bureau.\nExt ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, si\u00e8ge du gouvernement neuch\u00e2telois. \nItw Isabelle Weber-von Kaenel, candidate PLR au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois. \niTW Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois sortant.\nSc\u00e8ne de rue.", "id": "1588183", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588390", "summary": "Martigny:\nChantier du b\u00e2timents d'immeubles locatifs construits en bois. \nItw Reto Emery, ing\u00e9nieur civil sp\u00e9cialiste de la construction en bois.\nExt b\u00e2timent construit en bois. \nItw St\u00e9phane Willemin, ing\u00e9nieur du bois, professeur HES Bienne.  \nLausanne, int nouveau parlement vaudois :\nPascal Broulis, conseiller d'\u00e9tat vaudois chef D\u00e9partement vaudois des finances, feuilletant documents. Int b\u00e2timent public du parlement vaudois construit en bois. Itw Pascal Broulis.", "id": "1588190", "visualThemes": ["BOIS DE CONSTRUCTION", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "B\u00c2TIMENT PUBLIC", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690867", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030391", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8082C830-C3AC-4B11-BDDF-2523F732C6C2", "internalArchiveId": "8082C830-C3AC-4B11-BDDF-2523F732C6C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet?", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet? (SIGNATURE 22.03 PDC QUEL PROJET?) PDC: un savoir-faire au service de quel projet?, un commentaire de Thibault Schaller\r\n  1'48''\r\n((Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Face aux groupes UDC et PLR qui d\u00e9tiennent une majorit\u00e9 de blocage au Conseil national, le PDC, avec la gauche, a su grappiller les voix n\u00e9cessaires pour faire accepter la premi\u00e8re augmentation de l'AVS depuis des lustres. Pas un mince exploit. Deuxi\u00e8me tour de force: l'\u00e9viction de l'UDC Oskar Freysinger du gouvernement valaisan. Le PDC a certes profit\u00e9 des b\u00e9vues strat\u00e9giques du principal int\u00e9ress\u00e9, mais on mesure le pouvoir d'influence du parti lorsqu'il s'est agi de serrer les rangs... On imagine le travail de conviction aupr\u00e8s des membres pour faire \u00e9lire un membre du parti ennemi PLR, en plus un novice en politique. Le PDC, on le voit, a conserv\u00e9 son influence, dispose d'un personnel politique de qualit\u00e9, peut encore influer sur la destin\u00e9e du pays. Et pourtant, il perd, in\u00e9luctablement, syst\u00e9matiquement des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux. 25 fauteuils en moins lors des 11 derni\u00e8res \u00e9lections. L'explication du paradoxe? Sans doute l'absence au PDC d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 clair. Parti de la famille, cela ne veut plus rien dire... Le PDC fait en r\u00e9alit\u00e9 dans le melting pot: un peu Vert lorsqu'il d\u00e9fend la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, un peu UDC lorsqu'il combat les islamistes et leurs burqas, un peu PLR lorsqu'il d\u00e9fend l'\u00e9conomie suisse... \u00e0 peine lui-m\u00eame lorsqu'il veut am\u00e9liorer la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. La direction imprim\u00e9e par le nouveau patron Gerhard Pfister est encore moins lisible que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et pourtant le zougois avait identifier le probl\u00e8me: son parti doit\"mieux se profiler\", disait-il... la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on attend toujours. Le PDC, qui a contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner la Suisse, doit d\u00e9sormais se r\u00e9inventer... sous peine de faire bient\u00f4t partie de l'histoire ancienne.))", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463237", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet?", "Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet? / JDM_2017-03-22T06:49:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - PDC, un savoir-faire au service de quel projet? / JDM_2017-03-22T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "Le PDC reprendrait-il du poil de la b\u00eate? Ces derni\u00e8res semaines le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir-faire \u00e0 deux occasions retentissantes. La premi\u00e8re, c'est la r\u00e9forme des retraites, qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer alors qu'il a perdu la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-8463255", "ece-8463237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-28T04:49:57Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n10 heures 53 c'est le commentaire de Thibaut Schaller PDC un savoir- faire au service de quel projet le PDC reprendrait -il du poil de la b\u00eate ces derni\u00e8res semaines le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien a d\u00e9montr\u00e9 son savoir- faire \u00e0 2 occasions retentissantes : la premi\u00e8re c'est la r\u00e9forme des retraites qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer, alors qu'il a perdu pourtant la position envi\u00e9e du faiseur de roi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales face au groupe UDC PLR qui d\u00e9tiennent une majorit\u00e9 de blocage au Conseil national, le PDC avec la gauche, a su grappiller les voix n\u00e9cessaires pour faire accepter la premi\u00e8re augmentation de l'AVS depuis des lustres, pas un mince exploit 2\u00e8me tour de force, l'\u00e9viction de l'UDC Oskar Friesinger du gouvernement valaisan le PDC a certes profit\u00e9 des b\u00e9vues strat\u00e9giques du principal int\u00e9ress\u00e9, mais on mesure le pouvoir d'influence intacte du parti lorsqu'il s'est agi de serrer les rangs, on imagine le travail de conviction aupr\u00e8s des membres pour faire \u00e9lire un membre du parti ennemi : le PLR en plus un novice en politique, le PDC, on le voit \u00e0 conserver son influence dispose d'un personnel politique de qualit\u00e9 peut encore influer sur la destin\u00e9e du pays, et pourtant il perd in\u00e9luctablement syst\u00e9matiquement des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux 25 fauteuils en moins lourde et on derni\u00e8res \u00e9lections l'explication de ce paradoxe sans doute l'absence au PDC d'un projet de soci\u00e9t\u00e9, partie de la famille, cela ne veut plus rien dire, le PDC faite en r\u00e9alit\u00e9 dans le melting-pot un peu Vert lorsqu'il d\u00e9fend la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique un peu UDC lorsqu'il combat les islamistes leur burqa, un peu PLR lorsqu'il d\u00e9fend l'\u00e9conomie suisse \u00e0 peine lui- m\u00eame lorsqu'il veut am\u00e9liorer la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, la direction imprim\u00e9e par le nouveau patron Gerhard fils terre est encore moins lisible que la pr\u00e9c\u00e9dente et pourtant, le Zougois avait identifi\u00e9 le probl\u00e8me, son parti doit mieux se profiler, disait -il, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on attend toujours le PDC qui a contribu\u00e9 \u00e0 fa\u00e7onner la Suisse doit d\u00e9sormais se r\u00e9inventer, sous peine de faire bient\u00f4t partie de l'histoire ancienne commentaire sign\u00e9 Thibaut Schaller \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T07:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3862E310-43D5-4787-B678-62DF6600881C", "internalArchiveId": "3862E310-43D5-4787-B678-62DF6600881C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel se dirige vers une \u00e9lection verrouill\u00e9e: le d\u00e9bat", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Humbert-Droz, Damien;Vara, C\u00e9line ;Bolay-Mercier, Corinne \r\nD\u00e9bat entre Walter Willener, d\u00e9put\u00e9 UDC et ancien pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois, et Corine Bolay Mercier, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois et pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * Neuch\u00e2tel se dirige vers une \u00e9lection verrouill\u00e9e: le d\u00e9bat  \r\nOn retient un chiffre en particulier : 30% d'ind\u00e9cis. \r\nEn clair : rien n'est jou\u00e9, il reste beaucoup de monde \u00e0 convaincre. Et on a aussi appris \u00e0 se m\u00e9fier des sondages. \r\nIl reste donc 10 jours avant le dimanche 2 avril, la campagne n'est pas termin\u00e9e. Quelles strat\u00e9gies pour la derni\u00e8re ligne droite ? on en d\u00e9bat avec : \r\n*Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR\r\n*C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts.\r\n*Corinne Bolay-Mercier, pr\u00e9sidente du PS\r\n*Walter Willener, d\u00e9put\u00e9 UDC, ancien pr\u00e9sident de l'UDC NE\r\nVerts\r\n-\tC\u00e9line Vara : le 8 mars \u00e0 NE, Jean Guignand . stabilit\u00e9 ! \r\n-\tFivaz d\u00e9croch\u00e9 (25) : le PS ne le soutien pas . c'\u00e9tait une erreur de critiquer les 3 PS en place !\r\n-\tFivaz, instant pol de Rebetez : h\u00e9site (m\u00eame si a rectifi\u00e9 sur facebook), erreur de casting !\r\nPLR\r\n-\tIsabelle Weber (21), assez loin derri\u00e8re . vous r\u00eavez toujours de reconqu\u00e9rir la double majorit\u00e9 ??\r\n-\tPas d'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif ; pas r\u00e9\u00e9lue aux derni\u00e8res cantonales.\r\n-\t3 PLR, la derni\u00e8re exp\u00e9rience n'\u00e9tait pas bonne (2009) ; s'il fallait 3 \u00e9lus de droite, alors avec un UDC !\r\n-\tBaisser la dette en baissant les imp\u00f4ts, hem. \r\nPS\r\n-\tAttention \u00e0 Monika Maire-Hefti ! rien n'est sur !\r\n-\tPas de sanction : il reste bien percu en terme de comp\u00e9tence\r\n-\tPas de surprise Laurent Kurth visiblement, m\u00eame s'il risque d'\u00eatre mal \u00e9lu dans le haut . c'est l\u00e0 qu'il faut encore faire campagne, ou c'est peine perdue ?\r\nUDC\r\n-\tJean-Charles Legrix : d\u00e9ception ?? tr\u00e8s loin derri\u00e8re !! comme Challandes !\r\n-\tErreur d'avoir mis\u00e9 sur lui ? le canton veut de la stabilit\u00e9, or il est percu comme un trublion, pas comme un joueur d'\u00e9quipe\r\n-\tStrat\u00e9gie de positionnement pour dans 4 ans", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463280", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel se dirige vers une \u00e9lection verrouill\u00e9e: le d\u00e9bat / FOR_2017-03-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Walter Willener, d\u00e9put\u00e9 UDC et ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDC neuch\u00e2teloise, Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, C\u00e9line Vara, pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois, et Corine Bolay Mercier, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois et pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-8463280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:45Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va revenir sur un chiffre particulier \u00e7a c'est 30 pourcent d'ind\u00e9cis en clair \u00e7a veut dire que rien n'est jou\u00e9, il reste beaucoup de monde \u00e0 convaincre et on a aussi appris \u00e0 se m\u00e9fier des sondages, du coup, 10 jours avant le fameux dimanche 2 avril on peut en conclure que la campagne est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, quelle strat\u00e9gie pour la derni\u00e8re ligne droite, on va en d\u00e9battre avec nos 4 invit\u00e9s Damien en perdre, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois C\u00e9line Vara, la pr\u00e9sidente des Verts bonsoir madame corinne Bolay Mercier, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du Parti socialiste et Valter, d\u00e9put\u00e9 UDC, ancien chef du groupe UDC vous \u00eates ce soir, le repr\u00e9sentant de l'UDC, vu que son pr\u00e9sident Yvan Perrin n'a pas \u00e9t\u00e9 disponibles ce soir pour \u00eatre avec nous, on va commencer avec vous C\u00e9line Vara, vous \u00eates la la pr\u00e9sidente des Verts, une des grandes questions 1, c'\u00e9tait de savoir si les Verts ont les moyens d'aller titiller un des si\u00e8ges socialistes au Conseil d'\u00c9tat avec Fabien Fiva en Challenger Oran constate avec ce sondage, qui n'est quand m\u00eame tr\u00e8s loin derri\u00e8re, on a l'impression que du c\u00f4t\u00e9 des Verts, vous avez peut-\u00eatre choisi un candidat Capa les \u00e9paules suffisantes pour aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, moi j'ai pas la m\u00eame impression vous au contraire je trouve ce ce sondage tr\u00e8s rassurant, il d\u00e9montre que Fabien Fivaz et le Challenger, le seul vrai challenger d'ailleurs hein de cette \u00e9lection, qui par ailleurs s'il devait se pr\u00e9senter comme candidat au 2\u00e8me tour pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'ailleurs l\u00e0 aussi, hein, le les sondages le d\u00e9montrent du vote de la gauche de la gauche, le POPB notamment et puis si finalement on additionne son score 25 pourcent des des intentions de vote \u00e0 celui de Nagoya, vers 15 pourcent on on va qu'on d\u00e9passe celui de Monika Maire-Hefti, qui, \u00e0 36, alors j'ai pas dit que c'\u00e9tait notre attention aujourd'hui mais moi je trouve qu'au contraire, cela d\u00e9montre que les Verts ont fait une excellente campagne jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et puis on compte bien continuer jusqu'au 2 avril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nLe le 8 mars \u00e9tat Neuch\u00e2tel avec forum pour faire un grand d\u00e9bat \u00e9lectoral en vue de ces \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, et puis en d\u00e9but d'\u00e9mission, on a re\u00e7u Jean Guinand d'ancien conseiller d'\u00c9tat PLR qui disait le canton a besoin de stabilit\u00e9, stabilit\u00e9, \u00e7a veut dire un gouvernement qui continue sur les bases d'aujourd'hui, les 5 m\u00eames pour apporter de la stabilit\u00e9 au canton de Neuch\u00e2tel est -ce que c'est pas \u00e7a aussi le message qu'on peut lire \u00e0 travers ce sondage C\u00e9line Vara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [91%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas c'est le message qu'a voulu transmettre les 5 \u00e9lus actuels bien \u00e9videmment parce qu'il souhaite assurer leur r\u00e9\u00e9lection, apr\u00e8s ce sera finalement le le patelin qui d\u00e9cidera ce qu'il souhaite, moi ce que je constate aujourd'hui, c'est que Fabien Viva va r\u00e9colter 82 pourcent des des intentions de vote au sein de son parti, ce qui est tr\u00e8s grand, il est soutenu par les Verts, il est soutenu aussi vraiment par le le P O P, la gauche de la gauche, pas mal aussi, vous l'avez soulign\u00e9 vous- m\u00eame par tous ses \u00e9lecteurs ind\u00e9cis, voil\u00e0 ce que je d\u00e9plore, en revanche, effectivement, c'est finalement le le score de Monika Maire-Hefti j'ai peur que ce soit un vote finalement, sanction, j'esp\u00e8re que c'est pas le cas, j'imagine que vous allez revenir sur la question aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nOn va peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 voir du c\u00f4t\u00e9 de de l'UDC, c'est l'autre camp des Challenger, on va dire, hein, avec Jean-Charles Legrix, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat qui pouvaient ramener le parti au sein du Conseil d'\u00c9tat Jean-Charles Valter Wilner excusez -moi, on a l'impression que \u00e7a va \u00eatre un peu hors de port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [89%] :\r\nEffectivement, ce sondage met en \u00e9vidence je dirais ce ce qu'on conna\u00eet dans beaucoup d'\u00e9lections, c'est la prime au sortant, une premi\u00e8re constatation au niveau de l'UDC 2\u00e8me constatation qui \u00e9tait aussi une constante, c'est que nous faisons, passablement le plein dans nos milieux avec plus de 80 pourcent par par contre \u00e9videmment que nous avons b\u00e9n\u00e9ficiant de relativement peu de report des autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [89%] :\r\nJean-Charles gris peut-\u00eatre le le mauvais candidat, on se souvient des affaires autour de lui, alors qu'on l'a dit \u00e9galement, avec C\u00e9line Vara, le canton de Neuch\u00e2tel, recherche de la stabilit\u00e9, c'est pas vraiment lui qui incarne la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [85%] :\r\n\u00e0 l'heure, Jean-Charles Augry, \u00eatre un de nos 3 candidats nous proposons donc au peuple choix et a priori petite nuance dans le sondage, c'est St\u00e9phane Moser qui qui passe en t\u00eate, donc des des candidats UDC n'a jamais encore pr\u00e9ciser une chose c'est que \u00e9jection neuch\u00e2teloise au conseil d'\u00eatre install\u00e9s ont une particularit\u00e9, c'est qu'aucun parti ne le fait le plein de candidats donc partie des listes en 3 candidats, ce qui laisse la possibilit\u00e9 de rajouter, j'allais dire qui bon lui semble et cela signifie que les reports, outre les Les et voix obtenues \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti sont tr\u00e8s importantes et on a s'est illustre effectivement Madame Vara l\u00e0- dessus, dit par le score, \u00e0 mon avis sur\u00e9valu\u00e9 par rapport au au maire de Fabien Fivaz, qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un large report populiste et socialiste, donc \u00e7a c'est quelque chose avec les et les ind\u00e9cis qui sont encore relativement nombreuse qui pourrait encore quelque peu modifi\u00e9 ses r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre prendre la temp\u00e9rature du c\u00f4t\u00e9 du du PLR Damien un perdreau Isabelle Weber, on le voit sur ce sondage arrive juste derri\u00e8re Fabien Fivaz votre victime c'est toujours de reconqu\u00e9rir la double majorit\u00e9, \u00e7a sent pas vraiment possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [91%] :\r\n\u00e9videmment la la strat\u00e9gie du du PLR est maintenue malgr\u00e9, malgr\u00e9 les sondages et je dirais que ce sondage m\u00eame quelques \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants, notamment le fait et l\u00e0 je crois qu'il a une strat\u00e9gie clairement \u00e9tabli qu'qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par la majorit\u00e9 actuelle au Conseil d'\u00c9tat, cette volont\u00e9 de, de, de reconduire l'\u00e9quipe Bal\u00e8s finalement une majorit\u00e9 gouvernementale qui ne nous convient pas, je crois que nous disons clairement aujourd'hui que la coll\u00e9gialit\u00e9 retrouv\u00e9e nous la saluons je crois que de de toutes parts et de tous bords politiques, c'est un \u00e9l\u00e9ment positif pour le canton de Neuch\u00e2tel, par contre, ce n'est pas un objectif politique, nous avons d'autres choses \u00e0 vendre \u00e0 la population neuch\u00e2teloise, ne serait -ce que le bilan de l'ex\u00e9cutif actuel mais aussi des des perspectives et \u00e0 ce titre l\u00e0, je crois que tout est, tout est encore tout est encore ouvert jusqu'au 2 avril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [92%] :\r\nMais dans la situation actuelle du canton de Neuch\u00e2tel Damien en Bordeaux, on l'a dit, notamment en marge des votations du 12 f\u00e9vrier mais aussi quand on a parl\u00e9 des questions budg\u00e9taires, de tr\u00e8s gros probl\u00e8mes de de budget et d'endettement du canton est ce qu'il faudrait pas un peu de cette stabilit\u00e9, c'est Jean Guinand, ancien conseiller d'\u00c9tat qui le disait sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [90%] :\r\nJe le r\u00e9p\u00e8te, la, la stabilit\u00e9 est certainement importante voire n\u00e9cessaire pour pour le canton de Neuch\u00e2tel, qui avec UDC du quelques \u00e9pisodes finalement pas tr\u00e8s reluisant pour la classe politique, mais je persiste \u00e0 dire que les r\u00e9sultats actuels, que ce soit au niveau financier du Conseil d'\u00c9tat l'la majorit\u00e9 actuelle le le citoyen neuch\u00e2telois qu'on entend aussi dans la rue ne peut pas accepter un raid un boucle comptes de 2016 \u00e0 moins 74 millions au budget qui ne respectent pas les m\u00e9canismes financiers, nous devons aussi nous devons marteler aussi \u00e0 l'interne, et l\u00e0 je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment d'importance, dire \u00e0 l'interne, un autre \u00e0 notre \u00e9lectorat de soutenir la la 3\u00e8me candidate comme les comme les 2 sortants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [91%] :\r\nCorinne Bolay Mercier, vous \u00eates la pr\u00e9sidente du Parti socialiste est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Damien Andr\u00e9 qui attaque finalement votre majorit\u00e9 socialiste, on voit que Laurent Kurth, on pouvait imaginer qu'il soit fragilis\u00e9, il y a un petit peu mais pas trop non plus, qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux PLR pour d\u00e9fendre un peu votre camp. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:11) [90%] :\r\nD'abord, je crois, il faut rappeler que nos 3 conseillers d'\u00c9tat ont un bilan solide, ils ont une capacit\u00e9 \u00e0 gouverner et des projets \u00e0 futur que l'attaque du PLR concernant les finances de l'\u00c9tat, elle est totalement gratuite puisque c'est eux qui d\u00e9tiennent la majorit\u00e9 au parlement et \u00e0 ce titre, si vraiment il voulait faire plus de coupes, h\u00e9 ben qu'il impose au Parlement, le Conseil d'\u00c9tat suivra donc on est vraiment tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de ces attaques gratuites, maintenant j'aimerais dire que la stabilit\u00e9 pour nous elle est essentielle et, notamment, elle est essentielle parce que on a 3 personnes en tout cas, socialistes, qui sont au fait qui travaillent, qui ont qui ont tenu la barre et puis je dirais que pour reprendre cette id\u00e9e, ils sont le le canton de Neuch\u00e2tel est en pleine temp\u00eate et cette temp\u00eate -l\u00e0, il faut avoir une \u00e9quipe solide qui affronte et qui tient la barre et c'est ce que font en tout cas, nos 3 conseillers d'\u00c9tat social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [90%] :\r\nC'est une \u00e9quipe qui a perdu un faut quand m\u00eame le souligner, ils ont perdu sur ce vote cl\u00e9 qui \u00e9tait celui de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois il y a le prochain qui va venir, c'est celui du d\u00e9placement de l'h\u00f4tel judiciaire ou de son installation \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l\u00e0 aussi, ce sera un vaccin votre fondamental pour l'\u00e9quilibre du canton, le Conseil d'\u00c9tat soutient le projet, mais on sait qu'un r\u00e9f\u00e9rendum qui a beaucoup de succ\u00e8s, il pourrait perdre une 2\u00e8me fois \u00e7a parle pas forc\u00e9ment en sa faveur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:28) [89%] :\r\nOui alors d'abord, concernant le dossier hospitalier : je pense que c'est un dossier hospitalier qui n'pas ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, hein, c'est un dossier qui, qui, dont le conseil d'\u00e9tat actuel a h\u00e9rit\u00e9, et puis c'est 20 ans de travail \u00e0 l'interne du canton de Neuch\u00e2tel donc cette c'\u00e9tait vraiment un dossier difficile effectivement apporter concernant le naufrage dont vous parlez effectivement un r\u00e9f\u00e9rendum et l\u00e0 il faudra convaincre il faudra convaincre la population que cet h\u00f4tel judiciaire c'est un plus d'abord financier pour le canton de Neuch\u00e2tel, ensuite pour les conditions de travail de la justice et je pense que le conseil d'\u00e9tat actuel y parviendra je rappelle effectivement qu'il y a d'autres dossiers qui ont \u00e9t\u00e9 difficiles, comme par exemple le bibliobus qui a aussi \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par la population neuch\u00e2teloise port\u00e9 par monsieur Rigault h\u00e9 ben voil\u00e0, c'est parfois PLR, parfois effectivement des aider, aider des projets qui sont dures \u00e0 d\u00e9fendre devant la population, et puis je pense que le le le je portera et puis va \u00eatre accept\u00e9 par la population, \u00e0 force de convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [90%] :\r\nCorinne Bolay Mercier, du PS, que dire de Monika Maire-Hefti la sortant, ce qui ressort le moins bien dans dans ce sondage, C\u00e9line Vara disait : j'esp\u00e8re que ce n'est pas un vote sanction contre contre les femmes qu'est -ce que vous en dites -vous, elle est un peu fragilis\u00e9 tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:45) [86%] :\r\nMoins d'abord par rapport au sondage Debr\u00e9 juste rappeler que c'est un sondage avec des valeurs toute relative, hein, c'est voil\u00e0 c'est c'est c'est le score une bonjour la une photographie aujourd'hui par contre Madame Maire-Hefti elle a aussi un bilan solide et l'a d\u00e9fendue par exemple la r\u00e9forme du cycle 3 alors que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, un PLR encore Monsieur King, il voulait faire cette r\u00e9forme de cycle 3 \u00e0 coup 0 h\u00e9 bien madame Maire-Hefti \u00e0 engager financi\u00e8rement l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel a toutes 2 millions dans des dans des co\u00fbts de fonctionnement p\u00e9renne mais qui \u00e9tait un plus pour la r\u00e9novation du cycle 3, elle a aussi pris beaucoup d'autres mesures qui am\u00e9liorent les conditions de travail des enseignants et quant \u00e0 la grille salariale qui a effectivement car qui a fait beaucoup discuter bah, l\u00e0 encore c'\u00e9tait pas son dossier, c'\u00e9tait un dossier qui est, qui rel\u00e8ve du d\u00e9partement de monsieur Riboud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [90%] :\r\nC\u00e9line Vara, vous \u00eates la pr\u00e9sidente des Verts on va reparler encore un mode de de Fabien Fivaz vous avez sans doute vu l'instant politique de notre coll\u00e8gue Alain Rebetez au 19 heures 32 lundi avec quelque part cet aveu un ses h\u00e9sitations, par rapport \u00e0 cette candidature et sa situation familiale, tout \u00e0 fait l\u00e9gitime comme h\u00e9sitation, on peut tout \u00e0 fait comprendre, un jeune p\u00e8re de famille, mais quand m\u00eame, \u00e7a pose des questions est -ce que vous avez choisi le bon candidat pour aller jusqu'au bout dans un dans un combat autant serr\u00e9 qu'une course au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [90%] :\r\nBien \u00e9coutez, nous on n'en est absolument convaincu, puis finalement ce sondage le d\u00e9montre encore une fois, il arrive 6\u00e8me devant ce qui est s\u00fbr, c'est ce que on est convaincu : \u00e9coutez, je pense que souvent les m\u00e9dias interpr\u00e8te aussi un peu diff\u00e9remment les choses et puis on en accueille une certaine image mais je rappelle quand m\u00eame que la candidature de Fabien Fivaz principalement, elle est l\u00e0 pour faire en sorte de porter nos id\u00e9es vertes de porter Serbes 113 candidatures au au Grand Conseil de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 de gauche au Grand Conseil a quand m\u00eame pas oublier que c'est quand m\u00eame le principal objectif des Verts et puis Fabien Fivaz c'est un homme de dossiers qui a fait de nombreuses ann\u00e9es au Grand Conseil parmi un d'ailleurs, selon vos coll\u00e8gues de l'Express Impartial parmi les 2 les 10 d\u00e9put\u00e9s les plus influents au Grand Conseil, il est reconnu pour donc la qualit\u00e9 de son travail et je dirais aussi le s\u00e9rieux de son travail de son investissement, donc je pense que c'est vraiment \u00e7a qu'il faut retenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [89%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR par rapport aux d\u00e9faites qui \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, Corine Bolay Mercier La pr\u00e9sidente du PS notamment de du Conseil d'\u00c9tat, Alain Ribaux, des attaques qui vous font pas trop peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [92%] :\r\nNon, je crois qu'alors finalement les les attaques, elles sont extr\u00eamement politique vis-\u00e0-vis d'Alain Ribaux, on a entendu tout au long de la l\u00e9gislature sur quelques th\u00e8mes qui qui tiennent finalement tr\u00e8s \u00e0 coeur, notamment au Parti socialiste, c'\u00e9tait la culture, on l'a entendu tout au long de la l\u00e9gislature, je crois que notre ministre s'en sort aujourd'hui plut\u00f4t bien avec une vision, c'est vrai, assez, assez rigoureuse en mati\u00e8re de de gestion des d\u00e9penses aussi en mati\u00e8re de culture qu'on doit le faire au travers d'autres d'autres domaines de l'\u00c9tat, donc \u00e0 se titre l\u00e0 je crois que ces attaques, elles sont, on peut les entendre mais je crois que la population aussi a envie, on a aussi envie de finalement d'un d'un gouvernement qui ne se contente pas de d'aller, d'aller en inertie et puis qui prend des qui prend des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [87%] :\r\nWalter Wilner, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, vous \u00eates le repr\u00e9sentant de l'UDC Vaud 3 candidats finalement soit des scores tout \u00e7a peu pr\u00e8s les m\u00eames, mais assez faibles, hein 15 pour son son attention de vote est -ce que c'est finalement la d\u00e9monstration qu'neuch\u00e2telois n'ont pas l'impression que l'UDC est une force constructive qui a quelque chose, un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:05) [86%] :\r\nBon, manifestement, le score de la saison pourcent correspond \u00e0 peu pr\u00e8s un autre le forfait \u00e9lectorale, c'\u00e9tait le cas en 2013, donc ce que pour obtenir la proportionnelle au Grand Conseil, on maintient ce ce score, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, mais effectivement, nous n'avons pas, elles sont largement, tr\u00e8s bien, pas les les personnes susceptibles de rallier je dirais -je dans un syst\u00e8me d'\u00e9lection majoritaire un appui, un appui d'autres d'autres partis, c'\u00e9tait le cas tr\u00e8s fort, pardon d'Yvan Perrin il y a, il y a 4 ans, nos 3 candidats cette ann\u00e9e sont des candidats UDC qui font le plein chez nous, \u00e7a nous satisfait, mais qui n'ont pas cette capacit\u00e9 de mobilisation quand par exemple les Les 5 sortants qui mobilise tr\u00e8s tr\u00e8s largement en dehors de leur \u00e9lectorat propres, c'est un point faible de l'UDC en vue des Jeux, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre \u00e7a : il a plus ne repr\u00e9sente pas, si on dans les ex\u00e9cutifs en France romande c'est pas brillant mais en suisse allemand, nous avons les m\u00eames difficult\u00e9s accumul\u00e9es, c'est qu'un propos plus forte le syst\u00e8me majoritaire nous p\u00e9nalise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [87%] :\r\nEt on va conclure l\u00e0 dessus moi merci messieurs mesdames devrait avec nous, Damien perdre le pr\u00e9sident du PR neuch\u00e2telois C\u00e9line Vara, la pr\u00e9sidente des Verts, Corine Bolay Mercier, pr\u00e9sidente du Parti socialiste et Valter Wilner, repr\u00e9sentant de l'UDC, on le rappelle les neuch\u00e2telois vont d\u00e9cider, ce sera le dimanche 2 avril et puis on verra s'il y a un 2\u00e8me tour ou bien si de neuch\u00e2telois reconduisent l'\u00e9quipe sortante en un bloc, on verra, r\u00e9sultat le 2 avril bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willener, Walter", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-826067AF-0210-4309-A8D1-64E42371740A", "internalArchiveId": "826067AF-0210-4309-A8D1-64E42371740A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ministres neuch\u00e2telois sortants pointent en t\u00eate du sondage RTS", "publicationDate": "2017-03-22T00:00:00Z", "summary": "Selon un premier sondage command\u00e9 par la RTS, Jean-Nat Karakash (PS) est donn\u00e9 en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois du 2 avril, devant les quatre autres membres du Conseil d'Etat sortant.\r\n\r\n* * Les ministres neuch\u00e2telois sortants pointent en t\u00eate du sondage RTS  \r\nIntro:\r\nEt si le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois gardait le m\u00eame visage pour la prochaine l\u00e9gislature? C'est en tout cas ce que pr\u00e9dit un sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la RTS par l'institut Sotomo. En vue du premier tour du 2 avril, l'enqu\u00eate place les cinq ministres sortants en t\u00eate du classement. Et le peloton de t\u00eate se d\u00e9tache largement des 11 autres candidats. \r\nCoraline Pauchard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nLe socialiste Jean-Nat Karakash se retrouve en t\u00eate, suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par les deux sortants PLR Alain Ribaux et Laurent Favre. Et puis une surprise: le ministre socialiste charg\u00e9 de la sant\u00e9 et des finances Laurent Kurth fait parti des favoris...loin devant sa coll\u00e8gue de parti Monika Maire-Hefti.\r\nPourtant fragilis\u00e9 par des finances cantonales dans le rouge et une votation perdue sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, Laurent Kurth fait un excellent score. 44% des intentions de vote...ce qui le place en quatri\u00e8me position, \u00e0 un petit point du PLR Laurent Favre. Un soutien que le Grand Argentier du canton obtient dans son parti mais aussi au sein du PLR r\u00e9v\u00e8le l'enqu\u00eate. Par contre le socialiste perd des plumes dans son chef lieu, la ville de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 il est consid\u00e9r\u00e9 comme un tra\u00eetre, surtout sur la question hospitali\u00e8re. Mais qui d'autre pour reprendre ce dossier br\u00fblant? C'est peut-\u00eatre ce qui a pouss\u00e9 certains \u00e9lecteurs \u00e0 inscrire son nom. \r\nSur les cinq sortants, c'est la ministre de l'\u00e9ducation et de la famille qui perd du terrain. 36% des voix pour Monika Maire-Hefti. La col\u00e8re des enseignants face \u00e0 la nouvelle grille salariale mais aussi les rapides r\u00e9formes dans l'\u00e9ducation ont affaibli la ministre. Une candidate d\u00e9j\u00e0 derni\u00e8re sur le ticket gagnant d'il y a quatre ans. \r\n*** Sauf que le premier challenger des candidats sortants, le Vert Fabien Fivaz, est loin derri\u00e8re. \r\nUn retard de 9 points sur le peloton de t\u00eate. Avec 25% des intentions de vote, Fabien Fivaz est adoub\u00e9 par sa base, mais boud\u00e9 par les socialistes. Ses r\u00e9centes critiques \u00e0 l'\u00e9gard du parti \u00e0 la rose expliquent peut-\u00eatre ce faible soutien. Reste que l'enqu\u00eate estime qu'il pourrait grignoter du terrain gr\u00e2ce au vote des ind\u00e9cis. Plus de 30% des sond\u00e9s h\u00e9sitent encore. Et cela pourrait lui \u00eatre favorable. \r\nDeuxi\u00e8me challenger, la lib\u00e9rale-radicale Isabelle Weber. Bien moins soutenue par son parti que les deux sortants. En deux chiffres: la candidate re\u00e7oit 55% des intentions de vote PLR contre plus de 90% pour Laurent Favre et Alain Ribaux. Enfin, l'UDC semble mal partie pour regagner le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant en 2014 par Yvan Perrin. Les trois candidats flirtent avec les 15%. \r\n*** En r\u00e9sum\u00e9, Coraline, les tendances s'acheminent vers le statu quo. \r\n\"Un capitaine ne doit pas quitter le navire en pleine temp\u00eate\" pour reprendre les mots du pr\u00e9sident du gouvernement. Jean-Nath Karakash qui avait annonc\u00e9 en septembre dernier que les cinq ministres \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 retourner au front. Le sondage semble confirmer cette volont\u00e9 de stabilit\u00e9. Un sondage r\u00e9alis\u00e9 entre les 14 et 20 mars sur Internet aupr\u00e8s d'un millier de personnes. \r\nExtro??\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre les 14 et 20 mars sur Internet aupr\u00e8s d'un millier de personnes.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8463274", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les ministres neuch\u00e2telois sortants pointent en t\u00eate du sondage RTS / FOR_2017-03-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.03.2017"], "alternativeSummary": ["Selon un premier sondage command\u00e9 par la RTS, Jean-Nat Karakash (PS) est donn\u00e9 en t\u00eate des intentions de vote pour le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois du 2 avril, devant les quatre autres membres du Conseil d'Etat sortant."], "variantIds": ["ece-8463274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:45Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec cette question : et si le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois gardait le m\u00eame visage pour la prochaine l\u00e9gislature, c'est en tout cas ce que pr\u00e9dit un sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la RTS par l'institut sotomo, en vue du 1er tour du 2 avril l'enqu\u00eate place les cinq ministres sortants, en t\u00eate du classement et le peloton de t\u00eate se d\u00e9tache largement des 11 autres candidats Coraline Pauchard bonsoir non, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel alors le socialiste Jean-Nat Karakash se retrouve en t\u00eate suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par les deux sortants PLR Alain Ribaux et Laurent Favre et puis une surprise aussi le ministre socialiste charg\u00e9 de la Sant\u00e9 et des finances Laurent Kurth fait partie des favoris, loin devant sa coll\u00e8gue de parti Monika Maire-Hefti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [96%] :\r\nOui, pourtant fragilis\u00e9 un par des finances cantonales dans le rouge et une votation perdue sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois Laurent Kurth fait un excellent score 44 pourcent des des intentions de vote, ce qui le place en 4\u00e8me position un petit point du PLR Laurent Favre, un soutien que le grand argentier du canton obtient dans son parti, mais aussi au sein du PLR r\u00e9v\u00e8le l'enqu\u00eate par contre le socialiste perd des plumes dans son chef- lieu, la ville de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 il est consid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de tra\u00eetre, surtout sur la question hospitali\u00e8re mais qui d'autre pour reprendre ce dossier br\u00fblant, c'est peut-\u00eatre ce qui a pouss\u00e9 certains \u00e9lecteurs \u00e0 inscrire son nom sur les cinq sortants, c'est la ministre de l'\u00e9ducation et de la famille qui perd du terrain 36 pourcent des des voix pour Monika Maire-Hefti la col\u00e8re des enseignants face \u00e0 la nouvelle grille salariale mais aussi les rapides r\u00e9formes dans l'\u00e9ducation ont affaibli la ministre une candidate d\u00e9j\u00e0 derni\u00e8re sur le ticket gagnant il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [90%] :\r\nSauf que le 1er challenger des candidats sortants, le Vert, Fabien Fivaz, est lui loin derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [95%] :\r\nUn retard de 9 points sur le peloton de t\u00eate Fabien Fivaz est adoub\u00e9 par sa base, mais boud\u00e9 par les socialistes, ses r\u00e9centes critiques \u00e0 l'\u00e9gard du parti \u00e0 la rose, expliquent peut-\u00eatre ce faible soutien reste que l'enqu\u00eate estime qu'il pourrait grignoter du terrain gr\u00e2ce au vote des ind\u00e9cis, plus de 30 pourcent des des sond\u00e9s h\u00e9sitent encore, et cela pourrait lui \u00eatre favorable, deuxi\u00e8me challenger la lib\u00e9rale- radicale Isabelle Weber bien moins soutenue par son parti, que les 2 sortants en 2 chiffres : la candidate re\u00e7oit 55 pourcent des des intentions de vote PLR contre plus de 90 pourcent pour pour Laurent Favre et Alain Ribaux enfin, l'UDC semble mal partie pour regagner le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant en 2014 par Yvan Perrin, les 3 candidats flirtent avec les 15 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [95%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, Coraline les tendances s'acheminent vers un statu quo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [94%] :\r\nUn Capitaine ne quitte pas le navire en pleine temp\u00eate, pour reprendre les mots du pr\u00e9sident du gouvernement, Jean-Nat Karakash, qui avait annonc\u00e9 en septembre dernier que les cinq ministres \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 retourner au front alors il y a la prime au sortant d'une part mais aussi et c'est ce que semble confirmer le sondage, h\u00e9 bien cette volont\u00e9 de stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [87%] :\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 entre les 14 et 20 mars sur Internet, on le pr\u00e9cise aupr\u00e8s d'un millier de personnes, merci beaucoup, Coraline Pauchard. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-22T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10EC8110-A76B-4D17-998A-2F3385C93171", "internalArchiveId": "10EC8110-A76B-4D17-998A-2F3385C93171", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait du porte-parole de la Maison Blanche Sean Spicer;Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Catherine Martinson, directrice r\u00e9gionale du WWF;Meyer, Guillaume;Douglas Hornung, avocat\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ DEBAT PRESIDENTIELLE FRANCE)  Ariane Hasler en direct du studio de Paris (journal de 7H)\r\nCinq candidats dans l'ar\u00e8ne politique hier soir...Extrait du g\u00e9n\u00e9rique de TF1 qui proposait plus de trois heures de d\u00e9bar en direct... entre Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Beno\u00eet Hamon et Jean Luc M\u00e9lanchon... \r\nEt ce d\u00e9bat \u00e9tait in\u00e9dit... C'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire que des candidats s'affrontent sur une chaine de t\u00e9l\u00e9vision avant le premier tour... \r\nAu programme... \u00e9ducation... moralisation de la vie publique, pouvoir d'achat, retraites, sant\u00e9, internationnal, luttes contre le terrorisme... Bref... Pl\u00e9thores de th\u00e9matique... \r\nAriane Hasler on vous en direct de Paris... Bonjour...\r\nVous \u00e9tiez devant la t\u00e9l\u00e9vision hier soir vous aussi... pour regarder... un d\u00e9bat bien plus enlev\u00e9, bien plus forte que ceux des primaires... \r\nc'est un euph\u00e9misme! hier soir les candidats ont d\u00e9battu \u00e2prement, exposant leurs visions parfois diam\u00e9tralement oppos\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9, de la France et de son \u00e9conomie. le tout donnant lieu notamment sur la question du burkini ou sur celle des 35heures \u00e0 de v\u00e9ritables empoignades inaudibles et bien peu polic\u00e9e par les deux journalistes... au centre des principales attaques les deux favoris, Emmanuel Macron et Marine le Pen. le premier tr\u00e8s \u00e0 l'aise sur le plateau et dans l'exercice o\u00f9 il \u00e9tait pourtant novice, servant un discours clair et efficace, se permettant m\u00eame des pointes d'ironie face \u00e0 l'hostilit\u00e9 de ses camarades. \u00ab vous vous ennuieriez tous sur ce plateau si je n'\u00e9tais pas l\u00e0 \u00bb. Emmanuel Macron servi aussi par le tirage au sort qui l'avait plac\u00e9 au centre du plateau, son bleu regard vers les journalistes donnant le sentiment qu'il s'adressait au spectateur. les yeux dans les yeux.. en retrait en revanche sur les questions de politi\r\ndes internationales. \r\nMarine le pen elle beaucoup moins solide dans la contre attaque. alors qu'elle s'emballe sur l'explosion de l'ins\u00e9curit\u00e9 Benoit Hamon lance : \u00ab si vous \u00e9tiez une drogu\u00e9e dans la page des faits divers passerai encore mais vous \u00eates candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \u00ab boulet que la patronne du FN laisse passer..  une candidate en retrait, voir m\u00eame d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9e dans la premi\u00e8re partie du d\u00e9bat, retrouvant ensuite ses marques sur les questions d'immigration, de pouvoir d'achat et d'Europe, ses zones de confort. mais difficile d'imaginer qu'elle ait r\u00e9ussi hier soir \u00e0 convaincre au del\u00e0 de son \u00e9lectorat...\r\nRELANCE: Et quid des trois autres? \r\nFran\u00e7ois Fillon plus effac\u00e9 et moins audible que lors des d\u00e9bats de la primaire de la droite, l'homme porte les stigmates des derni\u00e8res semaines, craignait certainement des tacles sur les affaires. ce qui n'a pas manqu\u00e9.. l\u00ab Avec vous, c'est 500.000 fonctionnaires en moins. lui lance hamon. Vous \u00eates tr\u00e8s fort en soustraction, un peu moins en addition quand il s'agit de votre propre argent. \u00bb. Fran\u00e7ois Fillon tentant durant le d\u00e9bat d'adopter une posture de vieux sage et faisant valoir dans sa conclusion son exp\u00e9rience.. mais son image \u00e9corn\u00e9e para\u00eet difficile \u00e0 reconstruire en si peu de temps..\r\nBenoit Hamon lui fid\u00e8le \u00e0 cette image de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d\u00e9gag\u00e9 lors du d\u00e9bat de la primaire de la gauche et \u00e0 l'attaque, ouvrant m\u00eame les feux contre Marine le pen. Hamon marquant ind\u00e9niablement des points face \u00e0 un Jean-Luc M\u00e9lenchon qui de tribun s'\u00e9tait m\u00e9tamorphos\u00e9 en trublion.. ponctuant les \u00e9changes parfois muscl\u00e9s de ronchonnades voir de ruades. d\u00e9tendant par moment l'atmosph\u00e8re malgr\u00e9 lui. au risque de sembler peu cr\u00e9dible dans l'habit de pr\u00e9sident.. une premi\u00e8re mise au point sur les programmes et sur les personnalit\u00e9s des candidats. fera t'elle bouger les lignes? rendez vous le 4 avril pour un deuxi\u00e8me round sur bfm..\r\nMerci Ariane Hasler, en direct de Paris... \r\nEt \u00e0 l'issue de ce d\u00e9bat, c'est Emmanuel qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 candidat le plus convainquant par 29% des sond\u00e9s... selon un sondage Elabe pour BFM TV... Deuxi\u00e8me Jean Luc M\u00e9lanchon... cit\u00e9 par 20% des personnes interrog\u00e9es... Puis Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen \u00e0 \u00e9galit\u00e9, 19%, suivis de Beno\u00eet Hamon... 11%...\r\n(Br\u00e8ve Le Roux) Et toujours en France, apr\u00e8s l'affaire Fillon... Peut \u00eatre une affaire Le Roux... du nom de l'actuel ministre de l'Int\u00e9rieur... Il aurait employ\u00e9 deux de ses filles... comme collaboratrices parlementaires \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale... Elles \u00e9taient pourtant mineur... Quand elles ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour leur p\u00e8re vers l'\u00e2ge de 15 ans... Il s'agit de 14 et 10 contrats de travail pour chacunes des jeunes filles... R\u00e9mun\u00e9ration totale... pr\u00e8s de 6 mille francs... \r\nC'est r\u00e9v\u00e9lation hier de l'\u00e9mission Quotidien sur la cha\u00eene TMC...Bruno Le Roux doit rencontrer aujourd'hui... Bernard Cazeneuve, le premier ministre pour s'expliquer...\r\n(D2/ AUDITION DIRECTEUR FBI ECOUTES) Aux Etats Unis, le directeur du FBI a confirm\u00e9, pour la premi\u00e8re fois, hier au congr\u00e8s...  qu'une enqu\u00eate \u00e9tait bel et bien en cours, sur l'entourage du Pr\u00e9sident am\u00e9ricain... Une enqu\u00eate qui porte sur d'\u00e9ventuelles coordination avec les services secrets russes... \r\nAutre dossier... embarassant pour Donald Trump, le FBI et l'agence de renseignement la NSA ont aussi contredit le pr\u00e9sidant am\u00e9ricain... Il estiment que Donald Trump n'a jamais \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute par son pr\u00e9decesseur, Barack Obama... \r\nEt plus que jamais, le soup\u00e7on p\u00e8se sur la Pr\u00e9sidence Trump... Philippe Revaz \u00e0 Washington.\r\nEt on l'apprend ce matin Ivanka Trump, la fille du pr\u00e9sident a d\u00e9sormais son bureau...\u00e0 la Maison Blanche... M\u00eame si elle n'est pas employ\u00e9e par le gouvernement... Elle aura acc\u00e8s \u00e0 des informations confidentielles et \u00e0 un t\u00e9l\u00e9phone \u00e9manent du gouvernement...\r\n(02/STRATEGIE ENERGETIQUE IV MARTINSON) ***En Suisse, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est trop impr\u00e9cise....et trop on\u00e9reuse pour les PME...\r\nC'est l'avis d'un comit\u00e9 qui regroupe plusieurs associations \u00e9conomiques... Et qui a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments contre ce texte soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum le 21 mai.\r\nUne r\u00e9forme pourtant d\u00e9fendue par une partie du patronnat....\r\nParmi les opposants au texte, on trouve l'industrie des machines, de la chimie, mais aussi l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de l'hotellerie et de la restauration : Gastrosuisse. \r\nElle avance cet argument piquant : la pr\u00e9sence renforc\u00e9e d'\u00e9oliennes nuirait au paysage..  et donc \u00e0 l'attractivit\u00e9 du tourisme suisse.\r\nUne critique que rejette la directrice r\u00e9gionale du WWF, Catherine Martinson.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter...\r\n(05/BE SUBVENTION REITHALLE PA) Ambiance \u00e9lectrique hier au Grand Conseil bernois! \r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont lanc\u00e9s dans un d\u00e9bat fleuve pour d\u00e9cider de l'avenir du centre culturel bernois, la Reithalle... Au coeur des discussions: la validit\u00e9 juridique de l'initiative d\u00e9pos\u00e9e par les jeunes UDC en mars dernier. \r\nUn texte qui souhaite couper les vivres aux communes qui h\u00e9bergeraient une institution susceptible de perturber l'ordre et la s\u00e9curit\u00e9 publique... \r\nInitiative est jug\u00e9e invalide par une bonne partie de l'h\u00e9micycle, Coraline Pauchard.\r\n  0'57''\r\n(D4/ UBS NOUVELLE STRATEGIE) Il y aura bien un proc\u00e8s UBS en France. \r\nLa grande banque l'a confirm\u00e9 hier, en rappelant qu'elle conteste les accusations port\u00e9es contre elle...\r\nPour le parquet financier fran\u00e7ais, UBS a d\u00e9march\u00e9 de riches clients ill\u00e9galement. \r\nLe num\u00e9ro un bancaire suisse a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb payer une caution record en France: 1 milliard 100 millions d'euros.\r\nPour un proche du dossier, le parquet et UBS ne sont pas parvenus \u00e0 trouver un arrangement financier, pour \u00e9viter le proc\u00e8s... Guillaume Meyer.\r\n 1'39''\r\n(13/MORT DAVID ROCKEFELLER PA) Il \u00e9tait le doyen des milliardaires...\r\nEt le patriarche d'une des familles les plus puissantes des Etats-Unis...\r\nDavid Rockefeller est mort hier... Il avait 101 ans... \r\nBanquier, philantrophe, il aura travers\u00e9 le vingti\u00e8me si\u00e8cle aussi bien sur le terrain \u00e9conomique que politique. L'enfant de New-York avait fait du capitalisme une religion, et il avait de qui tenir... Portrait sign\u00e9 Olivier Schorderet.\r\n  0'55''\r\n(((/La l\u00e9gende veut que, d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge, les enfants Rockefeller devaient \u00e9conomiser une partie de leur argent de poche pour des oeuvres caritatives... La l\u00e9gende ne donne pas le montant de l'argent de poche)))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera d'abord sec en matin\u00e9e et plut\u00f4t ensoleill\u00e9 au nord des Alpes sauf en Ajoie... \r\nLes nuages arriveront par l'Ouest pour donner des pluies en fin d'apr\u00e8s midi...sauf en Valais...\r\nTemp\u00e9ratures en plaine 13 \u00e0 16 degr\u00e9s... Du vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/BREXIT REACTIONS EUROPEENNES PA) Le Brexit se pr\u00e9cise.  Alors que le vote a eu lieu le 23 juin dernier, le gouvernement britannique a annonc\u00e9 hier qu'il allait officiellement invoquer la clause de s\u00e9paration pr\u00e9vue dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens. Il le fera le 29 mars, tenant ainsi le d\u00e9lai que s'\u00e9tait fix\u00e9e la premier ministre Theresa May. A Bruxelles la commission europ\u00e9enne assure \u00eatre d\u00e9j\u00e0 en ordre de bataille.\r\nUne correspondance de Romain Clivaz\r\n  1'00''\r\n((C'est probablement la demande de divorce la plus attendue du continent qui se concr\u00e9tise enfin, soit l'activation de l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne. \r\nA Bruxelles le message de la commission europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 clair apr\u00e8s l'annonce britannique :\r\n\u00ab Nous sommes pr\u00eats \u00e0 commencer les n\u00e9gociations \u00bb a lanc\u00e9 le porte-parole de l'administration communautaire. \u00bb\r\nC'est l'institution pr\u00e9sid\u00e9e par le Luxembourgeois Jean-Claude Juncker qui coordonnera ces n\u00e9gociations, avec l'ancien ministre et ancien commissaire, le Savoyard Michel Barnier \u00e0 la manoeuvre,\r\nBarnier nomm\u00e9e \u00ab monsieur Brexit \u00bb quelques semaines apr\u00e8s le vote, et qui dispose d'une solide \u00e9quipe pour d\u00e9faire cette relation de plus de 40 ans.\r\nC\u00f4t\u00e9 calendrier, c'est maintenant le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en qui va pr\u00e9parer des lignes directrices que les chefs d'Etat et de gouvernement adopteront lors d'un sommet, probablement d\u00e9but mai.\r\nUne fois le mandat adopt\u00e9, Michel Barnier et son homologue David Davis pourront s'installer \u00e0 la table des n\u00e9gociations, avec un d\u00e9lai de deux ans pour trouver une solution, m\u00eame si des prolongations sont possible.\r\nPremi\u00e8re pierre d'achoppement annonc\u00e9e : la facture du Brexit !\r\nRomain Clivaz / RTS info / Bruxelles))\r\n(Pr\u00e9voyance, campagne PLR) \r\n(17/JEUX VIDEOS SEXISME PA) Les jeux vid\u00e9os renforcent-ils une vision sexiste du monde? C'est la question que s'est pos\u00e9e une \u00e9quipe de chercheurs fran\u00e7ais et am\u00e9ricains - des chercheurs qui ont men\u00e9 une \u00e9tude aupr\u00e8s de plus de 13'000 jeunes Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 11 \u00e0 19 ans. Et leur r\u00e9ponse est ... oui, tr\u00e8s probablement. Katja Schaer\r\n   0'48''\r\n((Pour les chercheurs, il existe une corr\u00e9lation - plus un jeune consacre de temps aux jeux vid\u00e9os, plus il adh\u00e8re \u00e0 une vision sexiste du monde. Alors bien s\u00fbr, il faut \u00eatre prudent avant de sauter aux conclusions. Les chercheurs eux-m\u00eames le reconnaissent. Corr\u00e9lation n'est pas explication. On pourrait imaginer par exemple que les jeunes aux visions plus sexistes sont ceux qui ont, justement tendance \u00e0 passer plus de temps \u00e0 jouer. Mais au-del\u00e0 de cette mise en garde, on peut retenir que les jeunes passionn\u00e9s de jeux d\u00e9crivent le r\u00f4le des femmes comme \u00e9tant de faire et d'\u00e9lever des enfants. Une perception peut-\u00eatre encourag\u00e9e, avancent les chercheurs, par le fait que dans les jeux \u00e0 succ\u00e8s, les femmes sont souvent sous-repr\u00e9sent\u00e9es. Ou que - quand elles sont int\u00e9gr\u00e9e - elles sont souvent repr\u00e9sent\u00e9es comme des cr\u00e9atures ... plut\u00f4t attrayantes qui doivent, bien s\u00fbr, \u00eatre aid\u00e9es ou sauv\u00e9es.))\r\n((R\u00e9f\u00e9rence \u00e9tude\r\n\"Video Games Exposure and Sexism in a Representative Sample of Adolescents\"\r\nLaurent B\u00e8gue2*, Elisa Sarda2,  Douglas A. Gentile1, Clementine Bry3 and  Sebastian Roche2 \r\n1Iowa State University, USA \r\n2Univ Grenoble Alpes, France \r\n3Universit\u00e9 Savoie Mont Blanc, France))\r\n(Brexit) \r\n(Bellucci) Le festival de Cannes c'est dans deux mois... Et Monica Belluci qui sera la ma\u00eetresse des c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture...\r\nSeptanti\u00e8me \u00e9dition... L'actrice italienne italienne succ\u00e8dera \u00e0 l'humoriste Laurent Laffite... Et le jury du festival sera lui pr\u00e9sid par P\u00e9dro Almodovar...", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8459445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-03-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-03-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8459464", "ece-8459445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:58Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [96%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\n3 heures 30 de d\u00e9bats des \u00e9changes \u00e2pres mais cordiaux hier sur TF1, les principaux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e9taient r\u00e9unis pour \u00e9changer sur leurs programmes au final des tacles quelques pouss\u00e9es de fi\u00e8vre, mais pas de grands changements de tendance d\u00e9cryptage avec Ariane Hasler en Direct de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nCette joute t\u00e9l\u00e9visuelle et celles qui vont suivre auront -elles un impact d\u00e9terminant sur le choix des citoyens fran\u00e7ais pour y r\u00e9pondre tout \u00e0 l'heure, non pas un politologue mais un homme d'images un tout grand cin\u00e9aste, on vient de l'entendre, Bertrand Tavernier, de passage \u00e0 Lausanne pour y promouvoir son dernier film Voyage \u00e0 travers le cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [93%] :\r\n2 enqu\u00eates du FBI, voil\u00e0 de quoi passer une mauvaise journ\u00e9e pour Donald Trump s'\u00e9tait hier le directeur des services de renseignement am\u00e9ricains, a expliqu\u00e9 qu'il enqu\u00eatait sur l'entourage de Trump dans l'affaire des Liens avec la Russie, il y a aussi 2 et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui accuse Barack Obama de l'avoir \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [93%] :\r\nIl a marqu\u00e9 le d\u00e9but du March\u00e9 commun, l'Union europ\u00e9enne c\u00e9l\u00e9brera en fin de semaine, les 60 ans du trait\u00e9 de Rome aujourd'hui l'Europe est en panne : faut -il une Europe \u00e0 plusieurs vitesses, comme le pensent certains de ses dirigeants, nous appellerons Romain Clivaz va \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [85%] :\r\n4 associations \u00e9conomiques contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique jug\u00e9 trop t\u00f4t, trop impr\u00e9cise, parmi elles Gastrosuisse qui trouve m\u00eame que les \u00e9oliennes pourraient p\u00e9jorer le tourisme mauvais argument, r\u00e9pond le VVF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nLes romans de l'Hexagone 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de portraits, ce matin, nous ferons connaissance avec une prof d'histoire- g\u00e9o en banlieue parisienne, c'est une Jurassienne de 36 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [94%] :\r\n5 candidats dans l'ar\u00e8ne politique, hier soir, extrait du g\u00e9n\u00e9rique de TF1 qui proposait plus de 3 heures et demie de d\u00e9bat en Direct entre Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Beno\u00eet Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon, un d\u00e9bat qui \u00e9tait in\u00e9dit, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois dans l'histoire que des candidats s'affrontaient sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision avant le 1er tour au programme \u00e9ducation moralisation de la vie publique, pouvoir d'achat, retraites, sant\u00e9 internationale bref pl\u00e9thore de th\u00e9matique Ariane Hasler, on vous retrouve en Direct de Paris bonjour, bonjour, vous \u00e9tiez vous aussi devant votre t\u00e9l\u00e9vision hier soir pour regarder un d\u00e9bat bien plus enlev\u00e9 bien plus forts que ceux des primaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [92%] :\r\nOui, c'est un euph\u00e9misme, hier soir, les candidats ont d\u00e9battu \u00e2prement exposant leur vision souvent diam\u00e9tralement oppos\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9 de l'influence de son n'\u00e9conomie, le tout dans le donnant lieu parfois, comme sur la question du burkini ou sur celle des 35 heures \u00e0 des empoignades inaudibles et bien peu cadr\u00e9 par les 2 journalistes au centre des principales attaques les 2 favoris, Emmanuel Macron, Marine Le Pen le 1er, tr\u00e8s \u00e0 l'aise sur le plateau et dans l'exercice o\u00f9 il \u00e9tait pourtant novice servant un discours clair, efficace, se permettant m\u00eame des pointes d'ironie face \u00e0 l'hostilit\u00e9 de ses camarades, vous vous en demie auriez tous sur ce plateau, si je n'\u00e9tais pas l\u00e0 Emmanuel Macron servi aussi par le tirage au sort qui l'avait plac\u00e9 au centre du plateau, son regard vers les journalistes, donnant le sentiment qu'il s'adressait aux t\u00e9l\u00e9spectateurs, ses yeux bleus dans les yeux, l'ancien ministre parfaitement dans son r\u00f4le de rassembleur approuvons deci-del\u00e0 les propositions de ses adversaires, Marine Le Pen elle beaucoup moins solide, alors qu'elle s'emballe sur l'explosion de l'ins\u00e9curit\u00e9, Beno\u00eet Hamon lance si vous \u00e9tiez une drogu\u00e9e dans la page des faits divers passerai encore mais vous \u00eates candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle boulet que la patronne du Front national laisse passer une candidate en retrait, voire m\u00eame d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9e dans la premi\u00e8re partie du d\u00e9bat, retrouvant ensuite ses marques sur les questions d'immigration, de pouvoir d'achat et d'Europe, ses zones de confort, difficile d'imaginer qu'elle est r\u00e9ussi hier soir \u00e0 convaincre au-del\u00e0 de son \u00e9lectorat, mais quid de 3 autres Ariane h\u00e9 bien Fran\u00e7ois Fillon plus effac\u00e9 moins audible que lors des d\u00e9bats de la primaire de la droite, l'homme porte les stigmates des derni\u00e8res semaines au final relativement \u00e9pargn\u00e9es sur les affaires \u00e0 part par Beno\u00eet Hamon \u00e0 nouveau \u00e0 l'attaque avec vous c'est 500000 fonctionnaires en moins, vous \u00eates tr\u00e8s fort en soustraction, un peu moins en addition quand il s'agit de votre propre argent Fran\u00e7ois Fillon tentant durant le d\u00e9bat, d'adopter une posture de vieux sage, faisant valoir, dans sa conclusion, son exp\u00e9rience, mais son image \u00e9corn\u00e9e para\u00eet difficile \u00e0 reconstruire en si peu de temps, Beno\u00eet Hamon, lui, fid\u00e8le \u00e0 cette image de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d\u00e9gag\u00e9 lors du d\u00e9bat de la primaire de la gauche et \u00e0 l'attaque, on a dit, ouvrant m\u00eame les feux contre Marine Le Pen, Beno\u00eet Hamon Marcon ind\u00e9niablement des points face \u00e0 un Jean-Luc M\u00e9lenchon plus trublion que tribun ponctuant les \u00e9changes parfois muscl\u00e9s Doron de voir de ruades, au risque de sembler peu cr\u00e9dible dans l'habit pr\u00e9sidentiel cette premi\u00e8re mise au point sur les programmes et sur les personnalit\u00e9s des candidats fera -t-elle bouger les lignes, rendez vous le 4 avril pour un 2\u00e8me round sur BFM TV. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [94%] :\r\nMerci Ariane Hasler en Direct de Paris et \u00e0 l'issue de ce d\u00e9bat, cette Emmanuel Macron qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 le candidat le plus convaincant par 29 pourcent des des sond\u00e9s, selon un sondage Elabe pour BFMTV suivent Jean-Luc M\u00e9lenchon puis Fran\u00e7ois Fillon et Marine Le Pen \u00e0 \u00e9galit\u00e9, suivis de Beno\u00eet Hamon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [95%] :\r\nToujours en France, apr\u00e8s l'affaire Fillon peut-\u00eatre une affaire Le Roux, du nom de l'actuel ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [92%] :\r\nOui, il aurait employ\u00e9 2 de sa fille comme collaboratrice parlementaire \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, elles \u00e9taient pourtant mineur quand elles ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour leur p\u00e8re vers l'\u00e2ge de 15 ans, il s'agit de 14 et 10 contrats de travail pour chacune des jeunes filles r\u00e9mun\u00e9ration totale, pr\u00e8s de 60000 francs c'est une r\u00e9v\u00e9lation hier de l'\u00e9mission Quotidien pour la cha\u00eene TMC, Bruno Le Roux, doit rencontrer aujourd'hui Bernard Cazeneuve, le 1er ministre pour s'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le directeur du FBI, a confirm\u00e9 pour la premi\u00e8re fois hier au congr\u00e8s qu'une enqu\u00eate \u00e9tait bel et bien en cours sur l'entourage du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [93%] :\r\nL'enqu\u00eate qui porte sur d'\u00e9ventuelles coordination avec les services secrets russes autre dossier embarrassant pour Donald Trump, le FBI et l'agence de renseignement la Hennessey honteux contredit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain estime que Donald Trump n'a jamais \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama est plus que jamais le soup\u00e7on p\u00e8se sur la Pr\u00e9sidence Trump Philippe Revaz \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:05) [93%] :\r\nLe tumulte quotidien de cette pr\u00e9sidence Trump pourrait faire oublier l'importance de l'annonce faite hier par le chef du FBI, il y a quelque chose d'historique dans la mise sous enqu\u00eate de l'entourage d'un pr\u00e9sident en fonction, mais la nouvelle survient dans un monde politique am\u00e9ricain divis\u00e9 en 2 univers parall\u00e8les hier sur Fox News, on ne parlait pas de l'enqu\u00eate du FBI, mais des fuites qui \u00e9mane des services de renseignement, rien ne dit non plus que l'enqu\u00eate du FBI aboutissent un jour sur une quelconque inculpation mais la plus sur indication du d\u00e9sarroi de la Maison Blanche aura \u00e9t\u00e9 la performance \u00e0 la limite du burlesque, du porte- parole de No\u00ebl Trump Sean Spicer, qui affirmait que Paul Manafort, ancien chef de campagne de Trump n'aurait eu qu'un r\u00f4le n\u00e9gligeable dans la campagne promet une fois que vous 1er vers une raison Feridoun il y a un examen Trump lui- m\u00eame a r\u00e9pondu \u00e0 sa fa\u00e7on, en tournant le dos \u00e0 Washington pour se plonger dans un meeting de supporters survolt\u00e9s dans le Kentucky, il n'a pas dit un mot de l'affaire russe restant fid\u00e8le \u00e0 ses t\u00e9l\u00e9prompteur \u00e9num\u00e9r\u00e9s au contraire des promesses de campagne comme si l'\u00e9lection \u00e9tait encore \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [92%] :\r\nQue qu'il n'\u00e9tait pas la moindre originalit\u00e9 de cette pr\u00e9sidence tournante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [91%] :\r\nDont on peine \u00e0 croire qu'elle n'est que 2 mois d'existence, l'enqu\u00eate du FBI affaibli Trump alors que 2 importants dossiers sont au Congr\u00e8s, la nomination du juge Gorsuch \u00e0 la Cour supr\u00eame et le remplacement de m\u00eame hacker d\u00e9stabiliser Trump doit s'appuyer plus que jamais sur les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s, dont il est un peu plus d\u00e9pendants, pour le meilleur et pour le pire, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [94%] :\r\nOui, on apprend ce matin Ivanka Trump, la fille du pr\u00e9sident a d\u00e9sormais son bureau \u00e0 la Maison Blanche, m\u00eame si elle n'est pas employ\u00e9e par le gouvernement, elle aura acc\u00e8s \u00e0 des informations confidentielles et un t\u00e9l\u00e9phone \u00e9manant du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [91%] :\r\nEt en Suisse, tout autre chose maintenant, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est trop impr\u00e9cise et surtout trop on\u00e9reuse pour les PME qui le disent aussi fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [95%] :\r\nC'est l'avis d'un comit\u00e9 qui regroupe plusieurs associations \u00e9conomiques et qui a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments contre ce texte soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum le 21 mai une r\u00e9forme pourtant d\u00e9fendue par une partie du patronat parmi les opposants au texte, on trouve l'industrie des machines de la chimie mais aussi la fa\u00eeti\u00e8re de l'h\u00f4tellerie et la restauration Gastro Suisse elle avance cet argument piquant la pr\u00e9sence renforc\u00e9e des r\u00f4les nuirait au paysage, et donc \u00e0 l'attractivit\u00e9 du tourisme suisse critique que rejette la directrice r\u00e9gionale du VVF Catherine Martinson. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:34) [83%] :\r\nAlors \u00e9coutez, premi\u00e8re chose, \u00e7a sera pas des milliers partout de dire il y a une 2\u00e8me chose les montagnes sont d\u00e9j\u00e0 passablement d\u00e9natur\u00e9 par beaucoup d'infrastructures, notamment les infrastructures touristiques et troisi\u00e8mement, quand vous demandez \u00e0 plusieurs personnes qui pense de certains disent c'est magnifique et d'autres d\u00e9crets, effectivement, \u00e7a me d\u00e9range d'argumenter le fait qu'on d\u00e9grade notre paysage alors qu'il est d\u00e9j\u00e0 passablement compris, je trouve \u00e7a un petit peu curieux, on va dire les organisations environnementales sont mis d'accord, il y a la place pas du viol yens revient et particuli\u00e8rement \u00e0 ce que ne constate pas pour d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la \u00e0 la vie faut \u00e0 l'\u00e2me, biodiversit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, mais non, on ne peut pas soutenir cette th\u00e9orie, nous ne sommes pas d'accord avec le fait que \u00e7a puisse vous avez un probl\u00e8me au niveau touristique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Morgarten, ambiance \u00e9lectrique hier au Grand Conseil Bernois, les d\u00e9put\u00e9s se sont lanc\u00e9s dans un d\u00e9bat fleuve pour d\u00e9cider de l'avenir du centre culturel bernois la Reithalle au coeur des discussions la validit\u00e9 juridique de l'initiative, d\u00e9pos\u00e9e par les jeunes UDC en mars dernier, un texte qui souhaite couper les vivres aux communes qui h\u00e9bergerait une institution susceptible de perturber l'ordre et la s\u00e9curit\u00e9 publique initiative jug\u00e9e invalide par une bonne partie de l'h\u00e9micycle, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:46) [94%] :\r\nAvec cette initiative, les citoyens de la ville de Bienne d\u00e9cideront de la vie culturelle en ville de Berne c'est compl\u00e8tement injuste, les mots hier d'un d\u00e9put\u00e9 socialiste pour illustrer l'incoh\u00e9rence du texte effraction au principe de l'\u00e9galit\u00e9 des droits, mais aussi \u00e0 l'autonomie des communes, ce sont les principaux griefs qu'un avis de droit retient contre l'initiative et ce sont les arguments sur lesquels s'appuie le gouvernement et la majorit\u00e9 de la commission des finances pour l'invalider expertise arbitraire, r\u00e9torque l'UDC qui a demand\u00e9 un 2\u00e8me avis juridique qui vient contredire le 1er conclusion des initiants le gouvernement cherche une fois de plus \u00e0 torpiller les initiatives qui veulent sanctionner la Reithalle quant \u00e0 la commission des finances, elle a mal fait son travail, des critiques qui n'ont fait qu'attiser la tension au sein de l'h\u00e9micycle apr\u00e8s avoir refus\u00e9 le renvoi de l'initiative, les groupes ont exprim\u00e9 leur mot d'ordre : seule l'UDC l'UDF et une partie du PLR accepteront le texte, le verdict est pr\u00e9vu pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [96%] :\r\nIl y aura bien un proc\u00e8s UBS en France, la grande banque l'a confirm\u00e9 hier en rappelant qu'elle conteste les accusations port\u00e9es contre elle pour le parquet financier fran\u00e7ais, UBS a d\u00e9march\u00e9 de riches clients ill\u00e9galement le num\u00e9ro un bancaire suisse a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb payer une caution record en France un 1000000000 100 millions d'euros pour un proche du dossier, le parquet et UBS ne sont pas parvenus \u00e0 trouver un arrangement financier pour \u00e9viter le proc\u00e8s Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:07) [94%] :\r\nUBS semble prendre un pari, celui qu'il vaut mieux affronter un proc\u00e8s plut\u00f4t que chercher \u00e0 s'arranger avec les autorit\u00e9s, ce qui revient \u00e0 passer \u00e0 la caisse pour s'acheter une tranquillit\u00e9 ce commerce des indulgences, les banques suisses en sont coutumi\u00e8res, en particulier aux \u00c9tats-Unis, dernier exemple en date, Cr\u00e9dit Suisse, qui a accept\u00e9 de payer 5 milliards 300 millions de dollars juste avant No\u00ebl, pour \u00e9viter les poursuites am\u00e9ricaines dans l'affaire des subprimes ce litige concerne \u00e9galement UBS mais l\u00e0 aussi, comme en France, la banque semble choisir la confrontation puisque d'apr\u00e8s le French Times, elle serait pr\u00eate \u00e0 aller devant les tribunaux am\u00e9ricains alors UBS aurait -elle moins peur du juge que ses pairs pour l'avocat Douglas Hornung la raison, c'est surtout que les arrangements extrajudiciaires ont atteint un prix exorbitant. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:51) [89%] :\r\nPour l'instant, les arrangements ne sont pas possible parce que la banque, consid\u00e8re que les montants sont beaucoup trop importants, elle consid\u00e8re que le juge, qu'ils soient fran\u00e7ais ou am\u00e9ricains pourraient \u00eatre plus raisonnables, entre guillemets, en tout cas de prononcer des amendes nettement inf\u00e9rieur, je pense que ce n'est pas encore la fin du feuilleton aujourd'hui parce que, jusqu'au jour de l'ouverture du proc\u00e8s, que ce soit en France ou aux \u00c9tats-Unis, les parties peuvent arriver \u00e0 un arrangement, il est possible aussi que l'administration fran\u00e7aise de poursuites p\u00e9nales ou les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de possibles p\u00e9nale pr\u00e9f\u00e9rerait au final ne pas avoir de proc\u00e8s et donc d'arriver quand m\u00eame \u00e0 un montant qui soient acceptables de part et d'autre, notamment acc\u00e8s papa Rabobank. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:36) [92%] :\r\nPour Douglas Hornung le pari d'UBS pourrait \u00eatre payant, sachant que les tribunaux, que ce soit aux \u00c9tats-Unis ou en Europe, infligeant g\u00e9n\u00e9ral des p\u00e9nalit\u00e9s moins lourdes que celles des arrangements extrajudiciaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [94%] :\r\nCette date \u00e0 retenir dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement le 29 mars c'est le jour fix\u00e9 par le gouvernement britannique pour d\u00e9clencher le processus de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, il s'agira du coup d'envoi de 2 ans de n\u00e9gociations complexes qui mettront un terme \u00e0 plus de 40 ans d'une relation tourment\u00e9e, le Royaume-Uni devrait ainsi se retrouver hors de l'Union en 2019 lui \u00e9tait le doyen des milliardaires et le patriarche d'une des familles les plus puissantes des \u00c9tats-Unis David Rockefeller, est mort hier, il avait 101 ans banquier philosophe, il aura travers\u00e9 le XXe si\u00e8cle, aussi bien sur le terrain \u00e9conomique que politique, l'enfant de New-York avait fait du capitalisme, une religion et il avait Mir portrait sign\u00e9 Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:26) [90%] :\r\nC'\u00e9tait l'un des derniers Liens encore existants avec l'\u00e2ge d'or ou per\u00e7ue comme telle d'une certaine Am\u00e9rique, celle de son grand- p\u00e8re, le magnat du p\u00e9trole John dit Rockefeller, le fondateur de la dynastie familiale au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9poque des barons de l'industrie et des banquiers tout-puissant, la banque David on fera d'ailleurs son m\u00e9tier \u00e0 Latch\u00e9 semaine atteinte pendant 35 ans, homme d'affaires globe-trotter, ils rencontrent les politiciens les plus puissants du monde leur parle d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, en t\u00e9moigne son l\u00e9gendaire carnet d'adresses, plus de 150000 noms David Rockefeller, traverse le monde de la guerre froide, il n'en ressort pas indemne, son nom devient synonyme de compromission avec Pinochet au Chili, o\u00f9 le r\u00e9gime d'apartheid en Afrique du Sud, \u00e0 droite, on critique sa volont\u00e9 d'ouvrir le commerce mondial \u00e0 la Chine et \u00e0 la Russie sovi\u00e9tique de l'\u00e9poque, r\u00e9publicain mod\u00e9r\u00e9 David Rockefeller \u00e9tait aussi un passionn\u00e9 d'art en collectionneur Ameisen l'ensemble de ses dons aux mus\u00e9es et autres universit\u00e9s ont d\u00e9pass\u00e9 d'eau, milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:21) [92%] :\r\nDavid Rockefeller en philanthrope donc pas un philosophe et la l\u00e9gende veut que d\u00e8s leur plus jeunes \u00e2ges les enfants Rockefeller devait \u00e9conomiser une partie de leur argent de poche pour des Oeuvres caritatives par conte la l\u00e9gende ne donne pas le montant de l'argent de poche, le festival de Cannes, c'est dans 2 mois, Et Monica Bellucci sera la ma\u00eetresse de c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et de cl\u00f4ture 70\u00e8me \u00e9dition L'actrice italienne succ\u00e9dera \u00e0 l'humoriste Laurent Laffite et le jury du festival sera lui pr\u00e9sid\u00e9 par Pedro Almodovar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [94%] :\r\nBeau casting, nous aurons un beau casting aussi avec Bertrand Tavernier, qui nous rejoint dans 20 minutes, merci Blandine L\u00e9vite le temps sera d'abord sec en matin\u00e9e plut\u00f4t ensoleill\u00e9e au nord des Alpes, sauf en Ajoie les nuages arriveront par l'ouest pour donner des pluies en fin d'apr\u00e8s- midi, sauf en Valais, les temp\u00e9ratures en plaine 13 \u00e0 16 degr\u00e9s avec un peu de vent montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-21T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93E908E7-9EBD-44B7-B589-5ECB227A9095", "internalArchiveId": "93E908E7-9EBD-44B7-B589-5ECB227A9095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : James Comey, chef du FBI;extraits d'Emmanuel Macron et Marine Lepen, candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Gil Montandon, ancien hockeyeur professionnel\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:43-08:01:00 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D3 NE DROITE GOUVERNEMENT ?)  Roger Guignard en direct du studio de Neuch\u00e2tel\r\nNeuch\u00e2tel renouvellera ses autorit\u00e9s le 2 avril prochain...alors les app\u00e9tits s'aiguisent....Le PLR vise clairement la double majorit\u00e9 de droite: un titre en forme d'ambition pour une conf\u00e9rence de presse que tiendront tout \u00e0 l'heure les lib\u00e9raux-radicaux. Le parti cultive l'espoir de garder une majorit\u00e9 de droite au Parlement, avec l'UDC, les Verts lib\u00e9raux et le PDC. Il esp\u00e8re surtout  la conqu\u00e9rir au Conseil d'Etat, avec les deux sortants...Laurent Favre et Alain Ribaux et l'outsider, la 3\u00e8me candidate, Isabelle Weber-von Kaenel. Ambition l\u00e9gitime, Roger Guignard, mais ce sera tr\u00e8s difficile. Pourquoi ?\r\nParce que la candidate, celle qui peut faire pencher la balance, souffre de deux faiblesses qui comptent : d'abord, elle a si\u00e9g\u00e9 quatre ans au Grand Conseil, mais n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en 2013. Comment imaginer qu'elle puisse conqu\u00e9rir un fauteuil pour l'Ex\u00e9cutif cantonal, une autre paire de manches, apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e0 un niveau tout de m\u00eame moins relev\u00e9. D'autant plus, et c'est son second point faible, qu'elle est peu connue. Dans un scrutin majoritaire, o\u00f9 les \u00e9lecteurs votent des personnalit\u00e9s, la notori\u00e9t\u00e9, la visibilit\u00e9 sont des param\u00e8tres tr\u00e8s importants. \r\n*C'est pourtant une femme comp\u00e9tente ?\r\nC'est un point que personne ne conteste, m\u00eame \u00e0 gauche. Cette juriste pr\u00e9side la commune de Cornaux et dirige le plus grand cercle scolaire du canton, 8000 \u00e9l\u00e8ves, 800 enseignants, un budget de 100 millions. C'est ce qui fait penser \u00e0 certains qu'elle pourrait rivaliser avec la sortante socialiste Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation, et contest\u00e9e par de nombreux enseignants \u00e0 cause de la fameuse grille salariale. S\u00fbr en tous cas qu'Isabelle Weber n'est pas une \"candidate alibi\", un porteur d'eau,  et du c\u00f4t\u00e9 du PLR, plusieurs m'ont parl\u00e9 d'une \"fen\u00eatre d'opportunit\u00e9\" qui s'ouvre pour elle. Ils voient m\u00eame un signe encourageant dans l'\u00e9lection surprise du PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre en Valais, encore inconnu il y a 6 mois !!  \r\n*Parall\u00e8le qui vous semble peu pertinent ?\r\nL'environnement est tr\u00e8s diff\u00e9rent...on voit mal les \u00e9lecteurs UDC neuch\u00e2telois appuyer Isabelle Weber, comme le PDC l'a fait en Valais. Comparaison n'est pas du tout raison. Et puis les sympathisants PLR neuch\u00e2telois donnent souvent beaucoup de coups de crayon, lorsqu'il s'agit de candidatures de jeunes ou de femmes. On l'a encore v\u00e9rifi\u00e9 avec Marl\u00e8ne Lanthemann lors des F\u00e9d\u00e9rales 2015. Difficile d'imaginer, vraiment, que le PLR ait la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat... \r\nEt le PS Neuch\u00e2telois vient de d\u00e9poser une motion pour inciter \u00e0 \u00e9lire plus de femmes au grand conseil...son texte pr\u00e9voit deux \u00e9lections simultan\u00e9es....l'une r\u00e9serverait la moiti\u00e9 des si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s aux dames....\r\n(8H(2) 18 SON USA FBI COMEY) James Comi l'a jur\u00e9...pendant les 5H de son autidtion devant le congr\u00e8s: Barack Obama n'a pas mis la Trump Tower sous \u00e9coute durant la campagne pr\u00e9sidentielle...le directeur du FBI a par contre confirm\u00e9 que son agence enqu\u00eatait sur les relations russes de l'\u00e9quipe de campagne du nouveau locataire de la Maison Blanche....l'enqu\u00eate du FBI a d\u00e9but\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, durant la campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nLa date du divorce est conue...c'est le 29 mars prochain que Theresa May invoquera l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne pour amorcer le Brexit....on conna\u00eet la date depuis hier.....mais c'est cet apr\u00e8s-midi que le parlement \u00e9cossais d\u00e9bat de la proposition de son premier ministre....Nicolas Sturgeon veut organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance....pour qu'Edimbourg se s\u00e9parer d'avec Londres et reste europ\u00e9enne!\r\n(8H(3) 10 FRANCE EXTRAIT DEBAT 1 IV) 3h30 de joutes verbales sur TF1... c'\u00e9tait hier soir le premier des 3 d\u00e9bats de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...d\u00e9bat entre les 5 favoris du premier tour du 23 avrl prochan. \r\nAu final, ce grand oral n'aura pas apport\u00e9 de v\u00e9ritable nouveaut\u00e9 sur le fond, ni boulevers\u00e9 la hi\u00e9rarchie. Mais il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par certains accrochages, comme ici entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron, sur le burqini. \r\nEmmanuel Macron qui a le plus convaincu les fran\u00e7ais hier soir...selon le sondag\u00e9e r\u00e9alis\u00e9 par BFM TV juste apr\u00e8s le face-\u00e0-face des 5 favoris....il devance de 9 points Jean-Luc M\u00e9lanchon et de 10 un duo form\u00e9 de Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon....Beno\u00eet Hamon...le socialiste est l\u00e2ch\u00e9!\r\nHomicide par n\u00e9gligence....c'est ce que me minist\u00e8re public d'Innsbruck en Autriche reproche au guide suisse qui accompagnait des randonneurs argoviens pris dans une avalanche au Tyrol...jeudi dernier....4 des 8 skieurs sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s...le guide, estime l'instruction, n'aurait pas d\u00fb les emmener sur cette pente tr\u00e8s raide et \u00e0 l'ombre...aux vues des conditions de neige...\r\n(8H(4) D6  FINALE PLAY OUT ANCIENS) Rester noupas dans l'\u00e9lite suisse de hockey sur glace. D\u00e8s ce soir, Fribourg Gott\u00e9ron et Ambri-Piotta vont se livrer une bataille f\u00e9roce...une s\u00e9rie de play-out sans gloire pour le \u00ab gagnant \u00bb. Quant au \u00ab perdant \u00bb, il poursuivra son pensum face au champion de Ligue nationale B pour tenter de conserver sa place en Ligue A. Alain Th\u00e9voz. \r\nFribourg Gott\u00e9ron - Ambri....premier match \u00e0 19H45 \u00e0 suuvre sur le site RTSSport.ch et dans nos rendez-vous d'information. \r\nEn challenge ligue de foot....Xamax n'est plus qu'\u00e0 7 points de Z\u00fcrich...le leader...les neuch\u00e2telois ont battu le Mont 2 \u00e0 1...\r\n(8H(5) 17 JEUX VIDEOS SEXISME) Les jeux vid\u00e9os renforcent-ils une vision sexiste du monde? C'est la question que s'est pos\u00e9e une \u00e9quipe de chercheurs fran\u00e7ais et am\u00e9ricains - des chercheurs qui ont men\u00e9 une \u00e9tude aupr\u00e8s de plus de 13'000 jeunes Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 11 \u00e0 19 ans. Et leur r\u00e9ponse est ... oui, tr\u00e8s probablement. Katja Schaer\r\nSauf Lara Croft bien s\u00fbr!\r\nEt puisqu'on parle \u00e9tude....celle-ci du swiss education group...d\u00e9voil\u00e9e hier \u00e0 Montreux ....a de quoi surprendre...les jeunes de la g\u00e9n\u00e9ration Z...soit ceux n\u00e9s apr\u00e8s 1995....privil\u00e9gient \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 un bon job \u00e0 une bonne relation sentimentale! C'est que pour eux...avoir beaucoup d'argent est le meilleur indicateur de succ\u00e8s...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8459451", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8459472", "ece-8459451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T10:15:01Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re 7 jours de Sandra Viscardi Neuch\u00e2tel \u00e0 moins de 2 semaines des \u00e9lections cantonales, PLR a les dents longues ils vise la double majorit\u00e9 au parlement et \u00e0 l'ex\u00e9cutif au gouvernement avec les sortants, Laurent Favre et Alain Ribaux, il mise tout sur une femme comp\u00e9tente Isabelle Weber Von Kaenel mais quasi inconnu sur le plan cantonal d\u00e9cryptage de cette strat\u00e9gie avec Roger Guignard non Donald Trump n'\u00e9tait pas sous \u00e9coute de la Maison Blanche, pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, James commis le Jura, une commission du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le patron du FBI confirme Par-contre que ces hommes enqu\u00eatent sur les relations russes, des hommes du candidat Trump et \u00e9lever les enfants, c'est le r\u00f4le des femmes de la vie des amateurs de jeux vid\u00e9o, selon des chercheurs fran\u00e7ais, am\u00e9ricains, cela vient de la repr\u00e9sentation de la femme dans ces jeux, c'est celle qu'il faut sauver \u00e0 part rock Croft bien s\u00fbr les h\u00e9ro\u00efnes sont rares Neuch\u00e2tel renouvellera donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [95%] :\r\nSes autorit\u00e9s le 2 avril prochain alors les app\u00e9tits s'aiguisent et le PLR vise clairement la double majorit\u00e9 de droite, un titre en forme d'ambition pour une conf\u00e9rence de presse que tiendront tout \u00e0 l'heure, les lib\u00e9raux- radicaux le parti cultive l'espoir de garder une majorit\u00e9 de droite au Parlement avec l'UDC les Verts lib\u00e9raux et le PDC il esp\u00e8re surtout la conqu\u00e9rir au Conseil d'\u00c9tat, avec les 2 sortants, Laurent Favre et Alain Ribaux et l'outsider, la troisi\u00e8me candidate Isabelle Weber von Kaenel ambition l\u00e9gitime Roger Guignard, mais ce sera difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [93%] :\r\nPourquoi, parce que la candidate, celle qui peut faire pencher la balance, souffre de 2 faiblesses qui compte d'abord elle a si\u00e9g\u00e9 quatre au Grand Conseil, mais n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en 2013, comment imaginer qu'elle puisse conqu\u00e9rir un fauteuil pour l'ex\u00e9cutif cantonal, c'est tout de m\u00eame une autre paire de manches apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e0 un niveau moins \u00e9lev\u00e9, d'autant plus, et c'est son second point faible qu'elle est peu connu dans un scrutin majoritaire o\u00f9 les \u00e9lecteurs, les \u00e9lecteurs votent des personnalit\u00e9s la notori\u00e9t\u00e9, la visibilit\u00e9 sont des param\u00e8tres tr\u00e8s importants et pourtant c'est une femme comp\u00e9tente, oui, c'est un point que personne ne conteste, m\u00eame \u00e0 gauche, cette juriste pr\u00e9side la commune de Cornaux dirige le plus grand cercle scolaire du canton 8000 \u00e9l\u00e8ves 800 enseignants au budget de 100 millions c'est ce qui fait penser \u00e0 certains qu'elle pourrait rivaliser avec la sortante socialiste Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation et on le sait, contest\u00e9e par de nombreux enseignants \u00e0 cause de la fameuse grille salariale sur en tout cas qu'Isabelle Weber n'est pas une candidate alibi porteur d'eau, et du c\u00f4t\u00e9 du PLR plusieurs m'ont parl\u00e9 d'une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9s qui s'ouvrent pour elle, il voit m\u00eame un signe encourageant dans l'\u00e9lection surprise du PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre en Valais, encore inconnu, lui il y a 6 mois parall\u00e8le qui veut sont quand m\u00eame peu pertinent oui parce que l'environnement est tr\u00e8s diff\u00e9rent, on voit mal les \u00e9lecteurs UDC neuch\u00e2telois appuyer Isabelle Weber comme le PDC l'affaire en Valais, comparaison n'est pas du tout raison en l'occurrence, et puis les sympathisants PLR neuch\u00e2telois donnent souvent beaucoup de coups de crayon lorsqu'il s'agit de candidatures de jeunes ou de femmes on l\u00e0 a encore v\u00e9rifi\u00e9 avec Marl\u00e8ne lente, m\u00eame lors des F\u00e9d\u00e9rales 2015, donc difficile des maginez vraiment que le PLR et la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [94%] :\r\nRoger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel et le PS neuch\u00e2telois lui vient d\u00e9poser une motion pour inciter \u00e0 \u00e9lire plus de femmes au Grand Conseil son texte pr\u00e9voit 2 \u00e9lections simultan\u00e9es : l'une r\u00e9serv\u00e9e, la moiti\u00e9 des si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s aux dames, James, comme il l'a jur\u00e9 pendant 5 heures de son audition devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, Barack Obama n'a pas mis la Trump Tower sous \u00e9coute durant la campagne pr\u00e9sidentielle, le directeur du FBI a par contre confirm\u00e9 que son agence enqu\u00eatait sur les relations russes de l'\u00e9quipe de campagne du nouveau locataire de la Maison- Blanche, l'enqu\u00eate du FBI a m\u00eame d\u00e9but\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier durant la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [87%] :\r\n\u00e0 d'autres exploits de la le d\u00e9partement de justice motoris\u00e9 a confirm\u00e9 que le FBI dans le cadre de sa mission de contre- espionnage, enqu\u00eate sur les efforts du gouvernement russe pour interf\u00e9rer dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Darren creuse cela incluant une enqu\u00eate sur tous les Liens entre le gouvernement russe et des personnes impliqu\u00e9es dans la campagne Trump ne washing et de d\u00e9terminer s'il y a une coordination entre la campagne et les efforts du gouvernement russe a souhait\u00e9 un \u00e9cart ce vaste comme pour toute enqu\u00eate de contre- espionnage devront aussi d\u00e9terminer si des d\u00e9lits p\u00e9naux ont \u00e9t\u00e9 commis, soit que ce travail est tr\u00e8s complexe et il m'est impossible de dire quand il sera termin\u00e9 au moins au bide, hein, je vous promets que nous suivons tous les faits, quelle que soit l'endroit o\u00f9 il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLa date du divorce est connu, c'est le 29 mars prochain que Theresa May invoquera l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne pour amorcer le Brexit donc on conna\u00eet cette date depuis hier mais c'est cet apr\u00e8s- midi que le parlement \u00e9cossais d\u00e9bat de la proposition de son 1er ministre Nicolas Stern John veut organiser un nouveau de r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance pour Cadin, un bourg se s\u00e9pare d'avec Londres et reste europ\u00e9enne 3 heures 30 de joutes verbales sur TF1, c'\u00e9tait hier soir le 1er des 3 d\u00e9bats de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise d\u00e9bat entre les 5 favoris du 1er tour du 23 avril prochain, au final, ce grand Oral n'aura pas apport\u00e9 de v\u00e9ritable nouveaut\u00e9 sur le fond ni boulevers\u00e9 la hi\u00e9rarchie mais il a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par certains accrochages comme celui -ci entre Marine Le Pen Emmanuel Macron sur le burqini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [80%] :\r\nEt fait quelques ann\u00e9es il y avait pas de burkini sur les plages, c'est que vous \u00eates pour monsieur Macron non avait, s'il vous pla\u00eet, j'ai. \r\nMadame Madame Le Pen, vous serez gentil, je ne sais ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9 : non, je ne vous fais pas parler, je n'ai pas besoin d'un d'un ventriloque, je vous assure, tout va tr\u00e8s bien, quand j'ai quelque chose \u00e0 dire, je le dis clairement : c'est mon habitude alors que pensez -vous du burqini, monsieur, je l'ai dit tr\u00e8s clairement, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la la\u00efcit\u00e9, parce que \u00e7a n'est pas culturel, c'est un sujet d'ordre public, donc le burqini, je suis pour \u00e9viter, comme d'ailleurs le pi\u00e8ge nous \u00e9tendu parcellis\u00e9e, ceux qui veulent diviser la soci\u00e9t\u00e9 dont vous en faire un grand d\u00e9bat la\u00efcit\u00e9 : le pi\u00e8ge dans lequel vous \u00eates en train de tomber madame Le Pen par vos provocations c'est de diviser la soci\u00e9t\u00e9 c'est de faire que les plus de 4 millions de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais dont la religion est l'Islam et qui sont pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 absolument pas dans le communautarisme, mais qui vivent dans notre R\u00e9publique, c'est d'en faire des ennemis de la R\u00e9publique, h\u00e9 bien moi non, et donc le burqini, c'est un probl\u00e8me d'ordre public, quand il y a un trouble \u00e0 l'ordre public, le maire il est responsable de cela, il prend un arr\u00eat\u00e9, c'est sous le contr\u00f4le du juge administratif, ce n'est pas un grand probl\u00e8me de th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [93%] :\r\nEmmanuel Macron qui a le plus convaincu les Fran\u00e7ais hier soir, selon le sondage r\u00e9alis\u00e9 par BFM TV juste apr\u00e8s ce face-\u00e0-face, il devance de 9 points, Jean-Luc M\u00e9lenchon et de 10 ans duo form\u00e9 de Marine Le Pen et Fran\u00e7ois Fillon quant \u00e0 Beno\u00eet Hamon, le socialiste, il est tout simplement la Chine homicide par n\u00e9gligence, c'est ce que le minist\u00e8re public d'Innsbruck en Autriche, reproche au guide suisse qui accompagnait des randonneurs argoviens pris dans une avalanche au Tyrol jeudi dernier 4D 8 skieurs sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, le guide, estime l'instruction n'auraient pas d\u00fb les emmener sur cette pente tr\u00e8s raide et \u00e0 Londres, au vu des conditions de neige rester ou pas dans l'\u00e9lite suisse de hockey sur glace d\u00e8s ce soir, Fribourg Gott\u00e9ron et Ambri-Piotta vont se livrer une bataille f\u00e9roce une s\u00e9rie d\u00e9pla\u00eet \u00e0 haute sans gloire pour le gagnant et le perdant pour poursuivre son pas face au champion de Ligue nationale B pour tenter de conserver sa place en Ligue Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [93%] :\r\nLe contexte est tr\u00e8s particulier, c'est l'\u00e9quipe avec le meilleur capital confiance qui g\u00e9n\u00e9ralement s'impose, sauf que Fribourg Gott\u00e9ron et Ambri-Piotta sont au plus mal sur le plan psychologique cette s\u00e9rie sera compliqu\u00e9 pour les acteurs, avec des matches tous les 2 jours, les anciens jouent parfois un r\u00f4le capital dans la motivation, l'ex- attaquant canadien d'Ombrie Jean-Guy Trudel \u00e0 user des r\u00e9seaux sociaux pour mobiliser les L\u00e9ventins joueur et tifosi \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron le maillot de Shaun Heins a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 il y a un mois, ces derniers, a profit\u00e9 de son passage sur les bords de la Sarine pour s'adresser \u00e0 ses anciens co\u00e9quipiers et Gil Montandon avait v\u00e9cu une finale de play- out, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du maintien de Fribourg Gott\u00e9ron face \u00e0 Bienne avec 2 r\u00e9ussites lors de l'acte VI. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:57) [85%] :\r\nJ'ai fait quelques titres avec Berne je n'ai jamais pleur\u00e9 par compte, le fait d'avoir gagn\u00e9 en l'occurrence, en 2006 c'\u00e9tait Compi\u00e8gne il vous dis franchement, c'est une des premi\u00e8res fois de ma vie o\u00f9 j'arrive au reste, hier, o\u00f9 je me suis effondr\u00e9 quoi il y avait tellement de tension, alors moi je prenais beaucoup sur moi aussi, mais il y avait tellement de tension et tout d'un coup, on se dit : OK, c'est bon, on a fait, on a juste gard\u00e9 notre place en Liga et tout d'un coup l'acc\u00e8s le d\u00e9stresse c'est on se liqu\u00e9fie sur place il y a plus rien, les gens vous portent plus, c'est un peu une corv\u00e9e de jouer ces matches -l\u00e0, mais comme vous vous \u00eates plant\u00e9 toute la, ce soir, vous \u00eates dans l'obligation de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [97%] :\r\nCette s\u00e9rie laissera forc\u00e9ment des traces d'o\u00f9 l'importance pour les joueurs de payer le prix pour se tirer d'affaire et \u00e9viter de devoir jouer sa survie face au champion de Ligue nationale B. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [92%] :\r\nGott\u00e9ron Ambri premi\u00e8res 19 heures 45 \u00e0 suivre sur le site RTL Sport Point CH et dans nos rendez- vous d'information, les jeux vid\u00e9os renforcent -t-il une vision sexiste du monde, c'est la question que s'est pos\u00e9e, une \u00e9quipe de chercheurs fran\u00e7ais, am\u00e9ricains, des chercheurs qui ont men\u00e9 une \u00e9tude aupr\u00e8s de plus de 13000 jeunes Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 11 \u00e0 19 ans, et leur r\u00e9ponse, h\u00e9 bien oui, c'est tr\u00e8s probablement oui Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:05) [91%] :\r\nPour les chercheurs, il existe une corr\u00e9lation plus un jeune consacre de temps aux jeux vid\u00e9o, plus il adh\u00e8re \u00e0 une vision sexiste du monde, alors bien s\u00fbr, il faut \u00eatre prudent avant de sauter aux conclusions, les chercheurs eux- m\u00eames le reconnaissent corr\u00e9lation n'est pas explications, on pourrait imaginer par exemple que les jeunes ou vision plus sexistes sont ceux qui ont justement tendance \u00e0 passer plus de temps \u00e0 jouer, mais au-del\u00e0 de cette mise en garde, on peut retenir que les jeunes passionn\u00e9s de jeux d\u00e9crivent le r\u00f4le des femmes comme \u00e9tant avant tout de faire est de lever les enfants une perception peut-\u00eatre encourag\u00e9, avancent les chercheurs par le fait que dans les jeux \u00e0 succ\u00e8s, les femmes sont souvent sous- repr\u00e9sent\u00e9e ou que quand elles sont int\u00e9gr\u00e9es, elles sont souvent repr\u00e9sent\u00e9s comme des cr\u00e9atures plut\u00f4t attrayante qui doivent bien s\u00fbr \u00eatre aid\u00e9s ou sauv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [88%] :\r\nEt puisqu'on parle \u00e9tude celle -ci du Suisse \u00e9ducation groupe d\u00e9voil\u00e9 hier \u00e0 Montreux, elle a de quoi surprendre les jeunes de la g\u00e9n\u00e9ration Z, ceux qui sont n\u00e9s donc apr\u00e8s 1900 de 5 h\u00e9 bien ces jeunes- l\u00e0 privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, un bon job \u00e0 une bonne relation sentimentale oui, bon, il faut dire que, pour avoir beaucoup d'argent, c'est le meilleur indicateur de succ\u00e8s : plus d'argent, pas forc\u00e9ment une belle femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [93%] :\r\nVoil\u00e0 je c'\u00e9tait votre mot de la fin de votre journal merci Sandra Viscardi, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-21T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E900CB03-3393-4456-A259-0893FED3EED7", "internalArchiveId": "E900CB03-3393-4456-A259-0893FED3EED7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les propos de l'UDC Jacques Nicolet sur Marine Le Pen embarrassent le PLR vaudois", "publicationDate": "2017-03-21T00:00:00Z", "summary": "Candidat UDC \u00e0 l'ex\u00e9cutif vaudois, Jacques Nicolet a laiss\u00e9 entendre qu'il soutenait Marine Le Pen pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise lundi dans Forum. Sa petite phrase f\u00e2che l'alli\u00e9 PLR dans la course au gouvernement.\r\n\r\n* * Les propos de l'UDC Jacques Nicolet sur Marine Le Pen embarrassent le PLR vaudois  \r\nC'est une petite phrase qui suscite le malaise au sein de la droite vaudoise... Jacques Nicolet, candidat UDC au Conseil d'Etat vaudois d\u00e9battait hier soir dans Forum face \u00e0 Cesla Amarelle, sa principale rivale socialiste. Un d\u00e9bat clos par cette question, en lien avec le grand d\u00e9bat organis\u00e9 hier soir entre les candidats \u00e0 pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...\r\nUne r\u00e9ponse, Michael Peuker qui n'a pas manqu\u00e9 de faire bondir \u00e0 droite, particuli\u00e8rement au sein des rangs du grand alli\u00e9 de l'UDC dans la course au gouvernement: le PLR...\r\nQuelle mouche \u00e0 donc piqu\u00e9 Jacques Nicolet... Lui qui met en avant son caract\u00e8re mod\u00e9r\u00e9, coll\u00e9gial... Sa d\u00e9claration fausse les piste... De nombreux \u00e9lus de droite s'interrogent... \"Il aurait tout simplement pu dire Fran\u00e7ois Fillon... Marine LePen est certes int\u00e9ressante, mais beaucoup trop connot\u00e9e...\" souligne un de ses coll\u00e8gues UDC... Au PLR on d\u00e9nonce une \u00e9norme bourde... \"Jacques Nicolet doit apprendre \u00e0 tourner sa langue sept fois dans sa bouche avant de parler\" d\u00e9plore un d\u00e9put\u00e9 PLR... Le PLR, visiblement tr\u00e8s embarrass\u00e9, ne veut pas pol\u00e9miquer... Le parti minimise l'incident: les propos de Jacques Nicolet ont \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9s... Le principal int\u00e9ress\u00e9 rench\u00e9rit: \"En aucun cas je n'ai d\u00e9clar\u00e9 soutenir Marine LePen... Je pronostiquais simplement un possible succ\u00e8s de la candidate du front national...\" \r\n***Des explications qui laissent sceptiques certains membres du parti lib\u00e9ral-radical, pourtant alli\u00e9s \u00e0 l'UDC pour cette \u00e9lection...\r\nUne alliance relativement compliqu\u00e9e... Une alliance que bon nombre de PLR ont vot\u00e9 \u00e0 contre-coeur... L'opposition \u00e0 la libre-circulation des personnes, le vote du 9 f\u00e9vrier... Les points d'achoppements sont nombreux entre les deux partis... \"J'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 voter malgr\u00e9 tout pour Jacques Nicolet, m'a confi\u00e9 un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 PLR... Mais l\u00e0 c'en est trop, il m'a vraiment d\u00e9\u00e7u, il n'aura pas ma voix\". La d\u00e9claration d'hier soir s\u00e8me le doute dans l'esprit d'autres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s... On peut parler d'une erreur strat\u00e9gique... \r\n***Erreur strat\u00e9gique, car l'alliance de droite craint depuis le d\u00e9but de la campagne les coups de crayon \u00e0 l'\u00e9gard du candidat UDC... Les propos de Jacques Nicolet accentuent ce risque...\r\nEt menacent par l\u00e0-m\u00eame les chances de la droite de retrouver la majorit\u00e9 au gouvernement... Car des incidents, il y en a eu d'autres: on peut citer la voie du bon sens, guide du parfait UDC Vaudois... Ce document publi\u00e9 sous la pr\u00e9sidence de Jacques Nicolet a fait scandal... On lui a reproch\u00e9 une vision r\u00e9trograde de la femme ou encore la promotion des ch\u00e2timents corporels pour les enfants... Il y a aussi cette initiative contre la reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses dans le canton lanc\u00e9e r\u00e9cemment... L'UDC est accus\u00e9e de brocarder l'islam \u00e0 des fins \u00e9lectorales... Autant d'\u00e9l\u00e9ments source de malaise pour le PLR... Pour beaucoup, les propos de Jacques Nicolet sur le FN viennent donc \u00e9branler s\u00e9rieusement l'image de l'agriculteur pragmatique et mod\u00e9r\u00e9...", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8459505", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les propos de l'UDC Jacques Nicolet sur Marine Le Pen embarrassent le PLR vaudois / FOR_2017-03-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.03.2017"], "alternativeSummary": ["Candidat UDC \u00e0 l'ex\u00e9cutif vaudois, Jacques Nicolet a laiss\u00e9 entendre qu'il soutenait Marine Le Pen pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise lundi dans Forum. Sa petite phrase f\u00e2che l'alli\u00e9 PLR dans la course au gouvernement."], "variantIds": ["ece-8459505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:44Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans ce forum, on va revenir sur une petite phrase qui suscite le malaise au sein de la droite vaudoise Jacques Nicolet candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat Vaudois d\u00e9battait hier soir dans Forum c'\u00e9tait face \u00e0 Cesla Amarelle, sa principale rivale socialiste un d\u00e9bat que nous avons clos par une petite question, en lien avec le grand d\u00e9bat organis\u00e9 hier soir entre les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, un petit rappel qui est -ce que vous soutiendriez en France, je vais pas sp\u00e9cialement sur le grand d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais pour ma part, je sais que la candidate Marine Le Pen vous passionne, c'est un Fillon je suis on assur\u00e9 vous savez je suis passionn\u00e9e par les \u00e9lections qui approchent de mon canton, la France et pour qui la France reste la France, vous pensez -vous je, je, j'ose croire que Marine Le Pen va aller en grand beau dans cette \u00e9lection qui que Jacques Nicolet qui soutient Marine Le Pen, mais \u00e7a c'est int\u00e9ressant, alors c'est une r\u00e9ponse qui n'a pas manqu\u00e9 de faire bondir \u00e0 droite, particuli\u00e8rement au sein des rangs du grand alli\u00e9 de l'UDC dans la course au gouvernement, le PLR Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nOui, quelle mouche a donc piqu\u00e9 Jacques Nicolet, lui qui met en avant son caract\u00e8re mod\u00e9r\u00e9 sa d\u00e9claration fausse un peu les pistes de nombreux \u00e9lus de droite s'interrogent, il aurait tout simplement pu dire Fran\u00e7ois Fillon, le profil de Marine Le Pen est certes int\u00e9ressant, mais beaucoup trop connot\u00e9e, souligne un de ses coll\u00e8gues UDC Au PLR on d\u00e9nonce une \u00e9norme bourde Jacques Nicolet doit apprendre \u00e0 tourner sa langue 7 fois dans sa bouche avant de parler, d\u00e9plore un disput\u00e9 PLR le PLR, visiblement tr\u00e8s embarrass\u00e9, ne veut pas pol\u00e9miquer le parti minimise l'incident : les propos de Jacques Nicolet ont \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9s, le principal int\u00e9ress\u00e9, quant \u00e0 lui rench\u00e9ri en aucun cas, je n'ai d\u00e9clar\u00e9 soutenir Marine Le Pen je pronostiquer simplement un possible succ\u00e8s de la candidate du Front national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [90%] :\r\nDes explications qui laisse quand m\u00eame sceptique certains membres du Parti lib\u00e9ral radical qui sont alli\u00e9 \u00e0 l'UDC, on le rappelle, pour 7 avec Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nUne alliance relativement compliquer une alliance que bon nombre de PLR ont vot\u00e9 \u00e0 contrecoeur, l'opposition \u00e0 la libre circulation des personnes, le vote du 9 f\u00e9vrier les points de choc sont nombreux entre les 2 parties, j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 voter malgr\u00e9 tout pour Jacques Nicolet, m'a confi\u00e9 un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 PLR mais l\u00e0, c'en est trop, il m'a vraiment d\u00e9\u00e7u, il n'aura pas ma voix, la d\u00e9claration d'hier soir, s\u00e8me le doute dans l'esprit de certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, on peut parler d'une erreur strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nMais Michael l'alliance de droite craint depuis le d\u00e9but de la campagne, les coups de crayon \u00e0 l'\u00e9gard du candidat UDC, on peut imaginer que les propos de Jacques Nicolet hier soir vont accentuer ce risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [94%] :\r\nOui, et menac\u00e9 par l\u00e0- m\u00eame les chances de la droite de retrouver la la majorit\u00e9 au gouvernement Car des incidents, il y en a eu d'autres, on peut citer la voie du bon sens, guide du parfait est UDC Vaudois, ce document publi\u00e9 sous la pr\u00e9sidence de Jacques Nicolet a fait scandale, on lui a reproch\u00e9 une vision r\u00e9trograde de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9 ou encore la promotion des ch\u00e2timents corporels envers les enfants, il y a aussi eu cette il y a aussi cette initiative actuellement un contre la reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses dans le dans le canton lanc\u00e9e r\u00e9cemment l'UDC est accus\u00e9e de brocarder l'Islam \u00e0 des fins \u00e9lectorales Autant d'\u00e9l\u00e9ments source de malaise pour le PLR pour beaucoup, les propos de Jacques Nicolet hier soir sur le FN \u00e9branler l'image de l'agriculteur pragmatique et mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [81%] :\r\nMichael peu claires dans notre bureau Vaudois et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-21T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2072399C-8048-4127-8FF1-BBA9FAB5EB83", "internalArchiveId": "2072399C-8048-4127-8FF1-BBA9FAB5EB83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mutations: pourquoi les services publics se disent sous pression", "publicationDate": "2017-03-21T00:00:00Z", "summary": "Dans le contexte de mutation des services publics traditionnels, ces derniers se disent sous pression. D\u00e9bat entre Val\u00e9rie Solano, secr\u00e9taire syndicale au SEV, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois.\r\n\r\n* * Mutations: pourquoi les services publics se disent sous pression  \r\nIntro:\r\n1 million 250 mille voyageurs par jour... Jamais les CFF n'ont transport\u00e9 autant de clients r\u00e9guliers jusqu'ici. Nombre de passagers en augmentation, b\u00e9n\u00e9fice en hausse, \u00e0 381 millions de francs en 2016, soit 135 de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Mais malgr\u00e9 ces bons r\u00e9sultats, les CFF \u00e9conomisent. Ils maintiennent leur programme RailFit, qui vise \u00e0 supprimer 1400 emplois d'ici \u00e0 2020. Alors n'y a-t-il pas un paradoxe? Romain Bardet a pos\u00e9 la question au directeur des CFF, Andreas Meyer, \u00e9coutez...\r\n  SON 1'38''\r\nEt on ouvre le d\u00e9bat dans ce Forum avec Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats lib\u00e9ral radical vaudois, et Val\u00e9rie Solano, secr\u00e9taire syndicale au syndicat du personnel des transports SEV. Bonsoir.\r\nOlivier Fran\u00e7ais:\r\n. Les CFF toujours plus sous pression, nous dit Andreas Meyer. Est-ce que \u00e7a justifie selon vous le maintien de cette cure d'amaigrissement RailFit?\r\n. Les CFF, comme la Poste, se disent sous pression... Mais ils alignent les b\u00e9n\u00e9fices... Pourquoi couper?\r\n. Se comportent comme une entreprise priv\u00e9e... Normal?\r\n . A quoi les CFF doivent ce bon r\u00e9sultat 2016? Plus ponctuels, plus rentables, plus remplis... C'est gr\u00e2ce \u00e0 qui? N'est-ce pas gr\u00e2ce \u00e0 leur personnel?\r\n. Le train co\u00fbte cher, la p\u00e9rennit\u00e9 de l'Abonnement G\u00e9n\u00e9ral est menac\u00e9e (472 mille clients en 2016, +2,6%). Si \u00e7a continue, les CFF vont perdre en attractivit\u00e9!\r\n. Comment expliquer tout \u00e7a au pendulaire, qui s'\u00e9nerve jour apr\u00e8s jour. Et alors que les CFF battent un record. Jamais autant de clients r\u00e9guliers qu'en 2016...\r\n. Comment faire aussi bien avec moins de monde?\r\n. La lib\u00e9ralisation du march\u00e9, grand d\u00e9fi... Avec l'arriv\u00e9e probable des bus \u00e0 bas prix dans le march\u00e9 suisse?\r\nVal\u00e9rie Solano:\r\n. Les collaborateurs sont toujours motiv\u00e9s, la qualit\u00e9 des prestations des CFF est d'ailleurs reconnue. Pour vous, l'argument de la pression et de la concurrence ne tient pas?\r\n. Les CFF veulent agir gr\u00e2ce aux fluctuations naturellles. plut\u00f4t positif, non?\r\n. A la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse, alors?\r\n. Comment voyez-vous le service public ferroviaire. Mutation due au contexte est ind\u00e9niable (cf lib\u00e9ralisation)?\r\n. Votre position c'est que c'est aux voyageurs de payer plus? Parce que ce sera la cons\u00e9quence... A moins de diminuer l'offre...\r\n. Aussi la digitalisation, qui est en marche... Les CFF vont aussi devoir innover, engager des ing\u00e9nieurs, des informaticiens... Le cheminot de jadis, c'est r\u00e9volu?\r\n--------------------------------\r\n. Les CFF n'ont jamais compt\u00e9 autant de clients r\u00e9guliers qu'aujourd'hui\r\n. AG/Swiss Pass\r\n. Publicit\u00e9 cibl\u00e9e sur l'App.\r\n. Lib\u00e9ralisation du march\u00e9 avec l'arriv\u00e9e des bus \u00e0 bas prix.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8459510", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mutations: pourquoi les services publics se disent sous pression / FOR_2017-03-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.03.2017"], "alternativeSummary": ["Dans le contexte de mutation des services publics traditionnels, ces derniers se disent sous pression. D\u00e9bat entre Val\u00e9rie Solano, secr\u00e9taire syndicale au SEV, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8459510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:43Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nClients et on ouvre le d\u00e9bat dans ce Forum avec Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral radical Vaudois et Val\u00e9rie Solano secr\u00e9taire syndicale au sein du, du personnel des transports SEV bonsoir \u00e0 tous les 2 Olivier Fran\u00e7ais on a l'impression que les CFF se comporte toujours plus comme une entreprise priv\u00e9e, ce qu'on peut consid\u00e9rer que c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [89%] :\r\nEn tout cas, on leur donne un contrat de prestations et de l'ex\u00e9cuter et on est heureux quand ils des objectifs commerciaux pass\u00e9s au d\u00e9triment de de la s\u00e9curit\u00e9 de la qualit\u00e9 du du transport moi ils remplissent une mission et en une ind\u00e9pendance compl\u00e8te cette mission est d'\u00eatre cr\u00e9atif pour vous proposer des solutions pour \u00eatre plus performant demain, sachant que le co\u00fbt des transports publics qui avaient la charge de l'imp\u00f4t, de mani\u00e8re assez assez cons\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [99%] :\r\nDu coup, \u00e7a peut se faire au d\u00e9triment au d\u00e9triment du personnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [90%] :\r\n\u00e7a va pas faire d\u00e9primant il faut il faut remplir la prestation il y a une mutation du monde \u00e9conomique, les CFF aussi subi cette mutation du monde du monde du num\u00e9rique, mais comme l'a tr\u00e8s bien dit, son directeur g\u00e9n\u00e9ral, il y a des prestations qui n'avait d'\u00eatre consolid\u00e9 part du renforcement du personnel, tout comme il y a, il y a des m\u00e9tiers qui ont tendance \u00e0 diminuer, voire m\u00eame \u00e0 dispara\u00eetre par c'est tout simplement une optimisation des des moyens techniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [96%] :\r\nVal\u00e9rie Solano la digitalisation est en marche, les CFF ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir les m\u00e9tiers changent pour vous cet argument de de la pression de la mutation d'un service public comme les CFF c'est un argument qui ne tient pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [91%] :\r\nNon, \u00e7a tient pas parce que il faut quand m\u00eame revenir dans la r\u00e9alit\u00e9, dans la r\u00e9alit\u00e9, ce qu'on voit des CFF, c'est surtout les agents de train qu'on voit tous les jours, c'est la r\u00e9alisation d'infrastructures de de Gaulle, de s\u00e9curit\u00e9 et je pense que de de d'imaginer que la digitalisation va comme parent claquement doit changer les les CFF en a un petit jeu de mesquines, \u00e7a c'est pas imaginable pour nous la chose essentielle c'est et on le voit bien avec cette cette satisfaction du des usagers, c'est le personnel qui cr\u00e9e la satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [92%] :\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9, Val\u00e9rie Solano, c'est vrai que les CFF sont aussi une entreprise qui est contraint de s'adapter \u00e0 la modernit\u00e9 ont notamment par exemple pour acheter des billets pour tout un tas de t\u00e2ches, on peut quand m\u00eame pas lui reprocher de se montrer efficiente dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [92%] :\r\nOn lui reproche pas de se montrer efficiente, on lui reproche en fait de d\u00e9cider un petit peu toute seule, de ce qui est bon et ce qui est pas bon il faut pas oublier qu'il faut poser souvent la question aux gens qui sont aux guichets qui sont dans les trains pour savoir ce qui est demand\u00e9 par les usagers, on a une tendance quand m\u00eame assez importante \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que veulent les usages d'usagers depuis des bureaux Monsieur Meyer cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure des ing\u00e9nieurs, oui, on a besoin d'ing\u00e9nieurs, mais on a aussi besoin de quelqu'un qui nous a indiqu\u00e9 o\u00f9 se trouve le wagon dans lequel on a envie de monter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [96%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais faire \u00e7a simplement avec une ou un panneau d'affichage, c'est suffisant pour voil\u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [86%] :\r\nMoi je pense qu'au-del\u00e0 je suis parfaitement d'accord avec un que la, la, la personne est importante, tant dans la conduite de de 2 de ses clients, la pr\u00e9sence dans les trains de loin par mise en cause de la v\u00e9rit\u00e9, plusieurs fois r\u00e9clam\u00e9 en particulier dans dans les, dans les heures ou il y a moins de personnes dans dans les trains pour garantir justement la r\u00e9ponse \u00e0 la client\u00e8le pour garantir un sentiment de s\u00e9curit\u00e9, la mutation des CFF ne se passe pas au d\u00e9triment de ce type de personnel, la mutation des CFF le monde technologique, on parle de de l'automatisme de, de, de plus en plus et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a va faire des mutations de personnels relativement cons\u00e9quente sur une entreprise quand m\u00eame qui appel un nombre d'employer qu'consid\u00e9rable, donc il y a, il y a des cons\u00e9quences sur le personnel, mais globalement si vous prenez d'ailleurs les chiffres, le personnel en dimension reste relativement stable cette ann\u00e9e mais par contre, il est le l\u00e9gitime de la part de sa direction le lire car les mutations, il y aura des cons\u00e9quences sur l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [93%] :\r\nMais il y a comme l'impression parfois d'un d'un paradoxe et on peut comprendre que certains usagers c'est interroge aujourd'hui Olivier Fran\u00e7ais quand on voit que l'entreprise pr\u00e9voit de supprimer beaucoup de places de travail qu'elle r\u00e9alise plus de 380 millions de b\u00e9n\u00e9fices et puis qu'on a moins de personnels dans les guichets pour servir les clients qu'on a moins de contr\u00f4leurs dans les trains, en tout cas dans les trains r\u00e9gionaux, avec des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 qui sont pos\u00e9s pour les usagers, un petit peu l'impression comme \u00e7a que les usagers sont un petit peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:18) [87%] :\r\nAlors on peut, on peut bien s\u00fbr faire tout ce type de critiques, elles sont tout \u00e0 fait recevable, je pense qu'elle aurait adress\u00e9 au CFF pour pas que cette mutation du personnel se face au b\u00e2timent de, de, de la confiance du passagers \u00e0 l'\u00e9gard du transporteur et vous remarquerez personnellement je je les je les je les re\u00e7ois mais il faut aussi admettre qu'elle mutations technologiques, il faut pas faire l'amalgame entre les mutations du personnel qui sont li\u00e9es au num\u00e9rique et la pr\u00e9sence l\u00e9gitime, voil\u00e0 donc il a un bilan global dans lequel on annonce carr\u00e9ment mutations du personnel, on sait aussi que le num\u00e9rique donne des avantages certains il y a qu'\u00e0 voir aujourd'hui par par simplification, les gens sont assez contents d'avoir sur le petit iPhone la possibilit\u00e9 de commander un billet de pas faire la queue est n\u00e9e d'un temps il y a d'autres personnes qui ont besoin de renseignements, il y a sans aucun doute des am\u00e9liorations faire dans, dans, dans le service o\u00f9 le renseignement dans la gare, je pense que la remarque \u00e9tait faite tout \u00e0 l'heure et et, juste, mais il faut pas faire l'amalgame d'une prestation par rapport \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [93%] :\r\nVal\u00e9rie Solano, peut-\u00eatre pour conclure ce ce d\u00e9bat et puis on vous fera aussi r\u00e9agir Olivier Fran\u00e7ais finalement qu'est ce qu'il faut faire si on veut maintenir ses ses employes, ce sont des coups qui vont se r\u00e9percuter forc\u00e9ment sur les voyageurs sur les prix des billets, c'est eux qui doit finalement payer payer plus pour assurer le les prestations d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [92%] :\r\nNon, mais je pense que \u00e7a c'est un faux d\u00e9bat dans le dans le fond, on d\u00e9cide de la prestation qu'on souhaite, \u00e7a c'est une d\u00e9cision politique mais cette prestation atteint \u00e0 la en coup et \u00e0 chaque fois, il faut s'en souvenir, cette prestation a un co\u00fbt, parce que, rappelle niveau de services, on le trouve nulle part ailleurs en Europe, il faut bien que d'une certaine mani\u00e8re, on d\u00e9cide combien on va le payer alors la d\u00e9cision qui est prise pour l'instant, c'est on peut augmenter le prix des billets aux usagers qui qu'on consid\u00e8re quand m\u00eame assez souvent compte comme des consommateurs, mais il est certain que les transports publics sont en grande partie subventionn\u00e9 alors qu'est -ce qu'on veut, est ce qu'on veut les subventionner plus pour baisser le prix du billet ou alors on continue d'augmenter les prix des billets en estimant que les consommateurs doivent donc payer plus et \u00e7a c'est une question que nous en tant qu'organisation du du personnel, on va pas pouvoir trancher parce que on estime que c'est une d\u00e9cision politique, par contre, on va d\u00e9fendre les conditions du personnel en disant qualit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 cordialit\u00e9 presque dans les les transports publics, \u00e7a \u00e7a co\u00fbte tant, et donc nous, on va pas c\u00e9der sur ces points l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [94%] :\r\nAlors on va poser la question politique pr\u00e9cis\u00e9ment sur sur l'offre \u00e0 la client\u00e8le Olivier Fran\u00e7ais augmenter les subventions pour maintenir le le le service actuel ou augmenter le le le prix des billets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:41) [86%] :\r\nEn \u00e9coutant les a augment\u00e9 passablement encore aujourd'hui le Conseil national a pris une d\u00e9cision qui va \u00e0 l'encontre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour augmenter les prestations trop dans le trafic r\u00e9gional, Madame Leclerc s'est battu contre on demande une un appui de, de, de 36 millions de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour augmenter justement la notion la notion du service de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 politique fait son travail politique aussi a soumis au peuple le projet familles qui met justement la barre de la notion de la subvention par rapport au prix du billet et puis ill\u00e9gitime aussi ce que la population demande \u00e0 ce que cette entreprise soit soit performante, il faut accepter CFF mutations de 2 soci\u00e9t\u00e9s mais madame a raison, il faut garder aussi la qualit\u00e9 des prestataires de service et aussi l'\u00e9change, il y a l\u00e0 dans l'entreprise et l\u00e0 o\u00f9 je pourrai rejoint de madame, c'est essentiellement dans le dialogue et l'\u00e9change aupr\u00e8s des gens qui sont sur le terrain et qui comprennent la mutation et qu'elle se fasse, non pas par par donc de pied dans le derri\u00e8re, suivent un mot comme \u00e7a, mais quelle qu'elle soit elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [82%] :\r\nC'est pas une m\u00e9taphore, il y a des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:42) [91%] :\r\nOui, mais il faut, il faut travailler avec tous les acteurs, c'est c'est indispensable et le dialogue dans dans cette entreprise dans lequel qu'on a dit tr\u00e8s justement, mais on est tous tr\u00e8s, tr\u00e8s fier, elle doit faire avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 mais aussi avec une compr\u00e9hension que c'est de l'argent public qui est, qui a d\u00e9pens\u00e9 doit \u00eatre bien d\u00e9pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [90%] :\r\nEnfin, un dernier mot avec vous Val\u00e9rie Solano peut-\u00eatre par rapport \u00e0 ces mutations, on entendait dans l'interview, tout \u00e0 l'heure de notre coll\u00e8gue Romain Bardet Andreas Meyer, le patron des CFF qui disait que l'entreprise doit s'adapter de plus en plus \u00e0 la concurrence, en \u00e9voquant les lignes de bus, on \u00e9voque Bolivie : les compagnies ferroviaires priv\u00e9es \u00e9galement les voitures autonomes \u00e9galement franchement conna\u00eet le le syst\u00e8me suisse de transport est -ce que \u00e7a, ce sont vraiment des cons\u00e9quences des de la concurrence pour les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [92%] :\r\nAlors, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, la concurrence elle vient plut\u00f4t de l'ext\u00e9rieur, hein, il y a une grande lib\u00e9ralisation en Europe maintenant, les CFF ils sont enfin peut-\u00eatre monsieur Maillard, il aime bien se faire peur, on utilise la concurrence pour augmenter la la comp\u00e9titivit\u00e9 et parfois franchement c'est un peu n'importe quoi mais je crois que les gens sur le terrain, ils le savent aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [95%] :\r\nVal\u00e9rie Solano secr\u00e9taire syndicale au SEV, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e a \u00e9galement Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral radical Vaudois \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-21T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Solano, Val\u00e9rie", "role": "Secr\u00e9taire syndicale et responsable du secr\u00e9tariat de Gen\u00e8ve au SEV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, Municipal LS, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5088611B-6421-48CC-AF3A-F9AABA7F0844", "internalArchiveId": "5088611B-6421-48CC-AF3A-F9AABA7F0844", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La Presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, On commence par cette r\u00e9v\u00e9lation du Blick; Swissski se s\u00e9pare de son entraineur Sepp Brunner, qui a conduit le skieur Beat Feuz \u00e0 la m\u00e9daille d'or\r\nBeat Feuz, sacr\u00e9  champion du monde de descente cette ann\u00e9e, lui doit son retour en comp\u00e9tition apr\u00e8s sa blessure en 2012. \"Personne ne conna\u00eet mieux mon genou  que Sepp Brunner, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 un an plus tard. Mais Beat Feuz devra se passer de son coach id\u00e9al, qui vient d'\u00eatre vir\u00e9 par St\u00e9pahane Cattin, directeur du Ski Alpin chez Swisski. En cause, une critique faite par l'entraineur dans les colonnes du Blick contre les chefs de Swissski, qui ont refus\u00e9 de laisser les skieurs de descente am\u00e9ricains s'entrainer sur les pistes des Mondiaux de Saint Moritz. Une contrepartie n\u00e9goci\u00e9e pourtant en \u00e9change de l'utilisation du camp d'entrainement de Cooper Mountain, dans le Colorado. Conclusion critique du Blick: pour la saison olympique qui va commencer, plus de camp am\u00e9ricain et plus d'entraineur faiseur d'or pour les skieurs suisses !!!  Merci Monsieur Cattin.\r\n*** C'est le fl\u00e9au du moment: les hackers ont la vie trop facile en Suisse, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve\r\ncybercriminalit\u00e9\r\nL'ombre de Donald Trump plane sur la discussion autour de la r\u00e9forme fiscale des entreprises. Normalement un projet express devait \u00eatre remis en route, apr\u00e8s l'\u00e9chec de RIE3 ans les urnes . Mais les projets am\u00e9ricains commencent \u00e0 afire douter du bien fond\u00e9 de cette rapidit\u00e9. Car l'adminsitration Trump et le parti r\u00e9publiacin veulent \u00e0 l'avenir imposer les netreprises non pas sur le lieu de production, mais sur le lieu de consommation. Pour els entreprises suisses exportatrices aux etats-unis, cela change cnsid\u00e9rabblement la donne. Selon la NZZ, certains parlementaires seraient donc d'avis d'attendre un peu pour le plan B, car les patents boxes, l'exon\u00e9ration de brevets pourraient par exemple perdre d'un coup toute leur utilit\u00e9. \r\n***  Le parti socialiste des Grisons s'inspire de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \r\nC'est une premi\u00e8re suisse et elle nous vient des Grisons, raconte ce matin le Tagesanzeiger.  En vue de l'\u00e9lection au Cssneil d'Etat grison, le parti socialiste oragnise une primaire  ouverte inspir\u00e9e de la mode fran\u00e7aise. Samedi prochain, tous les citoyens habitants des Grisons pourront d\u00e9signer le candidat socialiste \u00e0 la succession du conseiller d'Etat sortant, Martin j\u00e4ger. Il s'agit de d\u00e9partager les candidats Peter Peyer et Andreas Th\u00f6ny.  Pour y participer, les citoyens grisons devront juste signer une d\u00e9claration comme quoi ils soutiennent une participation des socialistes au gouvernement. Cette primaire coutera 30'000 francs au parti socialiste mais, de l'avis du politologue Louis Perron, c' est un excellent marketing politique.  Autre \u00e9lection, autre canton: le valais, l'\u00e9viction de l'UDC Oskar Freysinger fait toujours couler beaucoup d'encre. Dans le tagesanzeiger, on raconte que l'UDC croit d\u00e9sormais au complot: cette \u00e9viction du conseillrr d'etat UDC aurait \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e par Christoph darbellay et l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR  Pasacl Couchepin. Pascal Couchepin il reconnait que lui comme hristiph Darbellay \u00e9taient dccord pour dire qu'Oskar freysinger n'avait aps a lace au gouvernement. \r\nA\u00e9roport de Sion doit se moderniser pour devenir civil\r\n***  A gen\u00e8ve, la Cour des comptes met son nez dans les affaires du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire\r\nmus\u00e9e d'art et d'histoire - modalit\u00e9 d'attribution de la ville  - changement de directeur\r\nMichael Gorbatchev d\u00e9nonce une irr\u00e9gularit\u00e9 lui aussi au sein de l'organisation Green Cross: l'ancien pr\u00e9sient de l'URSS accuse Martin Ba\u00fcmle, conseiller national et pr\u00e9sidwnt des verts lib\u00e9raux, d'avoir pris la pr\u00e9sidence ad interim de Green Cross de mani\u00e8re ill\u00e9gitime,. Selon lui, une r\u00e9union non conforme a \u00e9t\u00e9 tenue par la section suisse qui a conduit \u00e0 cette nomination, seuls deux repr\u00e9sentants l\u00e9gitimes de l'organsiation y \u00e9taient pr\u00e9sents. miachael Goraatchev aprle d'attaques m\u00e9chantes et brutales de la section suisse , dans une lettre \u00e9crite \u00e0 Green Cross International que le Tagi s'est procur\u00e9e. Martin ba\u00fcmle r\u00e9torque que Michael gornatchev ne doit aps \u00eatre bien inform\u00e9 de la situation financi\u00e8re difficile dans laquelle se trouve l'organisation. lui qui est entr\u00e9e dans Green Cross pouss\u00e9 par son adminration pour Miachele Gorbatchev se voit maintenant violemment attaqu\u00e9 par son idole de jeunesse, rel\u00e8ve ironiquement el journal. \r\n le dernier pr\u00e9sident de l'URSS \u00e9tait l'id\u00f4le de martin B\u00e4umle, le pr\u00e9sident des Verts Lib\u00e9raux \r\nIls jouent les durs: Martin Ba\u00fcmle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu president ad interim de l'organiation de defense de l'environnement Grenn Cross. Mais cette \u00e9lection suscite la pol\u00e9mique: une s\u00e9ance ill\u00e9gitime, irr\u00e9gulier, illegal  acquisition ill\u00e9gakle dit le fodnateur \r\nGreen Cross - Tagesanzeiger - Gorbatchev cpntre Ba\u00fcmle\r\n24 heures exp\u00e9dition EPFl en Antarctique - \u00e9chantillons\r\n***  50 ans, c'est le nouvel \u00e2ge ingrat pour la femme\r\n50 ans  - Le Temps\r\nLes hommes f\u00e9ministes n'ont pa stoujours bonne oresse. L'Argauerzeitung revient sur la marche de sfemems \u00e0 Zurich \u00e0 laquelle on particip\u00e9 beaucoup d'hommes comme celi en photo qui porte une boa rose et une pancarte qui ditr: les vrais hommes sont flministes !!! sauf que de l'avis de nombreuses femmes, cette volont\u00e9 de ptrot\u00e9ger /soutenir/prot\u00e9ger les femmes, peut renforcer le sexisme, maintenir un ordre patriarcal.  D'0alleurs beaucoup d'hommes qui se disent f\u00e9ministes reproduisent les codes et les attitudes qui conduisent \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9. La seule bonne mani\u00e8re d'\u00eatre f\u00e9ministe, conclut l'article, c'est de changer la perception de la masculinit\u00e9. demander un temps partiel pour ses enfants ou ... blbla\r\n(Revue de presse romande) *** La Presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, On commence par cette r\u00e9v\u00e9lation du Blick; Swissski se s\u00e9pare de son entraineur Sepp Brunner, qui a conduit le skieur Beat Feuz \u00e0 la m\u00e9daille d'or\r\nBeat Feuz, sacr\u00e9  champion du monde de descente cette ann\u00e9e, lui doit son retour en comp\u00e9tition apr\u00e8s sa blessure en 2012. \"Personne ne conna\u00eet mieux mon genou  que Sepp Brunner, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 un an plus tard. Mais Beat Feuz devra se passer de son coach id\u00e9al, qui vient d'\u00eatre vir\u00e9 par St\u00e9pahane Cattin, directeur du Ski Alpin chez Swisski. En cause, une critique faite par l'entraineur dans les colonnes du Blick contre les chefs de Swissski, qui ont refus\u00e9 de laisser les skieurs de descente am\u00e9ricains s'entrainer sur les pistes des Mondiaux de Saint Moritz. Une contrepartie n\u00e9goci\u00e9e pourtant en \u00e9change de l'utilisation du camp d'entrainement de Cooper Mountain, dans le Colorado. Conclusion critique du Blick: pour la saison olympique qui va commencer, plus de camp am\u00e9ricain et plus d'entraineur faiseur d'or pour les skieurs suisses !!!  Merci Monsieur Cattin.\r\n*** C'est le fl\u00e9au du moment: les hackers ont la vie trop facile en Suisse, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nDOM Et les chiffres sont \u00e9loquents: 140 cyber-attaques, et 9 millions de francs vol\u00e9s en deux ans. \r\nCes chiffres \u00e9manent de la brigade financi\u00e8re de la police genevoise. \r\nMais ce n'est que la pointe de l'iceberg. \r\nAucune statistique ne peut \u00e9valuer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, souvent cach\u00e9 par les entreprises, pour une question d'image. \r\nSelon des sources de la Tribune de Gen\u00e8ve, deux banques estiment avoir perdu 30 millions de francs il y a deux ans.\r\nAlors oui, les autorit\u00e9s l'admettent: la Suisse a pris du retard en la mati\u00e8re. \r\nAujourd'hui, les polices cantonales op\u00e8rent encore trop souvent chacune dans leur coin.\r\nD\u00e9claration faite par le chef de la brigade financi\u00e8re genevoise.\r\nAlors que les hackeurs n'ont pas de fronti\u00e8res, agissent sur le plan international.\r\nEsther L'ombre de Donald Trump plane sur la discussion autour de la r\u00e9forme fiscale des entreprises. Normalement un projet express devait \u00eatre remis en route, apr\u00e8s l'\u00e9chec de RIE3 ans les urnes . Mais les projets am\u00e9ricains commencent \u00e0 afire douter du bien fond\u00e9 de cette rapidit\u00e9. Car l'adminsitration Trump et le parti r\u00e9publiacin veulent \u00e0 l'avenir imposer les netreprises non pas sur le lieu de production, mais sur le lieu de consommation. Pour els entreprises suisses exportatrices aux etats-unis, cela change cnsid\u00e9rabblement la donne. Selon la NZZ, certains parlementaires seraient donc d'avis d'attendre un peu pour le plan B, car les patents boxes, l'exon\u00e9ration de brevets pourraient par exemple perdre d'un coup toute leur utilit\u00e9. \r\n***  Le parti socialiste des Grisons s'inspire de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \r\nC'est une premi\u00e8re suisse et elle nous vient des Grisons, raconte ce matin le Tagesanzeiger.  En vue de l'\u00e9lection au Cssneil d'Etat grison, le parti socialiste oragnise une primaire  ouverte inspir\u00e9e de la mode fran\u00e7aise. Samedi prochain, tous les citoyens habitants des Grisons pourront d\u00e9signer le candidat socialiste \u00e0 la succession du conseiller d'Etat sortant, Martin j\u00e4ger. Il s'agit de d\u00e9partager les candidats Peter Peyer et Andreas Th\u00f6ny.  Pour y participer, les citoyens grisons devront juste signer une d\u00e9claration comme quoi ils soutiennent une participation des socialistes au gouvernement. Cette primaire coutera 30'000 francs au parti socialiste mais, de l'avis du politologue Louis Perron, c' est un excellent marketing politique.  Autre \u00e9lection, autre canton: le valais, l'\u00e9viction de l'UDC Oskar Freysinger fait toujours couler beaucoup d'encre. Dans le tagesanzeiger, on raconte que l'UDC croit d\u00e9sormais au complot: cette \u00e9viction du conseillrr d'etat UDC aurait \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e par Christoph darbellay et l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR  Pasacl Couchepin. Pascal Couchepin il reconnait que lui comme hristiph Darbellay \u00e9taient dccord pour dire qu'Oskar freysinger n'avait aps a lace au gouvernement. \r\nDOM On reste en Valais avec ce moment charni\u00e8re pour l'a\u00e9roport de Sion.\r\nPlusieurs projets de ligne sont en discussion, pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui par le nouvelliste.\r\nAvec Powd-air, une compagnie a\u00e9rienne anglaise qui aimerait b\u00e9n\u00e9ficier d'acc\u00e8s directs aux domaines skiables.\r\nAvec Swiss, qui doit d\u00e9cider si elle maintient une liaison entre Sion et Londres. \r\nEt puis, pour l'\u00e9t\u00e9, il y a aussi un d\u00e9but de r\u00e9flexion avec le Portugal. Mais l\u00e0, les discussions en sont au stade embryonnaire.\r\nSeulement voil\u00e0: pour r\u00e9aliser ces diff\u00e9rents projets, l'a\u00e9roport devra investir et am\u00e9liorer diff\u00e9rents points: les infrastructures notamment, mais aussi la s\u00e9curit\u00e9 des passagers.\r\n***  A gen\u00e8ve, la Cour des comptes met son nez dans les affaires du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire\r\nDOM On peut parler d'une v\u00e9ritable f\u00e9brilit\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de ce mus\u00e9e.\r\nLa Cour des comptes vient d'\u00eatre saisie par la commission des finances du Conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\nC'est une information du Courrier. \r\nAvec une demande adress\u00e9e \u00e0 cet organe de contr\u00f4le: celle de se pencher sur les modalit\u00e9s d'attribution, par la Ville, du mandat de r\u00e9novation qu'a v\u00e9cu ce mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\nAvec des questions au niveau du cahier des charges des architectes, des factures, des honoraires.\r\nEt puis, une autre \u00e9pine dans le pied de cet \u00e9tablissement, c'est une motion.\r\nUne motion qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier soir au Conseil municipal de Gen\u00e8ve, et qui demande le remplacement de l'actuel directeur du mus\u00e9e, Jean-Yves Marin. \r\nAujourd'hui, il existe une multitude d'options pour l'avenir de ce mus\u00e9e, et visiblement, beaucoup de tensions. \r\nEsther Michael Gorbatchev d\u00e9nonce une irr\u00e9gularit\u00e9 lui aussi au sein de l'organisation Green Cross: l'ancien pr\u00e9sient de l'URSS accuse Martin Ba\u00fcmle, conseiller national et pr\u00e9sidwnt des verts lib\u00e9raux, d'avoir pris la pr\u00e9sidence ad interim de Green Cross de mani\u00e8re ill\u00e9gitime,. Selon lui, une r\u00e9union non conforme a \u00e9t\u00e9 tenue par la section suisse qui a conduit \u00e0 cette nomination, seuls deux repr\u00e9sentants l\u00e9gitimes de l'organsiation y \u00e9taient pr\u00e9sents. miachael Goraatchev aprle d'attaques m\u00e9chantes et brutales de la section suisse , dans une lettre \u00e9crite \u00e0 Green Cross International que le Tagi s'est procur\u00e9e. Martin ba\u00fcmle r\u00e9torque que Michael gornatchev ne doit aps \u00eatre bien inform\u00e9 de la situation financi\u00e8re difficile dans laquelle se trouve l'organisation. lui qui est entr\u00e9e dans Green Cross pouss\u00e9 par son adminration pour Miachele Gorbatchev se voit maintenant violemment attaqu\u00e9 par son idole de jeunesse, rel\u00e8ve ironiquement el journal. \r\nDOM On reste dans le domaine de l'environnement, avec l'ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, l'EPFL, qui a men\u00e9 une exp\u00e9dition en Antarctique.\r\nAlors, les analyses sont encore \u00e0 faire. \r\nMais imaginez: 25'000 \u00e9chantillons recueillis, 33'000 kilom\u00e8tres parcourus autour du continent blanc. \r\nEt 22 projets retenus, expliqu\u00e9s dans 24 Heures.\r\nles chercheurs ont maintenant deux ans pour publier leurs r\u00e9sultats. \r\n*** 50 ans, c'est le nouvel \u00e2ge ingrat pour la femme.\r\nDOM Le temps nous propose une radiographie f\u00e9minine de la cinquante-naire, et elle est douloureuse, cette radiographie.\r\nAvec des t\u00e9moignages forts. \"plus aucun homme ne me voit, assure Elodie, 55 ans. \r\nPour elle, une femme quincag\u00e9naire devient subitement invisible.\r\nEt elle n'est pas la seule \u00e0 juger ce cap difficile, aussi d\u00e9stabilisant que l'adolescence. \r\nBeaucoup de femmes entrent dans une v\u00e9ritable lutte. \r\nUne lutte contre leur poids, les rides, la fatigue, la fragilit\u00e9 \u00e9motionnelle, les sautes d'humeur. \r\nEh oui, le corps m\u00e9nopaus\u00e9 se m\u00e9tamorphose.\r\nOn est bien loin de l'image des quinca \u00e9panouies.\r\nEt franchement, \u00e7a ne fait pas tr\u00e8s envie, mais c'est un tr\u00e8s bon article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le temps.\r\nEsther Les hommes f\u00e9ministes n'ont pa stoujours bonne oresse. L'Argauerzeitung revient sur la marche de sfemems \u00e0 Zurich \u00e0 laquelle on particip\u00e9 beaucoup d'hommes comme celi en photo qui porte une boa rose et une pancarte qui ditr: les vrais hommes sont flministes !!! sauf que de l'avis de nombreuses femmes, cette volont\u00e9 de ptrot\u00e9ger /soutenir/prot\u00e9ger les femmes, peut renforcer le sexisme, maintenir un ordre patriarcal.  D'0alleurs beaucoup d'hommes qui se disent f\u00e9ministes reproduisent les codes et les attitudes qui conduisent \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9. La seule bonne mani\u00e8re d'\u00eatre f\u00e9ministe, conclut l'article, c'est de changer la perception de la masculinit\u00e9. demander un temps partiel pour ses enfants ou ... blbla", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8459460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-21T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-21T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8459478", "ece-8459460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:36:46Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn arrive \u00e0 la presse avec Esther, Coco et Dominique, sauf un qui sont l\u00e0, on commence par cette r\u00e9v\u00e9lation du Blick qui consomment Swisski Esther suisse qui qui se s\u00e9pare de son Entraineur Sepp Brunner entra\u00eeneur qui est quand m\u00eame assez chevronn\u00e9 et celui qui a conduit le skieur b\u00e9ate Feuz \u00e0 la m\u00e9daille d'or aux championnats du monde de Saint-Moritz, il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [94%] :\r\nOui, b\u00e9ate feuilles, sacr\u00e9 champion du monde de descente cette ann\u00e9e lui doit son retour en comp\u00e9tition apr\u00e8s sa blessure en 2012, personne ne conna\u00eet aussi bien mon genou que Sepp Brunner, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, un an plus tard, mais b\u00e9ate devra se passer de son coach id\u00e9al qui vient d'\u00eatre vir\u00e9 par St\u00e9pahane Cattin le directeur du Ski alpin chez suisse qui en cause une critique faite par l'entra\u00eeneur dans les colonnes du Blick contre les chefs de qui, qui ont refus\u00e9 de laisser les skieurs de descente am\u00e9ricains s'entra\u00eener sur les pistes des Mondiaux de Saint-Moritz une contrepartie n\u00e9goci\u00e9e pourtant en \u00e9change de l'utilisation du camp d'entra\u00eenement de Cooper Mountain, dans le Colorado, conclusion critique du Blick pour la saison olympique qui va commencer plus de camp am\u00e9ricain et plus d'Entraineur faiseur d'or pour les skieurs suisses merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nMonsieur Cattin vir\u00e9 \u00e0 cause d'une d\u00e9claration dans le Blick, c'est quand m\u00eame assez annonc\u00e9 par le Blick, voil\u00e0, c'est ce qu'on appelle du service apr\u00e8s- vente, bon \u00e7a c'est le fl\u00e9au du moment Les hackeurs ont la vie trop facile en Suisse notamment \u00e0 Gen\u00e8ve Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [94%] :\r\nLes chiffres sont \u00e9loquents : 140 cyber attaques et 9 millions de francs vol\u00e9s en 2 ans, ces chiffres \u00e9manent de la brigade financi\u00e8re de la police genevoise, mais ce n'est l\u00e0 que la pointe de l'iceberg, aucune statistique ne peut \u00e9valuer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne souvent cach\u00e9 par les entreprises pour une question d'image, et selon les sources de la Tribune de Gen\u00e8ve et bien 2 banques estiment avoir perdu 30 millions de francs il y a 2 ans, alors oui, les autorit\u00e9s l'admettent la Suisse a pris du retard en la mati\u00e8re aujourd'hui les polices cantonales op\u00e8rent encore trouve trop souvent chacune dans leur coin, d\u00e9claration faite par le chef de la brigade financi\u00e8re genevoise alors que Les accords n'ont pas de fronti\u00e8res, agissent sur le plan international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [93%] :\r\nL'ombre de Donald Trump plane sur les discussions autour de la r\u00e9forme fiscale des entreprises en Suisse, normalement on s'en souvient, un projet Express devait \u00eatre remis en route apr\u00e8s l'\u00e9chec de RIE3 dans les urnes, mais les projets am\u00e9ricains commencent \u00e0 faire douter du bien- fond\u00e9 de cette rapidit\u00e9 car l'administration Trump et le Parti r\u00e9publicain avec lui avec elles veulent \u00e0 l'avenir, imposer les entreprises non pas sur le lieu de production, mais sur le lieu de consommation alors pour les entreprises suisses exploitera Spock exportatrices aux \u00c9tats-Unis, cela peut changer consid\u00e9rablement la donne, selon la NZZ certains parlementaires seraient donc David, attendre un peu pour le plan B, car certains avantages fiscaux pr\u00e9vus par la r\u00e9forme pourrait perdre d'un coup, leur utilit\u00e9 selon les d\u00e9cisions des Am\u00e9ricains, comme par exemple les bapt\u00eames bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [92%] :\r\nLe Parti socialiste des Grisons, s'inspire de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [95%] :\r\nC'est une premi\u00e8re suisse et elle nous vient des Grisons, raconte ce matin le Tagesanzeiger en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat grison le parti socialiste organise une primaire ouverte inspir\u00e9e de la mode fran\u00e7aise samedi prochain \u00e0 tous les citoyens habitants des Grisons pourront d\u00e9signer le candidat socialiste \u00e0 la succession du conseiller d'\u00c9tat sortant socialiste d\u00e9partager les candidats Peter pay\u00e8rent et Andreas Th\u00f6ny pour y participer les citoyens grisons devront juste signer une d\u00e9claration comme quoi ils soutiennent une participation des socialistes au gouvernement cette primaire de l'avis du politologue Louis Perron, c'est un excellent marketing politique autre \u00e9lection, autre canton le valais l'\u00e9viction de l'UDC Oskar Freysinger fait toujours couler beaucoup d'encre dans la presse al\u00e9manique dans le Tagesanzeiger, on raconte que l'UDC croit d\u00e9sormais au complot cette \u00e9viction du conseiller d'\u00c9tat UDC aurait \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e par Christoph darbellay et l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Pascal Couchepin alors Pascal Couchepin reconna\u00eet que lui comme Christophe Darbellay \u00e9taient d'accord pour dire qu'Oskar Freysinger n'avait pas de place au gouvernement n'avait pas, n'avait plus sa place au gouvernement mais il nie toute forme de complot en restant avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [93%] :\r\nUn moment charni\u00e8re pour l'a\u00e9roport de Sion, plusieurs projets de ligne sont en discussion, pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui par le nouvelliste avec pas d'Air, une compagnie a\u00e9rienne anglaise qui aimerait b\u00e9n\u00e9ficier d'acc\u00e8s Direct aux domaines skiables avec Swiss qui doit d\u00e9cider si elle maintient une liaison entre Sion et Londres et puis pour l'\u00e9t\u00e9, il y a aussi une dizaine en d\u00e9but de r\u00e9flexion avec le Portugal, mais l\u00e0, les discussions sont encore au stade embryonnaire, seulement voil\u00e0, pour r\u00e9aliser ces diff\u00e9rents projets la a\u00e9roport devra investir et am\u00e9liorer diff\u00e9rents points, les infrastructures, notamment, mais aussi la s\u00e9curit\u00e9 des passagers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la Cour des comptes met son nez dans les affaires du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [93%] :\r\nOn peut parler d'une v\u00e9ritable f\u00e9brilit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de ce mus\u00e9e, la Cour des comptes vient d'\u00eatre saisie par la commission des finances du conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve, c'est une information du Courrier avec une demande adress\u00e9e \u00e0 cet organe de contr\u00f4le, celle de se pencher sur les modalit\u00e9s d'attribution par la ville, du mandat de r\u00e9novation qui avec cas v\u00e9cu ce mus\u00e9e d'art et d'histoire avec des questions au niveau du cahier des charges, des architectes, des factures des honoraires et puis une autre \u00e9pine dans le pied de cette \u00e9tablissement c'est une motion, une motion qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier soir au conseil municipal de Gen\u00e8ve, qui demande le remplacement de l'actuel directeur du mus\u00e9e Jean-Yves marin, aujourd'hui, il existe une multitude d'options pour l'avenir de ce mus\u00e9e visiblement beaucoup de tensions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [93%] :\r\nMikha\u00efl Gorbatchev d\u00e9nonce une irr\u00e9gularit\u00e9 au sein de l'organisation Green Cross, le dernier pr\u00e9sident de l'URSS accuse Martin Ba\u00fcmle et conseiller national et pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux d'avoir pris la pr\u00e9sidence ad int\u00e9rim de Green Cross de mani\u00e8re ill\u00e9gitime selon lui une r\u00e9union non conforme a \u00e9t\u00e9 tenue par la section suisse qui a conduit \u00e0 cette nomination, seuls 2 repr\u00e9sentants l\u00e9gitimes de l'organisation \u00e9tait pr\u00e9sent, Mikha\u00efl Gorbatchev parle d'attaques m\u00e9chantes et brutales de la section suisse dans une lettre \u00e9crite \u00e0 Green Cross International que le Tagesanzeiger s'est procur\u00e9e, Martin Ba\u00fcmle, r\u00e9torque dans le journal que Michael Gorbatchev ne doit pas \u00eatre bien inform\u00e9 de la situation financi\u00e8re difficile dans laquelle se trouve l'organisation, lui qui est entr\u00e9e dans Green Cross, pouss\u00e9 par son admiration pour Mikha\u00efl Gorbatchev se voit maintenant violemment attaqu\u00e9 par son idole de jeunesse rel\u00e8ve ironiquement le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [94%] :\r\nEt toujours dans le domaine de l'environnement avec l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne les PFL qui a men\u00e9 une exp\u00e9dition en Antarctique, alors les analyses sont encore \u00e0 faire, mais imaginez 25000 \u00e9chantillons recueillis 33000 kilom\u00e8tres parcourus autour du continent blanc et 22 projets retenus expliqu\u00e9s dans 24 heures, les chercheurs ont maintenant 2 ans pour publier leurs r\u00e9sultats 50 ans, il para\u00eet que ce nouvel \u00e2ge ingrat pour la forme et le temps nous propose une radiographie f\u00e9minine de la cinquantenaire et elle est douloureuse cette radiographie avec des t\u00e9moignages forts, plus aucun homme ne me voit assure \u00c9lodie 55 ans pour elle une femme quinquag\u00e9naire devient subitement invisible et elle n'est pas la seule \u00e0 juger ce cap difficile aussi d\u00e9stabilisant que l'adolescence, nous dit -on, beaucoup de femmes entrent dans un angle, une v\u00e9ritable lutte une butte contre leur poids les rides, la fatigue, la fragilit\u00e9 \u00e9motionnelle les sautes d'humeur, on est bien loin de l'image des quinquas \u00e9panoui et franchement \u00e7a fait pas tr\u00e8s envie, mais c'est un tr\u00e8s bon article \u00e0 d\u00e9couvrir dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [94%] :\r\nLes hommes f\u00e9ministes n'ont pas toujours bonne presse Lagard\u00e8re Zeitung revient sur la marche des femmes qui s'est tenue \u00e0 Z\u00fcrich la semaine derni\u00e8re \u00e0 laquelle ont particip\u00e9 beaucoup d'hommes, sauf que, de l'avis de nombreuses femmes, cette volont\u00e9 de prot\u00e9ger et soutenir les femmes peut renforcer le sexisme maintenir un ordre patriarcal par trier Arcal d'ailleurs beaucoup d'hommes qui se disent f\u00e9ministes reproduisent en fait les codes et les attitudes qui conduisent \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9, bref, la seule bonne mani\u00e8re d'\u00eatre f\u00e9ministe pour un homme, conclut l'article 7 de changer la perception de la masculinit\u00e9, par exemple, demander un temps partiel pour se soulever de saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [90%] :\r\nLa seule mani\u00e8re de f\u00e9ministes pour un homme c'est des des actes exactement la preuve par l'acte merci beaucoup mesdames et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-21T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2279BDE-6FEF-4160-BECB-C3F1DE9BE613", "internalArchiveId": "D2279BDE-6FEF-4160-BECB-C3F1DE9BE613", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse;Roger Federer, joueur de tennis;Beno\u00eet Hamon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise;Christoph Gn\u00e4gi, porte-parole de la police bernoise;Pascal L\u00fcthi, commandant de police neuchatelois;Daniell Rossellat, directeur et fondateur du Pal\u00e9o;Kourounis Angelique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ CONSEQUENCES NOUVELLE MAJORITE PDC-PLR)  Marie Giovanola en direct du studio de Sion\r\nOscar Freysinger quitte donc le gouvernement valaisan... Le verdict des urnes... \u00e0 une question qui \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres... entre les deux tours de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat... Restera-t-il ou non... Les valaisans ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'envoyer en retraite... \r\nEt c'est le PLR qui fait son grand retour au gouvernement... gr\u00e2ce \u00e0 un n\u00e9ophite... Fr\u00e9d\u00e9ric Favre 38 ans...  qui a \u00e9ject\u00e9 le ministre sortant...pour un peu plus de 2000 voix...  Bilan... donc trois PDC, Christophe Darbellay, Roberto Schmidt et Jacques Mely... \r\nUne \u00e9lue PS, la sortante Esther Waeber Kalbermatten...  Marie Giovannola, vous \u00eates notre correspondante en Valais, on vous retrouve en direct de Sion...  C'est d\u00e9sormais le PDC et le PLR qui vont mener la danse... au Conseil d'Etat... \r\nEt bien oui puisque Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu notamment gr\u00e2ce au PDC qui lui a apport\u00e9 un soutien de poids, notamment dans le Haut-Valais o\u00f9 le lib\u00e9ral-radical a fait quasiment 7x plus de voix au second tour par rapport \u00e0 son r\u00e9sultat d'il y a 2 semaines, et ce alors que le PLR est inexistant dans cette r\u00e9gion. Les ennemis d'hier sont d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e0 gouverner main dans la main. Un changement de taille pour le Valais. Le rapprochement \u00e9tait en cours depuis plusieurs ann\u00e9es selon les deux partis, depuis que le PDC est devenu moins conservateur.\r\nA voir si cela se confirmera au Grand conseil...o\u00f9 les deux formations \u00e9taient peu souvent d'accord.\r\n****Marie, ce nouvel \u00e9lu, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e9tait simplement pr\u00e9sident ad int\u00e9rim d'une section locale du PLR et ce depuis moins d'un an. Est ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 se faire une place au sein du Conseil d'Etat ?\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre aura \u00e0 cour de montrer qu'il n'est pas le pion de la majorit\u00e9. \r\nCe champion de karat\u00e9 a par ailleurs d\u00e9montr\u00e9 pendant la campagne qu'il pouvait tenir t\u00eate \u00e0 Oskar Freysinger. \r\nIl n'a certes pas de r\u00e9seau politique et devra tout apprendre du fonctionnement de l'administration et du Parlement. Mais il pourra compter sur un solide r\u00e9seau dans les milieux de l'\u00e9conomie, puisqu'il \u00e9tait jusqu'ici chef des ressources humaines de la Migros. Les mauvaises langues disent malgr\u00e9 tout qu'il sera sous la coupe du PDC, une sorte de d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \u00ab plus \u00bb. Christophe Darbellay  avait d'ailleurs adoub\u00e9 son prot\u00e9g\u00e9 apr\u00e8s le 1er tour.\r\n ****Christophe Darbellay qui sera donc le nouvel homme fort du Valais ces 4 prochaines ann\u00e9es...\r\nOui. L'ex-pr\u00e9sident du PDC suisse devrait prendre en mains les domaines en vue que sont l'\u00e9conomie et la formation. Le nouveau gouvernement entrera en fonction le 1er mai...un gouvernement qu'aurait d\u00fb pr\u00e9sider Oskar Freysinger...\r\nMarie Giovannola, en direct de Sion... Merci beaucoup...\r\nEt l'autre retrait\u00e9... hormi Oscar Freysinger... C'est le socialiste St\u00e9phane Rossini... qui tourne la page de la politique...\r\nEt Oscar Freysinger... grand perdant d'hier ne s'est toujours pas exprim\u00e9... Il ne s'est pas rendu hier au centre m\u00e9dias de l'Etat du Valais \u00e0 l'issue du scrutin... \r\nTremblement de terre... pas seulement politique... La terre a vraiment trembl\u00e9 en Valais... t\u00f4t ce matin en Valais... Magnitude 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter...L'\u00e9picentre est \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Martigny... pr\u00e8s de Chamonix...\r\n(02/ANALYSE RETRAITES PA) Travailler plus longtemps... \r\nA peine la r\u00e9forme des retraites sous to\u00eets... qui pr\u00e9voit un d\u00e9part \u00e0 65 ans pour toutes et tous... des voix se font entendre... pour allonger... la dur\u00e9e du travail... \r\nDes voix des partis du centre... qui pourtant ont soutenu la r\u00e9forme actuelle... Elles estiment qu'une telle \u00e9volution sera n\u00e9cessaire pour coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique...\r\nAnalyse \u00e0 Berne...de Thibaut Schaller...\r\n  52''\r\nEt sur cette r\u00e9forme des retraites... en votation en septembre prochain... Les syndicats Unia et SSP se rangent derri\u00e8re le texte approuv\u00e9 par le parlement... De son c\u00f4t\u00e9 le parti socialiste souhaite organiser un vote interne de sa base au mois d'avril... \r\n((Apr\u00e8s la r\u00e9forme, c'est avant la r\u00e9forme... une boutade beaucoup lue et entendue sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s que le projet Pr\u00e9voyance 2020 a \u00e9t\u00e9 mis sous toit. Car avec l'augmentation de la population \u00e2g\u00e9e, l'argent viendra immanquablement \u00e0 manquer, aux environs de 2030. Il faudra r\u00e9former une nouvelle fois le syst\u00e8me, et l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence pour le d\u00e9part \u00e0 la retraite devra \u00eatre rediscut\u00e9. Ce discours est tenu par la droite depuis le d\u00e9but de la discussion... mais d\u00e9sormais \u00e9galement par certains \u00e9lus du centre. Le PBD Lorenz Hess et la PDC Ruth Humbel \u00e9voquent ce sc\u00e9nario sans tabou dans la presse dominicale. Il s'agirait de coupler l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 celui de l'esp\u00e9rance de vie - \u00e0 travers une sorte de m\u00e9canisme automatique. Voil\u00e0 pour le plan d'attaque. Reste \u00e0 savoir ce que ce genre de d\u00e9clarations pourront avoir sur la campagne qui vient de commencer sur la r\u00e9forme actuelle... et sur la bonne entente des partenaires au sein de la coalition de centre-gauche qui m\u00e8ne la bataille. ))\r\n(19/MULTI TENNIS ANALYSE POUR 7H)   Bernardin Allemann sera en direct du studio de Lausanne\r\nEn tennis..Le duel suisse a tourn\u00e9 \u00e0 l'avantage de Roger Federer. \r\nLe B\u00e2lois a battu cette nuit Stan Wawrinka en finale du Masters 1000 d'Indian Wells. \r\nLe score: 6-4, 7-5. \r\nBernardin Allemann, vous \u00eates en direct avec nous... \r\nBonjour!\r\nBernardin, Roger Federer confirme: il est bel et bien l'homme de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nbla bla bla \r\nRELANCE : Le conte de f\u00e9es peut tout \u00e0 fait se poursuivre...\r\nbla bla\r\nRELANCE: Et Roger Federer, on va l'\u00e9couter au micro de Georges Homsi, est le premier heureux, mais aussi \u00e9tonn\u00e9, de tout ce qui lui arrive...\r\n SON\r\nRoger Federer... Vainqueur de l'Indian Wells... Merci Bernardin All\u00e9mann...\r\n(20/MULTI TENNIS IV FEDERER)   30''\r\n(15/FRANCE MEETING EXTRAIT HAMON) Dans la course \u00e0 le pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... Benoit Hamon a tent\u00e9 de donner un nouveau souffle \u00e0 sa campagne...\r\nIl a r\u00e9ussi 20 mille personnes hier soir pour un grand meeting de campagne \u00e0 Bercy...\r\nLui qui est scotch\u00e9 \u00e0 la quatri\u00e8me places dans les sondages... \r\nHier il a cibl\u00e9 notamment sans le nommer Emmanuel Macron...Et il s'est adress\u00e9 au peuple de gauche... Beno\u00eet Hamon... \r\n  0'53''\r\nEt r\u00e9action d'Emmanuel Macron sur France 2 hier soir,... \"\u00e7a fait un peu Bourget r\u00e9chauff\u00e9\"... a dit le chef de file d'En marche... R\u00e9f\u00e9rence au Grand rassemblement de Fran\u00e7ois Hollande lors de la campagne de 2012... Fran\u00e7ois Hollande qui avait d\u00e9nonc\u00e9 cinq ans plus t\u00f4t la finance un ennemi qui n'a pas de nom et pas de visage... \r\nEt la campagne entre aujourd'hui dans une nouvelle phase... Celle du d\u00e9bat... Avec un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ce soir sur TF1 et LCI... entre les principaux pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence... Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Beno\u00eet Hamon et Jean Luc M\u00e9lanchon... C'est une premi\u00e8re dans l'histoire politque fran\u00e7ais puisqu'auparavent ces d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s avaient lieu entre les deux tours...\r\n(((Trois th\u00e8mes sont pr\u00e9vus ce soir... mod\u00e8le social, \u00e9conomique et la place de la France dans le monde...)))\r\n(12/MARTIN SCHULZ SPD PA) Discours politique \u00e9galement en Allemagne... Et on n'avait jamais vu \u00e7a dans l'histoire du SPD... Le parti social d\u00e9mocrate allemand a \u00e9lu hier(dim) officiellement son candidat \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz... avec... tenez vous bien... 100% des voix. L'ancien pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, sera donc le challenger d'Angela Merkel dans la course \u00e0 la chancellerie. Et dans son discours hier, Martin Schulz a d\u00e9crit les grandes lignes de son programme... Il a et mis le cap \u00e0 gauche, Blandine Milcent...\r\n  1'02''\r\n(D2/ POINTEURS LASERS ET POLICE) Retour en Suisse... Les policiers ont de plus en plus affaire avec des pointeurs laseurs... utilis\u00e9s lors d'affrontement avec des casseurs par exemple... \r\nUne nouvelle arme tr\u00e8s dangereuse pour les yeux.  Les corps de police commencent donc \u00e0 s'\u00e9quiper de lunettes de protection. Mais il y a des doutes sur leur efficacit\u00e9.  Les polices romandes sont sp\u00e9cialement sceptiques. C'est l'enqu\u00eate de Ludovic Rocchi...\r\n  1'34''\r\n(24/CHUCK BERRY IV ROSSELLAT) Des tubes... et des riffs... Chuck Berry l\u00e9gende du rock s'est \u00e9teint samedi dans sa maison du missouri... Il avait 90 ans...  P\u00e8re fondateur du rock... guitariste chanteur... Il enflammait les sc\u00e8nes comme celle du Pal\u00e9o...  Et il avait quelques vices... aussi...  Daniel Rosselat, directeur du Pal\u00e9o se souvient tr\u00e8s bien de la visite de Chuck Berry en 87...  Une l\u00e9gende du rock particuli\u00e8rement exigeante... \r\n  0'56''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(Br\u00e8ve Lausanne Sport) Ils respirent enfin...  apr\u00e8s 14 matchs sans victoire... Les footballers du Lausanne Sport... \r\nIls ont mis fin hier \u00e0 la s\u00e9rie noire... Avec une victoire 1-0 \u00e0 Vaduz en championnat... Victoire qui permet aux lausannois de quitter la ferni\u00e8re place... C'est donc Vaduz qui est lanterne rouge du classement.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 pour ce lundi...\r\nMalgr\u00e9 quelques nuages bas le long du Jura et sur le Plateau... Ils vont se dissiper en cours de matin\u00e9e... Plus tardivement le long du Jura et en Ajoie... \r\nLes nuages vont revenir la nuit prochaine... Il fait 6 degr\u00e9s ce matin. 17 cet apr\u00e8s midi... Et 20 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve ubs) \r\n(Br\u00e8ve attaque Orly) \r\n(Br\u00e8ve Catalogne) \r\n(17/ACCORD MIGRANTS GRECE PA VERSION COURTE) Un an apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, l'accord union europ\u00e9enne turquie est menac\u00e9. Ankara accuse Bruxelles de ne pas lui avoir vers\u00e9 les sommes promises en \u00e9change de la surveillance de ses fronti\u00e8res. Le flux de migrants depuis la Turquie s'est bien r\u00e9duit des deux tiers depuis la signature de ce trait\u00e9. Mais les ONG d\u00e9noncent une situation d\u00e9sastreuse sur le terrain... Ang\u00e9lique Kourounis...\r\n  0'50''\r\n((Sante mentale en  danger , automutilations,  tentatives de suicide  usage de la drogue , prostitutions  forc\u00e9e  d\u00e9pressions  le rapprot que  viennet  publier  l'ensemble de ces ong  parle d'un d\u00e9sastre   \"Parmi les \u00e9volutions les plus choquantes et les plus scandaleuses, figure la hausse des tentatives de suicide et des actes d'automutilation qui touchent des enfants  d'\u00e0 peine neuf ans\", souligne l' long  Save the Children.\r\n La lenteur des proc\u00e9dures a bloqu\u00e9 14.000 demandeurs d'asile sur cinq \u00eeles grecques qui sont cens\u00e9es ne pas en accueillir plus de 7.000. Seules 800 personnes ont ete renvoy\u00e9es en Turquie en un an et les procedures de relocalisation en Europe  peinent  Du coup cet accord qui selon le commissaire europ\u00e9en cahrge du dossier a \u00e9viter que  des milliers de personnes  se noient en mer  eg\u00e9e  a transiform\u00e9 selon les ong,  les \u00eeles de mer Eg\u00e9e  en de v\u00e9ritables prisons \u00e0 ciel  ouvert))\r\n(Valais tremblement de terre) \r\n(Nouveau Traitement) L'Allemagne qui a reproch\u00e9 au pr\u00e9sident turc d'avoir franchi une limite en accusant personnellement la chanceli\u00e8re alleamande de pratiques nazies...\r\nIl \u00e9voquait", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8456761", "ece-8456743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-26T04:57:15Z", "speechToTexts": ["26.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [95%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [92%] :\r\nOskar Freysinger prend la porte les Valaisans lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, hier, un jeune PLR, novice en politique, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre c'est la premi\u00e8re fois qu'un conseiller d'\u00c9tat sortant n'est pas r\u00e9\u00e9lu en Valais retraite aussi pour le socialiste St\u00e9phane Rossini pour ces 4 prochaines ann\u00e9es, PDC PLR 2 ennemis d'hier se disent pr\u00eats \u00e0 gouverner, main dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [98%] :\r\nEt celui qu'on consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 comme le nouvel homme fort du gouvernement valaisan le PDC Christophe Darbellay sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [91%] :\r\nLe patron s'appelle toujours Roger Federer, le B\u00e2lois a remport\u00e9 le Masters d'Indian Wells, cette nuit, revigor\u00e9 par 6 mois de pause, il a eu le dernier mot victoire en 2 sets face \u00e0 Stan Wawrinka Terminator, voil\u00e0 le nombre de ses lunettes anti- laser utilis\u00e9 par la police bernoise et des policiers qui sont de plus en plus concern\u00e9s par des l\u00e9sions oculaires, les polices romandes sont sceptiques toutefois sur l'efficacit\u00e9 de ses lunettes elle Ludovic Rocchi a enqu\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nLes romans de l'Hexagone, premi\u00e8re \u00e9pisode \u00e0 7 heures et quart d'une s\u00e9rie qui va nous accompagner toute cette semaine, 5 personnalit\u00e9s suisses nous raconte un aspect de la France d'aujourd'hui, ce matin, la crise de l'h\u00f4pital public et les \u00c9cossais face \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur leur ind\u00e9pendance, la chef du gouvernement, Nicola Stock demandera demain son Parlement l'autorisation de l'organiser, Catherine Litch s'est rendu \u00e0 Aberdeen o\u00f9 nous le verrons, les citoyens sont partag\u00e9s sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nDans ce journal aussi la Schulz Magna, le SPD allemand a \u00e9lu, Martin Schulz, \u00e0 l'unanimit\u00e9, candidat \u00e0 la chancellerie et l'ex- pr\u00e9sident du Parlement, incarne le renouveau alors qu'il est un vieux briscard de la politique, et puis l'argent n'a pas d'odeur, dit l'adage, ce n'est pas l'avis de feu chaque Berry et qui aimait bien caresser quelques billets sont cach\u00e9s, juste avant le concert, le directeur du Pal\u00e9o s'en souvient bien Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [94%] :\r\nDonc le gouvernement valaisan le verdict des urnes \u00e0 une question qui \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres, entre les 2 tours de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat restera -t-il ou non les Valaisans ont donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'envoyer en retraite, c'est le PLR qui fait son grand retour au gouvernement gr\u00e2ce \u00e0 un n\u00e9ophyte Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, 38 ans, qui a \u00e9ject\u00e9, ministre sortant pour un peu plus de 2000 voix Bilan donc trois PDC Christophe Darbellay Roberto Schmidt et Jacques Melly, une \u00e9lue PS la sortante Esther Weber Kalbermatten Marie Giovannola, vous \u00eates notre correspondante en Valais, on vous retrouve en Direct de Sion, bonjour, bonjour, c'est d\u00e9sormais le PDC et le PLR qui vont mener la danse au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [95%] :\r\nEh bien oui puisque Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu notamment grosse gr\u00e2ce au PDC qui lui a apport\u00e9 un soutien de poids, notamment dans le Haut-Valais o\u00f9 le lib\u00e9ral- radical a fait quasiment 7 fois plus de voix au second tour par rapport \u00e0 son r\u00e9sultat d'il y a 2 semaines, et ce alors que le PLR est quasi inexistant dans cette r\u00e9gion, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont donc choisi avec qui il voulait gouverner les ennemis d'hier sont d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e0 oeuvrer main dans la main, le rapprochement \u00e9tait en cours depuis plusieurs ann\u00e9es, selon les 2 parties depuis que le PDC est devenu moins conservateur et depuis que l'UDC a voulu faire la r\u00e9volution conservatrice \u00e0 voir si cela se confirme au Grand Conseil, o\u00f9 les 2 formations \u00e9taient assez peu souvent d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [94%] :\r\nMarie- Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e9tait simplement pr\u00e9sident ad int\u00e9rim d'une section locale du PLR et ce depuis moins d'un an et ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 se faire une place au sein du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, en tout cas \u00e0 coeur de montrer qu'il n'est pas le pion de la majorit\u00e9, ce champion de karat\u00e9 a par ailleurs d\u00e9montr\u00e9 pendant la campagne qu'il pouvait tenir t\u00eate \u00e0 Oskar pr\u00e9side, il n'a certes pas de r\u00e9seau politique et devra tout apprendre \u00e0 la fois du fonctionnement de l'administration et du Parlement, mais il pourra compter sur un solide r\u00e9seau dans les milieux \u00e9conomiques puisqu'il \u00e9tait jusqu'ici chef des ressources humaines de Migros Valais, les mauvaises langues disent malgr\u00e9 tout qu'il sera sous la coupe du PDC, une sorte de d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien plus de quoi agacer l\u00e9g\u00e8rement Christophe Darbellay qui avait adoub\u00e9 son prot\u00e9g\u00e9 apr\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [95%] :\r\nChristophe Darbellay, qui sera donc le nouvel homme fort du Valais, ces 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [93%] :\r\nOui \u00e0 l'ex- pr\u00e9sident du PDC suisse devrait prendre en main les domaines de l'\u00e9conomie et de la formation du nouveau gouvernement entrera en fonction le 1er mai un gouvernement qui aurait d\u00fb pr\u00e9sider Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [93%] :\r\nMarie- Giovannola en Direct de Sion, merci beaucoup et l'autre retrait\u00e9 hormis Oskar Freysinger, c'est le socialiste St\u00e9phane Rossini qui tourne la page de la politique, tremblement de terre, pas seulement politique La terre a vraiment trembl\u00e9 en Valais t\u00f4t ce matin, magnitude3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter \u00e9picentre \u00e9tait \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Martigny, pr\u00e8s de Chamonix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [98%] :\r\nTravailler plus longtemps, \u00e0 peine la r\u00e9forme des retraites sous toit qui pr\u00e9voit donc un d\u00e9part \u00e0 65 ans pour toutes et pour tous, des voix se font entendre pour allonger la dur\u00e9e du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [93%] :\r\nTravailler des voix des partis du centre qui pourtant ont soutenu la r\u00e9forme actuelle Elles estiment qu'une telle \u00e9volution sera n\u00e9cessaire pour coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique analyse \u00e0 Berne Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [92%] :\r\nApr\u00e8s la r\u00e9forme, c'est avant la r\u00e9forme, une boutade beaucoup lu et entendu sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale apr\u00e8s que le projet pr\u00e9voyance 20 a \u00e9t\u00e9 mis sous toit car avec l'augmentation de la population \u00e2g\u00e9e l'argent viendra in\u00e9luctablement \u00e0 manquer aux environs de 2030, il faudra donc r\u00e9former une nouvelle fois le syst\u00e8me et l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence pour le d\u00e9part \u00e0 la retraite devrait \u00eatre rediscut\u00e9 \u00e0 la hausse, ce discours est tenu par la droite depuis le d\u00e9but de la discussion, mais d\u00e9sormais \u00e9galement par certains \u00e9lus du Centre, le PBD c'est la PDC route \u00e9voque ce sc\u00e9nario sans tabou dans la presse dominicale, il s'agirait de coupler l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, \u00e0 celui de l'esp\u00e9rance de vie qui augmente \u00e0 travers une sorte de m\u00e9canisme automatique, voil\u00e0 pour le plan d'attaque, reste \u00e0 savoir ce que ce genre de d\u00e9clarations pourront avoir sur la campagne qui vient de commencer sur la r\u00e9forme actuelle, et aussi sur la bonne entente des parlementaires au sein de la coalition de centre gauche qui m\u00e8ne la bataille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [94%] :\r\nMais sur cette r\u00e9forme des retraites en votation en septembre prochain les syndicats Unia et SSP se rangent derri\u00e8re le texte approuv\u00e9 par le Parlement, de son c\u00f4t\u00e9, le Parti socialiste souhaite organiser un vote interne de sa base au mois d'avril en tennis, le duel suisse a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de Roger Federer hier le B\u00e2lois battu cette nuit Stan Wawrinka en finale du Masters 1000 Didier d'Indian Wells, le score 6 4 7 5 Bernardin Allemann vous \u00eates en Direct avec nous Bernardin Roger Federer confirme : il est bel et bien l'homme de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [88%] :\r\nOui, vainqueur du 1er tournoi du Grand Chelem de l'ann\u00e9e \u00e0 Melbourne puis maintenant du 1er Masters 1000 il y a tout, actuellement dans le jeu de Federer pour en faire basque, il est, \u00e7a veut dire l'actuel meilleur tennisman du monde, il est en pleine confiance, il l\u00e2che ses coups son d'attaquer au filet Preston en jeu de d\u00e9fense que l'on \u00e9voque tr\u00e8s peu parce que Federer est un joueur offensif mais au jeu de d\u00e9fense est tr\u00e8s efficace \u00e0 Indian Wells, Wawrinka a mieux r\u00e9sist\u00e9, certes, que Nadal, mais voil\u00e0, au final, Federer s'est impos\u00e9 en 2 sets sans laisser respirer son adversaire ce Federer l\u00e0 n'a rien \u00e0 envier \u00e0 celui du milieu des ann\u00e9es 2000 qui gagne tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [82%] :\r\nMais le conte de f\u00e9e pour \u00eatre tout \u00e0 fait se poursuivent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [89%] :\r\nOui, parce qu'il y a un d\u00e9calage entre ce que vivent les habituels t\u00e9nors Djokovic Moret, tous 2 en d\u00e9licatesse avec leur mental hors jeu et leur physique, hein, tous 2 sont bless\u00e9s au coude et ne joueront pas d'ici quelques jours, \u00e0 Miami, et puis ce que vit Federer qui vient avec toute sa famille en Californie, \u00e7a fait du monde, il aussi fait une vid\u00e9o o\u00f9 on le voit chanter avec Dimitrov h\u00e9las regardez l\u00e0 franchement c'est hilarant et qui \u00e0 la fin, gagne encore, il va \u00eatre ce lundi 6\u00e8me mondial quelle remont\u00e9e rapide, lui qui voulait \u00eatre 8\u00e8me apr\u00e8s Wimbledon en juillet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [84%] :\r\nRoger Federer, on va l'\u00e9couter au micro de Georges comme si il est le 1er remet aussi \u00e9tonn\u00e9 de ce qui vient de tout ce qui lui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [88%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement surpris par tout \u00e7a parce que j'\u00e9tais pas loin de tomber trente-cinqui\u00e8me mondial quand je suis je j'aurais pas jou\u00e9 l'Australie alors maintenant je suis 6\u00e8me alors c'est formidable \u00e7a m'enl\u00e8ve beaucoup de pression au niveau t\u00eates de s\u00e9rie, vous le vouloir \u00eatre de nouveau dans les dix s\u00fbrement tr\u00e8s contents, pas seulement des victoires dans les grands tournois, mais aussi la fa\u00e7on comme j'arrive abattre Stanley Rafa, tout le monde, que j'ai battu en Australie, c'est formidable, c'est vrai que la surprise parce qu'reste quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [93%] :\r\nRoger Federer voil\u00e0 vainqueur d'Indian Wells merci Bernardin Allemann dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Beno\u00eet Hamon a tent\u00e9 de donner un nouveau souffle \u00e0 sa campagne, il avait, il a r\u00e9uni 20000 personnes hier soir pour un grand meeting de campagne \u00e0 Bercy, lui qui est scotch\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me place dans les sondages, hier il a cibl\u00e9 notamment, sans le nommer, Emmanuel Macron, il s'est adress\u00e9 aussi au peuple de gauche Beno\u00eet Hamon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [88%] :\r\nLe parti de l'argent a trop de candidats dans cette \u00e9lection, ce parti de l'argent \u00e0 plusieurs noms, plusieurs visages, il a m\u00eame plusieurs partis, il existe dans cette campagne, une certaine vision de la France, qui n'est pas la mienne, un pays consid\u00e9r\u00e9 comme une entreprise, un gouvernement, vu comme un conseil d'administration du CAC 40, un pays o\u00f9 les alternances d\u00e9mocratiques deviendrait sans objet puisque, gauche et droite travailleraient ensemble en apparence pour l'entreprise France, et en r\u00e9alit\u00e9 au service des gagnants de celles et ceux qui, quelles que soient les al\u00e9as de la vie se maintiennent tout pouvoir : vous \u00eates ch\u00f4meur craint votre entreprise, vous \u00eates Pauvre devenu milliardaire, vous n'avez cas t-shirt allez vous acheter un costume diable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [94%] :\r\nBeno\u00eet Hamon hier soir en meeting et r\u00e9action d'Emmanuel Macron sur France 2 hier soir \u00e9galement, \u00e7a fait un peu Bourget r\u00e9chauff\u00e9, a dit le chef de file dans marche r\u00e9f\u00e9rence au grand rassemblement de Fran\u00e7ois Hollande, lors de la campagne de 2012 Fran\u00e7ois Hollande qui avait d\u00e9nonc\u00e9, donc 5 ans plus t\u00f4t, la finance un ennemi qui n'a pas de nom, pas de visage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [97%] :\r\nEt la campagne fran\u00e7aise entre aujourd'hui dans une nouvelle phase. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [93%] :\r\nCelle du d\u00e9bat avec un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ce soir sur TF1 et LCI, entre les principes principaux pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Beno\u00eet Hamon, Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire politique fran\u00e7aise puisqu'auparavant ce d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avaient lieu entre les 2 tours, 3 th\u00e8mes sont pr\u00e9vues ce soir, mod\u00e8le social, \u00e9conomique et place de la France dans le monde, discours politique \u00e9galement en Allemagne, on n'avait jamais vu \u00e7a dans l'histoire du SPD, le parti social- d\u00e9mocrate allemand a \u00e9lu hier officiellement son candidat \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz avec, tenez -vous bien 100 pourcent des des voix, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, sera donc le challenger d'Angela Merkel dans cette course \u00e0 la chancellerie et dans son discours hier, Martin Schulz, a d\u00e9crit les grandes lignes de son programme, il a mis le cap \u00e0 gauche, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [92%] :\r\nJustice sociale et solidarit\u00e9, investissement dans l'\u00e9ducation, programme de formation pour les ch\u00f4meurs, \u00e9galit\u00e9 des salaires entre les hommes et les femmes, Martin Schulz n'est pas entrer dans le d\u00e9tail de son programme, encore en cours d'\u00e9laboration, mais les grandes lignes donne bien la direction le SPD prend avec son nouveau candidat un Net virage \u00e0 gauche, apr\u00e8s 4 ans de grande coalition avec le parti conservateur CDU et une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert du aux r\u00e9formes lib\u00e9rales de l'agenda 2010 de Gerhard Schr\u00f6der, les sociaux- d\u00e9mocrates allemands reviennent donc \u00e0 leurs fondamentaux, ce qui leur fait du bien, les sondages mettent Martin Schulz au coude \u00e0 coude avec Angela Merkel et donne m\u00eame d\u00e9sormais ses chances \u00e0 une coalition de gauche SPD Verts et apr\u00e8s les \u00e9lections du 24 septembre un paradoxe Martin Schulz incarne le renouveau alors que c'est un vieux briscard de la politique et c'est justement ce qui lui donne d\u00e9sormais ses chances face \u00e0 une chanceli\u00e8re pensait ind\u00e9boulonnable, il y a encore quelques mois, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:33) [94%] :\r\nRetour en Suisse, les policiers sont de plus en plus affaire \u00e0 des pointeurs lasers utilis\u00e9s lors d'affrontements avec des casseurs par exemple une nouvelle arme tr\u00e8s dangereuse pour les yeux, les corps de police commencent donc \u00e0 s'\u00e9quiper de lunettes de protection, mais il y a des doutes sur l'art, efficacit\u00e9, les polices romandes sont sp\u00e9cialement sceptiques, c'est l'enqu\u00eate de Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:54) [93%] :\r\nElle porte le doux nom de Terminator import\u00e9e d'Allemagne, ses lunettes anti- laser sont vendus environ 130 francs la paire par une entreprise bernoise entreprises qui refuse de s'exprimer sur la fiabilit\u00e9 de son produit, il est en fait tr\u00e8s difficile de couvrir tout le spectre des pointeurs laser de plus, la vue est assombrie lors des interventions la nuit, c'est d'ailleurs ce qui est arriv\u00e9 r\u00e9cemment aux grenadiers bernois, ils sont tous \u00e9quip\u00e9s de ses lunettes Terminator, mais plusieurs d'entre eux ont malgr\u00e9 tout subi des l\u00e9sions oculaires lors d'affrontements alors que s'est -il pass\u00e9 r\u00e9ponse prudente du porte- parole de la police bernoise Christoph d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [92%] :\r\nSes lunettes, c'est un moyen de protection comme un casque, par exemple, elle ne garantit jamais une s\u00e9curit\u00e9 de 100 pourcent c'est c'est la raison pour laquelle FO obtient essayer d'\u00e9lucider maintenant les circonstances exactes des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:47) [93%] :\r\nL'enqu\u00eate en cours \u00e0 Berne int\u00e9resse \u00e9videmment tous les autres corps de police qui ont aussi achet\u00e9 des lunettes Terminator, plus de 3000 paires essentiellement du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les Romands sont plus sceptiques, \u00e0 l'image du commandant neuch\u00e2telois Pascal L\u00fcthi, il n'en a command\u00e9 qu'une vingtaine de p\u00e8re pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:03) [93%] :\r\nIl y a des questions qui sont encore ouverts, notamment en termes d'efficacit\u00e9 et de conditions d'utilisation, ce qui est surtout important \u00e0 ce stade, c'est de pas donner un faux sentiment de protection, une attitude de prudence une attitude d\u00e9fensive s'imposent par rapport \u00e0 cette probl\u00e9matique des pointeurs laser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:17) [90%] :\r\nConseils de prudence donc la police z\u00fcrichoises elle se montre plus positive, elle a men\u00e9 l'\u00e9tude de march\u00e9, il y a 2 ans, et rappelle que les tests \u00e9taient concluants, mais l'\u00e9preuve du feu, c'est bien les Bernois qui l'ont subi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [84%] :\r\nC'\u00e9tait les tubes, c'\u00e9tait des riffs l\u00e9gendaires tch\u00e8que Berry, c'est un samedi dans sa maison du Missouri, il avait atteint l'\u00e2ge faut respectable pour la vie qu'il a men\u00e9e de 91. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [93%] :\r\nP\u00e8re fondateur du rock, guitariste, chanteur Il enflammait les sc\u00e8nes comme celle du Pal\u00e9o et il avait quelques vices aussi Daniel Rosselat, directeur du Pal\u00e9o s'en souvient bien, il se souvient de sa visite en 87 Jacques Berry, l\u00e9gende du rock particuli\u00e8rement exigeante. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:54) [92%] :\r\nIl faut savoir que le manager, le contr\u00f4le est un peu au niveau financier, parce qu'il aimait bien l'argent, il avait bien de d\u00e9penser, puis les mais surtout avoir toujours un peu de cash avec lui donc nous avait demand\u00e9, j'ai pas, c'\u00e9tait 2000 dollars chose comme \u00e7a, juste avant de monter sur sc\u00e8ne, en disant que s'il avait pass\u00e9 2000 dollars tout de suite, ils montaient pas sur sc\u00e8ne et on a d\u00fb n\u00e9gocier et on a fini par trouver un arrangement avec le manager, donc on lui a donn\u00e9 ces 2000 dollars et puis on s'est arrang\u00e9 avec le manager pour pas avoir besoin de payer 2 fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:25) [86%] :\r\nTr\u00e8s dur en affaires. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:26) [89%] :\r\nEh bien, il avait beaucoup d'argent mais il aimait bien poss\u00e9der du cash, il aimait bien palper les billets et on savait qu'on avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu par d'autres festivals, qui avait d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9, Chuck Berry, mais apr\u00e8s, sur sc\u00e8ne, \u00e9videmment que l'on oublie tous ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 c'est pas tr\u00e8s important : comment l'artiste et dans les loges, c'est important, c'est qu'est -ce qui donne sur sc\u00e8ne, puis c'est vrai qu'on avait le sentiment de vivre un moment assez sp\u00e9ciale, parce que c'est une l\u00e9gende extraordinaire du rock'n'roll. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [92%] :\r\nAnecdote Daniel Rosselat recueillis par C\u00e9dric Guigon ils respirent enfin apr\u00e8s 14 matchs sans victoire Les footballers du Lausanne Sport, ils ont mis fin hier \u00e0 la s\u00e9rie noire avec une victoire 1 0 \u00e0 Vaduz en championnat, victoire qui permet aux lausannois de quitter la derni\u00e8re place et donc Vaduz, qui est lanterne rouge du classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [92%] :\r\nVous \u00eates la reine du timing, il est pile 7 heures et quart Blandine L\u00e9vite on vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barbier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-900F2A61-1880-4AFA-8D49-CE82BA5ADB7F", "internalArchiveId": "900F2A61-1880-4AFA-8D49-CE82BA5ADB7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, l'\u00e9viction de oskar Freysinger du gouvernement valaisan suscite de nombreux commentaires dans toute la presse. En suisse al\u00e9manique, on tire ce constat: le Valais n'est cpomparable aux Etats-Unis ...\r\nOskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 flatt\u00e9 d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump.  Mais sa r\u00e9volution conservatrice n'a pas fait mouche. Pire en terme de d\u00e9faite, souligne l'Argauerzeitung,  il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un novice  en politique, un cadre de chez Migros, le PLR Frederic Favre.  De quoi rappeler au reste de la Suisse que les branches du populisme n'atteignent pas les hautes sph\u00e8res des ex\u00e9cutifs. Pour le Blick, c'est une gifle retentissante: le journal salue l'ouverture et la sagesse des Valaisans: ils ont \u00e9t\u00e9 capables de laisser sa chance \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Oskar Freysinger. Mais ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 4 ans plus tard \u00e0 \u00e9jecter un conseiller d'Etat qui flirte avec l'extr\u00eame droite et qui diffuse des fausses v\u00e9rit\u00e9s. C'est une sanction des m\u00e9thodes qui s'inspirent de Trump, du hongrois Orban ou du n\u00e9erlandais Geert Wilders. C'est la fin d'une carri\u00e8re bizarre, commente le tagesanzeiger. Elu 3 fois au conseil national puis de mani\u00e8re glorieuse au Conseil d'Etat, Oskar Freysinger \u00e9choue maintenant lamentablement. Un \u00e9chec qui offre un contre-poids bienvenu en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme. \r\ncommentaires suisse - al\u00e9manique \r\ncommentaires romands - \r\n10 ans apr\u00e8s - tueur de l'UDc\r\nA la fois au gouvernement et ne pas endosser le costume\r\nTypiquement valaisan comme r\u00e9action  \r\nLe r\u00e8gne sans partage de la droite bourgeoise\r\n*** Et un UDC se distingue aujourd'hui des mouvements populistes europ\u00e9ens: justement un certain Christoph Blocher  ...\r\nJe ne suis pas un populiste, au contraire !!! Christoph Blocher met les points sur les i, dans une interview sur une pleine page de la balserzeitung. L'e tribun zurichois, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 76 ans, se distigue du populisme  parce que dit-il,  il n'a pas diffus\u00e9 des id\u00e9es opportunistes pour s\u00e9duire un \u00e9lecorat  mais ses id\u00e9es sont toujours fond\u00e9es sur un programme: prot\u00e9ger la Suisse des dommages d'une union avec l'europe. mais attention: il d\u00e9emnt toute confr\u00e9rie avec le front National de marine le Pen ou avec le mouvement d'extr^me droite allemand AFD: beaucoup de choses nous distinguent de ces mouvements politiques. Par exemple l'UDC est pour l'autod\u00e9termination , la neutralit\u00e9 mais il n'a pas le caract\u00e8re interventioniste ssur le plan \u00e9conomique du FN. Enfin christoph Blocher le dit sans ambage: il regrette que laTurquie se dirige actuellement  vers une dictature .\r\nLibert\u00e9 - motion reste lettre morte\r\n***  Le ch\u00f4mage des frontaliers pourrait bient\u00f4t co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse\r\nle temps\r\nLicenci\u00e9e jsute apr\u00e8s avoir acouch\u00e9 ! Le Blick raconte ce matin l'histoire d'Une vendeuse dans une station Shell se retrouve \u00e0 la rue avec son b\u00e9b\u00e9. L'ocasion pour le journal de revenir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche un certains nombres de jeunes m\u00e8res: \r\nbeaucoup d'employeurs licencient de jeunes m\u00e8res d\u00e8s que la loi le leur permet ...blbla\r\n*** Le Courrier d\u00e9nonce le bilan explosif de ventes d'armes pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande\r\nle courrier\r\nLe roi de l'Albanie s'appelle cannabis : le gouvernement albanais a beau avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de drogu, le pays devient un producteur touours plus important de cannabis - cannabis transport\u00e9 en bateau ou en petit avion en europe de l'ouest .Un grand angle \u00e0\u00e0 d\u00e9vouvrir ec matin dans la NZZ.\r\n*** Le patron du groupe Mutuel, Paul Rabalia, soutient la baisse des primes maladies pour les 19-25 ans ...\r\n24 heures\r\nCelui qui ne croit pas en l'avenir est mort .Belle devise partag\u00e9e ce matin par Jean-Claude Bivert. Le pr\u00e9sident de Hublot est la vedette de l'interview du lundi de l'Argauerzeitung, alors que la grande messe de l'horlogerie, Baselworld, ouvre ses portes cette semaine,.Il confirme que sa  smartwatch de la marque Tagheuer sera bien Swissmade: le micrprocesseur est am\u00e9ricain, le lanagage du syst\u00e8me d'exploitation est l'andro\u00efd de Google, mais l'usinage de la puce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe \u00e0 La Chaux  de Fonds. Il est certain jean-Claude Bivert que nous t\u00e9l\u00e9phonerons bient\u00f4t avec notre montre connect\u00e9e, ce n'est qu'une question de temps. Il se'xprime aussi sur de ssujets politiques, l'\u00e9chec de RIE 3 par exemple. Pour lui, dans une d\u00e9mocratie directe, le peuple a toujours raison. Les acteurs de l'\u00e9conomie suisse doivent \u00eatre fiers et mieux communiquer sur leurs succ\u00e8s et leur impact positif pour le pays.\r\n(Revue de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat: l'\u00e9viction de oskar Freysinger du gouvernement valaisan suscite de nombreux commentaires dans toute la presse. En suisse al\u00e9manique, on tire ce constat: le Valais n'est cpomparable aux Etats-Unis ...\r\nEsther Oskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 flatt\u00e9 d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump.  Mais sa r\u00e9volution conservatrice n'a pas fait mouche. Pire en terme de d\u00e9faite, souligne l'Argauerzeitung,  il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un novice  en politique, un cadre de chez Migros, le PLR Frederic Favre.  De quoi rappeler au reste de la Suisse que les branches du populisme n'atteignent pas les hautes sph\u00e8res des ex\u00e9cutifs. Pour le Blick, c'est une gifle retentissante: le journal salue l'ouverture et la sagesse des Valaisans: ils ont \u00e9t\u00e9 capables de laisser sa chance \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Oskar Freysinger. Mais ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 4 ans plus tard \u00e0 \u00e9jecter un conseiller d'Etat qui flirte avec l'extr\u00eame droite et qui diffuse des fausses v\u00e9rit\u00e9s. C'est une sanction des m\u00e9thodes qui s'inspirent de Trump, du hongrois Orban ou du n\u00e9erlandais Geert Wilders. C'est la fin d'une carri\u00e8re bizarre, commente le tagesanzeiger. Elu 3 fois au conseil national puis de mani\u00e8re glorieuse au Conseil d'Etat, Oskar Freysinger \u00e9choue maintenant lamentablement. Un \u00e9chec qui offre un contre-poids bienvenu en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme. \r\nDOM L'ovni a fini par s'\u00e9craser, commente le Nouvelliste. \r\nOskar Freysinger se retrouve \u00e9ject\u00e9 du gouvernement valaisan.\r\nUn sc\u00e9nario qui s'explique par deux r\u00e9alit\u00e9s, de l'avis du quotidien.\r\nD'abord, on ne peut pas \u00eatre membre d'un gouvernement et  ne pas vouloir endosser compl\u00e8tement le costume de conseiller d'Etat.\r\nMais il y a aussi le fait, et c'est typiquement valaisan, le fait que face \u00e0 une droite populiste, qui cherchait \u00e0 diriger le canton, eh bien la r\u00e9ponse victorieuse est venue de la droite mod\u00e9r\u00e9e, du PDC donc. \r\nCette droite bourgeoise, qui r\u00e8gne sans partage, inqui\u00e8te 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLes appels au pluralisme et aux id\u00e9es nouvelles sont l\u00e9gitimes, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste. \r\nPourquoi pas, avec un conseil d'Etat valaisan \u00e0 sept membres, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans les cantons de vaud, Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg.\r\nDix ans apr\u00e8s avoir \u00e9vinc\u00e9 Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 donc aujourd'hui Christophe Darbellay qui fige \u00e0 jamais son image de tueur d'UDC. Tel est le point de vue de l'\u00e9ditorialiste du Temps, qui lance aussi un avertissement.\r\nChristophe Darbellay a vendu aux \u00e9lecteurs un Valais moderne, un Valais ouvert.\r\nLes esp\u00e9rances sont inou\u00efes, du coup, il n'a pas droit \u00e0 l'erreur. \r\n*** Et un UDC se distingue aujourd'hui des mouvements populistes europ\u00e9ens: justement un certain Christoph Blocher  ...\r\nESTHER Je ne suis pas un populiste, au contraire !!! Christoph Blocher met les points sur les i, dans une interview sur une pleine page de la balserzeitung. L'e tribun zurichois, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 76 ans, se distigue du populisme  parce que dit-il,  il n'a pas diffus\u00e9 des id\u00e9es opportunistes pour s\u00e9duire un \u00e9lecorat  mais ses id\u00e9es sont toujours fond\u00e9es sur un programme: prot\u00e9ger la Suisse des dommages d'une union avec l'europe. mais attention: il d\u00e9emnt toute confr\u00e9rie avec le front National de marine le Pen ou avec le mouvement d'extr^me droite allemand AFD: beaucoup de choses nous distinguent de ces mouvements politiques. Par exemple l'UDC est pour l'autod\u00e9termination , la neutralit\u00e9 mais il n'a pas le caract\u00e8re interventioniste ssur le plan \u00e9conomique du FN. Enfin christoph Blocher le dit sans ambage: il regrette que laTurquie se dirige actuellement  vers une dictature .\r\nDOM On reste dans la politique, mais \u00e0 Fribourg cette fois-ci.\r\nAvec des motions qui passent aux oubliettes. Elles sont une vingtaine \u00e0 n'avoir toujours pas \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre.\r\nC'est la Libert\u00e9 qui dresse ce bilan. \r\nCertains mandats du grand conseil v\u00e9g\u00e8tent donc dans les tiroirs du conseil d'Etat fribourgeois, qui dispose normalement d'une ann\u00e9e pour \u00e9laborer un projet en lien avec ces motions.\r\nVote toujours, d\u00e9put\u00e9, tu m'int\u00e9resses, titre non sans humour le quotidien La Libert\u00e9. \r\nIl s'agit souvent de motions jug\u00e9es trop co\u00fbteuses, ou bien gourmandes en travaux pr\u00e9paratoires. \r\nPar exemple un paquet de baisses d'imp\u00f4ts, accept\u00e9e par le pl\u00e9num en avril 2008. \r\n***  Le ch\u00f4mage des frontaliers pourrait bient\u00f4t co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse\r\nDOM De nouvelles r\u00e8ges d'indemnisation des frontaliers qui perdent leur emploi, ces nouvelles r\u00e8gles pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es avant l'\u00e9t\u00e9, selon le Temps.\r\nBerne risque bien de devoir prendre position plus vite que pr\u00e9vu. \r\nC'est la pr\u00e9sidence maltaise du conseil europ\u00e9en qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ce calendrier. \r\nLa France et l'Allemagne seraient les grands gagnants de cette r\u00e9forme. \r\nLa Suisse, quant elle, la Suisse n'a pas son mot \u00e0 dire pour l'instant. \r\nElle pourra toujours sortir de ce r\u00e8glement, s'il ne lui convient pas. \r\nEn attendant, notre pays cherche des alli\u00e9s. \r\nIls sont peu nombreux, se r\u00e9sument pour l'heure au Luxembourg.\r\nEsther Licenci\u00e9e jsute apr\u00e8s avoir acouch\u00e9 ! Le Blick raconte ce matin l'histoire d'Une vendeuse dans une station Shell se retrouve \u00e0 la rue avec son b\u00e9b\u00e9. L'ocasion pour le journal de revenir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche un certains nombres de jeunes m\u00e8res: \r\nbeaucoup d'employeurs licencient de jeunes m\u00e8res d\u00e8s que la loi le leur permet ...blbla\r\n*** Le Courrier d\u00e9nonce le bilan explosif de ventes d'armes pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande\r\nDOM Imaginez: La France se hisse dor\u00e9navant au deuxi\u00e8me rang des puissances exportatrices d'armes, juste derri\u00e8re les Etats-Unis.\r\nAvions de combat, missiles, sous-marins.\r\nLes ventes ont battu des records historiques sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, avec plus de 20 milliards d'euros de nouvelles commandes. Hausse de 15% en un an. \r\nAu prix de contorsions avec le droit international, selon le Courrier, notamment en contournant certains embargos en vigueur. \r\nEsther Le roi de l'Albanie s'appelle cannabis : le gouvernement albanais a beau avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de drogu, le pays devient un producteur touours plus important de cannabis - cannabis transport\u00e9 en bateau ou en petit avion en europe de l'ouest .Un grand angle \u00e0\u00e0 d\u00e9vouvrir ec matin dans la NZZ.\r\n*** Le patron du groupe Mutuel, Paul Rabalia, soutient la baisse des primes maladies pour les 19-25 ans ...\r\nDOM A ses yeux, il faut une solution pour sauver le syst\u00e8me \u00e0 long terme. \r\nEt c'est le parlement qui a d\u00e9cid\u00e9 de modifier la loi, pour r\u00e9duire la prime des jeunes adultes. \r\nAlors, pour Paul Rabalia, eh bien, la solidarit\u00e9 entre les malades et les biens portants n'est pas remise en cause\r\npar contre, la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations est adapt\u00e9e. \r\nLes jeunes sont de moins en moins nombreux. Ils n'ont souvent pas encore pu \u00e9pargner.\r\nDu coup, ils touchent r\u00e9guli\u00e8rement des subsides. \r\nle changement de r\u00e8glementation devrait calmer le jeu. Une interview \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nESTHER Celui qui ne croit pas en l'avenir est mort .Belle devise partag\u00e9e ce matin par Jean-Claude Bivert. Le pr\u00e9sident de Hublot est la vedette de l'interview du lundi de l'Argauerzeitung, alors que la grande messe de l'horlogerie, Baselworld, ouvre ses portes cette semaine,.Il confirme que sa  smartwatch de la marque Tagheuer sera bien Swissmade: le micrprocesseur est am\u00e9ricain, le lanagage du syst\u00e8me d'exploitation est l'andro\u00efd de Google, mais l'usinage de la puce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe \u00e0 La Chaux  de Fonds. Il est certain jean-Claude Bivert que nous t\u00e9l\u00e9phonerons bient\u00f4t avec notre montre connect\u00e9e, ce n'est qu'une question de temps. Il se'xprime aussi sur de ssujets politiques, l'\u00e9chec de RIE 3 par exemple. Pour lui, dans une d\u00e9mocratie directe, le peuple a toujours raison. Les acteurs de l'\u00e9conomie suisse doivent \u00eatre fiers et mieux communiquer sur leurs succ\u00e8s et leur impact positif pour le pays.", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456742", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-03-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8456760", "ece-8456742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T10:51:00Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt la presse qui s'annonce, Esther Coquoz, Dominique Choffat, l'\u00e9viction de ce quart Freysinger du gouvernement valaisan suscite beaucoup de commentaires ce matin dans toute la presse en Suisse al\u00e9manique, on va commencer par vous, Esther en tire ce constat pr\u00e9alable le Valais n'est pas comparable aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [96%] :\r\nOui, Oskar Freysinger a \u00e9t\u00e9 flatt\u00e9 d'\u00eatre compar\u00e9 \u00e0 Donald Trump mais sa r\u00e9volution conservatrice n'a pas fait mouche pire en terme de d\u00e9faite, souligne la regarde Zeitung, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un novice en politique, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre de quoi rappeler au reste de la Suisse que les branches du populisme n'atteignent pas les hautes sph\u00e8res des ex\u00e9cutifs pour le Blick, c'est une gifle retentissante le journal salue l'ouverture et la sagesse des Valaisans, ils ont \u00e9t\u00e9 capables de laisser sa chance \u00e0 une personnalit\u00e9 comme Oskar Freysinger, mais ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9, 4 ans plus tard \u00e0 \u00e9jecter un conseiller d'\u00c9tat, qui flirte avec l'extr\u00eame droite et qui diffuse des fausses v\u00e9rit\u00e9s, c'est une sanction des m\u00e9thodes qui s'inspirent de Trump du hongrois Orban ou du n\u00e9erlandais Geert Wilders, c'est la fin d'une carri\u00e8re bizarre, commente pour sa part, le Tagesanzeiger, \u00e9lu 3 fois au Conseil national, puis de mani\u00e8re glorieuse au Conseil d'\u00c9tat, ce quart Freysinger \u00e9choue maintenant lamentablement un \u00e9chec qui offre un contre- poids bienvenu en cette p\u00e9riode de mont\u00e9e du populisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nLe venir a fini par s'\u00e9craser, commente le Nouvelliste Oskar Freysinger se retrouve donc \u00e9ject\u00e9 du gouvernement valaisan a sc\u00e9nario qui s'explique par deux r\u00e9alit\u00e9s de la vie du quotidien, d'abord on ne peut pas \u00eatre membre d'un gouvernement et ne pas vouloir endosser compl\u00e8tement le costume du conseiller d'\u00c9tat, mais il y a aussi le fait, et c'est typiquement valaisan, le fait que, face \u00e0 une droite populiste qui cherche \u00e0 diriger le canton, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse victorieuse est venue de la droite mod\u00e9r\u00e9e du PDC donc cette droite bourgeoise qui r\u00e8gne sans partage inqui\u00e8te 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les appels au pluralisme et aux id\u00e9es nouvelles sont l\u00e9gitimes, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste, pourquoi pas avec un conseil d'\u00c9tat valaisan \u00e0 sept membres, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve et de Fribourg, 10 ans apr\u00e8s avoir \u00e9vinc\u00e9 Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 donc aujourd'hui Christophe Darbellay qui fige \u00e0 jamais son ici son image de tueur d'UDC telle est le point de vue de l'\u00e9ditorialiste du Temps qui lance aussi un avertissement, Christophe Darbellay a vendu aux \u00e9lecteurs un Valais moderne avaler ouvert les esp\u00e9rances sont inou\u00efes, du coup il n'a pas droit \u00e0 l'erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nJe crois qu'il r\u00e9pond, mais personne n'a droit \u00e0 l'erreur dans ce sens -l\u00e0, il a bien raison et un UDC se distingue aujourd'hui des mouvements populistes europ\u00e9ens, justement, on vient d'en parler, un certain Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nJe ne suis pas un peu populiste, au contraire, c'est ce clame Christoph Blocher qui met les points sur les I dans une interview sur une pleine page dans la Basler Zeitung, le tribun zurichois \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 76 ans dit se distinguer du populisme, parce qu'ils ne diffusent pas des id\u00e9es opportunistes pour s\u00e9duire un \u00e9lectorat non ses id\u00e9es sont toujours fond\u00e9es sur un programme pr\u00e9cis, par exemple, prot\u00e9ger la Suisse des dommages d'une union avec l'Europe, et attention, il d\u00e9ment toute confr\u00e9rie avec le Front national de Marine Le Pen ou m\u00eame avec le mouvement d'extr\u00eame- droite allemand \u00e0 AFD beaucoup de choses nous distinguent, dit -il, de ces mouvements politiques, par exemple, l'UDC est pour l'autod\u00e9termination, la neutralit\u00e9, mais il n'a pas le caract\u00e8re interventioniste sur le plan \u00e9conomique du Front national, enfin, Christoph Blocher, le dit sans ambages, il regrette que laTurquie se dirige actuellement vers une dictature, on reste dans la politique mais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [96%] :\r\nFribourg, cette fois -ci avec des motions qui passent aux oubliettes sont une vingtaine \u00e0 n'avoir toujours pas \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre, c'est la Libert\u00e9 qui dresse ce bilan certains mandats du grand conseil v\u00e9g\u00e8tent donc dans les tiroirs du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qui dispose normalement d'une ann\u00e9e pour \u00e9laborer un projet en lien avec ces motions vote toujours d\u00e9put\u00e9, tu m'int\u00e9resses titre non sens d'humour, le quotidien La Libert\u00e9, il s'agit souvent de motions, jug\u00e9es trop co\u00fbteuses ou bien gourmandes en travaux pr\u00e9paratoires par exemple un paquet de baisses d'imp\u00f4ts, accept\u00e9e par le pl\u00e9num en avril 2008, \u00e7a commence \u00e0 compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [96%] :\r\nLe ch\u00f4mage des frontaliers pourrait bient\u00f4t co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [93%] :\r\nDe nouvelles r\u00e8gles d'indemnisation des frontaliers qui perdent leur emploi, ces nouvelles r\u00e8gles pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es avant l'\u00e9t\u00e9 selon le Temps Berne risque bien de devoir prendre position plus vite que pr\u00e9vu, c'est la pr\u00e9sidence maltaise du Conseil europ\u00e9en qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ce calendrier, la France et l'Allemagne seraient les grands peine gagnants de cette r\u00e9forme, la Suisse, quant \u00e0 elle, la Suisse n'a pas son mot \u00e0 dire pour l'instant, elle pourra toujours sortir de s'r\u00e8glement s'il ne lui convient pas, et en attendant, h\u00e9 bien notre pays cherche des alli\u00e9s, ils sont peu nombreux, se r\u00e9sume pour l'heure au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [94%] :\r\nLicenci\u00e9e, juste apr\u00e8s avoir acouch\u00e9 Le Blick raconte ce matin, l'histoire d'Une vendeuse dans une station Shell qui s'est retrouv\u00e9 \u00e0 la rue avec son b\u00e9b\u00e9, une fois de retour de son cong\u00e9 maternit\u00e9, l'occasion pour le journal de revenir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche un certain nombre de jeunes m\u00e8res, beaucoup d'employeurs licencient des jeunes m\u00e8res d\u00e8s que la loi le leur permet alors dans un \u00e9ditorial, une journaliste t\u00e9moigne avoir v\u00e9cu le m\u00eame sort, elle venait d'accoucher de 2 jumeaux de retour de cong\u00e9 maternit\u00e9 dans son dans l'entreprise de communication pour laquelle elle travaille, elle a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e pour des raisons \u00e9conomiques, mais ensuite, l'entreprise a repourvu le poste en expert en externe le Blick intervient \u00e9galement une experte en droit du travail, qui d\u00e9clare que ces licenciements apr\u00e8s une grossesse ne sont pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau : la protection dure jusqu'\u00e0 16 semaines apr\u00e8s la naissance, apr\u00e8s libre \u00e0 l'employeur d'agir selon son bon vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [94%] :\r\nLe Courrier d\u00e9nonce le bilan explosif, c'est le cas de dire de ventes d'armes pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [95%] :\r\nEh oui, imaginez la France se hisse dor\u00e9navant au 2\u00e8me rang des puissances Expo exportatrices d'armes juste derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, avions de combat missiles sous- marins, les ventes ont battu des records historiques, sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande avec plus de 20 milliards d'euros de nouvelles commandes, hausse de 15 pourcent en en un an, au prix de contorsions avec le droit international, selon le Courrier notamment en contournant certains embargos en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [93%] :\r\nEt le roi de l'Albanie a pour nom cannabis c'est le titre un peu provocateur d'un article de la NZZ qui raconte que le gouvernement albanais a beau avoir d\u00e9clar\u00e9 la guerre au trafic de drogue, le pays devient un producteur toujours plus important de cannabis cannabis transport\u00e9 ensuite ensuite en bateau ou en petit avion en Europe de l'ouest, un grand angle \u00e0 d\u00e9couvrir sur une pleine page du Journal du riz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [96%] :\r\nCe matin, nous avons aussi le patron du groupe Mutuel Paul Rabalia qui soutient la baisse des primes maladies pour les 19 25. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [95%] :\r\nQuand oui \u00e0 ses yeux, il faut une solution pour sauver le syst\u00e8me \u00e0 long terme, le Parlement a donc d\u00e9cid\u00e9 de modifier la loi pour r\u00e9duire la prime des jeunes adultes alors pour Paul Rabalia h\u00e9 bien, la solidarit\u00e9 entre les malades et les biens portants n'est pas remise en cause par contre la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations est adapt\u00e9e, les jeunes sont de moins en moins nombreux, ils sont ceux qui n'ont souvent pas encore pu \u00e9pargner, du coup, ils touchent r\u00e9guli\u00e8rement des subsides, le changement de r\u00e9glementation devrait calmer le jeu, une interview \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [94%] :\r\nCelui qui ne croit pas en l'avenir est mort.Belle devise partag\u00e9e ce matin par Jean-Claude Bivert, le pr\u00e9sident de Hublot est la vedette de l'interview du lundi de Lagard\u00e8re Zeitung, alors que la grande messe de l'horlogerie Baselworld ouvre ses portes cette semaine.Il, confirme Jean-Claude Bivert que sa smartwatch de la de la marque Tagheuer hier, sera bien Swiss Made le microprocesseur est am\u00e9ricain, le langage du syst\u00e8me d'exploitation, l'Andro\u00efd de Google, mais l'usinage de la puce \u00e9lectronique se d\u00e9veloppe \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il est certain pour Jean-Claude Bivert, que nous t\u00e9l\u00e9phonerons bient\u00f4t avec notre montre connect\u00e9e, ce n'est qu'une question de temps, il s'exprime aussi sur des sujets plus politiques, l'\u00e9chec de la r\u00e9forme fiscale RIE III, par exemple, pour lui, dans une d\u00e9mocratie directe, le peuple a toujours raison, les acteurs de l'\u00e9conomie suisse doivent \u00eatre fiers mais mieux communiquer sur leurs succ\u00e8s et leur impact positif pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [99%] :\r\nC'\u00e9tait la presse dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3CECA04-D655-4FCB-B1CF-B23C05A2B54D", "internalArchiveId": "A3CECA04-D655-4FCB-B1CF-B23C05A2B54D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Homsi;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Matthias Reynard, conseiller national socialiste;Philippe Nantermod, conseiller national PLR;Barbier Annissa;Martin Schulz, homme politique allemand, membre du SPD;Alain Joseph, pr\u00e9sident du Lausanne-Sport;Extrait musical Chuck Berry;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 22 TENNIS) Rodger Federer se r\u00e9veille ce matin dans la peau du num\u00e9ro 6 mondial du tennis....apr\u00e8s sa belle victoire cette nuit dans le d\u00e9sert californien en finale du master 1'000 d'Indian Wells....finale 100% helv\u00e9tique gagn\u00e9e 6-4, 7-5 sur Stan Wawrinka....Rodger \u00e9gale le record de 5 victoires \u00e0 Indian Wells de Novak Djokovic....Georges Homsi...\r\n  49''\r\nEn 23 confrontations...Stan Wawrinka ne s'est impos\u00e9 que 3 fois sur son a\u00een\u00e9....3 fois sur terre battue....le vaudois n'est jamais parvenu \u00e0 prendre le b\u00e2lois sur une autre surface!\r\nUne victoire qui met Federer dans la peau du favori pour le master de Miami....d'autant plus qu'Andy Murray et Novak Djokovic sont tous les deux forfaits...\r\n(6H(2) 06 ELEX VS FIN POLITIQUE 2 CN PA) ***Valais....la retraite politique a sonn\u00e9 pour Freysinger et Rossini....\r\nL'UDC Oskar Freysinger est le premier conseiller d'\u00e9tat sortant pas r\u00e9\u00e9lu d'une \u00e9lection en Valais depuis 1937....le socialiste St\u00e9phane Rossini \u00e9choue \u00e0 lui ravir son si\u00e8ge qui revient finalement au PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre....des 3 t\u00e9nors de la politique suisse qui briguaient un si\u00e8ge au Gouvernement valaisan, seul le PDC Christophe Darbellay a r\u00e9ussi son pari. Pour les 2 autres, ce revers politique sur leurs terres est aussi synonyme de fin de carri\u00e8re. Guillaume Rey.\r\n  55''\r\nOn notera que ce 2\u00e8me tour a passionn\u00e9 les valaisans...la participation d\u00e9passe les 61%..elle n'\u00e9tait que de 58% au premier tour!\r\nEt la terre a trembl\u00e9e cette nuit en Valais....\u00e0 1H30...l'\u00e9picentre de la secousse de 3,3 sur l'\u00e9chelle de richter \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de Chamonix...\u00e0 30km de Martigny...pas de d\u00e9g\u00e2ts recenc\u00e9s \u00e0 cette heure!\r\n(6H(3) 04 CH PLAINTE ESPIONNAGE TURC) Tout savoir sur l'espionnage par la Turquie de ses ressortissanmts en Suisse.....le s\u00e9nateur PLR uranais Josef Dittli a confirm\u00e9 dans la presse dominicale al\u00e9manique qu'il a d\u00e9pos\u00e9 plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration....il soup\u00e7onne des activit\u00e9s de surveillance men\u00e9es par des organisations turques sur des ressortissants Turcs ou des binationaux \u00e9tablis en Suisse. Les personnes critiques envers le gouvernement de Recep Tayyip Erdogan seraient particuli\u00e8rement vis\u00e9es. C\u00e9dric Guigon.\r\n  51''\r\nUne centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier \u00e0 Z\u00fcrich et une centaine d'autres contr\u00f4l\u00e9es par la police...elles souhaitaient perturber les c\u00e9l\u00e9bration des 100 ans de la section UDC  z\u00fcrichoise...les forces de l'ordre ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \"pr\u00e9venir que gu\u00e9rir\"...elle s'attendait en effet \u00e0 des d\u00e9bordements et \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts en cas de manif.\r\n(6H(4) 03 RETRAITES IV CLOTTU) Et l'on reparle d\u00e9j\u00e0... d'augmenter l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite. Plusieurs \u00e9lus, du PDC et du PBD, ont rappel\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique que la prochaine r\u00e9forme des retraites arriverait tr\u00e8s vite...et qu'elle devrait comporter un m\u00e9canisme d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, pourquoi pas coupl\u00e9 \u00e0 la statistique de l'esp\u00e9rance de vie. Le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu estime \"irresponsable\" que ces \u00e9lus du centre-droit n'aient pas milit\u00e9 pour mettre ce point dans la r\u00e9forme actuelle, soumise en votation le 24 septembre.\r\n  36''\r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller.\r\nEt le texte vot\u00e9 vendredi par le parlement re\u00e7oit le soutien des syndicats UNIA et SSP....quand au parti socialiste, il a d\u00e9cid\u00e9 de consulter sa base le 1er avril pour d\u00e9terminer du mot d'ordre pour la votation du 24 septembre...\r\n(6H(5) D3 CFF POSTE UBER) ***Uber peut-il collaborer avec la Poste et des CFF? \r\nLes r\u00e9centes annonces de partenariats entre les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et le service de transport am\u00e9ricain ont suscit\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers. notamment aupr\u00e8s des syndicats. Et  sous la Coupole le sujet cr\u00e9e aussi le d\u00e9bat. Adrien Krause.\r\n  1'35\r\nUne fillette de 6 ans tu\u00e9e lors d'un choc avec un autre skieur de 16 ans...hier sur les pistes des Mosses dans le canton de Vaud....l'enfant domicili\u00e9e dans le Nord vaudois a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00eele \u00e0 Berne....\r\n(6H(6) 14 FRANCE MEETING HAMON) ***En France...le premier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...c'est ce soir sur TF1....les 5 favoris...r\u00e9unis...\r\nHier le socialiste Beno\u00eet Hamon a r\u00e9ussi sa d\u00e9monstration de force.. \u00e0 35 jours du premier tour et alors que sa campagne patine...il a r\u00e9uni presque 20'000 personnes \u00e0 bercy.. distanc\u00e9 dans les enqu\u00eates d'opinion le candidat avait d\u00e9cid\u00e9 de frapper fort.. une salle chauff\u00e9e \u00e0 blanc et un discours d\u00e9sormais discours de r\u00e9f\u00e9rence de sa campagne. Anissa Barbier\r\n  55''\r\nIl \u00e9tait drogu\u00e9 et saoul...l'homme qui a sem\u00e9 la panique samedi \u00e0 l'a\u00e9rport parisien d'Orly...verdict de l'autopsie pratiqu\u00e9e hier...apr\u00e8s l'agression de soldats en faction devant l'a\u00e9roport....en criant qu'il voulait mourir pour Allah....\r\n(6H(7) 13 DECLARATION MARTIN SCHULZ) ***Martin Schulz pr\u00e9side le parti social-d\u00e9mocrate allemand depuis hier....\r\nE\u00e9lection au score sovi\u00e9tique...100% des voix! Dans son discours..l'ancine pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en a d\u00e9crit les grandes lignes de son programme, et mis le cap \u00e0 gauche, Et il a d\u00e9nonc\u00e9 le populisme du parti Alternative pour l'Allemagne. Martin Schulz: \r\n  47''\r\n(6H(8) D5 LAUSANNE SPORT ENJEUX) Les 3 points sont importants dans l'optique du maintien en Super League. Apr\u00e8s 14 matches sans victoire, le Lausanne-Sport a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Vaduz. Rien n'est acquis mais les Vaudois ont pouss\u00e9 un gros ouf de soulagement. Alain Th\u00e9voz. \r\n  1'28\r\n(6H(9) 25 CHUCK BERRY ANALYSE) ***Il avait 90 ans...le guitariste am\u00e9ricain Chuck Berry est mort samedi....chez lui pr\u00e8s de St-Louis dans le Missouri. \r\nTous les grands noms de la plan\u00e8te rock'n'roll pleurent le p\u00e8re du rock'n'roll: de Bruce Springteen \u00e0 Mick Jagger, en passant par Ringo Star des Beatles. M\u00eame si Chuck Berry \u00e9tait un personnage difficile \u00e0 aimer. Alain Croubalian\r\n  1'30\r\nDu rock au rappe...celui de Drake en l'occurence...le canadien sort con nouveau disque....qu'il pr\u00e9sente comme une play list...22 chansons...la galette est baptis\u00e9e More life...plus de vie....Chuck Berry aurait appr\u00e9ci\u00e9!\r\nIl fera beau...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales sur le plateau et le Jura...17 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. D\u00e8s demain, les perturbations seront de retour et le foehn se l\u00e8vera dans les Alpes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui, le soleil brillera en toutes r\u00e9gions. Les thermom\u00e8tres afficheront toujours des valeurs sup\u00e9rieures \u00e0 la normale avec environ 18\u00b0. A 2000 m\u00e8tres, on rel\u00e8vera encore +5 degr\u00e9s.\r\nMardi le temps sera ensoleill\u00e9 au d\u00e9but, mais des nuages de plus en plus \u00e9pais envahiront le ciel d\u00e8s le matin sur le Jura, puis l'apr\u00e8s-midi aussi le Plateau et les Pr\u00e9alpes, le Valais restant provisoirement \u00e0 l'\u00e9cart. Un peu de pluie humectera \u00e9galement le sol, qui en a besoin. Les temp\u00e9ratures atteindront 15\u00b0, voire m\u00eame 18\u00b0 en Valais.\r\nUn temps perturb\u00e9 plut\u00f4t doux devrait persister jusqu'en fin de semaine.", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8456759", "ece-8456740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T13:23:58Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nM\u00eame le roi, je crois que j'ai vu ce mot, le nouveau roi du gouvernement valaisan Christophe Darbellay 46 ans, qui a beaucoup d'id\u00e9es pourcent content : il parle d\u00e9j\u00e0 de reprendre le d\u00e9partement de l'information peut-\u00eatre coupl\u00e9 avec celui de l'\u00e9conomie, un pour emp\u00eacher la fuite des cerveaux pour renforcer le le p\u00f4le universitaire, notamment dans le canton du Valais, et puis tout un tas d'autres id\u00e9es qu'il viendra nous expliquer, nous exposer tout \u00e0 l'heure, puisqu'il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, en Direct de Sion \u00e0 7 heures 35 et puis signaler aussi que, une nouvelle s\u00e9rie commence d\u00e8s aujourd'hui, \u00e0 7 heures et quart ce sont les romans de l'Hexagone, bien s\u00fbr, en marge de l'autre \u00e9lection tr\u00e8s importante ces prochains jours sur l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France, 1er tour le 23 avril les romans de l'Hexagone, c'est donc une s\u00e9rie qui va nous accompagner toute la semaine, 5 personnalit\u00e9s suisses exil\u00e9, si l'on peut dire en terre fran\u00e7aise nous raconte un aspect de la France d'aujourd'hui, tout \u00e0 l'heure, nous parlerons de la crise de l'h\u00f4pital public, ce sera donc aux alentours de 7 heures et quart excellente matin\u00e9e \u00e0 vous aussi \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [92%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre, il est bient\u00f4t 6 heures dans quelques secondes, c'est le journal de Sandra Viscardi, le roi du tennis est de retour, vive le roi, un pr\u00eat l'Open d'Australie, Roger Federer s'adjuge le 2\u00e8me gros tournoi de tennis de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, le Masters 1000 d'Indian Wells, victoire en 2 sets sur son pas de Stan Wawrinka, 2 retrait\u00e9s de la politique de plus en Valais Oskar Freysinger 57 ans St\u00e9phane Rossini 53 ans, tous 2 ont \u00e9chou\u00e9 dans la course au Conseil d'\u00c9tat le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre cet imp\u00f4t s'est empar\u00e9 du 5\u00e8me fauteuil derri\u00e8re 3 PDC et la socialiste Beno\u00eet Hamon d\u00e9nonce le parti de l'argent qui a trop de candidat dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e0 Bercy, le socialiste mais sa campagne en orbite dans un meeting qui a r\u00e9uni presque 20000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [91%] :\r\nEt dans le cadre de notre op\u00e9ration Jours de France Inter City vous propose toute la semaine, d'explorer quelques facettes des h\u00e9ritages, que la France a laiss\u00e9 \u00e0 la Suisse ce matin en direction seuls heures qui a abrit\u00e9 jusqu'en 1792 le si\u00e8ge de l'ambassadeur de France aupr\u00e8s des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, il est l'un des derniers monstres sacr\u00e9s du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, puisqu'on en parle, auquel il consacre d'ailleurs son dernier film, Bertrand Tavernier, est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine, rendez- vous \u00e0 6 heures 53 pour une une s\u00e9quence tout en jazz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [95%] :\r\nRoger Federer se r\u00e9veille ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [95%] :\r\nEnfin dans la peau du num\u00e9ro 6 mondial du tennis apr\u00e8s sa belle victoire cette nuit dans le d\u00e9sert californien en finale du Masters 1000 d'Indian Wells finale 100 pourcent helv\u00e9tique helv\u00e9tique gagn\u00e9e 6 4 7 5 sur Stan Wawrinka Roger qui \u00e9gale donc le record de 5 victoires \u00e0 Indian Wells de Novak Djokovic Georges see. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [94%] :\r\nStan Wawrinka n'a pas pu retenir quelques larmes lors de la c\u00e9r\u00e9monie officielle d'apr\u00e8s finale des larmes de d\u00e9pit de n'avoir pas pu dominer enfin Roger Federer sur ciment pour remporter le Masters 1000 d'Indian Wells, pour la premi\u00e8re fois, car aujourd'hui encore ce sacr\u00e9 Federer tranchant comme \u00e0 ses plus beaux jours a trouv\u00e9 la parade pour le neutraliser et rendre son d\u00e9but de saison 2017 encore plus miraculeux, non seulement son tennis n'a pas pris une Ride, mais en plus ils semblent \u00e9voluer avec l'insouciance d'un junior et voil\u00e0 le B\u00e2lois qui poursuit sa remont\u00e9e fulgurante au classement puisqu'il se retrouve d\u00e8s aujourd'hui 6\u00e8me \u00e0 l'ATP gr\u00e2ce \u00e0 ses succ\u00e8s \u00e0 Melbourne et maintenant Indian Wells, reste \u00e0 voir comment son organisme va r\u00e9agir \u00e0 l'accumulation d'efforts alors que se profile d\u00e9j\u00e0 le Masters 1002 Miami Georges si rtssport Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [91%] :\r\nEt un petit peu de statistiques 1 23 confrontations Stan Wawrinka ne sert impos\u00e9 que 3 fois sur son a\u00een\u00e9 en fait 3 fois sur la terre battue, le Vaudois n'est jamais parvenu \u00e0 prendre le b\u00e2lois sur une autre surface et puis une victoire qui met Federer donc dans la peau du favori pour le Masters de Miami George s'il a dit, d'autant plus que Andy Murray et Novak Djokovic ont tous les 2 forfait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [94%] :\r\nEn Valais la retraite politique a sonn\u00e9 pour messieurs Freysinger et Rossini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [91%] :\r\nOui, l'UDC Oskar Freysinger, le 1er, conseiller d'\u00c9tat sortant qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu du nez dans une \u00e9lection en Valais depuis 1937 le socialiste St\u00e9phane Rossini \u00e9choue \u00e0 lui ravir son si\u00e8ge qui revient finalement donc au PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre des 3 t\u00e9nors de la politique suisse qui briguaient un si\u00e8ge au gouvernement valaisan, seul le PDC Christophe Darbellay a r\u00e9ussi son pari pour les 2 autres Guillaume resterait Vert politique sur leur terre est aussi synonyme de fin de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [92%] :\r\nLa retraite politique \u00e0 57 ans pour Oskar Freysinger \u00e0 53 ans pour St\u00e9phane Rossini, le socialiste nous l'a confi\u00e9, hier, il va d\u00e9sormais se consacrer \u00e0 d'autres activit\u00e9s professionnelles hors du monde politique, cet \u00e9chec marque donc la fin pour un homme qui a su se faire conna\u00eetre \u00e0 Berne saison de conseil national dont il a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident 2015 mais aussi une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2011 pour remplacer remplacer Micheline Calmy-Rey \u00e9lections finalement remport\u00e9e par un certain Alain Berset quant \u00e0 Oskar Freysinger, la d\u00e9faite est d'autant plus amer qu'il se voyait d\u00e9j\u00e0 gouvern\u00e9 en Valais avec une majorit\u00e9 de centre droit, mais son ambition associ\u00e9s aux diff\u00e9rentes affaires a eu l'effet inverse et les valaisans le lui ont fait savoir brutalement hier, fondateur de l'UDC Valais conseiller national entre 2003 et 2015 Le saviez quitte donc l'ar\u00e8ne politique sur une gifle, Oskar Freysinger avait d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre qu'il se consacrerait \u00e0 d'autres activit\u00e9s encadre Vert, reste \u00e0 savoir s'il gardera ou non sa fonction de vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [91%] :\r\nEt on notera que ce 2\u00e8me tour a passionn\u00e9 les valaisans la participation d\u00e9passe les 61 pourcent,, elle n'\u00e9tait que de 58 pourcent au au 1er tour et figurez -vous que la terre a trembl\u00e9 cette nuit en Valais, oui \u00e0 une heure 30, la puissante de la secousse de3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 d'Chamonix en fait \u00e0 30 kilom\u00e8tres de Martigny, il n'y a pas de d\u00e9g\u00e2ts recenc\u00e9s \u00e0 7 heures tout savoir sur l'espionnage par la Turquie de ses ressortissants suisses le s\u00e9nateur PLR uranais, Josef Dittli a confirm\u00e9 dans la presse dominicale al\u00e9manique qu'il a d\u00e9pos\u00e9 plainte aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration il soup\u00e7onne des activit\u00e9s de surveillance men\u00e9es par des organisations turques sur des ressortissants turcs ou des binationaux \u00e9tablis en Suisse, les personnes critiques envers le gouvernement de Redjep Type Erdogan seraient particuli\u00e8rement vis\u00e9s, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [89%] :\r\nLa Turquie espionne -t-elle en Suisse, 6 ressortissants oppos\u00e9s au r\u00e9gime, c'est en tout cas l'avis de Josef Dittli dans le SonntagsBlick, le conseiller aux \u00c9tats estiment que certains r\u00e9sidents seraient menac\u00e9s physiquement et boycotter \u00e9conomiquement, d'apr\u00e8s lui, n'adress\u00e9e \u00e9lectronique aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour d\u00e9noncer les personnes critiques envers le r\u00e9gime Josef Dittli d\u00e9noncent 2 principales organisations qui en serait responsable, la Fondation turque islamique suisse et l'Union des d\u00e9mocrates turcs, europ\u00e9ens, il pr\u00e9cise que d'autres institutions, notamment diplomatiques pourrait \u00e9galement avoir \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par l'\u00c9tat turc, un \u00e9pisode qui fait \u00e9cho \u00e0 la lettre publi\u00e9e r\u00e9cemment par le parti des Verts en Suisse une Lettre de l'ambassade du Turquie \u00e0 Berne qui listait des institutions et associations suisses soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre en contact avec l'imam Fethullah G\u00fclen Ennemi jur\u00e9 du pr\u00e9sident Erdogan les Verts s'\u00e9tait \u00e9galement inqui\u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s du MPC d'activit\u00e9s de renseignement commises en Suisse par la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [95%] :\r\nUne centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier \u00e0 Z\u00fcrich et une centaine d'autres contr\u00f4l\u00e9es par la police, elles souhaitaient perturber les c\u00e9l\u00e9bration des 100 ans de la section UDC z\u00fcrichoises les forces de l'ordre ont ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00e9venir que gu\u00e9rir parce qu'elle s'attendait \u00e0 des d\u00e9bordements il y a des d\u00e9g\u00e2ts en cas de manif et l'on reparle d\u00e9j\u00e0 d'augmenter l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite, oui, plusieurs \u00e9lus du PDC et du PBD ont rappel\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique que la prochaine r\u00e9forme des retraites arriverait tr\u00e8s vite et qu'elle devrait comporter un m\u00e9canisme d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, pourquoi pas, coupl\u00e9 \u00e0 la statistique de l'esp\u00e9rance de vie alors le conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu estime irresponsable que ces \u00e9lus du centre droit n'est pas milit\u00e9 pour mettre ce point dans la r\u00e9forme actuelle soumise en votation le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:40) [87%] :\r\nC'est une bande de rigolos ou bien le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien que le PBD et peut peut-\u00eatre m\u00eame qui \u00e9crivait lib\u00e9raux ils est \u00e0 la merci de la gauche et puis maintenant ils reviennent sur certains \u00e9l\u00e9ments qu'on leur avait d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr rendus attentifs, je crois que l'objectif doit rester toujours le m\u00eame : les essayer de sauver la vie, parce qui tranche totalement absurde et on d\u00e9cr\u00e9dibilise totalement alors le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'ici l'annoncer une maintenant, c'est une erreur totale et je crois, \u00e7a ne sert \u00e0 sens de ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 il y a quelques jours en arri\u00e8re ou au niveau du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [94%] :\r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller et le texte vot\u00e9 vendredi donc, par le parlement re\u00e7oit le soutien des syndicats Unia SSP quant au Parti socialiste, il a d\u00e9cid\u00e9 de consulter sa base, le 1er avril pour d\u00e9terminer du mot d'ordre pour cette votation du 24 septembre uber peut -il collaborer avec La Poste des CFF les r\u00e9centes annonces de partenariats entre les ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et le service de transport am\u00e9ricain ont suscit\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers, notamment aupr\u00e8s des syndicats, Adrien sous la Coupole le sujet cr\u00e9e aussi des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [92%] :\r\nLes Liens entre Hubert La Poste et les CFF s'intensifient depuis plusieurs mois, le g\u00e9ant jaune offre d\u00e9j\u00e0 par l'interm\u00e9diaire des Cars postaux une application en partenariat avec la firme am\u00e9ricaine quant aux chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux, il pr\u00e9voit un service similaire pour les prochains mois, des collaborations qui pr\u00e9occupe certains \u00e9lus de gauche sous la Coupole, \u00e0 l'instar du conseiller national socialiste Matthias Reynard, c'est choquant, c'est choquant parce que Hubert n'est pas en conformit\u00e9 actuellement avec la l\u00e9gislation suisse allez dans toute une s\u00e9rie de proc\u00e9dure assez compliqu\u00e9e avec notre pays, il y a pas vraiment de collaboration avec les autorit\u00e9s Hubert refuse toujours de payer les cotisations sociales, refuse de payer la TVA ne reconna\u00eet pas ses employ\u00e9es, elle est aujourd'hui d'situation d'ill\u00e9galit\u00e9 autre son cloche du c\u00f4t\u00e9 de certains parlementaires de droite, les Liens entre Hubert les CFF et la Poste sont vus comme une opportunit\u00e9, Philippe Nantermod, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [90%] :\r\nSi le client a besoin d'un service qui l'am\u00e8ne de porte-\u00e0-porte de chez lui, par exemple, jusqu'\u00e0 son poste de travail et que le taxi Hubert ou les VTC en font partie, c'est clair que tout int\u00e9gr\u00e9 dans une application du sens, il faut \u00eatre clair, ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 de taxis de VTC Hubert et autres ne sont pas des soci\u00e9t\u00e9s illicite en Suisse et ensuite des compagnies comme les CFF ou La Poste, une certaine obligation morale de travailler avec tout le monde, et j'esp\u00e8re qu'il y aura d'autres soci\u00e9t\u00e9s que bien qui sont pr\u00e9sentes aux applications prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:10) [93%] :\r\nEt face aux inqui\u00e9tudes des syndicats, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entend pas agir pour le moment, il rappelait d'ailleurs fin 2016 que la l\u00e9gislation actuelle \u00e9tait \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux \u00e9volutions des l'\u00e9conomie digitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [95%] :\r\nUne fillette de 6 ans tu\u00e9 lors d'un choc avec un autre skieur de 16 ans c'\u00e9tait hier sur les pistes des Mosses dans le canton de Vaud l'enfant domicili\u00e9 dans le Nord Vaudois a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [93%] :\r\nEt en France le 1er d\u00e9bat TV de la pr\u00e9sidentielle, c'est ce soir sur TF1 : Les 5 favoris r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [95%] :\r\nOui, hier, le socialiste Beno\u00eet Hamon a r\u00e9ussi sa d\u00e9monstration de force \u00e0 35 jours du 1er tour et alors que sa compagne sa campagne patine, il a r\u00e9uni presque 20000 personnes \u00e0 Bercy, distanc\u00e9 dans les enqu\u00eates d'opinion le candidat avait d\u00e9cid\u00e9 de frapper fort, une salle chauff\u00e9e \u00e0 blanc, un discours d\u00e9sormais discours de r\u00e9f\u00e9rence dans sa compagne Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [90%] :\r\nJamais les mots de Beno\u00eet Hamon n'ont \u00e9t\u00e9 aussi cisel\u00e9 en discours pr\u00e9par\u00e9 avec plusieurs plumes depuis une dizaine de jours, le candidat qui se dit contre l'homme providentiel, avait cette fois soigner les symboles r\u00e9galien terrorisme s\u00e9curit\u00e9 surtout Beno\u00eet mon a fendu l'armure, lever le voile sur son parcours, celui d'un fils d'ouvrier de secr\u00e9taires aujourd'hui dans la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en discours vibrant ancr\u00e9 \u00e0 gauche, le socialiste a d\u00e9nonc\u00e9 le parti de l'argent qui aurait trop de candidats dans cette \u00e9lection, fin de citation Beno\u00eet mort efficace qui a donc coch\u00e9 toutes les cases d'un discours pr\u00e9sidentiel dans la plus pure tradition socialiste, comme Fran\u00e7ois Hollande au Bourget en 2012 Beno\u00eet mon qui a donc r\u00e9veill\u00e9 sa campagne et peu avec c'\u00e9tait lent aborder plus sereinement ce rendez- vous crucial, le tout 1er d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre candidats ce soir Anissa Barbier rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [96%] :\r\nIl \u00e9tait drogu\u00e9 et saoul, l'homme qui a sem\u00e9 la panique samedi \u00e0 l'a\u00e9roport parisien d'Orly verdict de l'autopsie pratiqu\u00e9e hier apr\u00e8s l'agression de soldats en faction devant l'a\u00e9roport, il y a cri\u00e9 et qu'il voulait mourir pour Allah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [92%] :\r\nMartin Schulz pr\u00e9side le Parti social- d\u00e9mocrate allemand depuis hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [93%] :\r\nOui, \u00e9lection au score sovi\u00e9tique \u00e0 100 pourcent des des voix aussi tout \u00e0 fait et dans son discours, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en a d\u00e9crit les grandes lignes de son programme, il a mis bien s\u00fbr le cap \u00e0 gauche et il a d\u00e9nonc\u00e9 le populisme du parti alternative pour l'Allemagne, Martin Schulz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:31) [82%] :\r\nAnne Andreu grosse argent seront donc l'un des grands d\u00e9fis pour nos d\u00e9mocraties sont les nationalistes et des populistes, les insultes, la presse libre, il rejette les minorit\u00e9s sont contres les v\u00e9g\u00e9tariens ou les f\u00e9ministes l'Islam ou l'Europe sont leurs principaux ennemis et ces gens -l\u00e0 disent qu'il serait le peuple la en Allemagne comme le Front national en France utilise un langage qui rappellent les ann\u00e9es 20 du si\u00e8cle dernier et nous savons tous ceux o\u00f9 \u00e7a a men\u00e9 notre pays et notre continent, l'AFD, ce n'est pas une alternative pour l'Allemagne, non, c'est une honte pour la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale Sana alternative fait dans de flammes Marine dans \u00e7a ne change fait des bonnes ne serait probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [92%] :\r\nEn football, les 3 points sont importants dans l'optique du maintien en Super League oui, apr\u00e8s 14 matchs sans victoire, le Lausanne- Sport a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s hier en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Vaduz, alors rien n'est acquis, hein, mais les Vaudois ont pouss\u00e9 quand m\u00eame un gros ouf de soulagement, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [88%] :\r\nLe Lausanne- Sport s'est encore gagn\u00e9e, la victoire est pr\u00e9cieuse, m\u00eame si elle demande confirmation et que le LSE reste en danger de rel\u00e9gation, elle permet \u00e0 Fabio Celestini \u00e0 son groupe de travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, au moins jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, le 2 avril et la venue de Getty le Lausanne- Sport et gr\u00e2ce au sont Texaco 8\u00e8me avec une longueur d'avance sur la lanterne rouge Vaduz Alain Joseph, le pr\u00e9sident du Lausanne- Sport. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:58) [92%] :\r\nOn va pouvoir retravailler sur les bases qui sont les n\u00f4tres qui sont le qui sont la jeunesse aujourd'hui c'\u00e9tait un match qui allaient pas tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait un match avec beaucoup d'd\u00e9chet technique mais il y avait qu'une chose \u00e0 faire, c'est \u00eatre gagn\u00e9, c'\u00e9tait la victoire et ils ont rempli leur mission \u00e0 \u00e0 120 pourcent je je crois qu'aujourd'hui, \u00e7a faisait longtemps qu'on n'avait pas fait dommage sans encaisser de Gaulle, donc je pense que c'est important pour notre confiance, je pense que ce sera vraiment maintenant 2 semaines de repos aussi de recharger les batteries de redevenir positif quand vous \u00eates dernier vous avez \u00e9t\u00e9 2\u00e8me il y a 4 5 mois que vous jouiez tr\u00e8s bien que vous jouez encore pas trop mal, mais que vous vous vous d\u00e9gringoler au fil des semaines je pense psychologiquement pour les joueurs, le pied doit trembler, hein, c'est des \u00eatre humains, ils ont, ils ont leurs doutes et je pense qu'aujourd'hui est juste regarder le classement ou l'affiche de voir qu'on est 8\u00e8me \u00e7a peut que redonner un peu de confiance, mais il y a encore un travail puisqu'on est un malade qui se gu\u00e9rit et je trouve qu'on se gu\u00e9rit par la victoire et on l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:48) [94%] :\r\nAvec les droits TV revu \u00e0 la hausse avec le nouveau stade op\u00e9rationnel en 2019 une rel\u00e9gation serait per\u00e7ue comme une catastrophe pour le Lausanne- Sport qui n'a qu'un objectif : assurer son maintien \u00e0 tout prix en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:02) [95%] :\r\nIl avait 90 ans le bel \u00e2ge, le guitariste am\u00e9ricain Chuck Berry est mort samedi chez lui pr\u00e8s de Saint-Louis dans le Missouri. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:07) [93%] :\r\nMais tous les grands noms de la plan\u00e8te rock'n'roll pleurent le p\u00e8re du rock de Bruce Springsteen \u00e0 Mick Jagger en passant par Ringo Starr des Beatles, m\u00eame si Jack Berry Alain Cromagnon \u00e9tait un personnage difficile \u00e0 aimer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:25) [88%] :\r\nIl a voulu avoir tout emprunt\u00e9 son riff de guitare, son jeu de jambes et sa dext\u00e9rit\u00e9 verbale pour conter des aventures de teen-agers des histoires de voitures de filles et d'argent et c'est vrai que les petits Blancs, h\u00e9ros des sixties, ont su faire fructifier son rythme binaire si typique au-del\u00e0 de toute esp\u00e9rance Berry d'abord coiffeur joue de la guitare, les fins de semaine dans ce Sud de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C482390E-7ADA-40C0-AF53-4B405A2CF31C", "internalArchiveId": "C482390E-7ADA-40C0-AF53-4B405A2CF31C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident UDC;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Vivien Ballengegger, coordinateur du collectif contre la sp\u00e9culation sur les mati\u00e8res premi\u00e8res;Isabelle Lucas, docteure en histoire \u00e9conomique de l'universit\u00e9 de Lausanne;Max Hofmann, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:05-08:00:26 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 16 FRANCE DEBAT TF1) 21H...ce soir sur TF1...les 5 favoris de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise face \u00e0 face...le premier grand d\u00e9bat...il y en aura 3 au total...\r\n En fait, il s'agit d'une premi\u00e8re dans l'histoire fran\u00e7aise : le premier d\u00e9bat AVANT le 1er tour. Jusqu'ici seul les c\u00e9l\u00e8bres duels d'entre-deux tours avaient lieu.\r\nPour cette premi\u00e8re, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Benoit Hamon et Jean-Luc M\u00e9lanchon seront donc face \u00e0 face ce soir. C\u00e9line Tzaud.\r\n   55''\r\nA noter que TF1 a choisi de faire participer que les 5 candidats en t\u00eate des sondages. Un Choix critiqu\u00e9 par certains. Le candidat de Debout la France Nicolas Dupont-Aignan a intent\u00e9 un recours devant le conseil d'\u00e9tat...recours rejet\u00e9 jeudi dernier.\r\nJusqu'ici Marine Le Pen et Emmanuel Macron sont au coude \u00e0 coude dans les sondages....\r\n(8H(2) 10 ELEX VS AVENIR UDC IV DESMEULES) En Valais...l'\u00e9lection c'\u00e9tait hier...et c'est la giffle pour l'UDC...Oskar Freysinger est le premier ministre valaisan en exercice qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu depuis 1937...son fauteuil...c'est le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre qui le r\u00e9cup\u00e8re...il si\u00e8gera aux c\u00f4t\u00e9s des 3 PDC et de la socialiste...\r\nL'UDC avait fait main basse sur le si\u00e8ge radical il y a 4 ans....c'est donc un retour de balancier...et l'abattement se mesurait hier soir au stamm de l'UDC o\u00f9 Yves Terrani a demand\u00e9 au co-pr\u00e9sident de ce parti, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, si cette d\u00e9faite ne constituait pas mani\u00e8re de petite mort pour la formation politique qu'il dirige...\r\n  48''\r\nEn tout cas le ministre Oskar Freysinger a indiqu\u00e9 avant l'\u00e9lection qu'un \u00e9chec signifierait sa retraite politique...m\u00eame s'il demeure pour l'instant vice-pr\u00e9sident du parti national.\r\nEt ce 2\u00e8me tour qui a passionn\u00e9 les valaisans...avec une participation qui d\u00e9passe les 61%...sonne aussi le glas des ambitions politiques du socialiste St\u00e9phane Rossini...dernier hier et qui prend lui aussi sa retraite.\r\n(8H(3) 21 TENNIS IV WAWRINKA) Une victoire synonyme de glissade de la 10\u00e8me \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial...Rodger Federer remporte le master 1000 d'Indian Wells en battant en 2 sets Stan Wawrinka....le roi Rodger est de retour....bien install\u00e9 dans la peau du favori pour le prochain master de Miami....d'autant plus que les num\u00e9ros un et deux mondiaux ne seront pas l\u00e0....Andy Murray et Novak Djokovic pansent leurs plaies!\r\nStan battu 6-4, 7-5. Le Vaudois se montre bon perdant, mais vrai d\u00e9\u00e7u...\r\n  18''\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi.\r\n(8H(4) D4  SPECULATION MATIERES PREMIERES) Lausanne accueille, comme de coutume, le 6\u00e8me sommet mondial des mati\u00e8res premi\u00e8res et du n\u00e9goce en fin de semaine....du 25 au 27 mars; il est organis\u00e9 par le Financial Times. Une \u00e9dition qui a cette fois-ci une r\u00e9sonance toute particuli\u00e8re apr\u00e8s le vote populaire contre l'interdiction de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires en f\u00e9vrier dernier et le vote \u00e0 venir sur l'initiative pour des multinationales responsables d\u00e9pos\u00e9e le 10 octobre dernier. Le traditionnel contre-sommet organis\u00e9 simultan\u00e9ment \u00e0 lausanne aussi s'est donn\u00e9, cette ann\u00e9e, la mission de soutenir cette derni\u00e8re initiative, Estelle Braconnier...\r\n  1'42\r\nNotons que la France a adopt\u00e9 le 21 f\u00e9vrier dernier, une loi sur le devoir de vigilance des multinationales. Le texte introduit une obligation de vigilance des soci\u00e9t\u00e9s dans les domaines des droits humains, de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 des personnes ainsi que de l'environnement.\r\nTheresa May au Pays de Galles aujourd'hui....premi\u00e8re \u00e9tape d'une tourn\u00e9e dans les diff\u00e9rents \u00e9tats du Royaume Uni...avant de lancer le Brexit....elle se rendra donc aussi en Ecosse o\u00f9 l'id\u00e9e d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance fait son chemin....\r\nEn Catalogne aussi...les gens r\u00eavent d'ind\u00e9pendance....l\u00e0 c'est face \u00e0 Madrid et \u00e0 l'Espagne....le pr\u00e9sident r\u00e9gional et son num\u00e9ro 2 ont \u00e9crit hier soir au gouvernement espagnol pour lui demander l'autorisaiton d'un second vote...le premier, en 2014 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gal et son organisateur, Arthur Mas est d\u00e9sormais in\u00e9ligible pour 2 ans...\r\n(8H(5) 11 POINTEURS LASERS - POLICE IV HOFMANN) La violence contre la police...une r\u00e9alit\u00e9 toujours plus brutale pour les forces de l'ordre...d\u00e9sormais c'est \u00e0 coup de pointeurs laser que les attaques sont les plus fr\u00e9quentes...et les lunettes dont disposent les policiers ne sont pas toujours efficaces...des grenadiers bernois ont malgr\u00e9 tout subi des l\u00e9sions occulaires. Pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Max Hofmann, il faut chercher la meilleure protection possible.\r\n  44''\r\nMax Hofmann avec Ludovic Rocchi.\r\n(8H(6) 26 100 ANS FERMETURE ECLAIR) ZiiiiiP! La fermeture-\u00e9clair a cent ans. Et son va-et-vient n'est pas pr\u00e8s de dispara\u00eetre. On n'a rien invent\u00e9 de mieux depuis. Alain Croubalian\r\n  53''\r\nEt pour terminer ce journal le ouf de soulagement de Lausanne Sport...qui a remport\u00e9 le derby de derniers de super ligue de foot....une victoire 1 \u00e0 0...la premi\u00e8re depuis octobre...qui permet aux lausannois de c\u00e9der la place de lanterne rouge du classement \u00e0 leur adversaire du jour...Vaduz.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8456749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8456767", "ece-8456749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T16:52:14Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures sur la premi\u00e8re, Sandra Viscardi, le journal, il va y avoir du sport ce soir sur TF1 Sport politique hein, avec le d\u00e9bat d\u00e8s 5 favoris \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise un Challenge pour la cha\u00eene, qui esp\u00e8re concurrencer France T\u00e9l\u00e9vision, qui avait fait mieux qu'elle, dans les sondages il y a 4 ans, un ring pour d\u00e9partager les candidats alors que beaucoup d'\u00e9lecteurs sont encore ind\u00e9cis Valais lui laisser pays mais n'auront pas avec la non- \u00e9lection de son entra\u00eeneur, Oskar Freysinger au gouvernement valaisan le parti devra se cherche une autre locomotive, mais ces r\u00e9sultats aux \u00e9lections municipales et au Grand Conseil montre que le parti est loin d'\u00eatre moribond, vous en avez certainement eu sur votre pantalon ce matin la fermeture \u00e9clair, \u00e0 100 ans un outil indispensable, invent\u00e9 par un ing\u00e9nieur su\u00e9dois pour un usage militaire son succ\u00e8s tardera \u00e0 r\u00e9volutionner les codes de la mode 21 heures donc ce soir sur TF1 Les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\n5 favoris de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise face \u00e0 face le 1er grand d\u00e9bat, il y en aura 3 au total, en fait, il s'agit d'une premi\u00e8re dans l'histoire fran\u00e7aise puisque le 1er d\u00e9bat avant le 1er tour c'est donc ce soir, jusqu'ici, seuls les c\u00e9l\u00e8bres duels entre 2 tours avaient lieu pour cette premi\u00e8re, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Fillon, Beno\u00eet Hamon et Jean-Luc M\u00e9lenchon seront face \u00e0 face ce soir C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [92%] :\r\nIl va y avoir du spectacle, c'est en tout cas ce que souhaitent, TF1, la cha\u00eene priv\u00e9e a pr\u00e9vu un plateau aux allures de ring mettant les 5 candidats en rond face \u00e0 face et non pas c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, comme lors des primaires, le d\u00e9bat s'annonce long, 3 heures, 3 th\u00e8mes principaux : l'\u00e9conomie, l'international et les sujets de soci\u00e9t\u00e9, chaque candidat aura 2 minutes pour chaque r\u00e9ponse avec une subtilit\u00e9, il pourra \u00eatre interrompue par un concurrent \u00e0 partir d'une minute 30 de quoi favoriser les \u00e9changes et le d\u00e9bat promet TF1 qui mise sur cet \u00e9v\u00e9nement pour prendre \u00e7a rend sur France T\u00e9l\u00e9vision, qui avait domin\u00e9 les audiences lors de la campagne de 2012, interrog\u00e9 les \u00e9quipes des candidats \u00e0 premier qu'il n'est pas question de s'opposer frontalement \u00e0 ses rivaux et qu'il sera davantage question d'\u00e9changer, de grandes discussions reste qu'\u00e0 un mois du 1er tour ce d\u00e9bat ultra- m\u00e9diatis\u00e9 pourrait peser tr\u00e8s lourd, une grande partie de l'\u00e9lectorat est encore ind\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [93%] :\r\n\u00e0 noter que TF1 a choisi de faire participer uniquement les 5 candidats en t\u00eate de sondages un Choix critiqu\u00e9 par certains, le candidat de debout la France Nicolas Dupont- Aignan a tent\u00e9 un recours devant le Conseil d'\u00c9tat recours rejet\u00e9 jeudi dernier en Valais Leclef \u00e9lections donc c'\u00e9tait hier, et c'est donc la gifle pour l'UDC Oskar Freysinger est le 1er ministre valaisan en exercice qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu depuis 1937 son fauteuil, c'est le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre qui le r\u00e9cup\u00e8re et si\u00e9gera donc aux c\u00f4t\u00e9s des 3 PDC de la socialiste, l'UDC avait fait main basse sur le si\u00e8ge, radical, il y a 4 ans, c'est donc un retour de balancier en quelque sorte et l'abattement se mesurait hier soir au stamm de l'UDC o\u00f9 Yves Terrani a demand\u00e9 au co- pr\u00e9sident de ce parti, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, si cette d\u00e9faite ne constituait pas une mani\u00e8re de petite mort pour la formation politique qu'il dirige. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [88%] :\r\nJe crois pas, l'UDC a progress\u00e9 fortement aux \u00e9lections communales, on a progress\u00e9 aussi au Grand Conseil au conc\u00e9dait un r\u00e9sultat \u00e9tait diff\u00e9rent, il y a une sanction personnelle par rapport \u00e0 Oskar Freysinger, mais surtout il y a tout un syst\u00e8me, le syst\u00e8me PDC qui s'est mobilis\u00e9 contre lui, le PDC a simplement choisi avec qui voulez gouverner et il veut gouverner avec des gens qui ob\u00e9issent et qu'qui n'en mettent pas en question ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [86%] :\r\nOskar Freysinger mis dans la bordure celui quand m\u00eame qui portait \u00e0 quelque part, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [88%] :\r\nC'est clair qu'il a apport\u00e9 l'UDC pendant 20 ans de \u00e7a, on peut \u00eatre que lui \u00eatre reconnaissant et la fin travail qui est fantastique, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que l'UDC existe valeur mais l'UDC ne repose pas que sur un seul homme, on a des gens tr\u00e8s capables, que ce soit dans les communes au Grand Conseil o\u00f9 maintenant aussi \u00e0 Berne, o\u00f9 on a 2 conseillers nationaux, l'UDC je peux survivre \u00e0 la perte d'un homme, f\u00fbt -ce -t-il un homme important charismatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [94%] :\r\nRappelons qu'Oskar Freysinger avaient indiqu\u00e9 avant l'\u00e9lection comme un \u00e9chec signifierait sa retraite politique il reste pour l'instant, vice- pr\u00e9sident du parti national et puis ce 2\u00e8me tour qui a passionn\u00e9 les valaisans, avec une participation qui d\u00e9passe les 61 pourcent sonne sonne aussi le glas des ambitions politiques du socialiste St\u00e9phane Rossini dernier hier et qui prend lui aussi sa retraite une victoire synonyme de glissade de la 10\u00e8me \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial Rodger Federer remporte le Masters 1000 d'Indian Wells en battant en 2 sets Stan Wawrinka le roi Rodger est donc de retour, bien install\u00e9s dans la peau du favori pour le prochain Masters de Miami, d'autant plus que les num\u00e9ros un et 2 mondiaux ne seront pas l\u00e0 Andy Murray et Novak Djokovic pansent leurs plaies alors Stan, battue 6 4 7 5 le Vaudois se montre bon perdant, mais d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [84%] :\r\nJe \u00eatre que d\u00e9\u00e7u on quand on perd une finale en plus jamais content maintenant \u00e7a avec du recul, je pense que \u00e7a c'est un c'est un ton tr\u00e8s positif aujourd'hui, j'ai essay\u00e9 mais un petit peu de fra\u00eecheur mentale pour \u00eatre un peu plus r\u00e9actif physiquement \u00eatre 2, 3 petites choses tennistiquement que peut-\u00eatre j'aurais pu faire mieux, mais, mais, voil\u00e0, dans l'ensemble, a \u00e9t\u00e9 plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Georges si Lausanne accueille comme de coutume, le 6\u00e8me sommet mondial des mati\u00e8res premi\u00e8res et du n\u00e9goce en fin de semaine, ce sera donc du 25 au 27 mars il est organis\u00e9 par le French Hill Times une \u00e9dition qui a cette fois une r\u00e9sonance toute particuli\u00e8re apr\u00e8s le vote populaire contre l'interdiction de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires s'\u00e9tait en f\u00e9vrier et le vote \u00e0 venir sur l'initiative pour les multinationales responsables d\u00e9pos\u00e9e le 10 octobre dernier le traditionnel contre- sommet organis\u00e9 simultan\u00e9ment \u00e0 Lausanne aussi s'est donn\u00e9 cette ann\u00e9e Estelle Braconnier, la mission de soutenir cette derni\u00e8re initiative. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:28) [94%] :\r\nUn d\u00e9fi politique et \u00e9conomique de taille, alors que Gen\u00e8ve est une des premi\u00e8res places pour le n\u00e9goce et le financement du commerce mondial, c'est un peu le pot de terre contre le pot de fer, reconna\u00eet Vivien n'est gu\u00e8re, coordinateur du collectif contre la sp\u00e9culation sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, mais pas question de baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [93%] :\r\nJe pense pas que \u00e7a, parce que nous sommes dans un rapport de force qui est d\u00e9favorable que cela diminue la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce combat, nous demandons que les b\u00e9n\u00e9fices qui sont tir\u00e9es de ce n\u00e9goce l\u00e0 soit redistribu\u00e9e via l'imp\u00f4t dans les pays dans lesquels les infrastructures permettent l'existence de ce n\u00e9goce d'autant plus que les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce paye en Suisse, un imp\u00f4t qui est d\u00e9risoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [94%] :\r\nLe contre- sommet th\u00e9matique sur la place sp\u00e9cifique de la Suisse, une place selon les militants qui ne rel\u00e8vent pas du hasard Isabelle Lucas, docteure en histoire \u00e9conomique de l'Universit\u00e9 de Lausanne intervenante dans l'un des ateliers du contre- sommet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [91%] :\r\nJe me base sur les 4 points qui ont \u00e9t\u00e9 mis en avant par les historiens, pour d\u00e9finir les sp\u00e9cificit\u00e9s de ce qui serait un imp\u00e9rialisme \u00e0 la sauce helv\u00e9tique parmi ces IV caract\u00e9ristiques, la 1\u00e8re c'est une richesse relative qui lui permet d'exercer des pressions sur ces pays l\u00e0, on a une 2\u00e8me caract\u00e9ristique et celle de la discr\u00e9tion, la 3\u00e8me caract\u00e9ristique, c'est celle de la neutralit\u00e9 et de la stabilit\u00e9 politique 4\u00e8me caract\u00e9ristique c'est des r\u00e9seaux d'affaires qui se d\u00e9veloppe sur plusieurs si\u00e8cles et qui sont extr\u00eamement importants pour avoir un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 ces march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [91%] :\r\nAujourd'hui le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res est un secteur qui emploie plus de 8000 personnes 400 soci\u00e9t\u00e9s de Trading n\u00e9gocie la majorit\u00e9 des \u00e9changes mondiaux de p\u00e9trole, sucre, caf\u00e9, c\u00e9r\u00e9ales ou encore 8 \u00e0 Gen\u00e8ve et la France a adopt\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [94%] :\r\nF\u00e9vrier dernier une loi sur le devoir de vigilance des multinationales, un texte qui introduit une obligation de surveillance des soci\u00e9t\u00e9s dans le domaine des droits humains, de la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 des personnes ainsi que de l'environnement, Theresa May au Pays de Galles, aujourd'hui, premi\u00e8re \u00e9tape d'une tourn\u00e9e dans les diff\u00e9rents \u00e9tats du Royaume Uni, avant de lancer le Brexit elle se rendra aussi en Ecosse o\u00f9 l'id\u00e9e d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum d'ind\u00e9pendance fait son chemin, la violence contre la police, une r\u00e9alit\u00e9 toujours plus brutale pour les forces de l'ordre, d\u00e9sormais, c'est \u00e0 coup de pointeurs laser que les attaques sont les plus fr\u00e9quentes et les lunettes dont disposent les policiers, les policiers ne sont pas toujours efficaces, les grenadiers bernois ont malgr\u00e9 tout subi des l\u00e9sions oculaires, alors pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police et pour son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Max Hofmann, il faut chercher la meilleure protection possible. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:58) [90%] :\r\nLa protection des employ\u00e9es, doit \u00eatre \u00e0 la premi\u00e8re place pour l'employeur, donc c'est \u00e0 lui maintenant de faire tout ce qui est dans sa possibilit\u00e9 pour vraiment donner la protection juste et correct aux hommes et aux femmes qui devront faire ses interventions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [98%] :\r\nVous avez aussi une autre revendication, c'est qu'il faut renforcer les sanctions lorsqu'il y a violence contre des policiers. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:19) [92%] :\r\nIl y a des d\u00e9marches qui sont on court si on envisageait une peine minimale de 3 jours de prison ferme et c'est sur \u00e7a qu'on se battra Conf\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police pour permettre de prendre au s\u00e9rieux ces attaques qui sont des attaques qui attaquent l'\u00c9tat en soi -m\u00eame et qui ne peuvent pas du tout \u00eatre reconnus comme des simples petites choses comme \u00e7a, on peut ouais c'est pas grave, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [85%] :\r\nMax Hofmann avec Ludovic Rocchi h\u00e9site oui la fermeture \u00e9clair \u00e0 ans son va-et-vient n'est pas pr\u00e8s de dispara\u00eetre, en fait, on n'a rien invent\u00e9 de mieux depuis Alain Craus Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [86%] :\r\nL'ing\u00e9nieur su\u00e9dois guid\u00e9e au sud de d\u00e9pos\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, la patente de son cette peur beau face le 20 mars 1917 depuis le XVIIIe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, de nombreux inventeurs s'\u00e9tait attel\u00e9 sans succ\u00e8s \u00e0 cette invention qui devait remplacer bouton non, h\u00e9las comme souvent les innovations techniques sont souvent le produit de la guerre, les soldats am\u00e9ricains ont re\u00e7u pour les derniers mois de la premi\u00e8re guerre mondiale des imperm\u00e9ables enfin efficace gr\u00e2ce \u00e0 la fermeture \u00e9clair, le c\u00e9l\u00e8bre ZEP ne rencontre d'abord absolument pas le succ\u00e8s, on lui trouve des utilisations subalterne galoches imperm\u00e9able et sachez \u00e0 tabac l'accessoire est trop vulgaire pour la mode, il faudra attendre 1935 Elsa Schiaparelli la concurrente parisienne de Coco Chanel pour voir la fermeture \u00e9clair, devenir un objet de mode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s le zip le ouf de soulagement de Lausanne Sport qui a remport\u00e9 le derby des derniers de super ligue de football, une victoire 1 \u00e0 0, la premi\u00e8re depuis le mois d'octobre, qui permet aux lausannois de c\u00e9der la place de lanterne rouge \u00e0 leur adversaire du jour Vaduz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-20T07:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1584680", "internalArchiveId": "AA1703584821", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 1870, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8478255", "imageURL": "http://www.rts.ch/8478262.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L\u2019instant politique: les Verts lib\u00e9raux ont organis\u00e9 une Silent party avec tous les candidats au Conseil d\u2019\u00c9tat", "Premier il y a 4 ans, Oskar Freysinger est mis \u00e0 la porte", "En Valais, le retour du PLR au gouvernement. Avec Fr\u00e9d\u00e9ric Favre", "En France, un d\u00e9bat ce soir entre les cinq favoris des sondages", "Les r\u00e9fugi\u00e9s syriens peinent \u00e0 s'int\u00e9grer en Turquie", "UBS nie avoir fraud\u00e9 le fisc fran\u00e7ais et ira en correctionnelle", "Le texte fondateur de l'Europe a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Rome le 25 mars 1957", "Trump pr\u00e9tend avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9. Mais le FBI n'a pas de preuve", "Le regard d'Isabelle Ory sur le pass\u00e9 et le futur de l'UE", "La consommation de viande en Suisse: les explications de Christophe Schenk", "En Suisse, m\u00eame les fast foods se mettent \u00e0 la mode v\u00e9g\u00e9tarienne", "Tennis/Indian Wells: Federer s\u2019impose contre Wawrinka en finale", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Alain Rebetez \u00e9voque \u00e9galement la marche des femmes \u00e0 Zurich, la victoire de la r\u00e9forme des retraites au National et celle du PDC en Valais.", "La d\u00e9faite est rude pour l\u2019UDC qui n\u2019a plus qu\u2019un seul ministre cantonal romand, Pierre-Alain Schnegg.", "Il doit son succ\u00e8s \u00e0 l\u2019appui puissant du PDC. Il est d\u00e9sormais conseiller d\u2019\u00c9tat, il \u00e9tait inconnu il y a quelques mois.", "Pour l\u2019instant, Emmanuel Macron est le favori des sondages. Un statut qui ne va pas sans danger, les principaux candidats risquent de concentrer leurs tirs sur lui.", "De nombreuses familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la campagne et enjointes de rejoindre les villes. Un climat de tension qui les emp\u00eache de t\u00e9moigner librement.", "Les n\u00e9gociations pour trouver un accord ont \u00e9chou\u00e9.", "\u00c0 87 ans, Tito Stagno, un monstre sacr\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision italienne avait comment\u00e9 en Eurovision la signature de ce trait\u00e9.", "Trump d\u00e9nonce \u00e9galement l\u2019accusation de liens russes, mais le patron du FBI donne des avis tr\u00e8s diff\u00e9rents. Le pr\u00e9sident et le renseignement r\u00e8glent ainsi leurs rapports de force au grand jour.", "Les v\u00e9g\u00e9tariens sont de plus en plus nombreux et cette \u00e9volution des habitudes alimentaires n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 aux multinationales de la restauration rapide.", "On retiendra \u00e9galement les larmes de Wawrinka et la pique adress\u00e9e \u00e0 son adversaire lors de la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire."], "variantIds": ["ece-8370225", "ece-8370223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T03:20:12Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:17:23\r\n...\r\n\r\n19:30:18:01  19:30:21:16\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:25:05\r\nLe patron du FBI contredit D.Trump.\r\n\r\n19:30:25:07  19:30:29:03\r\n   Il n'a pas d'information sur\r\n des \u00e9coutes qui l'auraient vis\u00e9,\r\n\r\n19:30:29:05  19:30:34:01\r\n  mais confirme une enqu\u00eate sur les\r\nliens entre l'\u00e9quipe Trump et Moscou.\r\n\r\n19:30:34:06  19:30:37:17\r\n        Le r\u00e9veil est rude \r\n       pour l'UDC en Valais.\r\n\r\n19:30:37:19  19:30:40:21\r\n         Le parti n'a plus\r\n     qu'un repr\u00e9sentant romand\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:43:12\r\n dans les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:30:43:14  19:30:46:00\r\n  O.Freysinger garde le silence.\r\n\r\n19:30:46:05  19:30:49:14\r\n   Une semaine de comm\u00e9moration\r\n        europ\u00e9enne d\u00e9bute.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:54:05\r\n            Mars 1957:\r\n   le trait\u00e9 de Rome est sign\u00e9.\r\n\r\n19:30:54:07  19:30:59:09\r\nI.Ory \u00e0 Bruxelles dira la nostalgie,\r\n     mais aussi un fr\u00e9missement\r\n\r\n19:30:59:11  19:31:04:02\r\n      avec E.Macron en France\r\n     et M.Schulz en Allemagne.\r\n\r\n19:31:04:06  19:31:08:10\r\n      Le Suisse ach\u00e8te 1 kg \r\n      de viande par semaine.\r\n\r\n19:31:08:11  19:31:15:14\r\n  La mode v\u00e9g\u00e9tarienne grandit, \r\n  m\u00eame des fast-foods en jouent.\r\n\r\n19:31:15:19  19:31:19:09\r\n     Et puis la finale suisse\r\n         \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:23:13\r\n       Victoire de Federer,\r\n  et \u00e9change entre vieux copains.\r\n\r\n19:31:23:15  19:31:30:22\r\n  Stan traite Roger de \"connard\",\r\nqui le remercie pour le compliment.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:36:11\r\n       Le pr\u00e9sident des USA\r\n   et le renseignement am\u00e9ricain\r\n\r\n19:31:36:13  19:31:41:07\r\n      r\u00e8glent leurs comptes.\r\n\r\n19:31:41:09  19:31:45:03\r\n       Ces derni\u00e8res heures,\r\n  D.Trump a multipli\u00e9 les tweets.\r\n\r\n19:31:45:05  19:31:48:04\r\n        Il affirme qu'Obama\r\n       l'avait fait \u00e9couter,\r\n\r\n19:31:48:06  19:31:53:14\r\n et d\u00e9nonce l'accusation de liens\r\nrusses, dirig\u00e9e contre son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:57:23\r\n          Sur ces points,\r\n le FBI donne des avis diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:31:58:14  19:32:03:17\r\n-L'Am\u00e9rique se tourne vers J.Comey\r\n  pour s\u00e9parer le faux du vrai.\r\n\r\n19:32:03:19  19:32:09:02\r\n    Le directeur du FBI \u00e9tait\r\ndevant une commission du Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:13\r\n       Premi\u00e8re question:\r\n   les accusations de D.Trump\r\n\r\n19:32:12:15  19:32:16:13\r\n   d'avoir \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute\r\n          par B.Obama.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:19:17\r\n -A propos d'une mise sous \u00e9coute\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:22:13\r\n par la pr\u00e9c\u00e9dente administration,\r\n\r\n19:32:22:15  19:32:27:08\r\n    je n'ai aucune information\r\n  qui vienne soutenir les tweets.\r\n\r\n19:32:27:13  19:32:32:02\r\n-Autre \u00e9l\u00e9ment: le cyberespionnage,\r\n       attribu\u00e9 \u00e0 la Russie,\r\n\r\n19:32:32:04  19:32:37:05\r\n         pour favoriser\r\n   la candidature de D.Trump.\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:40:02\r\n         -Dans sa mission\r\n\r\n19:32:40:04  19:32:42:13\r\n       de contre-espionnage,\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:46:06\r\n  le FBI enqu\u00eate sur les efforts\r\n      du gouvernement russe\r\n\r\n19:32:46:08  19:32:49:02\r\nd'interf\u00e9rer dans l'\u00e9lection de 2016.\r\n\r\n19:32:49:04  19:32:53:15\r\n  Y compris sur tout lien entre\r\ndes personnes de la campagne Trump\r\n\r\n19:32:53:17  19:32:56:06\r\n     et le gouvernement russe.\r\n\r\n19:32:56:08  19:33:02:12\r\n  Et sur une coordination entre la\r\ncampagne Trump et les efforts russes.\r\n\r\n19:33:02:18  19:33:06:11\r\n      -Rien de plus concret\r\n         pour l'instant.\r\n\r\n19:33:06:13  19:33:09:21\r\nLes r\u00e9publicains de la commission\r\n\r\n19:33:09:23  19:33:15:19\r\ninsistent sur les dommages caus\u00e9s \r\npar les fuites des renseignements.\r\n\r\n19:33:16:01  19:33:19:18\r\n Cette affaire est une obsession.\r\n\r\n19:33:19:20  19:33:24:04\r\n Le prix \u00e0 payer: une distraction,\r\n\r\n19:33:24:06  19:33:31:02\r\npar rapport \u00e0 la r\u00e9forme de la sant\u00e9\r\n     et celle de l'imposition.\r\n\r\n19:33:31:08  19:33:37:16\r\n Le pr\u00e9sident r\u00e9agit sur Twitter \r\nalors que l'audition est en cours.\r\n\r\n19:33:37:18  19:33:41:23\r\n        L'un des messages\r\nest une pique contre James Comey.\r\n\r\n19:33:43:02  19:33:46:08\r\n       -UBS n'\u00e9chappera pas \r\n      \u00e0 son proc\u00e8s en France.\r\n\r\n19:33:46:10  19:33:48:07\r\n   Les n\u00e9gociations ont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:33:48:09  19:33:50:18\r\n    UBS est accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9\r\n\r\n19:33:50:20  19:33:56:08\r\n      des milliers de clients\r\n        \u00e0 frauder le fisc.\r\n\r\n19:33:57:04  19:34:01:02\r\n     -Le dossier UBS: proc\u00e8s\r\n   de fraude fiscale en France\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:03:13\r\n     d'une ampleur in\u00e9gal\u00e9e.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:11:08\r\n            En 2011,\r\n une lettre anonyme d\u00e9nonce UBS\r\n\r\n19:34:11:10  19:34:15:10\r\n  qui d\u00e9marcherait ill\u00e9galement\r\n          des clients.\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:18:07\r\n UBS France est mise en examen.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:21:16\r\nOn d\u00e9couvre la double comptabilit\u00e9\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:25:20\r\n      utilis\u00e9e pour masquer\r\n  les transactions des clients.\r\n\r\n19:34:25:22  19:34:30:07\r\n      En 2013, la maison m\u00e8re\r\nest accus\u00e9e de d\u00e9marchage illicite.\r\n\r\n19:34:30:09  19:34:35:17\r\n     En 2014, UBS doit payer\r\n une caution de 1,1 mia d'euros.\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:42:16\r\n   En 2015, R.Weil, innocent\u00e9\r\n   lors d'un proc\u00e8s aux USA,\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:46:20\r\n  est mis en examen en France.\r\n\r\n19:34:46:21  19:34:51:10\r\n    En 2016, Nicolas Forissier\r\nvoit la banque \u00eatre mise en examen\r\n\r\n19:34:51:11  19:34:54:08\r\n  pour subordination de t\u00e9moin.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:56:11\r\n   L'ex-responsable de l'audit\r\n\r\n19:34:56:12  19:35:01:23\r\n   assure qu'UBS lui a propos\u00e9\r\n de l'argent contre son silence.\r\n\r\n19:35:02:01  19:35:05:23\r\n UBS a tent\u00e9 d'\u00e9viter un proc\u00e8s\r\n\r\n19:35:06:01  19:35:10:10\r\n en trouvant un accord financier\r\n    avec le parquet fran\u00e7ais\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:15:01\r\nqui aurait demand\u00e9 un mia d'euros.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:20:15\r\n -R\u00e9veil rude ce matin pour l'UDC.\r\n\r\n19:35:20:17  19:35:25:12\r\n Le parti n'a plus qu'un ministre\r\n  cantonal romand, P-A.Schnegg.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:28:12\r\n        La d\u00e9faite r\u00e9sonne \r\n       dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:31:16\r\n    Regardez ce dessin du jour,\r\n         sign\u00e9 Chappatte.\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:36:11\r\n      Les UDC semblent devant\r\n       un dilemme r\u00e9current:\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:44:13\r\nrisquer de se banaliser, ou \u00eatre trop\r\n  provocateurs, et jug\u00e9s excessifs.\r\n\r\n19:35:45:02  19:35:48:07\r\n-Silence malgr\u00e9 le soleil valaisan.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:51:22\r\n        Oskar Freysinger\r\n s'est rendu au bureau ce matin\r\n\r\n19:35:52:00  19:35:55:14\r\n    mais le ministre \u00e9conduit\r\n    se mure dans le silence.\r\n\r\n19:35:55:19  19:35:58:22\r\n  -C'\u00e9tait convenu avec le parti:\r\n\r\n19:35:59:00  19:36:01:10\r\n      en cas de non-\u00e9lection,\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:00\r\n     le parti communiquerait.\r\n\r\n19:36:04:02  19:36:08:22\r\n   O.Freysinger a pris une place\r\n    dans le panorama politique.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:12:18\r\n      Ce n'est pas agr\u00e9able \r\n      de rendre son tablier.\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:17:17\r\n  -Le silence, loin de la faconde\r\nde l'acrobate de la parole publique\r\n\r\n19:36:17:19  19:36:20:11\r\n       depuis qu'il a cr\u00e9\u00e9\r\n        l'UDC valaisanne.\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:25:02\r\n      -Il vous fallait une arme\r\nforg\u00e9e dans le m\u00e9tal de l'impossible.\r\n\r\n19:36:25:07  19:36:28:04\r\n       -Qu'avez-vous de plus\r\n         que les autres ?\r\n\r\n19:36:28:06  19:36:30:15\r\n    -J'ai une queue de cheval.\r\n\r\n19:36:30:21  19:36:33:18\r\n      -Chez O.Freysinger,\r\n   les bons mots le disputent\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:36:01\r\n         aux r\u00e9flexions\r\nsur le destin des civilisations.\r\n\r\n19:36:36:03  19:36:37:18\r\nIl n'a pas senti le vent tourner.\r\n\r\n19:36:38:00  19:36:40:04\r\n -Saurez-vous \u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9 ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:36:40:06  19:36:42:13\r\n       -Plus int\u00e9grateur ?\r\n           -Evidemment.\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:44:20\r\n        -Il a un bon bilan.\r\n\r\n19:36:44:22  19:36:47:17\r\n       Les gens qui aimaient\r\n\r\n19:36:47:19  19:36:54:17\r\n     l'Oskar de tous les jours\r\n   le trouvaient trop coll\u00e9gial.\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:59:01\r\nAu gouvernement, ils le trouvaient\r\n       pas assez coll\u00e9gial.\r\n\r\n19:36:59:06  19:37:03:18\r\n  -R\u00e9ussir au sein d'un ex\u00e9cutif,\r\ntoute la difficult\u00e9 des UDC romands.\r\n\r\n19:37:03:20  19:37:06:10\r\nY.Perrin vaincu par l'\u00e9puisement\r\n          \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:09:03\r\n    J-C.Legrix \u00e9lu puis battu\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:11:16\r\n   L'\u00e9lection rat\u00e9e de S.Peiry\r\n           \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:37:11:18  19:37:14:16\r\n  Un seul ministre francophone\r\n      reste aux affaires:\r\n\r\n19:37:14:18  19:37:17:08\r\n     le Bernois P-A.Schnegg.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:22:00\r\nO.Freysinger reste vice-pr\u00e9sident\r\nde l'UDC suisse qui le soutient.\r\n\r\n19:37:22:06  19:37:25:16\r\n   -C'est un tr\u00e8s bon strat\u00e8ge,\r\n       il peut nous aider.\r\n\r\n19:37:25:18  19:37:28:09\r\n J'esp\u00e8re qu'il restera avec nous.\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:31:11\r\n    -Le principal int\u00e9ress\u00e9 \r\n    devrait tourner la page.\r\n\r\n19:37:31:16  19:37:38:11\r\n-Il n'est pas press\u00e9 de tout arr\u00eater.\r\n\r\n19:37:38:21  19:37:42:07\r\n-Omnipr\u00e9sent puis totalement absent.\r\n\r\n19:37:42:09  19:37:45:17\r\n        Seul O.Freysinger\r\n sait s'il le restera longtemps.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:50:17\r\n-On l'a vu, la surprise des \u00e9lections\r\n valaisannes, c'est le PLR F.Favre.\r\n\r\n19:37:50:19  19:37:54:02\r\nIl doit son succ\u00e8s \u00e0 l'appui du PDC.\r\n\r\n19:37:54:04  19:37:59:15\r\nIl est conseiller d'Etat \u00e0 37 ans, et\r\n \u00e9tait inconnu il y a quelques mois.\r\n\r\n19:38:00:04  19:38:06:20\r\n-Imperturbable, F.Favre a poursuivi\r\n son travail de chef RH ce lundi.\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:13:11\r\n        Son papa est \u00e9mu,\r\n apr\u00e8s la folle \u00e9lection d'hier.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:17:21\r\n       -Beaucoup de fiert\u00e9.\r\n\r\n19:38:17:23  19:38:23:20\r\nComme on dit: droit dans ses bottes !\r\n\r\n19:38:23:22  19:38:30:17\r\n  J'ai dit aux copains que c'est\r\ninutile de lui demander une faveur.\r\n\r\n19:38:30:23  19:38:33:14\r\n       -Le ton est donn\u00e9.\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:38:03\r\n   R\u00e9put\u00e9 pour son sang-froid,\r\n  il ne s'en laisse pas conter.\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:40:14\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 arbitre en ligue nationale\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:43:02\r\n       de hockey sur glace.\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:52:04\r\nJe sais comment placer mes \u00e9motions.\r\n\r\n19:38:52:10  19:38:56:13\r\n   -Hier soir, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n    laisse \u00e9clater sa joie.\r\n\r\n19:38:56:15  19:39:00:06\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, ceux qui ont oeuvr\u00e9\r\n     \u00e0 le faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:39:00:08  19:39:03:22\r\nIl y a 8 mois, il \u00e9tait un inconnu\r\n pour les militants de son parti.\r\n\r\n19:39:04:03  19:39:06:06\r\n    -Il est mont\u00e9 en puissance\r\n\r\n19:39:06:08  19:39:08:23\r\n  et est devenu l'inconnu connu.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:12:01\r\n    Il est tr\u00e8s malin, r\u00e9actif.\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:16:11\r\n           Des qualit\u00e9s\r\n   qui l'aideront certainement.\r\n\r\n19:39:16:17  19:39:20:05\r\n       -Auteur de livres\r\n  sur la gestion des \u00e9motions,\r\n\r\n19:39:20:07  19:39:23:21\r\n     Fr\u00e9d\u00e9ric Favre s'est lanc\u00e9\r\ndans les d\u00e9bats comme sur un tatami.\r\n\r\n19:39:23:23  19:39:25:17\r\n   Et il a marqu\u00e9 des points.\r\n\r\n19:39:25:23  19:39:30:17\r\n  -M. Freysinger, vous tournez \u00e7a\r\nen d\u00e9rision, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n19:39:30:23  19:39:32:12\r\n     -Il y a quelques mois,\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:35:14\r\n       le pr\u00e9sident du PLR\r\nsavait qu'il avait un oiseau rare.\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:39:00\r\n        -C'est une p\u00e9pite.\r\n\r\n19:39:39:05  19:39:44:00\r\n      -Hier, les \u00e9lecteurs \r\n      lui ont donn\u00e9 raison.\r\n\r\n19:39:45:02  19:39:48:20\r\n  -En Valais, Jean-Marie Bornet,\r\n    porte-parole de la police\r\n\r\n19:39:48:22  19:39:53:03\r\net ancien candidat au Conseil d'Etat,\r\n   est suspendu de ses fonctions.\r\n\r\n19:39:53:05  19:39:56:21\r\nContact\u00e9, J-M.Bornet, pr\u00e9cise qu'il\r\n s'agit d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:39:56:23  19:39:58:23\r\n   Elle lui aurait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e\r\n            ce matin.\r\n\r\n19:39:59:01  19:40:01:23\r\n    En cause, des propos tenus\r\n       pendant la campagne,\r\n\r\n19:40:02:01  19:40:05:14\r\n  pour lesquels le Conseil d'Etat\r\n     souhaite des pr\u00e9cisions.\r\n\r\n19:40:06:00  19:40:11:04\r\n    En France, Emmanuel Macron\r\npourrait \u00eatre chef d'Etat \u00e0 39 ans.\r\n\r\n19:40:11:06  19:40:18:07\r\nLes sondages semblent le favoriser\r\net cet \u00e9tat ne va pas sans danger.\r\n\r\n19:40:18:09  19:40:22:21\r\n  Ce soir les candidats risquent\r\n  de concentrer le tir sur lui.\r\n\r\n19:40:22:23  19:40:27:01\r\n  Ce sera le premier grand d\u00e9bat\r\n        qui les opposera.\r\n\r\n19:40:27:15  19:40:32:11\r\n -D\u00e9j\u00e0 6 d\u00e9bats pour les primaires\r\net pour la premi\u00e8re fois en France,\r\n\r\n19:40:32:13  19:40:37:00\r\n   un d\u00e9bat entre candidats au\r\npremier tour d'une pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:41:18\r\nLes 5 favoris s'affrontent ce soir\r\navec sans doute une cible commune:\r\n\r\n19:40:41:20  19:40:46:01\r\n  Emmanuel Macron, grand favori\r\n     des intentions de vote.\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:49:17\r\n     Ses adversaires crient\r\n      haro sur le baudet.\r\n\r\n19:40:49:23  19:40:52:01\r\n-Il a d\u00e9pass\u00e9 la droite et la gauche,\r\n\r\n19:40:52:03  19:40:53:15\r\n        il est mondialiste.\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:57:07\r\nPour l'immigration, pour l'ouverture\r\n       totale des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:40:57:09  19:41:00:11\r\n      Pour la superpuissance\r\n    des structures financi\u00e8res,\r\n\r\n19:41:00:13  19:41:05:02\r\n dont il a \u00e9t\u00e9 un serviteur z\u00e9l\u00e9, \r\n contre les int\u00e9r\u00eats de la France.\r\n\r\n19:41:05:08  19:41:07:11\r\n -E.Macron est dans la continuit\u00e9\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:08:15\r\n          de F.Hollande,\r\n\r\n19:41:08:17  19:41:11:04\r\n      une sorte d'hologramme\r\n          en plus jeune.\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:15:14\r\n      -Positionn\u00e9 au centre,\r\nil a fait exploser les certitudes.\r\n\r\n19:41:15:16  19:41:21:07\r\n  Il semble avoir la plus forte\r\n     stature pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:41:21:12  19:41:24:00\r\n     -Il appara\u00eet aujourd'hui\r\n\r\n19:41:24:02  19:41:27:03\r\n    comme le principal candidat\r\n\r\n19:41:27:05  19:41:31:13\r\n      porteur d'une rupture,\r\nplus que M.Le Pen ou J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:36:11\r\n-Pour son meeting g\u00e9ant de samedi,\r\n le leader de la France insoumise\r\n\r\n19:41:36:13  19:41:40:11\r\n    a cibl\u00e9 l'ancien ministre\r\n  de l'\u00e9conomie \"ultralib\u00e9ral\".\r\n\r\n19:41:40:17  19:41:43:21\r\n  -Les serviteurs de l'argent roi\r\n\r\n19:41:43:23  19:41:49:07\r\n     veulent d\u00e9truire l'Etat !\r\n\r\n19:41:49:13  19:41:53:22\r\n -M\u00eame refrain \u00e0 l'autre gauche:\r\n le candidat socialiste B.Hamon\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:57:20\r\n        fait l'amalgame\r\net taille un costard \u00e0 E.Macron.\r\n\r\n19:41:58:02  19:42:00:05\r\n       -Dans cette campagne\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:01:23\r\n       pollu\u00e9e par l'argent,\r\n\r\n19:42:02:01  19:42:05:05\r\n     ils pensent \u00e0 la taille \r\n     de leur compte en banque\r\n\r\n19:42:05:07  19:42:06:20\r\n        ou de leur costume.\r\n\r\n19:42:07:01  19:42:08:18\r\n        -La meilleure fa\u00e7on\r\n      de se payer un costard,\r\n\r\n19:42:08:20  19:42:10:06\r\n       c'est de travailler.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:09\r\n    -Ce soir, les candidats\r\n auront 2 h 30 pour convaincre.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:17:07\r\n  Le chouchou des sondages peut\r\n s'attendre \u00e0 prendre des coups.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:22:00\r\n     Non issu d'une primaire,\r\nil est peu rompu au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n19:42:23:14  19:42:26:01\r\n     -Le Brexit va commencer.\r\n\r\n19:42:26:03  19:42:31:14\r\n    Le 29 mars, Londres d\u00e9butera\r\nla proc\u00e9dure de divorce d'avec l'UE.\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:36:18\r\n    L'euroscepticisme anglais \r\n    est une vieille tradition.\r\n\r\n19:42:36:20  19:42:42:19\r\n  En 1957, un ministre britannique\r\ns'\u00e9tait moqu\u00e9 de l'Europe naissante,\r\n\r\n19:42:42:21  19:42:46:09\r\n      la France, l'Allemagne,\r\n  l'Italie, la Belgique notamment\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:49:21\r\n    signaient \u00e0 Rome le trait\u00e9\r\n         qui cr\u00e9ait l'UE.\r\n\r\n19:42:49:23  19:42:53:05\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9\r\n          cette semaine.\r\n\r\n19:42:53:07  19:42:56:11\r\nPremier volet de notre s\u00e9rie ce soir,\r\n\r\n19:42:56:12  19:43:00:10\r\n        avec le t\u00e9moignage\r\n   du commentateur de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:43:01:12  19:43:06:17\r\n-A 87 ans, T.Stagno est un monstre\r\nsacr\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision italienne.\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:10:11\r\n  C'est la voix du premier pas\r\n    de l'homme sur la Lune,\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:16:16\r\n   et c'est lui qui a comment\u00e9\r\n la signature du trait\u00e9 de Rome.\r\n\r\n19:43:16:22  19:43:19:11\r\n -Cette salle, qui m'est toujours\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:22:01\r\n apparue immense les autres fois,\r\n\r\n19:43:22:03  19:43:25:17\r\n    m'a sembl\u00e9e toute petite, \r\n   elle \u00e9tait pleine \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:43:25:19  19:43:27:22\r\n Tout le monde passait devant moi.\r\n\r\n19:43:28:00  19:43:29:23\r\n  Les gens m'ont emp\u00each\u00e9 de voir\r\n\r\n19:43:30:01  19:43:33:04\r\n    les images de la signature\r\n        pendant le direct.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:35:16\r\n-C'est dans la salle des Horaces\r\n        et des Curiaces\r\n\r\n19:43:35:18  19:43:37:10\r\n   que la signature a eu lieu.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:07\r\n       Un lieu monumental\r\nqui raconte la naissance de Rome,\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:42:13\r\n          des fresques\r\n   flanqu\u00e9es d'\u00e9normes statues\r\n\r\n19:43:42:15  19:43:45:00\r\ndes papes Urbain VIII et Innocent X.\r\n\r\n19:43:45:05  19:43:50:05\r\n  -Ces statues, qui \"b\u00e9nissaient\"\r\nla signature des trait\u00e9s a fait dire\r\n\r\n19:43:50:07  19:43:54:13\r\n       aux mauvais penseurs\r\nqu'une conspiration des catholiques\r\n\r\n19:43:54:15  19:43:57:11\r\n     se cachait derri\u00e8re cela,\r\n       ou pire, du Vatican.\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:02:05\r\n-Tito Stagno affirme n'avoir jamais\r\n  oubli\u00e9 le geste des six hommes\r\n\r\n19:44:02:07  19:44:05:04\r\nqui ont li\u00e9 le destin de leurs pays.\r\n\r\n19:44:05:09  19:44:11:03\r\n -Tous avaient compris le message,\r\n     l'\u00e9lan des pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n19:44:11:05  19:44:16:05\r\n qui avaient propos\u00e9 les premi\u00e8res \r\ntentatives d'unification de l'Europe\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:20:12\r\n      juste apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n19:44:20:17  19:44:25:10\r\n      -L'histoire raconte que\r\nquelques heures avant la signature,\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:30:20\r\n l'Allemagne exige que ces trait\u00e9s\r\n\u00e9crits en fran\u00e7ais soient traduits.\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:33:15\r\n    -Ils n'avaient pas le temps\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:36:12\r\n   de le traduire et l'imprimer,\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:40:03\r\n   donc ils ont mis la premi\u00e8re\r\n       et la derni\u00e8re page\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:43:21\r\n  et un tas de feuilles blanches\r\n         entre les deux.\r\n\r\n19:44:43:23  19:44:48:18\r\n      Ils ont sign\u00e9 des trait\u00e9s\r\ninexistants et personne ne le savait.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:52:11\r\n     Ce jour-l\u00e0, j'ai conclu \r\n    mon commentaire en disant:\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:56:12\r\n\"A partir d'aujourd'hui, nous faisons\r\n  partie de la famille europ\u00e9enne.\"\r\n\r\n19:44:56:14  19:45:00:09\r\n       Une phrase \u00e9mouvante.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:06:08\r\n             -Rome,\r\nchoisie pour \u00e9viter les jalousies\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:12:01\r\nentre la France et l'Allemagne, fut\r\ncapitale de l'Europe pour un jour.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:15:23\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:45:16:01  19:45:20:16\r\n       La nostalgie d'abord\r\n     en regardant ces images.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:23:20\r\n  1957: la Rome de la dolce vita,\r\n      les Trente Glorieuses,\r\n\r\n19:45:23:22  19:45:27:20\r\net les grandes figures politiques.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:31:22\r\n           C'est loin ?\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:37:12\r\n   -Oui, il y a de la nostalgie.\r\n\r\n19:45:37:16  19:45:41:17\r\n          C'est surtout\r\n  parce qu'il manque aujourd'hui\r\n\r\n19:45:41:21  19:45:46:09\r\n des hommes et des femmes d'Etat.\r\n\r\n19:45:46:12  19:45:52:11\r\n             On pense\r\n au chancelier allemand Adenauer.\r\n\r\n19:45:57:00  19:45:59:11\r\n    Il a compris que son avenir\r\n\r\n19:45:59:16  19:46:04:00\r\n   passait par la r\u00e9conciliation\r\n          avec la France.\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:10:02\r\n  On pense aussi \u00e0 Mitterrand qui\r\naccepte la r\u00e9unification allemande.\r\n\r\n19:46:14:09  19:46:19:05\r\n    Et m\u00eame Margaret Thatcher \r\n   jouait le jeu communautaire.\r\n\r\n19:46:19:07  19:46:22:00\r\n  -Les g\u00e9n\u00e9rations bougent vite.\r\n\r\n19:46:22:02  19:46:28:13\r\nEn ce moment, deux pro-europ\u00e9ens ont\r\nle vent en poupe, Macron et Schulz.\r\n\r\n19:46:28:17  19:46:31:08\r\n            Ca marque ?\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:37:09\r\n      -Oui, c'est surprenant.\r\n\r\n19:46:44:23  19:46:50:08\r\n     Macron fait une campagne\r\n    ouvertement pro-europ\u00e9enne\r\n\r\n19:46:50:12  19:46:53:11\r\n et malgr\u00e9 \u00e7a, il est le chouchou.\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:57:11\r\nDans un paysage politique europ\u00e9en\r\n\r\n19:46:57:15  19:47:04:11\r\n   o\u00f9 la plupart des dirigeants\r\n ont l'Europe hostile ou honteuse,\r\n\r\n19:47:07:08  19:47:09:12\r\n         Macron et Schultz\r\n      sont un peu des aliens.\r\n\r\n19:47:09:16  19:47:11:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:12:13  19:47:14:17\r\n L'Europe a beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:47:14:19  19:47:17:20\r\nBerlin hausse le ton face \u00e0 Erdogan\r\n  qui traitait A.Merkel de nazie.\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:19:17\r\nCette derni\u00e8re s'exprimait \u00e0 Hanovre.\r\n\r\n19:47:19:19  19:47:22:11\r\n     Elle ne tol\u00e9rera pas que\r\n tous les tabous soient enfreints,\r\n\r\n19:47:22:12  19:47:25:07\r\n     et agite la possibilit\u00e9\r\n   d'une interdiction de parole\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:28:22\r\n      des responsables turcs\r\n     en meeting en Allemagne.\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:35:17\r\n Le Pr\u00e9sident Erdogan en conflit \r\n avec l'Allemagne ou les Pays-Bas\r\n\r\n19:47:35:19  19:47:40:06\r\n   pourrait ouvrir les vannes de\r\nla migration que son pays contr\u00f4le.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:43:12\r\n   Ce reportage montre le nombre\r\n       que cela repr\u00e9sente.\r\n\r\n19:47:44:00  19:47:45:20\r\n   -Des immeubles abandonn\u00e9s,\r\n\r\n19:47:45:22  19:47:48:21\r\n  des tentes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des champs\r\n      o\u00f9 ils travaillent.\r\n\r\n19:47:48:23  19:47:51:11\r\n       C'est la situation\r\n de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n\r\n19:47:51:13  19:47:53:12\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es pass\u00e9es en Turquie.\r\n\r\n19:47:53:14  19:47:55:23\r\n      Ce fragile \u00e9quilibre\r\n       est mis en danger.\r\n\r\n19:47:56:01  19:48:00:01\r\n           A Torbali,\r\n 120 familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:03:01\r\n   -Les gendarmes leur ont donn\u00e9\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:06:00\r\n3 jours pour louer des appartements.\r\n\r\n19:48:06:02  19:48:09:11\r\n       Sinon, ils seraient\r\n    reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:05\r\n-Trois familles ont trouv\u00e9 refuge\r\n       dans cette maison.\r\n\r\n19:48:13:07  19:48:18:13\r\nAdna \u00e9voque un climat de tension qui\r\nles emp\u00eache de t\u00e9moigner librement.\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:20:19\r\n  -Certains ont rejoint le centre\r\n\r\n19:48:20:21  19:48:24:15\r\nde la ville, d'autres ont disparu.\r\n\r\n19:48:24:17  19:48:27:11\r\n         -Les familles\r\n   viennent grossir les rangs\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:30:05\r\n des quartiers syriens \u00e0 Izmir.\r\n\r\n19:48:30:07  19:48:34:16\r\nEn cinq ans, ce quartier est devenu\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:38:07\r\n         la base arri\u00e8re\r\n    du commerce des passeurs.\r\n\r\n19:48:38:09  19:48:41:18\r\n         Mahmoud refuse\r\n  de nous parler en pleine rue.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:46:05\r\n   -On est au centre de Basmane.\r\n\r\n19:48:46:07  19:48:50:11\r\nIci vivent 70'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:48:50:15  19:48:54:10\r\n    -Le prix moyen des loyers\r\n        est de 120 euros.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:59:03\r\n    Employ\u00e9s dans les usines,\r\nla construction, la restauration,\r\n\r\n19:48:59:05  19:49:04:10\r\nles Syriens sont pay\u00e9s moiti\u00e9 moins\r\n        que les indig\u00e8nes.\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:09:01\r\n         -Le gouvernement\r\nveut leur rendre la vie impossible.\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:12:17\r\n       Avec une vie normale,\r\n      ils ne partiraient pas.\r\n\r\n19:49:12:23  19:49:17:14\r\n  -Ibrahim \u00e9tait venu chercher\r\nune vie normale pour sa famille.\r\n\r\n19:49:17:20  19:49:21:16\r\n     -Il a demand\u00e9 \u00e0 son fils\r\n  de dessiner ce qu'il souhaite.\r\n\r\n19:49:21:18  19:49:25:14\r\n     Il a dessin\u00e9 une maison.\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:30:10\r\n   -Le fils d'Ibrahim, 9 ans,\r\n      ne sait pas \u00e9crire.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:34:01\r\n-Ils savent qu'il n'y a pas de futur.\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:36:11\r\n   Alors, laissez-nous partir !\r\n\r\n19:49:36:12  19:49:43:20\r\n Si la fronti\u00e8re ouvre, vous aurez\r\n  1,5 mio de r\u00e9fugi\u00e9s en un mois.\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:47:10\r\n     -Depuis d\u00e9but f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:52:01\r\non compte 1'400 nouvelles arriv\u00e9es\r\n      sur les \u00eeles grecques.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:56:05\r\n           -On a parl\u00e9\r\n    des \u00e9lections valaisannes.\r\n\r\n19:49:56:07  19:49:59:05\r\n Le prochain rendez-vous cantonal\r\n         sera Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:02:22\r\nLes Vert'lib\u00e9raux ont jou\u00e9 la carte\r\n      d'une soir\u00e9e originale.\r\n\r\n19:50:03:00  19:50:07:14\r\n     L'occasion pour A.Rebetez\r\n     de d\u00e9crocher des p\u00e9pites.\r\n\r\n19:50:09:14  19:50:13:22\r\n-Pas facile de faire parler de soi\r\n  dans une campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:17:01\r\n  Les Vert'lib\u00e9raux neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:22:11\r\n      ont invit\u00e9 les candidats\r\ndes autres partis \u00e0 unesilent party.\r\n\r\n19:50:22:13  19:50:26:17\r\nJe n'avais jamais vu des adversaires\r\n politiques faire la f\u00eate ensemble.\r\n\r\n19:50:26:19  19:50:28:20\r\n       Voyons si \u00e7a marche.\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:32:11\r\nNous sommes aux Bains des Dames,\r\n     voici l'organisateur.\r\n\r\n19:50:32:17  19:50:33:23\r\n           -Une m'a dit:\r\n\r\n19:50:34:01  19:50:36:19\r\n    \"Faisons unesilent party.\"\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:42:19\r\nJ'ai r\u00e9fl\u00e9chi: c'est la seule f\u00eate\r\n   o\u00f9 vous pouvez vous parler.\r\n\r\n19:50:43:01  19:50:46:05\r\n        -Pourquoi inviter\r\n   ses adversaires politiques ?\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:48:10\r\n   -On est les seuls \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:52:04\r\n  -Voil\u00e0 les trois socialistes\r\n        du gouvernement.\r\n\r\n19:50:52:06  19:50:56:20\r\nEmbrassades, puis descente au bar\r\n        retrouver un PLR.\r\n\r\n19:50:57:02  19:51:00:11\r\n       -Bonjour, coll\u00e8gue !\r\n\r\n19:51:00:16  19:51:05:07\r\n     -Le public est m\u00e9lang\u00e9.\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:07:11\r\n     -Pourquoi \u00eates-vous l\u00e0 ?\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:10:20\r\n  -Pour voir du monde et danser.\r\n\r\n19:51:10:22  19:51:16:19\r\n     -Ma copine est candidate.\r\n      -On vient pour la DJ !\r\n\r\n19:51:16:21  19:51:22:21\r\n     -On conna\u00eet mieux le bar\r\n     que les Vert'lib\u00e9raux !\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:26:22\r\n-Entre adversaires, \u00e7a fraternise.\r\n\r\n19:51:27:04  19:51:29:12\r\n   -On cr\u00e9e des liens d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:51:29:14  19:51:32:12\r\n    -On n'est pas des ennemis.\r\n\r\n19:51:32:14  19:51:35:04\r\n       On reste des humains.\r\n\r\n19:51:35:10  19:51:38:21\r\n   -Chacun choisit sa musique.\r\n\r\n19:51:38:23  19:51:45:14\r\n A labattle,un PLR et un Vert se\r\ntransforment en DJ pour s'affronter.\r\n\r\n19:51:45:20  19:51:53:12\r\n    -Laurent Favre sur le bleu,\r\n    Fabien Fivaz sur le rouge !\r\n\r\n19:51:53:17  19:51:56:06\r\n     -Ils sont o\u00f9 les bleus ?\r\n\r\n19:51:56:08  19:52:00:18\r\n  -Lady, lady, lady, lady, lady\r\n\r\n19:52:00:20  19:52:04:15\r\n  -Monsieur Fivaz, vous \u00e9coutez \r\n  ce que fait votre adversaire ?\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:06:14\r\n            -Toujours.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:08:23\r\n  -Et lui, quel est son style ?\r\n\r\n19:52:09:01  19:52:10:19\r\n           -Vieux rock.\r\n\r\n19:52:10:21  19:52:13:16\r\n   Apr\u00e8s, on passera de la soul.\r\n\r\n19:52:13:18  19:52:15:11\r\n      -Quel est le meilleur ?\r\n\r\n19:52:15:13  19:52:17:22\r\n            -Le rouge !\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:22:00\r\n   -Soudain, la carte supr\u00eame.\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:30:16\r\n              YMCA\r\n         Village people\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:34:00\r\n    A la fin de la bataille,\r\n       petit d\u00e9briefing.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:38:17\r\n   -Il voulait finir par \"YMCA\"\r\n   et c'est moi qui l'ai mise.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:43:10\r\n       -M. Fivaz a \u00e9t\u00e9 bon.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:46:04\r\n      Chacun ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:49:13\r\n         -Fin de soir\u00e9e,\r\n      les coeurs s'ouvrent.\r\n\r\n19:52:49:15  19:52:52:02\r\n   Il veut vraiment \u00eatre \u00e9lu ?\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:54:16\r\n          -On en a parl\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:18  19:52:57:14\r\n   Pour ta famille, t'es jeune,\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:01:18\r\n un enfant jeune: se faire la vie\r\n     d'un conseiller d'Etat,\r\n\r\n19:53:01:20  19:53:04:00\r\n       c'est pas un cadeau !\r\n\r\n19:53:04:06  19:53:07:05\r\n           -Vous pensez\r\n   \u00e0 vos enfants de 2 et 6 ans ?\r\n\r\n19:53:07:07  19:53:09:12\r\n       -Oui, tous les jours.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:12:03\r\n   Quand je les vois, je me dis\r\n\r\n19:53:12:05  19:53:14:21\r\n  que je vais continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:53:14:23  19:53:18:06\r\n       Les autres me disent:\r\n       \"Ca ne va pas aller.\"\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:20:03\r\n             On verra.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:23:01\r\n  -Faut donc pas voter pour toi ?\r\n\r\n19:53:23:07  19:53:27:02\r\n         -Pour mobiliser\r\nen faveur de la Marche des femmes,\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:29:20\r\nles jeunes socialistes al\u00e9maniques\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:34:08\r\n        ont tweet\u00e9 une photo\r\no\u00f9 elles br\u00fblent leur soutien-gorge.\r\n\r\n19:53:34:10  19:53:37:19\r\n      Cette photo courageuse\r\n        a eu douzelike !\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:41:22\r\n    Douzelikeen quatre jours:\r\n       le d\u00e9but d'un buzz ?\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:46:15\r\n   Alain Berset a eu sa victoire\r\n   sur la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:53:46:17  19:53:49:00\r\n    Tout s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix.\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:53:23\r\n       Regardez son attitude\r\n          quand il gagne.\r\n\r\n19:53:57:00  19:53:59:11\r\n Pas un sourire, le visage grave.\r\n\r\n19:53:59:13  19:54:04:10\r\n  Il refoule tous ses sentiments.\r\n\r\n19:54:04:11  19:54:08:13\r\n     Laisser \u00e9clater sa joie,\r\n ce serait humilier l'adversaire.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:11:22\r\n           Il contr\u00f4le.\r\n\r\n19:54:12:05  19:54:15:19\r\n   Christophe Darbellay a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:54:15:21  19:54:21:17\r\n        Il r\u00e9p\u00e8te toujours \r\n        les m\u00eames formules.\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:26:23\r\n             -On a dit\r\n  que la voix de maman suffirait.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:29:12\r\n  -Et ce matin, sur La Premi\u00e8re.\r\n\r\n19:54:29:18  19:54:32:11\r\n          *-Il suffisait\r\n      de la voix de ma maman.\r\n\r\n19:54:32:17  19:54:36:11\r\n        -Dans les m\u00e9dias,\r\n   toujours \"la voix de maman\".\r\n\r\n19:54:36:17  19:54:39:21\r\n   C'est pratique, la famille !\r\n\r\n19:54:39:23  19:54:42:11\r\n     A la semaine prochaine !\r\n\r\n19:54:44:02  19:54:48:07\r\n           -Les Suisses\r\n  sont grands mangeurs de viande.\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:51:03\r\n Ce lundi est un jour sans viande\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:56:04\r\n            marqu\u00e9 par\r\nplusieurs organisations militantes.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:59:18\r\n        Combien de viande\r\n     les Suisses consomment ?\r\n\r\n19:54:59:20  19:55:03:13\r\n-Plut\u00f4t pas mal, selon les chiffres\r\n    de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:06:04\r\n        des professionnels\r\n      de la viande en Suisse.\r\n\r\n19:55:06:06  19:55:09:10\r\n  En 2015, la moyenne se situait\r\n    \u00e0 51,3 kilos par personne,\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:11:07\r\n soit pr\u00e8s d'un kilo par semaine.\r\n\r\n19:55:11:09  19:55:14:02\r\n       C'est beaucoup moins\r\n        qu'il y a 30 ans.\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:17:11\r\n       En 1987, on estimait\r\nla consommation moyenne \u00e0 71 kilos,\r\n\r\n19:55:17:13  19:55:20:13\r\n  puis elle a chut\u00e9 \u00e0 53,2 kilos.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:25:10\r\n    Depuis elle reste stable,\r\nvariant peu d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:08\r\n         -Le v\u00e9g\u00e9tarisme,\r\n       est-ce que \u00e7a prend ?\r\n\r\n19:55:28:10  19:55:33:08\r\n       -On en parle beaucoup,\r\nmais la part de v\u00e9g\u00e9tariens en Suisse\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:36:10\r\n  est aujourd'hui estim\u00e9e \u00e0 5 %.\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:40:15\r\nC'est plus qu'en France, mais moins\r\n qu'en Allemagne ou en Angleterre,\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:44:11\r\n et deux fois moins qu'en Italie,\r\n   o\u00f9 on flirte avec les 10 %.\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:47:15\r\n   Il est plus ais\u00e9 de trouver \r\n   des alternatives \u00e0 la viande\r\n\r\n19:55:47:17  19:55:51:14\r\n dans les restaurants aujourd'hui,\r\n notamment dans les plats du jour.\r\n\r\n19:55:51:16  19:55:55:17\r\n    Les enseignes v\u00e9g\u00e9tariennes\r\n    commencent \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:59:18\r\n Les pionniers se d\u00e9couvrent m\u00eame\r\n        de la concurrence\r\n\r\n19:55:59:20  19:56:03:01\r\n     du c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes\r\n          de la viande.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:07:12\r\n  -Tu prends un truc v\u00e9g\u00e9tarien ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n19:56:07:14  19:56:12:04\r\n-Emma, 15 ans, a modifi\u00e9 son r\u00e9gime\r\n    alimentaire il y a 18 mois.\r\n\r\n19:56:12:06  19:56:14:19\r\nFini les repas \u00e0 base de viande.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:17:14\r\n       Un choix personnel\r\n       m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:19:20\r\n   -J'ai parl\u00e9 avec mon m\u00e9decin,\r\n\r\n19:56:19:22  19:56:21:23\r\n     mon p\u00e8re et mes cousines.\r\n\r\n19:56:22:01  19:56:24:19\r\n J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n19:56:24:21  19:56:29:01\r\n     Au d\u00e9but, c'\u00e9tait un test\r\n  et c'est devenu un mode de vie.\r\n\r\n19:56:29:07  19:56:31:06\r\n  -Des \u00e9volutions alimentaires\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:32:16\r\n      qui n'ont pas \u00e9chapp\u00e9\r\n\r\n19:56:32:18  19:56:35:19\r\n      aux multinationales\r\n   de la restauration rapide.\r\n\r\n19:56:35:21  19:56:38:06\r\n    En Suisse, depuis un an, \r\n   hamburgers \u00e0 base de quinoa\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:40:10\r\n           compl\u00e8tent\r\n   les menus de cette cha\u00eene.\r\n\r\n19:56:40:15  19:56:42:06\r\n       -On suit la demande.\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:44:06\r\n   On regarde ce qu'il se passe\r\n\r\n19:56:44:08  19:56:47:01\r\n         dans le march\u00e9,\r\n     quelles sont lestrends.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:51:17\r\n   Comme le quinoa est appr\u00e9ci\u00e9,\r\non fait quelque chose dans ce sens.\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:55:03\r\n    -Autre acteur important,\r\n      la soci\u00e9t\u00e9 Parsaco.\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:58:21\r\nAvec 20 restaurants et 400 employ\u00e9s,\r\n\r\n19:56:58:23  19:57:03:07\r\n      il a b\u00e2ti son succ\u00e8s\r\nsur les hamburgers et le poulet.\r\n\r\n19:57:03:09  19:57:06:13\r\n     Depuis quelques mois,\r\n  la soci\u00e9t\u00e9 s'est diversifi\u00e9e\r\n\r\n19:57:06:15  19:57:10:12\r\n   en ouvrant des restaurants\r\n v\u00e9g\u00e9tariens, comme \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:13:03\r\n -Aux USA, vous avez une explosion\r\n\r\n19:57:13:05  19:57:15:23\r\n      d'offres v\u00e9g\u00e9tariennes\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:18:09\r\n     dans les grandes villes.\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:25:00\r\n   C'est une tendance qui arrive\r\n     en Suisse et qui restera.\r\n\r\n19:57:25:06  19:57:28:11\r\n       -Tendance confirm\u00e9e\r\n   par les nouvelles habitudes\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:32:11\r\n   des consommateurs romands,\r\n    qui se laissent tenter.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:36:23\r\n    Qu'ils soient strictement\r\n       v\u00e9g\u00e9tariens ou pas.\r\n\r\n19:57:37:01  19:57:41:19\r\n  -Je pourrais vivre sans manger \r\n de la viande, mais j'aime varier.\r\n\r\n19:57:41:21  19:57:48:06\r\n-Je trouve int\u00e9ressant, plus naturel.\r\n\r\n19:57:48:08  19:57:56:14\r\n-Poisson, viande, on en mange moins\r\n      mais de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n19:57:56:20  19:58:01:15\r\n-Malgr\u00e9 le succ\u00e8s de cette cuisine,\r\n seuls une dizaine de restaurants\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:05:04\r\n       font la part belle\r\naux plats v\u00e9g\u00e9tariens ou v\u00e9ganes\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:06:18\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:58:07:00  19:58:09:11\r\n -Ce n'est pas un essor fulgurant.\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:12:08\r\n Ce n'est pas une nouvelle cuisine\r\n\r\n19:58:12:10  19:58:16:11\r\n    qui arrive tout d'un coup\r\n  et on voit les choses pousser.\r\n\r\n19:58:16:13  19:58:21:10\r\n  Selon nous, c'est une tendance\r\n      \u00e0 moyen ou long terme.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:26:05\r\n -Les regards se tournent vers \r\nle Buffet de la gare de Lausanne\r\n\r\n19:58:26:07  19:58:29:04\r\n           et le pari\r\n de la soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique Tibits\r\n\r\n19:58:29:06  19:58:34:06\r\n          d'y installer\r\nun fast-food v\u00e9g\u00e9tarien d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:39:08\r\n    -La chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine\r\n          Trisha Brown,\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:42:18\r\n figure de la danse contemporaine,\r\n       est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 80 ans.\r\n\r\n19:58:42:20  19:58:47:15\r\nElle a marqu\u00e9 les m\u00e9moires en dansant\r\n     sur les toits de New-York,\r\n\r\n19:58:47:17  19:58:50:17\r\n      et en amenant la danse\r\n         dans les mus\u00e9es.\r\n\r\n19:58:51:05  19:58:54:12\r\nOn termine ce journal par la finale\r\n       livr\u00e9e \u00e0 Indian Wells\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:56:03\r\n       par les deux Suisses.\r\n\r\n19:58:56:05  19:58:59:14\r\n         Du beau tennis,\r\n     puis un \u00e9change \u00e9tonnant\r\n\r\n19:58:59:16  19:59:05:01\r\nentre vieux copains qui se chambrent\r\n lors de la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire.\r\n\r\n19:59:07:04  19:59:12:06\r\n -Federer semble tel le bon vin\r\n  s'am\u00e9liorer en vieillissant.\r\n\r\n19:59:12:08  19:59:16:07\r\n A 35 ans, il devient le plus vieux\r\nvainqueur d'un tournoi Masters 1000,\r\n\r\n19:59:16:09  19:59:19:08\r\n       les plus importants\r\n     apr\u00e8s les Grand Chelem.\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:24:01\r\n   La balle de match dit tout de\r\nl'\u00e2pret\u00e9 de la lutte avec Wawrinka.\r\n\r\n19:59:24:03  19:59:27:00\r\n           Le Vaudois\r\n n'a pas pu contenir ses larmes\r\n\r\n19:59:27:02  19:59:31:23\r\n            au moment\r\n   de f\u00e9liciter son vainqueur.\r\n\r\n19:59:32:04  19:59:34:10\r\n               Emu\r\n       -I would like to...\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:39:21\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n19:59:52:12  19:59:55:15\r\n   -Le respect entre les deux\r\n          est \u00e9vident.\r\n\r\n19:59:55:17  20:00:00:05\r\n     L'admiration de Wawrinka\r\npour son a\u00een\u00e9 est tout sauf feinte.\r\n\r\n20:00:00:10  20:00:02:12\r\n   -Il a \u00e9lev\u00e9 son niveau de jeu\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:04:14\r\n   dans les moments importants.\r\n\r\n20:00:04:16  20:00:07:15\r\n     Il m'a mis sous pression.\r\n\r\n20:00:07:17  20:00:12:22\r\n     J'ai eu quelques occases\r\n     mais il \u00e9tait plus fort.\r\n\r\n20:00:13:04  20:00:16:14\r\n-Federer plus fort que tous en 2017.\r\n\r\n20:00:16:16  20:00:24:18\r\n Le B\u00e2lois peut caresser le r\u00eave\r\n de redevenir num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n20:00:25:01  20:00:27:20\r\n-Je suis venu ici la premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:29:14\r\n       il y a dix-sept ans.\r\n\r\n20:00:29:16  20:00:35:08\r\n  Y revenir en tant que vainqueur\r\n          est incroyable.\r\n\r\n20:00:35:13  20:00:41:11\r\n         -Roger Federer\r\n est de retour sur sa plan\u00e8te !\r\n\r\n20:00:44:04  20:00:47:18\r\n-Ce soir la m\u00e9t\u00e9o suivie de \"TTC\".\r\n\r\n20:00:47:20  20:00:51:14\r\n    Reportage sur les personnes\r\n    qui ne paient pas d'imp\u00f4ts\r\n\r\n20:00:51:16  20:00:53:18\r\n   dans un canton comme Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:53:20  20:00:57:08\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:57:10  20:01:02:06\r\n    SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Cloux, R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n  C.Mohnhaupt, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030326\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:29) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce lundi 20 mars le patron du FBI contredit Donald Trump il n'a pas d'informations sur des \u00e9coutes qu'il aurait vis\u00e9, il confirme en revanche une enqu\u00eate sur les Liens entre des membres de l'\u00e9quipe Trump et Moscou, le r\u00e9veil est rude pour l'UDC Exit Oskar Freysinger en Valais, le parti n'a plus quand, seul repr\u00e9sentant Romand dans les gouvernements cantonaux Oskar Freysinger garde pour l'instant, le silence, une semaine de comm\u00e9morations d\u00e9butent pour l'Europe, mars 57, le trait\u00e9 de Rome, c'\u00e9tait les 30 glorieuses, les p\u00e8res de l'Europe, Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles dira la nostalgie mais aussi un fr\u00e9missement europ\u00e9en qui a lieu avec Emmanuel Macron en France, Martin Schulz, en Allemagne, le Suisse ach\u00e8te un kilo de viande chaque semaine mais la mode v\u00e9g\u00e9tarienne grandit m\u00eame des fast- Food joue de ce registre, on verra comment nos habitudes \u00e9voluent et puis la finale suisse tellement savoureuse \u00e0 Indian Wells, la victoire de Federer et cet \u00e9change comment entre vieux copains qui se chambrent Stan traite, je cite : Roger Federer de connard, lequel le remercie pour le compliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:57) [88%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement mont\u00e9 tout ce qu'il y a d'inou\u00ef dans la pr\u00e9sidence Trump le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et le renseignement am\u00e9ricain de puissance r\u00e8gle le rapport de force au grand jour ces derni\u00e8res heures encore Donald Trump a multipli\u00e9 les tweets il affirme qu'Obama l'avait fait \u00e9couter, il d\u00e9nonce l'accusation de Liens russe dirig\u00e9e contre son \u00e9quipe, or, sur ces 2 points, le patron du FBI livrent des avis tr\u00e8s diff\u00e9rents : Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:58 > 0:04:16) [90%] : \r\nJames Comey, l'homme vers lequel toute l'Am\u00e9rique se tourne pour s\u00e9parer le faux du vrai la rumeur d'effet, le directeur du FBI, devant une commission du Congr\u00e8s tout \u00e0 l'heure, premi\u00e8res questions les accusations lanc\u00e9es par Donald Trump, d'avoir \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:27) [92%] : \r\nOui, \u00e0 propos des tweets du pr\u00e9sident \u00e0 propos d'une possible mise sous \u00e9coute par la pr\u00e9c\u00e9dente administration je n'ai aucune information qui viennent soutenir 7 8 et nous avons bien examiner cela au sein du FBI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:27 > 0:04:37) [92%] : \r\nAutre \u00e9l\u00e9ment : les activit\u00e9s de cyberespionnage \u00e0 la Russie pour influencer le processus \u00e9lectoral, favoriser la candidature de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:38 > 0:05:01) [95%] : \r\nLe FBI dans le cadre de sa mission de contre- espionnage, enqu\u00eate sur les tentatives du gouvernement russe d'interf\u00e9rer dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016, y compris sur tout lien entre des personnes li\u00e9es \u00e0 la campagne prenez et le gouvernement russe et le fait de savoir s'il y a eu une coordination entre la campagne et les efforts russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:14) [94%] : \r\nLe directeur en reste l\u00e0, rien de plus concret pour l'instant, les r\u00e9publicains de la commission insistent eux sur les dommages caus\u00e9s par les fuites venant des services de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:14 > 0:05:30) [93%] : \r\nCette affaire est devenue une obsession ici \u00e0 Washington relancer aliment\u00e9e par Donald Trump lui- m\u00eame le prix \u00e0 payer une distraction d\u00e9sormais constante par rapport aux vraies priorit\u00e9s du pr\u00e9sident, la r\u00e9forme de la sant\u00e9 ou la baisse des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:42) [96%] : \r\nComme pour avoir le dernier mot le pr\u00e9sident r\u00e9agit sur Twitter alors que l'audition est encore en cours, l'un des messages une pique adress\u00e9e \u00e0 James Comey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:43 > 0:05:55) [89%] : \r\nUBS n'\u00e9chappera pas \u00e0 son proc\u00e8s en France, les n\u00e9gociations pour trouver un accord \u00e9choue, UBS est accus\u00e9e d'avoir aid\u00e9 activement des dizaines de milliers de clients \u00e0 frauder le Fisc, Nicolas Ross\u00e9, leur Testu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:07:15) [92%] : \r\nLe dossier, UBS a proc\u00e8s de fraude fiscale d'une ampleur in\u00e9gal\u00e9e en France, on parle de 38000 clients 13 milliards d'avoir les 80 pourcent plus de 10 milliards ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s l'affaire \u00e9clate en 2011 : une lettre anonyme d\u00e9nonce UBS qui d\u00e9marcheur et ill\u00e9galement des clients lors d'\u00e9v\u00e9nements mondains UBS France est mis en examen, on d\u00e9couvre les carnets du lait, du PS, cette double comptabilit\u00e9 manuelle utilis\u00e9s pour masquer les transactions des clients en 2013, c'est la maison m\u00e8re, qui est accus\u00e9 de d\u00e9marchage illicite et l'ann\u00e9e suivante, UBS doit payer une caution record de 1,1 milliard d'euros en 2015 on reparle de Raoul Weil ici avec son \u00e9pouse, lorsqu'il est innocent\u00e9 lors d'un proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, l'ex- chef de la gestion de fortune d'UBS et mis en examen en France enfin, l'an dernier, cet homme, Nicolas Forissier, vont \u00e0 la banque d'\u00eatre mis en examen pour subordination de t\u00e9moins, l'ex- responsable de l'audit d'UBS a assur\u00e9 aux parlementaires fran\u00e7ais aux m\u00e9dias qu'UBS lui a propos\u00e9 de l'argent pour qu'il se taisent, le num\u00e9ro un mondial de la gestion de fortune \u00e0 essayer d'\u00e9viter un proc\u00e8s en trouvant un accord financier avec le parquet fran\u00e7ais qui aurait demand\u00e9 plus d'un milliard d'euros, une somme qui ne correspond pas au prix du march\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 la banque suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:17 > 0:07:44) [90%] : \r\nLe r\u00e9veil \u00e9tait rude ce matin pour l'UDC, le parti n'a plus qu'un seul ministre cantonal romans Pierre-Alain Schnegg \u00e0 Berne et la d\u00e9faite r\u00e9sonne dans tout le pays, regardez, ce dessin du jour sign\u00e9 Chappatte un peu trop de toupet par avoir mener \u00e0 une exclusion d'Oskar Freysinger les UDC semble devant un dilemme r\u00e9current, prendre le risque de se banaliser dans un gouvernement o\u00f9 le risque d'\u00eatre trop provocateur et finalement jug\u00e9 excessif David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:53) [88%] : \r\nLe silence, le soleil rieurs du Valais n'y change rien, Oskar Freysinger s'est rendu au bureau ce matin mais le ministre se mure toujours dans le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:12) [85%] : \r\nBien \u00e9coutez c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 convenu entre entre lui et sa famille et le parti en cas de de non- \u00e9lection le parti communiquerai, c'est vrai, qu'est ce qu'un fr\u00e8re d'une personnalit\u00e9 qui a pris une place mais qui \u00e9tait une place qui a \u00e9t\u00e9 libre hein dans le dans le panorama politique aujourd'hui on lui demande de rende son tablier, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:19) [95%] : \r\nLe silence loin de la faconde du personnage acrobates de la parole publique depuis qu'il a cr\u00e9\u00e9 l'UDC valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:30) [85%] : \r\nIl vous fallait une arme pour vous battre une arme nouvelle forg\u00e9e dans le m\u00e9tal de l'impossible est qu'est ce que vous avez-vous que les autres n'ont pas pourquoi il faut vous savez j'ai une c\u00f4te cheval c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:30 > 0:08:36) [92%] : \r\nSi Oskar Freysinger, les bons mots le disputent aux r\u00e9flexions sur le destin des civilisations, il n'a pas senti le vent tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:36 > 0:08:41) [81%] : \r\nBon, pas est-ce que vous saurez \u00eatre plus mod\u00e9r\u00e9, plus int\u00e9grateur \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:42 > 0:08:59) [88%] : \r\nIl a un tr\u00e8s bon bilan au niveau de son d\u00e9partement, donc on ne peut pas lui reprocher d'avoir fait du mauvais travail, mais peut-\u00eatre que les gens qu'il aimait le l'Oscar l'Oscar de tous les jours, trouv\u00e9 qu'il \u00e9tait trop coll\u00e9giale, puis ce qui \u00e9tait au niveau du gouvernement le trouvait assez coll\u00e9giale et peut-\u00eatre que \u00e7a a d\u00e9\u00e7u beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:59 > 0:09:21) [88%] : \r\nR\u00e9ussir au sein de l'ex\u00e9cutif, toute la difficult\u00e9 des UDC Romand Yvan Perrin, vaincu par l'\u00e9puisement \u00e0 Neuch\u00e2tel, Jean-Charles Legrix, \u00e9lu puis battu \u00e0 La Chaux-de-Fonds l'\u00e9lection rat\u00e9e de St\u00e9phane Peiry \u00e0 Fribourg, un seul ministre francophone reste aux affaires, le Bernois Pierre-Alain Schnegg \u00e9ject\u00e9 en Valais Oskar Freysinger reste vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse et son parti, le soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:22 > 0:09:27) [94%] : \r\nMonsieur Freysinger est un tr\u00e8s bon strat\u00e8ge, il va pouvoir nous aider et j'esp\u00e8re qu'il va le faire, qui va rester \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:27 > 0:09:30) [99%] : \r\nMais le principal int\u00e9ress\u00e9 devrait tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:30 > 0:09:38) [89%] : \r\nJe pense pas qu'il a \u00e9crit, \u00e7a va \u00eatre, ce matin, il est pas press\u00e9 de tout arr\u00eater, mais je crois qu'il a envie de passer \u00e0 autre chose et le mandat UDC suisse Ramid c\u00f4t\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:38 > 0:09:44) [85%] : \r\nOmnipr\u00e9sent et depuis hier totalement absents seul Oskar Freysinger, c'est si \u00e7a durera longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:45 > 0:09:59) [91%] : \r\nOn l'a vu hier dans ce journal, la surprise de ces \u00e9lections valaisannes c'est le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre il doit son succ\u00e8s \u00e0 l'appui, puissant du PDC, il est conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 37 ans il \u00e9tait il y a quelques mois encore inconnu Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:00 > 0:10:11) [90%] : \r\nImperturbable, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a poursuivi son travail de chef RH, ce lundi, presque comme si de rien n'\u00e9tait, tandis que son papa lui l\u00e2che un trop- plein d'\u00e9motions apr\u00e8s la folle \u00e9lection de hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:12 > 0:10:13) [93%] : \r\nVous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:21) [86%] : \r\nComme on dit pour entra\u00eenant une expression \u00e0 la mode maintenant droit donc c'est d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:25 > 0:10:29) [83%] : \r\n\u00e7a sert \u00e0 rien de monter l\u00e0- haut pour lui demander des faveurs parce qu'\u00e0 sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:31 > 0:10:36) [89%] : \r\nLe ton est donn\u00e9 : cet ancien champion de karat\u00e9 r\u00e9put\u00e9 dans le milieu pour son sang- froid, ne s'en lasse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:36 > 0:10:52) [87%] : \r\nComptez j'\u00e9tais arbitre en ligne nationale de hockey sur glace : on apprend aussi \u00e9galement par le karat\u00e9 a plac\u00e9 un les \u00e9motions et les laisser s'exprimer au bon endroit au bon moment parce que des fois \u00e7a peut nous jouer des tours, et puis c'est ce j'ai cette capacit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:52 > 0:11:03) [93%] : \r\nHier soir, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre laisse \u00e9clater sa joie \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ceux qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 le faire conna\u00eetre, puisqu'il y a 8 mois, m\u00eame les militants de son parti ne savait pas qui il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:03 > 0:11:16) [89%] : \r\nIl est mont\u00e9 en puissance, comme il l'a dit, est un inconnu qui est devenu connu et \u00e7a s'est concr\u00e9tis\u00e9 aujourd'hui, il est tr\u00e8s malin, tr\u00e8s fin, r\u00e9actif, il y a une un sportif d'\u00e9lite et je pense, c'est vraiment des qualit\u00e9s qui vont l'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:24) [96%] : \r\nAuteur de plusieurs livres de management sur la gestion des \u00e9motions Fr\u00e9d\u00e9ric Favre s'est lanc\u00e9 dans les d\u00e9bats comme on monte sur un tatami et il a marqu\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:24 > 0:11:29) [93%] : \r\nVoil\u00e0, merci Monsieur Freysinger c'est gentil maintenant si vous voulez tourner \u00e7a en d\u00e9rision, \u00e7a vous appartient, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:29 > 0:11:34) [97%] : \r\nIl y a quelques mois, le pr\u00e9sident du PLR \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 convaincus d'avoir d\u00e9nich\u00e9 un oiseau rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:34 > 0:11:39) [91%] : \r\nMoi je le consid\u00e8re comme une v\u00e9ritable p\u00e9pite alors c'est une petite perle qui sera \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:39 > 0:11:43) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, la formule avait fait sourire hier les \u00e9lecteurs lui ont donn\u00e9 raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:45 > 0:12:26) [91%] : \r\nEn Valais toujours Jean-Marie Bornet le porte- parole de la police et ancien candidat au Conseil d'\u00c9tat est suspendu de ses fonctions, Jean-Marie Bornet que nous avons contact\u00e9 pr\u00e9cise qu'il s'agit d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, il lui aurait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9 par plus du Conseil d'\u00c9tat en cause des propos tenus pendant la campagne, pour lesquels le conseiller d'\u00c9tat veut des pr\u00e9cisions, notamment on \u00e9voquait Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e0 37 ans en France Emmanuel Macron pourrait \u00eatre chef d'\u00c9tat \u00e0 39 ans, \u00e7a n'est qu'un conditionnel, que les sondages semblent favoriser en tout cas, c'\u00e9tait pas de favori ne va pas sans danger, ce soir, les principaux candidats risque de concentrer le Tir sur lui, ce sera le 1er grand d\u00e9bat qui les opposera Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:49) [92%] : \r\n\u00e0 droite, \u00e0 gauche, d\u00e9j\u00e0 si d\u00e9bat pour les primaires et, d\u00e9sormais, pour la 1\u00e8re fois en France un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre candidats au 1er tour d'une pr\u00e9sidentielle, les 5 favoris s'affronteront ce soir avec, sans doute pour 4 d'entre eux une cible commune : Emmanuel Macron, grand favori dans les intentions de vote pour l'instant face \u00e0 Marine Le Pen depuis plusieurs jours ses adversaires crient haro sur le baudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:13:10) [92%] : \r\nIl a d\u00e9pass\u00e9 la droite et les gauches, il les mondialistes, il est pour l'immigration, il est pour l'ouverture totale des fronti\u00e8res, il est pour la superpuissance des structures financi\u00e8res dont il a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs un serviteur z\u00e9l\u00e9 pendant des ann\u00e9es contre les int\u00e9r\u00eats de la France, Emmanuel Macron et dans la continuit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, c'est une sorte d'hologramme de Fran\u00e7ois Hollande en plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:21) [95%] : \r\nAvec son positionnement au Centre, le candidat du mouvement en marche, a fait exploser les certitudes et les appareils, loin devant tous les autres, il semble \u00eatre aussi celui qui a la plus forte stature pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:13:31) [95%] : \r\nCette Emmanuel Macron qui appara\u00eet aujourd'hui aux yeux des Fran\u00e7ais comme le principal candidat porteur d'une rupture plus que Marine Le Pen et plus que Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:31 > 0:13:40) [94%] : \r\nLe leader de la France insoumise pour son meeting g\u00e9ant de Paris samedi, a donc pris grand soin de cibler l'ancien ministre de l'\u00c9conomie, pr\u00e9sent\u00e9 comme un ultra lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:13:40 > 0:13:49) [94%] : \r\nServiteurs de l'argent roi qui n'en finissent plus de vouloir d\u00e9truire l'\u00c9tat et les services publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:14:21) [90%] : \r\nM\u00eame refrain \u00e0 l'autre gauche, un jour plus tard, le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon fait l'amalgame \u00e9tat il y a un costard \u00e0 Emmanuel Macron dans cette campagne pollu\u00e9e par l'argent, il pense \u00e0 la taille de leur ch\u00e2teau de leur compte en banque ou peut-\u00eatre de leur costume Damien 300 c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, c'est travailler ce soir les candidats auront 2 heures 30 pour convaincre face au tous contre Macron le chouchou des sondages peut s'attendre \u00e0 prendre des coups, il n'a pas l'exp\u00e9rience des tribuns populistes et n'\u00e9tant pas issu d'une primaire, il est le moins rompus \u00e0 l'exercice du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:23 > 0:15:00) [92%] : \r\nLe Brexit va commencer la date est fix\u00e9e : ce sera le 29 mars que Londres d\u00e9butera la proc\u00e9dure de divorce d'avec l'Union europ\u00e9enne, l'euroscepticisme anglais une vieille tradition en 57 au ministre britannique avait ironis\u00e9 sur l'Europe naissante en la traitant de club des vaincus de la 2\u00e8me guerre c'\u00e9tait la France, l'Allemagne, l'Italie, la Belgique notamment qui sign\u00e9 \u00e0 Rome, le trait\u00e9 qui cr\u00e9ait les bases de ce qui est devenu l'Union europ\u00e9enne, l'\u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9 cette semaine et nous y consacrons une s\u00e9rie 1er volet ce soir avec le t\u00e9moignage pr\u00e9cieux d'un survivant, le commentateur de l'\u00e9poque, Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:01 > 0:15:15) [91%] : \r\n87 ans, Tito Stagno et ce qu'on appelle un monstre sacr\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision italienne, c'est la voix du 1er pas de l'homme sur la Lune, mais c'est aussi lui, jeune journaliste, qui a comment\u00e9 en Eurovision, la signature du trait\u00e9 de Rome au Capitole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:15 > 0:15:31) [87%] : \r\nOui, \u00e7a, \u00e7a c'est cette salle qui m'est toujours apparu comme immense les autres fois o\u00f9 j'y suis pass\u00e9 ce jour- l\u00e0, m'a sembl\u00e9, toute petite, elle \u00e9tait pleine \u00e0 craquer, ils sont pas c'est-\u00e0-dire \u00e0 tout le monde passait devant moi et le moniteur, les gens m'ont emp\u00each\u00e9 de voir les images de la signature pendant le Direct, au moins 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:32 > 0:15:43) [89%] : \r\nCar c'est dans la salle des Horaces et d'\u00e9curie \u00e0 ce que la signature historique prend place en lieu monumental qui raconte la naissance de Rome des fresques flanqu\u00e9e de 2 \u00e9normes statues des papes Urbain VIII et innocent, 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:43 > 0:15:56) [86%] : \r\nChristophe Artous c'est la pr\u00e9sence de ces statues de 2 Paris qui b\u00e9n\u00e9ficie en quelque sorte la signature du trait\u00e9 a fait dire \u00e0 l'\u00e9poque au mauvais penseurs que derri\u00e8re tout cela se cacher une conspiration du catholique ou pire encore du Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:56 > 0:16:03) [91%] : \r\nTito Stagno, affirme n'avoir jamais oublier le geste de ces 6 hommes pr\u00eats \u00e0 lier le destin de leur pays respectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:03 > 0:16:20) [82%] : \r\nQuoi \u00e7a et Fatah et Poutine si quoi xD tous ensemble, ils avaient vraiment compris le message et l'\u00e9lan de leurs illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ce qui avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 les premi\u00e8res tentatives d'unification de l'Europe, il \u00e9tait une mais nous les faits cela au juste apr\u00e8s la guerre, incroyable GATT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:20 > 0:16:30) [86%] : \r\nBah, le chancelier \u00e0 la petite histoire raconte aussi que quelques heures avant la signature, l'Allemagne exige que ces 2 trait\u00e9s \u00e9crits en fran\u00e7ais soit aussi traduit en allemand, document.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:30 > 0:16:59) [90%] : \r\nDans Thomas rejetant par non, il n'avait pas le temps de le traduire et de l'imprim\u00e9 et donc, qu'ont-ils fait, ils ont mis la 1\u00e8re et la derni\u00e8re page, et entre les 2, un tas de feuilles blanches, donc en r\u00e9alit\u00e9, ils ont sign\u00e9 des trait\u00e9s inexistant et personne ne le savait \u00e0 ce moment-l\u00e0, personne ne s'en \u00e9tait rendu compte ce jour- l\u00e0, je me souviens, j'ai conclu mon commentaire en disant : voil\u00e0, \u00e0 partir d'aujourd'hui, nous faisons partie de la grande famille europ\u00e9enne une phrase \u00e9mouvant pour faire verser une petite larme, comme dans les films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:00 > 0:17:12) [94%] : \r\n\u00e0 la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, les cloches de Rome ont sonn\u00e9 \u00e0 toute vol\u00e9e Rome choisi pour \u00e9viter les jalousies entre la France et l'Allemagne, berceau de la civilisation europ\u00e9enne fut donc capitale de l'Europe, mais pour un jour seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:13 > 0:17:24) [89%] : \r\nIsabelle Ory, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Bruxelles, la nostalgie d'abord en voyant ces images 1957 La Dolce Vita, les 30 glorieuses, ses espoirs de l'apr\u00e8s- guerre, et puis les grandes figures politiques c'est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:26 > 0:18:16) [91%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il y a de la nostalgie aujourd'hui et vous avez raison, cette nostalgie, elle est surtout sur cit\u00e9 par ce qui manque aujourd'hui, par rapport \u00e0 hier et ce qui me ce ce qui manque, ce sont les hommes, les hommes et les femmes d'\u00c9tat, alors \u00e9videmment on pense par exemple au chancelier allemand Adenauer qui, juste apr\u00e8s la guerre, comprend que l'avenir de son pays passe par la r\u00e9conciliation avec la France au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui, qui saisit \u00e0 ce rapprochement et le promu, on pense aussi \u00e0 Mitterrand qui, apr\u00e8s la chute du du mur de Berlin accepte la r\u00e9unification allemande, ou encore \u00e0 col qui sacrifie le Mark au nom de l'Euro puis m\u00eame Margareth Satcher jouaient le jeu communautaire Jean Monnet, qui \u00e9tait l'un des architectes de ce projet europ\u00e9en, disait : rien n'est possible sans les hommes, et aujourd'hui \u00e7a \u00e7a r\u00e9sonne tr\u00e8s fort ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:16 > 0:18:23) [85%] : \r\nEt en m\u00eame temps le jeu g\u00e9n\u00e9ration va vite hein macron il y a un instant, Martin Schulz, en Allemagne, ce sont des pro- europ\u00e9ens sa marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:24 > 0:19:03) [92%] : \r\nOui, alors il se passe quelque chose en ce moment qui est assez surprenant, vous avez raison macron en France, fait une campagne ouvertement pro- europ\u00e9enne et \u00e7a, on n'a pas vu \u00e7a en France depuis des d\u00e9cennies, et malgr\u00e9 \u00e7a, il est le favori de l'\u00e9lection, et puis en Allemagne, Martin Schulz, qui a fait toute sa carri\u00e8re au Parlement europ\u00e9en, voil\u00e0 que soudainement, il fait jeu \u00e9gal avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel donc dans un paysage politique europ\u00e9en o\u00f9 la plupart des dirigeants au l'Europe hostile ou l'Europe honteuse, ils sont un peu comme de Martiens alors est-ce qu'ils sont le signe avant- coureur d'un changement ou pas, on saura dans dans quelques mois il faudra pas attendre 60 ans pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:03 > 0:19:12) [93%] : \r\nMerci Isabelle, l'Europe a beaucoup de probl\u00e8mes sur les bras, le Brexit, on l'a dit, les rapports houleux avec la Turquie Berlin haussent le ton, ce soir, face au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:12 > 0:19:28) [86%] : \r\nTrait\u00e9 Angela Merkel de nazis, cette derni\u00e8re s'exprimait \u00e0 Hanovre, elle ne tol\u00e9rera pas, dit-elle, que tous les tabous, soit en francs, elle agite la possibilit\u00e9 d'une interdiction compl\u00e8te de parole des responsables turcs en meeting en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:28 > 0:19:41) [90%] : \r\nLe pr\u00e9sident Erdogan Many une menace pr\u00e9cise, il pourrait ouvrir les vannes de la migration que son pays contr\u00f4le ce reportage montre le grand nombre que cela repr\u00e9sente, Thomas et Pitof allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:42 > 0:19:59) [92%] : \r\nDes immeubles abandonn\u00e9s en pleine campagne des tentes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des champs o\u00f9 il travaille, c'est la situation de dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s syriens apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es pass\u00e9es sur le territoire turc, aujourd'hui m\u00eame, ce fragile \u00e9quilibre est mis en danger ici \u00e0 tort Bally 120 familles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, on devine encore la trace des anciennes tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:00 > 0:20:08) [95%] : \r\nLes gendarmes sont venus et leur ont donn\u00e9 3 jours pour louer des appartements dans les villes, sinon ils seraient reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:09 > 0:20:18) [91%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du terrain, 3 familles ont trouv\u00e9 refuge dans cette maison ADNA soulag\u00e9 \u00e9voque une \u00e9vacuation sans violence, mais un climat de tension qui les emp\u00eachent de t\u00e9moigner librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:18 > 0:20:24) [93%] : \r\nAlain Attal vous Docteur, certains ont rejoint le centre de la ville, d'autres ont disparu, ici on est sans arr\u00eat, mise sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:24 > 0:20:35) [93%] : \r\nPouss\u00e9 vers les centres urbains, les familles viennent grossir les rangs du quartier syriens de manie \u00e0 Izmir en l'espace de 5 ans, ce quartier est devenue la base arri\u00e8re du commerce des passeurs pour les \u00eeles grecques de la mer \u00c9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:35 > 0:20:43) [88%] : \r\nMahmoud originaire d'hommes se refuse de nous parler en pleine rue, il nous conduit chez un ami oui alors M. de ici on est au centre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:44 > 0:20:49) [81%] : \r\nIl y a le nez Benguigui oui ici vivent environ 70000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens, selon le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:50 > 0:21:02) [94%] : \r\nLe long de ces ruelles, le prix moyen des loyers se situe autour de 120 euros employ\u00e9 dans les usines, la construction, la restauration, les Syriens sont pay\u00e9s moiti\u00e9 moins que la population indig\u00e8ne avec parfois 10 euros par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:02 > 0:21:11) [90%] : \r\nLeur revenu touchent le fond des \u00e0 plein, je crois que le plan du gouvernement c'est de rendre leur vie impossible parce que s'ils avaient une vie normale, il ne voudrait jamais partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:11 > 0:21:15) [91%] : \r\nUne vie normale, c'est pourtant ce qu'Ibrahim \u00e9tait venu chercher pour sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:15 > 0:21:24) [85%] : \r\nEt lorsque \u00e7a il a demand\u00e9 \u00e0 son fils de dessiner ce qu'il souhaite, ce qu'il esp\u00e8re pour le futur Future et il a dessin\u00e9 une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:24 > 0:21:29) [94%] : \r\nSans acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 9 ans, le fils d'Ibrahim ne sait toujours pas \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:29 > 0:21:43) [86%] : \r\nPartir exact les \u00e9l\u00e9ments Versini si ils savent qu'il n'y a pas de futur, rien \u00e0 faire, c'est fini, alors laissez-nous partir si la fronti\u00e8re ouvre, je crois que vous aurez un, voire un 1000000 et demi de r\u00e9fugi\u00e9s en un mois, croyez-moi, moiti\u00e9 indienne boissons brave Pelletier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:43 > 0:21:50) [97%] : \r\nDans les faits, la fronti\u00e8re n'est d\u00e9j\u00e0 plus tout \u00e0 fait herm\u00e9tique depuis d\u00e9but f\u00e9vrier, on compte plus de 1400 nouvelles arriv\u00e9es sur les \u00eeles grecques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:52 > 0:22:08) [93%] : \r\nRetour en Suisse, on parle des \u00e9lections valaisannes prochain rendez- vous Cantonal Neuch\u00e2tel les Verts lib\u00e9raux ont jou\u00e9 la carte d'une soir\u00e9e originale, l'occasion pour Alain Rebetez de d\u00e9crocher quelques p\u00e9pites, y compris un candidat qui ne souhaitent pas forc\u00e9ment \u00eatre \u00e9lu c'est l'instant politique du lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:09 > 0:22:27) [93%] : \r\nPas facile de faire parler de soi dans une campagne \u00e9lectorale alors ce soir, \u00e0 Neuch\u00e2tel, les Verts lib\u00e9raux ont une id\u00e9e originale, invit\u00e9 les candidats de tous les autres partis \u00e0 une Silent Party les adversaires politiques qui font la f\u00eate ensemble, j'avais jamais vu, alors on va voir si \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:27 > 0:22:31) [89%] : \r\nNous sommes au Bain des dames et voici l'organisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:31 > 0:22:47) [85%] : \r\nTout \u00e0 coup, il y en a une qui m'a dit : mais si on faisait une certaine partie Jim \u00e9taient propos\u00e9s aux malades salle parti mais tu vois le message pr\u00e9voit d'y r\u00e9fl\u00e9chit 2 secondes, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi 2 secondes, en fait, c'est le seul fait, vous pouvez vous parler puisque tu es mon invite tous nos adversaires politiques, pourquoi, parce qu'on est le seul \u00e0 pouvoir faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:47 > 0:22:57) [90%] : \r\nEt de fait, voil\u00e0 les 3 socialistes du gouvernement on embrasse une candidate lib\u00e9rale- radicale et on descend vers le bar, retrouver un coll\u00e8gue PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:57 > 0:23:00) [68%] : \r\nVouloir bonjour, coll\u00e8gue, salade, \u00e7a va vertueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:01 > 0:23:05) [93%] : \r\nQuant au public, disons qu'il est m\u00e9lang\u00e9, elles veulent-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:17 > 0:23:22) [82%] : \r\nAlors attendez qu'il organise venir mais encore l\u00e0 mieux dames que les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:23 > 0:23:25) [86%] : \r\nPendant ce temps, entre adversaires \u00e7a fraternisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:26 > 0:23:34) [81%] : \r\nEt en cr\u00e9ant des Liens d'amiti\u00e9 \u00e0 l'autre avec la plupart des candidats, on est pas d\u00e9sign\u00e9 un les des adversaires politiques, mais on reste des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:34 > 0:23:45) [83%] : \r\nChacun a son 15 qui choisit la musique qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent, d'o\u00f9 les couleurs diff\u00e9rentes et on arrive \u00e0 la Battle un PLR et un vers qui se transforme en DJ, pour s'affronter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:45 > 0:23:53) [88%] : \r\nLaurent enfin sur le long, Fabien Fivaz sur le rouge, \u00e0 vous de jouer messieurs bonne chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:00 > 0:24:02) [78%] : \r\nLe souffl\u00e9 va les \u00e9couter ce que fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:06 > 0:24:08) [86%] : \r\nIllumin\u00e9s c'est quoi son Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:08 > 0:24:12) [89%] : \r\nBen c'est plut\u00f4t vieux reprennent occurrence apr\u00e8s on passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:13 > 0:24:19) [74%] : \r\nC'est quoi le meilleur, c'est le bleu ou c'est de rouge, c'est le rouge, la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:20 > 0:24:22) [93%] : \r\nEt soudain, la carte supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:30 > 0:24:33) [99%] : \r\n\u00e0 la fin de la bataille petit d\u00e9briefing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:33 > 0:24:45) [76%] : \r\nJe j'ai piqu\u00e9 sa mani\u00e8re chansons vous allez finir quand YMCA, c'est moi qui les mises, il a \u00e9t\u00e9 bon ce \u00e0 la musique, les non l'actrice pas mal valium \u00e0 chacun ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:45 > 0:24:51) [90%] : \r\n\u00e0 propos de comp\u00e9tence de fin de soir\u00e9e, les choeurs s'ouvrent, il a vraiment envie d'\u00eatre \u00e9lu, il y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:51 > 0:25:16) [86%] : \r\nFranchement, on en a parl\u00e9, \u00e7a je peux le dire quand m\u00eame un petit peu pour ta famille es jeunes enfant qui est jeune, pour ce faire, la vie d'un conseiller d'\u00c9tat, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est pas un cadeau, on se dit : j'ai des enfants de ils 6 ans moi ce qu'on pense le jour le dire emmerdeurs je, je les vois le matin, je me dis : et s'il continue comme \u00e7a, chaque fois que je trouve quelqu'un dit et \u00e7a va pas aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:19 > 0:25:21) [85%] : \r\nD'autres me donnait pas voter pour toi, enfin pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:23 > 0:25:52) [91%] : \r\nJeudi dernier, pour mobiliser en faveur de la marche des femmes \u00e0 Z\u00fcrich, les jeunes socialistes al\u00e9maniques ont publi\u00e9 une photo sur Tweeter o\u00f9 elles br\u00fblent leurs soutiens-gorge, allusion au mouvement f\u00e9ministe des ann\u00e9es 60, cette photo courageuse a eu 12 la\u00efque en 4 jours, c'est le d\u00e9but d'un boeuf, ce m\u00eame jeudi Alain Berset a eu sa grande victoire devant le nationale sur la r\u00e9forme des retraites, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix et regardez son attitude quand il d\u00e9couvre qu'il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:22) [84%] : \r\nUn sourire et visage grave il ferme sa Best toise la salle il refoule ses sentiments, laisse \u00e9clater sa joie, se serait humilier l'adversaire alors comme pour tout ce qu'il fait, il contr\u00f4le un outil qui a gagn\u00e9, c'\u00e9tait hier en Valais, Christophe Darbellay, lui, ce qui frappe, c'est qu'il r\u00e9p\u00e8te toujours les m\u00eames formules hier apr\u00e8s- midi \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:22 > 0:26:31) [92%] : \r\nOn a dit que je serais \u00e9lu de la Constitution qu'une seule voix me suffirait que de toute fa\u00e7on ma maman voteraient pour moi et ce matin sur la premi\u00e8re, il suffisait d'une voix, celle de ma maman pour que je sois \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:31 > 0:26:42) [84%] : \r\nEt m\u00eame ici dans Le Nouvelliste ou dans le temps, la voix de maman toujours maman d\u00e9cid\u00e9ment ce qu'elle pratique la famille, allez \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:44 > 0:26:57) [91%] : \r\nLes Suisses sont gros mangeurs de viande, on a vu la semaine pass\u00e9e, le rapport sur l'alimentation, ce lundi est un jour sans viande que Marc plusieurs organisations militantes, arr\u00eatons-nous sur le ph\u00e9nom\u00e8ne avec vous Christophe 5 d'abord combien est ce qu'on consomme de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:57 > 0:27:24) [95%] : \r\nEh bien on en consomme pas mal ou du moins on en ach\u00e8te pas mal si on en croit les chiffres de l'association fa\u00eeti\u00e8re des professionnels de la viande suisse en 2015, c'\u00e9tait 51,3 kilos de viande par personne, soit quasiment 1 kilo par semaine, alors c'est beaucoup, mais c'est beaucoup moins qu'il y a 30 ans \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 quand on flirtait avec les 70 kilos par la suite, la consommation a baiss\u00e9 pour atteindre les 53,2 kilos \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et depuis, elle est rest\u00e9e stable variant de quelques centaines de grammes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:24 > 0:27:28) [95%] : \r\nOn parle r\u00e9guli\u00e8rement de la mode v\u00e9g\u00e9tarienne, est ce que \u00e7a prend vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:28 > 0:28:03) [91%] : \r\nDifficile \u00e0 dire, mais les chiffres eux ben il montrait que la viande que les carnivores ont toujours la dent dure, et la population v\u00e9g\u00e9tarienne suisse avait estim\u00e9 \u00e0 5 pourcent ce qui est un peu plus qu'en France un peu moins qu'en Allemagne, en Grande-Bretagne et 2 fois moins qu'en Italie, o\u00f9 on flirte avec les 10 pourcent reste qu'il est toujours plus ais\u00e9 de trouver une alternative \u00e0 la viande dans les restaurants, dans les plats du jour, par exemple, et puis on voit en Suisse, \u00e0 para\u00eetre en Suisse romande des nouvelles enseignes 100 pourcent v\u00e9g\u00e9tarienne timidement, certes, mais depuis elles sont rejoints depuis quelques ann\u00e9es par des nouveaux acteurs inattendus des concurrents qu'on ne voyait pas venir les sp\u00e9cialistes de la viande eux- m\u00eames comme le monde, ce reportage de Claudio en Perini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:04 > 0:28:06) [79%] : \r\n\u00e7a se propage prend un truc : une para\u00eet \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:08 > 0:28:16) [87%] : \r\nM. \u00e0 15 ans \u00e0 modifier son r\u00e9gime alimentaire, il y a 18 mois d\u00e9sormais fini les repas \u00e0 base de viande en choix personnel m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:17 > 0:28:26) [81%] : \r\nC'est par qu'm\u00e9decin mon p\u00e8re et mes cousines et ben, je suis venu \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarienne au d\u00e9but, c'\u00e9tait qu'un test et devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:27 > 0:28:38) [87%] : \r\nPar mode de vie, bon app\u00e9tit des \u00e9volutions alimentaires qui n'ont pas \u00e9chapp\u00e9 aux multinationales de la restauration rapide en Suisse depuis une ann\u00e9e hamburger \u00e0 base de quinoa compl\u00e8tent les menus classique de cette cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:38 > 0:28:49) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, on suit la demande donc on regarde, qu'est ce qui se passe dans le march\u00e9, quels sont les trends on sait que le quinoa et appr\u00e9ci\u00e9, donc on va essayer de faire quelque chose dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:50 > 0:29:09) [89%] : \r\nAutre acteur important dans la restauration rapide, la soci\u00e9t\u00e9 par Sakho avec une vingtaine de restaurants et 400 employ\u00e9es il a b\u00e2ti son succ\u00e8s sur ces symboles et la viande de poulet, mais depuis quelques mois, la soci\u00e9t\u00e9 a franchi le pas et s'est diversifi\u00e9, on nous vend des restaurants v\u00e9g\u00e9tariens, comme celui-ci, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la viande est bannie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:09 > 0:29:25) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, vous avez une une explosion incroyable d'offres v\u00e9g\u00e9tarienne dans les gens dans les grandes villes et \u00e7a je pense que c'est une tendance qui arrive maintenant ici chez nous, en Suisse et qui va rester et \u00e7a c'est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:26 > 0:29:34) [88%] : \r\nTendance confirm\u00e9e par les nouvelles habitudes des consommateurs romands qui se laisse tenter par ce Style de cuisine qu'il soient strictement v\u00e9g\u00e9tarien ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:34 > 0:29:41) [92%] : \r\nPersonnellement je je pourrais vivre sans manger la viande pas mais j'aime bien varier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:41 > 0:29:44) [90%] : \r\nJe trouve vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressants, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:46 > 0:29:48) [75%] : \r\nPlus naturel : manger sainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:48 > 0:29:58) [82%] : \r\n300 autres viandes ou autre, \u00e0 la langue, moi je, peut-\u00eatre moins, mais la la la bonne qualit\u00e9 bien mais c'est pas de de de reclassement pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:58 > 0:30:04) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 le succ\u00e8s d'estime pour cette cuisine, seule une dizaine de restaurants font la part belle aux plats v\u00e9g\u00e9tariens ou vegan en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:04 > 0:30:20) [92%] : \r\nCe n'est pas un essor fulgurant dans le sens o\u00f9 tout d'un coup un nouveau type de cuisine arrive ou quoi que ce soit \u00e0 puis on voit les choses pouss\u00e9 comme des champignons, c'est selon nous une tendance \u00e0 moyen terme, long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:21 > 0:30:34) [91%] : \r\nDans un match en devenir, tous les regards se tournent d\u00e9sormais vers le buffet de la gare de Lausanne et le pari de la soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique timide s'installer en fast- Food v\u00e9g\u00e9tarien d\u00e8s 2018 ce 9\u00e8me \u00e9tablissement cela aussi son 1er pas en Suisse Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:36 > 0:30:41) [97%] : \r\nLa chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine Trisha Brown, figure de la danse contemporaine, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 80 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:41 > 0:30:47) [89%] : \r\nElle a marqu\u00e9 les m\u00e9moires en dansant sur les toits de New York et en amenant la danse pour le mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:49 > 0:31:04) [86%] : \r\nOn termine ce journal par la finale savoureuse, qui a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 \u00e0 Indian Wells, par les 2 Suisses d'abord du beau tennis : la victoire de Federer ensuite cet \u00e9change \u00e9tonnant comme entre vieux copains qui se chambrent lors de la c\u00e9r\u00e9monie protocolaire Pierre Poullier Thibault lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:06 > 0:31:28) [96%] : \r\nComme le dit si bien cette pancarte Roger Federer semble-t-elle le bon vin s'am\u00e9liorer en vieillissant \u00e0 35 ans, il est devenu le plus vieux vainqueur d'un tournoi Masters 1000 les plus importants de la saison apr\u00e8s les 4 grands schelem et la balle de match, dit tout de l'\u00e2pret\u00e9 de la lutte qui l'a oppos\u00e9 \u00e0 Stan Wawrinka superbe dans la d\u00e9faite, le Vaudois n'a pas pu contenir ses larmes au moment de f\u00e9liciter son vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:28 > 0:31:29) [71%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:40 > 0:31:44) [72%] : \r\nCela est toujours la ils un ensemble va-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:47 > 0:31:49) [71%] : \r\nBonne soir\u00e9e combat car le combat de son actionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:52 > 0:31:58) [93%] : \r\nLe respect entre ces 2-l\u00e0 est \u00e9vident : l'admiration de Wawrinka pour son a\u00een\u00e9 qui est tout sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:31:58 > 0:31:59) [72%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:59 > 0:32:08) [93%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 plus fort que moi, il a su \u00e9lever son au niveau de jeu dans les moments importants, il m'a laiss\u00e9 peu de temps, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agressif tout au long du match, il m'a constamment mis sous pression, j'ai eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:08 > 0:32:24) [89%] : \r\n2-3 3 petites occases mais si on regarde dans l'ensemble, il a \u00e9t\u00e9 tout simplement plus fort Federer plus fort que Stone plus fort que tous en 2017 et s'il poursuit \u00e0 ce rythme, dans les tournois \u00e0 venir, le B\u00e2lois peut caresser le r\u00eave de redevenir num\u00e9ro 1 mondial inimaginable il y a 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:25 > 0:32:33) [92%] : \r\nAnnabelle un je suis venu ici pour la premi\u00e8re fois il y a 17 ans et y revenir en tant que vainqueur est un sentiment incroyable, je n'arrive pas \u00e0 exprimer ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour moi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:36 > 0:32:41) [90%] : \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e 2007, son titre, Roger Federer est de retour sur sa plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:44 > 0:32:54) [93%] : \r\nCe soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, de Val\u00e9rie Bovard ensuite TTC les missions \u00e9conomiques reportages sur la cat\u00e9gorie de personnes qui ne paient pas d'imp\u00f4ts dans un canton comme Gen\u00e8ve tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:03 > 0:33:06) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T00:54:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586147", "durationSec": 29, "title": "SO BORNET_RTS000001097244", "excerpt": "Le porte-parole de la police, Jean-Marie Bornet, a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions pour des propos qu'il aurait tenu lors de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections au Conseil d'Etat en Valais.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586148", "durationSec": 121, "title": "SO FREYSINGER DEFAITE_RTS000001097330", "excerpt": "Que va devenir le conseiller d'\u00e9tat valaisan UDC non r\u00e9\u00e9lu Oskar Freysinger? Ce dernier ne s'est toujours pas exprim\u00e9 mais des membres de son parti estiment qu'il pourrait bien quitter la politique.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586149", "durationSec": 105, "title": "SO RENSEIGNEMENTS AMERICAIN_RTS000001097320", "excerpt": "Le directeur du FBI, James Comey, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain sur les accusations de Donald Trump d'avoir \u00e9t\u00e9 mis sur \u00e9coute par l'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama. James Comey a affirm\u00e9 n'avoir aucun \u00e9l\u00e9ment soutenant cette th\u00e8se.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CONTRE-ESPIONNAGE", "ESPIONNAGE"], "thematicCorporations": ["FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586150", "durationSec": 83, "title": "SO UBS FRANCE_RTS000001097308", "excerpt": "La banque UBS n'a pas trouv\u00e9 un accord avec la France pour son r\u00f4le dans la fraude fiscale. La banque suisse se retrouvera au tribunal pour un proc\u00e8s pour \"d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal\" et \"blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale\".", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "thematicCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586151", "durationSec": 105, "title": "SO VS PORTRAIT FAVRE_RTS000001097300", "excerpt": "Portrait de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, jeune PLR de 37 ans, \u00e9lu au conseil d'Etat lors des \u00e9lections cantonales en Valais. Ce dernier, encore inconnu il y a quelques mois, a \u00e9ject\u00e9 le conseiller d'Etat UDC Oskar Freysinger.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586152", "durationSec": 118, "title": "SO DEBAT ELEX FRANCE_RTS000001097313", "excerpt": "A quelques heures du d\u00e9bat pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, les observateurs pr\u00e9disent un acharnement sur le candidat du mouvement \"En marche\" Emmanuel Macron.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586153", "durationSec": 21, "title": "SO EXTRO ERDOGAN MERKEL 2_RTS000001097305", "excerpt": "Le journaliste de la RAI, Tito Stagno \u00e2g\u00e9 de 87 ans, se souvient de la signature du trait\u00e9 de Rome au Capitole le 25 mars 1957. Ce trait\u00e9 est le texte fondateur de l'Union europ\u00e9enne."}, {"internalArchiveId": "AA1703586154", "durationSec": 133, "title": "SO ITALIE HISTOIRE TRAITE ROME_RTS000001096691", "excerpt": "La vie quotidienne des r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Turquie et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Izmir est \u00e9pouvantable et les conditions de logement tr\u00e8s pr\u00e9caires.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "JOURNALISTE", "EUROP\u00c9ANISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586155", "durationSec": 130, "title": "SO IZMIR REFUGIES_RTS000001096686", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une \"Silent Party\" avec les candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois. Il revient aussi sur les propos de Christophe Darbellay qui parle de la voix de sa maman, la seule n\u00e9cessaire pour \u00eatre \u00e9lu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IZMIR"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586156", "durationSec": 275, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000001097226", "excerpt": "En raison de la forte demande pour la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne, de plus en plus de restaurants se diversifient en proposant de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586157", "durationSec": 153, "title": "SO LA VIANDE 3_RTS000001097079", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s de la danseuse am\u00e9ricaine Trisha Brown \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RESTAURANT", "V\u00c9G\u00c9TARISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586158", "durationSec": 32, "title": "SO MORT BROWN_RTS000001097252", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu 6-4 7-5 son compatriote Stan Wawrinka en finale du tournoi ATP Master 1000 d'Indian Wells. Itw de Stanislas Wawrinka qui avoue que Roger Federer a \u00e9t\u00e9 plus fort.", "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586159", "durationSec": 99, "title": "SO VICTOIRE FEDERER_RTS000001097078", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586762", "summary": "James Comey, directeur du FBI, s'exprimant devant le Congr\u00e8s. Tweets de Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Statement Pierre Gobet.", "id": "1586579", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586771", "summary": "Sion : ext b\u00e2timent abritant bureau du conseiller d'\u00e9tat valaisan non-r\u00e9\u00e9lu Oskar Freysinger. Itw Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident UDC valaisan.\nZurich : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.", "id": "1586588", "visualGeographicals": ["SION", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586784", "summary": "Martigny : Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan PLR \u00e9lu, travaillant \u00e0 son bureau. Laurent Favre, p\u00e8re de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, embrassant son fils. Itw Laurent Favre, \u00e9mu. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\nArchives 19.03.2017 : Fr\u00e9d\u00e9ric Favre aspergeant ses amis de champagne. Itw Anne-Laure Couchepin Vouilloz.", "id": "1586601", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586807", "summary": "Itw Tito Stagno, ex-journaliste de la RAI. \nArchives du 25.03.1957 de la signature du trait\u00e9 de Rome.", "id": "1586624", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ROME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586838", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9s syriens vivant dans des camps de fortune ou des immeubles abandonn\u00e9s. Terrains o\u00f9 campant les r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Itw r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Quartier de Basmane.", "id": "1586655", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["IZMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586871", "summary": "Int restaurant de restauration rapide McDonald's, jeunes filles commandant hamburgers sur \u00e9cran tactile. Itw Emma, jeune fille de 15 ans. Gros plan hamburger de quinoa. Itw B\u00e9atrice Montserrat, porte-parole McDonald's.\nLausanne : int restaurant v\u00e9g\u00e9tarien Bad Hunter. Itw Anne Frei, administratrice Parsaco SA. Itw clients au V\u00e9g\u00e9-caf\u00e9. Itw Pablo Blanco, copropri\u00e9taire \"V\u00e9g\u00e9 Caf\u00e9\".", "id": "1586688", "visualThemes": ["RESTAURANT", "V\u00c9G\u00c9TARISME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Stand up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690547", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030326", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1584678", "internalArchiveId": "AA1703584819", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-20T00:00:00Z", "durationSec": 1752, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8477206", "imageURL": "http://www.rts.ch/8477209.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le CEVA se pare de vert", "Une \u00e9tude annonce l\u2019explosion des d\u00e9penses de sant\u00e9 et du prix des primes d\u2019assurance maladie", "Minimag/VD: le parcours d\u2019une blouse blanche au CHUV", "VS/Eviction d\u2019Oskar Freysinger: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne-Cathia Marchon  \u00e0 Sion", "\u00c9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises/D\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9: l\u2019analyse de Michel Beuret \u00e0 Paris", "Inondations meurtri\u00e8res au P\u00e9rou", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Tiphanie Bovay-Klameth remporte un grand succ\u00e8s avec son premier seul en sc\u00e8ne", "L\u2019Allemagne d\u00e9nonce l\u2019attaque personnelle d\u2019Erdogan contre Merkel", "VS: le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre fait son entr\u00e9e au gouvernement", "Tennis/Indian Wells: Federer a remport\u00e9 son 90e titre face \u00e0 Wawrinka", "Le village de Gruy\u00e8res sera bient\u00f4t raccord\u00e9 au gaz naturel", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Sur les 3,6 km du trac\u00e9 entre les Eaux-Vives et la fronti\u00e8re, une tranch\u00e9e couverte sera r\u00e9serv\u00e9e aux pi\u00e9tons et aux cyclistes.", "L\u2019\u00e9tude command\u00e9e par le Cr\u00e9dit Suisse met en cause le d\u00e9veloppement des technologies m\u00e9dicales, mais aussi les d\u00e9fauts du syst\u00e8me en mati\u00e8re d\u2019incitation.", "Le CHUV envoie chaque jour plus d\u2019une tonne et demie de v\u00eatements professionnels \u00e0 nettoyer dans une blanchisserie industrielle d\u2019Yverdon.", "Des centaines de milliers de personnes sont touch\u00e9es par de tr\u00e8s grosses inondations, Plus de 70 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie.", "Les 12 dates du spectacle intitul\u00e9 \"D'autres\" ont \u00e9t\u00e9 prises d\u2019assaut au th\u00e9\u00e2tre 2.21 \u00e0 Lausanne.", "Le pr\u00e9sident Erdogan a accus\u00e9 Angela Merkel de pratique nazie. Pour l\u2019Allemagne, la limite est franchie. Les tensions montent donc d\u2019un cran.", "Il prend la place d\u2019Oskar Freysinger qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Le grand gagnant de ces \u00e9lections reste le PDC, dont les trois candidats terminent en t\u00eate.", "Le B\u00e2lois remonte ainsi \u00e0 la 6e place du classement mondial.", "Un chantier qui rel\u00e8ve du tour de force au vu de la topographie du lieu."], "variantIds": ["ece-8370255", "ece-8369287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-07T12:31:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030324\r\nDate de transcription : 26-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:00 > 0:00:03) [78%] : \r\nAgent garder un geste d\u00e9but juste pour les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:04 > 0:00:08) [74%] : \r\n\u00e7a, c'est la discussion informelle mais juste les titres quand on vous exhibe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:21) [77%] : \r\nParce qu'on n'est pas vous \u00eates angoiss\u00e9 adapter un peu \u00e7a que vous \u00eates heureux parce que Balkans j'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:29) [85%] : \r\n\u00e7a nous fait de com\u00e9die brute \u00eatre mais c'est un peu, c'est un peu une all\u00e9gorie de la vie finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:32) [90%] : \r\nR\u00e9agir pour ne pas pleurer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:37) [78%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:38 > 0:00:48) [80%] : \r\nOui, j'ai vu mais dis-moi Martin je reste comme \u00e7a, mais non tr\u00e8s juste comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:56 > 0:01:03) [81%] : \r\nSi on est sympa, mais \u00e7a ce pi\u00e8ge, je pense bien, sauf celle que moi je dois poser g\u00e9n\u00e9ral pose une question : o\u00f9 l'invit\u00e9 du maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:21) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce de 45, voici tout de suite la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:22 > 0:03:39) [87%] : \r\nRoger Federer confirme son incroyable retour au 1er plan, le B\u00e2lois remporte le tournoi d'il y a l'Wells face \u00e0 son compatriote et ami Stan Wawrinka et pourtant, il le dit lui- m\u00eame, \u00e7a n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu, nous irons en Valais au lendemain d'une soir\u00e9e \u00e0 lectorat qui restera dans l'histoire du canton, un conseiller d'\u00c9tat sortant non r\u00e9\u00e9lu, l'UDC Oskar Freysinger \u00e9vinc\u00e9, qui plus est par un inconnu, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre Anne Cathia Marchon livrera son analyse, le montant des primes d'assurance maladie devrait doubler d'ici 2040, ce sont les pr\u00e9visions de Cr\u00e9dit Suisse dans une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui, le g\u00e9ant bancaire invoque les progr\u00e8s des technologies m\u00e9dicales mais aussi les incitations \u00e0 surconsommer de la puret\u00e9 \u00e0 l'enseigne de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, sur le th\u00e8me du plan, nous vous emmenons aujourd'hui au CHUV \u00e0 Lausanne, leur tenue impressionnant inqui\u00e8te ou fait r\u00eaver les blouses immacul\u00e9e du m\u00e9decin iront tout de leur histoire et nous recevrons la com\u00e9dienne Vaudois Stephen Bovay Klameth pour son spectacle d'autres autre pardon son 1er et seul en sc\u00e8ne, un spectacle qualifier de d\u00e9licieusement ind\u00e9finissables pour cet ex- Deschiens aux Hauser Zouc qui nous parle des pr\u00e9paratifs du spectacle de la soci\u00e9t\u00e9 de gym de son village pour dire Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:39 > 0:03:52) [91%] : \r\nConfirme sa grande forme en 2017, la nuit derni\u00e8re, il s'est offert son 90\u00e8me titre \u00e9tait en Californie, \u00e0 Indian Wells face \u00e0 Stan Wawrinka le B\u00e2lois remonte du m\u00eame coup \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:55 > 0:04:09) [93%] : \r\nRoger Federer dans ses Oeuvres, il est bel et bien le ma\u00eetre de la plan\u00e8te tennis \u00e0 35 ans, il vient de reporter une de No\u00ebl le 90\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re au terme d'un duel tr\u00e8s serr\u00e9 entre Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:09 > 0:04:10) [95%] : \r\nPourtant h\u00e9ro\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:14 > 0:04:20) [98%] : \r\nUn match de toute beaut\u00e9 \u00e0 t\u00e9moin le dernier point de la 1\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:37) [96%] : \r\nMais le score finalement tournera \u00e0 l'Avantage de Federer 6 4 7 5 une d\u00e9faite difficile \u00e0 avaler pour Stan Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:49 > 0:04:52) [80%] : \r\nDe Roger et cela fait une exon\u00e9ration voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:04:58) [54%] : \r\nUne la trentenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:07) [92%] : \r\nLe match, on l'a dit, a \u00e9t\u00e9 de toute beaut\u00e9, Federer assure exister \u00e0 la puissance de Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:07 > 0:05:10) [97%] : \r\nEt il a remport\u00e9 le tournoi pour la 5\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:12 > 0:05:22) [65%] : \r\nVous connaissez juste \u00e0 faire gr\u00e8ve oui ne ces gamins, c'\u00e9tait des Comeback repas par les scandales, la me qui pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:33) [93%] : \r\nL'ancien num\u00e9ro 1 mondial n'a pas perdu un seul set dans ce tournoi, il remonte \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial, et rien ne son pouvoir arr\u00eater son ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:34 > 0:05:58) [91%] : \r\nLe Valais, encore sous le coup de l'\u00e9viction quasi historique hier de l'UDC Oskar Freysinger 1er, conseiller d'\u00c9tat sortant depuis 80 ans, \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu la surprise, c'est l'identit\u00e9 de son successeur, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre quasi inconnu du monde politique et grand vainqueur de ce second tour, le PDC dans les 3 candidats terminent en t\u00eate, retour sur la soir\u00e9e avec Anne Cathia Marchon et c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:00 > 0:06:15) [89%] : \r\n15 heures hier le plan PLR laisse exploser sa joie alors que seuls les r\u00e9sultats de Sion et Martigny sont encore attendus le candidat passe devant le sortant est-ce qu'un pr\u00e9sident de guerre et ram\u00e8ne le PLR au gouvernement, apr\u00e8s 4 ans d'absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:15 > 0:06:27) [91%] : \r\nPersonne ne nous donnait de grandes chances en d\u00e9but de campagne, jeudi on a travaill\u00e9, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont fait que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 aussi dit ben, on se retrouve la f\u00eater \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:27 > 0:06:38) [90%] : \r\nParmi ces \u00e9l\u00e9ments, le soutien du PDC les historique, il permet au PLR de faire une remont\u00e9e spectaculaire au 1er tour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre 9\u00e8me accus\u00e9 un retard de presque 10000 voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:38 > 0:06:58) [88%] : \r\nL'Otan avait titr\u00e9 il y a 2 semaines environ, le gouvernement Christophe Darbellay aujourd'hui, je peux vous dire c'\u00e9tait en fantasmes et la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si tout par l'histoire de ces 2 partis, ils ont une mani\u00e8re assez proche d'imaginer, de trouver des solutions d'aborder la politique et je pense que c'est \u00e7a, plut\u00f4t l'avenir que les querelles de clocher du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:58 > 0:07:18) [88%] : \r\nUne alliance de circonstance qui a pour cons\u00e9quence de bouter Oskar Freysinger hors du gouvernement, mais aussi en devan\u00e7ant St\u00e9phane Rossini de priver le PS de son occasion de 2\u00e8me si\u00e8ge au conseil d'\u00e9tat, il arriva au gouvernement sans aucune exp\u00e9rience politique, il va falloir, il va falloir \u00eatre autre chose que que le laquais du PDCI, va falloir d\u00e9montrer que tout ce qu'il a promis dans la campagne, il allait pouvoir le mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:18 > 0:07:36) [91%] : \r\nOn n'est pas \u00e0 la solde qui compte je crois que la famille c'est le PDC et le PLR ont durant cette campagne voulu montrer qu'il pourrait collaborer ensemble sur la dur\u00e9e pour le bien du comme tant il y a d'autres groupes parlementaires aussi qui pourront se joindre \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:37 > 0:07:42) [87%] : \r\nHier, PLR \u00e9tait de y ont enterr\u00e9 la hache de guerre, reste \u00e0 savoir pour combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:43 > 0:07:50) [87%] : \r\nIl y a une Cathia Marchon avec vous, on va revenir sur le grand perdant de cette soir\u00e9e, Oskar Freysinger scaphandre qui aujourd'hui faisaient plut\u00f4t profil bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:51 > 0:08:57) [93%] : \r\nOui, Agn\u00e8s alors tout d'abord, pr\u00e9cisons que c'est la 1\u00e8re fois depuis 1937 que les Valaisans ne reconduisent pas un ministre sortant qui se pr\u00e9sente aux \u00e9lections, h\u00e9 oui, hier soir, Oskar Freysinger a refus\u00e9 d'appara\u00eetre publiquement, il est rest\u00e9 chez lui \u00e0 Savi\u00e8se, en l'\u00e9tat, il n'a fait aucune communication sur sa non r\u00e9\u00e9lection et ne semble pas dispos\u00e9s \u00e0 le faire, ces prochains jours, ce matin, il s'est rendu \u00e0 son travail et, selon ses proches, il est serein, m\u00eame si le mois \u00e0 venir s'annonce difficile, il quittera officiellement le gouvernement fin avril, alors aujourd'hui on se bouge, on se pose beaucoup de questions sur son avenir conservera-t-il son poste de vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, h\u00e9 bien on en doute car priv\u00e9 de fonctions politiques, il devrait, \u00e0 terme, remettre son mandat retournera-t-il \u00e0 l'enseignement, l\u00e0 aussi, on en doute beaucoup d'autant plus si c'est Christophe Darbellay qui reprend le d\u00e9partement de la formation alors aujourd'hui, une page se tourne pour Oskar Freysinger, selon ses proches, toujours l'homme Aspire au repos et il pourrait se consacrer \u00e0 l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:57 > 0:09:15) [92%] : \r\nCathia Marchon assure, merci beaucoup, les d\u00e9penses de sant\u00e9 qui explosent, des primes d'assurance maladie qui double, c'est le sc\u00e9nario que livre une \u00e9tude command\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse en cause le d\u00e9veloppement des technologies m\u00e9dicales mais aussi les d\u00e9fauts du syst\u00e8me en mati\u00e8re d'incitation Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:16 > 0:09:55) [94%] : \r\nLes Suisses d\u00e9pensent toujours plus pour leur sant\u00e9, plus de 70 milliards de francs par an aujourd'hui, et la croissance devrait se poursuivre 3 pourcent par par an jusqu'en 2040, pr\u00e9dit ce matin les analystes du Cr\u00e9dit Suisse r\u00e9duit la cause la plus importante n'est pas le vieillissement de la population, mais les progr\u00e8s technologiques, il y a toujours plus de moyens de soigner les maladies et les patients, les utiliser un sc\u00e9nario alarmant, avec des cons\u00e9quences radicales sur la prime \u00e0 la vie moyenne qui devrait doubler de 274 francs par mois aujourd'hui \u00e0 517 francs par mois dans 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:57 > 0:10:25) [93%] : \r\nLes experts de la banque d\u00e9nonce des m\u00e9canismes qui encourage \u00e0 surconsommer, qui en gros dans les h\u00f4pitaux par exemple, on incite les patients \u00e0 rester une nuit de plus alors qu'ils pourraient rentrer chez eux, la progression des d\u00e9penses s'accompagne d'un besoin de main-d'oeuvre toujours plus fort, de 360000 emplois dans ce secteur, aujourd'hui, on devrait passer \u00e0 545000 en 2040, soit une hausse de 50 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:27 > 0:10:55) [92%] : \r\nMais en fait je voulais nous avons examin\u00e9 dans quelle proportion ces m\u00e9tiers pourraient \u00eatre automatis\u00e9, c'est moins que dans d'autres branches, mais tout de m\u00eame 40 pourcent des des t\u00e2ches m\u00e9dicales pourraient \u00eatre effectu\u00e9es par des ordinateurs, de fa\u00e7on plus efficace \u00e0 l'avenir des pr\u00e9visions \u00e0 prendre avec une certaine prudence, la grande banque est active dans le financement des prestataires de soins et elle soutient les investisseurs voulant placer leur argent dans la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:56 > 0:11:31) [93%] : \r\nUn mot d'\u00e9conomie pour vous signaler que des juges d'instruction fran\u00e7ais renvoie UBS devant le tribunal correctionnel pour fraude fiscale, la banque suisse et sa filiale fran\u00e7aise, sont notamment accus\u00e9s d'avoir aid\u00e9 pr\u00e8s de 38000 clients \u00e0 dissimuler, pr\u00e8s de 13 milliards d'euros au Fisc fran\u00e7ais au P\u00e9rou : des centaines de milliers d'habitants font face depuis plusieurs jours \u00e0 de tr\u00e8s grosses ceux inondations : plus de 70 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie derri\u00e8re ces abondantes pr\u00e9cipitations, les scientifiques pointent du doigt le ph\u00e9nom\u00e8ne El-Nino un courant chaud venu du Pacifique que le changement climatique aurait tendance \u00e0 amplifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:34 > 0:11:45) [91%] : \r\nCertains traverse la rue au p\u00e9ril de leur vie, d'autres tentent de contenir la mont\u00e9e des eaux \u00e0 mains nues \u00e0 trop Rio comme dans toute la moiti\u00e9 nord du P\u00e9rou, le moindre geste le moindre pas doit \u00eatre calcul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:46 > 0:12:03) [93%] : \r\nSituation encore plus pr\u00e9caire dans les petites localit\u00e9s de montagne voie ferr\u00e9es d'innombrables infrastructures sont endommag\u00e9s en cause 2 semaines de pluies diluviennes sur des sols tr\u00e8s secs, tr\u00e8s peu d'arbres pour les maintenir en place une combinaison fatidique pour les glissements de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:04 > 0:12:11) [96%] : \r\nNous n'avons rien \u00e0 manger, \u00e7a fait 15 jours que les enfants n'ont pas eu de pain, il n'y a pas d'eau, les gens ne peuvent ni travailler, ni \u00e9tudier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:12 > 0:12:20) [95%] : \r\nPartout des camions \u00e0 l'arr\u00eat, ces m\u00eames camions qui constituent la colonne vert\u00e9brale du commerce p\u00e9ruvien ici plus aucun passage n'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:34) [93%] : \r\nMais c'est bien vu du ciel, que l'on prend la mesure de la catastrophe, un quart des communes du pays sont en \u00e9tat d'urgence 70000 habitants ont perdu leur maison, et au mois septembre 2 personnes y ont laiss\u00e9 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:12:44) [92%] : \r\nLes P\u00e9ruviens devront encore patienter jusqu'\u00e0 l'accalmie le ph\u00e9nom\u00e8ne El-Nino et ces masses d'eau chaude dans le Pacifique pourrait encore semer la destruction durant 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:46 > 0:13:03) [95%] : \r\nLe torchon br\u00fble entre Berlin et Ankara apr\u00e8s que Tayyip Recep Erdogan a accus\u00e9 personnellement Angela Merkel de pratiques nazies dans un contexte d\u00e9j\u00e0 tendu entre les 2 pays, l'Allemagne a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9, estimant qu'avec ces mots : le pr\u00e9sident turc a franchi une limite Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:04 > 0:13:06) [68%] : \r\nUn Delta d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:08 > 0:13:19) [95%] : \r\nEt une manifestation kurde en Allemagne de partisans du mouvement arm\u00e9 PKK qui n'est \u00e9videmment pas du go\u00fbt du pr\u00e9sident Erdogan qui franchit un nouveau seuil dans ses relations avec Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:13:32) [82%] : \r\nVoigt n'avait jamais en Europe d'ailleurs, les \u00e9v\u00e9nements en Europe montre qu'une nouvelle page est en train de s'\u00e9crire dans le combat qui est men\u00e9 contre notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:13:55) [78%] : \r\nOn est une fragilit\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e quand nous, les accusant d'\u00eatre facile d'\u00eatre des nazis, il n'aime pas \u00e7a, pas dans, en particulier Merckel mettent utilisent des m\u00e9thodes nazies contre qui les fr\u00e8res turcs en Allemagne et mes fr\u00e8res ministre en Allemagne abattu Coldefy \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:57 > 0:14:10) [95%] : \r\nLa chanceli\u00e8re allemande n'a pas officiellement r\u00e9agi, mais son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Siegmar Gabriel, estime que le pr\u00e9sident turc a franchi une limite m\u00eame ton du c\u00f4t\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident des sociaux- d\u00e9mocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:26) [77%] : \r\nConcernant une des oreilles de ce que l'air de analyse dans son discours est scandaleuse Auzanneau ou c'est digne d'un chef d'\u00c9tat de front de trial hier, il y a une candidat \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, disons l'arriv\u00e9e que c'est scandaleux de fra\u00eecheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:27 > 0:14:36) [92%] : \r\nUne guerre des mots et des d\u00e9clarations qui semble loin d'\u00eatre apais\u00e9e, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 turc, en pleine campagne politique pour le renforcement des pouvoirs de son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:38 > 0:15:00) [96%] : \r\nEn France, l'agresseur d'une patrouille militaire samedi \u00e0 l'a\u00e9roport parisien d'Orly \u00e9tait sous l'emprise de l'alcool et de stup\u00e9fiants au moment de l'attaque, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les analyses toxicologiques l'assaillant qui a \u00e9t\u00e9 abattu par un militaire juste apr\u00e8s l'agression s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 mourir au nom d'Allah, mais pour l'heure, les enqu\u00eateurs ne font \u00e9tat ni de complicit\u00e9 ni d'\u00e9l\u00e9ments accr\u00e9ditant la piste de l'islamisme radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:02 > 0:15:30) [92%] : \r\nEt en France encore l'\u00e9v\u00e9nement ce soir, \u00e0 un mois du 1er tour les 5 principaux candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, s'affronteront dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 in\u00e9dit, un moment tr\u00e8s attendu alors que les ind\u00e9cis d\u00e9boussol\u00e9s, sans doute par les nombreuses p\u00e9rip\u00e9ties de ces derni\u00e8res semaines sont encore nombreuses \u00e0 noter que les 6 petits candidats officiels sont priv\u00e9s de d\u00e9bat, la cha\u00eene invoquant je cite la lisibilit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement, Michel Beuret in\u00e9dit, je disais, de fait, c'est une 1\u00e8re en France ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:32 > 0:16:05) [88%] : \r\nTout-\u00e0-fait Ania, c'est une premi\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois que des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u00e9battent au 1er tour ensemble alors on le voit l\u00e0 la politique en France est de plus en plus am\u00e9ricanis\u00e9 dans sa forme et parfois ses vices de forme, car vous l'avez dit, il y a 11 candidats en lice, leur temps de parole devrait \u00eatre le m\u00eame : ils sont tous \u00e9gaux mais comment faire d\u00e9battre 11 personnes en m\u00eame temps alors TF1 a opt\u00e9 de choisir les 5, favori pour l'\u00e9lection, et m\u00eame dans une telle configuration, le temps de parole par sujet et par candidat se limite \u00e0 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:05 > 0:16:08) [94%] : \r\nAlors, \u00e0 quoi s'attendre, vu les personnalit\u00e9s en pr\u00e9sence \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:11 > 0:16:57) [92%] : \r\nOui, ce n'est plus un d\u00e9bat \u00e0 la primaire \u00e0 fleurets mouchet\u00e9s d\u00e9sormais la r\u00e8gle, c'est l'outrance chez tous les candidats, \u00e0 l'exception notable d'Emmanuel Macron, qui est plus mesur\u00e9, il est le favori dans les sondages et logiquement sa position au centre lui attire les foudres \u00e0 la fois de la gauche et de la droite mais aussi des candidats populistes, Marine Le Pen, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui le d\u00e9crivent comme un supp\u00f4t du capital et de l'Union europ\u00e9enne, alors, Le Pen, M\u00e9lenchon sont de bons orateurs Fillon et Hamon ont d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 des primaires par par le pass\u00e9, de ce point de vue mais Macron semble celui qui a le moins d'exercice dans le dans le domaine et logiquement on peut penser que ce soir les tirs vont converger vers lui ce soir, c'est un peu tous contre macro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:57 > 0:16:59) [91%] : \r\nMichel Beuret \u00e0 Paris, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:00 > 0:17:21) [92%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve le CEVA se pare de Vert, les premiers coups de pelle \u00e9tait donn\u00e9 ce matin pour planter des arbres de la future Voie verte sur les 3,6 kilom\u00e8tres du trac\u00e9 entre les zones de la fronti\u00e8re, une tranch\u00e9e couverte sera r\u00e9serv\u00e9 aux pi\u00e9tons et aux cyclistes de la fin de l'ann\u00e9e, priorit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 douce, donc, mais aussi \u00e0 la nature, on \u00e9coute le directeur du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:17:44) [89%] : \r\nAlors, on va trouver donc 400 \u00e0 pr\u00e8s de 400 arbres qui sont plant\u00e9s le long de ces 3 km 6 et puis des biotopes qui vont reprendre des zones diff\u00e9rentes des hommes vari\u00e9s des zones s\u00e8ches par endroits pour les arts et puis des zones humides comme sur le site de la Semac qui se trouve pr\u00e8s d'ici, et donc on va permettre ainsi \u00e0 la faune de se r\u00e9approprier cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:45 > 0:18:07) [93%] : \r\nEt puis le vit ses derni\u00e8res heures dans le village de Gruy\u00e8res dans le canton de Fribourg o\u00f9 forage a officiellement d\u00e9but\u00e9, ce matin, objectif raccorder la commune au r\u00e9seau de gaz naturel dans le courant de l'ann\u00e9e, un chantier qui rel\u00e8ve du tour de force au vu de la topographie tourment\u00e9e du terrain, objectif 25 pourcent de de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, on \u00e9coute le syndic de Gruy\u00e8res interrog\u00e9 par Mail qui reverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:08 > 0:18:25) [87%] : \r\nJe me sens tr\u00e8s heureuse dans la mesure o\u00f9 enfant peut \u00e9quiper de mani\u00e8re moderne, la cit\u00e9 de Gruy\u00e8res Gasquet par un petit peu mais le gaz, c'est aussi demain certainement du biogaz qui viendra nous Step du biogaz qui viendra peut-\u00eatre d'agriculture et autres donc \u00e9nergie partiellement renouvelable c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:26 > 0:18:44) [93%] : \r\nDu blanc sous toutes ses formes, \u00e0 l'enseigne de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, cette semaine, coup de projecteur aujourd'hui sur les blouses blanches CHUV sont des centaines \u00e0 porter la tenue r\u00e9glementaire est fortement symbolique dont le parcours ressemble \u00e0 une \u00e9pop\u00e9e, r\u00e9cit de cette vie de blouses blanches avec J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:19:04) [90%] : \r\nDerri\u00e8re la blancheur immacul\u00e9e d'une blouse de m\u00e9decin, une odyss\u00e9e de 80 kilom\u00e8tre qui d\u00e9bute ici dans les sous- sols du CHUV identifi\u00e9 le v\u00eatement sale et charg\u00e9 dans un camion, direction Yverdon une immense blanchisseries un parfum de lessives industrielles dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:05 > 0:19:15) [78%] : \r\nLa blouses r\u00e9ceptionn\u00e9s et Mireille avec notre installation au registre dans le syst\u00e8me et chaque blouses et dot\u00e9 d'une puce \u00e0 refaire id\u00e9e et chaque v\u00eatement identifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:15 > 0:19:33) [90%] : \r\nIci le CHUV on voit chaque jour plus d'une tonne et demie de v\u00eatements professionnels des v\u00eatements trier par programme dans ces alv\u00e9oles notre blouses de m\u00e9decins et \u00e0 64 degr\u00e9s dans ces immenses tunnels de lavage, une machine \u00e0 laver, l\u00e9g\u00e8rement plus puissante que celle de votre chambre \u00e0 Lessive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:35 > 0:19:47) [81%] : \r\nVous avez une charge de 50 kilos qui sera d\u00e9vers\u00e9e dans au tunnel de la rage, la puissance de la rang\u00e9e de une tonne alors et toute l'eau voyez \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s \u00e0 partir d'autre et sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:48 > 0:20:02) [86%] : \r\n\u00e7a et notre blouses et propre et saine apr\u00e8s l'essorage en galette, elle est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre pos\u00e9e sur un cintre, puis passage dans un tunnel de d'effroi sage \u00e0 160 degr\u00e9s et le moment crucial du contr\u00f4le qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:02 > 0:20:10) [95%] : \r\nNon collaboratrices ici sur ce secteur vont contr\u00f4ler visuellement les 20000 pi\u00e8ces de v\u00eatements qui vont passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:10 > 0:20:24) [75%] : \r\nLa blouses subite encore en contr\u00f4les bact\u00e9riologiques puis va \u00eatre tri\u00e9 sur ces lignes au plafond de v\u00e9ritables autoroutes de v\u00eatements affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par et ce qu'd\u00e9testent leur linge, enfin la blouses et mise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:24 > 0:20:35) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc \u00e0 l'int\u00e9rieur, nous retrouvons la blouse de m\u00e9decins qui, gr\u00e2ce \u00e0 la puce permet de savoir qu'elle a mis 4 heures pour \u00eatre trait\u00e9 et qui va partir gr\u00e2ce \u00e0 un camion pour \u00eatre livr\u00e9 aux chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:36 > 0:20:45) [85%] : \r\nDirection le suivent la zone de livraison, puis des son th\u00e8me de parcourus sur ce petit train des blouses avant d'arriver dans le poumon du stockage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:46 > 0:21:00) [75%] : \r\nOn prend la avance dans la barre la main si elle va partir pour le monde du stockage, alors l\u00e0 on charge pour moi, donnez-lui de son v\u00eatement par jour 300 s'est d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:04 > 0:21:08) [94%] : \r\nDes verts, des blancs, des bleus il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:10 > 0:21:21) [93%] : \r\nIl y a 3500 v\u00eatements par jour qui sont pris dans les distributeurs de v\u00eatements par les collaborateurs aussi bien le Polo le pantalon, les Kazakhs les blouses les baisses de cuisinier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:21 > 0:21:30) [88%] : \r\n\u00e7a lui et on y est presque, par un simple clic, le m\u00e9decin s\u00e9lectionne le v\u00eatement et notre blouses s'appr\u00eate \u00e0 entamer sa journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:31 > 0:21:43) [88%] : \r\nUne r\u00e9v\u00e9lation et un gros succ\u00e8s public avec 8 date prise d'assaut de 21 \u00e0 Lausanne le 1er, seul en sc\u00e8ne de Tiphanie Bovay Klameth vous a boulevers\u00e9 vous aussi clair, la com\u00e9dienne vous dressez votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:44 > 0:22:17) [86%] : \r\nEt alors, je suis assez d'accord avec Yvette \u00e9crivent en sortant du spectacle de l'humanit\u00e9, c'est tout, un point c'est tout, merci beaucoup, c'est la critique elle vous a faite, je crois, effectivement, avec ses pr\u00e9paratifs d'un spectacle de gym dans une commune vaudoise on rigole beaucoup beaucoup on pleure aussi parfois, et pour ceux qui comme moi \u00e0 qui ou qui manque beaucoup sur sc\u00e8ne, dans les tr\u00e8s content de d\u00e9couvrir la version XXIe si\u00e8cle bonjour Tiphanie Bovay bonjour, alors c'est pas 8 et c'est de ma faute hein Agn\u00e8s 7 12 dates qui ont \u00e9t\u00e9 prises d'assaut moral subi aussi que c'est ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 toutes ces critiques, aussi, pour ce 1er, seul en sc\u00e8ne, comment vous le vivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:18 > 0:22:34) [88%] : \r\nBien c'est : je suis tr\u00e8s contente que que la salle \u00e9tait pleine, parce que, parce que \u00e7a donne l'impression de jouer pour du monde et de partager avec de gens et puis c'est, c'est le but du m\u00e9tier, en tout cas pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:34 > 0:22:46) [90%] : \r\nDonc, on pourrait dire que c'est vraiment la figure tut\u00e9laire, vous dites depuis toute petite, je sens une connexion compl\u00e8tement avec avec elle, vous revendiquez pas une filiation vous dites pas fille de mais vous seriez diff\u00e9rentes sans elle, on est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:46 > 0:23:39) [88%] : \r\nOui, bah, j'ai d\u00e9couvert Zouc quand j'avais une dizaine d'ann\u00e9es en rentrant du Maroc parce que il y a, on avait, on est all\u00e9 sur des soup\u00e7ons, et j'ai vu un livre o\u00f9 c'est marqu\u00e9 Zouc je me suis y \u00e7a de la salle les Sukkot Maroc j'ai regard\u00e9, j'ai vu une femme qui je trouvais ressemblait beaucoup \u00e0 ma maman, et c'\u00e9tait il y a les entretiens qu'il a fait avec Herv\u00e9 Guibert, que j'ai lu et je me suis senti tr\u00e8s touch\u00e9e par les entretiens, donc je n'ai pas commencer par conna\u00eetre son travail th\u00e9\u00e2tral, mais plus elle dans dans des entretiens et ensuite j'ai fait du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a me revenait ce livre ou avec cette femme qui ressemblait pas mal \u00e0 la maman, etc, et puis plus tard vers une vingtaine d'ann\u00e9es comme \u00e7a, l\u00e0 j'ai j'ai d\u00e9couvert ses sketches et puis oui, \u00e7a me touche particuli\u00e8rement, je pense forc\u00e9ment que \u00e7a m'a influenc\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:39 > 0:23:46) [86%] : \r\nOn va d\u00e9couvrir quelques extraits du spectacle parce que c'est mieux que d'en parler, et aussi un bout de portrait de vous qui est sign\u00e9 Xynthia uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:48 > 0:24:01) [90%] : \r\nNoir sur noir Tiphanie Bovay Klameth n'a pas besoin d'artifices pour nous embarquer dans son univers, bienvenue \u00e0 bord bien contraction de Bussigny o\u00f9 elle est n\u00e9e et d'ordre aux petites elle passait ses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:19) [77%] : \r\nVoil\u00e0, a bien s\u00fbr, on sent bien \u00e0 ce soir et j'ai tr\u00e8s vieille plac\u00e9 avec Michel \u00e0 la lumi\u00e8re du reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:19 > 0:24:33) [91%] : \r\nCe 1er spectacle en solo s'appelle d'autres, la com\u00e9dienne telle un cam\u00e9l\u00e9on, il campe toute une s\u00e9rie de personnages crois\u00e9s dans sa propre vie et d\u00e9peint avec tendresse, personne n'en parle, mieux que le metteur en sc\u00e8ne fribourgeois Fran\u00e7ois Gremaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:33 > 0:24:51) [95%] : \r\nDerri\u00e8re les figures que Tiphanie convoque sur le plateau, ce qu'elle nous donne \u00e0 voir \u00e0 \u00e0 nous autres spectateurs c'est rien moins que que que nous formidable fa\u00e7on d'\u00eatre vivant malgr\u00e9 la conscience que nous avons toutes et tous de notre propre finitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:51 > 0:25:05) [65%] : \r\nMoi, mais trop jeune pour moi, Herv\u00e9 Novelli dans leur juste pour soutenir la soci\u00e9t\u00e9, de toute fa\u00e7on s\u00fbrement gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:07 > 0:25:33) [93%] : \r\nTiphanie Bovay Klameth commence le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans tombe un peu plus tard amoureuse de l'improvisation et fait une entr\u00e9e fracassante dans le m\u00e9tier avec la troupe des Deschiens, de retour en Suisse, elle se r\u00e9v\u00e8le au sein de la toubib Company dans l'univers loufoque de Fran\u00e7ois Gremaud avec les pi\u00e8ces caca cucul Western dram\u00e9die dans tous ses spectacles, ce don de capter l'essence des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:33 > 0:25:34) [96%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:34 > 0:25:39) [81%] : \r\nMais on parle de Fran\u00e7ois Gros maussade compagnie apr\u00e8s Les Deschiens c'est vraiment l\u00e0, vous avez trouv\u00e9 vos compagnons de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:39 > 0:25:58) [87%] : \r\nOui, compl\u00e8tement, on a trouv\u00e9 avec Fran\u00e7ois Gremaud, Michel Garner, une mani\u00e8re de de d\u00e9crire en fait qui qui nous stimule et nous allons amuse beaucoup et nous surprend : j'ai l'impression qu'on a trouv\u00e9 un qu'on qu'on cr\u00e9e un univers qu'on ne saurait pas cr\u00e9\u00e9 tout seul et mais que celui qu'on cr\u00e9era \u00e0 3 c'est vraiment l'univers qui nous rend heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:59 > 0:26:11) [90%] : \r\nEt l\u00e0, vous faites la preuve avec ce spectacle, vous savez tout \u00e0 fait cr\u00e9er un univers vous toute seule, en l'occurrence habiter des gens qui habitent votre vie, on va gagner un autre extrait du spectacle, je pense que votre maman a d\u00fb beaucoup appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:25 > 0:26:27) [74%] : \r\nMais il y a, il ne sait pas, mais c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:35 > 0:27:44) [80%] : \r\nIl y a un citoyen v\u00e9rit\u00e9 au sa femme \u00e0 la fin, quand on se faisait engueuler Bruno maman et \u00e0 la fois en tant que maman, grande nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:27:53) [79%] : \r\nCette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire et y a 2 observer rendre les gens comme en l'occurrence de travers comme si vous qui par aux proches, qui sont n\u00e9s dans le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:54 > 0:28:03) [91%] : \r\nAlors les proches qui se reconnaissent pour la plupart le prennent bien parce que je pense qu'il comprenne que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:05 > 0:28:28) [88%] : \r\nQue je les interpr\u00e8te oblige les r\u00e9\u00e9crit avec beaucoup de tendresse pour ceux qui le sont, apr\u00e8s, je pense que il y a certains passages qui ont pu d\u00e9router certains de mes proches, mais je pense que quand quand du temps sera pass\u00e9, je pourrais aussi vous l'expliquer ma d\u00e9marche s'rendront compte que qu'ils ne sont que l'inspiration d'une d'une fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:29 > 0:28:36) [88%] : \r\nIl y a une fiction qui est vraiment ancr\u00e9 aussi dans votre pays dans cette campagne vaudoise dans ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9gional, c'est important pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:37 > 0:29:13) [91%] : \r\nMais en fait, oui, je pense, c'est important parce que \u00e7a m'accompagne depuis que je suis petite, mais c'est pas, c'est pas un but en en soi, c'est j'ai mon id\u00e9e, c'\u00e9tait de rendre hommage \u00e0 tous ceux qui m'inspire depuis que je suis petit et qui nous permet de faire de l'entreprise \u00e0 Sion et de faire de la cr\u00e9ation de plateau dans le monde du th\u00e9\u00e2tre, et puis j'avais envie que que ces gens qui m'inspire depuis petite mains de leur donner la parole et il se trouve que ce qui m'inspire, c'est notamment la gym, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de gymnastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:14 > 0:29:30) [92%] : \r\nJe comprends, il a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s autobiographique, on a dit mais on n'est pas non plus dans du stand-up dans un spectacle de punch Line, on va faire rire, on est vraiment dans un cadre de th\u00e9\u00e2tre contemporain c'est c'est un spectacle qui est tr\u00e8s singulier de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a c'est hybride et c'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:31 > 0:30:16) [93%] : \r\nBah alors oui tant mieux ben oui, c'est vrai que moi j'ai j'ai j'ai un parcours depuis quelques ann\u00e9es qui est qui plus au sein du th\u00e9\u00e2tre contemporain, maintenant je fais de la mobilit\u00e9 de l'improvisation th\u00e9\u00e2trale qui propose des spectacles tr\u00e8s populaire, je me sens tr\u00e8s bien avec l'id\u00e9e de passer d'un univers \u00e0 l'autre et puis j'avais envie de proposer quelque chose qui, qui combine tout \u00e7a parce que parce que je pense que l'humour peut-\u00eatre tr\u00e8s contemporain, et je pense que que les choses contemporaine peuvent \u00eatre tr\u00e8s dr\u00f4les, enfin, oui, je sais pas, je me sens \u00e0 cheval sur sur plusieurs choses, mais mon but n'\u00e9tait pas de faire un spectacle humoristique absolument et mon but n'\u00e9tait pas de faire un projet contemporain absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:16 > 0:30:33) [91%] : \r\nCe que quel que soit le but en tout cas on a compris, c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, il faut aller voir ce spectacle encore 2 dates, on esp\u00e8re qu'il aura une grande tourn\u00e9e qui va s'annoncer les de la prochaine sa chandelles le 28 et 29 mars 29 et 30 29 et 30 mars pardon, juste un mot quand m\u00eame sur l'\u00e9criture parce qu'on a l'impression que vous \u00eates dans l'improvisation, tout le temps, tout est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:34 > 0:30:59) [91%] : \r\nOui, alors j'ai \u00e9crit \u00e0 partir d'improvisations et ensuite on a scrupuleusement not\u00e9 ce que ce que j'aime parce qu'on a film\u00e9 les improvisations et on a not\u00e9 les r\u00e9p\u00e9titions, les les accidents de langage, il y a juste un moment dans le spectacle son et qu'un objet, une structure \u00e0 laquelle tr\u00e8s laquelle je passe \u00e0 Jarnac \u00e0 travers de laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:59 > 0:31:03) [84%] : \r\nOui mais ossature oui j'ai sa structure et j'ai pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:03 > 0:31:08) [92%] : \r\nAvec cette structure et l\u00e0 il y a des il y a des petites modifications des petites modifications, sinon, le reste est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:08 > 0:31:17) [81%] : \r\nMerci beaucoup Yves Ivan avec la est aller voir ce spectacle qui s'appelle d'autres, donc 29 et 30 mars all\u00e9chant de la Yverdon et d'autres dates nous tiendra au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:17 > 0:31:44) [89%] : \r\nMerci beaucoup, merci beaucoup et du rythme ce soir dans Couleurs locales qui vous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre de 2 amis devenu championne suisse juniors de Hip-Hop les Vaudois qui ont commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune la dans sa 15 ans d\u00e9j\u00e0 et participer au championnat du monde de la discipline d\u00e9couverte donc \u00e0 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera d'Harris rejoint tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:53 > 0:31:56) [90%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:13 > 0:33:21) [94%] : \r\nSuper, merci beaucoup, alors si jamais j'ai besoin de la cam\u00e9ra : la hauteur Philippe Claudia super merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:25 > 0:33:27) [83%] : \r\nOuais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:29 > 0:33:31) [84%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est pas la hauteur Philippe Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:56 > 0:34:03) [81%] : \r\nAutre petit truc ou 2 mais je sais pas, on a fait \u00e7a se fait, Kanepi salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:05 > 0:34:14) [88%] : \r\nOui, pour moi, \u00e7a me va tr\u00e8s bien d'avoir de l'air au-dessus de la t\u00eate, sinon je tape au plafond et qui Yann si je peux te donner ma ma feuille, ce serait pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:15 > 0:34:21) [79%] : \r\nPas la position, merci beaucoup, oui, il fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:40 > 0:34:46) [73%] : \r\nPetit truc, 8 autres pays truc Rubagotti populo maman banal, il y a quelqu'un qui frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:52 > 0:35:10) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors voil\u00e0, c'est le printemps, exactement depuis 11 heures 28 ce matin une un d\u00e9but de saison qui s'est fait dans la douceur cette apr\u00e8s- midi, on pourrait atteindre ou d\u00e9passer localement les 20 degr\u00e9s \u00e0 le soleil devrait souvent s'imposer comme c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas ici \u00e0 Villars demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:21 > 0:38:47) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors \u00e7a, il y a, c'est le printemps depuis tr\u00e8s exactement 11 heures 28 ce matin, un d\u00e9but de saison qui se fait dans la douceur cette apr\u00e8s- midi, on pourrait atteindre ou d\u00e9passer localement des 20 degr\u00e9s et le soleil va souvent s'imposer, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas ce matin ici \u00e0 Villars, dans les Pr\u00e9alpes vaudoises mais par contre, les r\u00e9gions du Nord n'ont pas eu la chance d'apercevoir le soleil puisque nous avions le passage d'une bande de nuages, celle-ci devrait se morceler quand m\u00eame cet apr\u00e8s- midi, on va aussi sur image sur le satellite, ce front qui arrivent sur la Bretagne et qui sera chez nous, demain, mais qui s'annonce de faible activit\u00e9, on va donc bien profiter de ce lundi apr\u00e8s- midi printanier tr\u00e8s ensoleill\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique sur le Valais dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes le Tessin Hellinga Dean, on esp\u00e8re de bons moments de soleil aussi en direction du plateau et le long du Jura par contre en direction du Nord-Est, les nuages resteront un peu plus mais quand m\u00eame on esp\u00e8re quelques \u00e9claircies et les temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces de de 16 \u00e0 19 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, jusqu'\u00e0 20 ans en r\u00e9gion genevoise 21 esp\u00e9rer \u00e0 Sion 22 maximum pour Vi\u00e8ge et on va faire 12 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds et puis 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec notre vent de sud- ouest qui am\u00e8ne cette douceur qui sera mod\u00e9r\u00e9e en r\u00e9gion de montagne et plus faible sur le plateau et le bassin l\u00e9manique ensuite demain mardi, et bien on Matignon pourra encore profiter d'un bel ensoleillement sur le Valais, alors ce sera d\u00e9j\u00e0 franchement nuageux sur le Tessin et des nuages vont arriver aussi par l'ouest, r\u00e9duisant ainsi les chances d'ensoleillement et c'est surtout l'apr\u00e8s- midi que la couverture nuageuse va se densifier \u00e0 partir de l'Ouest, nous aurons les premi\u00e8res averses le long du Jura, ainsi que sur la cr\u00eate sud des Alpes encore quelques \u00e9claircies en Valais dans le Nord-Est et puis demain soir et dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, la perturbation va concerner l'ensemble du r\u00e9gion \u00e0 des r\u00e9gions avec des pr\u00e9cipitations et de la neige vers 1700 m\u00e8tres d'altitude et temp\u00e9ratures seront malgr\u00e9 tout encore douces demain puisqu'on trouvera de 4 \u00e0 10 degr\u00e9s au petit matin et puis l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 16 heures sur le plateau Romand sur le bassin l\u00e9manique, ce sera un petit peu plus frais outreSarine 11 \u00e0 14, il fera jusqu'\u00e0 19 ans valait 0 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, nous avons encore un vent de sud- ouest demain qui va se renforcer en haute montagne, il sera plus mod\u00e9r\u00e9 sur la moyenne montagne et puis en cours d'apr\u00e8s- midi le nord ouest devrait se lever sur le Jura et sur le plateau, je vous souhaite \u00e0 tous, \u00e0 tous les meilleurs des apr\u00e8s- midi et j'aurais plaisir \u00e0 vous retrouver ce soir pour la suite des infos m\u00e9t\u00e9o \u00e0 ce soir, enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-19T00:54:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586050", "durationSec": 168, "title": "FRIGO VD MAG LES BLOUSES BLANCHES_RTS000001093841", "excerpt": "Les blouses blanches de l'h\u00f4pital du CHUV sont nettoy\u00e9es par les blanchisseries g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 Yverdon-les-Bains. Toutes les blouses sont \u00e9quip\u00e9es d'une puce pour pouvoir suivre leur parcours du r\u00e9cup\u00e9rateur au distributeur en passant par le nettoyage et le contr\u00f4le qualit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LAVAGE DU LINGE", "V\u00caTEMENT DE TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1586387"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586051", "durationSec": 24, "title": "MI CANDIDATS PRESIDENTIELLE_RTS000001096729", "excerpt": "Itw du directeur du projet du CEVA, Antoine Da Trindade, lors de l'ouverture du chantier pour la Voie Verte qui longera le trac\u00e9 du CEVA."}, {"internalArchiveId": "AA1703586052", "durationSec": 23, "title": "MI CEVA SONORE_RTS000001096796", "excerpt": "Des analystes de la banque Cr\u00e9dit Suisse ont pr\u00e9sent\u00e9 leur pr\u00e9visions pour les co\u00fbt de la sant\u00e9 en Suisse en 2040. Ils pr\u00e9disent une croissance constante en raison des progr\u00e8s technologiques et une tendance naturelle \u00e0 surconsommer. Les primes d'assurance maladie pourraient doubler en 20 ans.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLANTATION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586053", "durationSec": 95, "title": "MI ERDOGAN MERKEL_RTS000001096682", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu 6-4 7-5 son compatriote Stan Wawrinka en finale du tournoi ATP Master 1000 d'Indian Wells. Il remporte ainsi son 90e tournoi de la carri\u00e8re, le 5e \u00e0 Indian Wells, et remonte \u00e0 la 6e place dans le classement ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703586054", "durationSec": 102, "title": "MI ETUDE SANTE CS_RTS000001096793", "excerpt": "Itw du syndic de Gruy\u00e8res, Jean-Pierre Doutaz, sur le forage destin\u00e9 \u00e0 raccorder la commune de Gruy\u00e8res au r\u00e9seau de gaz naturel.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1586306"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586055", "durationSec": 102, "title": "MI FEDERER INDIAN WELLS_RTS000001096761", "excerpt": "Ouverture du chantier pour la future Voie Verte qui longera le trac\u00e9 du CEVA. Le conseiller administratif genevois R\u00e9my Pagani a donn\u00e9 les premiers coups de pelle pour planter les 400 arbres pr\u00e9vus.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1586073"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586056", "durationSec": 18, "title": "MI GAZ GRUYERE SONORE_RTS000001096732", "excerpt": "D\u00e9but d'un forage pour raccorder la commune de Gruy\u00e8res au r\u00e9seau de gaz naturel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["EXTRACTION DU GAZ", "FORAGE", "SYNDIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586057", "durationSec": 27, "title": "MI PC CEVA_RTS000001096800", "excerpt": "Portrait de la com\u00e9dienne suisse Tiphanie Bovay-Klameth et extraits de son spectacle \"D'autres\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLANTATION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1586309"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586058", "durationSec": 27, "title": "MI PC GAZ GRUYERE_RTS000001096737", "excerpt": "Extraits du spectacle \"D'autres\" de Tiphanie Bovay-Klameth.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["EXTRACTION DU GAZ", "FORAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586059", "durationSec": 74, "title": "MI PEROU INONDATIONS_RTS000001096721", "excerpt": "Le candidat du PLR, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, novice en politique, a cr\u00e9\u00e9 la surprise en remportant le 5e si\u00e8ge lors des \u00e9lections cantonales en Valais. Il \u00e9jecte ainsi l'UDC Oskar Freysinger du conseil d'Etat valaisan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703586060", "durationSec": 107, "title": "MI PORTRAIT TIPHANIE BOVAY KLAMETH 2_RTS000001096722", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586061", "durationSec": 83, "title": "MI SPECTACLE TIPHANIE 2_RTS000001096653", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586062", "durationSec": 28, "title": "MI TERRORISTE ORLY_RTS000001096679"}, {"internalArchiveId": "AA1703586063", "durationSec": 105, "title": "MI VS RETOUR SUR EXLEX_RTS000001096734", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BONHEUR", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1586302"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586251", "summary": "Roger Federer, joueur de tennis suisse, exultant. Accolade entre Roger Federer et Stanislas Wawrinka, joueur suisse. Points remport\u00e9s par Roger Federer. Itw sur le court de Stan Wawrinka \u00e9mu. Balle de match. Itw sur le court de Roger Federer. Roger Federer soulevant le troph\u00e9e.", "id": "1586073", "visualThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "visualGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586483", "summary": "Partisans du PLR sautant de joie et f\u00eatant la victoire de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan \u00e9lu. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\nChristophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan PDC \u00e9lu, serrant des mains dans un bistrot et f\u00eatant sa victoire. Christophe Darbellay trinquant au champagne avec Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Itw Christophe Darbellay. Photo de famille du Conseil d'Etat valaisan \u00e9lu. Itw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre aspergeant ses partisans de champagne.", "id": "1586302", "visualThemes": ["BONHEUR"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586487", "summary": "Superpositions d'images de billets de banques tombant et d'images m\u00e9dicales.\nConf\u00e9rence de presse du Cr\u00e9dit Suisse. Itw Andreas Christen, analyste Cr\u00e9dit Suisse. Archives r\u00e9centes illustrant la m\u00e9decine et la sant\u00e9.", "id": "1586306", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586490", "summary": "Employ\u00e9s de la voirie plantant premiers arbres pour la Voie Verte sur le trac\u00e9 du CEVA. R\u00e9my Pagani, conseiller administratif genevois, donnant coup de pelle lors plantation d'un arbre.", "id": "1586309", "visualThemes": ["PLANTATION", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586568", "summary": "Lausanne : m\u00e9decin enlevant sa blouse blanche et l'introduisant dans machine. \nYverdon-les-Bains : ext b\u00e2timent Les Blanchisseries g\u00e9n\u00e9rales. Int Blanchisseries g\u00e9n\u00e9rales, nettoyage, lavage, essorage des blouses blanches et contr\u00f4le qualit\u00e9. Itw Fran\u00e7ois Duplan, responsable du site des blanchisseries. Chariot avec blouses de m\u00e9decin propres.\nLausanne, CHUV :  automate triant et rangeant les blouses. Itw Marianne Letra, cheffe secteur lingerie CHUV. Distributeur de blouses et autres v\u00eatements professionnels. M\u00e9decin prenant une blouse au distributeur.", "id": "1586387", "visualThemes": ["LAVAGE DU LINGE", "V\u00caTEMENT DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586578", "summary": "Plateau : itw Tiphanie Bovay-Klameth, com\u00e9dienne", "id": "1586397", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690545", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030324", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B113823E-D7A2-4D50-850E-72DACC21AB7D", "internalArchiveId": "B113823E-D7A2-4D50-850E-72DACC21AB7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonales valaisannes 2017 : quelles vont \u00eatre les priorit\u00e9s de la prochaine l\u00e9gislature? ", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau gouvernement valaisan est connu. Il sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus PDC, d\u2019une \u00e9lue PS et d\u2019un \u00e9lu PLR. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le n\u00e9ophyte lib\u00e9ral-radical a \u00e9ject\u00e9 Oskar Freysinger du gouvernement", "durationSec": 1007, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8454791", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["parti politique", "conseiller d'Etat", "fonction politique", "\u00e9lection cantonale"], "alternativeTitle": ["Elections valaisannes: quelles vont \u00eatre les priorit\u00e9s de la prochaine l\u00e9gislature? / FOR_2017-03-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, nouveau conseiller d'Etat PLR, Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand, et Cyrille Fauch\u00e8re, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8454791"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:42Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn Direct avec nous depuis l'espace donc porte de contestation Fr\u00e9d\u00e9ric Favre nouveau conseiller d'\u00c9tat PLR bonsoir, bonsoir Christophe Darbellay vous \u00eates le nouveau conseiller d'\u00c9tat PDC bonsoir, bonsoir, et puis Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand est avec nous, Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand \u00e9galement et Cyrille Fauch\u00e8re, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand leurs premi\u00e8res questions peut-\u00eatre \u00e0 vous le venir, j'ai envie de dire de cette \u00e9lection, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, si vous me passez l'expression, franchement, vous \u00eates un jeune militant, vous \u00eates pas vraiment vous n'avez pas milit\u00e9 toute votre vie dans un parti n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lus et vous voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e2ge -l\u00e0 en ayant ce parcours- l\u00e0, conseiller d'\u00c9tat, \u00e7a vous fait flipper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [87%] :\r\nNon, pas du tout, sinon je me serais pas lanc\u00e9 dans l'aventure, \u00e7a c'est ce qu'on dit toujours quand m\u00eame, non, mais il faut aussi un un petit peu les parcours de de chacun, j'\u00e9tais \u00e0 la direction de 2 grandes entreprises du canton de plus de 1000 personnes et \u00e0 l'ann\u00e9e 2000, je crois que on on a eu peut-\u00eatre \u00e0 un moment donn\u00e9 cette polarisation entre le politique sur un pi\u00e9destal l'\u00e9conomie ailleurs p\u00eache record en fait, on est sur le m\u00eame pied, on doit travailler ensemble pour l'\u00e9conomie valaisanne et d\u00e9velopper un canton qui sont agr\u00e9ables pour citoyennes et citoyens, \u00e0 partir de l\u00e0, je pense que je pourrai amener aussi quelque chose de par mon exp\u00e9rience malin s's\u00fbr qu'il y a une exp\u00e9rience d'un autre c\u00f4t\u00e9, mais si on regarde monsieur Freysinger ou sur aussi \u00e9taient des enseignants, chefs r\u00e9sign\u00e9, l'a dit pendant les d\u00e9bats, 28 ans d'enseignement ben oui mais l'avait jamais fait Management, donc si on peut y arriver par cette voie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [89%] :\r\nC'est la police arriv\u00e9e par ailleurs oui, sauf que, en politique, il va falloir aussi avoir affaire AT des d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, vous faites pas votre politique dans votre bureau, tranquillement, il va falloir trouver des majorit\u00e9s, parfois, il va falloir \u00e9videmment faire preuve de consensus, ce qu'on lui a reproch\u00e9 d'ailleurs \u00e0 Oscar Freising en d'en avoir manqu\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment comment vous comment vous appr\u00e9hendez ce travail purement politique avec justement le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [91%] :\r\nMais je crois que l'on on m\u00e9conna\u00eet beaucoup le fonctionnement de de grandes entreprises, quand vous avez un conseil d'administration, qu'il faut aller convaincre des actionnaires pour certains et autres, c'est, c'est aussi un travail de politique d'arriver avec une vision de n\u00e9gocier, trouver des consensus apr\u00e8s effectivement avec un parlement, c'est un peu plus compliqu\u00e9, il y a d'autres choses que je vais devoir apprendre \u00e0 presque moi je vois surtout c'est qu'avec le coll\u00e8ge qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui, je ne vois pas tout seul dans un coin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [90%] :\r\nAlors on, on l'a dit, hein, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gr\u00e2ce au soutien notamment des voix PDC, vous qui \u00eates PLR comment vous allez faire pour vous affranchir en quelque sorte de ce de ce parti, on vous qualifie d'ailleurs de ministres PDC plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 un plus, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non, moi je crois que ce qui a ce qui est important de bien comprendre c'est que avec Favre c'est quelqu'un qui vient d'un parti qui s'appelle le PLR 26 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil qui a ce groupe qui a fait avec les ministres qui \u00e9taient l\u00e0 auparavant, qui ont fait aussi le Valais d'aujourd'hui, donc, \u00e0 partir de l\u00e0, je vois pas du tout une main de d'\u00eatre \u00e0 la botte de quelqu'un ou de quoi que ce soit, je crois surtout qu'on va devoir travailler ensemble pour un centre droit fort le PDC et le PLR, c'est les cousins tr\u00e8s tr\u00e8s proches, \u00e7a va pas trop, j'\u00e9tais en valeur certes, certes, vous avez raison, par contre quand je discute avec les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, et m\u00eame d'autres qui sont d'anciennes g\u00e9n\u00e9rations aujourd'hui on dit, on ferait mieux de travailler ensemble construire ce Valais au lieu de laisser des extr\u00e9mit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nChristophe Darbellay d'ailleurs vous acquiescer, hein, vous vous \u00eates justement le nouvel \u00e9lu \u00e9videmment aussi au Conseil d'\u00c9tat valaisan est -ce que vous envisagez effectivement un travail un peu plus proches peut-\u00eatre avec cette, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de de lib\u00e9raux, radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [92%] :\r\nLes mots de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, on pourrait les retrouver aussi dans voix en ce qui concerne la collaboration possible entre ces forces du centre droit, aujourd'hui, c'est clair que tout divise ces 2 partis concert sid\u00e8re l'histoire qui est l'histoire pass\u00e9e et puis ensuite, h\u00e9 bien, son regard maintenant devant il y a une effectivement une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui veut sortir de ces clivages qui veut sortir de ces chapelles et puis s'il veut maintenant envisager l'avenir un peu diff\u00e9remment, je pense qu'on a senti dans cette campagne, qu'il y a une mani\u00e8re d'envisager la politique au PLR au PDC qui est assez proche qui a eu des positions, si on regarde sur l'ensemble des grands sujets politiques qui sont assez proches aussi et je pense qu'on pourra travailler dans ce gouvernement avec une \u00e9quipe forte, avec une \u00e9quipe qui est capable de s'entendre pour un certain \u00e9quilibre pour un gouvernement qui sera plus fort et qui sera capable de travailler au service de toute la populace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez du fait que, effectivement, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre donc votre futur coll\u00e8gue n'\u00e9tait pas de d'exp\u00e9rience politique, comment, comment vous le vous le voyez est -ce que vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9, surpris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [90%] :\r\nJe vais vous dites raconter peut-\u00eatre l'histoire de Guy Genoud qui joue, qui est un des plus grands, conseiller d'\u00c9tat, que ce canton est port\u00e9 Guy nous a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant au Grand Conseil valaisan 4 ans avant son \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat 39 ans, il a pass\u00e9 de la gare Orsi\u00e8res o\u00f9 il \u00e9tait chef de gare directement conc\u00e9dait et c'est un des meilleurs Conseils d'\u00c9tat, c'est ce que je souhaite aussi \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, il vient de l'\u00e9conomie, il apporte une exp\u00e9rience de la vie, une autre exp\u00e9rience, j'ai l'occasion de c\u00f4toyer maintenant pendant 3 mois, je crois qu'il comprend tr\u00e8s vite, j'ai dit et qu'il me pardonne petite expression lors du d\u00e9bat du Nouvelliste les dents de requin lui pousse tr\u00e8s rapidement, h\u00e9 bien on a vu qu'il \u00e9tait capable de se mette tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement dans la vie politique valaisannes qu'il avait une personnalit\u00e9 et qui nous apporterait quelque chose, un regard, peut-\u00eatre 9, un regard hors des chapelles et il va faire le plus grand bien, et puis il y a d'autres personnes dans ce gouvernement qui ont plus d'exp\u00e9rience politique, \u00e7a ira tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il sera encadr\u00e9 voulait dire, il sera pas encadr\u00e9e, alors arr\u00eatez, arr\u00eatez, \u00e7a serait faire d\u00e9shonneur \u00e0 sa personnalit\u00e9 \u00e0 sa performance, on a vu qu'il \u00e9tait capable de garder le calme dans la temp\u00eate, c'est un ancien sportif d'\u00e9lite et je suis s\u00fbr que Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a beaucoup apport\u00e9, arr\u00eatez de dire que c'est un PDC, plus on a fait de tr\u00e8s bonnes exp\u00e9riences avec un Bernard Comby avec Serge Sierro avec Claude Roch avec des conseillers d'\u00c9tat radicaux et je suis s\u00fbr qu'il aura son ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [87%] :\r\nIl y avait tellement d'exp\u00e9rience, un bon travail, arr\u00eatez de nous faire une autre lecture quand m\u00eame la lecture est claire je veux dire si Fr\u00e9d\u00e9ric Favre a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il a \u00e9t\u00e9 notamment ou dans le Haut Valais, or dans le Haut-Valais, on conna\u00eet le poids existantes PLR donc c'est clair que c'est avec le PDC qu'il a eue et pourquoi pas, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [84%] :\r\nNous n'avons pas donn\u00e9 dans les politiques mais c'est une mode, or nous avons affich\u00e9 pourquoi dans l'Aveyron, savon affich\u00e9 des pr\u00e9f\u00e9rences et j'ai dit que je souhaiterais avoir un gouvernement qui soit repr\u00e9sentative de la copulation avec le PLR d\u00e9sormais, c'est le cas pour 8 ans pourcent du monde politique valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [90%] :\r\nBarbara Lanthemann vous par contre vous n'avez r\u00e9ussi \u00e0 placer la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante et caetera Waeber-Kalbermatten Exit donc votre votre candidat qui, \u00e9videmment, mais fin aussi \u00e0 \u00e7a \u00e0 \u00e7a \u00e0 sa carri\u00e8re politique, vous disiez tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait, c'est finalement l'illustration de la force du centre droit en Valais, donc rien n'a chang\u00e9 malgr\u00e9 le fait que le PDC a perdu sa majorit\u00e9 depuis 2013 au Grand Conseil, \u00e7a reste, on le voit au niveau du gouvernement le parti majoritaire et c'est le parti, quoi qu'en dise, Christophe Darbellay, qui fait et d\u00e9fait en quelque sorte les majorit\u00e9s et il a r\u00e9ussi \u00e0 placer effectivement Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:02) [91%] :\r\nAlors je pense que Fr\u00e9d\u00e9ric Favre clairement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien du du PDC mais c'\u00e9tait aurait pu \u00eatre ce soutien aurait tr\u00e8s bien pu aller \u00e0 la \u00e0 la gauche aussi si le PDC avait fait preuve un petit peu d'audace mais le PDC n'est pas pr\u00eat \u00e0 faire de preuve d'audace, donc il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 soutenir un candidat qui lui ressemble plus ce que je peux comprendre \u00e0 l'Alliance PLR PDC bien plus naturel que l'alliance PS- quand j'entends quand m\u00eame certaines choses, je suis un tout petit peu \u00e9tonn\u00e9e, il faut quand m\u00eame dire que non seulement Fr\u00e9d\u00e9ric Fabre a certainement re\u00e7u le soutien du PDC, mais elle a aussi re\u00e7u le soutien de beaucoup de personnes aujourd'hui en Valais, qui ne voulait plus d'Oscar Freising et je crois qu'il faut pas minimiser, \u00e7a je crois que c'est quand m\u00eame important, il y a eu \u00e0 l'immense espoir de beaucoup de valaisans qui en a eu marre de cette politique de ce cas phrase hier qui se sont dit : c'est peut-\u00eatre la personnalit\u00e9 qui peut le faire, mais \u00e9videmment il a re\u00e7u le soutien, moi ce que j'ai entendu pendant toute la campagne, c'est cette peur du rouge et je me dis alors \u00e7a veut dire que le Valais finalement n'a pas tant chang\u00e9 que \u00e7a, si aujourd'hui on se passe des comp\u00e9tences et de l'exp\u00e9rience d'une personne qui a fait d\u00e9j\u00e0 de la politique nationale, qui a un r\u00e9seau aussi important que St\u00e9phane Rossini, parce qu'il est socialiste, \u00e7a montre quand m\u00eame clairement qu'on Valais, on a encore certaines peurs qui sont loin d'\u00eatre, c'est un peu comme le loup, on a peur des socialistes, \u00e7a reste comme \u00e7a, c'est dans les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [82%] :\r\nCyrille Fauch\u00e8re vous qui co- pr\u00e9sid\u00e9 l'UDC du Valais Romand, d'abord premi\u00e8re, premi\u00e8re question : comment analysez -vous la d\u00e9faite de votre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [88%] :\r\n\u00e9videmment, il y a, il y a 4 ans, j'ai le plaisir de Breton d'avoir l'agr\u00e9able surprise de voir expliquer pour qu'on avait gagn\u00e9 cette ann\u00e9e, j'ai la la sont \u00e0 risque, rappelons -nous d'experts pr\u00e9sid\u00e9 avec les premi\u00e8res avec l'expliquer pourquoi nous avons perdu \u00e9videmment d'un petit sentiment d'amertume, je pense en effet que vous l'avez dit, il y a eu un clair soutien des forces du centre droit, comme on l'appelle, ou du centre, on peut les appeler comme on veut pour pl\u00e9bisciter la la candidature \u00e9lections de de Monsieur Favre on se revendique suffisamment souvent de la volont\u00e9 populaire, pour ne pas contester ce sont le r\u00e9sultat des urnes cependant un petit sentiment de de de hold-up, hein, puisque il y a des partis qui qui progresse au Parlement et puis, entre autres, le n\u00f4tre, et puis on peut en progressant Parlement on perd au niveau du Conseil d'\u00c9tat, c'est certainement li\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9 d'Oscar Freysinger c'est certainement li\u00e9 aussi \u00e0 l'attitude des partis qui ont voulu uniquement un d'une m\u00eame voix abattre l'homme, ils l'ont abattu bien bravo, vous avez r\u00e9ussi pour moi \u00e7a n'augure pas une l\u00e9gislature pacifique je, je, je reconnais l'\u00e9lection l\u00e9gitime de ces personnes, le p\u00f4le simplicit\u00e9 je ne conteste pas, mais je pense que d'avoir abattu un homme \u00e7a ne constitue pas un programme politique Marie- Jo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:25) [89%] :\r\nEt Cyrille Fauch\u00e8re on n'a pas entendu Oscar Freising il est pas venu ici vous sont venus tous les candidats, vous lui avez parl\u00e9, j'imagine qu'est -ce que qu'est ce que dit l'homme aujourd'hui non non r\u00e9\u00e9lu puisqu'il ne parle pas aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [88%] :\r\nAlors Escarfail en effet aujourd'hui a compris que pour lui, son son parcours politique prenait un terme au terme de cette \u00e9lection \u00e9videmment bien s\u00fbr menait les mandats qui lui ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 la date de de fin avril, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, h\u00e9 bien c'est un Oscar Freysinger qui se concentrera \u00e0 d'autres activit\u00e9s, c'est une personne qui, qui a marqu\u00e9 l'histoire hein qu'cr\u00e9er un parti qui a fait sa premi\u00e8re d\u00e9cident l\u00e0 l\u00e0 je crois qu'il a fait, alors \u00e7a, c'est \u00e0 lui r\u00e9pondre, je peux pas, je peux pas parler pour lui au niveau des objectifs f\u00e9d\u00e9raux, mais cette personne, voil\u00e0 qui qui a fait ce qui a permis notre entr\u00e9e au Parlement qui a permis notre entr\u00e9e au Conseil national, qui a permis notre entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui, \u00e7a s'arr\u00eate, c'est triste parce que la phase hier et est aussi un homme homme cet impair, c'est un mari, il y en plus des \u00e9v\u00e9nements du c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 qui ont fait que la fin de campagne a \u00e9t\u00e9 assez difficile, je crois qu'il faut juste reconna\u00eetre le repos aujourd'hui, certains s'en satisferont d'autres pages regrette, moi j'ai une pens\u00e9e pour lui, pour sa famille mais voil\u00e0 Oscar hier je sais, je peux vous le dire aujourd'hui, enfin, fin avril, la politique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [92%] :\r\nAlors justement fin avril par longtemps puisque, on va \u00eatre un peu plus prospectif maintenant au cours de cette \u00e9mission, la nouvelle l\u00e9gislature va d\u00e9marrer et on l'a dit avec 3 PDC une socialiste et un PLR alors la question que j'ai envie de vous poser naturellement Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, \u00e9videmment c'est j'ai cru comprendre que vous seriez int\u00e9ress\u00e9 par certains d\u00e9partements, enfin en tout cas l'\u00e9conomie et les finances, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [89%] :\r\nJe confirme chez int\u00e9ress\u00e9 par un d\u00e9partement, \u00e7a c'est s\u00fbr, par contre, au stade o\u00f9 on en est, je crois qu'il y a un ma\u00eetre mot qui a \u00e9t\u00e9 pendant toute la campagne des 5 personnes qui sont \u00e9lus aujourd'hui c'est coll\u00e9gialit\u00e9 donc aujourd'hui effectivement, je viens d'\u00e9conomie, donc l'\u00e9conomie c'est un \u00e9l\u00e9ment, mais Monsieur Darbellay dit : on voit des synergies avec l'\u00e9ducation aussi les finances sont devant des d\u00e9fis \u00e9normes pour le Valais, un homme de d\u00e9fi, donc il y a beaucoup de choses qui peut m'int\u00e9resser, moi ce qui m'importe surtout, c'est que \u00e7a se fasse de mani\u00e8re coll\u00e9giale et on mette la bonne personne au bon endroit, avec ses comp\u00e9tences, le reste je laisserai aux sp\u00e9cialistes politique faire des sp\u00e9culations jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [91%] :\r\nAlors justement, pour ceux qui nous \u00e9coutent et qui ne connaissent pas la situation en Valais, quel est le probl\u00e8me, \u00e0 vos yeux, principal du Valais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [87%] :\r\nBon ben le Valais s'appauvrit d'ann\u00e9e en ann\u00e9e il y a en a un PIB qui descend, on d\u00e9pend de plus en plus de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re 640 millions qui tombent, d'autres cantons pour chez nous, donc c'est la la solidarit\u00e9, la conf\u00e9d\u00e9ration c'est une, c'est un \u00e9l\u00e9ment important de notre pays, mais par contre, nous, on doit se battre pour faire venir d'autres \u00e9l\u00e9ments qui fait descendre le pourcentage de cette importance pas \u00e7a bien \u00e9norme et \u00e7a, c'est faire venir des places de travail s'est d\u00e9velopp\u00e9 le Valais, avoir une un bilinguisme qui devient quasiment dans end\u00e9mique, un niveau positif du terme, c'est quelque chose qui fera qu'on sera une place attrayantes le Valais, non pas que pour le tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s soutenue donc et effectivement par par le reste de la Suisse, \u00e7a veut dire quoi Christophe Darbellay que le Valais et sous perfusion aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [91%] :\r\nJe dirais pas \u00e7a, je pense que la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale est un \u00e9l\u00e9ment important, si vous \u00eates \u00e0 Z\u00fcrich ou si vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, de cr\u00e9er une place de travail, c'est beaucoup plus facile entre guillemets, que si vous \u00eates \u00e0 Sion et si vous \u00eates dans le \u00e0 haute vall\u00e9e de Conches, c'est encore beaucoup plus difficile, donc on a cette difficult\u00e9 -l\u00e0 d'un canton qui est pratiquement le 3\u00e8me canton suisse entaille quand on est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tendue, avec des difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques dans le canton de montagne cantons p\u00e9riph\u00e9riques f\u00e9erique, je crois que je partage d'\u00c9ric femme au plus fort d'un canton qui exploite les marges de manoeuvre qui sont les siennes et notamment le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, on n'a pas beaucoup de marge de manoeuvre est conseiller d'\u00c9tat, notamment au niveau des finances publiques, mais si on parvient \u00e0 d\u00e9velopper petit \u00e0 petit l'\u00e9conomie valaisanne, je r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame qu'il y a 16000 Valaisans qui tous les jours, vont gagner leur pain \u00e0 Berne \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve, d'\u00eatre un peu plus ind\u00e9pendants de cr\u00e9er des places de travail en am\u00e9liorant les conditions quand je crois que \u00e7a doit \u00eatre la premi\u00e8re des priorit\u00e9s avec la priorit\u00e9 de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [93%] :\r\nBarbara Lanthemann vous qui pr\u00e9sidez un parti gouvernemental, le Parti socialiste du Valais Romand qu'est -ce que vous en pensez, quel est la priorit\u00e9 effectivement aujourd'hui, voil\u00e0 pour la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:38) [90%] :\r\nIl y a des d\u00e9fis tr\u00e8s importants qui attendent Valais aujourd'hui il va falloir changer d'attitude, l\u00e0 \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es que le Valais se pose syst\u00e9matiquement en victimes de Berne \u00e0 chaque fois que j'entends des discussions, les Valaisans pleure en disant oh les m\u00e9chants bernois tous ceux qui nous ont fait, on parle de la la, on parle de la Lex Weber ont tout \u00e7a, je crois que gentiment, il va falloir quand m\u00eame travailler, j'esp\u00e8re que les gens aujourd'hui qui sont au gouvernement, qui sont \u00e9lus au gouvernement ont travaill\u00e9, non pas les pieds contre le mur en disant : nous sommes des victimes mais en disant : quelles sont les id\u00e9es, quels sont les projets aujourd'hui pour faire avancer le Valais avec la situation dans la situation o\u00f9 nous sommes aujourd'hui en en prenant compte des r\u00e9alit\u00e9s du territoire du Duval du du Valais, on a l\u00e0 la t\u00e2che du juge, il faut travailler sur la t\u00eate sur ce territoire, on nous a tap\u00e9 sur la t\u00eate, oh les m\u00e9chants mais en disant : que pouvons -nous faire, nous aujourd'hui valaisannes valaisan pour faire en sorte que cette loi ne se ne se retourne pas compter valaisannes en mai, soit un atout, on parle aujourd'hui, j'ai entendu parler d'\u00e9conomie, d'accord, mais l'\u00e9conomie, il faut peut-\u00eatre penser nouveau alors j'esp\u00e8re effectivement qui a, qui a, qui a quelques \u00e9tincelles qui naissent dans la la la t\u00eate des gens qui sont l\u00e0 au jour du gouvernement en disant nous avons des nouveaut\u00e9s \u00e0 propos\u00e9, nous avons de belles id\u00e9es \u00e0 proposer, alors soyons, soyons cr\u00e9atifs je je rebondis quand m\u00eame en disant Monsieur Favre c'est s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme quelqu'un d'\u00e9cologique, j'esp\u00e8re que le tourisme aujourd'hui en Valais pourra compter sur une innovation \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pour un tourisme durable parce que \u00e7a fait longtemps qu'on attend \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:00) [83%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [89%] :\r\nOui, alors on peut attendent beaucoup de choses d'un conseil d'\u00c9tat, mais je crois que ce qui est important, c'est surtout les acteurs \u00e9conomiques, aujourd'hui on peut pas se mettre \u00e0 la place, je viens du monde \u00e9conomique, on peut pas se mettent \u00e0 la place de l'\u00e9conomie, pour leur dire ce qu'ils ont \u00e0 faire appel et r\u00e9volutionn\u00e9, on peut les aider \u00e0 faire des cons, des conditions cadres \u00e7a c'est juste, on peut surtout \u00e9viter de freiner des \u00e9l\u00e9ments qui peuvent d\u00e9velopper \u00e7a alors certainement dans le respect de l'\u00e9cologie, \u00e7a c'est une chose certaine, mais on peut pas non plus attendre d'un conseil d'\u00c9tat qui qui qu'il soit qu'il se met \u00e0 la place de l'\u00e9conomie, et c'est eux qui fasse marcher l'\u00e9conomie en lieu et place des industries ou du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:38) [88%] :\r\nEt on va terminer rapidement avec Cyrille Fauch\u00e8re, co- pr\u00e9sider l'UDC du Valais Romand savait de quoi la prochaine l\u00e9gislature, pour vous, l'UDC va faire du de l'opposition \u00e0 tous crins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:47) [88%] :\r\nNon parce que je crois dans dans l'opposition, il y a tout un panel de ce qu'on appelle l'opposition constructive l'opposition participative et ce qui me r\u00e9jouit, c'est d\u00e9j\u00e0 que les conseils d'\u00c9tat \u00e9lu sans vont au moment o\u00f9 les d\u00e9c\u00e8s par l\u00e0 mais puisque c'est int\u00e9ressant, c'est que il y a des sujets pour lesquels, \u00e9videmment on sera oppos\u00e9, donc on va s'opposer mais clairement, mais aussi par souci d'honn\u00eatet\u00e9 et puis le jour o\u00f9 on sera d'accord de rallier une majorit\u00e9 on la ralliera et juste pour conclure, je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 de voir la sc\u00e8ne harmonie qu'on entend dire que monsieur Forni monsieur Darbelet qui se passer le micro \u00e0 la bouche en coeur quand on devra d\u00e9battre du d\u00e9bat sur la Constituante, port\u00e9 par les socialistes frontalement combattu par l'UDC et puis les 2 amis dans l'impression depuis la nuit des temps, h\u00e9 bien quand il s'agira de reportages et la majorit\u00e9, on discutera l'UDC sera la UDC pressante \u00e0 Vail, l'UDC a aussi appris de ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui et l'UDC n'en ressortira que plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:36) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Cyrille Fauch\u00e8re et merci \u00e9galement \u00e0 tous nos invit\u00e9s, Barbara Lanthemann, Serge M\u00e9trailler, Christophe Darbellay et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre donc le nouvel \u00e9lu au conseil d'\u00c9tat, du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-19T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9trailler, Serge", "role": "pr\u00e9sident du PDC Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, Cyrille", "role": "co-pr\u00e9sident UDC du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "nouveau conseiller d'Etat valaisan PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E33133D-37D8-4787-9616-45C40CAF820D", "internalArchiveId": "7E33133D-37D8-4787-9616-45C40CAF820D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections cantonale valaisannes 2017 : Oskar Freysinger n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau gouvernement valaisan est connu. Il sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus PDC, d'une \u00e9lue PS et d'un \u00e9lu PLR. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le n\u00e9ophyte lib\u00e9ral-radical a \u00e9ject\u00e9 Oskar Freysinger du gouvernement.", "durationSec": 172, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8454780", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "conseiller d'Etat", "\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "Freysinger, Oskar"], "alternativeTitle": ["Elections valaisannes: Oskar Freysinger n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil d\u2019Etat / FOR_2017-03-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouveau gouvernement valaisan est connu. Il sera compos\u00e9 de trois \u00e9lus PDC, d\u2019une \u00e9lue PS et d\u2019un \u00e9lu PLR. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, le n\u00e9ophyte lib\u00e9ral-radical a \u00e9ject\u00e9 Oskar Freysinger du gouvernement."], "variantIds": ["ece-8454780"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:41Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt Oskar Freysinger n'est donc plus conseiller d'\u00c9tat valaisan l'UDC a \u00e9t\u00e9 bout\u00e9e hors du gouvernement par le jeune PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, inconnu au bataillon, il y a encore quelques semaines, le PLR qui accompagnera donc 3 PDC Christophe Darbellay Roberto Schmid et Jacques Melly et la socialiste sortante Esther Waeber-Kalbermatten Marie Giovanola, vous \u00eates notre correspondante en Valais, m\u00eame si c'\u00e9tait dans l'air un depuis le 1er tour apr\u00e8s le 1er tour qui avait vu le vice- pr\u00e9sident de l'UDC terminer 6\u00e8me c'est un coup de tonnerre, quand m\u00eame, qui a eu lieu cet apr\u00e8s- midi avec la confirmation de cette non- r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [93%] :\r\nOui, d'autant que les 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 au coude-\u00e0-coude un tout l'apr\u00e8s- midi avant le r\u00e9sultat de la capitale, Sion il n'y avait que 800 voix qui s\u00e9parait Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et Oskar Freysinger, le suspense est donc rest\u00e9 total jusque vers 15 heures 45 h\u00e9las la douche froide pour l'UDC il y a devanc\u00e9 de seulement 2124 voix une \u00e9viction qui met probablement un terme \u00e0 sa carri\u00e8re politique probablement car celui qui est encore ministre jusqu'\u00e0 fin avril et qui aurait d\u00fb \u00eatre pr\u00e9sident du gouvernement, d\u00e8s le 1er mai est rest\u00e9 terr\u00e9 chez lui toute la journ\u00e9e n'a pour l'heure, r\u00e9pondu \u00e0 aucun m\u00e9dia, mais il avait d\u00e9clar\u00e9 il y a 2 semaines que s'ils perdait, h\u00e9 bien il faudrait tout simplement autre chose de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nMais comme on explique la chute du leader tout de m\u00eame charismatiques de l'UDC Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [94%] :\r\nTrop s\u00fbr de lui, Oskar Freysinger a fait une tr\u00e8s mauvaise campagne avec sa strat\u00e9gie d'Ensemble, \u00e0 droite, il a attaqu\u00e9 frontalement le PDC erreur fatale, il a ainsi permis cette alliance tacite au second tour entre le PLR et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui forment d\u00e9sormais un nouveau grand bloc de centre- droit a confirm\u00e9 dans les trav\u00e9es du Grand Conseil puisque les 2 parties \u00e9taient jusqu'ici peu souvent d'accord, mais c'est aussi et surtout l'homme Oskar Freysinger et sa mani\u00e8re de faire de la politique qui a fini par exasp\u00e9rer les Valaisans ses d\u00e9rapages, ses conf\u00e9rences \u00e0 l'\u00e9tranger, les appels partisans \u00e0 opter pour un gouvernement apais\u00e9e et citoyens \u00e0 lui couper la voie ont \u00e9t\u00e9 entendus, Oskar Freysinger termine m\u00eame 7\u00e8me et dernier dans le Valais Romand derri\u00e8re St\u00e9phane Rossini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nEt puis l'autre surprise du jour, Marie, c'est le retour du PLR donc au Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 exclu il y a 4 ans pr\u00e9cis\u00e9ment par l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [92%] :\r\nEt quel retour en gr\u00e2ce \u00e0 une personnalit\u00e9 inconnue m\u00eame des militants du PLR il y a encore quelques semaines, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, 38 ans \u00e9tait depuis moins d'un an, il y a toujours, depuis moins d'un an, vice- pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PLR de vitraux, c'est sa premi\u00e8re \u00e9lection, donc : premi\u00e8res \u00e9lections du 1er coup champion de karat\u00e9, directeur des ressources humaines \u00e0 la Migros, il est d\u00e9sormais conseiller d'\u00c9tat, il y a \u00e0 la fois b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du ras-le-bol face au ministre UDC et a servi d'alternative \u00e0 droite pour ceux qui craignaient de voir 2 socialiste \u00e9lu au gouvernement apr\u00e8s les r\u00e9sultats du 1er tour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, qui devance au final l'ex- 1er citoyen du pays, St\u00e9phane Rossini, de 4000 voix cette d\u00e9faite qui met un terme \u00e9galement \u00e0 la carri\u00e8re politique du socialiste 7\u00e8me et dernier au Georges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [94%] :\r\nMerci Marie Giovanola et puis en Direct avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-19T17:11:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1585732", "internalArchiveId": "AA1703585913", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Election du Conseil d'Etat valaisan : r\u00e9sultats 2e tour", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite au 2e tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat du canton du Valais.", "durationSec": 3439, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "backgrounds": ["R\u00e9action de Christophe Darbellay suite \u00e0 son \u00e9lection au Conseil d'Etat du canton du Valais."], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-04T09:32:32Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586818", "summary": "Plateau Sion : itw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, pr\u00e9sident UDC Valais. \nItw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident PLR valaisan.  \nItw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais romand. \nItw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand.", "id": "1586635", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587617", "summary": "Plateau Sion : itw Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan \u00e9lu.", "id": "1587416", "visualGeographicals": ["SION", "PLATEAU"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587618", "summary": "Plateau Sion : itw Roberto Schmidt, conseiller d'Etat PDC valaisan \u00e9lu.  \nItw St\u00e9phane Rossini, candidat PS au Conseil d'Etat.  \nItw Jacques Melly, conseiller d'Etat PDC valaisan \u00e9lu. \nItw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1587417", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "SION"], "visualPersons": ["SCHMIDT, ROBERTO", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "MELLY, JACQUES", "BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587620", "summary": "Plateau Sion : itw Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan.\nItw Jean-Ren\u00e9 Germanier, ex-conseiller national PLR valaisan.\nItw Jean-Marie Bornet, candidat Rassemblement citoyen Valais.\nD\u00e9bat entre Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef Le Nouvelliste, Yves Terrani, correspondant RTS Info, et David Biner, r\u00e9dacteur en chef Walliser Bote.", "id": "1587419", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "SION"], "visualPersons": ["GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "role": "Plateau Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Plateau Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Plateau Sion", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1691035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030412", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1584345", "internalArchiveId": "AA1703584486", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-19T00:00:00Z", "durationSec": 1921, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8475264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8475285.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Finale du Master 1000 d\u2019Indian Wells: 100% swiss made", "Christophe Darbellay: r\u00e9action aux \u00e9lections cantonales VS", "Montres connect\u00e9es: explications d\u2019Yvan Arpa 1/2", "D\u00e9c\u00e8s de Chuck Berry: le p\u00e8re du rock\u2019n\u2019roll s\u2019en est all\u00e9", "Alain Berset: le marathon des retraites", "\u00c9lection au Conseil d\u2019\u00c9tat valaisan: large victoire de la droite", "Conseil d\u2019\u00c9tat valaisan: Freysinger tombe", "Nouveau Conseil d\u2019\u00c9tat valaisan: le PDC en force", "Allemagne: le coup de barre \u00e0 gauche de Martin Schulz", "\u00c9lection au Conseil d\u2019\u00c9tat valaisan: le PLR r\u00e9cup\u00e8re son si\u00e8ge", "Christophe Darbellay : le parcours politique gagnant du Valaisan", "Arriv\u00e9e du printemps: les balcons potagers ont la cote", "Montres connect\u00e9es: t\u00e9moignage d\u2019Yvan Arpa 2/2", "Yvan Arpa: un Genevois qui dessine les montres connect\u00e9es", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les statistiques donnent Federer gagnant, mais Wawrinka n\u2019a pas dit son dernier mot.", "Il avait r\u00e9volutionn\u00e9 la musique.", "Nous avons suivi le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral pendant les trois semaines durant lesquelles il s\u2019est battu pour la r\u00e9forme des retraites.", "Le conseiller UDC perd son si\u00e8ge.", "Il mise sur un programme social pour \u00e9vincer Angela Merkel.", "C\u2019est un nouveau chapitre politique qui s\u2019ouvre pour le PDC.", "Il existe des kits pour le r\u00e9ussir au mieux.", "Il a \u00e9t\u00e9 choisi par Samsung pour dessiner leur nouvelle montre."], "variantIds": ["ece-8369797", "ece-8369799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T02:20:12Z", "subTitles": ["19:30:02:04  19:30:17:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:11\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:22:03\r\n Le nouveau visage du gouvernement\r\n        valaisan est connu.\r\n\r\n19:30:22:05  19:30:24:17\r\n      O.Freysinger est \u00e9ject\u00e9\r\n        du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:29:14\r\n   Le PLR F.Favre rafle son si\u00e8ge\r\n\u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:31:18\r\n         Il sera avec nous\r\n      dans quelques instants.\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:35:18\r\n          Le PDC confirme\r\n   sa domination sur l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:39:00\r\n         ses 3 candidats\r\n trustent les 3 premi\u00e8res places.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:42:08\r\n   L'ancien conseiller national \r\n   C.Darbellay, fait son entr\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:10  19:30:44:12\r\n       Nous le retrouverons\r\n    dans son fief de Martigny.\r\n\r\n19:30:44:20  19:30:46:14\r\n      Chuck Berry n'est plus.\r\n\r\n19:30:46:16  19:30:49:10\r\n         Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme l'un des p\u00e8res du rock'n'roll.\r\n\r\n19:30:49:11  19:30:51:16\r\n      \"Si vous voulez appeler\r\n     le rock'n'roll autrement,\r\n\r\n19:30:51:18  19:30:53:23\r\n     appelez-le Chuck Berry\",\r\n       disait John Lennon.\r\n\r\n19:30:54:07  19:30:56:11\r\n   Grand ouf de soulagement pour\r\n             A.Berset.\r\n\r\n19:30:56:12  19:30:59:11\r\nSa r\u00e9forme des retraites est pass\u00e9e\r\n     du justesse au Parlement.\r\n\r\n19:30:59:12  19:31:02:09\r\n        Nous l'avons suivi\r\n    pendant ces trois semaines.\r\n\r\n19:31:02:23  19:31:05:15\r\n  Nous parlerons montre connect\u00e9e\r\n        avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:05:17  19:31:08:18\r\n   Elle compte vos pas ou sonne \r\n   quand vous recevez un e-mail.\r\n\r\n19:31:08:20  19:31:11:16\r\n       Le Genevois Yvan Arpa\r\n a dessin\u00e9 celle du g\u00e9ant Samsung.\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:14:15\r\n La douceur de ces derniers jours\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:17:15\r\n   vous a peut-\u00eatre donn\u00e9 envie \r\n   de jardiner sur votre balcon.\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:21:07\r\n       La mode est aux kits:\r\nil n'y qu'\u00e0 les acheter et arroser.\r\n\r\n19:31:22:20  19:31:25:07\r\n-C'est un Conseil d'Etat recompos\u00e9\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:27:17\r\n        que les Valaisans \r\n       ont \u00e9lu ce dimanche.\r\n\r\n19:31:27:19  19:31:29:23\r\n        Les PDC R.Schmidt,\r\n      J.Melly et C.Darbellay\r\n\r\n19:31:30:01  19:31:32:01\r\n   se taillent la part du lion.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:35:17\r\n           La socialiste\r\n E.Waeber-Kalbermatten est r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:31:35:19  19:31:40:02\r\n       Le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n       compl\u00e8te le quintet.\r\n\r\n19:31:40:04  19:31:43:12\r\n   Il \u00e9carte ainsi O.Freysinger.\r\n\r\n19:31:43:14  19:31:47:00\r\n  Quant au socialiste S.Rossini,\r\n    il est largement distanc\u00e9.\r\n\r\n19:31:51:19  19:31:55:12\r\n     -Voil\u00e0 le Conseil d'Etat\r\nr\u00eav\u00e9 par la majorit\u00e9 des Valaisans.\r\n\r\n19:31:55:14  19:32:02:01\r\n Exit Oskar Freysinger, il reste\r\n 3 PDC, un socialiste et un PLR.\r\n\r\n19:32:02:03  19:32:07:22\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, novice en politique,\r\n        fait la joie du PLR,\r\n\r\n19:32:07:23  19:32:11:03\r\nravi de reprendre le si\u00e8ge perdu\r\n       il y a quatre ans.\r\n\r\n19:32:11:12  19:32:13:17\r\n     -Personne ne nous donnait\r\n\r\n19:32:13:19  19:32:17:16\r\n   de grandes chances au d\u00e9but.\r\n\r\n19:32:17:18  19:32:22:19\r\nOn a travaill\u00e9: des \u00e9l\u00e9ments ont fait\r\n      que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:32:23:06  19:32:27:01\r\n   -Cette journ\u00e9e d'\u00e9lections \r\n  promettait d'\u00eatre tr\u00e9pidante.\r\n\r\n19:32:27:03  19:32:32:04\r\n      Chez les PDC, confiants,\r\non s'int\u00e9resse aux viennent-ensuite.\r\n\r\n19:32:32:21  19:32:35:14\r\n -On pr\u00e9disait une r\u00e9serve de voix\r\n\r\n19:32:35:16  19:32:38:06\r\n  pour Freysinger en Haut-Valais.\r\n\r\n19:32:38:08  19:32:42:15\r\n    Favre se d\u00e9fend tr\u00e8s bien,\r\n        c'est passionnant.\r\n\r\n19:32:43:00  19:32:46:18\r\n         -Et tr\u00e8s vite,\r\n   S.Rossini perd du terrain.\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:49:21\r\n  Chez les UDC, la progression\r\n  d'O.Freysinger est poussive.\r\n\r\n19:32:49:23  19:32:55:04\r\n   Le pr\u00e9sident du PLR exulte.\r\n\r\n19:32:55:06  19:32:56:17\r\n-C'est clair, il a surtout progress\u00e9\r\n\r\n19:32:56:19  19:32:58:03\r\n       dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:32:58:05  19:33:00:11\r\n         C'est quand m\u00eame\r\n   un certain soutien du parti.\r\n\r\n19:33:00:20  19:33:04:14\r\n -Les r\u00e9sultats finaux tombent.\r\n\r\n19:33:04:16  19:33:04:20\r\n Exit donc: O.Freysinger, 6\u00e8me,\r\n      et S.Rossini, 7\u00e8me.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:07:09\r\n    -O.Freysinger ne sera plus\r\n\r\n19:33:07:11  19:33:09:22\r\n        conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:33:10:00  19:33:12:05\r\n   S.Rossini est sur le carreau.\r\n\r\n19:33:12:07  19:33:15:07\r\n    Ils n'ont pas fait le poids\r\n   face aux appareils de partis.\r\n\r\n19:33:15:12  19:33:18:07\r\n     -Le Valais n'aura pas \r\n    deux si\u00e8ges socialistes,\r\n\r\n19:33:18:09  19:33:21:08\r\nmais la sortante sauve son si\u00e8ge\r\n       en finissant 4\u00e8me.\r\n\r\n19:33:21:16  19:33:24:23\r\n       -Le score a augment\u00e9\r\n\r\n19:33:25:01  19:33:27:08\r\n dans les deux parties du canton.\r\n\r\n19:33:27:10  19:33:29:08\r\n        Mais, c'\u00e9tait trop\r\n      pour les autres partis.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:31:04\r\n   -La politique, c'est fini ?\r\n\r\n19:33:31:06  19:33:34:01\r\n  Ce sera une vie sans politique.\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:36:09\r\n  Il n'y aura pas d'opportunit\u00e9s\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:38:22\r\n  pour moi ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:33:39:13  19:33:40:22\r\n        -D\u00e8s le 1er mai,\r\n\r\n19:33:41:00  19:33:44:08\r\nle Conseil d'Etat valaisan comptera\r\nun UDC en moins et un PLR en plus.\r\n\r\n19:33:44:10  19:33:48:17\r\n Un r\u00e9sultat pr\u00e9dit par certains,\r\nque beaucoup croyaient impossible.\r\n\r\n19:33:49:23  19:33:51:19\r\n     -Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bonsoir.\r\n\r\n19:33:52:00  19:33:55:22\r\n      Remont\u00e9e spectaculaire\r\n   entre le 1er et le 2\u00e8me tour,\r\n\r\n19:33:56:00  19:33:59:00\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 une entente\r\n      entre le PDC et le PLR,\r\n\r\n19:33:59:05  19:34:03:11\r\n deux partis que se sont d\u00e9chir\u00e9s\r\n    dans l'histoire du Valais.\r\n\r\n19:34:03:16  19:34:06:04\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re ?\r\n\r\n19:34:06:08  19:34:11:19\r\n          \u2015Effectivement.\r\n\r\n19:34:11:23  19:34:15:02\r\n    Si on regarde aujourd'hui,\r\n         nos programmes,\r\n\r\n19:34:15:06  19:34:17:21\r\n    les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:34:18:02  19:34:21:11\r\n     c'est une premi\u00e8re pierre\r\n         de quelque chose\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:23:22\r\n   qui peut construire le futur.\r\n\r\n19:34:24:00  19:34:29:05\r\n      -Vous \u00e9tiez un inconnu\r\n       en d\u00e9but de campagne\r\n\r\n19:34:29:10  19:34:35:19\r\n     et n'avez jamais occup\u00e9 \r\n    aucune fonction politique.\r\n\r\n19:34:36:00  19:34:43:02\r\n      C'est un petit exploit\r\n        que vous r\u00e9alisez.\r\n\r\n19:34:43:06  19:34:47:00\r\n   \u2015Je pensais pouvoir \u00eatre \u00e9lu\r\n          d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n19:34:47:05  19:34:52:13\r\n  On ne commence pas une campagne\r\n    sans imaginer la victoire.\r\n\r\n19:34:52:18  19:34:57:20\r\n   D\u00e8s le premier jour, j'avais\r\n    cette possibilit\u00e9 en t\u00eate.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:06:20\r\n       -Vous avez \u00e9t\u00e9 coach\u00e9\r\npar Pascal Couchepin, c'est juste ?\r\n\r\n19:35:06:23  19:35:12:20\r\n    \u2015J'ai eu plusieurs coachs.\r\n\r\n19:35:14:20  19:35:20:20\r\nDont Pascal Couchepin effectivement.\r\n\r\n19:35:21:09  19:35:25:14\r\n  Nous avons eu des discussions,\r\n         je le remercie.\r\n\r\n19:35:25:18  19:35:31:16\r\n-Vous vous sentez son successeur ?\r\n\r\n19:35:34:17  19:35:38:13\r\n    \u2015Non, je le respecte trop.\r\n    Je ferai ma propre lign\u00e9e.\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:41:06\r\n J'ai ma vision, ma personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:45:17\r\n   Il y aura surtout une notion\r\n         de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:46:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:49:15\r\n    C'est une claque pour l'UDC\r\n         et O.Freysinger.\r\n\r\n19:35:49:20  19:35:52:01\r\n  Donn\u00e9 perdant au premier tour,\r\n\r\n19:35:52:06  19:35:55:11\r\n   le conseiller d'Etat sortant\r\n         perd son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:35:55:12  19:35:59:15\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC suisse estime\r\n qu'il s'est tromp\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:35:59:20  19:36:04:05\r\nChute est vertigineuse pour celui qui\r\navait domin\u00e9 l'\u00e9lection il y a 4 ans.\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:06:15\r\n         -Triste journ\u00e9e\r\n     pour les militants UDC.\r\n\r\n19:36:06:17  19:36:09:08\r\n      Au fil des r\u00e9sultats\r\n    leurs espoirs s'envolent.\r\n\r\n19:36:09:10  19:36:11:22\r\n    Mais leur grand champion\r\n ne viendra pas les r\u00e9conforter.\r\n\r\n19:36:12:01  19:36:15:01\r\nO.Freysinger a d\u00e9cid\u00e9 de ressasser\r\n  son \u00e9chec chez lui \u00e0 Savi\u00e8se.\r\n\r\n19:36:15:07  19:36:17:19\r\n   -Aujourd'hui il n'a pas envie\r\n\r\n19:36:17:21  19:36:19:09\r\n  d'offrir aux m\u00e9dias le plaisir\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:21:04\r\nde le voir dans un jour de d\u00e9faite\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:23:13\r\n   -Oskar Fereysinger voulait\r\n       sans doute \u00e9viter\r\n\r\n19:36:23:15  19:36:25:15\r\n    de revivre l'humiliation\r\n          du 1er tour.\r\n\r\n19:36:25:17  19:36:28:09\r\n Terrass\u00e9 par une d\u00e9faite qu'il\r\n      n'avait pas vu venir\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:30:18\r\n       et qui se confirme.\r\n\r\n19:36:31:02  19:36:33:00\r\n-Freysinger a aussi commis des fautes\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:34:23\r\n            il a avou\u00e9,\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:38:00\r\n       il y avait l'histoire\r\n        Cleusix, San Giogio\r\n\r\n19:36:38:02  19:36:41:12\r\n   ses discours \u00e0 Paris, Berlin\r\n   \u00e7a a d\u00e9plu \u00e0 la population.\r\n\r\n19:36:44:19  19:36:45:09\r\n          -Il y a aussi\r\n      l'\u00e9preuve du pouvoir,\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:50:22\r\n       l'UDC anti-syst\u00e8me\r\n       n'y a pas surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:55:18\r\n   -Le pouvoir d\u00e9\u00e7oit toujours,\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:59:16\r\nDes espoirs, certainement excessifs\r\n\r\n19:36:59:18  19:37:04:14\r\n   avaient \u00e9t\u00e9 mis par certaines\r\n      personnes il y a 4 ans.\r\n\r\n19:37:06:06  19:37:09:10\r\n        -Un O.Freysinger\r\n   qui a tent\u00e9 de remobiliser,\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:17:15\r\nen particulier dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:20:17\r\n       -Il y a eu une cabale\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:25:19\r\n   des autres forces politiques.\r\n\r\n19:37:25:23  19:37:28:23\r\n       Ils voulaient abattre\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:11\r\n         Oskar Freysinger.\r\n    Je n'ai pas vu l'ombre d'un\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:35:17\r\n       programme politique.\r\n\r\n19:37:35:21  19:37:41:17\r\n L'onde de choc a \u00e9t\u00e9 ressentie\r\n         jusqu'\u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:44:21\r\n \u2015C'est fini dans le gouvernement,\r\n\r\n19:37:45:01  19:37:47:09\r\n mais il y a bien d'autres places\r\n\r\n19:37:47:12  19:37:53:11\r\n  dans lesquelles il peut lutter.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:59:10\r\n\u2015Certains militants semblent avoir\r\n       d\u00e9j\u00e0 fait le deuil.\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:05:11\r\n\u2015Je pense que sa carri\u00e8re politique\r\n           est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:12:11\r\n Je vais passer chez lui ce soir.\r\n\r\n19:38:15:06  19:38:17:03\r\n\u2015Son poste au parti n'est pas remis\r\n             en cause.\r\n\r\n19:38:18:13  19:38:20:14\r\n-Nous partons pour Martigny, dans le\r\n fief du PDC Christophe Darbellay,\r\n\r\n19:38:20:16  19:38:22:13\r\n       qui fait son entr\u00e9e\r\n     au gouvernement valaisan\r\n\r\n19:38:22:15  19:38:24:16\r\n    apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 une figure\r\n    de la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:38:24:18  19:38:26:23\r\n  Christophe Darbellay, bonsoir.\r\n\r\n19:38:27:01  19:38:28:21\r\n On va revenir sur votre parcours,\r\n         mais avant cela,\r\n\r\n19:38:28:23  19:38:30:12\r\nvous avez pris le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n        dans votre sillage,\r\n\r\n19:38:30:14  19:38:32:12\r\n        vous ne vouliez pas\r\n        d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:41:13\r\n          Qu'est-ce que\r\n     vous lui dites ce soir ?\r\n\r\n19:38:41:17  19:38:43:20\r\n\u2015J'avais dit que je travaillerai\r\n\r\n19:38:44:01  19:38:47:11\r\n   avec toutes les personnalit\u00e9s\r\n        qui seraient \u00e9lues.\r\n\r\n19:38:47:14  19:38:52:15\r\n     Maintenant, je me r\u00e9jouis\r\n        de ce gouvernement.\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:55:23\r\n    Il repr\u00e9sente l'apaisement.\r\n\r\n19:38:56:03  19:39:02:01\r\n\u2015C'est une nouvelle page de votre\r\n carri\u00e8re politique qui s'ouvre.\r\n\r\n19:39:04:23  19:39:06:23\r\n    On retrace votre parcours.\r\n\r\n19:39:09:00  19:39:11:00\r\n  -Un nouveau chapitre s'ouvre\r\n   pour Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:39:11:02  19:39:13:14\r\n   Il avait commenc\u00e9 \u00e0 Berne,\r\n     par un \u00e9chec, en 1999.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:16:16\r\n          Il a 28 ans.\r\n\r\n19:39:16:18  19:39:19:07\r\n       Apr\u00e8s un bon score\r\n  au premier tour des \u00e9lections\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:22:04\r\n       au Conseil des Etats,\r\nle parti lui demande de se retirer.\r\n\r\n19:39:22:06  19:39:24:11\r\n La suite est surtout couronn\u00e9e\r\n           de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:24:13  19:39:26:11\r\nEn 2003, il est \u00e9lu au National.\r\n\r\n19:39:26:13  19:39:30:15\r\n  Il y passe 3 l\u00e9gislatures et\r\n  donne vite le ton au pl\u00e9num.\r\n\r\n19:39:30:17  19:39:33:09\r\n  Le Valaisan se fait remarquer\r\n        par son charisme,\r\n\r\n19:39:33:11  19:39:38:23\r\n        son hyperactivit\u00e9\r\n   et son parfait bilinguisme.\r\n\r\n19:39:39:01  19:39:42:05\r\n   Ils parlent suisse allemand\r\n\r\n19:39:42:07  19:39:46:23\r\n       Il devient influent,\r\nmembre des commissions importantes.\r\n\r\n19:39:47:01  19:39:49:20\r\n     C.Darbellay est partout\r\n         et montre tout.\r\n\r\n19:39:49:22  19:39:59:09\r\nEn 2006, \u00e0 35 ans, il prend la t\u00eate\r\ndu PDC et succ\u00e8de \u00e0 Doris Leuthard.\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:02:05\r\n       -L'enfant que j'\u00e9tais\r\n\r\n19:40:02:07  19:40:04:11\r\n      aimait d\u00e9j\u00e0 s'engager.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:09:20\r\n Il se demandait ce qu'il pouvait\r\n   faire pour changer le monde.\r\n\r\n19:40:10:15  19:40:13:18\r\n     En 2007, ce n'est pas \r\n     le monde qu'il change,\r\n\r\n19:40:13:20  19:40:16:12\r\n       mais la composition\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:16:14  19:40:19:22\r\n  Il joue un r\u00f4le crucial dans\r\nl'\u00e9viction de Christophe Blocher.\r\n\r\n19:40:20:00  19:40:22:07\r\n  Le voil\u00e0 de retour en Valais,\r\n\r\n19:40:22:09  19:40:25:03\r\n     \u00e9lu au Conseil d'Etat, \r\n     apr\u00e8s un \u00e9chec en 2008.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:30:10\r\n Rien n'a r\u00e9ussi \u00e0 le freiner, \r\npas m\u00eame une affaire d'adult\u00e8re.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:35:09\r\n        Un succ\u00e8s de plus\r\n       et un nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:39:01\r\n      -Christophe Darbellay,\r\n vous avez dit que cette campagne\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:41:05\r\n      \u00e9tait la plus virulente\r\n       que vous ayez connue.\r\n\r\n19:40:41:07  19:40:43:22\r\nOn vous attaqu\u00e9 sur votre vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:51:01\r\n     Est-ce que vous \u00eates pr\u00eat\r\n           \u00e0 pardonner?\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:03\r\n\u2015Je ne suis pas l\u00e0 pour pardonner.\r\n\r\n19:40:55:07  19:40:59:20\r\n   \u00c7a fait parti de mes valeurs\r\n      en tant que chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:41:00:00  19:41:04:06\r\n     Cette campagne a \u00e9t\u00e9 d'un\r\n    niveau tr\u00e8s bas de plafond.\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:07:14\r\n         J'esp\u00e8re que cela\r\n       ne se reproduise pas.\r\n\r\n19:41:07:18  19:41:12:06\r\n   Ce style a \u00e9t\u00e9 principalement\r\n   imprim\u00e9 par l'UDC en Valais.\r\n\r\n19:41:12:10  19:41:15:10\r\n\u2015Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 tourner la page ?\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:17:16\r\n        \u2015Je regarde devant.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:20:19\r\n      La campagne est pass\u00e9e.\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:25:21\r\n      Il faut se concentrer\r\n   sur les nouvelles activit\u00e9s,\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:30:05\r\n   sur les attentes importantes\r\n   de la population Valaisanne.\r\n\r\n19:41:30:10  19:41:37:22\r\nLa t\u00e2che sera lourde, mais l'\u00e9quipe\r\nsera capable de gouverner ensemble.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:41:23\r\nVous allez \u00eatre l'un de hommes forts,\r\n\r\n19:41:42:04  19:41:46:02\r\n        sinon l'homme fort \r\n        de ce gouvernement.\r\n\r\n19:41:46:07  19:41:53:13\r\nLe bilan que vous souhaitez pouvoir\r\nd\u00e9fendre dans 4 ans, c'est lequel ?\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:58:23\r\n        \u2015Celui d'un Valais\r\n      qui se fait respecter,\r\n\r\n19:41:59:04  19:42:07:06\r\n   d'un Valais qui avance, qui\r\nchange de son image d'affairistes.\r\n\r\n19:42:07:12  19:42:14:04\r\n     Dans un sillage du Valais\r\nde l'innovation, de la technologie.\r\n\r\n19:42:14:09  19:42:14:22\r\n              -Merci\r\n\r\n19:42:15:00  19:42:24:14\r\n      Ce dimanche est marqu\u00e9\r\npar la disparition de Chuck Berry.\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:27:14\r\nC'\u00e9tait une l\u00e9gende du rock'n'roll,\r\n\r\n19:42:27:16  19:42:31:08\r\n   l'un de ces g\u00e9nies capables \r\n   de r\u00e9volutionner la musique.\r\n\r\n19:42:33:08  19:42:37:23\r\n...\r\n\r\n19:42:38:01  19:42:41:08\r\n     -C'est avec ces accords\r\n          et ce tempo,\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:45:11\r\n         que Chuck Berry\r\n    a invent\u00e9 le rock'n'roll.\r\n\r\n19:42:45:12  19:42:47:16\r\n...\r\n\r\n19:42:47:18  19:42:52:18\r\n -Il a aussi enflamm\u00e9 la plan\u00e8te\r\n       avec sonduck walk,\r\n\r\n19:42:52:20  19:42:54:23\r\n        le pas du canard.\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:58:22\r\nLa marque de fabrique des rebelles,\r\n        aujourd'hui encore.\r\n\r\n19:42:59:00  19:43:02:11\r\n  Chuck Berry est mort \u00e0 90 ans\r\n        dans le Missouri.\r\n\r\n19:43:02:13  19:43:08:05\r\n   90 ans d'une vie de folie,\r\n  aussi faite de faux accords.\r\n\r\n19:43:08:07  19:43:11:14\r\n       Il a tout essay\u00e9,\r\n    de la guitare au violon.\r\n\r\n19:43:11:16  19:43:15:13\r\n Un premier passage en prison, \r\ngamin, pour des braquages rat\u00e9s.\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:17:21\r\n      Un autre, plus tard,\r\n      pour avoir confondu\r\n\r\n19:43:17:23  19:43:21:12\r\n     l'\u00e2ge de sa petite amie\r\n  avec le nombre de ses succ\u00e8s.\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:24:11\r\n  N'emp\u00eache, \"Johnny B. Goode\",\r\n          c'\u00e9tait lui !\r\n\r\n19:43:24:13  19:43:34:02\r\n           Chuck Berry\r\n         Johnny B. Goode\r\n\r\n19:43:34:04  19:43:37:09\r\n         -Avec le temps,\r\n    il \u00e9tait devenu iconique.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:00\r\nTous l'ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9, m\u00eame la NASA.\r\n\r\n19:43:40:02  19:43:43:08\r\n     En 1977, elle a envoy\u00e9\r\n \"Johnny B. Goode\" dans l'espace\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:48:15\r\n avec Bach et Mozart pour \u00e9duquer \r\nceux qui dansent entre les \u00e9toiles.\r\n\r\n19:43:48:17  19:43:50:16\r\nJusqu'\u00e0 hier, ils avaient le disque.\r\n\r\n19:43:50:18  19:43:52:23\r\nAujourd'hui, ils ont l'original.\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:55:20\r\n   Ca risque de faire du bruit\r\n            l\u00e0-haut !\r\n\r\n19:43:55:22  19:44:07:23\r\n...\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:11:19\r\n -En Allemagne, l'ancien pr\u00e9sident\r\ndu Parlement europ\u00e9en Martin Schulz\r\n\r\n19:44:11:21  19:44:14:15\r\n    a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate\r\n    du parti social-d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:18:10\r\n   Il a obtenu 650 voix sur 650,\r\n         score historique.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:21:03\r\n  Il est le principal adversaire\r\n         d'Angela Merkel\r\n\r\n19:44:21:05  19:44:23:19\r\n          aux prochaines\r\n      \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:26:14\r\n     Ils sont au coude-\u00e0-coude\r\n        dans les sondages.\r\n\r\n19:44:26:16  19:44:29:05\r\n           Les \u00e9lections\r\n     auront lieu en septembre.\r\n\r\n19:44:30:10  19:44:34:15\r\nComment Martin Schulz va-t-il s'y \r\nprendre pour \u00e9vincer Angela Merkel\r\n\r\n19:44:34:17  19:44:37:18\r\n      12 ans apr\u00e8s le d\u00e9part\r\n      de Gerhard Schroeder ?\r\n\r\n19:44:37:20  19:44:40:14\r\nLoin de s'inspirer de la politique\r\n       de son pr\u00e9d\u00e9cesseur,\r\n\r\n19:44:40:16  19:44:44:05\r\n            il mise sur\r\n  un programme r\u00e9solument social.\r\n\r\n19:44:45:21  19:44:50:02\r\n      -Martin Schulz donne\r\n   un coup de barre \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:44:50:04  19:44:55:09\r\nA une conf\u00e9rence du SPD, il promet\r\n   la fin du travail pr\u00e9caire.\r\n\r\n19:44:56:03  19:44:59:01\r\n     -Tu aimerais t'installer\r\n\r\n19:44:59:03  19:45:01:11\r\n       avec ton partenaire,\r\n\r\n19:45:01:12  19:45:04:07\r\n       fonder une famille, \r\n      mais c'est impossible.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:07:02\r\n      Supprimer les contrats\r\n  \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e injustifi\u00e9s\r\n\r\n19:45:07:04  19:45:09:23\r\nest une question de justice sociale.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:15:22\r\n-Moins de contrats \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e,\r\ndes allocations ch\u00f4mage prolong\u00e9es.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:20:14\r\nCela provoque une lev\u00e9e de boucliers\r\n         chez les patrons.\r\n\r\n19:45:20:16  19:45:26:06\r\n     M.Schulz veut corriger\r\n  les r\u00e9formes de G.Schroeder.\r\n\r\n19:45:26:08  19:45:30:22\r\n  Pour D.Achhammer, G.Schroeder\r\n a relanc\u00e9 l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:33:16\r\n  -C'est peut-\u00eatre plus difficile\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:35:22\r\nde trouver un travail bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:45:36:00  19:45:39:20\r\n  Mais la situation sur le march\u00e9\r\n   de l'emploi s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:45:39:22  19:45:48:22\r\n Plus de gens ont trouv\u00e9 un emploi,\r\nune marche arri\u00e8re serait une erreur.\r\n\r\n19:45:49:04  19:45:53:12\r\n-En 10 ans, le taux de ch\u00f4mage est \r\npass\u00e9 sous les 3 mios de personnes.\r\n\r\n19:45:53:14  19:46:03:05\r\nPourtant, les r\u00e9formes de Schroeder\r\n  restent synonymes de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:03:11\r\n Pour cette \u00e9conomiste, M.Schulz\r\n   cherche \u00e0 prendre des voix.\r\n\r\n19:46:06:05  19:46:08:09\r\n      -Il est \u00e9trange de voir\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:11:10\r\n     le SPD remettre en cause\r\n\r\n19:46:11:11  19:46:14:09\r\n           une politique\r\n   qui a apport\u00e9 tant du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:46:14:11  19:46:16:05\r\nMais en pleine campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:46:16:07  19:46:19:09\r\n il y a quelque chose de populiste\r\n      dans ses d\u00e9clarations.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:22:16\r\n      -En mettant en cause\r\n   la politique de Schroeder,\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:28:21\r\n M.Schulz se retrouve \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n    avec les conservateurs.\r\n\r\n19:46:30:00  19:46:32:03\r\n-A Gen\u00e8ve, le 87\u00e8me Salon de l'Auto\r\n    vient de fermer ses portes.\r\n\r\n19:46:32:04  19:46:34:19\r\n        690'000 visiteurs\r\n     ont fait le d\u00e9placement,\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:01\r\nquelques milliers de plus qu'en 2016.\r\n\r\n19:46:37:03  19:46:41:00\r\n  Un bilan satisfaisant pour les\r\norganisateurs et les constructeurs.\r\n\r\n19:46:41:02  19:46:43:19\r\n      Pr\u00e8s de 175 nouveaut\u00e9s\r\n     \u00e0 d\u00e9couvrir cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:43:21  19:46:47:16\r\n         Le Salon retrouvera\r\nles halles de Palexpo le 8 mars 2018.\r\n\r\n19:46:48:22  19:46:52:09\r\nLe document de ce journal nous emm\u00e8ne\r\n  dans les coulisses du Parlement.\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:55:20\r\n  Nous avons suivi en exclusivit\u00e9\r\n  le conseiller f\u00e9d\u00e9ral A.Berset\r\n\r\n19:46:55:22  19:46:59:13\r\npendant les trois derni\u00e8res semaines\r\n  durant lesquelles il s'est battu\r\n\r\n19:46:59:15  19:47:03:23\r\n  pour la r\u00e9forme des retraites,\r\n       finalement accept\u00e9e.\r\n\r\n19:47:06:07  19:47:17:12\r\n         -Jeudi, 12h44:\r\n  la d\u00e9livrance pour A.Berset.\r\n\r\n19:47:17:14  19:47:23:21\r\n  Le ministre remporte le vote \r\n  sur la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:47:23:23  19:47:28:22\r\nRetour sur les derni\u00e8res semaines\r\n   d'un combat hors du commun.\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:36:11\r\n Mardi 28 f\u00e9vrier, on s'appr\u00eate \r\n \u00e0 vivre une session dangereuse.\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:39:14\r\n  -C'est l'avenir des retraites.\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:42:08\r\n  C'est pas trop fort de le dire.\r\n\r\n19:47:42:10  19:47:46:05\r\n       Depuis 2 ans et demi,\r\n on y travaille avec le Parlement.\r\n\r\n19:47:46:07  19:47:49:08\r\n     On est \u00e0 la 150\u00e8me heure\r\n        de d\u00e9bat ce matin.\r\n\r\n19:47:49:10  19:47:51:21\r\n     On peut pas se permettre\r\n      un \u00e9chec aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:53:20\r\n-Alors qu'il entre dans l'ar\u00e8ne,\r\n\r\n19:47:53:22  19:47:57:16\r\n ses alli\u00e9s cherchent un soutien \r\nchez les paysans, la Lega, le MCG.\r\n\r\n19:47:57:18  19:48:00:04\r\n Mais la partie sera difficile.\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:03:05\r\nLa droite, majoritaire au National\r\n      fait bloc contre lui.\r\n\r\n19:48:03:07  19:48:06:03\r\n     Les fronts sont tendus,\r\n     les attaques directes:\r\n\r\n19:48:06:18  19:48:09:16\r\n-Une caissi\u00e8re dans un grand magasin\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:11:13\r\ndevra travailler une ann\u00e9e de plus\r\n\r\n19:48:11:15  19:48:16:06\r\n  pour financer 70 francs de plus\r\npar rapport \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:48:16:08  19:48:19:18\r\n qui gagne dix fois plus qu'elle,\r\n          c'est injuste.\r\n\r\n19:48:20:10  19:48:24:09\r\n  -Ces 70 francs d'AVS en plus,\r\n    A.Berset se bat pour \u00e7a.\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:27:14\r\n      Pourtant, il sait que\r\nce point met sa r\u00e9forme en p\u00e9ril.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:33:01\r\n-On a oubli\u00e9 que derri\u00e8re ce point\r\n\r\n19:48:33:03  19:48:35:15\r\n        il existe un accord\r\n\r\n19:48:35:17  19:48:38:18\r\n     entre les deux conseils\r\n   sur des \u00e9l\u00e9ments importants.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:41:04\r\n     -La baisse du rendement\r\n         du 2\u00e8me pilier\r\n\r\n19:48:41:06  19:48:44:11\r\net une retraite des femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n19:48:44:23  19:48:47:13\r\n      -On n'est plus dans des\r\n      questions fondamentales\r\n\r\n19:48:47:15  19:48:50:23\r\n    par rapport \u00e0 l'importance\r\n    d'une r\u00e9forme qui aboutit.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:53:13\r\n    -La pression est \u00e9norme.\r\n\r\n19:48:53:15  19:48:57:00\r\n    Le syst\u00e8me des retraites\r\n       n'est plus viable.\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:02:05\r\n  Mais au Palais, on s'\u00e9charpe\r\n    autour de ces 70 francs.\r\n\r\n19:49:02:07  19:49:06:23\r\n     L'UDC et le PLR l\u00e2chent\r\n   leurs autres revendications\r\n\r\n19:49:07:01  19:49:10:23\r\n    pour faire c\u00e9der l'ennemi\r\n          sur ce point.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:13:11\r\n     -Si le Conseil des Etats\r\n\r\n19:49:13:13  19:49:15:19\r\n   ne se rapproche pas de nous,\r\n\r\n19:49:15:21  19:49:19:14\r\n         il doit envisager\r\n   la responsabilit\u00e9 d'un \u00e9chec.\r\n\r\n19:49:20:00  19:49:23:16\r\n  -A.Berset ne montre pas qu'il\r\n est exc\u00e9d\u00e9 par ses adversaires.\r\n\r\n19:49:23:18  19:49:27:14\r\n       Avec leurs menaces\r\n    de torpiller son projet.\r\n\r\n19:49:28:09  19:49:30:13\r\n  -A la fin ce n'est plus un jeu,\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:33:06\r\n    c'est un projet essentiel.\r\n\r\n19:49:33:14  19:49:38:05\r\n         -Mardi dernier,\r\n      le blocage est total.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:41:11\r\n   Les deux camps mobilisent \r\n  les sp\u00e9cialistes du dossier.\r\n\r\n19:49:41:13  19:49:46:02\r\nLe ministre et les \u00e9lus s'enferment\r\n       en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:49:09\r\n          Vers 22h00,\r\n   ils en ressortent \u00e9puis\u00e9s.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:11\r\n        Pas de compromis:\r\nle camp du plus fort l'emportera.\r\n\r\n19:49:54:02  19:49:57:22\r\n    -\u00c7a reste ouvert et tendu.\r\n\r\n19:49:58:00  19:50:00:07\r\n   On verra les r\u00e9actions demain\r\n\r\n19:50:00:09  19:50:04:19\r\n         \u00e0 la proposition\r\n     et le Parlement d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:50:06:23  19:50:10:22\r\n    -6h35, jour du vote cl\u00e9.\r\n\r\n19:50:11:00  19:50:14:18\r\n       Il arrive au bureau\r\n        look d\u00e9contract\u00e9,\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:17:05\r\nmais l'esprit pas tout \u00e0 fait libre.\r\n\r\n19:50:17:07  19:50:19:10\r\n       Tout est possible.\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:22:20\r\n   -Une majorit\u00e9 sera difficile.\r\n        -C'est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n19:50:22:22  19:50:25:17\r\n     -Ca d\u00e9pend de la pr\u00e9sence\r\n      du PDC et de la gauche.\r\n\r\n19:50:26:06  19:50:28:20\r\n -Ils sont tous au rendez-vous.\r\n\r\n19:50:28:22  19:50:32:16\r\n            -A 12h44,\r\n   la proposition est adopt\u00e9e.\r\n\r\n19:50:32:18  19:50:35:03\r\n  Pari gagn\u00e9 pour le ministre.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:39:02\r\n    Un tour de force confirm\u00e9\r\n       en votation finale.\r\n\r\n19:50:39:22  19:50:41:20\r\n   -C'est difficile \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:50:41:22  19:50:45:16\r\n    Il y avait ces deux votes.\r\n\r\n19:50:45:18  19:50:48:07\r\n puis on se dit: mais c'est fini ?\r\n    Ben oui c'est fait, voil\u00e0.\r\n\r\n19:50:49:04  19:50:53:03\r\n  -Reste \u00e0 convaincre le peuple,\r\nmais \u00e7a, c'est une autre histoire.\r\n\r\n19:50:54:18  19:50:58:22\r\n     -Nous parlons horlogerie\r\net montre connect\u00e9e avec Yvan Arpa.\r\n\r\n19:50:59:00  19:51:01:21\r\n  Designer atypique dans le monde\r\n  feutr\u00e9 de l'horlogerie suisse,\r\n\r\n19:51:01:23  19:51:04:09\r\n    il a \u00e9t\u00e9 choisi par Samsung\r\n pour dessiner sa nouvelle montre.\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:08:10\r\n     Samsung, qui s'invitera \r\n     la semaine \u00e0 Baselworld.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:10:14\r\n    Yvan Arpa est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:07  19:51:15:03\r\n             Bonsoir,\r\n  vous avez dessin\u00e9 cette montre\r\n\r\n19:51:15:05  19:51:16:18\r\n       pour le g\u00e9ant cor\u00e9en\r\n        de l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n19:51:16:20  19:51:19:01\r\nSamsung sera au milieu des horlogers,\r\n            \u00e0 Baselworld.\r\n\r\n19:51:19:03  19:51:26:04\r\nVous n'avez pas le sentiment de faire\r\n  entrer le loup dans la bergerie ?\r\n\r\n19:51:26:09  19:51:29:17\r\n\u2015Non, je pense que c'est important\r\n\r\n19:51:29:21  19:51:34:06\r\n      que la branche enti\u00e8re\r\n        se remet en cause.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:40:08\r\n   Il ne faut pas lutter contre,\r\n            mais avec.\r\n\r\n19:51:42:19  19:51:46:16\r\n  \u2015Cette montre peut repr\u00e9senter\r\n            l'avenir ?\r\n\r\n19:51:46:21  19:51:49:06\r\n   -Il y aura toujours des gens\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:56:08\r\nqui aimeront des objets plus sportifs\r\net d'autres des objets plus luxueux.\r\n\r\n19:51:56:11  19:51:58:20\r\n  Ce sont des cibles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:51:59:00  19:52:03:10\r\n     Ce sont des trajectoires \r\n     et des enjeux diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:52:03:13  19:52:06:00\r\n \u2015Vous jouez sur les 2 tableaux ?\r\n\r\n19:52:06:04  19:52:10:02\r\n           \u2015Tant mieux.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:13:02\r\n         C'est magnifique,\r\n      c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:52:13:07  19:52:16:10\r\n      C'est un choc culturel \r\n      extraordinaire pour moi\r\n\r\n19:52:16:14  19:52:18:22\r\nde vivre cette aventure avec Samsung.\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:22:12\r\n    J'ai aussi mon entreprise,\r\n     c'est mon jardin cr\u00e9atif\r\n\r\n19:52:34:06  19:52:36:17\r\n-Quand un g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique\r\n  pr\u00e9sente sa nouvelle montre,\r\n\r\n19:52:36:19  19:52:38:12\r\nil ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n19:52:38:14  19:52:40:03\r\n     Voici la star \u00e0 Berlin:\r\n     le Genevois Yvan Arpa.\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:41:18\r\n      Samsung veut imposer\r\n      sa montre connect\u00e9e,\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:43:05\r\n          et a choisi\r\n    un designer qui d\u00e9tonne.\r\n\r\n19:52:45:20  19:52:53:23\r\n-Comment cet ancien prof de maths,\r\n    passionn\u00e9 d'arts martiaux,\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:57:01\r\n           est devenu\r\n   un champion du marketing ?\r\n\r\n19:52:57:03  19:53:01:02\r\n   Il a appris le m\u00e9tier aupr\u00e8s\r\nde plusieurs marques, dont Hublot,\r\n\r\n19:53:01:04  19:53:05:00\r\navant de diriger une petite maison\r\n   genevoise et de se faire nom\r\n\r\n19:53:05:02  19:53:08:12\r\navec cette montre faite d'un acier\r\n   issu de l'\u00e9pave du Titanic.\r\n\r\n19:53:11:20  19:53:14:11\r\n          -Gros succ\u00e8s:\r\n     tout le monde en parle.\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:17:09\r\n      Aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate\r\n       de son entreprise,\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:20:01\r\n  il a vendu des montres faites\r\n    de crottes de dinosaures,\r\n\r\n19:53:20:03  19:53:23:00\r\n       d'ailes de papillon\r\n    ou de balles de pistolet.\r\n\r\n19:53:23:02  19:53:25:11\r\n  Il explique que s'il donnait\r\n     dans le traditionnel,\r\n\r\n19:53:25:13  19:53:27:08\r\n  il aurait 400 ans de retard.\r\n\r\n19:53:27:10  19:53:32:05\r\nYvan Arpa, comment passe-t-on des \r\nmontres de luxe aumade in Korea?\r\n\r\n19:53:33:16  19:53:39:13\r\n   -Yvan Arpa, entre ce que vous\r\n     faites dans votre atelier\r\n\r\n19:53:39:18  19:53:44:01\r\n    et la montre grand public,\r\n         il y a un monde.\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:49:18\r\n\u2015C'est toujours le m\u00eame cheminement.\r\n\r\n19:53:49:22  19:53:55:20\r\nCe sont des hypoth\u00e8ses de travail.\r\n Il y a un raisonnement cr\u00e9atif.\r\n\r\n19:53:56:00  19:53:59:23\r\n      Pour Samsung, il y a un\r\n      positionnement de prix.\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:03:11\r\n Les hypoth\u00e8ses de d\u00e9part restent\r\n        tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n19:54:03:15  19:54:08:09\r\n-Vous \u00eates champion suisse de karat\u00e9\r\n         et prof de maths.\r\n\r\n19:54:08:13  19:54:14:16\r\n   Vous dites que faire des maths\r\nou dessiner une montre, c'est pareil.\r\n\r\n19:54:14:21  19:54:17:11\r\n   -Les maths, c'est magnifique.\r\n\r\n19:54:20:07  19:54:26:08\r\nIl y a toujours la r\u00e9ponse correcte\r\n     \u00e0 toute question pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:54:26:12  19:54:28:15\r\n       C'est tr\u00e8s rassurant.\r\n\r\n19:54:28:19  19:54:32:06\r\n Apr\u00e8s, il y a encore de multiples\r\n             r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:54:32:08  19:54:35:03\r\n     -L'horlogerie en Suisse,\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:41:10\r\n   c'est pr\u00e8s de 60'000 emplois,\r\n     plus de 700 entreprises.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:51:07\r\n       Et \u00e7a ne va pas bien,\r\n     les exportations chutent.\r\n\r\n19:54:51:09  19:54:57:17\r\n   Qu'est-ce qu'elle fait faux,\r\n    cette horlogerie suisse ?\r\n\r\n19:54:57:21  19:55:00:16\r\n     \u2015Ce n'est pas dramatique.\r\n\r\n19:55:00:21  19:55:05:18\r\n    On a donn\u00e9 trop de pouvoir\r\n         aux financiers.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:08:01\r\n     Ils ont prient les r\u00eanes.\r\n\r\n19:55:08:05  19:55:11:07\r\n       Ils ont trop augment\u00e9\r\n       le prix des montres.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:16:05\r\n   \u2015Le prix n'est pas justifi\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:20:05\r\n\u2015Nous n'avons plus laiss\u00e9 la place\r\n          aux cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:17\r\n         Il faut redonner\r\n     le pouvoir aux cr\u00e9atifs.\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:29:19\r\nIl faut redonner l'amour du produit,\r\n      la passion, la cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:55:31:15  19:55:35:04\r\n     Ce n'est pas les dollars \r\n     qui doivent \u00eatre en t\u00eate.\r\n\r\n19:55:35:08  19:55:41:06\r\nChez moi, les gens sont passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:55:41:15  19:55:46:23\r\n   \u2015Il faut quand m\u00eame vendre ?\r\n\r\n19:55:47:03  19:55:51:10\r\n  \u2015Mais quand il y a la passion,\r\n        la vente se fait.\r\n\r\n19:55:51:13  19:55:55:23\r\n  \u2015Les grands groupes n'ont plus\r\n         cette passion ?\r\n\r\n19:55:56:03  19:55:59:15\r\n  \u2015Il y a beaucoup de financiers.\r\n\r\n19:55:59:19  19:56:05:17\r\n     C'est un produit de moyen\r\n          et long terme.\r\n\r\n19:56:06:02  19:56:11:11\r\n            Ce qui est\r\n    au centre du raisonnement,\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:15:07\r\n    \u00e7a doit rester le produit.\r\n\r\n19:56:15:14  19:56:29:21\r\n    Dans l'horlogerie de luxe, \r\n   on a un travail \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:56:30:01  19:56:35:23\r\n -On parle de montres \u00e0 plusieurs \r\n centaines de milliers de francs.\r\n\r\n19:56:36:03  19:56:40:01\r\n    \u2015Pour Samsung, par exemple,\r\n   c'est une question de volume.\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:41:23\r\n     C'est une autre d\u00e9marche.\r\n\r\n19:56:42:03  19:56:45:18\r\n          On doit revenir\r\n     \u00e0 l'amour du produit pur.\r\n\r\n19:56:45:23  19:56:47:13\r\n        Et du savoir-faire.\r\n\r\n19:56:47:17  19:56:49:20\r\nOn a un savoir-faire extraordinaire,\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:53:11\r\n   on a 400 ans de savoir-faire.\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:57:02\r\nL'horlogerie devrait \u00eatre enseign\u00e9e\r\n            \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:56:57:06  19:57:00:06\r\n     \u2015En branche obligatoire ?\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:01:01\r\n          \u2015Pour moi, oui.\r\n\r\n19:57:02:21  19:57:04:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:04:20  19:57:07:08\r\n         C'est un peu t\u00f4t\r\n  pour se remettre au jardinage,\r\n\r\n19:57:07:10  19:57:10:02\r\nmais la douceur de ces derniers jours\r\n              y invite.\r\n\r\n19:57:10:04  19:57:12:19\r\n   Si vous n'avez pas la chance\r\n        d'avoir un jardin,\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:15:08\r\n      les potagers de balcons\r\n          sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:57:17:11  19:57:19:15\r\n-Des balcons qui font grise mine, \r\nd\u00e9laiss\u00e9s par leurs propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:57:19:17  19:57:22:18\r\n       Pourtant, aujourd'hui,\r\ncr\u00e9er son potager urbain est simple.\r\n\r\n19:57:22:20  19:57:24:23\r\n       Nombre de magasins\r\n       proposent des kits\r\n\r\n19:57:25:01  19:57:28:05\r\n       pour faire pousser\r\n   basilic, radis ou tomates.\r\n\r\n19:57:28:07  19:57:31:18\r\nNe reste qu'\u00e0 arroser, l'id\u00e9al pour\r\n ceux qui n'ont pas la main verte.\r\n\r\n19:57:31:20  19:57:37:01\r\n       Ledo it yourself\r\n  s\u00e9duit de nombreux citadins.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:40:01\r\n   -On est bient\u00f4t au printemps,\r\n\r\n19:57:40:02  19:57:44:08\r\n   on voit d\u00e9j\u00e0 que nos clients\r\n\r\n19:57:44:10  19:57:49:21\r\n      demandent ces produits,\r\nils font partie des produits \"star\".\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:54:18\r\n         -Autre formule,\r\n  dans ce magasin de bricolage,\r\n\r\n19:57:54:19  19:57:58:19\r\n             on mise\r\n   sur les potagers sur\u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:57:59:03  19:58:01:12\r\n         -On en a en bois,\r\n\r\n19:58:01:14  19:58:05:23\r\n    en plastique, en ferraille,\r\n\r\n19:58:06:01  19:58:09:03\r\n  en plus ils sont sur roulettes.\r\n\r\n19:58:09:05  19:58:12:11\r\nLe plus important, c'est le terreau.\r\n\r\n19:58:12:19  19:58:16:12\r\n -Ne reste ensuite qu'\u00e0 choisir\r\n     ses herbes et l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:58:16:14  19:58:19:03\r\n    Mais par quoi on commence\r\n        au mois de mars ?\r\n\r\n19:58:19:11  19:58:24:10\r\n-Voil\u00e0 un jardin sur\u00e9lev\u00e9 pour tous:\r\ndu persil, de la sauge, du curry...\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:33:22\r\nNe pas oublier les salades, mais ne\r\npas en mettre de grosses quantit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:34:08  19:58:38:13\r\n   -Pour l'entretien, 3 r\u00e9flexes\r\np\u00e9rennisent votre potager de balcon.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:44:22\r\n  -Mettre un voile de protection,\r\n         de l'engrais bio,\r\n\r\n19:58:45:00  19:58:52:09\r\nun film pour prot\u00e9ger des insectes,\r\n de la passion et un bon arrosage.\r\n\r\n19:58:53:13  19:58:56:04\r\n-Ne vous attendez pas \u00e0 r\u00e9colter\r\n     des tonnes de l\u00e9gumes,\r\n\r\n19:58:56:06  19:59:00:10\r\n l'id\u00e9e est de se faire plaisir,\r\n et d'impressionner ses invit\u00e9s.\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:12:23\r\n    -En foot, Lausanne respire.\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:16:02\r\n En d\u00e9placement \u00e0 Vaduz, Lausanne\r\n a jou\u00e9 en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique\r\n\r\n19:59:16:04  19:59:18:02\r\n       d\u00e8s la 17\u00e8me minute.\r\n\r\n19:59:18:04  19:59:20:11\r\n        Lausanne s'impose \r\n       dans un match tendu.\r\n\r\n19:59:20:13  19:59:22:17\r\n      Un seul but de Torres\r\n   \u00e0 un quart d'heure de la fin\r\n\r\n19:59:22:19  19:59:24:17\r\n       sur une grosse erreur\r\n        du gardien Sigrist.\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:27:01\r\n   1 \u00e0 0 pour Lausanne qui n'avait\r\nplus gagn\u00e9 depuis d\u00e9but le 2 octobre.\r\n\r\n19:59:28:12  19:59:31:01\r\n   La rencontre Wawrinka-Federer\r\nen finale du tournoi d'Indian Wells.\r\n\r\n19:59:31:03  19:59:32:16\r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement sportif du jour.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:34:22\r\n     Les statistiques parlent\r\n         pour le B\u00e2lois.\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:38:08\r\n    -Ca reste extraordinaire\r\n   pour le tennis helv\u00e9tique,\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:41:11\r\n   mais les duels 100 % suisses\r\nsont presque devenus un classique.\r\n\r\n19:59:41:12  19:59:45:14\r\n         A Indian Wells,\r\n     R.Federer et S.Wawrinka\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:49:07\r\n   \u00e9criront le 23\u00e8me chapitre\r\n   de leur histoire commune.\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:53:11\r\n       Avantage au B\u00e2lois\r\n qui m\u00e8ne par 19 victoires \u00e0 3.\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:57:10\r\n  La derni\u00e8re \u00e9tait en janvier\r\n          \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:59:57:11  20:00:02:05\r\n Une demi-finale o\u00f9 il a fallu \r\n5 sets \u00e0 Federer pour s'imposer.\r\n\r\n20:00:02:07  20:00:11:00\r\n En 2015, demi-finale \u00e0 l'US Open,\r\nWawrinka avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 en 3 sets.\r\n\r\n20:00:11:02  20:00:14:02\r\nPour s'imposer face \u00e0 un Federer\r\n    au meilleur de sa forme,\r\n\r\n20:00:14:04  20:00:20:11\r\n      Wawrinka devra livrer\r\n      son meilleur tennis.\r\n\r\n20:00:20:17  20:00:23:03\r\n   -C'est un joueur incroyable.\r\n\r\n20:00:23:05  20:00:25:23\r\n      Il adore cette surface.\r\n\r\n20:00:26:01  20:00:32:03\r\n Je dois me concentrer sur mon jeu\r\n      et jouer tr\u00e8s agressif.\r\n\r\n20:00:32:20  20:00:36:16\r\n  -Outre son revers, le Vaudois\r\n  s'appuiera sur un coup droit\r\n\r\n20:00:36:18  20:00:39:17\r\n    qui a fait des merveilles\r\n         en demi-finale.\r\n\r\n20:00:40:10  20:00:43:06\r\n       -Nous sommes contents\r\n\r\n20:00:43:08  20:00:46:18\r\n     d'\u00eatre ensemble en final.\r\n\r\n20:00:46:20  20:00:50:07\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\nque Stan joue bien \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n20:00:50:09  20:00:53:03\r\n     Je suis toujours en mode\r\n    \"retour \u00e0 la comp\u00e9tition\".\r\n\r\n20:00:54:05  20:00:57:05\r\n           -Ce soir,\r\n le B\u00e2lois tentera de d\u00e9crocher\r\n\r\n20:00:57:07  20:01:00:11\r\n  un 5\u00e8me titre en Californie,\r\n    le 90\u00e8me de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:00:13  20:01:03:12\r\n      Wawrinka est en qu\u00eate\r\nd'un 2\u00e8me succ\u00e8s en Masters 1'000,\r\n\r\n20:01:03:14  20:01:05:09\r\n   le premier \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n20:01:06:11  20:01:09:16\r\n -Vous pourrez suivre cette finale\r\n      d\u00e8s 21h00 sur RTS Deux.\r\n\r\n20:01:12:18  20:01:15:03\r\n  Je vous rappelle l'information\r\n    principale de ce journal.\r\n\r\n20:01:15:05  20:01:17:17\r\nLe visage du nouveau Conseil d'Etat\r\n        valaisan est connu.\r\n\r\n20:01:17:19  20:01:20:10\r\n     Les PDC Roberto Schmidt,\r\n          Jacques Melly\r\n\r\n20:01:20:11  20:01:22:17\r\n      et Christophe Darbellay\r\n         arrivent en t\u00eate,\r\n\r\n20:01:22:19  20:01:25:06\r\n      suivis de la socialiste\r\n    Esther Waeber-Kalbermatten.\r\n\r\n20:01:25:08  20:01:27:17\r\n         Le 5\u00e8me \u00e9lu est\r\n      le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre,\r\n\r\n20:01:27:19  20:01:32:00\r\n        qui ravit le si\u00e8ge\r\n     \u00e0 l'UDC Oskar Freysinger.\r\n\r\n20:01:45:07  20:01:49:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nA.Giddey, R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030313\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:09) [94%] : \r\nBonsoir monsieur Favre bonsoir bonsoir Pierre-Olivier Volet \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:29) [87%] : \r\nF\u00e9licitations, merci, et puis merci d'\u00eatre avec nous quelques instants qui n'ont pris en sera, en tout d\u00e9but de journal, donc voil\u00e0 pourrez retourner \u00e0 \u00e0 la f\u00eate, j'imagine, moi, \u00e7a a-t-il qui a un petit peu de monde qui boivent un peu de vin valaisan effectivement bon ben alors on vous tiendra pas trop lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:31 > 0:00:33) [79%] : \r\nAttention, ici, merci \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:00 > 0:01:01) [71%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:51) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, le nouveau visage du gouvernement valaisan est connu, Oskar Freysinger est \u00e9ject\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre rafle son si\u00e8ge \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, il a \u00e9t\u00e9 la surprise de cette campagne, il sera avec nous en Direct dans quelques instants, le PDC confirme sa domination sur des et cultive ses 3 candidats Trust, les 3 premi\u00e8res places, l'ancien conseiller national, Christophe Darbellay fait son entr\u00e9e, nous le retrouverons dans son fief de Martine je Berry n'est plus, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des p\u00e8res du rock'n'roll, si vous voulez appeler le rock'n'roll, autrement appel\u00e9 le choc, le mot est de John Lennon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:53 > 0:03:01) [95%] : \r\nGrand ouf de soulagement pour Alain Berset sa r\u00e9forme des retraites est pass\u00e9 de justesse au Parlement, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix, nous l'avons suivi pendant ces 3 semaines de folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:10) [84%] : \r\nNous parlerons montre connect\u00e9e avec notre invit\u00e9, elle compte, faut pas sonne quand vous recevez un e-mail le Genevois Yvan Arpa dessiner, celle du g\u00e9ant samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:20) [93%] : \r\nLa douceur de ces derniers jours vous a peut-\u00eatre donn\u00e9 envie de jardiner sur votre balcon, pour ceux qui n'ont pas la main verte, la mode est au kits il n'y a qu'\u00e0 les acheter et arros\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:22 > 0:03:50) [88%] : \r\nC'est un Conseil d'\u00c9tat recompos\u00e9 que les Valant\u00e9 les Valaisans ont \u00e9lu ce dimanche les PDC Roberto Schmidt, Jacques Melly et Christophe Darbellay se taille la part du lion, la socialiste Esther Waeber-Kalbermatten et confortablement r\u00e9\u00e9lu et c'est le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, nouveau venu en politique qui vient compl\u00e9ter le quintette, il \u00e9carte ainsi le sortant, Oskar Freysinger de l'UDC quant aux socialistes, St\u00e9phane Rossini, il est largement distanc\u00e9 tout de suite le r\u00e9cit de la journ\u00e9e avec C\u00e9line Brichet et Florence en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:51 > 0:04:10) [91%] : \r\nVoil\u00e0 le Conseil d'\u00c9tat a r\u00eav\u00e9 par la majorit\u00e9 des valaisan excite Oskar Freysinger reste dans le cadre 3 PDC une socialiste et un PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric Faure totalement novice en politique, et qui aujourd'hui fait la joie de tout un parti ravi de reprendre le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:10 > 0:04:23) [88%] : \r\nPersonne ne nous donnait des grandes chances en d\u00e9but de campagne, jeudi on a travaill\u00e9, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont fait que \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 aussi, h\u00e9 bien on se retrouve l\u00e0, \u00e0 f\u00eater \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:23 > 0:04:32) [88%] : \r\nCette journ\u00e9e d'\u00e9lection promettait d'\u00eatre tr\u00e9pidante, elle l'aura \u00e9t\u00e9 chez les PDC plut\u00f4t confiant pour leurs 3 si\u00e8ges, on s'int\u00e9resse tr\u00e8s vite au viennent ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:32 > 0:04:42) [87%] : \r\nOn pr\u00e9disait effectivement une certaine r\u00e9serve de WAP Oskar Freysinger dans le Haut-Valais \u00e7a semble se confirmer, mais on remarque aussi que que Favre se d\u00e9fend ses d\u00e9fend tr\u00e8s bien oui c'est tout \u00e0 fait passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:43 > 0:04:48) [91%] : \r\nChez les PDC on admet enfin avoir pes\u00e9 dans la balance pour favoriser le lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:48 > 0:04:54) [72%] : \r\nC'est clair, parce que, surtout si le long Valais, elle a progress\u00e9, c'est comme fait un certain soutien de participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:54 > 0:05:02) [92%] : \r\nLes r\u00e9sultats finaux tombe, c'en est donc fini pour Oskar Freysinger 6\u00e8me St\u00e9phane Rossini lui finit 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:02 > 0:05:13) [91%] : \r\nCe quart br\u00e9silien ne sera plus conseiller d'\u00c9tat, on voit que St\u00e9phane Rossini aussi fini aussi sur le carreau, ces 2 personnalit\u00e9s d'envergure nationale qui qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire le poids face aux appareils de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:14 > 0:05:20) [96%] : \r\nLe Valais n'aura pas de conseiller d'\u00c9tat socialiste mais la sortante, elle sauve son si\u00e8ge en finissant quatri\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:20 > 0:05:29) [87%] : \r\nLes secours, a augment\u00e9 dans les 2 parties du canton pour nous 2, mais je pense, c'est, semble-t-il, c'\u00e9tait trop pour des eaux pour les autres partis, la politique c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:31 > 0:05:38) [92%] : \r\nAh, ah, \u00e7a sera une vie sans politique bien \u00e9videmment, je crois que il y a pas d'opportunit\u00e9 qui se repr\u00e9senteront pour moi ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:38 > 0:05:48) [93%] : \r\nD\u00e8s le 1er mai le Conseil d'\u00c9tat valaisan contrat un UDC en moins et un PLR en plus, un r\u00e9sultat que certains avaient pr\u00e9dit, mais que beaucoup croyaient impossibles il y a quelques heures encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:49 > 0:05:50) [99%] : \r\nBonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:51 > 0:05:59) [88%] : \r\nBonsoir effectivement victoire spectaculaire, gr\u00e2ce aussi \u00e0 une entente, le PDC et le PLR de partis qui sont d\u00e9chir\u00e9s dans l'histoire du Valais ce que c'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:01 > 0:06:19) [94%] : \r\nEffectivement, je crois que si on regarde pas l'histoire mais quand on regarde aujourd'hui nous nous programmes les choses sur lesquelles on se rejoint les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui viennent et qui ont envie de construire un centre droite fort je pense qu'effectivement c'est une premi\u00e8re Pierre certainement de quelque chose qui peut construire le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:28) [88%] : \r\nAlors vous \u00eates nouveau venu en politique, hein, je crois que vous \u00eates inscrit, m\u00eame au parti, il y a une ann\u00e9e seulement, quand vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9s ce matin, est ce que vous vous \u00eates dit ce soir, je peux \u00eatre conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:29 > 0:06:51) [91%] : \r\nNon, je me suis dit le jour o\u00f9 j'ai accept\u00e9 d'\u00eatre candidat parce qu'on part pas dans une aventure comme \u00e7a, comme en sport, si on n'accepte pas la victoire et la d\u00e9faite et depuis le 1er jour, on savait qu'il avait une chance, elle \u00e9tait infime au d\u00e9but de la campagne pr\u00e8s plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont fait que c'est devenu de plus en plus probable mais d\u00e8s le 1er jour je j'avais cette possibilit\u00e9 en t\u00eate et je les garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:51 > 0:06:54) [91%] : \r\nVous avez eu un bon coach, je crois, Pascal Couchepin c'est vrai vous avez aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:55 > 0:07:37) [88%] : \r\nAh, j'en ai eu plusieurs effectivement mais Pascal Couchepin, homme brillant politique rest\u00e9 dans dans la politique dans l'ombre un petit peu de cette campagne, sans vouloir faire de grandes et \u00e9clat m\u00e9diatiques le venu me prodiguer plusieurs conseils plusieurs discussions qu'on a eu ensemble et je le remercie beaucoup, vous vous sentez l'\u00e2me de son successeur, je crois pas non le Monsieur Couchepin est quelqu'un que je respecte trop pour pour essayer de me met dans un sillage, quel qu'il soit, je ferai ma propre lign\u00e9e ma vision, ma personnalit\u00e9 et puis avec mes coll\u00e8gues au gouvernement sera surtout une notion de coll\u00e9gialit\u00e9 qui va devoir trimer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:37 > 0:07:40) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Charles d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct quelques instants dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:40 > 0:07:41) [75%] : \r\nAinsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:58) [90%] : \r\nEt c'est une claque pour l'UDC Oskar Freysinger d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 perdant au 1er tour le Conseil d'\u00c9tat sortant perd son si\u00e8ge, min\u00e9 par une s\u00e9rie de scandales, ce soir, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse estime qu'il s'est tromp\u00e9, strat\u00e9gie, la chute est vertigineuse pour celui qui avait domin\u00e9 l'\u00e9lection il y a 4 ans, Erwan Jacques Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:59 > 0:08:12) [93%] : \r\nTriste journ\u00e9e pour les militants UDC au fil des r\u00e9sultats leurs espoirs s'envolent mais leur grand champion d'il y a 4 ans, ne viendra pas les r\u00e9conforter, Oskar Freysinger a d\u00e9cid\u00e9 de ressasser son \u00e9chec chez lui \u00e0 Savi\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:12 > 0:08:17) [93%] : \r\nAujourd'hui il a pas envie d'offrir aux m\u00e9dias le le plaisir de le voir dans un jour de 2 d\u00e9faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:17 > 0:08:30) [89%] : \r\nOskar Freysinger voulait sans doute surtout \u00e9viter de revivre l'humiliation publique du 1er tour, tapi dans son Stamm tout l'apr\u00e8s- midi, terrass\u00e9 par une d\u00e9faite, qu'il n'avait pas vu venir et qui se confirme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:30 > 0:08:45) [88%] : \r\nCertainement Freysinger, il a aussi commis des fautes, mais il a avou\u00e9 et avait l'histoire est Cleusix San Giorgio, puis c'est c'est discours \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Berlin, \u00e0 Paris et tout \u00e7a, c'\u00e9tait pas appr\u00e9ci\u00e9 par la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:45 > 0:08:50) [92%] : \r\nEt puis il y a aussi l'\u00e9preuve du pouvoir, l'UDC syst\u00e8me n'y a visiblement pas surv\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:50 > 0:09:06) [91%] : \r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le le pouvoir d\u00e9\u00e7oit toujours et d\u00e9sespoir certainement excessif qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9mis par certaines personnes, il y a 4 ans, dans dans la personne d'Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:06 > 0:09:13) [95%] : \r\nUn Oskar Freysinger, qui a tent\u00e9 de remobiliser entre les 2 tours, en particulier dans le Haut-Valais cela n'aura pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:13 > 0:09:27) [92%] : \r\nIl y a une vraie cabale il y a eu une cabale des autres forces politiques qui n'avait comme seul et unique objectif que d'abattre Oskar Freysinger, je n'ai pas entendu l'Once d'un programme politique dans les 3 autres formations vainqueur ce soir, ils ont voulu abattre ce qu'un Freysinger, ils l'ont abattu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:27 > 0:09:33) [92%] : \r\nL'onde de choc a \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich c'est les pontes de son parti r\u00e9unis pour les 100 ans de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:44) [88%] : \r\nC'est fini dans le gouvernement mais il y a encore des autres beaucoup des autres places o\u00f9 il peut lutter peut-\u00eatre en combien que dans le le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:45 > 0:09:50) [96%] : \r\nCe soir, certains militants pourtant semble avoir d\u00e9j\u00e0 fait le deuil de celui qui a fond\u00e9 l'UDC en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:50 > 0:09:59) [93%] : \r\nIl y aura plus de politiciens Oskar Freysinger, je pense que \u00e7a carri\u00e8re politique, elle sera termin\u00e9e mais je vais encore lui parler, je vais passer chez lui ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:59 > 0:10:10) [91%] : \r\nSon poste \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse n'est pas remise en cause par cette d\u00e9faite, reste \u00e0 savoir si Oskar Freysinger poursuivra son mandat ou choisira l'ombre apr\u00e8s la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:11 > 0:10:21) [95%] : \r\nNous partons, imm\u00e9diatement pour Martigny dans le chef du PDC Christophe Darbellay qui fait son entr\u00e9e au gouvernement valaisan apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l'une des figures de la politique f\u00e9d\u00e9rale Christophe Darbellay bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:22 > 0:10:29) [92%] : \r\nBonsoir, alors on va revenir sur votre parcours sur une victoire, mais avant cela, un mot d'Oskar Freysinger, vous ne vouliez pas ouvert avec lui qu'est-ce que vous lui dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:31 > 0:10:49) [88%] : \r\nJ'ai dit pendant toute cette campagne, sans donner le mot d'ordre que je travaillais avec toutes les personnalit\u00e9s qui sera \u00e9lu par le peuple valaisan ainsi Oskar Freysinger, l'avait \u00e9t\u00e9 bien j'aurais aussi travailler avec lui, maintenant, je me r\u00e9jouis de ce gouvernement, un gouvernement qui repr\u00e9sente l'\u00e9quilibre des forces politiques en Valais, qui repr\u00e9sente aussi l'apaisement et des personnalit\u00e9s qui seront capables de gouverner ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:49 > 0:10:57) [93%] : \r\nAlors Christophe Darbellay c'est une nouvelle page de votre carri\u00e8re politique qui s'ouvre apr\u00e8s de longues ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Berne, vous restez avec nous, on retrace votre parcours avec Delphine Jeannot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:59 > 0:11:07) [94%] : \r\nUn nouveau chapitre politique souffrent pour Christophe Darbellay, lui qui avait commenc\u00e9 \u00e0 Berne par un \u00e9chec en 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:07 > 0:11:10) [80%] : \r\nNon, normal, mais c'est compl\u00e8tement grotesque, on sait qu'exercer c'est grotesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:11 > 0:11:35) [91%] : \r\nOui, il a 28 ans, il a fait un bon score au 1er tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, mais les cadres du parti, lui demande de se retirer un \u00e9chec, certes, mais la suite de sa trajectoire et, surtout, couronn\u00e9e de succ\u00e8s en 2003, il est \u00e9lu brillamment Conseil national il y passera 3 l\u00e9gislatures et donne vite le ton au pl\u00e9num le valaisan se fait remarquer par son charisme, son hyperactivit\u00e9 activit\u00e9 c'est le champion du nombre d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:35 > 0:11:42) [67%] : \r\nCar voici ont d\u00e9pos\u00e9 ici et par son parfait bilingue, il faut compter devant Arte tdg mais bon et pas au homophobe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:42 > 0:11:59) [91%] : \r\nIl devient un parlementaire influent membre des commissions qui compte, Christophe Darbellay et partout et montre tout un politicien accessible en 2006 \u00e0 35 ans seulement, il prend la t\u00eate du PDC suisse et succ\u00e8de \u00e0 Doris Leuthard qui devient conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:59 > 0:12:10) [86%] : \r\nL'enfant que j'\u00e9tais \u00e9met d\u00e9j\u00e0 s'engager il c'est toujours demand\u00e9 ce qu'il pouvait faire pour transformer ce qui l'entourait, pour changer le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:10 > 0:12:35) [91%] : \r\nCe n'est pas le monde qui change en 2007 mais la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec l'\u00e9viction de Christoph Blocher dans laquelle elle joue un r\u00f4le crucial, nous avions ouvert, le voil\u00e0 maintenant de retour en Valais \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative manqu\u00e9e en 2008, rien n'a r\u00e9ussi \u00e0 le freiner, pas m\u00eame une affaire d'adult\u00e8re et un enfant hors mariage, un succ\u00e8s de plus aujourd'hui, donc, et un nouveau d\u00e9fi gouverner le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:36 > 0:12:44) [89%] : \r\nChristophe Darbellay, vous aviez dit que cette campagne \u00e9tait une des plus virulente que vous avez connu, vous avez ATT a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur votre vie priv\u00e9e, est ce que ce soir vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:46 > 0:13:06) [90%] : \r\nJe suis pas l\u00e0 pour pardonner, je suis \u00e7a chr\u00e9tien, donc \u00e7a fait partie de mes valeurs et je pense que cette campagne a \u00e9t\u00e9 d'un niveau tr\u00e8s bas de plafond, j'esp\u00e8re que cela ne se reproduise pas, dans les prochaines campagnes, on est face \u00e0 un nouveau Style, un Style qui a \u00e9t\u00e9 essentiellement imprim\u00e9 par l'UDC dans le canton du Valais, qu'on avait pas vu dans d'autres r\u00e9gions de la Suisse, peut-\u00eatre, hormis la Lega des Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:06 > 0:13:09) [87%] : \r\nVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tourner la page au moment de vous asseoir notre photo de conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:10 > 0:13:28) [95%] : \r\nActuellement, je pense que je regarde devant un la campagne est maintenant pass\u00e9, il faut se concentrer sur les nouvelles activit\u00e9s sur les attentes importantes la population valaisanne par rapport aux nouveaux d\u00e9fis, je me r\u00e9jouis beaucoup de m'atteler \u00e0 cette t\u00e2che qui sera certes lourde mais avec une \u00e9quipe qui sera capable de gouverner ensemble et je me r\u00e9jouis beaucoup du r\u00e9sultat de ce soir \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:28 > 0:13:34) [92%] : \r\nAlors vous allez \u00eatre l'un des hommes forts pour pas dire l'homme fort de ce gouvernement, le bilan, vous souhaitez dans 4 ans, c'est lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:14:08) [87%] : \r\nC'est celui d'un valet qui se fait respecter ces Sud fort souverain, mais d'un Valais qui joue un r\u00f4le au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse qui n'est pas toujours en train de se plaindre d'un qui avance, qui se d\u00e9veloppe sur le plan \u00e9conomique qui changent peut-\u00eatre un petit peu de cette image clanique de cette image enferm\u00e9s de cette image d'affairistes en Valais qui est r\u00e9solument tourn\u00e9 vers l'avenir, on a maintenant une antenne de l'EPFL qui cette installation dans ce sillage du Valais, de l'innovation et de la technologie, j'aimerais qu'on puisse donner de nouveaux accents qui permettront aux valaisan d'\u00eatre beaucoup plus ind\u00e9pendant et beaucoup plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:08 > 0:14:14) [88%] : \r\nUn Valais qui ne conna\u00eet pas de clan et qui ne se plaint pas, merci beaucoup, Christophe Darbellay, Davout r\u00e9pondait \u00e0 nos questions, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:15 > 0:14:20) [98%] : \r\nEt voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire ce soir \u00e0 l'issue de ce 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:21 > 0:14:32) [90%] : \r\nCe dimanche est marqu\u00e9 par la disparition d'autres Chuck Berry, \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans, c'\u00e9tait une l\u00e9gende du rock'n'roll, l'un de ses g\u00e9nies capables de r\u00e9volutionner la musique ces titres r\u00e9sonnera encore longtemps \u00e0 nos oreilles, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:37 > 0:14:41) [80%] : \r\nC'est avec ces accords-l\u00e0 avec ce tempos de diable que Chuck Berry a invent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:47 > 0:14:57) [86%] : \r\nMais il n'a pas fait que \u00e7a, ce monsieur a aussi enflamm\u00e9 la plan\u00e8te avec son fameux Duckworth World le pas du canard, la marque de fabrique aujourd'hui, cours de ceux qui se prennent pour des rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:58 > 0:15:13) [82%] : \r\nChoc ben oui et donc mort \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans, dans le Missouri, o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 n\u00e9e 90 ans d'une vie de g\u00e9nie de folie, une vie d\u00e9brid\u00e9e faite de faux accords aussi choc a tout essay\u00e9 de la guitare jusqu'au violon avec la prison, une premi\u00e8re fois gamin pour avoir must.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:13 > 0:15:22) [86%] : \r\nC'est pli\u00e9, les braquages rat\u00e9s et puis plus tard pour avoir confondu l'\u00e2ge de sa petite amie, alors mineure avec le nombre de ses succ\u00e8s n'emp\u00eache Johnny B. Goode c'\u00e9tait lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:34 > 0:15:54) [85%] : \r\nAvec le temps, choc Berry \u00e9tait devenues iconique les Beatles, les Stones, tous l'ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 m\u00eame la Nasa en 77 elle avait envoy\u00e9 Big ou dans l'espace avec et Mozart, histoire d'\u00e9duquer ceux qui, comme certains l'imaginent dans son les \u00e9toiles jusqu'\u00e0 hier, ils avaient le disque aujourd'hui, ils ont l'original, \u00e7a risque de faire du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:09 > 0:16:12) [95%] : \r\nEn Allemagne, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schultz a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:12 > 0:16:26) [91%] : \r\nVous avez cit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti social- d\u00e9mocrate, il a obtenu 650 voix sur 650 le score est historique, le principal adversaire d'Angela Merkel aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, ils sont actuellement au coude \u00e0 coude dans les sondages, les \u00e9lections qui ont lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:26 > 0:16:29) [83%] : \r\n24 septembre ont \u00e9t\u00e9 et bus o\u00f9 nous allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:29 > 0:16:44) [93%] : \r\nAlors comment Martin Schulz compte-t-il s'y prendre pour \u00e9vincer Angela Merkel et redonner la chancellerie aux sociaux- d\u00e9mocrates, 12 ans apr\u00e8s le d\u00e9part de Gerhard Schr\u00f6der, loin de s'inspirer de la politique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, il mise sur un programme r\u00e9solument social, notre correspondante Anne Maillet l'a suivi en campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:45 > 0:16:55) [96%] : \r\nMartin Schulz, le nouveau Robin des Bois de la politique allemande donne un coup de barre \u00e0 gauche \u00e0 cette conf\u00e9rence, des jeunes du SPD, il promet la fin du travail pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:55 > 0:17:09) [87%] : \r\nBonjour, Oscar ne m'\u00e9tonne pas attendu aimerait installer avec nos partenaires, tu aimerais peut-\u00eatre m\u00eame fonder une famille et ce n'est pas possible alors supprimer les contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est pour nous une question de justice sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:10 > 0:17:30) [93%] : \r\nMoins de contrats \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e, moins d'int\u00e9rim et des allocations ch\u00f4mage, plus longue, de quoi provoquer une lev\u00e9e de boucliers chez les patrons comme dans cette PME, le candidat \u00e0 la chancellerie veut briser un tabou et corriger les r\u00e9formes de Gerhard Schr\u00f6der, mais pour dire meurt, c'est justement ce programme qui a relanc\u00e9 l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:30 > 0:17:48) [94%] : \r\nMais c'est certainement devenu un peu plus dur pour certaines personnes de trouver un emploi bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, mais il faut dire que dans l'ensemble, la situation sur le march\u00e9 de l'emploi s'est consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9e pour la majorit\u00e9 des Allemands davantage de gens \u00e0 trouver un emploi et ce serait une erreur de faire marche arri\u00e8re cette Dream.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:49 > 0:18:03) [96%] : \r\nEn moins de 10 ans, le taux de ch\u00f4mage est pass\u00e9 sous la barre des 3 millions de personnes, et pourtant les r\u00e9formes de Schr\u00f6der reste synonyme de pr\u00e9carit\u00e9 de d\u00e9classement social pour cet \u00e9conomiste Martin Schulz cherche surtout \u00e0 prendre des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:03 > 0:18:17) [91%] : \r\nBon ben c'est une curiosit\u00e9 il est \u00e9trange de voir que le SPD remet en cause une politique qui a apport\u00e9 tant de succ\u00e8s \u00e0 l'Allemagne, P\u00e9kin Prague mais nous sommes en pleine campagne \u00e9lectorale et il y a quelque chose de populiste dans ses d\u00e9clarations, propos laisse moi \u00e7a me je sais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:17 > 0:18:34) [94%] : \r\nMais en mettant en cause l'h\u00e9ritage politique de Schroeder Martin Schulz se marquent des points, le SPD est \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans les sondages avec les conservateurs, du jamais vu depuis 10 ans \u00e0 Gen\u00e8ve le 8 ans 7\u00e8me Salon de l'auto vient de fermer ses portes pr\u00e8s de 690000 visiteurs ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:34 > 0:18:48) [93%] : \r\nCes quelques minutes parce que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, un bilan satisfaisant, tant pour les organisateurs que pour les constructeurs, pr\u00e8s de 175 nouveaut\u00e9s \u00e9tait \u00e0 d\u00e9couvrir cette ann\u00e9e le salon retrouvera Les halles de Palexpo le le 8 mars 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:49 > 0:19:05) [94%] : \r\nLe document de ce journal nous emm\u00e8ne dans les coulisses du Parlement, nous avons pu suivre en exclusivit\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pendant les 3 derni\u00e8res semaines pendant lesquelles il s'est battu bec et ongles pour la r\u00e9forme des retraites, elle a \u00e9t\u00e9 finalement accept\u00e9e, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s jeudi dernier document sign\u00e9 Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:06 > 0:19:11) [65%] : \r\nRoland pour ce forum organis\u00e9 mis en plus bon ancestraux Selby \u00e9pith\u00e9lium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:11 > 0:19:27) [94%] : \r\nJeudi dernier, 12 heures 44 il y a, heure de la d\u00e9livrance pour Alain Berset le ministre remporte le vote sur lequel il jouait son bilan, celui de la r\u00e9forme des retraites, retour sur les 3 derni\u00e8res semaines d'un combat politique hors du commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:30 > 0:19:35) [94%] : \r\nMardi 28 f\u00e9vrier dans ses services, on s'appr\u00eate \u00e0 vivre la cession de tous les dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:35 > 0:19:49) [93%] : \r\nC'est vraiment l'avenir des des retraites dans le pays qui se qui se joue, je crois que c'est pas, c'est pas trop fort, de le dire, on y travaille depuis 5 ans avec le le Parlement depuis 2 ans et demi, on est \u00e0 la 100 50\u00e8me heures de d\u00e9bats, ce matin, on ne peut pas se permettre aujourd'hui un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:49 > 0:20:06) [93%] : \r\nAlors qu'il entre dans l'ar\u00e8ne, ses alli\u00e9s cherchent encore des soutiens du c\u00f4t\u00e9 des paysans de la Lega du MCG, mais la partie sera difficile, la droite majoritaire au Conseil national fait bloc contre lui les fonds sont tendues, les attaques directes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:06 > 0:20:20) [94%] : \r\nLa dame qui peut \u00eatre caissi\u00e8re dans un grand Mama magasin devra travailler une ann\u00e9e de plus pour financer 70 francs de plus par exemple, alors conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui gagne 10 fois plus qu'elle, ce n'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:20 > 0:20:28) [85%] : \r\nC'est 70 francs devait, en plus, le ministre socialiste se bat pour et pourtant, il le sait, c'est ce point qui met sa r\u00e9forme en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:28 > 0:20:37) [87%] : \r\nOn a republi\u00e9 en focalisant toute l'\u00e9nergie sur ce point, on a oubli\u00e9 que derri\u00e8re ce point se cachent des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants, il y a en a courante et de conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:38 > 0:20:43) [96%] : \r\nLa baisse du rendement du 2\u00e8me, pilier par exemple et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:44 > 0:20:51) [91%] : \r\nAlors, franchement, on est plus dans des questions fondamentales par rapport \u00e0 l'importance de d'une r\u00e9forme qui, qui a abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:51 > 0:21:11) [92%] : \r\nLa pression sur ses \u00e9paules est \u00e9norme, les retraites n'ont plus \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 depuis 20 ans et le syst\u00e8me n'est plus viable mais dans les coulisses du palais, on s'\u00e9charpe autour de ces 70 francs un oui l'UDC et le PLR finissent par l\u00e2cher leurs autres revendications dans l'espoir de voir l'ennemi c\u00e9der sur ce point, c'est une annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:11 > 0:21:18) [92%] : \r\nSi le Conseil des \u00c9tats ne se rapproche pas de nom, mais en conf\u00e9rence de conciliation, il doit envisager le risque d'un \u00e9chec de la responsabilit\u00e9 de s'attacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:18 > 0:21:27) [91%] : \r\nComme s'il ne le montre pas Alain Berset mais il est exc\u00e9d\u00e9 par ses adversaires avec leurs propositions de derni\u00e8re minute et leur menace de torpiller son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:28 > 0:21:33) [94%] : \r\n\u00e0 la fin, \u00e7a n'est plus en jeu \u00e0 la fin, c'est un projet essentiel pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:33 > 0:21:52) [95%] : \r\nMardi dernier, veill\u00e9e d'armes au palais, le blocage est total et dans les 2 camps, mobilise les sp\u00e9cialistes du dossier pour une ultime discussion le ministre et les \u00e9lus s'enferme au 3\u00e8me \u00e9tage en fin d'apr\u00e8s- midi vers 22 heures ils en ressortent \u00e9puis\u00e9s, pas de compromis, c'est le camp du plus fort qui l'emportera, lors du vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:53 > 0:22:04) [90%] : \r\n\u00e7a reste relativement ouvert, je voulais dire c'est assez \u00e7a reste assez tendu, on verra comment \u00e7a r\u00e9agit demain \u00e0 cette proposition de la conf\u00e9rence de conciliation et puis apr\u00e8s, ben enfin que le parlement des sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:08 > 0:22:17) [91%] : \r\n6 heures 35 jours du vote cl\u00e9 lorsqu'il arrive au bureau le look est encore d\u00e9contract\u00e9 mais l'esprit, pas tout \u00e0 fait libre, chacun sait que tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:19 > 0:22:21) [94%] : \r\nIl sera difficile d'avoir une Majoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:21 > 0:22:26) [89%] : \r\nEt c'est extr\u00eamement serr\u00e9, hein, \u00e7a d\u00e9pend de la pr\u00e9sence de la du PDC et de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:26 > 0:22:39) [92%] : \r\nIls sont tous au rendez- vous, et \u00e0 12 heures 44 la proposition est adopt\u00e9e, pari gagn\u00e9 de justesse pour le ministre, un tour de force, confirm\u00e9e le lendemain en votation finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:39 > 0:22:47) [79%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un peu difficile \u00e0 r\u00e9aliser, si c'est un peu difficile \u00e0 r\u00e9aliser parce qu'il oui c'est faire les de vote sans voix, sans une voix et puis on se dit mais c'est fini, oui, c'est fait, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:49 > 0:22:53) [97%] : \r\nReste maintenant \u00e0 convaincre le peuple, mais \u00e7a c'est une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:55 > 0:23:07) [96%] : \r\nNous parlons horlogerie et montres connect\u00e9es avec le Genevois Yvan Arpa designer atypique dans le monde feutr\u00e9 de l'horlogerie suisse, il a \u00e9t\u00e9 choisi par Samsung pour dessiner sa nouvelle montre Samsung qui s'invitera la semaine prochaine \u00e0 Baselworld, la grand- messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:07 > 0:23:18) [90%] : \r\nDe l'horlogerie Yvan Arpa est notre invit\u00e9 ce soir, bonsoir, bonsoir Pierre-Olivier alors Samsung \u00e0 Baselworld, la montre connect\u00e9e parmi les horloger : vous avez pas le sentiment d'avoir fait entrer le loup dans la bergerie la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:18 > 0:23:30) [93%] : \r\nVraiment pas non, non, je pense que c'est important que la branche enti\u00e8re se remettent en cause, elle est chahut\u00e9, il ne faut pas lutter contre, il faut lutter avec pour reconqu\u00e9rir les poignets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:31 > 0:23:33) [81%] : \r\nMais vous avez sentiment que cette montre la pr\u00e9senter l'avenir de l'horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:34 > 0:23:55) [78%] : \r\nNon, c'est une tranche du g\u00e2teau diff\u00e9rentes pour une un certain public si diff\u00e9rentes, il y aura toujours des gens qui vont des beaux objets et d'autres qui m'ont d\u00e9j\u00e0 bien peu plus sportifs qui ont z'information quant au tout compte \u00e0 au rythme cardiaque au GPS etc c'est des sites diff\u00e9rentes pour moi c'est de trajectoires diff\u00e9rentes des enjeux diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:56 > 0:24:03) [87%] : \r\nMais vous avez pas le sentiment de joue un peu sur les 2 tableaux, faite d'un c\u00f4t\u00e9 dans l'horlogerie de luxe traditionnelles de l'autre c\u00f4t\u00e9 le grand public avec un g\u00e9ant comme Samsung.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:03 > 0:24:20) [89%] : \r\nBah, tant mieux, oui, oui, je joue sur plusieurs tableaux, c'est c'est magnifique, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est pour moi un choc culturel extraordinaire de vivre cette aventure avec Samsung et puis j'ai aussi mon entreprise Arkia dans lequel je c'est mon jardin cr\u00e9atif qui qui est extraordinaire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:20 > 0:24:24) [92%] : \r\nAlors on va le d\u00e9couvrir ce jardin cr\u00e9atif dans ce petit portrait que nous avons pr\u00e9par\u00e9 regarder avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:26 > 0:24:40) [95%] : \r\nQuand un g\u00e9ant de l'\u00e9lectronique pr\u00e9sente sa nouvelle montre, il ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9 la Star \u00e0 Berlin ce jour- l\u00e0, c'est lui le Genevois Yvan Arpa Samsung veut imposer sa montre connect\u00e9e et pour se d\u00e9marquer, elle a choisi un designer qui d\u00e9tonne dans les salons horloger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:40 > 0:24:45) [66%] : \r\nC'est Yannick en forme alcool \u00e7a l'Thomas alcool \u00e0 la TV Ideas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:45 > 0:24:53) [77%] : \r\nEst exclu Ivan arbre ce n'en Watch from \u00e9gal alors comment cet ancien prof de maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:53 > 0:25:31) [87%] : \r\nPassionn\u00e9 d'arts martiaux, est-il devenu un champion du marketing Yvan Arpa a appris le m\u00e9tier aupr\u00e8s de plusieurs marques dont Hublot o\u00f9 il croise un certain Jean-Claude Biver, avant de diriger une petite maison genevoise et de se faire un nom avec cette montres faites d'acier rouill\u00e9 issu de l'\u00e9pave du Titanic et c'est Massa Diogo peuvent Life, si on ne donne de grosses ficelles, gros succ\u00e8s, tout le monde en parle aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de sa propre entreprise Yvan Arpa a depuis vendu d\u00e9montre fait de de dinosaures et oui, \u00e7a se trouve, d'aile de papillon ou de balles de pistolet, il aime expliquer que s'ils donnaient dans l'horlogerie traditionnelle, il aurait 400 ans de retard alors Yvan Arpa comment passe-t-on des montres de luxe, tendance bling-bling \u00e0 la montre grand public mais d\u00e9cor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:33 > 0:25:38) [88%] : \r\nEnfin, c'est vrai, quand on voit ce que vous faites chez vous dans votre atelier, et puis la montre connect\u00e9e il y a, il y a de monde l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:57) [88%] : \r\nNon, c'est toujours le m\u00eame le m\u00eame cheminement finalement c'est des hypoth\u00e8ses de travail quand elles sont bien pos\u00e9es et bien un raisonnement cr\u00e9atif qui donne naissance \u00e0 un produit alors c'est clair que pour \u00e7a, me souviens positionnement prix qui fait un volume qui fait que le raisonnement est diff\u00e9rent, les hypoth\u00e8ses de d\u00e9part sont tr\u00e8s importantes, en fait, \u00e7a, \u00e7a reste des math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:57 > 0:26:05) [84%] : \r\nVous pensez \u00e7a, vous en avez fait des math\u00e9matiques et oui avez un parcours fascinant, ce qu'on n'a pas dit l\u00e0, si vous avez \u00e9t\u00e9 aussi champion de karat\u00e9 je crois oui et prof de maths au CO et \u00e7a, \u00e7a vous aide aujourd'hui vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:05 > 0:26:25) [86%] : \r\nOui, oui, oui, les maths c'est magnifique parce que, pour toute question pr\u00e9cise, il y a la r\u00e9ponse correcte, donc \u00e7a c'est un univers extraordinairement rassurant apr\u00e8s \u00e9videmment, quand on est beaucoup plus dans l'\u00e9motionnel dans l'horlogerie, par exemple avec des produits il y a plus de vraies r\u00e9ponses un Samsung, c'en est une Arkia sont du n\u00f4tres et il y a encore 800 ou de r\u00e9ponse j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:25 > 0:26:53) [89%] : \r\nAlors, c'est 800 autres r\u00e9ponse justement oui, celle de l'horlogerie suisse, on va quand m\u00eame rappeler ce que \u00e7a repr\u00e9sente en Suisse l'horlogerie, c'est un secteur qui est quand m\u00eame assez important, c'est pr\u00e8s de 60000 emplois oui, plus de 700 entreprises oui, savoir que la grande majorit\u00e9 en Suisse romande et \u00e7a va pas tr\u00e8s bien ces derniers temps, les exportations sont en baisse, soit dans les chiffres du mois de janvier, moins c'est s\u00fbr le pourcent bon pour un montant total d'un virgule 4 milliards tout de m\u00eame et qu'est ce qu'elle fait faux aujourd'hui c'est horlogerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:53 > 0:27:08) [84%] : \r\nJe vais pas dramatique mon analyse, c'est vraiment l\u00e0 pour moi, c'est qu'on a donn\u00e9 trop de pouvoir aux financiers, les financiers ont pris les r\u00eanes, ils ont augment\u00e9 dramatiquement le prix moyen des montres du m\u00eame monde, se vendent presque le double, 10 ans plus tard aussi vous Josselin prix pas justifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:09 > 0:27:43) [87%] : \r\nJustifi\u00e9es ou pas, c'est surtout qu'on n'a plus laiss\u00e9 la place aux cr\u00e9atifs pour moi, c'est le pouvoir aux cr\u00e9atifs on redonner l'amour du produit on doit redonner la passion, la motivation et c'est pas des dollars qui doivent dans les yeux, ce doit \u00eatre l'amour du produit, quand on parle de Montreux si vous venez dans chez moi, dans, dans, dans un monde des bureaux ben dans mon usine vous verrez les gens sont passionn\u00e9s, ils adorent, ils vous expliqueront pourquoi cette montre comment les des d\u00e9solant, mais il faut prendre quand m\u00eame ces montres oui mais une fois que vous partagez la passion, la vente, elle se fait, elle doit \u00eatre naturel de pas \u00eatre avec des raisonnements trop marketing trop Business trop financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:43 > 0:27:48) [76%] : \r\nEt vous avez le sens des mots aujourd'hui que les grands horloger suisse, les grands groupes n'ont plus cette passion la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:49 > 0:28:03) [95%] : \r\nIl y a, il y a beaucoup de financer un qui cherche \u00e0 maximiser la marge \u00e0 court terme, c'est un produit de long terme de moyen long terme, pour moi, ce qui doit \u00eatre au centre du raisonnement de rester le produit, l'amour du produit du d\u00e9tail du travail qui est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:03 > 0:28:11) [87%] : \r\nEt ce qui est vrai pour les montres de niche, que vous faites chez vous oui, montres, grand public ou qu'on vend plus largement que d'autres groupes vendent plus largement, oui, c'est la m\u00eame chose c'est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:11 > 0:28:53) [88%] : \r\nNon, ah \u00e7a non, ben non, c'est clair que l'horlogerie de luxe, on a, on a ce travail \u00e0 beaucoup plus long terme, il y a des d\u00e9veloppements les m\u00eames r\u00e9p\u00e9tition minutes qui dure 3 \u00e0 4 ans avant qu'on puisse sortir le produit par la montre \u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs oui tout \u00e0 fait oui Par-contre dans les montres connect\u00e9es effectivement c'est du volume et des d\u00e9lais, il y a des volumes, il y a des pressions financi\u00e8res qui sont \u00e9normes, \u00e9videmment, mais c'est une autre d\u00e9marche, je parle de l'horlogerie suisse o\u00f9 je pense qu'on a revenir \u00e0 l'amour du produit pur et du savoir- faire qu'on a, on a un savoir- faire extraordinaire, on a 400 ans de savoir- faire qu'il faut qu'on arrive \u00e0 partager par cet amour du produit revenir la enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole dans le G doit \u00eatre enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole puisse s'\u00e9tant lui- m\u00eame le plus extraordinaire l'obligatoire pour moi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:53 > 0:28:58) [83%] : \r\nC'est votre proposition retiendra votre message, amour du produit merci beaucoup voir voil\u00e0, merci de l'invit\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:00 > 0:29:13) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un peu t\u00f4t pour se remettre au jardinage, mais la douceur de ces derniers jours, il invite en tout cas si vous n'avez pas la chance d'avoir un jardin les potagers de balcons sont \u00e0 la mode et si vous n'avez pas la main verte, vous pouvez tout acheter en Kit et Schirmann Julien faut Norton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:14 > 0:29:36) [89%] : \r\nDes balcons qui font grise mine, souvent d\u00e9laiss\u00e9s par leurs propri\u00e9taires, pourtant, aujourd'hui, rien de plus simple pour cr\u00e9er son propre potager urbain de nombreux magasins proposent des kits tout pr\u00eats pour faire pousser basilique radis ou encore tomates ne reste qu'\u00e0 arroser l'id\u00e9al pour tous ceux qui n'ont pas la main verte et \u00e7a cartonne Lodwick Yossef s\u00e9duit de tr\u00e8s nombreux citadins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:36 > 0:29:52) [94%] : \r\nOn arrive sur le d\u00e9but du printemps, mais on voit d\u00e9j\u00e0 avec les l'arriv\u00e9e des des premiers rayons du soleil que que les gens que nos clients sollicite ces produits fortement, \u00e7a fait partie de nos produits Stars, entre guillemets, et voil\u00e0, c'est une vraie tendance actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:52 > 0:29:59) [95%] : \r\nAutre formule dans ce magasin de bricolage ici, on mise tout sur les potagers sur\u00e9lev\u00e9s et il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:59 > 0:30:12) [83%] : \r\nOn a on bois dans toutes les grandes, or on a des jardins sur\u00e9lev\u00e9s en plastique, on a a m\u00eame en ferraille et en plus ils sont roulant mais ce qu'il ne faut pas oublier et puis peu pourtant c'est le contenant qu'on met dedans c'est le terreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:12 > 0:30:18) [94%] : \r\nNe reste ensuite qu'\u00e0 bien choisir ses herbes et l\u00e9gumes mais au fait part qu'on commence en ce mois de mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:18 > 0:30:33) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est typiquement le jardin sur\u00e9lev\u00e9s pour monsieur et madame tout le monde du Persil de du Persil, le sort du coeur, il en prend m\u00eame du basilic, mais c'est un peu ton papa, moi pas oublier, c'est toute la s\u00e9rie des salades emploi mais de l\u00e0, \u00e7a faisait la rouges la Verte a pourtant le promenade des grosses quantit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:33 > 0:30:38) [89%] : \r\nEt pour l'entretien, rien de plus simple trois r\u00e9flexes suffisent \u00e0 p\u00e9renniser votre potager balcon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:38 > 0:30:53) [83%] : \r\nPour mettre un petit World de protection comme \u00e7a pour \u00e9viter les prot\u00e9ger du froid, on va se la p\u00e9ter bio un peu ici, l\u00e0, on va mettre \u00e0 l'anglais bien voulu traiter, on mettra dans les film \u00e7a prot\u00e9ger des insectes, la passion un bon arrosage et l'affaire est dense, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:53 > 0:31:03) [94%] : \r\nEt ne vous attendez pas \u00e0 r\u00e9colter des tonnes de l\u00e9gumes, l'id\u00e9e est avant tout de se faire plaisir et d'impressionner vos invit\u00e9s le fait maison ah d\u00e9cid\u00e9ment toujours une saveur particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:04 > 0:31:12) [94%] : \r\nEn football, une victoire, enfin pour Lausanne qui se d\u00e9pla\u00e7ait \u00e0 Vaduz les Vaudois se sont impos\u00e9s 1 0 gr\u00e2ce \u00e0 ce but de Torres un quart d'heure de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:12 > 0:31:15) [88%] : \r\nLe Lausanne- Sport n'avait plus gagn\u00e9 en Super League depuis le 2 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:21 > 0:31:31) [96%] : \r\nLa rencontre entre Roger Federer et Stan Wawrinka tout \u00e0 l'heure en finale du tournoi d'Indian Wells, en Californie, c'est l'\u00e9v\u00e9nement sportif du jour, les statistiques parlent pour le B\u00e2lois mais Stan n'a pas dit son dernier mot, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:33 > 0:32:01) [91%] : \r\n\u00e7a reste \u00e0 chaque fois extraordinaire pour le tennis helv\u00e9tique mais le duel 100 pourcent suisse sont presque devenus un classique \u00e0 Indian Wells dans le 2\u00e8me, plus grand stade du monde Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e9criront le 23\u00e8me chapitre de leur histoire commune, Avantage au B\u00e2lois qui m\u00e8ne par 19 victoires \u00e0 3 donc 15 sur surface rapide, la derni\u00e8re, c'\u00e9tait en janvier, \u00e0 Melbourne, une demi- finale d'une intensit\u00e9 folle o\u00f9 il avait fallu 5 7 \u00e0 Federer pour s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:02 > 0:32:20) [93%] : \r\nEn 2015 demi- finale \u00e9galement \u00e0 l'US Open, mais l\u00e0, Wawrinka avait \u00e9t\u00e9 presque inexistant, balay\u00e9 en 3 sets pour s'imposer face \u00e0 un Federer au meilleur de sa forme, qui sert le feu joue agressif et impressionnant revers Wawrinka sait qu'il devra livrer son meilleur tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:20 > 0:32:32) [91%] : \r\nEt c'est le plus grand joueur de tous les temps, c'est un joueur incroyable qu'il adore cette surface ici o\u00f9 \u00e7a va un peu plus vite \u00e7a rebondit beaucoup pour moi, faut que je me concentre sur mon jeu et si je veux avoir une chance de le battre, il va falloir jouer tr\u00e8s agressif, pas lui laisser beaucoup de temps et puis tr\u00e8s mon cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:33 > 0:32:39) [98%] : \r\nOutre son l\u00e9gendaire revers le Vaudois pourra s'appuyer sur un coup droit qui a fait des merveilles hier soir en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:40 > 0:32:51) [90%] : \r\nMa somme les 2 contents d'\u00eatre en finale, on dit qu'on n'a rien \u00e0 perdre, en fait, il y a tout \u00e0 perdre en m\u00eame temps c'est la premi\u00e8re fois que Stan joue bien Indian Wells, quant \u00e0 moi, je suis toujours en mode, retour \u00e0 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:52 > 0:33:04) [96%] : \r\nCe soir, le B\u00e2lois tentera de d\u00e9crocher un 5\u00e8me titre dans le d\u00e9sert californien, le 90\u00e8me de sa carri\u00e8re, Wawrinka, lui, est en qu\u00eate d'un 2\u00e8me succ\u00e8s en Masters 1000 le 1er \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:05 > 0:33:09) [92%] : \r\nEt vous pouvez bien entendu suivre cette finale d\u00e8s 21 heures sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:09 > 0:33:31) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information principale de ce journal, le visage du nouveau Conseil d'\u00c9tat valaisan connu \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour les 3 PDC Roberto Schmidt, Jacques Melly et Christophe Darbellay, arrive en t\u00eate du scrutin, suivi de la socialiste, Esther Waeber-Kalbermatten, le 5\u00e8me \u00e9lu et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre qui ravit le si\u00e8ge de l'UDC Oskar Freysinger et permet \u00e0 son parti de r\u00e9cup\u00e9rer le fauteuil perdu il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:33 > 0:33:44) [93%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Val\u00e9rie Bovard, puis S\u00e9bastien Faure vous donne rendez- vous pour mise au point avec le t\u00e9moignage in\u00e9dit ce soir de la m\u00e8re de Fabrice A merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:53 > 0:33:56) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T00:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703585965", "durationSec": 119, "title": "SO VS ELEX NEWS V2_RTS000001096396", "excerpt": "Les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan sont connus. Le candidat UDC sortant Oskar Freysinger n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Le gouvernement cantonal se compose de 3 PDC, dont l'ancien conseiller national Christophe Darbellay, d'une socialiste et du nouvel \u00e9lu PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1585829"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585966", "durationSec": 33, "title": "SO SCHULZ SPD_RTS000001096277", "excerpt": "Portrait et rappel du parcours politique de Christophe Darbellay lors de son \u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan."}, {"internalArchiveId": "AA1703585967", "durationSec": 22, "title": "SO SALON AUTO_RTS000001096369", "excerpt": "Le conseiller d'Etat valaisan UDC sortant Oskar Freysinger n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan. Ses partisans analysent cette d\u00e9faite en l'absence du principal int\u00e9ress\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1703585968", "durationSec": 99, "title": "SO PORTRAIT DARBELLAY V2_RTS000001096381", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a d\u00e9fendu sa r\u00e9forme des retraites devant le Conseil des Etats et le Conseil national. Les tractations ont \u00e9t\u00e9 difficiles mais il a finalement r\u00e9ussit \u00e0 la faire accepter \u00e0 une voix pr\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585969", "durationSec": 26, "title": "SO LS VADUZ 2_RTS000001096350", "excerpt": "Le musicien et chanteur am\u00e9ricain Chuck Berry est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des p\u00e8res du Rock'n'roll."}, {"internalArchiveId": "AA1703585970", "durationSec": 133, "title": "SO ELEX FREYSINGER_RTS000001096403", "excerpt": "Le candidat du SPD \u00e0 la chancellerie Martin Schulz remet en question la politique \u00e9conomique initi\u00e9e par Gerhard Schroeder. En campagne \u00e9lectorale, il critique la pr\u00e9carisation du march\u00e9 de l'emploi.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1585838"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585971", "durationSec": 230, "title": "SO DOC ALAIN BERSET_RTS000001096342", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wavrinka va rencontrer son compatriote Roger Federer en finale du tournoi d'Indian Wells. Pr\u00e9prod d'archives parmi une s\u00e9lection des 23 rencontre en comp\u00e9tition entre les 2 joueurs suisses.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1585852"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585972", "durationSec": 98, "title": "SO DECES CHUCK BERRY 2_RTS000001096239", "excerpt": "Les kits de jardinage et les potagers sur\u00e9lev\u00e9s sont de plus en plus sollicit\u00e9s par les citadins qui souhaitent jardiner sur leur balcon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703585973", "durationSec": 103, "title": "SO BERLIN SCHULZ SCHROEDER_RTS000001096213", "excerpt": "Pr\u00e9sentation d'Yvan Arpa, designer horloger sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'horlogerie de luxe et cr\u00e9ateur de la montre connect\u00e9e de Samsung.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["SCHULZ, MARTIN"], "sequenceIds": ["1585850"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585974", "durationSec": 94, "title": "SO ANNONCE TENNIS FINALE_RTS000001096324", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585975", "durationSec": 112, "title": "FRIGO JARDINS DE BALCON_RTS000001095548", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BALCON", "JARDINAGE"], "sequenceIds": ["1585859"]}, {"internalArchiveId": "AA1703585976", "durationSec": 69, "title": "FRIG PORTRAIT YVAN ARPA_RTS000001094558", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703586018", "summary": "Photo de famille du nouveau Conseil d'Etat valaisan. Fr\u00e9d\u00e9ric Favre accueillit sous les applaudissements de ses partisans. Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan. Christophe Darbellay et Roberto Schmidt se f\u00e9licitant. Itw de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand. Membres du PDC suivant les r\u00e9sultats. Itw de Roberto Schmidt, conseiller d'Etat PDC valaisan. Itw de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais. Itw de Esther Waeber-Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste valaisanne. Itw de St\u00e9phane Rossini, candidat PS non \u00e9lu. Elus PDC f\u00e9licitant Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.", "id": "1585829", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "PHOTO DE FAMILLE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "SCHMIDT, ROBERTO", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE", "WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586025", "summary": "Duplex Sion : itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, nouveau conseiller d'Etat valaisan PLR.", "id": "1585836"}, {"internalArchiveId": "AA1703586027", "summary": "Sion : Militants UDC attendant les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de l'\u00e9lection avec des mines d\u00e9pit\u00e9es. Itw de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand. Itw de Franz Ruppen, conseiller national UDC. Itw de Jean-Luc Addor, conseiller national UDC. Itw de Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand. \nZurich : Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC.", "id": "1585838", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["SION", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "BLOCHER, CHRISTOPH", "ADDOR, JEAN-LUC", "DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586028", "summary": "Duplex Martigny : itw de Christophe Darbellay, nouveau conseiller d'Etat valaisan PDC.", "id": "1585839"}, {"internalArchiveId": "AA1703586039", "summary": "Martin Schulz, candidat SPD \u00e0 la chancellerie lors d'un meeting de campagne. Martin Schulz faisant un discours sur sc\u00e8ne. Itw d'une patron allemand. Ouvrier dans une usine. Itw de Karl Brenke, \u00e9conomiste. Martin Schulz en campagne posant pour les photographes.", "id": "1585850", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "visualPersons": ["SCHULZ, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586041", "summary": "Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, attendant les r\u00e9sultats du vote du Conseil national sur la r\u00e9forme des retraites. Itw d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur. Itw d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise \u00e0 la tribune. Alain Berset marchant dans la rue avec des collaborateurs et entrant dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC. D\u00e9claration de divers conseillers nationaux avant le vote sur la r\u00e9forme des retraites. Tableau des r\u00e9sultats du vote. Alain Berset souriant \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat.", "id": "1585852", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703586046", "summary": "Plateau : itw d'Yvan Arpa, designer horloger genevois.", "id": "1585857"}, {"internalArchiveId": "AA1703586048", "summary": "Fa\u00e7ades d'immeubles avec balcons vides. Femmes jardinant sur son  balcon. Int d'un magasin avec kits de jardinage. Itw de Cl\u00e9ment Chancrin, chef de service chez Nature et D\u00e9couvertes. Int et ext d'un magasin de bricolage. Potager sur\u00e9lev\u00e9s en exposition. Itw de Claude Ropraz, horticulteur chez Jumbo.", "id": "1585859", "visualThemes": ["BALCON", "JARDINAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690358", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030313", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1D1F12B4-4C60-4E58-9A6B-151688E5F2F9", "internalArchiveId": "1D1F12B4-4C60-4E58-9A6B-151688E5F2F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faudra-t-il bient\u00f4t un Master pour enseigner \u00e0 l'\u00e9cole primaire?", "publicationDate": "2017-03-18T00:00:00Z", "summary": "Les directeurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques de Suisse proposeront cet automne de g\u00e9n\u00e9raliser le cursus master \u00e0 tous les niveaux d'enseignement. D\u00e9bat entre Jean-Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat des enseignants romands et Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, philosophe et enseignant.\r\n\r\n* * Faudra-t-il bient\u00f4t un Master pour enseigner \u00e0 l'\u00e9cole primaire? 18h Enseignement primaire\r\nFaudra-t-il bient\u00f4t faire un master pour devenir ma\u00eetre d'\u00e9cole primaire ? \r\nOui, \u00e0 en croire les directeurs des Hautes Ecoles P\u00e9dagogiques de Suisse, qui proposeront cet automne de g\u00e9n\u00e9raliser le cursus master \u00e0 tous les niveaux d'enseignement.\r\nCela signifie que la formation des enseignants primaires  - y-compris les jardini\u00e8res d'enfants - passerait de 3 ans actuellement \u00e0 4 et demi ou 5 ans... Sauf \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la formation dure d\u00e9j\u00e0 4 ans...\r\nLes syndicats des enseignants romands et al\u00e9maniques se f\u00e9licitent de cette perspective... D'autres s'y opposent, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 un projet de loi vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 r\u00e9duire d'une ann\u00e9e le cursus actuel, de 4 \u00e0 3 ans...\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Jean Romain en est l'auteur, bonsoir.... \r\nEgalement avec nous, Jean-Marc Haller, bonsoir... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat des Enseignants Romands...\r\nJEAN ROMAIN\r\n- Dites-moi, Jean Romain, vous nagez compl\u00e8tement \u00e0 contre-courant. La Suisse enti\u00e8re veut prolonger la formation des enseignants primaires... Vous, vous voulez la raccourcir... Pourquoi ?\r\n- Jean Romain, c'est vrai que le m\u00e9tier se complexifie. Lancer des enseignants insuffisamment form\u00e9s dans des classes de plus en plus h\u00e9t\u00e9roclites, n'est-ce pas irresponsable ? \r\n- Jean Romain, est-ce qu'il ne faut pas aller vers une uniformisation des m\u00e9tiers, avec un m\u00eame salaire \u00e0 tous les niveaux ?... Parce qu'au fond,  les responsabilit\u00e9s dans une classe primaire sont tout aussi grandes que dans les niveaux sup\u00e9rieurs ?\r\n- Jean Romain, si les enseignants sont trop peu form\u00e9s, il faudra apr\u00e8s coup combler les lacunes. \u00e7a risque d'occasionner des co\u00fbts autrement plus importants qu'en ayant des enseignants compl\u00e8tement form\u00e9s d\u00e8s le d\u00e9but.\r\nJEAN-MARC HALLER\r\n- Jean-Marc Haller, pour apprendre \u00e0 enseigner, il faut surtout de la pratique. Or l\u00e0, on veut mettre les futurs enseignants plus longtemps sur les bancs des HEP. Est-ce vraiment pertinent ?\r\n- Jean-Marc Haller, faire un master pour devenir jardini\u00e8re (ou jardinier) d'enfants, n'est-ce pas exag\u00e9r\u00e9. Est-ce que \u00e7a ne va pas surtout dissuader les candidats de choisir cette profession ?\r\n- Jean-Marc Haller, prolonger les \u00e9tudes, c'est justifier des hausses de salaires pour tous les enseignants...  C'est aussi pour cela que vous \u00eates pour les prolongations ?\r\n- Jean-Marc Haller, est-ce qu'on n'a pas l\u00e0 l'illustration de l'acad\u00e9misation de la soci\u00e9t\u00e9, o\u00f9 on ne pratique bient\u00f4t plus aucun m\u00e9tier si l'on n'a pas un dipl\u00f4me d'une haute \u00e9cole ?", "durationSec": 686, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8453022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faudra-t-il bient\u00f4t un Master pour enseigner \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire? / FOR_2017-03-18T18:06:00_developpement-4", "Forum du 18.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les directeurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques de Suisse proposeront cet automne de g\u00e9n\u00e9raliser le cursus master \u00e0 tous les niveaux d'enseignement. D\u00e9bat entre Jean-Marc Haller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat des enseignants romands et Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, philosophe et enseignant."], "variantIds": ["ece-8453022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:39Z", "speechToTexts": ["24.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi, faudra -t-il bient\u00f4t faire un master pour devenir ma\u00eetre ou ma\u00eetresse d'\u00e9cole primaire, oui, \u00e0 en croire les directeurs des routes \u00e9teint p\u00e9dagogiques de Suisse qui proposeront cet Automne de g\u00e9n\u00e9raliser le cursus master \u00e0 tous les niveaux d'enseignement, \u00e7a signifie que la formation des enseignants primaires y-compris les jardini\u00e8res d'enfants passerait de 3 ans actuellement \u00e0 4 ans et demi voire cinq sauf \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la formation dure d\u00e9j\u00e0 4 ans, les syndicats des enseignants romands et al\u00e9maniques se f\u00e9licite de cette perspective, d'autres s'y opposent, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 un projet de loi vise pr\u00e9cis\u00e9ment au contraire \u00e0 r\u00e9duire d'une ann\u00e9e le cursus actuel de 4 \u00e0 3 ans et le d\u00e9put\u00e9 PLR Jean Romain en est l'auteur, bonsoir, bonsoir monsieur bulletin \u00e9galement avec nous Jean-Marc Heller, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des enseignants romands alors Jean Romain vous nagez compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant Georges dire la Suisse enti\u00e8re veut prolonger la formation des enseignants, primaires, vous voulez la raccourcir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nLa Suisse enti\u00e8re, on verra si c'est le cas, parce que moi je connais des cantons qui sont pas d'accord, le probl\u00e8me est le suivant, c'est que tout d'abord, nous sommes les seuls \u00e0 Gen\u00e8ve est le seul canton actuellement le seul absolument a demand\u00e9 4 ans pour le court Suisse de formation initiale des instituteurs du primaire, il faut dire qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a un cas particulier, c'est-\u00e0-dire que la maturit\u00e9 est faite \u00e0 19 ans, plus 4 ans de formation : les jeunes professeurs se mettent au fond sur les rangs, seulement si tout va bien \u00e0 23 ans, si je prends le canton voisin quand on vole de vos la maquette \u00e0 18 ans et le cours Suisse pour le moment est \u00e0 3 ans et ils peuvent, si tout va bien aussi, h\u00e9 bien d\u00e9but\u00e9 leur carri\u00e8re \u00e0 21 ans, il y a 2 ans, \u00e9cart il y a pas mal de Genevois qui se demandent pourquoi il y a 2 ans d'\u00e9cart chez nous et les autres cantons peuvent en majorit\u00e9 le faire beaucoup plus rapidement, \u00e7a c'est un 1er point il y a un 2\u00e8me point que j'aimerais soulever tout de suite ce qu'il y a pas de corr\u00e9lation entre le temps de formation initiale et le r\u00e9sultat des \u00e9l\u00e8ves, le probl\u00e8me de projet de loi qui demande de passer de 3 ans de 4 ans \u00e0 3 ans \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas de faire moins, mais c'est de mettre l'accent de faire autrement et de mettre l'accent sur la pratique et c'est pourquoi je crois que c'est par la pratique que nous arriverons \u00e0 faire mieux, mais pas \u00e0 faire moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [87%] :\r\nJean-Marc c'est vrai finalement pour apprendre \u00e0 enseigner, il faut surtout de la pratique, or l\u00e0 on veut mettre les futurs enseignants plus longtemps sur les bancs,D.D. HEP est -ce que c'est vraiment pertinent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [87%] :\r\nAlors oui c'est pertinent, alors je je rebondis sur ce qu'a dit Monsieur Romain la l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve est le canton de Gen\u00e8ve aurait pu dire \u00e0 toute la Suisse, regardez ce que nous faisons, nous avons compris, avoue que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire d'avoir 4 ou minimum pour devenir enseignant, maintenant le la question de la pratique, alors nous le le syndicat des enseignants romands de notre conf\u00e9rence de presse de 2015 nous avons soulev\u00e9 le fait que, aujourd'hui, la formation 3 ans n'\u00e9tait plus adapt\u00e9 c'est pas qu'elle soit de mauvaise qualit\u00e9, j'aimerais la saluer le travail que font les formateurs dans toute la HEP Suisse romande ce n'est pas, elle est devenue insuffisante par rapport aux enjeux de l'\u00e9cole de demain, nous ce que nous voulons, c'est qu'une formation Souhail solide et permettent \u00e0 des jeunes d'entrer dans la profession, on y reste, il faut savoir que l'OFS a sorti des chiffres qui monte qu'apr\u00e8s 5 ans de pratique professionnelle, la moiti\u00e9 des enseignants cessent d'\u00eatre pourquoi que ce sont, ce sont pas d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, certains le disent clairement ils ne se sont pas sentis suffisamment pr\u00e9par\u00e9es soutenu soutenues, encadr\u00e9es et notamment au niveau de la pratique, alors \u00e7a, c'est le seul \u00e9l\u00e9ment o\u00f9 on rejoint, il faut plus de pratique et nous demandons une formation 5 ans o\u00f9 la part de la pratique qui est de 30 pourcent aujourd'hui aujourd'hui dans Les HEP passe \u00e0 50 voire 60 pourcent pratique pratique sur 5 ans, mais cette pratique doit \u00eatre accompagn\u00e9, elle doit \u00eatre une pratique formative et pas l\u00e2cher les gens dans la nature, moi ce qui me ferait frappe dans ce que dit monsieur heureux Jean Romain c'est que on peut sortir \u00e0 21 ans, mais oui, bien s\u00fbr, mais on pourrait dire la m\u00eame chose pour les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes pourquoi il sortira \u00e0 26 ans, 25 raccourcissant les \u00e9tudes, il sort plus vite, donc c'est vrai que l\u00e0 je n'est pas un argument, j'arr\u00eate l\u00e0, je mange pas un argument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [91%] :\r\nJean Romain l\u00e0 je c'est pas un argument en revanche c'est vrai que le m\u00e9tier se complexifie Jean Romain lancer des enseignants insuffisamment form\u00e9s dans les classes de plus en plus h\u00e9t\u00e9roclites, est-ce que ce n'est pas irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [93%] :\r\nNon, je ne crois pas, d'abord je voudrais r\u00e9pondre que l'exemplarit\u00e9 de Gen\u00e8ve comme on ne l'appelle \u00e0 l'exemplarit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e9coutez, on est les meilleurs, c'est faux, c'est faux, on est pas les meilleurs, mais c'est vrai que nous faisons ce que nous pouvons et nous formons nos jeunes instituteurs en 4 ans, les r\u00e9sultats ne sont pas l\u00e0 le plan d'\u00e9tudes Romand, les \u00e9l\u00e8ves Genevois ne sont pas en avance par rapport \u00e0 ses objectifs, au contraire, il serait m\u00eame un peu en retard, donc, au fond, c'est pas \u00e7a tellement la longueur, ce que propose le projet de loi, c'est d'avoir une initiation pendant une formation initiale de 3 ans, mais de pouvoir par la suite en formation pendant si vous voulez dans une sont l\u00e2ch\u00e9s dans la nature ne pas l\u00e2ch\u00e9s dans la nature, au contraire, il y aurait une formation duale qui pourraient \u00eatre faites, mais ce que nous devons mettre en place, c'est la pratique lorsque, par exemple, on prend l'exemple des m\u00e9decins, soyons plus modestes, lorsque vous faites votre permis de conduire, lorsque vous faites votre permis de conduire, vous avez des cours th\u00e9oriques et puis ensuite, h\u00e9 bien vous avez des cours de conduite assist\u00e9e, le moniteur est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous mais on apprend de f\u00eate \u00e0 conduire lorsqu'on est seul et lorsqu'on se trouve face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, quitte \u00e0 aller demander des conseils, quitte \u00e0 se faire aider, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut bien avoir cette possibilit\u00e9 de pratiquer et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le conducteur malgr\u00e9 le fait qu'ils ne connaissent parfaitement toute la th\u00e9orie a besoin justement d'avoir une aide, mais aussi d'avoir plus fortement de la pratique qui lui permet d'\u00e9viter les accidents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [83%] :\r\nJean-Marc Heller, \u00e7a c'est master pour devenir jardini\u00e8re ou jardinier d'enfants faire un master pour pourcent est-ce que ce n'est pas exag\u00e9r\u00e9 franchement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [86%] :\r\nAlors d'abord \u00e7a n'existe pas en Suisse romande \u00eatre jardini\u00e8res jardinier d'au fond puisque, contrairement \u00e0 la Suisse allemande qui a encore le Kinberg Ayrton puisque les cantons al\u00e9maniques n'ont pas tous accept\u00e9 HarmoS et donc l'\u00e9cole commence pas en premi\u00e8re ann\u00e9e, comme chez nous, mais en 3\u00e8me chez eux, l'\u00e9cole obligatoire, nous nous sommes formant des enseignants depuis la 1\u00e8re ann\u00e9e du cycle primaire, donc oui, il faut plus que 3 ans pourquoi, parce que la formation s'est complexifi\u00e9, et surtout les d\u00e9fis de l'\u00e9cole demain sont plus importants, est-ce que c'est moi j'aimerais je crois les dissuader jusqu'contester ce que dit monsieur Romain c'est pas vrai qu'il y a pas de pratique dans Les HEP aujourd'hui 30 pourcent de de la formation, c'est de la pratique accompagn\u00e9e, nous nous demandons que ce soit y un master avec plus de pratique accompagn\u00e9e, mais \u00e7a doit \u00eatre un master. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [90%] :\r\nOn sur la pratique, vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord c'est pas, c'est pas la question, c'est sur la th\u00e9orie sur la partie th\u00e9orique si pas sur la longueur des \u00e9tudes l\u00e0 vous \u00eates pas d'accord, lundi 3 ans l'10 5. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [88%] :\r\nMais que \u00e7a risque pas en \u00e2ge vous anglais, on a ajout\u00e9 l'homme il faudra apprendre ou m\u00eame g\u00e9n\u00e9ralistes enseigner l'allemand, l'anglais en plus des autres disciplines il y a toute la la r\u00e9volution num\u00e9rique, nous avons un d\u00e9fi devant nous que nous devons former des enseignants accepter et \u00e0 pouvoir enseigner le num\u00e9rique a des jeunes qui sont n\u00e9s dans ce monde num\u00e9rique et puis un autre domaine qui a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 c'est la la la Tegra Sion, je rappelle que, jusque dans les ann\u00e9es 80 90 l'\u00e9cole \u00e9tait essentiellement au s\u00e9paratisme donc les enseignants ne s'occuper que d'une majorit\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves les \u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s, les seuls qui d\u00e9pendaient de l'assurance \u00e0 validit\u00e9 pris en charge par les enseignants qui faisait une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire minimum de formation pour devenir enseignant sp\u00e9cialis\u00e9, aujourd'hui nous sommes ont d\u00e9cid\u00e9 de faire une \u00e9cole int\u00e9grative inclusif, il faut donc l\u00e0 tous les enseignants re\u00e7oivent une grande partie de cette formation d'enseignants sp\u00e9cialis\u00e9s, \u00e7a veut dire qu'il faut plus de cr\u00e9dits de formation pratique et th\u00e9orique, et donc il faut aller vers l'master, je voulais juste dire que si la conf\u00e9rence des directeurs d'HEP de Suisse, a pris la d\u00e9cision aujourd'hui de dire on veut aller vers l'master c'est parce que depuis 2015 Les HEP sont devenus ind\u00e9pendants des cantons, il faut rappeler qu'il y a une loi f\u00e9d\u00e9rale qui a chang\u00e9 et HEP ont rejoint Suisse University la fa\u00eeti\u00e8re de toute prise formation tertiaire et gr\u00e2ce \u00e0 cette ind\u00e9pendance, il peut enfin dire ce qu'il pense depuis 10 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [87%] :\r\nEt il un doute pas de de leur bonne foi Jean Romain a effectivement l\u00e0, on vient d'entendre des, des, des motifs hein, enfin des des illustrations de cette complexification de ce m\u00e9tier -l\u00e0 est -ce qu'effectivement, la 3 ans c'est un peu court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [91%] :\r\nMais je pense que c'est un peu court, il y a, je viens de le dire impossibilit\u00e9 il y a eu, je viens de le dire, une possibilit\u00e9 dans le projet de loi de prolonger justement de mais en d\u00fb \u00e0 l'enseignement du \u00e0 \u00e9couter l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 est un autre probl\u00e8me et je crois que ce probl\u00e8me \u00e0 part enti\u00e8re et quelque chose de nouveau coeur \u00e0 laquelle nous devons faire extr\u00eamement attention mais ce que j'entends maintenant, c'est que nous sommes en train de mettre en place tout un enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, au fond, l'\u00e9cole enti\u00e8re va se sp\u00e9cialiser, parce que maintenant, c'est vrai, c'est vrai, nous avons des r\u00e9fugi\u00e9s des des gens, des gens bien s\u00fbr, je suis contre le vous \u00eates le fait qu'on essais en Guin\u00e9e, laissez -moi terminer laissez -moi terminer, j'ai pas dit \u00e7a, je pense que nous avons \u00e9videmment des gens qui sont des r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui sont traumatis\u00e9s et que nouvel enjeu de formation h\u00e9 ben est \u00e9videmment important, mais \u00e7a c'est passager, \u00e7a c'est passagers \u00e0 un moment donn\u00e9, h\u00e9 bien le flux des refus des r\u00e9fugi\u00e9s, va un peu se tarir et il y aura de nouveau la possibilit\u00e9 d'int\u00e9grer d'int\u00e9grer toute une s\u00e9rie de gens qui sont, qui sont \u00e9trangers, je crois que c'est \u00e7a qui est extr\u00eamement important, nous devons mettre l'accent sur la pratique et alors c'est pas toutes les, les, les, les, Les HEP moi je j'ai discut\u00e9 avec le, le recteur de HEP par exemple, du Valais qui j'ai pas du tout, vous aviez dit que c'est exemplaire, et bien je ne donne pas ce qui m'parce que c'est un exemple qui contredit ce que vous dites, mais nous avons en Suisse une maturit\u00e9 solide par rapport aux autres pays qui sont ou qui nous entoure cette solidit\u00e9 de la maturit\u00e9, c'est que nous avons peut-\u00eatre moins besoin qu'en France ou qu'ailleurs, 4, voire 5 ans, je crois que ce qu'il faut mettre un nom : mettre en place, c'est pas les r\u00eaveries d'un certain nombre de r\u00e9acteurs solitaire, mais c'est au contraire d'essayer de mettre en place quelque chose qui puisse aider nos jeunes enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [92%] :\r\nDerni\u00e8re une derni\u00e8re question Jean-Marc Heller prolonger les \u00e9tudes, c'est justifier d\u00e8s hausses de salaires pour tous les enseignants est -ce que c'est aussi pour cela que vous \u00eates pour les prolongations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [90%] :\r\nNon, le augmenter les \u00e9tudes, c'est permettre \u00e0 nos enfants, aux enfants de tous les citoyens de ce pays d'avoir des enseignants qui soient suffisamment bien form\u00e9 pour pouvoir assumer les missions que l'\u00e9cole lors confie donc la question salariale, elle ne d\u00e9pend pas de la formation qui est au niveau suisse la question salariale, c'est une n\u00e9gociation, canton par canton et ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [81%] :\r\n\u00e7a r\u00e9duirait le aiderait disons \u00e0 la \u00e0 l'ann\u00e9e, \u00e0 l'occasion d'un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [88%] :\r\nJ'aimerais juste rappeler que l'exemple de Gen\u00e8ve sans cela et et et r\u00e9v\u00e9lateur Gen\u00e8ve a augmenter la formation il n'y a pas eu de revendications salariales de la part de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique, je ne vois cependant des ann\u00e9es apr\u00e8s que la formation existe donc nous, nous, nous nous battons pas pour des salaires, nous nous battons pour que nos \u00e9l\u00e8ves puissent avoir les meilleurs enseignants possible et puis j'aimerais revenir sur HEP je vous rappelle que l'HEP et dans le service de monsieur Freysinger et que monsieur le recteur n'a pas la libert\u00e9 et l'autonomie de parole d'un homme d'un directeur d'une institution tertiaire mais \u00e7a, \u00e7a va changer prochainement geste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [93%] :\r\nEt \u00e7a c'est une autre histoire, merci beaucoup en tout cas, Jean-Marc Allaire et Jean Romain d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-18T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DD13B53-DDE9-451C-A5C9-1C85C82094DD", "internalArchiveId": "0DD13B53-DDE9-451C-A5C9-1C85C82094DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Schnegg, directeur bernois de la sant\u00e9 publique et des affaires sociales;Adrian Schmid, responsable de eHealth Suisse, l'organe de planification et de coordination au niveau national;Sibel Arslan, conseill\u00e8re nationale \u00e9lue de l'Alliance verte du canton de B\u00e2le-Ville, d'origine kurde;Homsi\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:11-08:01:23 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D3/ BE ET ZU : DOSSIER ELECTRONIQUE PATIENTS PI) Ce sera la plus grande plateforme de cybersant\u00e9 du pays. \r\nLes cantons de Zurich et de Berne ont annonc\u00e9 leur volont\u00e9 hier de regrouper leurs forces pour la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau num\u00e9rique de sant\u00e9... \r\nIl s'agit d'une part de se conformer \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le dossier \u00e9lectronique des patients, qui entre en vigueur en avril de cette ann\u00e9e, mais aussi de simplifier les \u00e9changes d'informations entre tous les prestataires du secteur de la sant\u00e9. Alain Arnaud.\r\n  1'27''\r\n(Retraites) Ultime \u00e9tape au parlement pour la r\u00e9forme des retraites... \r\nL'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale vote ce matin sur ce dossier tout juste accept\u00e9 aux chambres hier... \r\nSi le parlement l'accepte, les Suisses voteront sur ce projet...  qui polarise...\r\nLe ministre Alain Berset devra notamment convaincre, les femmes, et faire face \u00e0 la droite et \u00e0 l'extr\u00eame gauche... \r\nLe projet pr\u00e9voit un bonus de septante francs pour chaque nouveau rentier et une hausse de la TVA de 0.6 point...\r\n(04/LOUPS GRIS TURCS  ITV ARSLAN (TRADUIT)) Le mouvement nationaliste turc radical des \"Loups Gris\", tiendra demain une grande manifestation \u00e0 Reinach, dans le canton de B\u00e2le-Campagne... \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier l'Aargauer Zeitung. \r\nD'apr\u00e8s le journal al\u00e9manique, plusieurs centaines de personnes devraient assister \u00e0 cette r\u00e9union, dont l'un des invit\u00e9s d'honneur, ne serait autre que le pr\u00e9sident europ\u00e9ent des Loups Gris, Tchemal Tchetin...\r\nIl milite pour le fameux r\u00e9f\u00e9rendum qui doit renforcer les pouvoir du pr\u00e9sident turc. \r\nMais la rencontre qui n'inqui\u00e8te pas la conseill\u00e8re nationale d'origine kurde Sibel Ar-slan, elle est une \u00e9lue de l'Alliance verte du canton de B\u00e2le-Ville...\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman...\r\n(14/EUROPE UNIE FACE A ERDOGAN MAIS LIBRE EXPRESSION PA) Et la pol\u00e9mique autour des propos du pr\u00e9sident turc n'en finit pas...\r\nLe pr\u00e9sident Erdoan d\u00e9non\u00e7ait ces derniers jours les pratiques de pays qui refusaient que des ministres turcs tiennent meeting sur leur territoire...\r\nLa r\u00e9plique d'Angela Merkel et de Fran\u00e7ois Hollande est tomb\u00e9e via un communiqu\u00e9... Ils condamnent les propos d'Erdoan, qui n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 parler de nazisme dans le cas des Pays Bas....\r\nBlandine Milcent.\r\n(10/USA: ECOUTES TRUMP MAL PRIS) Le t\u00eate \u00e0 t\u00eate est tr\u00e8s attendu...\r\nAngela Merkel rencontre Donald Trump... aujourd'hui... \u00e0 la Maison Blanche...\r\nLa chanceli\u00e8re allemande a dit \u00e0 la presse de son pays qu'elle \u00e9tait impatiente de rencontrer le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nL'Europe aura les yeux braqu\u00e9s sur cette rencontre pour voir jusqu'o\u00f9 et sur quel ton la chanceli\u00e8re, qui est la figure centrale de l'Union Europ\u00e9enne va se d\u00e9marquer de Donald Trump... Apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9changes tendus entre les deux alli\u00e9s... \r\nDonald Trump regrette peut-\u00eatre d'avoir accus\u00e9 Barack Obama de l'avoir \u00ab\u00a0mis sur \u00e9coute\u00a0\u00bb...\r\nC'est dans un tweet, au d\u00e9but du mois, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait lanc\u00e9 cette accusation, grave, contre son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Mais depuis lors, les leaders r\u00e9publicains eux-m\u00eames ont affirm\u00e9 qu'aucune preuve ne venait \u00e9tayer cette accusation. \r\nEt ce lundi, c'est le chef du FBI qui viendra t\u00e9moigner, en public, devant le Congr\u00e8s. \r\nDe quoi renforcer la pression politique sur Donald Trump, Philippe Revaz.\r\n(06/GE: GRAND CONSEIL: NOUVEAU PRESIDENT PA) A Gen\u00e8ve, le Grand Conseil a consacr\u00e9 la majeure partie de sa s\u00e9ance hier au renouvellement de son bureau. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re l'\u00e9lection, gr\u00e2ce au soutien de la gauche, de la d\u00e9sormais ex-UDC Christina Meissner en tant que vice pr\u00e9sidente; \u00e0 la place du candidat officiel de son parti, lui avait valu d'\u00eatre exclue de sa formation. \r\nCette ann\u00e9e le psychodrame a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 mais la tension \u00e9tait au rendez-vous... Tania Sazpinar...\r\n  0'54''\r\n(((Tout a commenc\u00e9 sereinement hier. L'UDC Eric Leyvrat a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sans discussions \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil. Jusque l\u00e0, rien de surprenant.\r\nPuis est venu le moment d'\u00e9lire le premier vice-pr\u00e9sident, fonction qui devait -selon un tournus informel- revenir \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 Vert. Mais le PLR en a d\u00e9cid\u00e9 autrement en pr\u00e9sentant \u00e9galement un candidat afin de lui ouvrir la voie \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2018. La tension \u00e9tait palpable au moment du vote.. la droite et le MCG ont fait bloc et le PLR a donc vol\u00e9 la politesse aux Verts. La chef du groupe \u00e9cologiste s'est d'ailleurs empress\u00e9e de d\u00e9noncer un, je cite, putsch honteux.\r\nAu final, ce sont donc 3 hommes, de droite et du MCG, qui pr\u00e9sideront le Grand Conseil pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir. L'UDC n'avait visiblement pas diger\u00e9 le retournement de situation de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et l'a fait savoir. Leur chef de groupe a d'ailleurs tenu a terminer par ce vieille adage \"qui s\u00e8me le vent, r\u00e9colte la temp\u00eate\". Ambiance. )))\r\n(18/WAWRINKA (FIN DE NUIT)) Stan Wawrinka disputera pour la premi\u00e8re fois les demi-finale du tournoi, Masters 1000, d'Indian-Vells.\r\nLe vaudois s'est d\u00e9fait en trois manches, du num\u00e9ro 9 mondial autrichien, Dominique Tim, en trois manches: 6-4, 4-6, 7-6.\r\nStan Wawrinka en net progr\u00e8s par rapport \u00e0 son match pr\u00e9c\u00e9dent l'a emport\u00e9 apr\u00e8s deux heures et demi de match...\r\nDes propos recueillis par Georges Homssi... \r\nStan Wawrinka qui affrontera demain l'espagnol Pablo Carreno Busta, 23\u00e8me mondial,en demi-finales...\r\nEnfin, sachez que Roger Federer se mesure \u00e0 l'Australien  Nick Kyrgios, ce soir, d\u00e8s 20h heure suisse \u00e9galement  pour une place en demi-finale\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(11/PAYS BAS: FORMATION GOUVERNEMENT PA) Les urnes ont \u00e9t\u00e9 rang\u00e9es aux Pays-Bas, mais un autre rendez-vous se pr\u00e9pare activement : la formation d'un gouvernement majoritaire. Mais ce ne sera pas t\u00e2che facile, vu la fragmentation du paysage politique n\u00e9erlandais. L'analyse d'Alain Franco, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 La Haye\r\n  1'06''\r\n((Treize partis contre onze auparavant se partagent maintenant les 150 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s dans la Seconde Chambre du Parlement. Hier, sa pr\u00e9sidente a, conform\u00e9ment \u00e0 la loi, re\u00e7u tous les chefs de ces partis, puis elle a d\u00e9cid\u00e9 de nommer une \u00e9claireuse. A charge pour cette ex-ministre de la Sant\u00e9 de d\u00e9fricher les contours d'une coalition majoritaire, sans doute sous la houlette de son coll\u00e8gue de parti, le Premier ministre sortant Mark Rutte. \r\nCe-dernier privil\u00e9gie une alliance avec les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates et les centristes du D66. Mais il leur manque une poign\u00e9e de si\u00e8ge pour avoir la majorit\u00e9. Il faut donc un quatri\u00e8me partenaire. Et c'est l\u00e0 que tout se complique. Faut-il mettre un coup de barre \u00e0 gauche, pour s\u00e9duire les \u00e9cologistes qui ont quadrupl\u00e9 leur repr\u00e9sentation au parlement, ou tenter le rapprochement avec un petit parti de la droite protestante. C'est l'enjeu principal des premi\u00e8res discussions. \u00ab Ce sera complexe \u00bb, reconnait Mark Rutte. Les observateurs tablent sur des semaines de n\u00e9gociations. Une seule chose semble certaine \u00e0 ce stade : aucun des grands partis ne veut gouverner avec le populiste islamophobe Geert Wilders qui se dit pourtant pr\u00eat \u00e0 collaborer.))", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450307", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8450325", "ece-8450307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:35:28Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, ce journal Blandine L\u00e9vite une ordonnance qui passerait du m\u00e9decin ou pharmacien en un clic, c'est peut-\u00eatre l'avenir pour les patients z\u00fcrichois et bernois les 2 cantons veulent se regrouper pour cr\u00e9er une plateforme de cybersant\u00e9, les pol\u00e9miques autour de la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel en Turquie, demain, le chef d'un mouvement nationaliste radical doit s'exprimer \u00e0 Belleville, pas d'inqui\u00e9tude toutefois pour une conseill\u00e8re nationale kurde qui pr\u00f4ne la libert\u00e9 d'expression dans ce journal aussi Donald Trump en difficult\u00e9 apr\u00e8s les accusations qu'il avait partez contre Barack Obama il l'accusait de l'avoir \u00e9cout\u00e9 espionner sans preuve et puis Stan Wawrinka sera en demi- finale d'Indian Wells, demain, il s'est qualifi\u00e9 cette nuit, non sans peine, ce sera la plus grande plateforme de cybersant\u00e9 du pays, les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [98%] :\r\nCanton de Z\u00fcrich et de Berne ont annonc\u00e9 leur volont\u00e9 hier de regrouper leurs forces pour la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau num\u00e9rique de sant\u00e9, il s'agit d'une part de se conformer \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le dossier \u00e9lectronique des patients qui entre en vigueur en avril de cette ann\u00e9e, mais aussi de simplifier les \u00e9changes d'informations entre tous les prestataires du secteur de la sant\u00e9, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nUne plateforme de sant\u00e9, toutes les r\u00e9gions du pays devront en disposer pour g\u00e9rer les dossiers \u00e9lectroniques des patients, mais le projet \u00e0 Z\u00fcrich au Bernois va plus loin : Pierre-Alain Schnegg directeur bernois de la sant\u00e9 publique et des affaires sociales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [92%] :\r\nJe donne un exemple tr\u00e8s simple patient visite son m\u00e9decin, il a besoin d'avoir une ordonnance, pour quelques m\u00e9dicaments plut\u00f4t que de transf\u00e9rer cette ordonnance par en papier, cette tendance pourrait tr\u00e8s bien \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e \u00e9lectroniquement \u00e0 la pharmacie, ses m\u00e9dicaments pourraient \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'avance et le patient a juste \u00e0 passer prendre livraison de m\u00e9dicaments, donc la possibilit\u00e9 de simplifier notoirement les processus dans la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [95%] :\r\nEn y associant non seulement les pharmaciens mais bien tous les prestataires de sant\u00e9, h\u00f4pitaux, m\u00e9decins et soins \u00e0 domicile etc, Z\u00fcrich et Berne, les 2 cantons les plus peupl\u00e9es du pays veulent cr\u00e9er cette plateforme commune qui sera la plus grande de Suisse, d'autres cantons al\u00e9maniques envisagent Delaisi rejoindre mais pas les cantons romands qui devraient cr\u00e9er leur propre structure Adriane Schmid, responsable de Suisse, l'organe de planification et de coordination au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [92%] :\r\nIls sont en train de discuter, il y a pas encore moi ma connaissance une une d\u00e9cision d\u00e9finitif mais il semble qu'il y aura aussi une grande communaut\u00e9 dans la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nCommunaut\u00e9 qui devrait s'inspirer du mod\u00e8le Genevois pr\u00e9curseur suisse en mati\u00e8re de dossier \u00e9lectronique du patient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [93%] :\r\nUltime \u00e9tape au parlement pour la r\u00e9forme des retraites, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale vote ce matin sur ce dossier, tout juste accept\u00e9 aux chambres hier si le Parlement l'accepte les Suisses voteront sur ce projet qui polarise le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset devra notamment convaincre les femmes dans cette campagne et faire face aussi \u00e0 la droite et l'extr\u00eame gauche, le projet pr\u00e9voit un bonus de 70 francs pour chaque nouveau rentier et une hausse de la TVA de0,6 point le mouvement nationaliste turc radical des Loups Gris tiendra demain une grande manifestation \u00e0 Reinach dans le canton de B\u00e2le- Campagne, c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier l'Argauer Zeitung, d'apr\u00e8s le journal al\u00e9manique plusieurs centaines de personnes devraient assister \u00e0 cette r\u00e9union, dont l'un des invit\u00e9s d'honneur qui ne serait autre que le pr\u00e9sident europ\u00e9en des Loups gris, c'est mal pi\u00e9tine, il milite pour le fameux r\u00e9f\u00e9rendum qui doit renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident turc, mais la rencontre qui n'inqui\u00e8te n'inqui\u00e8te pas, en tout cas la conseill\u00e8re nationale d'origine kurde, Sibel Arslan, elle est \u00e9lue de l'Alliance verte du canton de B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [86%] :\r\nCr\u00e2ne Clare Anne, ce n'est pas d'indices clairs qui montrent que cette rencontre peut mener \u00e0 des d\u00e9bordements d'ailleurs, il y a 2 courants au sein des Loups gris, certains sont pour la r\u00e9forme en Turquie, d'autres comptes pour cette raison, il est tr\u00e8s difficile de adopter une position claire \u00e0 ce sujet, il fera \u00e7a pour vous, donc, c'est la libert\u00e9 d'expression avant tout afin de faire je suis \u00c9ric disait m\u00eame si nous ne comprenons pas cette fa\u00e7on de penser, c'est une forme de libert\u00e9 d'expression qu'il faut respecter la SBM un sur l'essence que soit si ce principe conduit \u00e0 la violation de certains droits fondamentaux, alors nous devons r\u00e9agir Tom ossements cavernes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel B\u00e2le- amant le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate et tr\u00e8s attendu Angela Merkel rencontre Donald Trump aujourd'hui \u00e0 la Maison Blanche, la chanceli\u00e8re allemande a dit \u00e0 la presse de son pays qu'elle \u00e9tait impatiente de rencontrer le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'Europe aura les yeux braqu\u00e9s sur cette rencontre pour voir jusqu'o\u00f9 et sur quel ton, la chanceli\u00e8re, figure centrale de l'Union europ\u00e9enne va se d\u00e9marquer de Donald Trump apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9changes tendus entre les 2 alli\u00e9s Donald Trump, qui regrette peut-\u00eatre d'avoir accus\u00e9 Barack Obama de l'avoir mis sur \u00e9coute, c'est dans un tweet au d\u00e9but du mois que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait lanc\u00e9 cette accusation grave contre son pr\u00e9d\u00e9cesseur, mais depuis lors, les leaders r\u00e9publicains eux- m\u00eames, ont affirm\u00e9 qu'aucune preuve ne venait \u00e9tayer cette accusation et ce lundi, c'est le chef du FBI qui viendra t\u00e9moigner en public devant le Congr\u00e8s, de quoi renforcer la pression politique sur Donald Trump Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [90%] :\r\nC'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la parole pr\u00e9sidentielle qui est en jeu hier le leader r\u00e9publicain au Congr\u00e8s, Paul Ryan \u00e0 augmenter encore la pression en d\u00e9clarant que rien n'indique que Trump \u00e9tait mis sur \u00e9coute la veille m\u00eame constat de la commission des renseignements du S\u00e9nat face \u00e0 la pression Trump promet de nouveaux \u00e9l\u00e9ments dans les prochaines semaines mais, ce faisant, il s'expose encore davantage l'embarras de la Maison- Blanche \u00e9tait incarn\u00e9 hier par son porte- parole Sean Spicer, qui a pris \u00e0 partie les journalistes dans un point de presse tendu leur rendant on a une Trump maintient ses accusations contre Obama affirme Spicer, qui est plac\u00e9 la face \u00e0 la t\u00e2che impossible de justifier les tweets de Trump, tout en relativisant leur port\u00e9e, il n'est pas certain que Donald Trump est appr\u00e9ci\u00e9 la performance tortueuse et vindicative de son porte- parole, mais le dossier n'a pas fini d'empoisonner sa pr\u00e9sidence, ce lundi, dans un t\u00e9moignage public tr\u00e8s attendu, c'est James commis le chef du FBI qui devrait affirmer en personne face au Congr\u00e8s que Trump n'a jamais \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ce serait l\u00e0 une contradiction cinglante venu c'est exceptionnel de sa propre administration Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [95%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil a consacr\u00e9 la majeure partie de sa s\u00e9ance hier au renouvellement de son bureau, l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'\u00e9lection gr\u00e2ce au soutien de la gauche de la d\u00e9sormais ex- UDC Christina Meissner en tant que vice- pr\u00e9sidente \u00e0 la place du candidat officiel de son parti lui avait valu d'\u00eatre exclu de sa formation, cette ann\u00e9e, le psychodrame a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, mais la tension \u00e9tait au rendez- vous, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:43) [91%] :\r\nTout a commenc\u00e9, sereinement, hier, l'UDC Eric l\u00e8vres a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sans discussions \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil, jusque l\u00e0 rien de surprenant, puis est venu le monde \u00e9lire le 1er vice- pr\u00e9sident, fonction qui devait, selon un Tournus informel revenir \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 Vert, mais le PLR en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, en pr\u00e9sentant \u00e9galement un candidat afin de lui ouvrir la voie \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2 1000 18 heures, la tension \u00e9tait palpable au moment du vote, la droite et le MCG en fait bloc, \u00e0 la surprise de tous, c'est le PLR a donc vol\u00e9 la politesse aux Verts la chef du groupe \u00e9cologiste s'est d'ailleurs empress\u00e9 de d\u00e9noncer un je cite putsch honteux, au final, ce sont donc 3 hommes de droite et du MCG qui pr\u00e9sideront le Grand Conseil pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir, l'UDC n'avait vraisemblablement pas dig\u00e9r\u00e9 le retournement de situation de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et l'a fait savoir leur chef de groupe et a d'ailleurs tenu \u00e0 terminer par ce vieil adage : qui s\u00e8me le vent r\u00e9colte la temp\u00eate, ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [96%] :\r\nTennis Stan Wawrinka disputera pour la premi\u00e8re fois les demi- finales du tournoi Masters 1000 d'Indian Wells, le Vaudois s'est d\u00e9fait en 3 manches du num\u00e9ro 9 mondial autrichien Dominique Tim 6 4 4 6 7 6 Stan Wawrinka en Net progr\u00e8s par rapport \u00e0 son match pr\u00e9c\u00e9dent l'a emport\u00e9 apr\u00e8s 2 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:57) [88%] :\r\nAu 1er Laval break d'entr\u00e9e, c'est qu'il faut faire avec, on sait qu'il faut se concentrer encore plus pour rien d\u00e9montr\u00e9 pourquoi les donn\u00e9es, je crois que le tie-break tr\u00e8s tr\u00e8s bien jou\u00e9, j'ai tr\u00e8s bien servi, je vais m\u00eame beaucoup de pression dur j'ai rel\u00e2ch\u00e9 un peu mon bras pour \u00eatre un peu plus tranquille dans mes coups et je suis tr\u00e8s satisfait, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon joueur, on a un peu un jeu similaire, c'est important pour celui qui voulait gagner d'essayer d'\u00eatre agressif de dicter le jeu aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match tr\u00e8s compliqu\u00e9 forc\u00e9ment 7 6 au 3\u00e8me \u00e7a aurait pu tourner dans dans les 2 sens pour quelques points, le niveau de jeu \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour un quart de finale aujourd'hui surtout heureux d'\u00eatre en demi- finale ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Georges si Stan Wawrinka qui affrontera demain l'espagnol Pablo Carreno Busta 23\u00e8me mondial en demi- finales, enfin sachez que Roger Federer se mesure \u00e0 l'Australien Nick Kyrgios ce soir d\u00e8s 20 heures heure suisse \u00e9galement pour une place en demi- finale, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [95%] :\r\nQui dit merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re merci Blandine L\u00e9vite pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T07:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E7F5D68-FDB0-49F5-A391-73510AD4485C", "internalArchiveId": "3E7F5D68-FDB0-49F5-A391-73510AD4485C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis de la Reussille,  conseiller national POP, neuch\u00e2telois;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse;Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Meyer, Guillaume;Luc, petit ind\u00e9pendant;Philippe Delarue, adjoint au maire de Brive;J\u00e9r\u00f4me Perdrix, \u00e9lu de campagne;S\u00e9bastien Lehmann, collaborateur scientifique \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement;Michel Bongard, secr\u00e9taire Pro Natura VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/ SUITE REFORME RETRAITE (CAMPAGNE DIFFICILE POUR LA GAUCHE) PI) Reste encore le vote final dans quelques heures...aux chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\nMais sauf surprise....c'est bien le peuple qui aura le dernier mot sur la r\u00e9forme des retraites...en votation le 24 septembre...\r\nHier le Parlement a accept\u00e9 le paquet avec le fameux bonus de 70francs pour les nouveaux retrait\u00e9s...\r\nC'est l'alliance de la gauche et du centre qui a permis au OUI de l'emporter...\r\nSauf que...devant le peuple les fronts seront diff\u00e9rents. \r\nLa gauche va se d\u00e9chirer...\r\nMuriel Ballaman....\r\n  1'13''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9, les \u00e9lus socialistes et verts qui dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9 sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\nDe l'autre, certans militants, la gauche de la gauche et probablement l'un ou l'autre syndicat qui vont s'opposer de toutes leurs forces \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans. C'\u00e9tait une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour le conseiller national POP, le neuch\u00e2telois Denis de la Reussille. \r\nSON 15\"\r\nChez les \u00e9lus socialistes, on est conscient que c'est le noeud du probl\u00e8me. Convaincre  les femmes une \u00e0 une, c'est le plan de la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Rebecca Ruiz. \r\nSON 20\"\r\nLes principaux syndicats se d\u00e9cideront ces prochains jours au sujet d'une r\u00e9forme des retraites qui aura besoin de s\u00e9duire la base militante de gauche pour que ce soit oui le 24 septembre prochain. ))\r\n(02court/MULTI AVS PDC ISOLE ITV BUTTET) ...convaincre la gauche de la gauche...\r\n\u00e0 droite aussi il faudra convaincre...\r\nLe PLR et l'UDC sont contre cette r\u00e9forme...les milieux \u00e9conomiques \u00e9galement...\r\nMais au centre...chez ses partisans...on a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 des arguments....\r\nYannick Buttet conseiller national PDC...\r\nYannick Buttet avec Pietro Bugnon...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des syndicats Unia et le SSP d\u00e9cideront demain s'ils lancent ou pas un r\u00e9f\u00e9rendum...contre l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes en l'occurence...\r\nIl viendrait s'ajouter au scrutin du 24 septembre...in\u00e9luctable puisque la r\u00e9forme touche la TVA.\r\n(21/ FORMATION DES IMAMS ITV MAUDET) ***On vous l'apprenait hier...l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve va lancer une formation continue pour les imams en exercice....\r\nObjectif: favoriser leur int\u00e9gration...via des cours de fran\u00e7ais, d'histoire, de droit et d'\u00e9thique notamment...le contenu sera pr\u00e9cis\u00e9 demain lors d'une r\u00e9union de travail...entre des repr\u00e9sentants de l'universit\u00e9, des communaut\u00e9s religieuses et du canton...\r\nLe Conseil d'Etat genvois soutient ce projet...\r\nIl serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 rendre la formation obligatoire...\r\nPierre Maudet conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9...\r\n  0'55''\r\nPierre Maudet interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet\r\n(Poste GVA) ...et puisqu'on est \u00e0 Gen\u00e8ve...sachez que le canton combattra la fermeture des offices postaux...le grand conseil a adopt\u00e9 hier un postulat qui demande au gouvernement de s'opposer \u00e0 la d\u00e9cision de la Poste de supprimer jusqu'\u00e0 600 offices en Suisse...\r\n(Turquie) en bref encore...une d\u00e9cision qui pourrait f\u00e2cher le pr\u00e9sident turc...\r\nLa Suisse refuse l'entraide judiciaire \u00e0 la Turquie...au nom de la libert\u00e9 d'expression. \r\nA l'origine de cette demande: des propos offensants \u00e0 l'\u00e9gard de Recep Tayiip Erdogan...tenus sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nAnkara voulait un coup de main pour enqu\u00eater. \r\nMais l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a refus\u00e9...au nom de la libert\u00e9 d'expression.\r\ninformation confirm\u00e9e par son porte-parole hier. motif: en Suisse de tel propos n'auraient pas \u00e9t\u00e9 poursuivis...\r\n(22/G20 AVANT PAPIER) ***Ce sera probablement l'image du jour...Angela Merkel sous le portique de la Maison Blanche...\r\nLa chancelli\u00e8re allemande a rendez-vous avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...une premi\u00e8re rencontre apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9change tendus..sur le commerce...notamment...\r\n***L'avenir du commerce mondial il en sera justement question au G20...aujourd'hui et demain.. en Allemagne...\r\nle club des 20 plus grandes puissances mondiales a rdv \u00e0 Baden-Baden.\r\njusqu'ici le G20 est favorable au libre-\u00e9change...hostile \u00e0 toute forme de protectionnisme. \r\nMais un grain de sable, et pas des moindres, s'est gliss\u00e9 dans la machine: l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\nGuillaume MEyer...est-ce que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut infl\u00e9chir les positions du G20? \r\nLIVE \r\nCC: Cette r\u00e9union marque aussi la premi\u00e8re grande sortie internationale de Steven Mnuchin, le nouveau secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor.\r\nLIVE \r\nMerci Guillaume. On vous retrouve \u00e0 8h10 dans Tout un monde pour \u00e9voquer les attaques r\u00e9centes de Donald Trump contre l'\u00e9conomie allemande.\r\n(Gr\u00e8ce colis FMI) ...Et on en sait pluS...sur l'exp\u00e9diteur du colis pi\u00e9g\u00e9 qui a explos\u00e9 hier au si\u00e8ge du FMI \u00e0 Paris...il s'agirait de la conspiration des cellules de feu...\r\nune mouvance anarichiste d'extr\u00eame gauche...toujours active en Gr\u00e8ce....\r\nelle a revendiqu\u00e9 l'envoi d'une autre missive pi\u00e9g\u00e9e...au minsitre allemande des finances...\r\n(Syrie usa) En bref...encore..ce raid qui a fait 42 morts dans la provnice d'alep...\r\ndes bombes tomb\u00e9es sur une msoqu\u00e9e...\r\nLes forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines ont reconnu avoir effectu\u00e9 une frappe dans le nord de la Syrie, contre Al-Qa\u00efda, mais nient avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9 cette mosqu\u00e9e...\r\nquis etrouvait \u00e0 15 m\u00e8tres de leur cible...\r\n(D1/ JDF : MICROPOLITIQUE DEFIE L'ELITE POLITIQUE PA) ***direction la France...avec notre op\u00e9ration Jours de France...\r\nLes diff\u00e9rentes affaires impliquant des politiques fran\u00e7ais ont renforc\u00e9 la d\u00e9fiance des citoyens envers le politique. \r\nMais \u00e0 une tr\u00e8s petite \u00e9chelle, l'engagement pour la collectivit\u00e9 suscite de l'engouement et de nombreuses initiatives fleurissent dans les quartiers et les villages de France. \r\nAnouk Henry.\r\n   1'22''\r\nhashtag...\r\n(Tennis) Belle \"premi\u00e8re\" pour Stan Wawrinka ! \r\nLe Vaudois s'est hiss\u00e9 en demi-finale du Masters 1000 d'Indian Wells.\r\nil a \u00e9limin\u00e9 Dominic Thiem, autrichien 9\u00e8me \u00e0 l'atp...\r\nSamedi apr\u00e8s-midi, Stan Wawrinka affrontera Pablo Carreno Busta (ATP 23).\r\n(Hockey) Hockey sur glace,\r\nLugano s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales pour le titre en battant Zurich 2 \u00e0 1.\r\nLes Tessinois s'adjugent la s\u00e9rie quatre victoires \u00e0 deux et d\u00e9fieront Berne d\u00e8s mardi prochain, alors que Zoug sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos.\r\nDans le tour de rel\u00e9gation,\r\nFribourg-Gott\u00e9ron a battu Kloten 5 \u00e0 0. \r\n(Une victoire qui lui assure l'avantage d la glace contre Ambri-Piotta, dans la s\u00e9rie de play out qui d\u00e9bute mardi prochain.)\r\n(D6/ RECONNAISSANCE FLEUVE ENTITE (SUISSE) PA) ***question suprenante pour terminer...peut-on consid\u00e9rer un fleuve comme une personne? C'est possible juridiquement parlant. \r\nC'est le cas en Nouvelle Z\u00e9lande o\u00f9 un fleuve consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 par la tribu Maori a obtenu le statut de personne l\u00e9gale. Les int\u00e9r\u00eats du cours d'eau peuvent donc \u00eatre d\u00e9fendu comme une entit\u00e9 vivante. Une d\u00e9cision unique au monde. Les fleuves suisses ont-ils des chances de b\u00e9n\u00e9ficier un jour du m\u00eame statut? Pourquoi pas... Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'34''\r\nLes fleuves suisses ont en tout cas le droit d'\u00eatre respect\u00e9s, avec ou sans statut de personnalit\u00e9 juridique.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du beau temps pour aujourd'hui... Surtout le matin... Puisque l'apr\u00e8s midi, les passages nuageux vont augmenter, \u00e0 partir du Jura... Premi\u00e8res pluies en soir\u00e9e dans le Jura et le long des Pr\u00e9alpes... \r\nIl fait 1 \u00e0 4 degr\u00e9s ce matin... Jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s midi... Et un vent de sud ouest sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Turquie) \r\n(Nez) La forme et la taille du nez ont \u00e9volu\u00e9 pour s'adapter aux diff\u00e9rents types de climat sur la Terre, selon une \u00e9tude publi\u00e9e jeudi dans la revue scientifique am\u00e9ricaine PLOS Genetics.\r\nCes conclusions, ont relev\u00e9 les auteurs de ces travaux, confortent celles de pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tudes selon lesquelles les personnes dont les anc\u00eatres vivaient dans un climat chaud et humide avaient tendance \u00e0 avoir des narines plus larges que les descendants de populations de r\u00e9gions froides et s\u00e8ches.\r\nSelon eux, des narines plus \u00e9troites permettent d'accro\u00eetre l'humidit\u00e9 de l'air en le r\u00e9chauffant, ce qui est appr\u00e9ciable dans des r\u00e9gions plus froides et s\u00e8ches.\r\nL'air froid et sec n'est pas bon pour les voies respiratoires, a relev\u00e9 Arslan Zaidi, du d\u00e9partement d'anthropologie de la Pennsylvania State University. \"Il n'y a pas de forme de nez universellement meilleure, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que nos anc\u00eatres \u00e9taient adapt\u00e9s \u00e0 leur environnement\".\r\nL'\u00e9quipe scientifique internationale a utilis\u00e9 des images en 3D pour mesurer la forme du nez de 476 volontaires dont les anc\u00eatres vivaient dans le Sud et l'Est asiatique, en Afrique de l'Ouest et en Europe du Nord.\r\nIls ont reconnu que l'histoire de l'\u00e9volution du nez \u00e9tait complexe et avanc\u00e9 que d'autres facteurs, notamment les pr\u00e9f\u00e9rences culturelles dans le choix du partenaire sexuel, pourraient aussi avoir jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\nExaminer cette \u00e9volution et l'adaptation nasale au climat pourrait avoir des retomb\u00e9es m\u00e9dicales et anthropologiques.\r\nEn effet, \"les \u00e9tudes sur l'adaptation humaine \u00e0 l'environnement sont essentielles \u00e0 notre compr\u00e9hension des maladies et pourraient apporter des \u00e9clairages sur les origines de certaines pathologies, comme l'an\u00e9mie \u00e0 cellules falciformes, l'allergie au lactose ou le cancer de la peau qui sont plus fr\u00e9quentes chez certaines populations\", ont soulign\u00e9 les scientifiques.\r\nIl pourrait \u00eatre, selon eux, opportun d'approfondir le sujet pour savoir si la forme du nez et la taille de la cavit\u00e9 nasale sont li\u00e9es au risque de contracter une maladie respiratoire quand une personne vit dans un climat diff\u00e9rent de celui o\u00f9 vivaient ses anc\u00eatres.\r\njs/elm/elc", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-03-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8450341", "ece-8450323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T06:11:42Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nComme ailleurs, bienvenue \u00e0 tout tout ce journal de Coralie Claude travailler jusqu'\u00e0 64 ans ou toucher 70 francs de plus par mois, le dilemme des femmes en Suisse, elles sont au coeur de la campagne qui s'ouvre pour ou contre la r\u00e9forme des retraites, le peuple devrait avoir le dernier mot, les fonds ne sont pas les m\u00eames qu'au Parlement, devant le peuple, puisque la gauche part divis\u00e9e la base UDC pourrait faire pencher la balance, il ne s'agit pas de cr\u00e9er une \u00e9cole coranique helv\u00e9tico- compatible juste de compl\u00e9ter la formation des imams Pierre Maudet r\u00e9agit au nouveau cursus lanc\u00e9e par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat nous dira si le complot rendre obligatoire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [94%] :\r\nIl y avait eu l'Autriche au mois de d\u00e9cembre dernier avec l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du candidat Vert face \u00e0 celui d'extr\u00eame droite, cette semaine, les Pays-Bas ont fait barrage au leader populiste r\u00eave Wilders est -ce le d\u00e9but d'une d\u00e9crue du populisme, peut-\u00eatre m\u00eame aussi un message d'amour en direction de l'Europe, posera la question tout \u00e0 l'heure au pr\u00e9sident de la Fondation Robert Schuman, Jean-Dominique Giuliani qui est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, en Direct de Gen\u00e8ve \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [93%] :\r\nC'est un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate qui sera scrut\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique, Angela Merkel chez Donald Trump aujourd'hui alors que le nouveau grand argentier des \u00c9tats-Unis a fait le voyage dans l'autre sens en Allemagne pour son 1er G20 une guerre commerciale ou apaisement Guillaume Meyer nous dira sur quel ton il plaidera focus sur un autre rendez- vous \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nLe Forum des chefs d'entreprise africain qui se tiendra d\u00e8s lundi \u00e0 Gen\u00e8ve 1000 dirigeants sont attendus Estelle Braconnier nous dira qu'en mati\u00e8re d'investissements sur le continent africain bat la Suisse reste pour l'instant tr\u00e8s prudente qui pour gouverner le Valais la composition du nouveau Conseil d'\u00c9tat sera connu dimanche apr\u00e8s- midi apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s virulentes, voire violentes, alors c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 une sp\u00e9cificit\u00e9 valaisanne que cette virulence, le professeur de philosophie et d'\u00e9thique, d'origine valaisanne Fran\u00e7ois-Xavier Putallaz est avec nous pour nous r\u00e9pondre dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [96%] :\r\nEt en fin de journal, on verra si on peut consid\u00e9rer les fleuves comme des personnes reste encore le vote final Sema. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [92%] :\r\nQuant aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, mais, sauf surprise, c'est bien de peuples qui aura le dernier mot sur la r\u00e9forme des retraites en votation le 24 septembre hier, le Parlement a accept\u00e9 le paquet avec le fameux bonus de 70 francs pour les nouveaux retrait\u00e9s, c'est l'alliance de la gauche et du centre qui a permis oui de l'emporter, sauf que devant le peuple, h\u00e9 bien les fronts seront diff\u00e9rents, la gauche va se d\u00e9chirer, dossier Muriel banalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [95%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les \u00e9lus socialistes et Verts, qui, dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9 sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme de l'autre, certains militants, la gauche de la gauche et probablement l'un ou l'autre syndicat qui vont s'opposer de toutes leurs forces \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans, c'\u00e9tait une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir pour le conseiller national P O P le neuch\u00e2telois Denis de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [80%] :\r\n\u00e7a, on n'accepte pas, moi, probablement avec d'autres groupes, lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, politiquement, il serait peut \u00eatre int\u00e9ressant effectivement de rem\u00e8des quand m\u00eame dans le d\u00e9bat l'apr\u00e8s- Matic, les retrait\u00e9s, des femmes qui pour nous \u00e9tait une couche qui ne pas \u00eatre franchi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [96%] :\r\nChez les \u00e9lus socialistes, on est conscient que c'est le noeud du probl\u00e8me : convaincre les femmes une \u00e0 une, c'est le plan de la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Rebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:11) [96%] :\r\nPour la gauche en a un certain nombre de d\u00e9fis \u00e0 relever parce qu'il va falloir que nous soyons extr\u00eamement p\u00e9dagogique, notamment aupr\u00e8s des femmes aupr\u00e8s des mouvements f\u00e9ministes qui nous sont proches pour leur expliquer les avanc\u00e9es r\u00e9elles que comporte ce projet, c'est vrai qu'il va falloir que nous allions les convaincre une par une, que ce projet est un beau projet pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [98%] :\r\nLes principaux syndicats se d\u00e9cideront ces prochains jours au sujet d'une r\u00e9forme des retraites qui aura besoin de s\u00e9duire la base militante de gauche pour que ce soit, oui le 24 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [97%] :\r\nConvaincre la gauche de la gauche \u00e0 droite aussi il faudra convaincre le PLR et l'UDC sont contre cette r\u00e9forme, les milieux \u00e9conomiques \u00e9galement mais au centre chez les partisans, on a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 des arguments il Yannick Buttet, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:55) [92%] :\r\nJe pense que certains ont oubli\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la population, car si on prend la base de l'UDC, elle \u00e9tait favorable \u00e0 une am\u00e9lioration du c\u00f4t\u00e9 de l'AVS malheureusement leurs \u00e9lus ne les ont pas \u00e9couter, ne les ont pas repr\u00e9sent\u00e9 ici sous la Coupole, nous avons bon espoir que la population suisse dans sa majorit\u00e9 soutiennent le mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par le PDC la gauche, c'est un projet tr\u00e8s suisse, il y a des \u00e9l\u00e9ments de gauche, de droite, c'est un projet \u00e9quilibr\u00e9 qui n'est \u00e9videmment pas parfait mais qui peut obtenir le soutien d'une majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [94%] :\r\nLe d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan Yannick Buttet interrog\u00e9 par Pietro Bugnon du c\u00f4t\u00e9 des syndicats Unia et le SSP d\u00e9cideront demain s'lance ou pas un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes en l'occurrence ce r\u00e9f\u00e9rendum viendrait s'ajouter s'il aboutit au scrutin du 24 septembre in\u00e9luctable ce scrutin puisque la r\u00e9forme touche la TVA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [92%] :\r\nOn l'apprenait, hier, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve va lancer une formation continue pour les imams en exercice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [94%] :\r\nFictif favoriser leur int\u00e9gration via des cours de fran\u00e7ais, d'histoire, de droit et d'\u00e9thique, notamment le contenu sera pr\u00e9cis\u00e9 demain lors d'une r\u00e9union de travail entre des repr\u00e9sentants de l'universit\u00e9, des communaut\u00e9s religieuses et du canton, le Conseil d'\u00c9tat Genevois qui soutient ce projet, qui le d\u00e9fend m\u00eame Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:14) [90%] :\r\nIl s'agit pas de cr\u00e9er \u00e0 Gen\u00e8ve une \u00e9cole coranique helv\u00e9tico- compatible, on parle ici d'une formation continue, non pas des imams mais pour les imams donc on par id\u00e9e qu'on a d\u00e9j\u00e0 des imams qui sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s en se substitue pas \u00e0 la formation, je dirais de base dans le domaine religieux qui a \u00e9t\u00e9 la leur, par rapport \u00e0 leur foi \u00e7a on y touche pas, qu'en revanche on rende compatible, la pratique de ce clerg\u00e9 dans un contexte qui est celui de notre soci\u00e9t\u00e9 et en particulier dans certains cas, dans un contexte, \u00e7a me semble pas \u00eatre une concurrence par rapport \u00e0 ce que fait Fribourg- mais \u00e7a me sont converger au contraire avec cette approche, la phase suivante, \u00e7a pourrait \u00eatre et se compose une obligation et c'est une question qui est encore ouverte, mais c'est une question \u00e0 la, \u00e0 laquelle je r\u00e9ponds oui, mais \u00e0 teneur de des textes existants pour des imams qui notamment proviendraient de r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es que l'environnement proche de de l'Union europ\u00e9enne, on serait fond\u00e9 \u00e0 obliger un imam potentiellement \u00e0 passer par cette formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet et puisqu'on est \u00e0 Gen\u00e8ve, sachez que le canton combattra la fermeture des offices postaux le Grand Conseil Genevois adopt\u00e9 hier un postulat qui demande au gouvernement de s'opposer \u00e0 la d\u00e9cision de la Poste qui veut supprimer jusqu'\u00e0 600 offices en Suisse, en bref encore une d\u00e9cision qui pourrait f\u00e2cher la Turquie, le pr\u00e9sident turc puisque la Suisse refuse l'entraide judiciaire \u00e0 la Turquie, au nom de la libert\u00e9 d'expression \u00e0 l'origine de cette demande des propos offensants \u00e0 l'\u00e9gard de Recep Tayyip Erdogan tenus sur les r\u00e9seaux sociaux Ankara voulait un coup de main pour enqu\u00eater, mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice a refus\u00e9 au nom de la libert\u00e9 d'expression, information confirm\u00e9e par son porte- parole, Folco Galli motif h\u00e9 bien en Suisse, de tels propos n'auraient pas \u00e9t\u00e9 poursuivis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [95%] :\r\nEt \u00e7a, ce sera probablement l'image du jour, voire m\u00eame de la semaine, Angela Merkel sous le portique de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [96%] :\r\nEt la chanceli\u00e8re allemande a rendez- vous avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain aujourd'hui une premi\u00e8re rencontre apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9change tendus sur le commerce notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [96%] :\r\nL'avenir du commerce mondial, il en sera justement question au G20, aujourd'hui et demain en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [92%] :\r\nClub des 20 plus grandes puissances mondiales a rendez- vous \u00e0 Baden-Baden jusqu'ici le G20 te est favorable au libre- \u00e9change hostile \u00e0 toute forme de protectionnisme, mais un grain de sable, et pas des moindres, hein c'est gliss\u00e9 dans la machine, c'est l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche Guillaume Meyer est -ce que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut infl\u00e9chir les positions du G20. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est la question du jour en tout cas, on s'attend \u00e0 des \u00e9changes tendus ce week- end entre les ministres des Finances et les banquiers centraux du G20, preuve en est cette d\u00e9marche compl\u00e8tement inhabituel des dirigeants allemands et chinois qui ont convenu ensemble hier par t\u00e9l\u00e9phone, de promouvoir le libre- \u00e9change \u00e0 cette r\u00e9union donc autant dire que tout le monde sera tr\u00e8s attentif demain au communiqu\u00e9 que publiera le G 20 si cet objectif, promouvoir le libre- \u00e9change n'appara\u00eet pas noir sur blanc, h\u00e9 bien ce sera interpr\u00e9t\u00e9 comme une petite victoire pour les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [95%] :\r\nCette r\u00e9union marque aussi la premi\u00e8re grande sortie internationale de Steven Mangini c'est le nouveau secr\u00e9taire am\u00e9ricain en 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:07) [94%] :\r\nOui, c'est le bapt\u00eame du feu pour cet ancien banquier de Goldman Sachs, autant dire qu'il est attendu au tournant ce week- end, pour l'instant, son discours est plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9 et conciliant, on en a eu la confirmation, hier encore, puisqu'il a assur\u00e9 que les \u00c9tats-Unis ne voulaient pas de guerre commerciale avec le reste du monde, en tout cas, c'est ce qu'il a dit \u00e0 Wolfgang Sch\u00e4uble, le ministre des Finances allemand qui lui a accueilli ces propos avec prudence en d\u00e9clarant : nous n'allons pas r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes, ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [94%] :\r\nGuillaume Meyer, merci, on vous retrouve \u00e0 8 heures 10 dans l'\u00e9mission, tout un monde pour \u00e9voquer les attaques r\u00e9centes de Donald Trump contre l'\u00e9conomie allemande et puis on en sait plus sur l'exp\u00e9diteur du colis pi\u00e9g\u00e9 qui a explos\u00e9 hier au si\u00e8ge du FMI \u00e0 Paris, il s'agirait de la Conspiration des cellules de feu, une mouvance anarchiste d'extr\u00eame gauche, toujours active en Gr\u00e8ce, elle, a revendiqu\u00e9 l'envoi d'une autre missive pi\u00e9g\u00e9e similaire au ministre allemand des Finances, en bref encore ce raid qui a fait 42 morts dans la province d'Alep, en Syrie, des bombes sont tomb\u00e9es sur une mosqu\u00e9e, les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines ont reconnu avoir effectu\u00e9 une frappe dans le nord de la Syrie contre Al-Qa\u00efda mais elle nie avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9 cette mosqu\u00e9e qui se trouvait le reconnaissent \u00e0 15 m\u00e8tres de leur cible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [96%] :\r\nDirection la France \u00e0 7 heures 10 avec notre op\u00e9ration Jours de France je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [90%] :\r\n2 Fran\u00e7ais les diff\u00e9rentes affaires impliquant des politiques fran\u00e7ais qui ont renforc\u00e9 la d\u00e9fiance des citoyens envers le politique, mais \u00e0 une tr\u00e8s petite \u00e9chelle, l'engagement pour la collectivit\u00e9, suscite de l'engouement et de nombreuses initiatives fleurissent dans les quartiers et les villages de France, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry l'a constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:40) [86%] :\r\nLa micro- politique, c'est peut-\u00eatre une r\u00e9ponse \u00e0 la perte de rep\u00e8re des citoyens aujourd'hui, ils r\u00e9clament des \u00e9lus qui leur ressemblent \u00e0 c'est le cas de Luc petit ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [90%] :\r\nJe pense sinc\u00e8rement que la politique actuelle, pour moi, il n'a pas d'avenir, on n'a pas de boulanger, on n'a pas de menuisiers, on n'a pas d\u00fb trier dans l'h\u00e9micycle, il y a que des gens qui sont issus de grandes \u00e9coles et \u00e7a m'int\u00e9resse pas de le voter en l'occurrence pourcent donc je ne vote pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:04) [95%] :\r\nLes gens sont pr\u00eats \u00e0 s'investir localement et communique voire appuyer leurs \u00e9lus locaux Philippe Delarue, adjoint au maire de Brive a mis en place un r\u00e9seau de citoyens dans chaque quartier, pour \u00e9viter de rester dans une tour d'ivoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [90%] :\r\nSouvent dans nos grands projets et on peut laisser \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la pr\u00e9occupation de quotidienne des habitants, certaines personnes vivent dans ces quartiers et sont perturb\u00e9s par des petits probl\u00e8mes et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on peut y r\u00e9ponde rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [92%] :\r\nL\u00e9g\u00e8ret\u00e9 rapidit\u00e9 proximit\u00e9 des mots qui font parfois d\u00e9faut dans les h\u00e9micycles, c'est ce que constate un \u00e9lu de campagne J\u00e9r\u00f4me Perdrix, ici il y a pas d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des \u00e9lus qui sont des b\u00e9n\u00e9voles, on n'entend pas beaucoup localement, parler de d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des gens qui sont engag\u00e9s et je pense que les les politiques ne viennent pas suffisamment s'inspirer des choses qui se font sur des territoires ruraux, la recette certains candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en comprise, ce sont ceux qui apparaissent le plus proche du peuple, qui s'en sortent le mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [88%] :\r\nRetrouvez notre p\u00e8re \u00e0 Sion Jours de France sur les r\u00e9seaux sociaux Jours de France RTS c'est le hashtag poursuivre allez Perrier Green, voil\u00e0 les ex- Simon merci beaucoup de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Brives-la-Gaillarde apr\u00e8s Brives-la-Gaillarde, en Corr\u00e8ze, Indian Wells, en Californie, avec cette belle premi\u00e8re sign\u00e9 par Stan Wawrinka le Vaudois s'est hiss\u00e9 en demi- finale du Masters 1000 Indian Wells il a \u00e9limin\u00e9 tout \u00e0 l'heure Dominique Team autrichien 9\u00e8me \u00e0 l'ATP, et puis demain apr\u00e8s- midi, Stan Wawrinka affrontera Pablo Carreno booste hockey sur glace aussi avec Lugano qui s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales pour le titre de champion de Ligue en battant Z\u00fcrich 2 \u00e0 1 les Tessinois s'adjuge donc la s\u00e9rie 4 victoires \u00e0 2 ils d\u00e9fieront Berne d\u00e8s mardi prochain, alors que Zoug Go sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos et puis dans le tour de rel\u00e9gation Fribourg- Gott\u00e9ron pas du Kloten 5 \u00e0 0 hier question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [91%] :\r\nPrenons pour terminer mais d\u00e9florer d\u00e9j\u00e0 dans les titres est -ce qu'on peut consid\u00e9rer un fleuve comme une personne juridiquement parlant, en tout cas \u00e7a para\u00eet possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [93%] :\r\nOui, c'est le cas en Nouvelle Z\u00e9lande, o\u00f9 un fleuve consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 par la tribu maori a obtenu le statut de personne l\u00e9gale les int\u00e9r\u00eats du cours d'eau peuvent donc \u00eatre d\u00e9fendu comme une entit\u00e9 vivante, une d\u00e9cision unique au monde, alors les fleuves suisses ont -ils des chances de b\u00e9n\u00e9ficier un jour du m\u00eame statut pourquoi pas Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:25) [89%] :\r\nDes avocats pour pr\u00e9server les droits du Rhin ou du Rh\u00f4ne, th\u00e9oriquement, on peut, de l\u00e0 \u00e0 les d\u00e9fendre comme une personne humaine, il y a quelques barrages \u00e0 franchir, donner des valeurs \u00e0 cours d'eau lui reconna\u00eetre une valeur spirituelle, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:39) [75%] :\r\nMais qu'on vous au on la veut 4Motion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:45) [89%] :\r\nLa Venoge clin d'oeil Agile et son hommage \u00e0 une rivi\u00e8re, consid\u00e9r\u00e9 comme un fleuve cantonal mais alors la Suisse pourrait -elle accorder des droits quasi humain \u00e0 des eaux pourtant vive s\u00fbrement pas, on les respecte d\u00e9j\u00e0 par la loi, selon S\u00e9bastien Lehmann collaborateur scientifique \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:02) [88%] :\r\nOui, la population suisse tr\u00e8s sensibles \u00e0 la protection de son Patrimoine que repr\u00e9sentent les eaux, les lacs et cours d'eau ceci de depuis longtemps, on a des des premi\u00e8res lois mais par exemple, des lois sur la p\u00eache date du fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc il y a longtemps, une protection est en place. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:22) [93%] :\r\nEt pour Pro Natura et son secr\u00e9taire Vaudois Michel Bongard difficile d'aller plus loin en mati\u00e8re de protection fluvial quoique. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:29) [84%] :\r\nOn prend Suisse non fleuve le Rhin o\u00f9 le o\u00f9 le Rh\u00f4ne s'\u00e9coule dans des zones qui sont intens\u00e9ment Durban disait il y a des villes qui sont au bord il y a des gravi\u00e8res ici et l\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 endigu\u00e9 que de leur donner un appel statut \u00e7a c'est assez difficile \u00e0 moi de trouver des petites rivi\u00e8res mais l\u00e0 on est plus dans les fleuves qui elle coups donn\u00e9s paysages qui sont encore intacts o\u00f9 on fait \u00e7a g\u00eanerait rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:54) [95%] :\r\nLes fleuves suisses ont en tout cas le droit d'\u00eatre respect\u00e9e, avec ou sans statut de personnalit\u00e9 juridique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour les fleuves suisses de eau encore couler sous les ponts et je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:05) [93%] :\r\nEt au fond des lacs merci parce que parfois les fleuves s'y trouvent, comme le Rh\u00f4ne merci beaucoup Coralie Claude dans un instant aux propos dr\u00f4nes, on parlera de la campagne des \u00e9lections valaisannes du beau temps pour aujourd'hui, surtout le matin, puisque cet apr\u00e8s- midi, les passages nuageux vont augmenter \u00e0 partir du Jura Premi\u00e8res pluies ce soir dans le Jura, donc, et le long des Pr\u00e9alpes aussi il fait actuellement A4 jusqu'\u00e0 20 cet apr\u00e8s- midi, un vent de sud- ouest soufflera sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E7E4212-1A41-4153-8079-37AE7808B2A4", "internalArchiveId": "3E7E4212-1A41-4153-8079-37AE7808B2A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset devra promouvoir la r\u00e9forme des retraites avant la votation", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, aura pour t\u00e2che de vendre \u00e0 la population le projet de r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 qui fait pour l'instant beaucoup d'insatisfaits.\r\n\r\n* * Alain Berset devra promouvoir la r\u00e9forme des retraites avant la votation  \r\nLes Suisses se prononceront en septembre sur la r\u00e9forme des retraites... \r\n Pr\u00e9voyance 2020 a pass\u00e9 le cap du vote final ce matin au parlement apr\u00e8s deux ans et demi de travaux et de longues heures de d\u00e9bat... \r\n100 voix contre 93 au Conseil National. .. \r\nC'est maintenant la campagne qui va commencer... \r\nEt elle sera vive, Alexandra Richard:\r\nOui puisque la r\u00e9forme est combattue \u00e0 droite, par le PLR, l'UDC et les milieux patronaux. Pour eux, c'est un projet rat\u00e9, qui cr\u00e9e deux classes de retrait\u00e9s, et n'assainit pas durablement la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nEt elle est aussi combattue \u00e0 gauche, avec des appels \u00e0 rejeter la r\u00e9forme parmi les syndicalistes et les f\u00e9ministes, qui ne veulent pas d'une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans alors que l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est pas atteinte.\r\nUnia et le SSP d\u00e9cideront s'ils soutiennent ou non Pr\u00e9voyance 2020 demain, en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Et l'USS le samedi suivant. \r\nL'alliance du PDC et du PS, qui porte la r\u00e9forme, aurait bien besoin du soutien des grands syndicats pour vendre ce compromis \u00e0 la population. Un compromis, qui par essence, ne g\u00e9n\u00e8re pas vraiment l'enthousiasme.\r\nOn a pu le voir au parlement o\u00f9 il a r\u00e9colt\u00e9 le minimum de voix requises,  pas une de plus. Avec parfois des votes de strat\u00e9gie et pas de conviction.", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset, ministre de la sant\u00e9, devra promouvoir la r\u00e9forme des retraites / 12H30_2017-03-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alain Berset, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019Int\u00e9rieur, aura pour t\u00e2che de vendre \u00e0 la population le projet de r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 qui fait pour l\u2019instant beaucoup d'insatisfaits."], "variantIds": ["ece-8450352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T12:56:24Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nConviction alors convaincre c'est la t\u00e2che qui attend le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset comment vendre \u00e0 la population ce projet peu enthousiasmant qui fait beaucoup d'insatisfaits, vous lui avait pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nLa campagne elle va, elle doit \u00eatre men\u00e9e aussi par les organisations par les partis politiques par de ceux qui se sont battus pour pour ce projet, et moi je paie naturellement participer en en essayant de faire ce que nous faisons depuis le d\u00e9but, en informant en donnant le plus d'informations possibles en \u00e9clairant tous les \u00e9l\u00e9ments de de la r\u00e9forme, je crois que c'est avec cette transparence, elle doit \u00eatre compl\u00e8te, il n'y a rien \u00e0 cacher, tout est sur la table et nous avons une r\u00e9forme qui garantit le niveau des rentes en francs et en centimes pour les gens \u00e0 l'avenir malgr\u00e9 les adaptations qui sont \u00e0 r\u00e9aliser, nous avons une r\u00e9forme qui garantit aussi la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me de paiement de rang pour les prochaines ann\u00e9es, nous avons une r\u00e9forme qui flexibilisation la retraite oui il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est difficile pour les femmes, c'est l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, il y a des \u00e9l\u00e9ments positifs, n\u00e9gatifs, chacun pourra le juger pour lui mais cette transparence doit nous permettre de cr\u00e9er la confiance qui permettra d'avoir une majorit\u00e9 \u00e0 la fin, parce que ce qu'il y a de plus cher, de plus dangereux pour notre pays, pour le niveau des rentes et pour la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me, ce serait un \u00e9chec de la r\u00e9forme et donc je vais m'employer \u00e0 informer autant que possible pour que toutes les informations soient disponibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [95%] :\r\nAlain Berset, la r\u00e9forme des retraites, le peuple tranchera le 24 septembre prochain le gouvernement Baer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD6F9471-6995-46DE-8EE8-EA720841A3F4", "internalArchiveId": "DD6F9471-6995-46DE-8EE8-EA720841A3F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne sur la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 va pouvoir commencer", "publicationDate": "2017-03-17T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020 a obtenu 100 voix contre 93 du vote final vendredi matin au Parlement, apr\u00e8s deux ans et demi de travaux et de longues heures de d\u00e9bat. Les Suisses se prononceront en septembre, la campagne peut donc commencer.\r\n\r\n* * La campagne sur la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 va pouvoir commencer  \r\nLes Suisses se prononceront en septembre sur la r\u00e9forme des retraites... \r\n Pr\u00e9voyance 2020 a pass\u00e9 le cap du vote final ce matin au parlement apr\u00e8s deux ans et demi de travaux et de longues heures de d\u00e9bat... \r\n100 voix contre 93 au Conseil National. .. \r\nC'est maintenant la campagne qui va commencer... \r\nEt elle sera vive, Alexandra Richard:\r\nOui puisque la r\u00e9forme est combattue \u00e0 droite, par le PLR, l'UDC et les milieux patronaux. Pour eux, c'est un projet rat\u00e9, qui cr\u00e9e deux classes de retrait\u00e9s, et n'assainit pas durablement la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nEt elle est aussi combattue \u00e0 gauche, avec des appels \u00e0 rejeter la r\u00e9forme parmi les syndicalistes et les f\u00e9ministes, qui ne veulent pas d'une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans alors que l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est pas atteinte.\r\nUnia et le SSP d\u00e9cideront s'ils soutiennent ou non Pr\u00e9voyance 2020 demain, en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Et l'USS le samedi suivant. \r\nL'alliance du PDC et du PS, qui porte la r\u00e9forme, aurait bien besoin du soutien des grands syndicats pour vendre ce compromis \u00e0 la population. Un compromis, qui par essence, ne g\u00e9n\u00e8re pas vraiment l'enthousiasme.\r\nOn a pu le voir au parlement o\u00f9 il a r\u00e9colt\u00e9 le minimum de voix requises,  pas une de plus. Avec parfois des votes de strat\u00e9gie et pas de conviction.", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8450345", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La campagne sur la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 va pouvoir commencer / 12H30_2017-03-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.03.2017"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020 a obtenu 100 voix contre 93 du vote final vendredi matin au Parlement, apr\u00e8s deux ans et demi de travaux et de longues heures de d\u00e9bat. Les Suisses se prononceront en septembre, la campagne peut donc commencer."], "variantIds": ["ece-8450345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T13:01:11Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes Suisses se prononceront donc en septembre sur la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 20 20 a pass\u00e9 le cap du vote final ce matin au Parlement apr\u00e8s 2 ann\u00e9es et demi de travaux et de longues heures de d\u00e9bat 100 voix contre 93 au conseil national, c'est maintenant, donc la campagne qui va commencer et elle sera vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nCette campagne Alexandra Richard oui puisque la r\u00e9forme est combattue \u00e0 droite par le PLR, l'UDC les milieux patronaux, pour eux, c'est un projet rat\u00e9 qui cr\u00e9e 2 classes de retrait\u00e9s n'assainit pas durablement la pr\u00e9voyance vieillesse et puis elle est aussi combattue \u00e0 gauche avec des appels \u00e0 rejeter la r\u00e9forme parmi les syndicalistes, les f\u00e9ministes qui ne veulent pas d'une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans alors que l'\u00e9galit\u00e9 salariale n'est pas atteinte Unia et le SSP d\u00e9cideront s'ils soutiennent ou non Pr\u00e9voyance 20 20 demain en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et la fa\u00eeti\u00e8re l'Union syndicale suisse se prononcera vendredi prochain, l'alliance du PDC et du PS, qui porte la r\u00e9forme aurait bien besoin du soutien de de ces grands syndicats pour vendre ce compromis \u00e0 la population un compromis qui par essence ne g\u00e9n\u00e8re pas vraiment l'enthousiasme, on a pu le voir au parlement o\u00f9 il a r\u00e9colt\u00e9 le minimum de voix requises, pas une de plus, avec parfois des votes de de strat\u00e9gie et pas de conviction, alors qu'on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-17T11:41:07Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}