{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=650&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=625&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1608683", "internalArchiveId": "AA1707608846", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-09T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Epagny dans le canton de Fribourg.", "durationSec": 2100, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8765970", "imageURL": "http://www.rts.ch/8765980.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Wild Wild Welsch : les Fribourgeois / Touche pas \u00e0 ma poste / Loup y es-tu ?", "Wild Wild Welsch : les Fribourgeois", "VPBLS LOUP", "Loup y es-tu ?", "Touche pas \u00e0 ma poste", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Wild Wild Welsch : les Fribourgeois\n- Touche pas \u00e0 ma poste\n- Loup y es-tu ?\n- VPBLS LOUP", "- Wild Wild Welsch : les Fribourgeois\n- Touche pas \u00e0 ma poste\n- Loup y es-tu ?\n- VPBLS LOUP", "Les Vaudois sont-ils grande gueule? Que dire alors des Genevois? En tous cas, ils sont plus distingu\u00e9s que les Valaisans et les Fribourgeois. Cet \u00e9t\u00e9, Yann Marguet accompagne Mise au Point dans son tour de Romandie. Au menu de nos huit \u00e9tapes intercantonales, il revisitera les clich\u00e9s qui font les Suisses-romands avec tendresse et humour, sans oublier toutefois qu'au final, on est toujours mieux que les Fran\u00e7ais. Un tiers des offices de postes menac\u00e9 en Suisse, le plan de restructuration du g\u00e9ant jaune fait mal aux usagers, surtout dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. Mais les r\u00e9actions s'organisent : R\u00e9sistance, ou inventivit\u00e9, \u00e0 quoi ressemblera la poste de demain ? Reportag. Les meutes de loup sont de retour en Suisse. Faut-il en avoir peur ? Dans la r\u00e9gion de Charmey, dans le canton de Fribourg, on craignait la formation d'une nouvelle meute et en Valais, une v\u00e9ritable chasse \u00e0 l'homme a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pour trouver le braconnier qui a tu\u00e9 une louve, enqu\u00eate et compl\u00e9ment.", "Les Vaudois sont-ils grande gueule? Que dire alors des Genevois? En tous cas, ils sont plus distingu\u00e9s que les Valaisans et les Fribourgeois. Cet \u00e9t\u00e9, Yann Marguet accompagne Mise au Point dans son tour de Romandie. Au menu de nos huit \u00e9tapes intercantonales, il revisitera les clich\u00e9s qui font les Suisses-romands avec tendresse et humour, sans oublier toutefois qu'au final, on est toujours mieux que les Fran\u00e7ais.", "Les meutes de loup sont de retour en Suisse. Faut-il en avoir peur ? Dans la r\u00e9gion de Charmey, dans le canton de Fribourg, on craignait la formation d'une nouvelle meute et en Valais, une v\u00e9ritable chasse \u00e0 l'homme a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pour trouver le braconnier qui a tu\u00e9 une louve, enqu\u00eate et compl\u00e9ment", "Un tiers des offices de postes menac\u00e9 en Suisse, le plan de restructuration du g\u00e9ant jaune fait mal aux usagers, surtout dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. Mais les r\u00e9actions s'organisent : R\u00e9sistance, ou inventivit\u00e9, \u00e0 quoi ressemblera la poste de demain ? Reportage", "- Wild Wild Welsch : les Fribourgeois\n- Touche pas \u00e0 ma poste\n- Loup y es-tu ?\n- VPBLS LOUP"], "variantIds": ["ece-8663636", "ece-8663244", "ece-8663585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T06:50:12Z", "subTitles": ["17:45:04:14  17:45:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:45:07:22  17:45:08:08\r\n\r\n\r\n17:45:08:10  17:45:10:18\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n17:45:10:20  17:45:14:11\r\n Je suis ravie de vous retrouver \r\n pour ce \"Mise au Point\" estival.\r\n\r\n17:45:14:14  17:45:16:06\r\n             Sommaire.\r\n\r\n17:45:16:08  17:45:16:17\r\n\r\n\r\n17:45:16:19  17:45:20:01\r\n Un tiers des guichets de poste\r\n      directement menac\u00e9s,\r\n\r\n17:45:20:04  17:45:23:00\r\n     des dizaines d\u2019autres \r\n     appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre.\r\n\r\n17:45:23:03  17:45:25:18\r\n           Quel futur\r\n   pour la poste du quartier ?\r\n\r\n17:45:25:21  17:45:29:19\r\n         Les strat\u00e9gies\r\nde certains particuliers payent.\r\n\r\n17:45:29:21  17:45:32:05\r\n\r\n\r\n17:45:32:07  17:45:34:22\r\n         Loup y es-tu ?\r\n\r\n17:45:35:00  17:45:38:11\r\n      La r\u00e9ponse est oui,\r\n    \u00e0 Fribourg ou en Valais.\r\n\r\n17:45:38:12  17:45:42:03\r\n        Le loup provoque\r\n  l\u2019admiration ou la col\u00e8re...\r\n\r\n17:45:42:05  17:45:46:14\r\n Nous reviendrons sur le myst\u00e8re\r\n de la louve abattue en Valais.\r\n\r\n17:45:46:17  17:45:49:14\r\n      Interview exclusive !\r\n\r\n17:45:49:16  17:45:59:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:45:59:21  17:46:04:11\r\n Nous sommes aujourd\u2019hui \u00e0 Epagny\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n17:46:04:12  17:46:07:18\r\n      Nous donnons la parole\r\n    \u00e0 notre Vaudois de service.\r\n\r\n17:46:07:20  17:46:11:01\r\n     Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, Yann Marguet\r\n\r\n17:46:11:03  17:46:15:06\r\n revisite \u00e0 son aise les v\u00e9rit\u00e9s,\r\n semi-v\u00e9rit\u00e9s et clich\u00e9s romands.\r\n\r\n17:46:15:08  17:46:19:20\r\nFribourg, canton bilingue, lui permet\r\n  d'exprimer toute sa d\u00e9licatesse.\r\n\r\n17:46:19:23  17:46:20:10\r\n\r\n\r\n17:46:20:12  17:46:25:20\r\n\r\n\r\n17:46:25:23  17:46:29:04\r\n         -Noir et blanc,\r\n  comme un vieux film si chiant,\r\n\r\n17:46:29:07  17:46:32:21\r\n le drapeau du canton de Fribourg\r\n    tire ses deux non-couleurs\r\n\r\n17:46:33:00  17:46:37:05\r\ndu fondateur de la ville du m\u00eame nom,\r\n   le duc Berthold von Zaehringen.\r\n\r\n17:46:37:08  17:46:41:11\r\n   Il se serait r\u00e9veill\u00e9 un jour\r\nchez un b\u00fbcheron qui l\u2019avait h\u00e9berg\u00e9\r\n\r\n17:46:41:13  17:46:46:03\r\nle temps d\u2019une temp\u00eate, les habits \r\nrecouverts de farine et de charbon,\r\n\r\n17:46:46:06  17:46:49:16\r\n       contenu des deux sacs\r\n   sur lesquels il avait pionc\u00e9.\r\n\r\n17:46:49:18  17:46:53:20\r\n  Il a trouv\u00e9 \u00e7a tellement sympa \r\n  qu\u2019il en a fait des armoiries !\r\n\r\n17:46:53:22  17:46:56:14\r\n \"C\u2019est d\u00e9gueulasse, c\u2019est sale !\"\r\n\r\n17:46:56:17  17:46:59:18\r\nOui, mais le Fribourgeois est sale.\r\n\r\n17:46:59:21  17:47:04:23\r\n C\u2019est le pr\u00e9jug\u00e9 qui perdure depuis\r\ndes si\u00e8cles chez ses voisins romands,\r\n\r\n17:47:05:02  17:47:07:17\r\n      l\u2019objet de nombreuses \r\n     plaisanteries douteuses.\r\n\r\n17:47:07:20  17:47:10:02\r\n\"T\u2019sais pourquoi \u00e7a pue \u00e0 Fribourg ?\"\r\n\r\n17:47:10:05  17:47:14:11\r\n Parce que Ruth Dreifuss a un pied\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve et un pied \u00e0 Berne !\"\r\n\r\n17:47:14:13  17:47:16:07\r\n      Celle-l\u00e0 est pas mal...\r\n\r\n17:47:16:09  17:47:19:11\r\nMais il est l\u2019inventeur du vacherin !\r\n\r\n17:47:19:14  17:47:23:19\r\n Pour la moiti\u00e9-moiti\u00e9, on serait\r\n emmerd\u00e9s sans le Fribourgeois !\r\n\r\n17:47:23:21  17:47:27:11\r\n   Les traditions, c\u2019est pas sale,\r\nni s\u2019enfiler des tartines de moutarde\r\n\r\n17:47:27:12  17:47:30:01\r\n    avec de la soupe au choux,\r\n       du jambon, du gigot,\r\n\r\n17:47:30:03  17:47:34:03\r\ndes meringues et des tartes au vin\r\ncuit en un repas pour la B\u00e9nichon.\r\n\r\n17:47:34:05  17:47:35:21\r\n          Si, quand m\u00eame.\r\n\r\n17:47:35:23  17:47:39:03\r\n           C\u00f4t\u00e9 accent,\r\n     le Fribourgeois, c\u2019est...\r\n\r\n17:47:39:06  17:47:41:06\r\n             C'est...\r\n\r\n17:47:41:08  17:47:48:11\r\n    Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est ?\r\n\r\n17:47:48:13  17:47:52:13\r\n          Personne sait.\r\n\r\n17:47:52:16  17:47:56:22\r\n   Peut-\u00eatre que les 22 communes\r\n fribourgeoises enclav\u00e9es sur Vaud\r\n\r\n17:47:57:00  17:47:59:11\r\ncontribuent \u00e0 brouiller les pistes.\r\n\r\n17:47:59:13  17:48:02:23\r\nMais m\u00eame le Fribourgeois n\u2019arrive\r\n pas \u00e0 vous expliquer son accent.\r\n\r\n17:48:03:02  17:48:05:12\r\n         \"Faut dire \"don\"\r\n     \u00e0 la fin des phrases...\"\r\n\r\n17:48:05:15  17:48:08:23\r\n         Pis \u00e7a, en plus,\r\n c\u2019est pour la campagne sarinoise,\r\n\r\n17:48:09:01  17:48:13:02\r\n parce qu\u2019en Gruy\u00e8re c\u2019est \"tch\u00e9\"\r\net en Singine, c\u2019est plut\u00f4t \"gau\".\r\n\r\n17:48:13:05  17:48:14:23\r\n \"Pourquoi tu parles de singes ?\"\r\n\r\n17:48:15:02  17:48:18:14\r\n\"Rajouter un mot en fin de phrase,\r\n   c\u2019est pas un accent, don !\"\r\n\r\n17:48:18:17  17:48:21:23\r\n    Ah si ! Au temps pour moi.\r\n\r\n17:48:22:02  17:48:27:20\r\n Le Fribourgeois ne se plaint pas,\r\n            il niauche.\r\n\r\n17:48:27:23  17:48:31:21\r\n   Donc avec la derni\u00e8re saison\r\n           de Gott\u00e9ron,\r\n\r\n17:48:32:00  17:48:37:03\r\n    club de hockey avec lequel\r\nil a une relation sadomasochiste...\r\n\r\n17:48:37:05  17:48:40:00\r\n            GOTTERON !\r\n\r\n17:48:40:02  17:48:42:04\r\n    Il a niauch\u00e9, le Dzodzet !\r\n\r\n17:48:42:06  17:48:48:03\r\n 177 fois, autant de buts que s\u2019est\r\nbouff\u00e9 ce toquelet de Benjamin Conz.\r\n\r\n17:48:48:05  17:48:51:16\r\n        Mais on s\u2019en fout:\r\n       ici, c\u2019est Fribourg.\r\n\r\n17:48:51:19  17:48:54:11\r\nLe Fribourgeois est fier de son pays,\r\n\r\n17:48:54:13  17:48:58:21\r\n   de son patois, de ses Alpes,\r\nde sa Gruy\u00e8re, de sa double-cr\u00e8me.\r\n\r\n17:48:59:00  17:49:01:15\r\n            S'il veut,\r\n il parle mieux allemand que vous\r\n\r\n17:49:01:17  17:49:03:23\r\n     et si vous le consid\u00e9rez\r\n          comme un puant\r\n\r\n17:49:04:01  17:49:05:14\r\n       car un paysan purine,\r\n\r\n17:49:05:17  17:49:08:21\r\n c'est que vous avez jamais foutu\r\n     les pieds dans le Jura.\r\n\r\n17:49:09:00  17:49:10:11\r\n        -C'est pas gentil !\r\n\r\n17:49:10:12  17:49:12:17\r\n            -GOTTERON !\r\n\r\n17:49:12:20  17:49:15:22\r\n        Apr\u00e8s, c'est quoi ?\r\n\r\n17:49:16:01  17:49:18:14\r\n\r\n\r\n17:49:18:17  17:49:24:04\r\n\r\n\r\n17:49:24:07  17:49:28:10\r\n  -Un tiers des offices de poste \r\n est directement menac\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n17:49:28:12  17:49:30:08\r\n    dont celui-ci derri\u00e8re moi.\r\n\r\n17:49:30:10  17:49:32:18\r\n Selon le plan de restructuration,\r\n\r\n17:49:32:21  17:49:37:15\r\nl\u2019office de Bulle 1 sera \"examin\u00e9\"\r\nen vue d\u2019une fermeture \u00e9ventuelle.\r\n\r\n17:49:37:17  17:49:40:17\r\n   Comme 459 bureaux en Suisse.\r\n\r\n17:49:40:19  17:49:44:17\r\n     Les op\u00e9rations au guichet\r\n      ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9.\r\n\r\n17:49:44:19  17:49:50:06\r\n   Quel futur pour la v\u00e9n\u00e9rable \r\n   institution qu\u2019est La Poste ?\r\n\r\n17:49:50:09  17:49:51:14\r\n\r\n\r\n17:49:51:16  17:49:52:21\r\n\r\n\r\n17:49:53:00  17:49:57:01\r\n  -Conf\u00e9rence de presse feutr\u00e9e\r\n   pour une strat\u00e9gie muscl\u00e9e.\r\n\r\n17:49:57:03  17:50:02:04\r\n  La Poste annonce la suppression\r\nde 459 offices de poste d\u2019ici 3 ans,\r\n\r\n17:50:02:06  17:50:06:23\r\n     qui s\u2019ajoutent aux 900\r\n qui ont d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 en dix ans.\r\n\r\n17:50:07:01  17:50:12:07\r\n         Or sa directrice\r\nparle d'une extension du r\u00e9seau...\r\n\r\n17:50:12:10  17:50:14:03\r\n\r\n\r\n17:50:14:05  17:50:16:11\r\n   -Mais laissez-moi vous parler\r\n\r\n17:50:16:12  17:50:20:11\r\n     d\u2019autre chose: l\u2019\u00e9motion.\r\n\r\n17:50:20:13  17:50:24:16\r\n         Le r\u00e9seau postal\r\n       en g\u00e9n\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n17:50:24:18  17:50:30:07\r\n   Ca fait partie des choses qu\u2019on\r\na apprises \u00e0 aimer durant des ann\u00e9es.\r\n\r\n17:50:30:10  17:50:34:10\r\n       Un sentiment transmis\r\n    au travers des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n17:50:34:12  17:50:38:09\r\n          Quand \u00e7a change,\r\ncela touche quelque chose de profond.\r\n\r\n17:50:38:11  17:50:43:13\r\n          On ne sait pas\r\n   ce que signifie la nouveaut\u00e9.\r\n\r\n17:50:43:16  17:50:43:21\r\n\r\n\r\n17:50:43:23  17:50:48:03\r\n -Ca signifie des petits points\r\n  jaunes de plus en plus \u00e9pars\r\n\r\n17:50:48:05  17:50:52:20\r\n    et des centaines d\u2019autres\r\n        sur la sellette.\r\n\r\n17:50:52:22  17:50:57:00\r\nPuis plein de petits points partout\r\npour dire qu\u2019il y a des partenaires,\r\n\r\n17:50:57:02  17:51:01:00\r\n  des automates et des services\r\n     \u00e0 domicile... magique !\r\n\r\n17:51:01:02  17:51:02:18\r\n\r\n\r\n17:51:02:21  17:51:08:21\r\n\r\n\r\n17:51:08:23  17:51:14:13\r\n  Puidoux, sa zone industrielle,\r\nson centre commercial et sa poste.\r\n\r\n17:51:14:15  17:51:20:12\r\n Elle fait partie des 49 offices\r\n      vaudois \"\u00e0 examiner\".\r\n\r\n17:51:20:14  17:51:25:23\r\n    Il y a de fortes chances\r\n         qu\u2019elle ferme.\r\n\r\n17:51:26:02  17:51:30:20\r\n  Chez les usagers, on oscille\r\nentre m\u00e9contentement et fatalit\u00e9.\r\n\r\n17:51:30:23  17:51:33:19\r\n       La poste de Puidoux\r\n        risque de fermer.\r\n\r\n17:51:33:21  17:51:34:07\r\n\r\n\r\n17:51:34:09  17:51:37:02\r\n       -Comme dans beaucoup\r\n       de petits villages.\r\n\r\n17:51:37:04  17:51:40:15\r\n        C'est regrettable \r\n       car \u00e7a rend service.\r\n\r\n17:51:40:17  17:51:41:03\r\n\r\n\r\n17:51:41:05  17:51:43:21\r\n          -Tout le monde\r\n     va descendre \u00e0 Chexbres.\r\n\r\n17:51:44:00  17:51:46:15\r\n         Beaucoup de gens\r\n       n'ont pas de voiture,\r\n\r\n17:51:46:17  17:51:49:11\r\n         donc c'est mieux\r\n    si la poste reste ouverte.\r\n\r\n17:51:49:13  17:51:53:11\r\n   -S\u2019il faut prendre sa voiture\r\n     ce n'est pas raisonnable.\r\n\r\n17:51:53:12  17:51:58:05\r\n  -Pour nous, Chexbres ou Puidoux\r\n    \u00e7a ne change pas beaucoup,\r\n\r\n17:51:58:07  17:52:01:08\r\n    mais nous on aimerait bien\r\n          que \u00e7a reste.\r\n\r\n17:52:01:11  17:52:03:11\r\n    -Y a eu des p\u00e9titions ici.\r\n\r\n17:52:03:14  17:52:11:15\r\nPlein de monde est contre car ici,\r\nil y a pas mal de file d'attente.\r\n\r\n17:52:11:17  17:52:16:11\r\n        Il y a une demande\r\n   qui ne sera plus satisfaite.\r\n\r\n17:52:16:13  17:52:19:17\r\n-Ils sont toujours deux \u00e0 travailler.\r\n\r\n17:52:19:19  17:52:22:16\r\n        Si une poste ouvre \r\n       deux heures par jour,\r\n\r\n17:52:22:19  17:52:25:14\r\n        je peux comprendre\r\n qu\u2019on trouve une autre solution.\r\n\r\n17:52:25:16  17:52:27:08\r\n       Mais ici, pourquoi ?\r\n\r\n17:52:27:10  17:52:27:17\r\n\r\n\r\n17:52:27:19  17:52:30:04\r\n        -Pour La Poste,\r\n     l\u2019\u00e9quation est simple:\r\n\r\n17:52:30:06  17:52:33:17\r\n  trop peu de monde au guichet\r\n   et pas assez de recettes.\r\n\r\n17:52:33:19  17:52:35:12\r\n   L'office est trop co\u00fbteux.\r\n\r\n17:52:35:15  17:52:40:11\r\nDur \u00e0 entendre pour le syndic qui \r\nse bat sur ce dossier depuis 2009.\r\n\r\n17:52:40:14  17:52:40:23\r\n\r\n\r\n17:52:41:01  17:52:44:17\r\n     -Dans ce dossier, il y a\r\n  tous les courriers de La Poste,\r\n\r\n17:52:44:19  17:52:49:07\r\net les courriers des gens m\u00e9contents\r\n          qu'on la ferme.\r\n\r\n17:52:49:09  17:52:56:05\r\n  Y a les p\u00e9titions, les r\u00e9ponses\r\n    de La Poste \u00e0 nos lettres.\r\n\r\n17:52:56:07  17:52:57:00\r\n\r\n\r\n17:52:57:02  17:53:01:14\r\n Les gens qui viennent sont pay\u00e9s\r\n\r\n17:53:01:17  17:53:04:07\r\n        pour nous annoncer\r\n\r\n17:53:04:09  17:53:06:22\r\n   qu'ils vont fermer l'office.\r\n\r\n17:53:07:00  17:53:09:14\r\nOn n'a pas eu d'autres discussions.\r\n\r\n17:53:09:16  17:53:09:21\r\n\r\n\r\n17:53:10:00  17:53:11:22\r\n -D\u2019autant plus incompr\u00e9hensible\r\n\r\n17:53:12:00  17:53:15:12\r\n     que Puidoux n\u2019est pas\r\n   un fond de vall\u00e9e d\u00e9sert\u00e9.\r\n\r\n17:53:15:14  17:53:16:02\r\n\r\n\r\n17:53:16:04  17:53:21:15\r\n  -On est \u00e9tonn\u00e9s car la commune\r\n   est grande: 2'870 habitants.\r\n\r\n17:53:21:18  17:53:26:11\r\n   Et aussi on a une zone centre\r\n    reconnue au niveau cantonal\r\n\r\n17:53:26:19  17:53:32:15\r\navec de l\u2019activit\u00e9, de l\u2019industrie,\r\ndes commerces, un coll\u00e8ge tout neuf\r\n\r\n17:53:32:18  17:53:36:09\r\n   pour un bassin de population\r\n       de 10'000 habitants.\r\n\r\n17:53:36:11  17:53:40:16\r\n   Donc on trouve dommage qu'avec\r\ntous ces efforts et l'investissement,\r\n\r\n17:53:40:19  17:53:44:07\r\n   on nous enl\u00e8ve un partenaire\r\n         qu'est La Poste.\r\n\r\n17:53:44:10  17:53:44:23\r\n\r\n\r\n17:53:45:02  17:53:49:11\r\n-La direction de l\u2019ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale\r\n  devenue soci\u00e9t\u00e9 anonyme r\u00e9pond:\r\n\r\n17:53:49:18  17:53:52:15\r\n      entreprise moderne,\r\n  \u00e0 90 % en libre concurrence,\r\n\r\n17:53:52:23  17:53:56:00\r\navec des objectifs de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n17:53:56:07  17:53:56:17\r\n\r\n\r\n17:53:57:01  17:53:59:15\r\n   -La Poste doit s\u2019autofinancer\r\n\r\n17:53:59:18  17:54:01:14\r\n          et autofinancer\r\n\r\n17:54:01:17  17:54:04:10\r\n  le mandat de service universel\r\n\r\n17:54:04:11  17:54:07:21\r\n    qui a co\u00fbt\u00e9 400 mios de frs\r\n            en moyenne.\r\n\r\n17:54:08:03  17:54:14:05\r\nNous ne touchons aucune subvention\r\n et souhaitons rester autonomes.\r\n\r\n17:54:14:11  17:54:15:04\r\n\r\n\r\n17:54:15:06  17:54:19:13\r\n-Toujours ce conflit entre logique\r\n    de service public co\u00fbteux\r\n\r\n17:54:19:16  17:54:23:11\r\n   et strat\u00e9gie d\u2019entreprise \r\n   tourn\u00e9e vers les chiffres.\r\n\r\n17:54:23:14  17:54:26:07\r\n   C\u00f4t\u00e9 politique, \u00e7a grince.\r\n\r\n17:54:26:13  17:54:28:19\r\n\r\n\r\n17:54:28:21  17:54:32:03\r\n-Les chiffres montrent que La Poste\r\n\r\n17:54:32:06  17:54:34:19\r\n  fait des centaines de millions\r\n\r\n17:54:34:21  17:54:39:18\r\nde b\u00e9n\u00e9fices: elle a plus de colis,\r\nc'est un secteur tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9ficiaire.\r\n\r\n17:54:39:20  17:54:43:14\r\n   Elle fait aussi des b\u00e9n\u00e9fices\r\n      sur le courrier envoy\u00e9.\r\n\r\n17:54:43:17  17:54:45:21\r\n     C'est assez fort de dire\r\n\r\n17:54:45:23  17:54:50:03\r\n     qu'elle en fait trop peu \r\n    et doit fermer des offices.\r\n\r\n17:54:50:06  17:54:53:14\r\n     Il faut mettre La Poste \r\n    devant ses contradictions.\r\n\r\n17:54:53:17  17:54:55:18\r\n     Elle fait des b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n17:54:55:20  17:54:59:22\r\nelle a une strat\u00e9gie de management\r\n    digne d\u2019une multinationale\r\n\r\n17:55:00:00  17:55:02:16\r\nalors que c'est un service public:\r\n            \u00e7a va pas.\r\n\r\n17:55:02:19  17:55:03:06\r\n\r\n\r\n17:55:03:09  17:55:05:09\r\n-Au moins, avec cette strat\u00e9gie,\r\n\r\n17:55:05:11  17:55:10:14\r\n La Poste a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper\r\n  le m\u00e9contentement universel.\r\n\r\n17:55:10:17  17:55:11:08\r\n\r\n\r\n17:55:11:10  17:55:15:22\r\n  -J\u2019ai l\u2019impression que La Poste\r\n oublie son statut de droit public\r\n\r\n17:55:16:00  17:55:19:06\r\n   et oublie qu\u2019elle appartient\r\n        au peuple suisse.\r\n\r\n17:55:19:08  17:55:21:11\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n17:55:21:13  17:55:24:00\r\n   elle d\u00e9veloppe une dynamique\r\n\r\n17:55:24:02  17:55:28:01\r\n     qui lui permet d\u2019\u00e9chapper\r\n  du champ d\u2019influence politique.\r\n\r\n17:55:28:04  17:55:33:04\r\nPersonne ne la contr\u00f4le, le conseil\r\n d\u2019administration est ind\u00e9pendant.\r\n\r\n17:55:33:06  17:55:37:09\r\n           Le politique\r\n  doit se r\u00e9approprier La Poste.\r\n\r\n17:55:37:11  17:55:37:23\r\n\r\n\r\n17:55:38:01  17:55:42:09\r\n     -En 15 ans, les offices\r\n ont fondu comme neige au soleil\r\n\r\n17:55:42:11  17:55:45:12\r\n dans une relative indiff\u00e9rence.\r\n\r\n17:55:45:14  17:55:48:23\r\n      Or il fut une \u00e9poque\r\n   o\u00f9 la fermeture d\u2019une poste\r\n\r\n17:55:49:01  17:55:51:23\r\nsonnait la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n17:55:52:01  17:55:54:06\r\n       -Bonjour, M. Armand.\r\n\r\n17:55:54:08  17:55:58:01\r\n        -Avec \u00e0 sa t\u00eate\r\n une vieille dame tr\u00e8s motiv\u00e9e.\r\n\r\n17:55:58:04  17:56:05:22\r\n-Cette poste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 en 1945.\r\n\r\n17:56:06:00  17:56:12:14\r\nIl n'y a pas de raison qu\u2019elle ferme.\r\n\r\n17:56:12:16  17:56:13:11\r\n\r\n\r\n17:56:13:13  17:56:17:09\r\n            -En 1999,\r\nce bureau genevois \u00e9tait condamn\u00e9,\r\n\r\n17:56:17:11  17:56:22:08\r\n      alors Jacqueline Meng\r\n    a organis\u00e9 la r\u00e9sistance.\r\n\r\n17:56:22:11  17:56:25:10\r\n                -Je mets tout dedans.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n17:56:25:12  17:56:28:16\r\n                     -Bonne journ\u00e9e !\r\n-Pareillement !\r\n\r\n17:56:28:18  17:56:32:01\r\n\r\n\r\n17:56:32:03  17:56:33:19\r\n{\\an1}Tous les soirs,\r\n\r\n17:56:33:21  17:56:37:00\r\n   je faisais\r\ndu porte-\u00e0-porte,\r\n\r\n17:56:37:02  17:56:41:09\r\n sauf samedi et dimanche, de 19h15\r\n   \u00e0 20h00 pour ne pas d\u00e9ranger.\r\n\r\n17:56:41:11  17:56:48:00\r\n  J'ai r\u00e9colt\u00e9 2'500 signatures:\r\n   ils m\u2019ont prise au s\u00e9rieux.\r\n\r\n17:56:48:02  17:56:48:22\r\n\r\n\r\n17:56:49:01  17:56:52:18\r\n     -Voici l'objet du crime !\r\n\r\n17:56:52:20  17:56:54:15\r\n\r\n\r\n17:56:54:17  17:56:59:18\r\n  -M\u00eame le ministre de l\u2019\u00e9poque\r\n  s\u2019\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9 en personne.\r\n\r\n17:56:59:20  17:57:04:14\r\n     Manifestations, campagnes\r\nd\u2019affichage et assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales:\r\n\r\n17:57:04:16  17:57:09:11\r\n       Jacqueline devient\r\n  la passionaria de Saint-Jean.\r\n\r\n17:57:09:12  17:57:13:15\r\n          Ils scandent\r\n     -TOUCHE PAS A MA POSTE !\r\n\r\n17:57:13:17  17:57:16:00\r\n      -Je suis tr\u00e8s contente\r\n\r\n17:57:16:02  17:57:18:19\r\n    d\u2019avoir allum\u00e9 cette m\u00e8che.\r\n\r\n17:57:18:21  17:57:25:14\r\n            Ca concerne\r\n   tous les citoyens de ce pays.\r\n\r\n17:57:25:16  17:57:26:11\r\n\r\n\r\n17:57:26:13  17:57:31:07\r\n-Jacqueline obtient la r\u00e9ouverture\r\n      de son bureau en 2001.\r\n\r\n17:57:31:09  17:57:35:09\r\n      Seize ans plus tard,\r\n      il est toujours l\u00e0 !\r\n\r\n17:57:35:11  17:57:38:21\r\n    Mais ce genre d\u2019histoire\r\n         n\u2019a plus lieu.\r\n\r\n17:57:39:00  17:57:45:00\r\nQuand une poste ferme, elle rouvre\r\n en tout petit dans une \u00e9picerie.\r\n\r\n17:57:45:03  17:57:49:08\r\n      Le g\u00e9ant jaune se cale\r\nentre le fromage et les cornichons.\r\n\r\n17:57:49:10  17:57:55:07\r\nCe r\u00e9tr\u00e9cissement ne se ressent pas\r\nsur les prestations, dit La Poste.\r\n\r\n17:57:55:09  17:57:55:18\r\n\r\n\r\n17:57:55:20  17:58:01:06\r\n-Dans une agence postale vous pouvez\r\n   effectuer 97 % des op\u00e9rations.\r\n\r\n17:58:01:09  17:58:04:21\r\n        L\u2019immense majorit\u00e9\r\n     des op\u00e9rations courantes.\r\n\r\n17:58:04:23  17:58:06:19\r\n      Nous avons aujourd'hui\r\n\r\n17:58:06:21  17:58:08:16\r\n      presque 900 partenaires\r\n\r\n17:58:08:19  17:58:12:19\r\n         qui travaillent\r\n     avec une agence postale.\r\n\r\n17:58:12:22  17:58:18:09\r\n     C\u2019est un format \u00e9prouv\u00e9\r\n   depuis une douzaine d\u2019ann\u00e9es\r\n\r\n17:58:18:11  17:58:20:12\r\n   et qui fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n17:58:20:15  17:58:23:16\r\n          Ainsi La Poste\r\n      peut rester au village.\r\n\r\n17:58:23:18  17:58:24:02\r\n\r\n\r\n17:58:24:04  17:58:27:23\r\n -La poste de grand-papa change,\r\n      la concurrence aussi.\r\n\r\n17:58:28:01  17:58:31:16\r\nSur ce parking de station-service,\r\n\r\n17:58:31:18  17:58:36:02\r\nun petit pan du monopole de La Poste\r\n      est en train de tomber.\r\n\r\n17:58:36:04  17:58:42:03\r\n  Renato Di Naccio attend cette\r\nlivraison comme un cadeau de No\u00ebl.\r\n\r\n17:58:42:05  17:58:45:00\r\n        -C\u2019est la naissance\r\n       d\u2019un nouveau projet !\r\n\r\n17:58:45:02  17:58:45:12\r\n\r\n\r\n17:58:45:14  17:58:49:10\r\n-Dans cette bo\u00eete, d\u2019autres bo\u00eetes.\r\n\r\n17:58:49:11  17:58:51:11\r\n\r\n\r\n17:58:51:13  17:58:54:14\r\n      -On va ouvrir le march\u00e9\r\n\r\n17:58:54:16  17:58:57:11\r\n    des cases postales priv\u00e9es.\r\n\r\n17:58:57:13  17:59:01:02\r\n        Les postes ferment,\r\n les cases postales disparaissent,\r\n\r\n17:59:01:04  17:59:06:07\r\n donc cette initiative priv\u00e9e tend \u00e0\r\nproposer ce service de cases postales\r\n\r\n17:59:06:10  17:59:10:08\r\n\u00e0 des priv\u00e9s et \u00e0 des particuliers.\r\n\r\n17:59:10:10  17:59:11:00\r\n\r\n\r\n17:59:11:03  17:59:17:12\r\n -Ce service vient d\u2019ouvrir \u00e0 Nyon\r\net pourrait essaimer un peu partout.\r\n\r\n17:59:17:14  17:59:18:04\r\n\r\n\r\n17:59:18:07  17:59:21:08\r\n-L\u2019id\u00e9e est de d\u00e9velopper le r\u00e9seau.\r\n\r\n17:59:21:11  17:59:23:14\r\n    C\u2019est la premi\u00e8re station;\r\n\r\n17:59:23:16  17:59:27:05\r\n       apr\u00e8s on d\u00e9veloppera\r\n     sur le bassin l\u00e9manique.\r\n\r\n17:59:27:08  17:59:27:14\r\n\r\n\r\n17:59:27:16  17:59:30:14\r\n   -La localisation des bo\u00eetes\r\n        est strat\u00e9gique.\r\n\r\n17:59:30:16  17:59:31:00\r\n\r\n\r\n17:59:31:03  17:59:36:12\r\n    -Notre prochain emplacement:\r\nAvia Puidoux car la poste va fermer.\r\n\r\n17:59:36:15  17:59:41:11\r\nA c\u00f4t\u00e9 de notre station, y a pas mal\r\n  d\u2019entreprises qui seront g\u00ean\u00e9es\r\n\r\n17:59:41:13  17:59:45:01\r\n    par le fait qu\u2019il n\u2019y aura\r\n      plus de cases postales\r\n\r\n17:59:45:03  17:59:48:20\r\n          donc pour nous\r\n  \u00e7a va attirer les entreprises.\r\n\r\n17:59:48:22  17:59:52:04\r\n    Pour Puidoux, \u00e7a permettra\r\nd\u2019offrir un service aux entreprises\r\n\r\n17:59:52:06  17:59:54:14\r\n         et de d\u00e9velopper\r\n       la zone industrielle.\r\n\r\n17:59:54:16  17:59:54:22\r\n\r\n\r\n17:59:55:01  17:59:58:03\r\n-Conclusion: l\u2019office de Puidoux\r\n  va-t-il fermer ses portes ?\r\n\r\n17:59:58:05  18:00:01:21\r\n      La Poste en a parl\u00e9,\r\n   pour Avia, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n18:00:01:23  18:00:09:12\r\n\r\n\r\n18:00:09:15  18:00:17:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:00:17:15  18:00:19:20\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:00:19:22  18:00:22:00\r\n          -Les loups !\r\n\r\n18:00:22:02  18:00:26:03\r\n     \"Sont entr\u00e9s dans Bulle\",\r\n aurait pu chanter Serge Reggiani.\r\n\r\n18:00:26:05  18:00:27:22\r\n         L\u2019hiver dernier,\r\n\r\n18:00:28:01  18:00:32:09\r\nl\u2019image du canid\u00e9 en pleine ville \r\na suscit\u00e9 la peur ou l\u2019admiration.\r\n\r\n18:00:32:11  18:00:35:05\r\n          Depuis 20 ans,\r\n  le loup reconquiert la Suisse.\r\n\r\n18:00:35:07  18:00:38:02\r\n    Aucun incident avec l\u2019homme\r\n         n\u2019est \u00e0 d\u00e9plorer,\r\n\r\n18:00:38:04  18:00:41:06\r\nmais ce retour divise profond\u00e9ment.\r\n\r\n18:00:41:08  18:00:42:00\r\n\r\n\r\n18:00:42:03  18:00:45:16\r\n\r\n\r\n18:00:45:18  18:00:50:15\r\n  -Sur les hauts de Charmey (FR),\r\nle territoire d'un couple de loups:\r\n\r\n18:00:50:18  18:00:55:03\r\n F13, la femelle, M64, le m\u00e2le.\r\n\r\n18:00:55:05  18:01:00:10\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:01:00:11  18:01:05:03\r\n       -L\u00e0, on voit le loup\r\n  qui aper\u00e7oit les deux renards.\r\n\r\n18:01:05:05  18:01:10:00\r\n Il commence \u00e0 chasser un renard.\r\n\r\n18:01:10:03  18:01:11:01\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:01:11:03  18:01:14:11\r\n    -Tu \u00e9tais post\u00e9 o\u00f9, l\u00e0 ?\r\n\r\n18:01:14:13  18:01:15:00\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:01:15:03  18:01:20:00\r\n-J'\u00e9tais de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 250 m.\r\n\r\n18:01:20:03  18:01:23:00\r\n  Pour moi, c'\u00e9tait exceptionnel\r\n\r\n18:01:23:02  18:01:27:06\r\n de voir les loups dans la nature.\r\n\r\n18:01:27:08  18:01:28:16\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:01:28:18  18:01:32:10\r\n     -Ronny est un chasseur,\r\n        vid\u00e9aste amateur.\r\n\r\n18:01:32:12  18:01:37:11\r\n  Ses images uniques sont le fruit\r\nde mois de patience et d'observation\r\n\r\n18:01:37:13  18:01:41:04\r\n       de la vie paisible\r\n       de loups sauvages.\r\n\r\n18:01:41:07  18:01:42:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:01:42:12  18:01:46:11\r\n   -Il y aura bient\u00f4t une meute,\r\n\r\n18:01:46:12  18:01:50:16\r\n car les deux loups sont en couple\r\n      depuis l'automne pass\u00e9.\r\n\r\n18:01:50:18  18:01:56:18\r\nIls ont d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 un cerf ensemble.\r\n\r\n18:01:56:20  18:01:57:22\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:01:58:01  18:02:01:10\r\n -Pour quand seront les petits ?\r\n\r\n18:02:01:11  18:02:01:22\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:02:02:01  18:02:06:07\r\n        -Le rut des loups,\r\n   c'est entre janvier et mars.\r\n\r\n18:02:06:10  18:02:10:04\r\n Les petits seront pour avril-mai.\r\n\r\n18:02:10:06  18:02:11:10\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:02:11:12  18:02:18:13\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:02:18:16  18:02:21:22\r\n    Un homme dans la voiture\r\n      -C'est un loup, mec !\r\n\r\n18:02:22:00  18:02:23:16\r\n       Trace-le, trace-le !\r\n\r\n18:02:23:18  18:02:25:21\r\n     C'est un loup, mon gars !\r\n\r\n18:02:26:00  18:02:29:12\r\n         L'homme siffle\r\n\r\n18:02:29:14  18:02:31:22\r\n        Laisse-moi sortir !\r\n\r\n18:02:32:01  18:02:35:01\r\n          Le conducteur\r\n -Ne sors pas de la bagnole, mec !\r\n\r\n18:02:35:03  18:02:37:07\r\n          Le passager\r\n       -Laisse-moi sortir !\r\n\r\n18:02:37:09  18:02:40:23\r\n  Il se casse, c'est trop tard !\r\n\r\n18:02:41:02  18:02:42:00\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:02:42:02  18:02:43:17\r\n      -En f\u00e9vrier dernier,\r\n\r\n18:02:43:19  18:02:48:11\r\n       des habitants de Bulle\r\nrencontrent un loup en pleine ville.\r\n\r\n18:02:48:13  18:02:52:17\r\nPour le biologiste Elias Pesenti,\r\n\r\n18:02:52:20  18:02:57:13\r\n       un nouvel individu\r\na rejoint le couple F13 et M64.\r\n\r\n18:02:57:16  18:02:58:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:02:58:12  18:03:00:14\r\n    -Les tests ADN ont d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n18:03:00:16  18:03:02:21\r\n   qu'il s'agit bien d'un loup,\r\n\r\n18:03:02:23  18:03:06:02\r\n        mais on n'a pas pu\r\n      identifier l'individu.\r\n\r\n18:03:06:05  18:03:06:13\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:03:06:16  18:03:09:14\r\n         -Ce jeune loup,\r\n   encore inconnu des experts,\r\n\r\n18:03:09:16  18:03:13:05\r\n      d\u00e9couvre les limites\r\n   de son nouveau territoire.\r\n\r\n18:03:13:08  18:03:13:17\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:03:13:20  18:03:18:01\r\n   -Il ne faut pas avoir peur, \r\n  car le loup voit l'\u00eatre humain\r\n\r\n18:03:18:03  18:03:21:11\r\n       comme un pr\u00e9dateur, \r\n       pas comme une proie.\r\n\r\n18:03:21:14  18:03:26:19\r\nLa derni\u00e8re attaque sur un homme en\r\nEurope, c'\u00e9tait en 1975 en Espagne.\r\n\r\n18:03:26:21  18:03:27:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:03:27:12  18:03:30:20\r\n    -Trois loups \u00e0 Fribourg \r\n   et bient\u00f4t des louveteaux,\r\n\r\n18:03:30:22  18:03:36:04\r\nles services cantonaux s'activent\r\n pour informer les agriculteurs.\r\n\r\n18:03:36:06  18:03:36:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:03:36:14  18:03:38:13\r\n                             -Salut !\r\n-Salut, Elias !\r\n\r\n18:03:38:16  18:03:42:04\r\n             -Merci de m'accueillir.\r\n  -Viens !\r\n\r\n18:03:42:06  18:03:43:14\r\n\r\n\r\n18:03:43:16  18:03:51:05\r\n-Voici une photo des deux individus\r\n       qu'on a pris \u00e0 Jaun.\r\n\r\n18:03:51:07  18:03:54:18\r\n Le m\u00e2le, plus grand, est devant.\r\n\r\n18:03:54:20  18:03:58:17\r\n           Ici, c'\u00e9tait\r\n  lors des comptages des chamois.\r\n\r\n18:03:58:20  18:04:01:11\r\n     -Une meute, c'est quoi ?\r\n\r\n18:04:01:14  18:04:06:18\r\n            -Une meute,\r\n    on pense \u00e0 20-25 individus,\r\n\r\n18:04:06:20  18:04:10:15\r\n   mais c'est plut\u00f4t une dizaine\r\n       et c'est une famille.\r\n\r\n18:04:10:18  18:04:16:11\r\n     On a la maman et le papa,\r\n         puis les enfants.\r\n\r\n18:04:16:12  18:04:21:12\r\n A partir de 6-7 mois, les jeunes\r\n ont d\u00e9j\u00e0 la taille d'un adulte.\r\n\r\n18:04:21:14  18:04:25:08\r\n    -Ce sont de belles b\u00eates !\r\n\r\n18:04:25:11  18:04:29:17\r\nL'hiver, on a les moutons \u00e0 l'\u00e9curie\r\n\r\n18:04:29:19  18:04:34:06\r\n     avec une fen\u00eatre ouverte.\r\n\r\n18:04:34:08  18:04:40:05\r\n     Avec les petits agneaux,\r\n   on l'a quand m\u00eame barricad\u00e9e.\r\n\r\n18:04:40:07  18:04:46:16\r\n         Mais sans cela,\r\n      je n'ai pas trop peur.\r\n\r\n18:04:46:18  18:04:47:13\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:04:47:16  18:04:52:06\r\n        -Dans la r\u00e9gion,\r\n  tout le monde parle du loup.\r\n\r\n18:04:52:08  18:04:56:20\r\n     L'animal reste discret,\r\n     m\u00eame pour les experts.\r\n\r\n18:04:56:22  18:05:04:13\r\nRonny, l'auteur des images du loup,\r\n ne l'a vu qu'une poign\u00e9e de fois.\r\n\r\n18:05:04:15  18:05:06:21\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:05:06:23  18:05:11:05\r\n -Pour le voir, c'est une chance.\r\n\r\n18:05:11:08  18:05:15:20\r\n           La journ\u00e9e,\r\n ils sont cach\u00e9s dans les for\u00eats.\r\n\r\n18:05:15:23  18:05:16:16\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:05:16:19  18:05:24:05\r\n-Sa technique pour le d\u00e9busquer:\r\ntrouver sa nourriture pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n18:05:24:07  18:05:25:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:05:25:12  18:05:30:02\r\n -La nuit, les loups se prom\u00e8nent.\r\n\r\n18:05:30:04  18:05:34:03\r\nS'ils voient des cerfs, ils chassent.\r\n\r\n18:05:34:06  18:05:43:01\r\n Ici, on voit les traces du cerf.\r\n\r\n18:05:43:03  18:05:47:20\r\nC'est plus grand, avec deux doigts.\r\n\r\n18:05:47:22  18:05:49:21\r\n       Le loup et le chien,\r\n\r\n18:05:50:00  18:05:52:03\r\n       c'est la m\u00eame trace.\r\n\r\n18:05:52:05  18:05:55:04\r\n  C'est difficile \u00e0 diff\u00e9rencier.\r\n\r\n18:05:55:06  18:05:58:16\r\n     Il a comme quatre doigts\r\n        avec des griffes.\r\n\r\n18:05:58:18  18:06:02:15\r\n          S'il n'y a pas\r\n     une trace d'homme \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n18:06:02:18  18:06:06:11\r\n on peut penser que c'est un loup.\r\n\r\n18:06:06:13  18:06:08:03\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:06:08:05  18:06:12:01\r\n  -Malgr\u00e9 les heures de marche,\r\n    pas de loup aujourd'hui.\r\n\r\n18:06:12:03  18:06:15:15\r\n Lors de sa derni\u00e8re rencontre,\r\n     Ronny l'avait surpris\r\n\r\n18:06:15:18  18:06:19:11\r\n   revenir d\u00e9vorer les restes\r\n    d'un cerf tu\u00e9 la veille.\r\n\r\n18:06:19:12  18:06:24:02\r\nFace \u00e0 ce pr\u00e9dateur, le vid\u00e9aste\r\n  fribourgeois est ambivalent.\r\n\r\n18:06:24:05  18:06:29:10\r\n  Il est fascin\u00e9, mais inquiet \r\n de la constitution d'une meute.\r\n\r\n18:06:29:12  18:06:34:01\r\n      -Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\non a beaucoup moins de chevreuils.\r\n\r\n18:06:34:03  18:06:40:01\r\n      Et maintenant, le loup\r\n  a beaucoup chass\u00e9 les chamois.\r\n\r\n18:06:40:03  18:06:43:13\r\n   A deux, ils chassent le cerf.\r\n\r\n18:06:43:16  18:06:49:13\r\n   Pour moi, ce ne sera pas bien\r\n    d'avoir le loup chez nous.\r\n\r\n18:06:49:16  18:06:55:13\r\n\r\n\r\n18:06:55:16  18:07:00:04\r\n  -En Valais, des scientifiques\r\n   traquent \u00e9galement le loup.\r\n\r\n18:07:00:06  18:07:06:11\r\n  L'Universit\u00e9 de Berne enqu\u00eate\r\nsur l'impact r\u00e9el de ce pr\u00e9dateur.\r\n\r\n18:07:06:13  18:07:07:19\r\n\r\n\r\n18:07:07:21  18:07:14:02\r\n -Cette pancarte informe les gens\r\nqu'ils peuvent \u00eatre photographi\u00e9s.\r\n\r\n18:07:14:05  18:07:20:20\r\n L\u00e0, on a une jolie trace de cerf.\r\n\r\n18:07:20:23  18:07:23:07\r\n\r\n\r\n18:07:23:09  18:07:28:06\r\n    -Avec le retour du loup,\r\n   le gibier n'a pas disparu.\r\n\r\n18:07:28:08  18:07:32:10\r\n         Plus craintif,\r\nil se cache dans d'autres zones.\r\n\r\n18:07:32:11  18:07:32:23\r\n\r\n\r\n18:07:33:01  18:07:37:11\r\n         -Je note la date,\r\n  et je note en tout cas un cerf.\r\n\r\n18:07:37:14  18:07:42:08\r\n Le chevreuil, on verra plus loin.\r\n\r\n18:07:42:11  18:07:49:16\r\n        Il est toujours l\u00e0,\r\n     c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n18:07:49:18  18:07:51:12\r\n\r\n\r\n18:07:51:14  18:07:55:05\r\n   -Pour rep\u00e9rer les animaux, \r\n   les scientifiques ont plac\u00e9\r\n\r\n18:07:55:08  18:07:59:17\r\n    des centaines de cam\u00e9ras\r\n  avec d\u00e9tecteur de mouvement.\r\n\r\n18:07:59:19  18:08:00:07\r\n\r\n\r\n18:08:00:09  18:08:04:20\r\n          -Un blaireau !\r\n\r\n18:08:04:23  18:08:11:16\r\n  -C'\u00e9tait le 26 f\u00e9vrier \u00e0 02h00.\r\n\r\n18:08:11:19  18:08:14:19\r\n             -Salut. \r\n                            -Salut !\r\n\r\n18:08:14:21  18:08:16:03\r\n\r\n\r\n18:08:16:06  18:08:19:02\r\n-L'\u00e9quipe du professeur Arlettaz\r\n\r\n18:08:19:04  18:08:22:12\r\n s'int\u00e9resse aux enregistrements\r\n       du Val d'Anniviers.\r\n\r\n18:08:22:14  18:08:25:17\r\n     On suspecte la pr\u00e9sence\r\n       de plusieurs loups.\r\n\r\n18:08:25:19  18:08:26:15\r\n\r\n\r\n18:08:26:17  18:08:29:11\r\n -Vous avez des nouveaux clich\u00e9s !\r\n\r\n18:08:29:13  18:08:32:15\r\n   -L\u00e0, c'est celui d'Anniviers.\r\n\r\n18:08:32:17  18:08:36:05\r\n          Tout d'un coup,\r\n     \u00e0 04h11 et 20 secondes...\r\n\r\n18:08:36:07  18:08:40:23\r\n     Et puis, \u00e0 26 secondes...\r\n\r\n18:08:41:01  18:08:44:10\r\n C'est s\u00fbr qu'ils sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n18:08:44:11  18:08:49:01\r\n          En une minute,\r\n    il aurait pu faire le tour.\r\n\r\n18:08:49:04  18:08:52:13\r\n    Mais l\u00e0, c'est hyper raide.\r\n\r\n18:08:52:16  18:08:57:03\r\nD'apr\u00e8s moi, c'est trois individus.\r\n\r\n18:08:57:06  18:09:02:04\r\n       -D'apr\u00e8s ces photos,\r\n        il y a trois loups\r\n\r\n18:09:02:06  18:09:05:15\r\n           qui passent\r\n\r\n18:09:05:17  18:09:08:18\r\n   les uns derri\u00e8re les autres.\r\n\r\n18:09:08:21  18:09:13:13\r\nCette meute serait pass\u00e9e inaper\u00e7ue\r\n jusqu'ici sur le Val d'Anniviers.\r\n\r\n18:09:13:15  18:09:13:22\r\n\r\n\r\n18:09:14:00  18:09:15:09\r\n         -Avec Fribourg,\r\n\r\n18:09:15:11  18:09:18:19\r\n   deux meutes suppl\u00e9mentaires\r\n     seraient en formation.\r\n\r\n18:09:18:21  18:09:21:02\r\n  Les cam\u00e9ras, 1'000 frs pi\u00e8ce,\r\n\r\n18:09:21:04  18:09:24:13\r\n       sont r\u00e9guli\u00e8rement\r\n     endommag\u00e9es ou vol\u00e9es.\r\n\r\n18:09:24:16  18:09:25:01\r\n\r\n\r\n18:09:25:04  18:09:28:05\r\n          -De travailler\r\n  sur les pr\u00e9dateurs en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n18:09:28:07  18:09:31:08\r\n       c'est une atmosph\u00e8re\r\n      qui est tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n18:09:31:10  18:09:34:00\r\nEn Valais, il y a une cristallisation\r\n\r\n18:09:34:02  18:09:36:10\r\n autour de la th\u00e9matique du loup.\r\n\r\n18:09:36:11  18:09:40:20\r\nC'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 d\u00e9faut\r\n d'\u00eatre un r\u00e9el enjeu de soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n18:09:40:23  18:09:43:15\r\ndonc il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n18:09:43:17  18:09:44:04\r\n\r\n\r\n18:09:44:06  18:09:46:02\r\n    -Dans le Val d'Anniviers,\r\n\r\n18:09:46:04  18:09:49:13\r\n      l'atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\r\n     s'est encore amplifi\u00e9e.\r\n\r\n18:09:49:15  18:09:54:07\r\n Fin f\u00e9vrier, un des trois loups\r\n   identifi\u00e9s a \u00e9t\u00e9 braconn\u00e9.\r\n\r\n18:09:54:09  18:09:55:01\r\n\r\n\r\n18:09:55:03  18:10:01:08\r\n      -C'est ici que la louve\r\n      a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte.\r\n\r\n18:10:01:11  18:10:02:11\r\n\r\n\r\n18:10:02:14  18:10:09:12\r\n-Ces jeunes citadins font partie de\r\nl'association de protection du loup.\r\n\r\n18:10:09:14  18:10:15:16\r\n  B\u00e9n\u00e9vole, D.Gerke s'est investi\r\nd'une mission: sauver le pr\u00e9dateur.\r\n\r\n18:10:15:19  18:10:17:19\r\n\r\n\r\n18:10:17:22  18:10:20:06\r\n-Dans la r\u00e9gion, les gens connaissent\r\n\r\n18:10:20:08  18:10:24:00\r\nla pr\u00e9sence du m\u00e2le et de la femelle.\r\n\r\n18:10:24:02  18:10:28:22\r\n      Le tir ill\u00e9gal visait\r\n\u00e0 \u00e9viter la formation d'une meute.\r\n\r\n18:10:29:01  18:10:29:12\r\n\r\n\r\n18:10:29:15  18:10:32:10\r\n         -Pour retrouver\r\n     l'auteur du braconnage,\r\n\r\n18:10:32:11  18:10:37:05\r\n   le Groupe Loup Suisse (GLS)\r\n   a promis une grosse prime.\r\n\r\n18:10:37:07  18:10:37:19\r\n\r\n\r\n18:10:37:21  18:10:40:09\r\n -Nous offrons 10'000 frs de prime\r\n\r\n18:10:40:11  18:10:43:08\r\n      pour toute information\r\n        sur le braconnier.\r\n\r\n18:10:43:11  18:10:46:19\r\n         Pour l'instant,\r\n personne n'a touch\u00e9 cette somme.\r\n\r\n18:10:46:21  18:10:52:04\r\nOn a re\u00e7u des indices, mais on n'a \r\npas encore identifi\u00e9 le braconnier.\r\n\r\n18:10:52:07  18:10:53:11\r\n\r\n\r\n18:10:53:13  18:10:58:11\r\n   -L'action de l'association\r\n passe mal aupr\u00e8s des habitants.\r\n\r\n18:10:58:12  18:10:59:13\r\n\r\n\r\n18:10:59:15  18:11:03:14\r\n                     -Bonjour, David.\r\n   -Mathieu.\r\n\r\n18:11:03:16  18:11:10:18\r\n         -Que pensez-vous\r\n    du loup braconn\u00e9 \u00e0 Mayoux ?\r\n\r\n18:11:10:20  18:11:17:13\r\n     -Ca prend trop d'ampleur\r\n        pour ce que c'est.\r\n\r\n18:11:17:15  18:11:21:13\r\n        Mettre 10'000 frs\r\n    sur la t\u00eate du braconnier,\r\n\r\n18:11:21:15  18:11:24:18\r\n   je trouve vachement exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n18:11:24:20  18:11:30:08\r\nQuand il vient nous tuer 15 moutons,\r\n   \u00e7a ne prend pas cette ampleur.\r\n\r\n18:11:30:11  18:11:34:09\r\n  -Oui, c'est beaucoup d'argent.\r\n\r\n18:11:34:11  18:11:42:02\r\n  Il y a du braconnage en Valais,\r\n\r\n18:11:42:05  18:11:46:17\r\n  ou dans le canton des Grisons,\r\n       ou d'autres cantons.\r\n\r\n18:11:46:20  18:11:52:18\r\n   Normalement, c'est impossible\r\n     de trouver le braconnier\r\n\r\n18:11:52:21  18:11:56:11\r\net cette situation n'est pas bonne.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n\r\n\r\n18:11:56:13  18:12:01:21\r\n  -Les plus farouches opposants\r\n        au retour du loup\r\n\r\n18:12:01:23  18:12:05:06\r\n          se trouvent\r\n      dans le Haut-Valais.\r\n\r\n18:12:05:09  18:12:10:05\r\nLe pr\u00e9sident de leur association\r\n   est un \u00e9leveur de moutons.\r\n\r\n18:12:10:07  18:12:15:00\r\n         Son mot d'ordre:\r\n\"Une Suisse sans grand pr\u00e9dateur.\"\r\n\r\n18:12:15:03  18:12:15:13\r\n\r\n\r\n18:12:15:15  18:12:19:05\r\n-Cette meute n'a pas sa place ici.\r\n\r\n18:12:19:07  18:12:22:06\r\n  On a perdu plus de 160 moutons\r\n\r\n18:12:22:08  18:12:24:13\r\n         l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n18:12:24:15  18:12:30:05\r\nQuand il n'y a pas de r\u00e8gle simple\r\npour \u00e9liminer facilement le loup,\r\n\r\n18:12:30:07  18:12:33:15\r\n             il se passe\r\nce qui est arriv\u00e9 au Val d'Anniviers.\r\n\r\n18:12:33:17  18:12:38:03\r\n          La population\r\n   r\u00e8gle le probl\u00e8me elle-m\u00eame.\r\n\r\n18:12:38:05  18:12:42:18\r\n Ni le Canton ni la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      ne font le n\u00e9cessaire.\r\n\r\n18:12:42:21  18:12:48:02\r\n  C'est trop compliqu\u00e9 d'obtenir \r\n l'autorisation d'abattre un loup.\r\n\r\n18:12:48:04  18:12:48:13\r\n\r\n\r\n18:12:48:15  18:12:52:10\r\n      -Au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\nle loup est une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n18:12:52:11  18:12:59:02\r\n    A partir de 35 moutons tu\u00e9s\r\nen 4 mois, l'abattage est possible.\r\n\r\n18:12:59:04  18:12:59:23\r\n\r\n\r\n18:13:00:01  18:13:02:10\r\n    -On a besoin d'une p\u00e9riode\r\n\r\n18:13:02:12  18:13:05:20\r\n de chasse autoris\u00e9e pour le loup.\r\n\r\n18:13:05:23  18:13:10:12\r\n       Sinon, il deviendra \r\n       le roi de la vall\u00e9e.\r\n\r\n18:13:10:15  18:13:11:05\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:13:11:07  18:13:16:11\r\n     -Malgr\u00e9 ces r\u00e9ticences\r\n       et le braconnage,\r\n\r\n18:13:16:12  18:13:20:15\r\nla pr\u00e9sence du loup ne se limite\r\n   plus aux parcs animaliers.\r\n\r\n18:13:20:17  18:13:23:16\r\n          Aux Grisons,\r\n  au Tessin et au Haut-Valais,\r\n\r\n18:13:23:18  18:13:25:20\r\n   trois meutes existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n18:13:25:22  18:13:29:16\r\n          Bient\u00f4t suivies\r\npar Fribourg et le Val d'Anniviers.\r\n\r\n18:13:29:19  18:13:30:06\r\n{\\an1}\r\n\r\n18:13:30:09  18:13:32:19\r\n-Pendant presque plus d'un si\u00e8cle,\r\n\r\n18:13:32:21  18:13:34:22\r\n     on avait des populations\r\n\r\n18:13:35:00  18:13:37:11\r\navec des effectifs vraiment t\u00e9nus.\r\n\r\n18:13:37:13  18:13:41:11\r\n     Le bouquetin et le cerf\r\navaient disparu des Alpes suisses.\r\n\r\n18:13:41:13  18:13:45:19\r\n  Gr\u00e2ce aux efforts des chasseurs\r\n   et protecteurs de la nature,\r\n\r\n18:13:45:21  18:13:49:23\r\n   ces populations des ongul\u00e9s\r\n ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9es peu \u00e0 peu.\r\n\r\n18:13:50:01  18:13:53:23\r\n      Le loup va s'installer\r\n l\u00e0 o\u00f9 il y de bonnes populations.\r\n\r\n18:13:54:02  18:13:58:17\r\nLa population de cerfs, actuellement,\r\n   elle est toujours en expansion.\r\n\r\n18:13:58:20  18:14:03:21\r\nC'est un immense garde-manger pour \r\nle loup, et il vient s'y installer.\r\n\r\n18:14:03:23  18:14:04:11\r\n\r\n\r\n18:14:04:12  18:14:08:07\r\n           -La Suisse\r\n aura beaucoup plus de meutes ?\r\n\r\n18:14:08:09  18:14:08:19\r\n\r\n\r\n18:14:08:21  18:14:12:03\r\n-Cette progression devrait continuer.\r\n\r\n18:14:12:06  18:14:17:06\r\nCa d\u00e9pendra de l'attitude des hommes\r\n et de tous ces tirs de r\u00e9gulation.\r\n\r\n18:14:17:08  18:14:20:15\r\n         Biologiquement,\r\n  la population peut s'installer\r\n\r\n18:14:20:17  18:14:24:16\r\n      et coloniser gentiment \r\n     l'ensemble du territoire.\r\n\r\n18:14:24:19  18:14:25:05\r\n\r\n\r\n18:14:25:07  18:14:28:07\r\n   -Avec un taux de croissance\r\n         proche de 20 %,\r\n\r\n18:14:28:09  18:14:31:15\r\n le loup est durablement \u00e9tabli\r\n      dans nos montagnes.\r\n\r\n18:14:31:17  18:14:37:01\r\nReste \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre\r\n l'homme et son meilleur ennemi.\r\n\r\n18:14:37:03  18:14:39:03\r\n\r\n\r\n18:14:39:06  18:14:54:13\r\n\r\n\r\n18:14:54:15  18:14:59:06\r\n -Une louve morte a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e \r\n dans cette r\u00e9gion il y a un mois.\r\n\r\n18:14:59:09  18:15:03:03\r\n  L\u2019animal avait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9:\r\n   une premi\u00e8re pour Fribourg,\r\n\r\n18:15:03:05  18:15:05:18\r\n      terre d\u2019accueil du loup\r\n          depuis 10 ans.\r\n\r\n18:15:05:20  18:15:08:09\r\n     Une enqu\u00eate est ouverte,\r\n\r\n18:15:08:11  18:15:11:09\r\n     mais il r\u00e8gne une omerta\r\n     pour ce genre de crime.\r\n\r\n18:15:11:11  18:15:14:02\r\n            En Valais,\r\n deux instructions sont en cours,\r\n\r\n18:15:14:04  18:15:17:12\r\n   et seuls quelques montagnards\r\n           s'expriment.\r\n\r\n18:15:17:14  18:15:18:05\r\n\r\n\r\n18:15:18:08  18:15:21:00\r\n\r\n\r\n18:15:21:02  18:15:26:02\r\n-Dans le Val d\u2019Anniviers, l\u2019enqu\u00eate\r\n    de police sur le braconnage\r\n\r\n18:15:26:04  18:15:29:02\r\n  donne ses premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n18:15:29:05  18:15:32:12\r\n        Selon des sources\r\n       proches du dossier,\r\n\r\n18:15:32:14  18:15:37:12\r\n  la louve F16 a \u00e9t\u00e9 abattue d\u2019une\r\nballe derri\u00e8re l\u2019\u00e9paule, mi-f\u00e9vrier.\r\n\r\n18:15:37:15  18:15:41:05\r\n         Tout s'est pass\u00e9\r\nentre minuit et une heure du matin:\r\n\r\n18:15:41:07  18:15:44:10\r\n        un tir en lisi\u00e8re\r\n      du village de Mayoux.\r\n\r\n18:15:44:12  18:15:48:11\r\n     Ce soir-l\u00e0, une voiture\r\ngrise est rep\u00e9r\u00e9e par un habitant.\r\n\r\n18:15:48:13  18:15:51:20\r\n     La police trace le GPS \r\n    du t\u00e9l\u00e9phone d\u2019un suspect\r\n\r\n18:15:51:22  18:15:54:10\r\n    \u00e0 une centaine de m\u00e8tres\r\n          de l\u2019animal.\r\n\r\n18:15:54:11  18:15:56:23\r\n       Plusieurs individus\r\n        sont auditionn\u00e9s.\r\n\r\n18:15:57:01  18:16:00:06\r\n     Qui est le braconnier ?\r\n\r\n18:16:00:08  18:16:04:20\r\n      Pour en savoir plus,\r\n  nous retrouvons David Gerke.\r\n\r\n18:16:04:22  18:16:09:17\r\n Son association pro-loup avait\r\npromis 10'000 frs de r\u00e9compense.\r\n\r\n18:16:09:19  18:16:12:11\r\n        Avez-vous pay\u00e9 ?\r\n\r\n18:16:12:14  18:16:15:10\r\n-Non, nous n\u2019avons pas encore pay\u00e9,\r\n\r\n18:16:15:12  18:16:17:20\r\n  car nous attendons le jugement\r\n\r\n18:16:17:22  18:16:20:14\r\npour savoir qui est le braconnier.\r\n\r\n18:16:20:16  18:16:26:10\r\nMais nous avons re\u00e7u des informations\r\n  assez pr\u00e9cises sur des suspects.\r\n\r\n18:16:26:11  18:16:27:01\r\n\r\n\r\n18:16:27:03  18:16:34:04\r\n  -Une surprise pour l'\u00e9cologiste:\r\nde nombreux Valaisans ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9.\r\n\r\n18:16:34:06  18:16:35:15\r\n\r\n\r\n18:16:35:17  18:16:39:09\r\n   -Les gens n\u2019ont pas fait cela\r\n        que pour l\u2019argent.\r\n\r\n18:16:39:11  18:16:42:13\r\n   Il faut aussi \u00eatre convaincu\r\n         par notre cause,\r\n\r\n18:16:42:15  18:16:45:18\r\n      \u00eatre favorable au loup \r\n      et contre le braconnage\r\n\r\n18:16:45:20  18:16:48:16\r\n pour nous transmettre des infos.\r\n\r\n18:16:48:18  18:16:49:05\r\n\r\n\r\n18:16:49:08  18:16:52:21\r\n      -Quel est le r\u00e9sultat\r\n       de ses recherches ?\r\n\r\n18:16:52:23  18:16:53:10\r\n\r\n\r\n18:16:53:11  18:16:55:12\r\n     -Une personne de Grimentz\r\n\r\n18:16:55:15  18:16:59:12\r\nnous a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois signal\u00e9e.\r\n\r\n18:16:59:14  18:17:00:01\r\n\r\n\r\n18:17:00:03  18:17:02:21\r\n   -Il ne donnera pas de nom.\r\n\r\n18:17:02:23  18:17:06:12\r\n        Mais \u00e0 Grimentz,\r\n   quand on parle braconnage,\r\n\r\n18:17:06:15  18:17:10:20\r\non pense \u00e0 cette personne: Cheyenne.\r\n\r\n18:17:10:23  18:17:11:10\r\n\r\n\r\n18:17:11:12  18:17:15:15\r\n       -Ca, c'est en 1986,\r\n     j'avais tir\u00e9 36 renards.\r\n\r\n18:17:15:17  18:17:21:15\r\n L\u00e0, il y en a 33 pour un manteau\r\n  que j'avais promis \u00e0 ma femme.\r\n\r\n18:17:21:17  18:17:25:05\r\n     Ca m'arrive de braconner,\r\n        j'ai rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n18:17:25:07  18:17:28:10\r\n J'accepte mon caract\u00e8re rebelle.\r\n\r\n18:17:28:11  18:17:30:11\r\n      Comme disent certains,\r\n\r\n18:17:30:13  18:17:32:20\r\n peut-\u00eatre un peu un hors-la-loi.\r\n\r\n18:17:32:23  18:17:34:16\r\n          Mais j'assume.\r\n\r\n18:17:34:19  18:17:35:07\r\n\r\n\r\n18:17:35:09  18:17:37:20\r\n  -Quand on lui parle du loup,\r\n         il n\u2019aime pas.\r\n\r\n18:17:37:22  18:17:38:02\r\n\r\n\r\n18:17:38:04  18:17:41:22\r\n     -Tout le monde est content\r\ndans la vall\u00e9e que le loup soit tir\u00e9.\r\n\r\n18:17:42:00  18:17:44:13\r\n     Y a qu'\u00e0 voir les d\u00e9g\u00e2ts\r\n          qu'ils font !\r\n\r\n18:17:44:15  18:17:44:18\r\n\r\n\r\n18:17:44:20  18:17:47:15\r\n        -Dans le garage,\r\n      pas de trace du loup.\r\n\r\n18:17:47:17  18:17:50:01\r\nL\u2019homme est fier de ses troph\u00e9es.\r\n\r\n18:17:50:03  18:17:53:01\r\nTous tir\u00e9s l\u00e9galement, assure-t-il.\r\n\r\n18:17:53:03  18:17:53:13\r\n\r\n\r\n18:17:53:15  18:17:56:06\r\n  -Ils ont eu des doutes sur moi\r\n\r\n18:17:56:08  18:17:59:15\r\n          car ils savent\r\nque je suis beaucoup dehors la nuit\r\n\r\n18:17:59:17  18:18:01:21\r\n      \u00e0 observer les animaux.\r\n\r\n18:18:01:23  18:18:05:20\r\n     Ils ont peut-\u00eatre pens\u00e9\r\nque j'aurais pu tirer sur ce loup.\r\n\r\n18:18:05:22  18:18:11:07\r\n       Je suis pass\u00e9 devant\r\n la police secr\u00e8te, sans r\u00e9sultat.\r\n\r\n18:18:11:09  18:18:11:23\r\n\r\n\r\n18:18:12:01  18:18:15:20\r\n   -Cheyenne avoue qu'il \u00e9tait\r\n    en balade dans la vall\u00e9e\r\n\r\n18:18:15:22  18:18:18:04\r\n     la nuit du braconnage.\r\n\r\n18:18:18:06  18:18:23:12\r\n  Pour la justice, le suspect\r\nprincipal est un autre habitant.\r\n\r\n18:18:23:15  18:18:28:15\r\n    Il nous re\u00e7oit chez lui,\r\n       mais sans cam\u00e9ra.\r\n\r\n18:18:28:18  18:18:32:19\r\n    Auditionn\u00e9 par la police,\r\n      il a pris un avocat.\r\n\r\n18:18:32:22  18:18:37:04\r\n   Le pr\u00e9venu se dit exasp\u00e9r\u00e9\r\n   par le battage m\u00e9diatique\r\n\r\n18:18:37:06  18:18:40:15\r\n     et la chasse \u00e0 l\u2019homme\r\n      pour un simple loup.\r\n\r\n18:18:40:17  18:18:43:07\r\nUne situation rude pour sa famille.\r\n\r\n18:18:43:09  18:18:46:07\r\nIl nie \u00eatre l\u2019auteur du braconnage.\r\n\r\n18:18:46:09  18:18:49:06\r\n    En attendant le verdict,\r\n\r\n18:18:49:09  18:18:55:03\r\n  le minist\u00e8re public valaisan \r\n  ne donne encore aucun d\u00e9tail.\r\n\r\n18:18:55:05  18:18:59:11\r\n\r\n\r\n18:18:59:13  18:19:06:15\r\n\r\n\r\n18:19:06:18  18:19:09:22\r\n          -C\u2019est la fin\r\n   de ce \"Mise au Point d\u2019\u00e9t\u00e9\".\r\n\r\n18:19:10:00  18:19:12:18\r\nDimanche prochain, Elisabeth Logean\r\n\r\n18:19:12:20  18:19:16:13\r\n   sera avec vous quelque part \r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:19:16:16  18:19:19:10\r\n          En attendant,\r\n   suivez-nous sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n18:19:19:11  18:19:21:09\r\n       Excellente semaine !\r\n\r\n18:19:21:11  18:19:25:07\r\n\r\n\r\n18:19:25:09  18:19:32:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n18:19:32:03  18:19:48:07\r\n\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032224\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:10 > 0:01:15) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, je suis ravi de vous retrouver en ce 9 juillet pour une mise au point estivale dont voici l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:15 > 0:01:17) [52%] : \r\nMais pas du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:20 > 0:01:33) [90%] : \r\nUn tiers des guichets de poste directement menac\u00e9s des dizaines d'autres appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, quel est le futur de la Poste du quartier ou du village, r\u00e9sistance ou innovation les strat\u00e9gies de certains particuliers portent leurs fruits, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:35 > 0:01:50) [86%] : \r\nLouillet tu la r\u00e9ponse est oui dans les campagnes fribourgeoise ou les for\u00eats valaisannes et m\u00eame parfois jusqu'en ville, le loup provoque l'admiration ou la col\u00e8re reviendront si, sur le myst\u00e8re de la louve abattue en Valais, la chasse aux braconniers est ouverte : interview exclusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:01:53 > 0:01:54) [88%] : \r\nDavid Mad\u00eage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:55 > 0:02:01) [78%] : \r\nDans l'de p\u00e9daler num\u00e9rique, vous allez me tarde \u00e0 de l'acte r\u00e9dacteur hypoth\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:01 > 0:02:20) [86%] : \r\nNous sommes aujourd'hui dans le canton de Fribourg, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Epagny pour donner la parole \u00e0 un autre Vaudois de service tout l'\u00e9t\u00e9, Yann Marguet nous accompagne, revisitant \u00e0 son aise les v\u00e9rit\u00e9s semi- v\u00e9rit\u00e9s, voire clich\u00e9s roman notre super Welsch ne pouvait pas r\u00eaver mieux que ce canton bilingue pour exprimer toute sa d\u00e9licatesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:48) [82%] : \r\nNoir et blanc, vieux films aussi chiant le drapeau du canton de paix boulevers\u00e9 de non- couleur du fondateur de la ville du m\u00eame nom, le Duc Bertold von Z\u00e4hringen la l\u00e9gende raconte que le bougre se serait r\u00e9veill\u00e9e un jour chez un b\u00fbcheron qui l'avait h\u00e9berg\u00e9 le temps d'une temp\u00eate, les habits recouvert de farine et d'charbon compte- tenu des 2 sacs sur lesquels il avait pioncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:03:15) [83%] : \r\nEh ben figurez-vous que le mec, il a trouv\u00e9 \u00e7a tellement sympa qu'il en a fait les armoiries du Bled, ridicule, lance : c'est \u00e7a, \u00e7a non, ah oui, mais le fribourgeois et \u00e7a, tout du moins, c'est le pr\u00e9jug\u00e9 qui perdure depuis des si\u00e8cles dans l'oeil moqueur de ses voisins romands, l'objet de nombreuses plaisanteries d'un go\u00fbt douteux, c'est pourquoi \u00e7a a plu \u00e0 Fribourg parce que Ruth Dreifuss, elle a rappel\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Arbia beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:04:18) [84%] : \r\nBon, j'avoue, celle-l\u00e0 elle est pas mal, mais c'est pas une fa\u00e7on de traiter l'inventeur du Vacherin ah bah, on serait bien emmerd\u00e9 sur le fribourgeois pour la moiti\u00e9, moiti\u00e9, c'est pas sale que d'avoir des traditions c'est c'est pas sale que de s'enfiler des tartines de moutarde de la soupe au chou, du jambon de la borne du gigot d'agneau, des meringues et des tartes aux vaincus en un seul repas pour la B\u00e9nichon ah si, quand m\u00eame, \u00e9coutez accents le fribourgeois c'est plut\u00f4t c'est comme fait c'est du Style comme du Vaudois, on fait comme un oiseau non mais je suis communiste, s'y sont tous, je vous en personne sonne peut-\u00eatre la pr\u00e9sence de 22 commune fribourgeoise enclav\u00e9 dans le canton de Vaud contribue-t-elle \u00e0 brouiller les pistes en tout cas, il y a probl\u00e8me, m\u00eame le fribourgeois n'arrivent pas vous l'expliquer son accent, faut dire dans la fin des phrases donc comme dans le Parisien, \u00e7a en plus, c'est pour accompagne sa rhinoise au gruy\u00e8re c'est et en s'c'est plut\u00f4t Gao qu'est-ce que tu parles de \u00e7a j'ai rajout\u00e9 un mot \u00e0 la fin d'une phrase, c'est pas un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:23 > 0:04:26) [76%] : \r\nAutant pour moi faut ne vont pas commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:27 > 0:05:06) [81%] : \r\nLe fribourgeois ne se plaint pas ignorer o\u00f9 j'et autant dire que la derni\u00e8re saison de on club de hockey avec le qu'il entretient une relation sadomasochiste h\u00e9 ben lundi ou chez le \u00e0 177 reprises ou autant de buts que ces bouff\u00e9es ce top aide Benjamin fa\u00e7on sont ici c'est Fribourg le fribourgeois est fier de son pays, il a son patois ces Alpes sa gruy\u00e8re la double cr\u00e8me qui va avec, s'il veut, il parle mieux vous si vous voulez continuer de consid\u00e9rer qu'on a pu en parce qu'un paysan pur et une fois de temps en temps, h\u00e9 ben allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:07 > 0:05:10) [85%] : \r\nVisiblement, vous avez jamais foutu les pieds dans le Jura au sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:25 > 0:05:52) [91%] : \r\nUn tiers des offices de poste est directement menac\u00e9e en Suisse dont celui-ci derri\u00e8re moi, selon le plan de restructuration du g\u00e9ant jaune et le vocabulaire, le fils de Bull doit \u00eatre examin\u00e9 en vue d'une fermeture avant actuel dans un futur proche, c'est le cas de 459 bureaux dans tout le pays, quand on sait que les op\u00e9rations au guichet ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9, quel est le futur justement de cette v\u00e9n\u00e9rable institution qu'est La Poste, Marion Faliu a tent\u00e9 de le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:53 > 0:06:19) [92%] : \r\nJe pleure une conf\u00e9rence de presse feutr\u00e9e pour une strat\u00e9gie muscl\u00e9e, le g\u00e9ant jaune annonce rien de moins que la suppression de 459 offices de poste d'ici 3 ans, qui s'ajoute aux 900 autres qui ont d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 en une d\u00e9cennie, pourtant pour sa directrice, ce n'est pas une diminution mais une extension du r\u00e9seau mais pas \u00e0 Berlin sont aim\u00e9s mais laissez-moi d'abord vous parler d'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:06:52) [91%] : \r\nM. on l'\u00e9motion poste le r\u00e9seau postal g\u00e9n\u00e8re une \u00e9norme \u00e9motion une bande Lipka, \u00e7a fait partie des choses qu'on a appris \u00e0 aimer durant des ann\u00e9es, des dizaines d'ann\u00e9es, le r\u00e9seau postal, on l'a transmis \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s alors qu'on cela change subitement cela touche quelque chose de profond parce qu'on ne conna\u00eet pas encore la nouveaut\u00e9 et on ne sait pas ce que cela signifie, et cela signifie des petits points jaunes de plus en plus et pas pour les offices traditionnels et des centaines d'autres sur la sellette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:54 > 0:07:01) [97%] : \r\nMais apr\u00e8s l'an 2 petits points partout pour dire qu'il y a des partenaires des automates et des services \u00e0 domicile magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:10 > 0:07:16) [89%] : \r\nPuidoux sa zone industrielle son centre commercial et \u00e7a Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:17 > 0:07:24) [87%] : \r\nUne Poste qui fait partie des 49 offices du canton de Vaud avec le jeu Temple \u00e0 examiner tamponn\u00e9 sur le front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:24 > 0:07:34) [92%] : \r\nEn gros, il y a de fortes chances qu'elle ferme et chez les usagers, on oscille entre m\u00e9contentement et fatalit\u00e9, la Poste de Puidoux risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:34 > 0:07:42) [89%] : \r\nFerm\u00e9 comme dans beaucoup de petits villages, je crois, donc c'est regrettable parce que moi, \u00e7a me rend service et je pense \u00e0 beaucoup d'autres gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:42 > 0:07:50) [82%] : \r\nTout le monde, ils vont descendre Achebe les beaucoup parce qu'ils sont pas ne va donc moi je pense que c'est, il faut, c'est mieux que la Poste laisse tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:18) [87%] : \r\nS'il faut prendre la voiture pour aller au diable Vert, je trouve que c'est, c'est vraiment pas raisonnables pour nous disons que, que ce soit, chapeau Puidoux \u00e7a change pas beaucoup, mais bon, nous on aimerait bien que \u00e7a reste, il y a eu des p\u00e9titions, ici il y a plein de monde qui est tout \u00e0 fait contre parce que voil\u00e0, c'est, c'est quand m\u00eame un lieu qui est, comme on peut le voir, il y a pas mal de fil enfin le Japon, donc qui est quand m\u00eame beaucoup sollicit\u00e9, o\u00f9 il y a une demande qui ne sera plus satisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:18 > 0:08:28) [88%] : \r\nEnfin, elles sont toujours 2 \u00e0 travailler, donc il y a des postes effectivement o\u00f9 ils sont toute seule, ils ou 2 heures par jour, je peux comprendre qu'on trouve une autre solution, mais effectivement, ici j'ai un peu de peine \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:29 > 0:08:41) [91%] : \r\nPour la Poste, l'\u00e9quation est simple : pas assez de monde aux guichets et pas assez de recettes \u00e9gal Office trop co\u00fbteux, difficile \u00e0 entendent pour le syndic qui se bat sur ce dossier depuis 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:43 > 0:09:10) [88%] : \r\nDans ce dossier il y a tous les courriers de la presse y aller aussi les courriers des personnes qui ne sont pas contentes qu'on ferme la poste, il y a aussi le courrier pour les p\u00e9titions, il y a aussi les les r\u00e9ponses de la Poste \u00e0 nouveau l'\u00eatre aussi, on n'a pas encore re\u00e7u le un peu \u00e0 l'fermer mais c'est vrai que les personnes qui viennent sont pay\u00e9s pour nous annoncer qu'elles vont fermer la Poste, donc on n'a pas eu d'autres discussions plus loin pour le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:11 > 0:09:15) [95%] : \r\nD'autant plus incompr\u00e9hensible que Puidoux n'est pas exactement un fond de vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:19 > 0:09:45) [90%] : \r\nAlors on est \u00e9tonn\u00e9, parce que la commune est grande : 3800 hectares de 1870 habitants et aussi on a une zone centre ici qui est reconnu au niveau cantonal avec de l'activit\u00e9 de l'industrie des commerces et aussi un coll\u00e8ge que nous venons d'inaugurer pour un bassin de population de 10000 habitants, donc on trouve que c'est dommage, tous les efforts qu'on a fait, on a investi dans cette zone et on trouve que c'est dommage qu'on nous enl\u00e8ve un partenaire qui \u00e9tait la Poste qui, \u00e0 la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:46 > 0:09:56) [92%] : \r\n\u00e0 la direction de l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale devenue soci\u00e9t\u00e9 anonyme, on r\u00e9pond entreprise moderne \u00e0 90 pourcent en libre concurrence avec des objectifs de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:59 > 0:10:16) [94%] : \r\nIl faut savoir que la Poste doit s'autofinancer, elle doit autofinancer le mandat de service universel qui a co\u00fbt\u00e9 400 millions de francs ces derni\u00e8res ann\u00e9es en moyenne, nous ne touchons aucune subvention et nous souhaitons que cela qu'on que ce que nous restions autonome \u00e9galement \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:17 > 0:10:27) [90%] : \r\nToujours ce conflit entre logique de service public, co\u00fbteux et strat\u00e9gie d'entreprise tourn\u00e9e vers les chiffres, c\u00f4t\u00e9 politique \u00e7a grince un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:30 > 0:11:03) [88%] : \r\nLes chiffres montrent qu'aujourd'hui, la Poste fait des centaines de millions de b\u00e9n\u00e9fices, la Poste a sans arr\u00eat davantage de colis et c'est un secteur qui est tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9ficiaire et la Poste fait \u00e9galement des b\u00e9n\u00e9fices avec son secteur de d'voit Poste ce secteur l\u00e0, aujourd'hui, fait des b\u00e9n\u00e9fices, c'est assez fort de nous dire, n'en fait pas assez, donc on veut, on veut fermer des offices, donc je crois qu'il faut mettre la Poste devant les ses contradictions, elle fait aujourd'hui, mais, mais des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la une strat\u00e9gie de management digne d'une multinationale, alors que c'est une entreprise de service public et \u00e7a, \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:03 > 0:11:12) [93%] : \r\nAu moins avec cette strat\u00e9gie, la Poste a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper le m\u00e9contentement universelle du Parti socialiste, au Parti lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:13 > 0:11:39) [92%] : \r\nJ'ai l'impression que la Poste oublie r\u00e9guli\u00e8rement son statut de droit public, elle oublie qu'elle appartient au peuple suisse depuis quelques ann\u00e9es, la Poste d\u00e9veloppe une une sorte de dynamique propre qui lui permet de s'\u00e9chapper du Champ d'influence politique, donc personne ne contr\u00f4le vraiment la Poste l\u00e0, le conseil des ministres \u00e0 Sion de la Poste et tr\u00e8s ind\u00e9pendant, il me semble que cela doit \u00eatre corrig\u00e9 le politique doit se r\u00e9approprier la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:40 > 0:11:53) [92%] : \r\nSi les politiques s'inqui\u00e8tent, c'est qu'en 15 ans, les offices ont fondu comme neige au soleil dans une relative indiff\u00e9rence, pourtant, il fut une \u00e9poque o\u00f9 la fermeture d'une Poste sonn\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de tout un quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:53 > 0:11:56) [74%] : \r\nBonjour monsieur, armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:56 > 0:12:00) [81%] : \r\nEnfin le temps, avec \u00e0 sa t\u00eate, une vieille dame, tr\u00e8s motiv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:01 > 0:12:14) [88%] : \r\nC'est pour la bonne cause, Madame Inter c'est et \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 en 1945 donc je vois pas pourquoi il irait ailleurs ou bien qu'on la ferme, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:15 > 0:12:23) [87%] : \r\nEt pourtant, en 99 ce bureau Genevois \u00e9tait condamn\u00e9 alors Jacqueline Meng \u00e0 organiser la r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:23 > 0:12:28) [68%] : \r\nLe je tout dedans, voil\u00e0, pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:34 > 0:12:50) [75%] : \r\nTous les soirs le j'bien du porte-\u00e0-porte top samedi et dimanche de cette oreille, car \u00e0 8 heures bon paquet rendu gens dans leur soir\u00e9e et au bout d'un moment, j'avais le 1500 signatures alors mon pr\u00e9empt\u00e9 \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:51 > 0:12:55) [81%] : \r\nVoil\u00e0 la preuve, alors \u00e7a fait l'objet, alors du Cr\u00e9doc du Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:55 > 0:13:00) [93%] : \r\nTellement au s\u00e9rieux que m\u00eame le ministre de l'\u00e9poque, s'\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9 en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:02 > 0:13:09) [94%] : \r\nAvec les manifestations, les campagnes d'affichage et les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales Jacqueline devient la passionaria de Saint-Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:15 > 0:13:28) [89%] : \r\nJe suis tr\u00e8s frein contente d'abord d'avoir allum\u00e9 cette m\u00e8che parce que \u00e7a concerne vraiment tous les citoyens et les citoyens de toutes les g\u00e9n\u00e9rations de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:28 > 0:13:46) [94%] : \r\nR\u00e9sultat des courses : Jacqueline obtient la r\u00e9ouverture de son bureau, en 2001 et 16 ans plus tard, il est toujours l\u00e0, sauf que ce genre d'histoire n'a plus tellement cours aujourd'hui, la plupart du temps quand une Poste ferme elle rouvre en tout petit dans une \u00e9picerie de village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:47 > 0:13:55) [94%] : \r\nLe g\u00e9ant jaune se cale entre le fromage et les cornichons un r\u00e9tr\u00e9cissement qui selon lui ne se retrouve pas au niveau des prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:57 > 0:14:24) [91%] : \r\nIl faut savoir que dans une agence postale, vous pouvez effectuer 97 pourcent des op\u00e9rations postales c'est-\u00e0-dire donc l'immense majorit\u00e9 des op\u00e9rations les plus courantes, nous avons aujourd'hui presque 900 partenaires 900 petits magasins qui travaille pour la Poste avec une agence postale et c'est un mod\u00e8le qui fonctionne tr\u00e8s bien, c'est un format extr\u00eamement \u00e9prouv\u00e9e depuis une douzaine d'ann\u00e9es et qui fonctionne tr\u00e8s bien et, ainsi, la Poste peut rester au village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:25 > 0:14:29) [92%] : \r\nLa Poste de grand- papa change la concurrence aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:31 > 0:14:42) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi sur le Parking d'une station- service un petit pan du monopole de La Poste est en train de tomber Renato Di Natsios attend cette livraison comme un cadeau de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:43 > 0:14:46) [84%] : \r\nC'est la naissance d'un nouveau projet, quoi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:47 > 0:14:50) [92%] : \r\nDans cette bo\u00eete, d'autres bo\u00eetes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:54 > 0:15:12) [89%] : \r\nOn va ouvrir le march\u00e9 des cases postales \u00e0 titre priv\u00e9, voil\u00e0 donc les Poste ferme les Ecosse postales disparaissent donc l'initiative que et ce projet porte \u00e0 proposer ce service de postal \u00e0 des priv\u00e9s et \u00e0 des particuliers et nous sommes une entreprise priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:13 > 0:15:19) [92%] : \r\nCe service vient d'ouvrir \u00e0 Lyon mais pour tr\u00e8s vite essaim\u00e9 un peu partout, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la pompe \u00e0 essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:21 > 0:15:27) [87%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de d\u00e9velopper le r\u00e9seau, on la premi\u00e8re station apr\u00e8s on va d\u00e9velopper sur le bassin l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:27 > 0:15:31) [96%] : \r\nEt bien \u00e9videmment la localisation des bo\u00eetes ne s'est pas fait au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:32 > 0:15:53) [85%] : \r\nNotre prochaine un placement c'est sera Puidoux parce qu'en fait le la Poste va fermer en fait \u00e0 Puidoux qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos stations il y a pas mal de d'entreprises qui vont \u00eatre g\u00ean\u00e9s par ce fait qu'il n'y aura plus de 15 postal, donc pour nous, en fait, \u00e7a va attirer les entreprises pour la commune de Puidoux, \u00e7a va permettre aussi d'offrir un service \u00e0 leurs entreprises et d\u00e9velopper leur zone industrielle \u00e0 travers ces classes postal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:54 > 0:16:02) [89%] : \r\nConclusion : l'Office de Puidoux va-t-il fermer ses portes d'ici 2020 la Poste en a parl\u00e9 pour Avia, c'est d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:24 > 0:16:42) [89%] : \r\nSans entrer dans Bull aurait pu chanter Serge Gianni, l'hiver dernier, l'image du canid\u00e9 en pleine ville \u00e0 susciter la peur pour les uns, l'admiration pour les autres depuis 20 ans, le mot est en train de reconqu\u00e9rir la Suisse, et m\u00eame si aucun incident avec l'homme n'est \u00e0 d\u00e9plorer le retour de la b\u00eate, divise profond\u00e9ment, comme a pu se rendent compte, Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:47 > 0:16:57) [87%] : \r\nSur le haut de charme et dans le canton de Fribourg le territoire d'un couple de loups F 13 la femelle M. 64 le mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:02 > 0:17:05) [76%] : \r\nOn voit bien maintenant le loup, voyez les 2 Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:06 > 0:17:11) [81%] : \r\nEt puis, bient\u00f4t, et voil\u00e0, maintenant il commence \u00e0 attaquer comment chasser Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:12 > 0:17:13) [69%] : \r\nEt chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:15 > 0:17:16) [67%] : \r\nEt toi, tu \u00e9tais post\u00e9 o\u00f9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:16 > 0:17:20) [89%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais juste l'autre c\u00f4t\u00e9, j'\u00e9tais peut-\u00eatre \u00e0 250 m\u00e8tres l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:22 > 0:17:27) [88%] : \r\nEt puis pour moi, c'\u00e9tait bien s\u00fbr c'\u00e9tait exceptionnel, voire une fois les loups dans la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:30 > 0:17:38) [87%] : \r\nRonnie est un chasseur vid\u00e9aste amateur, c'est \u00e0 lui qu'on doit ces images uniques des mois de patience et d'observation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:39 > 0:17:42) [89%] : \r\nDevant son objectif, la vie paisible de loup sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:47 > 0:17:59) [79%] : \r\nIl y a bient\u00f4t une meute parce qu'elle de Lewis ensemble ATP l'Automne pass\u00e9 puis maintenant comme on a vu ici la Chopel ils sont le CRA avant 2 semaines, ils chassent des gens ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:17:59 > 0:18:01) [89%] : \r\nLes petits, c'est pour qu'on croyait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:02 > 0:18:12) [84%] : \r\nAlors le le le les loosers, entre janvier moi et puis apr\u00e8s, \u00e7a sera en avril, mois de mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:21 > 0:18:24) [58%] : \r\nMais si vous vous tr\u00e8s souhaiterait se Saint-Loup mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:32 > 0:18:38) [65%] : \r\nSortir votre certificat non sur quoi la bagnole, tu me laisse-moi de semonce dit parce qu'il doit sortir de la semaine : sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:41 > 0:18:43) [59%] : \r\nOui, SK 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:44 > 0:18:50) [92%] : \r\nEn f\u00e9vrier dernier, des habitants de Bull font une rencontre hors du commun, un loup en pleine ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:52 > 0:18:59) [93%] : \r\nPour le biologiste Elias Pesenti un nouvel individu a rejoint le couple F 13 M. 64 dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:00 > 0:19:06) [93%] : \r\nLes tests ADN ont d\u00e9montr\u00e9 qu'il s'agit bien d'un loup mais que malheureusement on n'a pas pudique identifier l'individu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:07 > 0:19:13) [93%] : \r\nCe jeune lourd encore inconnue des experts d\u00e9couvrent les limites de son nouveau territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:15 > 0:19:28) [90%] : \r\nFaut pas avoir peur pour des enfants, hein, si jamais il y a de l'eau, tout proche, parce que le loup, l'\u00eatre humain comme un pr\u00e9dateur, pas comme une proie, donc il ne faut pas s'inqui\u00e9ter, derni\u00e8re attaque sur un homme, un niveau europ\u00e9en, c'\u00e9tait en 1975 en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:30 > 0:19:36) [89%] : \r\n3 lois Fribourg et bient\u00f4t des louveteaux, les services Contenau s'activent pour informer les agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:38 > 0:19:45) [72%] : \r\nSalaire DAS Farah extra, oui, mais quel voil\u00e0 merci Marie alors dedans, merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:49 > 0:20:26) [86%] : \r\nSi c'est une photo des 2 individus qu'on a pris ailleurs, mais o\u00f9, voil\u00e0 comme elle ici derri\u00e8re le mal un petit peu plus grand devant, on a eu aussi des vid\u00e9os, mais si c'\u00e9tait lors des comptages, \u00e7a moi \u00e7a, c'est la femelle 9 13 une c'est c'est quoi en fait alors justement une meute, il faut savoir parce que dans dans la t\u00eate des gens pensent il me doit, c'est \u00e7a : 20 25 individus, alors ce n'est pas le cas, une meute, c'est plut\u00f4t des dizaines d'individus, mais finalement, c'est une famille, on a les 2 face donc c'est la maman, si vous voulez, et le papa et puis on a les enfants oui mais il faut savoir qu'\u00e0 partir de 6, 7 mois, les jeunes ont d\u00e9j\u00e0 la taille d'un adulte, OK, c'est pour \u00e7a qu'on pourrait dire oui il fait exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:26 > 0:20:48) [81%] : \r\nDu mais exactement, d'abord, apr\u00e8s il a eu le Loup ici nous allume tant les maires \u00e0 la Curie on a \u00eatre derri\u00e8re qui n'est pas ferm\u00e9, on a quand m\u00eame un peu parl\u00e9 et garder la fen\u00eatre parce que c'est des petits amis aux protestants ou quand on sait jamais, c'est injuste, mais enfin il fait, il a remis \u00e0 alors mais sans \u00e7a je pas trop pomme n'est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:52 > 0:20:59) [94%] : \r\nDans la r\u00e9gion, tout le monde parle du loup, pourtant l'animal reste discret, m\u00eame pour les fins connaisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:01 > 0:21:06) [90%] : \r\nRonnie l'auteur des images exceptionnelles du loup ne l'a vu qu'une poign\u00e9e de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:09 > 0:21:19) [92%] : \r\nOu non, c'est pas facile, c'est, c'est c'est une chance, souvent ils sont dans la journ\u00e9e, sans se cacher dans les for\u00eats aussi mais on sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:21 > 0:21:26) [89%] : \r\nLe fribourgeois sa technique pour d\u00e9busquer le loup trouver sa nourriture pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:27 > 0:21:34) [79%] : \r\nVoil\u00e0 les lots et je crois dans la nuit, il se prom\u00e8ne et puis si vous voulez, s\u00e9ries et \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:42 > 0:22:08) [84%] : \r\nIci, on voit bien les traces de voir les CFF c'est plus grand et puis c'est comme il a de de 2 doigts \u00e9pais Leloup AP le chien, c'est pour moi, c'est la la m\u00eame chose, c'est difficile \u00e0 dire si c'est un loup, un chien IV comme 4 3 puis le CRIF qui sort, mais pour dire un loup ou un chien s'il n'y a pas un transfert une personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on peut, on peut penser, c'est un loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:10 > 0:22:24) [86%] : \r\nMalgr\u00e9 les heures de marche Pasdeloup aujourd'hui lors de sa derni\u00e8re rencontre Ronnie l'avait surpris revenir d\u00e9vorer les restes d'cerf tu\u00e9 la veille face \u00e0 ce pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:24 > 0:22:30) [86%] : \r\nLe vid\u00e9aste fribourgeois est ambivalent fascin\u00e9 mais pourtant inquiets de la constitution du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:33 > 0:22:51) [81%] : \r\nEt puis les derniers ann\u00e9es, on a beaucoup moins de ch\u00e8vres et et puis maintenant, si le Louis Bianco, maintenant il a beaucoup pour moi, elle a beaucoup chasser les les chamois et puis maintenant ils sont 2, il va beaucoup se aussi chasser le le sait et puis moi, je crois, pour moi, \u00e7a ne sera pas bien si on encolle loucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:57 > 0:23:07) [88%] : \r\nSur d'autres sommets on Valais, des scientifiques traquent \u00e9galement le loup, l'universit\u00e9 de Berne m\u00e8ne l'enqu\u00eate : quel impact r\u00e9el a le grand pr\u00e9dateur sur le gibier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:10 > 0:23:22) [73%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive au secteur du clash, photo \u00e0 la pancarte pour indiquer aux gens qui peuvent \u00eatre photographi\u00e9, donc pr\u00e9visible, oui, oui, on les 2, il trace de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:25 > 0:23:32) [90%] : \r\nOn voit bien l\u00e0 la large avec le retour du loup, le gibier n'a pas disparu plus craintifs, ils se cachent dans d'autres zones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:32 > 0:23:36) [76%] : \r\nLa date, l'ennui, hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:36 > 0:23:45) [86%] : \r\nEt puis on avait en tout cas, ins\u00e8re donc je note un oui et puis un chevreuil, on va regarder un peu plus loin si on voit d'autres mais en au minimum 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:54 > 0:24:00) [96%] : \r\nPour rep\u00e9rer les animaux, les scientifiques ont plac\u00e9 des centaines de cam\u00e9ras avec d\u00e9tecteurs de mouvements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:03 > 0:24:04) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'est moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:06 > 0:24:13) [91%] : \r\nVal\u00e9ro quand m\u00eame sont dehors, c'\u00e9tait le 26 26 f\u00e9vrier 2 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:17 > 0:24:19) [77%] : \r\nMarc oui bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:19 > 0:24:27) [92%] : \r\nL'\u00e9quipe du professeur Arlette \u00e0 s'int\u00e9resse aux enregistrements du Val-d'Annivier les chercheurs suspectent la pr\u00e9sence de plusieurs loups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:27 > 0:24:31) [66%] : \r\nEt la aux avait de nouveaux clich\u00e9s voil\u00e0 c'est de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:34 > 0:24:39) [89%] : \r\nEt puis tout d'un coup \u00e0 4,11 l'accord 4 11 et 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:41 > 0:24:59) [84%] : \r\nEt puis, et 26 secondes donc \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a bien est s\u00fbr et puis l\u00e0, le le poursuit la alors en une minute, c'est s\u00fbr qu'il aurait pu faire tourner si tu veux, de ce c\u00f4t\u00e9-ci, c'est hyper Red, donc je vois pas pourquoi il serait descendu la en passant comme \u00e7a, nous, d'apr\u00e8s moi, ces 3 individus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:00 > 0:25:13) [90%] : \r\nD'apr\u00e8s les photos qui ont \u00e9t\u00e9 faites en Anniviers enfin il y a quelques minutes, en fait 3 qui qui passent les uns derri\u00e8re les autres, \u00e7a pourrait \u00eatre la trace d'une mode qui est jusqu'ici pass\u00e9e inaper\u00e7ue sur le Val-d'Annivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:14 > 0:25:25) [85%] : \r\nAvec Fribourg de meutes suppl\u00e9mentaires seraient donc formation les donn\u00e9es manquent pour le certifier, et pour cause, les cam\u00e9ras 1000 francs pi\u00e8ce sont r\u00e9guli\u00e8rement endommag\u00e9s ou volailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:26 > 0:25:43) [88%] : \r\nDe travailler sur les pr\u00e9dateurs en g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est un climat extr\u00eamement tendu, on a une atmosph\u00e8re qui est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, c'est en Valais, qu'on a une \u00e9norme cristallisation autour de la th\u00e9matique de l'eau cette de c'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 j'dit \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre un r\u00e9el enjeu de soci\u00e9t\u00e9, c'est en tout cas un sujet de soci\u00e9t\u00e9, donc il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:46 > 0:25:55) [84%] : \r\nDans le Val d'Anniviers l'atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re s'est encore amplifi\u00e9e fin f\u00e9vrier, un des 3 Loup identifi\u00e9 a \u00e9t\u00e9 braconner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:01 > 0:26:01) [75%] : \r\nEt donc n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:01 > 0:26:06) [95%] : \r\nC'est ici que la louve a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a : sur les photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:06 > 0:26:06) [76%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:08 > 0:26:17) [90%] : \r\nCes jeunes citadins font partie de l'association de protection du loup b\u00e9n\u00e9voles David gu\u00e8re est investie d'une mission : sauver le grand pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:19 > 0:26:29) [84%] : \r\nNon mais c'est pas \u00e0 paix comme tout ce qui dans la r\u00e9gion, les gens connaissent la pr\u00e9sence de plusieurs Loup notamment d'un m\u00e2le et d'une femelle pour moi le Tir ill\u00e9gal visait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00e9viter la formation d'une meute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:31 > 0:26:37) [93%] : \r\nPour retrouver l'auteur du braconnage, le groupe Loup Suisse a promis une grosse prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:38 > 0:26:54) [88%] : \r\nWilson Center \u00e0 flanque une pelle, nous offrons 10000 francs de prime pour toute information sur le braconnier faire pour l'instant, personne n'a encore touch\u00e9 la somme, nous avons re\u00e7u des indices que Fast mais nous n'avons pas encore identifi\u00e9 le bras coll\u00e9s et \u00e7a au fil de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:56 > 0:26:59) [97%] : \r\nL'action de l'association passe mal aupr\u00e8s des habitants de la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:03 > 0:27:05) [98%] : \r\nBonjour Paris Match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:09 > 0:27:22) [89%] : \r\nQue pensez-vous avec le lot ne loupera conna\u00eet un maillot moi parce que moi, je pense, \u00e7a prend un peu une ampleur un peu ph\u00e9nom\u00e9nal parce que c'est pour ce que c'est, je trouve qu'ils mettent 10000 francs sur la t\u00eate du du braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:23 > 0:27:31) [73%] : \r\nWestworld vachement exag\u00e9r\u00e9 quoi pourquoi autant d'une page quotidienne tu\u00e9 15 moutons mettant \u00e7a prend jamais une ampleur pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:34 > 0:27:57) [79%] : \r\nC'est vrai, \u00e7a c'est pas cool par Jean mais mais je pensais, c'est correct, on comme vous savez, il y a braconnage pas tellement emball\u00e9 aussi au Cambodge et ouvri\u00e8re entre cantons mais normalement pas, c'est pas possible de, de trouver le Prat et \u00e7a, c'est une situation pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:02 > 0:28:15) [90%] : \r\nLes plus farouches opposants au retour du loup se trouve dans le Haut-Valais, ils ont cr\u00e9\u00e9 une association, le pr\u00e9sident est un \u00e9leveur de moutons, son mot d'ordre : une Suisse son gros pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:17 > 0:28:49) [85%] : \r\nIl parlait Tuloup ne sommes des jaloux de pour nous cette n'a pas sa place ici, les seniors \u00e0 la une : nous avons perdu plus de 160 moutons l'ann\u00e9e derni\u00e8re le drame ce score pour notre association, c'est clair, quand il n'y a pas de r\u00e8gles simples pour \u00e9liminer facilement le loup, il se passe exactement ce qui est arriv\u00e9 au Val-d'Annivier dans hiver parce qu'il y a des choses Aussaresses qui \u00e7a veut dire que la population r\u00e9gler le probl\u00e8me est le m\u00eame si ni le canton ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ne fait le n\u00e9cessaire, elle fait une dette c'est beaucoup trop compliqu\u00e9 pour obtenir l'autorisation d'abattre un lot suspect depuis pulsions comp\u00e9titive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:50 > 0:29:01) [95%] : \r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral, le loup est une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e, les tirs sont autoris\u00e9es uniquement en cas de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 partir de 35 moutons tu\u00e9s en 4 mois, l'abattage est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:02 > 0:29:12) [85%] : \r\nUne \u00e0 une, nous avons besoin d'une p\u00e9riode de chasse autoris\u00e9e pour le lot comme pour les autres animaux quasiment de la splendeur sinon le LOU deviendra le roi de la vall\u00e9e, et ceci ne va pas, parce qu'elle n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:14 > 0:29:29) [87%] : \r\nMalgr\u00e9 ses r\u00e9ticences et les affaires de braconnage, la pr\u00e9sence du loup ne se limite plus au parc animalier aux Grisons au Tessin et au Valais 3 meutes existe d\u00e9j\u00e0, bient\u00f4t suivi par Fribourg et le Val d'Anniviers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:30 > 0:30:04) [87%] : \r\nPendant 2 d\u00e9cennies pratiquement plus d'un si\u00e8cle, on avait des populations de de leur proie qui \u00e9tait avec des effectifs vraiment t\u00e9nue, faut pas oublier que le bouquetin le cerf avait disparu des Alpes suisses gr\u00e2ce aux efforts des chasseurs et les protecteurs de la nature, ces populations des ongul\u00e9s, en fait, elles ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9s progressivement et le loup, il va s'installer en principalement l\u00e0 o\u00f9 on a des bonnes populations des bonnes densit\u00e9 de serre et la population ne sert actuellement, elle est toujours en expansion, elle s'\u00e9toffe et elle, c'est un immense garde- manger pour le loup est le loup, ben, il vient s'installer l\u00e0 o\u00f9 il a mang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:04 > 0:30:08) [87%] : \r\nIl y a 3 meutes pour l'instant, est ce que la Suisse va avoir beaucoup plus de meutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:08 > 0:30:24) [90%] : \r\nOh ben on devrait s'attendre \u00e0 ce que cette progression continue quoi alors apr\u00e8s \u00e7a deviendra finalement de l'attitude des hommes de l'acceptation des hommes, et tous ces tirs de r\u00e9gulation mais biologiquement la population \u00e9videmment, elle peut s'installer et puis colonis\u00e9 gentiment l'ensemble du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:25 > 0:30:37) [92%] : \r\nAvec un taux de croissance actuel, proche de 20 pourcent le loup est durablement \u00e9tablies dans nos montagnes, reste \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre l'homme et son meilleur ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:50 > 0:30:52) [68%] : \r\nBusiness malgr\u00e9 des mod\u00e8les de Bagdad \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:56 > 0:31:19) [92%] : \r\nUne louve morte a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans cette r\u00e9gion il y a exactement un mois, l'animal avait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9, une premi\u00e8re pour le canton de Fribourg, terre d'accueil du nous depuis 10 ans, une enqu\u00eate est ouverte, mais le plus compliqu\u00e9 pour la justice et l'omerta qui r\u00e8gne autour de ce genre de Crime en Valais, 2 instructions sont toujours en cours, mais les montagnards restent bouche Close, Fran\u00e7ois Ruchti, \u00e0 tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9lier quelques langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:23 > 0:31:29) [91%] : \r\nDans le Val d'Anniviers, l'hiver a c\u00e9d\u00e9 sa place et l'enqu\u00eate de police sur le braconnage donne ses premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:33 > 0:31:44) [94%] : \r\nSelon des sources proches du dossier, la louve F16 a \u00e9t\u00e9 abattu d'une balle dans l'\u00e9paule, mi- f\u00e9vrier, tout s'est pass\u00e9 entre minuit et une heure du matin, un Tir en lisi\u00e8re du village de maillots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:46 > 0:31:58) [90%] : \r\nCe soir-l\u00e0, une voiture grise et rep\u00e9r\u00e9 par un habitant la police trace le GPS du t\u00e9l\u00e9phone d'un suspect \u00e0 une centaine de ma\u00eetre de l'animal, plusieurs individus sont auditionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:00 > 0:32:02) [91%] : \r\nAlors qui est le braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:04 > 0:32:11) [89%] : \r\nPour en savoir plus, nous retrouvons David gu\u00e8re qu'est le militant de l'association pro- loup qui avait promis 10 1000 francs de r\u00e9compense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:13 > 0:32:27) [81%] : \r\nAvez-vous pay\u00e9 les cette sc\u00e8ne non, nous n'avons pas encore pay\u00e9 car nous attendons le jugement pour savoir qui est le r\u00e9el Pracon il c\u00e8de, ce n'est feroutage : nous avons re\u00e7u toutefois des informations assez pr\u00e9cises sur des personnes suspectes ces personnes une drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:29 > 0:32:35) [93%] : \r\nC'est une surprise pour l'\u00e9cologiste, nombreux sont les Valaisans \u00e0 avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:37 > 0:32:48) [86%] : \r\nEn plus nous r\u00e9clament que les gens n'ont pas fait cela que pour l'argent, il faut aussi \u00eatre convaincu par une autre cause, \u00eatre favorable loin et contre le braconnage, de transmettre des informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:49 > 0:32:55) [90%] : \r\nAlors \u00e9videmment on voulait conna\u00eetre le r\u00e9sultat de ses recherches celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:55 > 0:32:59) [84%] : \r\nUne personne est une personne Olivier, m\u00eame si vous avez \u00e9t\u00e9 plusieurs fois signal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:01 > 0:33:11) [92%] : \r\nDavid guerre qui ne nous transmettra pas de nom, mais \u00e0 Grimentz quand on parle de braconnage, on pense tout de suite \u00e0 une personne Cheyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:12 > 0:33:21) [80%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le en 1986 le les j'avais tir\u00e9 30 tirs non non il y en a 33 seulement, tant que j'avais promis que je faisais toujours pour ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:23 > 0:33:40) [90%] : \r\nMoi \u00e7a m'arrive de braconner j'ai rien \u00e0 cacher, j'accepte mon caract\u00e8re, je suis un peu rebell\u00e9e pieds comme disent certains, peut-\u00eatre un peu hors la loi, mais j'assume, et lorsqu'on lui parle du loup, il n'aime pas tout le monde est content dans la vall\u00e9e, le loup se retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:41 > 0:33:43) [86%] : \r\nIl y a Kawar les d\u00e9g\u00e2ts qui font.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:47 > 0:33:49) [95%] : \r\nDans le garage, pas de trace du loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:50 > 0:33:55) [76%] : \r\nL'homme est fier de ses troph\u00e9es prim\u00e9, ceux-ci tous tir\u00e9 l\u00e9galement, assure-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:56 > 0:34:14) [87%] : \r\nIls ont peut-\u00eatre eu certains doutes sur moi parce qu'ils savent que je suis beaucoup dehors la nuit puis j'observe beaucoup les animaux, ils ont peut-\u00eatre pens\u00e9 que j'aurais pu pu \u00e9ventuellement tirer sur ce lot, moi j'ai d\u00fb passer devant la police secr\u00e8te mais sans aucun r\u00e9sultat, parce que j'ai rien \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:15 > 0:34:19) [83%] : \r\nCheyenne avoue toutefois : il \u00e9tait en balade dans la vall\u00e9e, la nuit du braconnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:21 > 0:34:26) [98%] : \r\nDans le viseur de la justice, le suspect principal est un autre habitant de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:28 > 0:34:47) [95%] : \r\nIl nous re\u00e7oit chez lui mais sans cam\u00e9ra, auditionn\u00e9 par la police, il a pris un avocat pour se d\u00e9fendre, le pr\u00e9venu se dit exasp\u00e9r\u00e9 par le battage m\u00e9diatique et la chasse \u00e0 l'homme pour un simple Loup, une situation difficile pour sa famille, il r\u00e9fute \u00eatre l'auteur du braconnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:49 > 0:34:56) [97%] : \r\nPour l'heure, le minist\u00e8re public valaisan ne donne aucun d\u00e9tail, la justice n'a pas encore rendu son verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:09 > 0:35:22) [90%] : \r\nC'est la fin de ce mise au point d'\u00e9t\u00e9, merci beaucoup, de l'avoir suivi la semaine prochaine, vous retrouverez la Valaisanne \u00c9lisabeth Logean, quelque part dans le canton de Neuch\u00e2tel en attendant vous pouvez toujours nous suivre sur les diff\u00e9rents r\u00e9seaux pass\u00e9 une belle soir\u00e9e et une excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:22 > 0:35:22) [78%] : \r\nEn m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:23 > 0:35:30) [70%] : \r\nC'est un peu de tout, le dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:35:32 > 0:35:38) [59%] : \r\nLe fait notre peut-\u00eatre quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Madame vous avez Madame Bonino B\u00e8gles bien une bonne table avec malgr\u00e9 la une r\u00e8gle bact\u00e9riologique de Catherine M\u00e9gret qui serait li\u00e9s.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T00:56:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586113", "title": "T'as vu le loup ?", "excerpt": "La pr\u00e9sence du loup a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e dans les cantons de Fribourg et du Valais. Des scientifiques et des passionn\u00e9s ont observ\u00e9 l'animal et n'excluent pas la formation de nouvelles meutes de ces animaux sauvages, particuli\u00e8rement redout\u00e9s des paysans et des \u00e9leveurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "VALAIS"], "thematicThemes": ["LOUP"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609065", "durationSec": 700, "title": "Le nain jaune", "excerpt": "La Poste va supprimer de nombreux offices de poste. Certains seront d\u00e9finitevement ferm\u00e9s, alors que d'autres seront transf\u00e9r\u00e9s dans des \u00e9piceries. A Puidoux, les habitants se battent pour maintenir le bureau de poste, mais il pourrait bien fermer prochainement. En r\u00e9action, des services priv\u00e9s se pr\u00e9parent avec l'installation de bo\u00eetes postales pr\u00e8s des stations-service.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ABRAVANEL, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PUIDOUX", "GENEVE"], "thematicThemes": ["POSTE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1620436", "1620443", "1620450"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609066", "durationSec": 285, "title": "Vous prendrez bien la suite : le loup", "excerpt": "Itw de David Gerke, pr\u00e9sident du groupe Loup Suisse suite \u00e0 l'abattage de la louve F16 et de Cheyenne, un chasseur du Val d'Anniviers.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LOUP", "BRACONNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609562", "durationSec": 190, "title": "Wild wild welsch Fribourg", "excerpt": "L'humoriste et animateur de radio Yann Marguet diss\u00e8que les clich\u00e9s des cantons romands dans sa chronique Wild wild welsch. Il dresse le portrait type d'un Romand. Cette semaine, il caricature le fribourgeois.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MARGUET, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "SUISSES ROMANDS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708620597", "summary": "Berne-ville : conf\u00e9rence de presse de la Poste pour annoncer suppression de bureaux de poste. D\u00e9clarations de Susanne Ruoff, directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Poste.", "id": "1620436", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUOFF, SUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620604", "summary": "Puidoux : ext et int Poste. Itw clients. Ren\u00e9 Gilli\u00e8ron, syndic de Puidoux montrant classeur contenant les lettres et les p\u00e9titions en faveur de la Poste. Itw Ren\u00e9 Gilli\u00e9ron. Vues g\u00e9n\u00e9rales de la commune.\nItw Nathalie D\u00e9robert Fellay, porte-parole de la Poste.\nItw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan. Ext poste de Chamoson.\nLausanne, Vers-chez-les-Blancs : devant la Poste, itw Olivier Feller, conseiller national PLR vaudoise.", "id": "1620443", "visualThemes": ["POSTE"], "visualGeographicals": ["PUIDOUX", "VERS-CHEZ-LES-BLANC", "CHAMOSON"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620611", "summary": "St-Jean : int poste, Jacqueline Meng, retrouvant ses voisines du quartier. Personnes \u00e2g\u00e9es se retrouvant \u00e0 la Poste. Ambiance dans bureau de poste. Itw Jacqueline Meng.\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : office postal dans \u00e9picerie.\nNyon : Itw Renato Di Naccio, fondateur Starbox. Itw Bernard Allemann, responsable technique Avia.", "id": "1620450", "visualThemes": ["CASE POSTALE", "POSTE"], "visualGeographicals": ["NYON", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703566", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032224", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1608629", "internalArchiveId": "AA1707608806", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-09T00:00:00Z", "durationSec": 1591, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8765835", "imageURL": "http://www.rts.ch/8765830.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Strat\u00e9gie PLR/Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez", "Les succ\u00e8s du cin\u00e9ma romand: \u00ab La dentelli\u00e8re \u00bb de Claude Goretta a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Isabelle Huppert", "Irak/L\u2019EI perd sa capitale: l'analyse de Bernard Genier", "Irak/l\u2019EI perd sa capitale: les pr\u00e9cisions de St\u00e9phane Kenech", "Ras-le-bol des clients d\u2019Easy Jet", "Les M\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne ont une fois encore battu des records d'affluence", "Migration: les migrants affluent \u00e0 la fronti\u00e8re sud de la Suisse, entre C\u00f4me et Chiasso", "La Haute Savoie autorise la navigation des jet skis alors qu'elle est interdite en Suisse", "Irak: l\u2019EI perd sa capitale, Mossoul", "La strat\u00e9gie du PLR concernant la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Les intemp\u00e9ries qui ont travers\u00e9 la Suisse ont fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Un film embl\u00e9matique pour les cin\u00e9astes des ann\u00e9es 70.", "Les t\u00e9moignages de m\u00e9contentements se multiplient en raison des nombreux retards, annulations et d\u00e9routements de la compagnie low cost.", "Costumes d'\u00e9poque, spectacles de m\u00e9nestrels et victuailles ont attir\u00e9 plus de 50 000 visiteurs dans les rues de la cit\u00e9 jurassienne.", "La pression migratoire est intense dans la r\u00e9gion et pourtant en certain \u00e9quilibre s\u2019est install\u00e9 entre migrants, touristes et citoyens.", "Un imbroglio juridique qui cr\u00e9e beaucoup de tensions entre les loueurs de jets, la police et les associations d'\u00e9cologistes.", "L'Irak a d\u00e9clar\u00e9 la \"victoire\" \u00e0 Mossoul contre le groupe Etat islamique apr\u00e8s pr\u00e8s de neuf mois de combats.", "Le favori est le tessinois Ignazio Cassis.", "De violents orages de pluie et de gr\u00eale se sont abattus sur les cantons de Berne et d'Argovie ainsi que sur l\u2019arc jurassien."], "variantIds": ["ece-8663236", "ece-8663251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T19:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:11:23\r\n...\r\n\r\n19:30:16:10  19:30:20:03\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:23:11\r\n          Mossoul lib\u00e9r\u00e9e\r\n     du groupe Etat Islamique.\r\n\r\n19:30:23:12  19:30:26:04\r\n    L'Irak annonce sa victoire.\r\n\r\n19:30:26:06  19:30:33:23\r\nLa reprise de la ville signe-t-elle \r\nla fin du califat de Daech en Irak ?\r\n\r\n19:30:34:05  19:30:36:20\r\n   Orages et pluies ont provoqu\u00e9\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:41:12\r\n  d'importants d\u00e9g\u00e2ts cette nuit\r\nen Suisse: des commerces, des caves\r\n\r\n19:30:41:14  19:30:45:07\r\n          et des garages\r\n    ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s en Argovie.\r\n\r\n19:30:45:09  19:30:50:00\r\nL'Arc jurassien et le canton de Berne\r\n  ont aussi \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9s.\r\n\r\n19:30:50:05  19:30:54:01\r\nLe d\u00e9part en vacances ne se passe pas\r\n        toujours comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:58:04\r\n   La compagnie low cost EasyJet\r\n   croule sous les r\u00e9clamations.\r\n\r\n19:30:58:06  19:31:00:11\r\n La direction s'explique ce soir.\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:03:20\r\n        L'Italie d\u00e9bord\u00e9e\r\n    par la question migratoire\r\n\r\n19:31:03:22  19:31:06:17\r\n     lance un appel au secours\r\n          \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n19:31:06:19  19:31:09:01\r\n Nous vous proposons un reportage\r\n\r\n19:31:09:03  19:31:14:16\r\n   \u00e0 la fronti\u00e8re italo-suisse:\r\n   ce soir, nous serons \u00e0 C\u00f4me.\r\n\r\n19:31:15:14  19:31:19:10\r\nEt enfin, nous irons aux M\u00e9di\u00e9vales\r\n         de Saint-Ursanne\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:24:06\r\n   avec plus de 50'000 visiteurs\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:25:05  19:31:29:05\r\n  C'est un tournant dans la lutte\r\n     contre l'Etat Islamique.\r\n\r\n19:31:29:07  19:31:32:02\r\nUne victoire symbolique sur Daech.\r\n\r\n19:31:32:04  19:31:36:03\r\n   L'Irak annonce la lib\u00e9ration\r\n     de la ville de Mossoul.\r\n\r\n19:31:36:05  19:31:41:09\r\nUn important revers des djihadistes\r\ndepuis qu'ils ont pris le contr\u00f4le\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:44:09\r\n    de vastes r\u00e9gions en Irak,\r\n      en Syrie, et en Libye.\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:49:21\r\n         -Mossoul lib\u00e9r\u00e9e,\r\napr\u00e8s neuf mois de combats intenses.\r\n\r\n19:31:49:23  19:31:55:00\r\n    Reprise maison par maison\r\n          au groupe EI,\r\n\r\n19:31:55:02  19:31:59:07\r\n        qui en avait fait\r\nson principal bastion depuis 2014.\r\n\r\n19:31:59:09  19:32:04:07\r\nLe Premier ministre Ha\u00efder al-Abadi\r\n  \u00e9tait sur place cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:32:04:09  19:32:07:03\r\n         pour annoncer\r\n    la lib\u00e9ration de Mossoul\r\n\r\n19:32:07:05  19:32:10:11\r\n  et f\u00e9liciter les combattants\r\n     et le peuple irakien.\r\n\r\n19:32:11:14  19:32:16:02\r\nD\u00e9j\u00e0 hier, des soldats c\u00e9l\u00e9braient\r\n    leur succ\u00e8s face \u00e0 Daech.\r\n\r\n19:32:16:04  19:32:26:16\r\nLes raids a\u00e9riens et les tirs n'ont\r\n pas pour autant totalement cess\u00e9.\r\n\r\n19:32:26:21  19:32:30:05\r\n     -Il faut combattre Daech\r\n\r\n19:32:30:07  19:32:34:17\r\n         m\u00e8tre par m\u00e8tre,\r\n\r\n19:32:34:19  19:32:38:11\r\nen situation de si\u00e8ge et de p\u00e9nuries.\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:42:13\r\n         Ils sont coinc\u00e9s\r\n       dans une petite zone.\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:50:00\r\n  Donc leur philosophie de combat\r\n      est devenue suicidaire.\r\n\r\n19:32:50:05  19:32:53:07\r\n     -Dans la vieille ville\r\n       aux rues \u00e9troites,\r\n\r\n19:32:53:09  19:32:56:11\r\n      quelques djihadistes\r\n      restent retranch\u00e9s.\r\n\r\n19:32:56:12  19:33:00:03\r\n         Les habitants\r\nrisquent les attentats suicides.\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:03:02\r\n    Des milliers de personnes\r\n         ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es,\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:07:06\r\n    des centaines de milliers\r\n      d'habitants d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:33:07:22  19:33:10:14\r\n  -La situation \u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:33:10:16  19:33:15:00\r\n    Rien \u00e0 manger ou \u00e0 boire.\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:21:01\r\n     Si vous essayiez de fuir,\r\n     ils vous tiraient dessus.\r\n\r\n19:33:21:08  19:33:26:00\r\n-La victoire, symboliquement forte,\r\n\r\n19:33:26:02  19:33:29:10\r\n       n'est qu'une \u00e9tape\r\n   dans la lutte contre Daech.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:34:10\r\nCar celui-ci contr\u00f4le d'autres zones\r\n        en Irak et en Syrie.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:41:11\r\n-Stephan Kenech, vous \u00eates en Irak, \r\nvous revenez de la ville de Mossoul.\r\n\r\n19:33:41:12  19:33:50:02\r\n      Quelle est la situation\r\n         sur le terrain ?\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:55:12\r\n   -La vieille ville de Mossoul\r\n n'est plus qu'un champ de ruines.\r\n\r\n19:33:55:16  19:33:58:22\r\n      Des b\u00e2timents d\u00e9truits\r\n         \u00e0 perte de vue.\r\n\r\n19:33:59:02  19:34:02:02\r\n       Malgr\u00e9 la d\u00e9claration\r\n    du Premier ministre irakien\r\n\r\n19:34:02:06  19:34:06:22\r\n proclamant la victoire irakienne,\r\n\r\n19:34:07:02  19:34:09:17\r\n       des combats violents\r\n  ont toujours lieu en ce moment\r\n\r\n19:34:09:22  19:34:14:05\r\n         dans un quartier\r\n           de la ville.\r\n\r\n19:34:14:09  19:34:19:06\r\n   L'arm\u00e9e irakienne fait face\r\n \u00e0 une forte r\u00e9sistance de Daech.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:22:09\r\n          Pour se rendre\r\n      sur la ligne de front,\r\n\r\n19:34:22:12  19:34:25:20\r\n         nous traversons\r\n      des quartiers lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:34:26:01  19:34:28:14\r\n   La s\u00e9curisation de ces zones\r\n\r\n19:34:28:19  19:34:33:17\r\n       est un enjeu majeur\r\n pour les forces gouvernementales\r\n\r\n19:34:33:21  19:34:37:07\r\n afin d'\u00e9viter toute incursion de\r\n djihadistes provenant de Mossoul\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:43:09\r\n       comme on a pu le voir\r\n        ces derniers jours.\r\n\r\n19:34:43:12  19:34:45:20\r\n      Dans quelques heures, \r\n      l'arm\u00e9e irakienne sera\r\n\r\n19:34:46:01  19:34:49:05\r\nen mesure de contr\u00f4ler la deuxi\u00e8me\r\n    plus grande ville d'Irak.\r\n\r\n19:34:49:09  19:34:52:10\r\n   Mais des djihadistes contr\u00f4lent\r\n    toujours des zones en Irak,\r\n\r\n19:34:52:13  19:34:58:18\r\navec des cellules dormantes pr\u00eates\r\n  \u00e0 faire des attentats suicide\r\n\r\n19:34:58:23  19:35:01:22\r\n    ou de nouvelles offensives.\r\n\r\n19:35:02:17  19:35:05:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:09:01\r\n Bernard Genier, vous avez r\u00e9alis\u00e9\r\n  plusieurs reportages \u00e0 Mossoul,\r\n\r\n19:35:09:03  19:35:11:21\r\n  vous connaissez bien la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:35:12:01  19:35:17:08\r\n -C'est une d\u00e9faite de prestige.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:20:19\r\n  L'\u00c9tat islamique ne pourra plus\r\n promettre des villas avec piscine\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:26:21\r\n        \u00e0 ses combattants \r\n       venus de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:35:27:12  19:35:31:12\r\n    Il ne pourra plus promettre\r\n        des femmes vendues.\r\n\r\n19:35:31:16  19:35:37:06\r\n      Tout le confort moderne\r\n    d'une ville comme Mossoul.\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:41:10\r\n    Mais sur le plan militaire,\r\n\r\n19:35:41:13  19:35:44:19\r\n les principaux chefs militaires \r\n de l'organisation \u00c9tat Islamique\r\n\r\n19:35:44:23  19:35:47:11\r\n     ont quitt\u00e9 la ville d\u00e9j\u00e0\r\n      il y a plusieurs mois.\r\n\r\n19:35:47:14  19:35:51:17\r\n     Ils ont laiss\u00e9 sur place\r\n       les plus fanatiques\r\n\r\n19:35:51:21  19:35:56:21\r\n   et des combattants \u00e9trangers\r\npr\u00eats \u00e0 se sacrifier jusqu'au bout.\r\n\r\n19:35:57:01  19:35:59:11\r\n          Les combattants\r\n  les plus extr\u00e9mistes sont morts\r\n\r\n19:35:59:16  19:36:01:18\r\n     dans les derni\u00e8res poches\r\n          de r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:36:01:23  19:36:05:13\r\n Il reste beaucoup de cellules qui\r\n vont passer dans la clandestinit\u00e9\r\n\r\n19:36:05:17  19:36:08:09\r\n      et sans doute commettre\r\n      de nombreux attentats.\r\n\r\n19:36:08:12  19:36:12:22\r\n  En 2014, quand l'\u00c9tat Islamique\r\n     est arriv\u00e9 dans la ville,\r\n\r\n19:36:13:02  19:36:17:08\r\n la population \u00e0 majorit\u00e9 sunnite\r\n les a accueilli \u00e0 bras ouverts.\r\n\r\n19:36:17:11  19:36:23:07\r\n     L'\u00c9tat irakien et l'arm\u00e9e\r\n      sont \u00e0 majorit\u00e9 chiite.\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:27:05\r\n       Il faudra travailler\r\n      tr\u00e8s dur pour regagner\r\n\r\n19:36:27:10  19:36:32:10\r\n   la confiance de la population\r\n   dans cette r\u00e9gion de l'Irak.\r\n\r\n19:36:32:14  19:36:33:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:38:06\r\nDes commerces sous l'eau, le trafic\r\n routier et ferroviaire perturb\u00e9s.\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:38:08\r\n  population dans cette r\u00e9gion de\r\n              l'Irak.\r\n\r\n19:36:38:16  19:36:43:22\r\n -Hier, violents orages de pluie \r\net de gr\u00eale \u00e0 Berne et en Argovie.\r\n\r\n19:36:44:00  19:36:47:15\r\n            A Zofingue,\r\nplusieurs commerces, caves, garages\r\n\r\n19:36:47:17  19:36:52:18\r\nainsi que le parking et le passage\r\nsous voie de la gare sont inond\u00e9s.\r\n\r\n19:36:52:20  19:36:58:15\r\nPlusieurs trains ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s\r\n    sur la ligne B\u00e2le-Lucerne\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:02:09\r\net des retards ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:06:22\r\nL'autoroute A1, totalement inond\u00e9e\r\n  par endroits, a du \u00eatre ferm\u00e9e\r\n\r\n19:37:07:00  19:37:10:22\r\n     durant plusieurs heures\r\ndans les deux sens de circulation.\r\n\r\n19:37:11:00  19:37:15:16\r\n Dans la ville, des glissements de\r\nterrain et des coupures de courant.\r\n\r\n19:37:15:18  19:37:19:03\r\n            Des arbres\r\nont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9racin\u00e9s par le vent.\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:22:11\r\n         Le commandant\r\ndes sapeurs-pompiers de Zofingue\r\n\r\n19:37:22:12  19:37:25:12\r\n n'avait jamais vu tel \u00e9v\u00e9nement\r\n           en 45 ans.\r\n\r\n19:37:25:18  19:37:28:04\r\n     -C'\u00e9tait impressionnant,\r\n\r\n19:37:28:06  19:37:31:06\r\n        comme dans un film:\r\n\r\n19:37:31:08  19:37:35:07\r\n    c'est tomb\u00e9, \u00e7a a explos\u00e9,\r\n\u00e7a s'est \u00e9cras\u00e9 durant 30 minutes.\r\n\r\n19:37:35:09  19:37:37:16\r\nBeaucoup de gens nous ont contact\u00e9s.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:39:13\r\n    Tout Zofingue \u00e9tait inond\u00e9.\r\n\r\n19:37:39:19  19:37:42:09\r\n      -La protection civile\r\n     et les sapeurs-pompiers\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:44:08\r\n  ont \u00e9t\u00e9 rapidement d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n19:37:44:10  19:37:48:18\r\n  Aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer,\r\nmais la mobilisation reste totale.\r\n\r\n19:37:48:23  19:37:52:13\r\n      -Environ 400 personnes\r\n   nous ont signal\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:37:52:15  19:37:55:07\r\nPr\u00e8s de 300 pompiers et civilistes\r\n\r\n19:37:55:09  19:37:59:12\r\n ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s hier d\u00e8s 17h15\r\n    et jusqu'\u00e0 08h00 ce matin,\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:03:11\r\n et 150 personnes se sont activ\u00e9es\r\n        durant la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:38:03:12  19:38:06:14\r\n     Nous nous sommes assur\u00e9s\r\n       que les entreprises,\r\n\r\n19:38:06:16  19:38:10:06\r\n     les EMS et les h\u00f4pitaux\r\n   aient rapidement du courant.\r\n\r\n19:38:10:11  19:38:14:11\r\n     -A Bienne et \u00e0 Nidau,\r\nla gr\u00eale a surpris les passants.\r\n\r\n19:38:14:13  19:38:18:15\r\n       La gare de Bienne\r\nd\u00e9plore des infiltrations d'eau.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:24:06\r\n          Aujourd'hui,\r\n la situation s'est stabilis\u00e9e.\r\n\r\n19:38:25:19  19:38:30:01\r\n-Ce week-end de d\u00e9part en vacances\r\n     marqu\u00e9 par le ras-le-bol\r\n\r\n19:38:30:03  19:38:33:19\r\n           des voyageurs\r\nde la compagnie low cost Easyjet...\r\n\r\n19:38:33:21  19:38:37:05\r\n         Les t\u00e9moignages\r\n    de m\u00e9contentement pleuvent\r\n\r\n19:38:37:07  19:38:40:23\r\n  dont celui d'\u00e9l\u00e8ves valaisans.\r\n\r\n19:38:41:01  19:38:44:01\r\nLa direction d'Easyjet s'explique.\r\n\r\n19:38:45:13  19:38:49:15\r\n -Depuis ce matin, des r\u00e9actions\r\n      de clients d'EasyJet\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:52:11\r\n          par dizaines\r\n    sur notre site Facebook.\r\n\r\n19:38:52:12  19:38:57:11\r\nExemple, ces jeunes bloqu\u00e9s devant\r\n  l'avion depuis quelques jours.\r\n\r\n19:38:57:19  19:39:00:23\r\n -On est arriv\u00e9s \u00e0 l'embarquement.\r\n\r\n19:39:01:01  19:39:04:14\r\nEt l\u00e0, on nous a dit que les rangs 27\r\n\r\n19:39:04:16  19:39:07:19\r\n      \u00e0 31 \u00e9taient supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:14:11\r\n On faisait partie de ces rangs...\r\n\r\n19:39:14:16  19:39:20:07\r\n-Pour ces jeunes commence une longue\r\n attente pour obtenir un autre vol.\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:23:08\r\n     -On n'\u00e9tait pas encadr\u00e9s.\r\n\r\n19:39:23:10  19:39:26:16\r\n   Les h\u00f4tesses se sont isol\u00e9es\r\n\r\n19:39:26:18  19:39:28:16\r\n     pour r\u00e9server notre vol.\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:32:13\r\n Nous sommes all\u00e9s voir le service\r\n  client qui ignorait notre cas.\r\n\r\n19:39:32:19  19:39:35:10\r\n  -Apr\u00e8s une journ\u00e9e d'attente\r\n           \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:39:35:11  19:39:38:16\r\n  un vol \u00e0 B\u00e2le, le lendemain,\r\n  avec de nouvelles attentes.\r\n\r\n19:39:38:21  19:39:41:07\r\n -On avait un vol \u00e0 09h50 \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:39:41:09  19:39:43:06\r\n    Il avait 40 min de retard.\r\n\r\n19:39:43:08  19:39:49:05\r\n Et on a encore attendu plus d'1 h\r\n dans l'avion avant le d\u00e9collage.\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:51:23\r\n     -Soit 25 h de retard...\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:56:02\r\n      Retards \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition,\r\n annulations pures et simples...\r\n\r\n19:39:56:04  19:39:59:11\r\n   La direction ne fr\u00e9mit pas.\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:03:05\r\n-Nous avons eu des probl\u00e8mes m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:07:00\r\n   des orages s\u00e9v\u00e8res en Europe\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:10:01\r\n         qui ont affect\u00e9\r\n      de nombreux a\u00e9roports.\r\n\r\n19:40:10:03  19:40:15:03\r\nA Gen\u00e8ve, l'a\u00e9roport ferme le soir\r\n et si on accumule trop de retard\r\n\r\n19:40:15:05  19:40:24:04\r\n la journ\u00e9e, nous devons d\u00e9router\r\n       des avions sur Lyon.\r\n\r\n19:40:24:09  19:40:28:10\r\n-La direction promet de d\u00e9dommager\r\n         les plaignants.\r\n\r\n19:40:28:11  19:40:31:02\r\nQuand ? Impossible de le dire...\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:35:14\r\nPour ceux qui ont un vol \u00e0 prendre,\r\n  nous leur souhaitons de tomber\r\n\r\n19:40:35:16  19:40:39:04\r\n sur Kevin, le roi de l'accueil\r\n        chez EasyJet...\r\n\r\n19:40:39:21  19:40:44:09\r\n -Demain, au Tessin, on saura qui,\r\n     au sein du PLR tessinois,\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:48:13\r\n    se pr\u00e9sente comme candidat\r\n \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:48:15  19:40:53:10\r\n    Ce sera le d\u00e9but de la course\r\n\u00e0 la succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:40:53:11  19:40:57:02\r\n   Car dans les autres cantons,\r\n      on attend de conna\u00eetre\r\n\r\n19:40:57:04  19:41:03:20\r\n    le nom du candidat tessinois\r\npour d\u00e9cider de sa propre strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:08:03\r\n-Apr\u00e8s la d\u00e9mission de D.Burkhalter,\r\n\r\n19:41:08:05  19:41:11:04\r\n      la direction du PLR \r\n     a donn\u00e9 une indication\r\n\r\n19:41:11:06  19:41:13:12\r\n  sur le profil des candidats.\r\n\r\n19:41:13:17  19:41:16:23\r\n-Les candidats devront repr\u00e9senter\r\n\r\n19:41:17:01  19:41:21:16\r\n         la Suisse latine.\r\n\r\n19:41:21:21  19:41:25:07\r\n           -Au Tessin,\r\n  Ignazio Cassis est le favori.\r\n\r\n19:41:25:09  19:41:29:12\r\n      Le chef du groupe PLR\r\n    sera sur le ticket final.\r\n\r\n19:41:29:14  19:41:35:02\r\nLaura Sadis, ancienne conseill\u00e8re\r\n     d'Etat, a ses chances.\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:37:10\r\nElle a les faveurs de la gauche.\r\n\r\n19:41:37:11  19:41:40:16\r\n    Et enfin Christian Vitta,\r\n      \u00e9lu au gouvernement,\r\n\r\n19:41:40:18  19:41:43:17\r\n      offre une alternative\r\n      un peu plus \u00e0 droite.\r\n\r\n19:41:43:19  19:41:48:05\r\n  Alors, Ignazio Cassis seul ou\r\navec un autre candidat tessinois ?\r\n\r\n19:41:48:07  19:41:51:07\r\n     Les strat\u00e8ges du canton\r\n       d\u00e9cideront demain.\r\n\r\n19:41:51:09  19:41:55:22\r\nEn Suisse romande, on joue la carte\r\n   f\u00e9minine avec deux Vaudoises:\r\n\r\n19:41:56:00  19:42:00:20\r\n    I.Moret ou J.de Quattro,\r\n   qui parle suisse allemand.\r\n\r\n19:42:00:22  19:42:06:11\r\n     A Gen\u00e8ve, Pierre Maudet\r\n    ne cache pas son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:42:06:12  19:42:10:16\r\n         Pour l'instant,\r\n     aucun ne s'est d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:42:10:18  19:42:13:11\r\n  Tous \u00e9valuent leurs chances.\r\n\r\n19:42:13:13  19:42:17:20\r\n      Certains reprochent \r\n     \u00e0 la pr\u00e9sidente du PLR\r\n\r\n19:42:17:22  19:42:22:09\r\n     de restreindre le choix\r\n     \u00e0 des candidats latins.\r\n\r\n19:42:23:08  19:42:28:21\r\n -La d\u00e9cision n'\u00e9tait pas unanime.\r\n\r\n19:42:29:03  19:42:35:21\r\n-On pense \u00e0 Karin Keller-Sutter,\r\nAndrea Caroni, plut\u00f4t \u00e0 droite,\r\n\r\n19:42:35:23  19:42:41:18\r\n    ou encore \u00e0 Kurt Fluri, \r\n    beaucoup plus centriste.\r\n\r\n19:42:41:20  19:42:47:06\r\n     Le risque de contester\r\n   un si\u00e8ge latin est \u00e9norme.\r\n\r\n19:42:47:08  19:42:51:13\r\n       Il est peu probable\r\n       qu'ils le prennent.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:56:08\r\n          -Alain Rebetez,\r\n  on sent que le PLR a un favori:\r\n\r\n19:42:56:10  19:43:00:17\r\n  Ignazio Cassis, chef du groupe\r\n  du parti et en plus tessinois.\r\n\r\n19:43:00:19  19:43:09:02\r\n     Miser sur Ignazio Cassis,\r\n    est-ce la bonne strat\u00e9gie ?\r\n\r\n19:43:09:06  19:43:15:02\r\n        -Vous avez raison,\r\n      c'est le grand favori.\r\n\r\n19:43:16:05  19:43:21:11\r\n Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, personne ne dit\r\n  qu'on ne va pas voter pour lui.\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:24:19\r\n     \u00c0 gauche comme \u00e0 droite.\r\n\r\n19:43:24:23  19:43:29:10\r\n        Et pourtant il fait\r\n       l'objet de critiques.\r\n\r\n19:43:29:13  19:43:34:05\r\n   Autant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite.\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:37:05\r\n    Tout le monde le critique \r\n   mais personne ne le rejette,\r\n\r\n19:43:37:09  19:43:39:11\r\n    c'est plut\u00f4t bien pour lui.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:41:19\r\n    Le grand probl\u00e8me qu'il a,\r\n\r\n19:43:41:23  19:43:45:16\r\n     c'est que quand on arrive\r\n       favori au Parlement,\r\n\r\n19:43:45:20  19:43:51:18\r\nil ne faut pas donner l'impression\r\nqu'on force la main au Parlement.\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:06:09\r\n         Si les Tessinois\r\n         veulent vraiment\r\n\r\n19:44:06:13  19:44:11:22\r\n    qu'un d'entre eux soit \u00e9lu\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:44:13:07  19:44:16:15\r\n  ils doivent pr\u00e9senter un ticket\r\n  avec deux candidats tessinois.\r\n\r\n19:44:16:19  19:44:18:14\r\nEt si Ignazio Cassis veut \u00eatre \u00e9lu,\r\n\r\n19:44:18:19  19:44:26:15\r\n  il doit accepter la concurrence\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:33:03\r\n Au Tessin, il y a le choix, avec\r\n Christian Vitta et Laura Sadis.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:36:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:36:17  19:44:41:08\r\n La Suisse avait promis d'accueillir\r\n1'530 migrants d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:44:41:10  19:44:46:03\r\n   elle en a re\u00e7u 1'058 dont plus\r\nde la moiti\u00e9 sont venus par l'Italie.\r\n\r\n19:44:46:05  19:44:50:10\r\nLo\u00efs Siggen Lopez vous \u00eates \u00e0 C\u00f4me,\r\n     ressentez-vous sur place\r\n\r\n19:44:50:11  19:45:02:11\r\n      la pression migratoire\r\n       que subit l'Italie ?\r\n\r\n19:45:02:14  19:45:07:16\r\n      -Ces 15 derniers jours,\r\n          en 2 semaines,\r\n\r\n19:45:07:20  19:45:11:05\r\n 600 migrants sont arriv\u00e9s \u00e0 C\u00f4me.\r\n\r\n19:45:11:09  19:45:16:02\r\nIls sont arriv\u00e9s d'un peu partout.\r\n\r\n19:45:16:06  19:45:22:04\r\n    Le prochain arr\u00eat en train\r\n     est Chiasso, la Suisse.\r\n\r\n19:45:25:14  19:45:28:11\r\n   Les habitants, les nombreux \r\n   touristes et les migrants\r\n\r\n19:45:28:15  19:45:30:04\r\n   se partagent l'espace public.\r\n\r\n19:45:30:09  19:45:32:02\r\nTout se passe bien pour l'instant.\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:35:06\r\n      La situation est moins\r\n impressionnante que l'an dernier.\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:38:01\r\nIl n'y a pas de campement d'urgence\r\n          dans les rues.\r\n\r\n19:45:38:05  19:45:43:13\r\n  Mais la pression reste intense.\r\n\r\n19:45:43:17  19:45:48:16\r\n  Les immigrants qui arrivent ici\r\n   sont en g\u00e9n\u00e9ral sans-papier.\r\n\r\n19:45:48:20  19:45:51:17\r\n       Ils arrivent souvent \r\n       d'Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n19:45:51:21  19:45:54:22\r\n  La fronti\u00e8re suisse est ferm\u00e9e\r\n         et bien gard\u00e9e.\r\n\r\n19:45:55:03  19:45:58:20\r\n    La plupart des sans-papiers\r\n        n'ont aucune chance\r\n\r\n19:45:59:01  19:46:00:23\r\n    de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:46:01:03  19:46:05:15\r\n Nous vous proposons cette semaine\r\n          des reportages.\r\n\r\n19:46:05:20  19:46:10:01\r\n     Premier \u00e9pisode ce soir \r\n     sur la situation \u00e0 C\u00f4me.\r\n\r\n19:46:12:13  19:46:15:10\r\n          -Cinq minutes\r\n    s\u00e9parent Chiasso de C\u00f4me.\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:18:05\r\nUn campement ill\u00e9gal s'\u00e9tait form\u00e9.\r\n\r\n19:46:18:07  19:46:21:19\r\n     A sa place aujourd'hui,\r\n   des touristes et la police.\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:25:11\r\n       -Nous ne sommes plus\r\n\r\n19:46:25:13  19:46:28:08\r\n      dans un \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:31:04\r\n     La situation est devenue\r\n     un probl\u00e8me structurel.\r\n\r\n19:46:31:10  19:46:33:22\r\n       -Rien n'est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:00  19:46:38:01\r\n  L'an dernier, l'Italie a cr\u00e9\u00e9\r\n  un camp, qui est d\u00e9j\u00e0 plein.\r\n\r\n19:46:38:03  19:46:40:21\r\n         D'autres camps\r\n    existent au centre-ville.\r\n\r\n19:46:40:23  19:46:44:00\r\nComme ici, un camp g\u00e9r\u00e9 par Caritas.\r\n\r\n19:46:44:02  19:46:49:04\r\nArriv\u00e9es du Ghana ou du Nigeria,\r\n    60 personnes vivent ici.\r\n\r\n19:46:49:06  19:46:54:07\r\n   Elles dorment et attendent.\r\n\r\n19:46:55:13  19:46:58:23\r\n   -Malgr\u00e9 un afflux important,\r\n\r\n19:46:59:01  19:47:04:11\r\n   on peut anticiper davantage.\r\n\r\n19:47:04:13  19:47:09:06\r\n      On a de l'exp\u00e9rience, \r\n     mais \u00e7a reste difficile.\r\n\r\n19:47:09:11  19:47:13:03\r\n        -Caritas Suisse\r\n   aide sa cousine italienne.\r\n\r\n19:47:13:05  19:47:17:11\r\nBeaucoup de migrants sont en Italie,\r\n      coinc\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:47:17:16  19:47:20:23\r\n    -La Suisse doit comprendre\r\n\r\n19:47:21:01  19:47:25:07\r\nqu'elle doit changer sa politique.\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:29:02\r\n        Elle doit prendre \r\n       ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:29:07  19:47:32:18\r\n           -Au march\u00e9,\r\ncertains ne sont pas de cet avis.\r\n\r\n19:47:32:20  19:47:35:17\r\n           Il y a plus\r\n    d'un millier de migrants.\r\n\r\n19:47:35:23  19:47:39:21\r\n-Les gens ne sont plus en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:47:39:23  19:47:43:10\r\n    Ils n'ont plus de travail.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:47:11\r\n         C'est scandaleux.\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:53:11\r\n-La Suisse est plut\u00f4t un exemple\r\n   pour cette \u00e9lue de droite.\r\n\r\n19:47:55:05  19:47:58:19\r\n-La Suisse a ferm\u00e9 ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:47:58:21  19:48:04:02\r\n Elle a su prot\u00e9ger sa population.\r\n\r\n19:48:04:04  19:48:07:06\r\n      La Ligue du Nord pense\r\n\r\n19:48:07:08  19:48:14:13\r\n   que la Suisse est un exemple\r\n  de protection pour son peuple.\r\n\r\n19:48:14:20  19:48:19:10\r\n   -Pour l'instant, migrants\r\net citoyens vivent en \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:22:17\r\n   Mais un \u00e9quilibre fragile.\r\n\r\n19:48:23:21  19:48:28:09\r\n  -Notre enqu\u00eate sur la pratique\r\n   du jet-ski sur le lac L\u00e9man.\r\n\r\n19:48:28:11  19:48:33:01\r\nLa l\u00e9gislation c\u00f4t\u00e9 suisse diff\u00e8re\r\n    de celle de la France qui\r\n\r\n19:48:33:03  19:48:38:08\r\n en a autoris\u00e9 la navigation alors\r\n qu'elle est interdite en Suisse.\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:46:03\r\n  Un imbroglio juridique qui cr\u00e9e\r\n      beaucoup de tensions...\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:50:06\r\n-130 chevaux pour plus de 100 km/h\r\n\r\n19:48:50:07  19:48:53:02\r\n       \u00e0 quelques m\u00e8tres\r\n     des rives de Lausanne.\r\n\r\n19:48:53:04  19:48:57:14\r\n  Il y a peu, ce sc\u00e9nario \u00e9tait\r\n interdit, mais depuis vendredi,\r\n\r\n19:48:57:16  19:49:01:07\r\n     des jet-skis fran\u00e7ais\r\n   s'en donnent \u00e0 coeur joie.\r\n\r\n19:49:01:09  19:49:04:15\r\n         Claudine passe\r\n     ses vacances en Valais,\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:07:00\r\n  elle a saut\u00e9 sur l'occasion.\r\n\r\n19:49:07:05  19:49:09:12\r\n     -Ca d\u00e9colle, c'est super.\r\n\r\n19:49:09:14  19:49:13:23\r\n   -Ce serait bien si on pouvait\r\n    aussi naviguer c\u00f4t\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:16:23\r\n  On partage tout dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:17:05  19:49:21:07\r\n-Naviguer des deux c\u00f4t\u00e9s du lac:\r\n   le combat de ce moniteur.\r\n\r\n19:49:21:09  19:49:26:02\r\nIl a obtenu le droit d'\u00e9voluer dans\r\n cette zone entre 10h00 et 18h00,\r\n\r\n19:49:26:04  19:49:29:05\r\napr\u00e8s 10 ans de bataille juridique.\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:31:23\r\n  -Mon avocat me dit: \"T'es fou,\r\n\r\n19:49:32:01  19:49:34:03\r\n     tu t'attaques \u00e0 l'Etat.\"\r\n\r\n19:49:34:05  19:49:36:03\r\n    Je m'attaque \u00e0 mes droits.\r\n\r\n19:49:36:05  19:49:40:07\r\nJe suis un bateau de moins de 4 m,\r\n    j'ai le droit de naviguer.\r\n\r\n19:49:40:09  19:49:44:11\r\n Aujourd'hui, la CGN a des bateaux\r\n     non homologu\u00e9s en France.\r\n\r\n19:49:44:12  19:49:49:07\r\n Donc si on commence \u00e0 aller loin \r\ndans ma petite t\u00eate de fou furieux,\r\n\r\n19:49:49:09  19:49:54:18\r\n           je vais dire:\r\n  \"Pas de bateaux CGN en France.\"\r\n\r\n19:49:55:00  19:49:58:07\r\n        -Pour la Suisse,\r\n c'est un casse-t\u00eate juridique.\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:00:13\r\n Car la fronti\u00e8re est invisible\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:04:03\r\n     et ces bolides peuvent\r\n   la traverser en 5 minutes.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:08:16\r\n  La police du lac pourrait les\r\nd\u00e9noncer aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:50:08:18  19:50:11:20\r\n       Mais en pratique,\r\n  ces bateaux sont aux normes,\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:15:04\r\ndonc rien ne les emp\u00eache de naviguer\r\n    en Suisse sauf l'\u00e9quipement.\r\n\r\n19:50:15:09  19:50:17:19\r\n   -Ils devront avoir une ancre,\r\n\r\n19:50:17:21  19:50:19:13\r\n      un pavillon de d\u00e9tresse\r\n\r\n19:50:19:15  19:50:21:07\r\n         et un extincteur.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:23:07\r\n-C'est compliqu\u00e9 sur un jet-ski ?\r\n\r\n19:50:23:09  19:50:25:21\r\n         -C'est au loueur\r\n     de trouver une solution.\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:28:11\r\n        -Autre probl\u00e8me,\r\n      la pollution sonore.\r\n\r\n19:50:28:12  19:50:31:23\r\n       Hier, 250 opposants\r\nont manifest\u00e9 contre les jet-skis\r\n\r\n19:50:32:01  19:50:36:10\r\n   qui \u00e9voluent dans la zone de\r\nreproduction des ombles chevaliers.\r\n\r\n19:50:36:14  19:50:39:00\r\n     -\u00c7a perturbe les poissons\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:41:14\r\n        au moment du frai.\r\n\r\n19:50:41:16  19:50:46:07\r\n       Ca perturbe les fonds\r\n        en brassant l'eau.\r\n\r\n19:50:46:18  19:50:50:13\r\n    -P\u00eacheurs et \u00e9cologistes\r\n  esp\u00e8rent un accord bilat\u00e9ral\r\n\r\n19:50:50:15  19:50:54:05\r\n   pour interdire la pratique.\r\n\r\n19:50:55:07  19:50:59:23\r\n -Les M\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne \r\n ont battu des records d'affluence\r\n\r\n19:51:00:01  19:51:03:05\r\n  avec plus de 50'000 visiteurs.\r\n\r\n19:51:03:07  19:51:11:06\r\n            Des visiteurs\r\nqui ont accept\u00e9 de remonter le temps.\r\n\r\n19:51:11:22  19:51:18:23\r\n       -Danser avec un faune\r\nou sur les chansons des m\u00e9nestrels.\r\n\r\n19:51:19:01  19:51:22:19\r\n          Ils chantent\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:26:01\r\n      Boire de l'hydromel, \r\n      costum\u00e9 en chevalier.\r\n\r\n19:51:26:03  19:51:31:00\r\nTous les deux ans, 50'000 personnes\r\n empruntent les couloirs du temps.\r\n\r\n19:51:31:05  19:51:32:19\r\n      -Tout est mis en place\r\n\r\n19:51:32:21  19:51:36:06\r\n         pour que ce soit\r\n un retour au temps du Moyen Age.\r\n\r\n19:51:36:08  19:51:38:05\r\n     -Les gens jouent le jeu.\r\n\r\n19:51:38:07  19:51:39:20\r\n        C'est magnifique !\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:42:14\r\n-Le cadre se pr\u00eate magnifiquement.\r\n\r\n19:51:42:16  19:51:45:17\r\nSaint-Ursanne est tout \u00e0 fait adapt\u00e9e\r\n\r\n19:51:45:19  19:51:49:06\r\n      \u00e0 ce genre de chose-l\u00e0.\r\n\r\n19:51:49:08  19:51:52:15\r\n         De plus en plus,\r\n  les gens viennent se ressourcer\r\n\r\n19:51:52:17  19:51:54:23\r\n     dans un milieu comme \u00e7a,\r\n\r\n19:51:55:01  19:51:59:11\r\n     avec une \u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale\r\n        riche en histoire !\r\n\r\n19:51:59:16  19:52:04:07\r\n   -Cette ann\u00e9e, les M\u00e9di\u00e9vales\r\nmettent les b\u00e2tisseurs \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n19:52:04:09  19:52:09:15\r\n  Les visiteurs peuvent d\u00e9couvrir\r\ncomment travaillaient les artisans.\r\n\r\n19:52:09:21  19:52:12:03\r\n         -C'est un plaisir\r\n\r\n19:52:12:05  19:52:14:14\r\n   de retrouver les vrais outils\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:18:20\r\n pour savoir comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait,\r\n       retrouver le geste.\r\n\r\n19:52:19:01  19:52:23:02\r\n     -Certaines techniques\r\n  ont peu chang\u00e9 en mille ans.\r\n\r\n19:52:23:07  19:52:28:00\r\n -Je suis restaurateur: ch\u00e2teaux,\r\n  \u00e9glises, maisons, cath\u00e9drales.\r\n\r\n19:52:28:02  19:52:30:20\r\n  On me demande sur les chantiers\r\n\r\n19:52:30:22  19:52:33:11\r\n de retailler les pierres pareil.\r\n\r\n19:52:33:13  19:52:39:11\r\n   Donc le restaurateur a besoin\r\nde savoir comment on faisait jadis.\r\n\r\n19:52:39:13  19:52:43:11\r\n   La d\u00e9marche de reconstitution\r\n    est donc tr\u00e8s int\u00e9ressante\r\n\r\n19:52:43:12  19:52:47:04\r\n      et m'a fait progresser\r\n         dans mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:52:47:09  19:52:50:16\r\n -Prochain retour dans le temps\r\n            en 2019\r\n\r\n19:52:50:18  19:52:55:06\r\n   pour les 12\u00e8mes M\u00e9di\u00e9vales\r\n       de Saint-Ursanne.\r\n\r\n19:52:56:16  19:52:59:11\r\n     -Nous d\u00e9butons une s\u00e9rie\r\n\r\n19:52:59:13  19:53:03:18\r\n    sur des films embl\u00e9matiques\r\n     du cin\u00e9ma suisse romand.\r\n\r\n19:53:03:20  19:53:06:10\r\n\"La Dentelli\u00e8re\" de Claude Goretta\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:13:19\r\n     a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Isabelle Huppert\r\n       dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:53:14:02  19:53:17:21\r\n        -Vous aimez lire ?\r\n   -J'ai pas beaucoup le temps.\r\n\r\n19:53:17:23  19:53:21:15\r\n    Je travaille dans un salon\r\n      de coiffure, \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:53:21:17  19:53:27:14\r\n       -C'est int\u00e9ressant ?\r\n\r\n19:53:27:20  19:53:32:02\r\n -Adapt\u00e9 d'un roman de P.Lain\u00e9,\r\n       \"La Dentelli\u00e8re\",\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:37:04\r\n  c'est l'histoire d'une apprentie\r\ncoiffeuse issue d'un milieu modeste.\r\n\r\n19:53:37:06  19:53:39:01\r\n     En vacances \u00e0 Cabourg,\r\n\r\n19:53:39:03  19:53:42:15\r\nelle rencontre un jeune \u00e9tudiant\r\n       de bonne famille.\r\n\r\n19:53:42:17  19:53:47:19\r\n Ils s'aiment, ils emm\u00e9nagent...\r\n\r\n19:53:47:21  19:53:54:19\r\n      Mais leur diff\u00e9rence\r\n    va finir par les s\u00e9parer.\r\n\r\n19:53:55:01  19:53:57:15\r\n -Ca permet d'opposer dans chacun\r\n\r\n19:53:57:17  19:54:02:15\r\n       la force de travail\r\net les instances de l'affectivit\u00e9.\r\n\r\n19:54:02:17  19:54:05:16\r\n -Ils sont intelligents, tes amis.\r\n\r\n19:54:07:16  19:54:11:11\r\n    -\"La Dentelli\u00e8re\" confirme \r\n    la dimension internationale\r\n\r\n19:54:11:13  19:54:16:20\r\n du cin\u00e9ma romand, parce qu'il ose\r\n  la coproduction internationale.\r\n\r\n19:54:16:22  19:54:21:23\r\n         C'est la France\r\n     qui am\u00e8ne plus d'argent.\r\n\r\n19:54:22:01  19:54:28:11\r\n C'est le deuxi\u00e8me film coproduit\r\n   par la France de C.Goretta.\r\n\r\n19:54:28:16  19:54:32:16\r\n      -C.Goretta, A.Tanner,\r\nM.Soutter, J-L.Roy et J-J.Lagrange\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:34:20\r\n      forment le Groupe 5.\r\n\r\n19:54:34:22  19:54:39:06\r\n  Ils s'unissent pour produire\r\n    des films ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:54:39:08  19:54:43:07\r\n   Ensemble, ils vont asseoir \r\n   la qualit\u00e9 du cin\u00e9ma romand\r\n\r\n19:54:43:09  19:54:45:11\r\n       \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:54:45:12  19:54:50:02\r\n         \"La Dentelli\u00e8re\"\r\nconfirme la r\u00e9putation du Groupe 5\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:54:14\r\n   et r\u00e9v\u00e8le Isabelle Huppert.\r\n\r\n19:54:55:16  19:54:57:10\r\n      -On ne se souvient pas\r\n\r\n19:54:57:11  19:55:00:03\r\n    d'une chose en particulier\r\n\r\n19:55:00:05  19:55:02:11\r\n     quand on tourne un film.\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:04:19\r\n  On se souvient de mille choses:\r\n\r\n19:55:04:21  19:55:09:16\r\n  d'une ambiance, d'un tournage,\r\n  d'une rencontre avec un r\u00f4le.\r\n\r\n19:55:09:23  19:55:13:10\r\n       -Tu peux encore faire\r\n         un pas en avant.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:15:14\r\n       N'ouvre pas les yeux.\r\n\r\n19:55:15:21  19:55:20:02\r\n  -C'\u00e9tait un moment privil\u00e9gi\u00e9\r\n     dans ma vie d'actrice.\r\n\r\n19:55:20:04  19:55:22:23\r\n     -Tu peux ouvrir les yeux.\r\n\r\n19:55:23:01  19:55:25:17\r\n               -Oh !\r\n\r\n19:55:26:00  19:55:30:20\r\n   -Elle r\u00e9v\u00e8le toute la palette\r\n de son talent dans ce personnage.\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:35:13\r\n Elle jalonnera le cin\u00e9ma mondial,\r\n   mais aussi le cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:55:35:15  19:55:40:00\r\n  Comme si elle \u00e9tait une figure\r\n   marquante de notre histoire,\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:45:05\r\n           tout en \u00e9tant\r\n   une grande actrice fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:55:45:12  19:55:49:14\r\n     -Avec 250'000 entr\u00e9es,\r\n\r\n19:55:49:16  19:55:57:03\r\n\"La Dentelli\u00e8re\" est l'un des plus\r\n grands succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:03:03\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n     tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:56:03:05  19:56:08:11\r\n Puis ce sera \"Mise au Point\" avec\r\nun reportage sur la Poste du futur.\r\n\r\n19:56:08:12  19:56:19:02\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n    J.Deffaugt, C.Sanguinetti,\r\n S.Iuncker-Gomez, R.Katiyunguruza\r\n\r\n19:56:19:22  19:56:26:20\r\n\r\n\r\n19:56:26:22  19:56:28:22\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032223\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:05 > 0:00:06) [98%] : \r\nMerci beaucoup les fiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:08) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:00:36) [96%] : \r\nDonc c'est c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:00:43 > 0:00:44) [73%] : \r\nFinissait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:00:57) [82%] : \r\nJe me souviens plus mais bon c'est pas grave tu me regardes, le tout le le dossier la fin totale sur la jeunesse non, l\u00e0 pas l\u00e0 qu'au milieu, c'\u00e9tait mon devoir gagner la confiance au clair sur cette partie est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:57 > 0:01:01) [70%] : \r\nConfiant sa population confiance bon au pire fa\u00e7on but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:05 > 0:01:06) [87%] : \r\nAux portes du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:26) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 de ce dimanche, Mossoul lib\u00e9r\u00e9e du groupe \u00c9tat islamique l'Irak annonce une victoire de ses troupes sur les djihadistes, la reprise de la ville signe-t-elle la fin du califat de Daech en Irak, nous y r\u00e9pondrons ce soir avec Bernard Genier de violents orages et des pluies diluviennes ont provoqu\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts, cette nuit, en Suisse, plusieurs commerces caves et garages ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s en Argovie, d'autres r\u00e9gions sont fortement touch\u00e9s, l'Arc jurassien et le canton de Berne, ces d\u00e9parts en vacances, ne se passe pas toujours comme pr\u00e9vu, les voyageurs d'EasyJet en sont t\u00e9moins, la compagnie low-cost croule sous les r\u00e9clamations : retards, annulations de vols, la direction s'explique ce soir Italie d\u00e9bord\u00e9e par la question migratoire lance un appel au secours \u00e0 ses voisins, dans ce contexte, nous vous proposons une s\u00e9rie de reportages \u00e0 la fronti\u00e8re italo- suisse entre C\u00f4me et qui assaut premi\u00e8re \u00e9pisode ce soir, nous serons \u00e0 C\u00f4me avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Lo\u00efs Siggen Lopez et en fin de journal, nous irons aux m\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne plus de 50000 personnes ont d\u00e9cid\u00e9 ce week- end de remonter le temps, c'est un tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:26 > 0:03:44) [95%] : \r\nDans la lutte contre l'\u00c9tat islamique une victoire symbolique sur Daech l'Irak annonce aujourd'hui la lib\u00e9ration de la ville de Mossoul apr\u00e8s 9 mois de combat le plus important revers des djihadistes depuis qu'ils ont pris le contr\u00f4le, il y a 3 ans, d'importants territoires en Irak, en Syrie et en Libye, Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:04:16) [90%] : \r\nMossoul lib\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s 9 mois de combats intenses reconquise, quartier par quartier, maison par maison, reprise au groupe \u00c9tat islamique qui avait fait de la 2\u00e8me, ville d'Irak, son principal bastion depuis 2014 le 1er Ministre Al-Abadi s'est rendu sur place cet apr\u00e8s- midi pour annoncer la lib\u00e9ration de Mossoul et f\u00e9licit\u00e9 sur le terrain, ainsi que sur Twitter les combattants et le peuple irakien pour cette victoire, d\u00e9j\u00e0 hier, alors que le d\u00e9nouement semblait proche les soldats c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur succ\u00e8s face \u00e0 Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:26) [94%] : \r\nLib\u00e9ration proclam\u00e9 donc d'une ville d\u00e9vast\u00e9e, mais les raids a\u00e9riens et les tirs n'ont pour autant pas totalement cess\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:49) [82%] : \r\nD'\u00e0 cela, s'd\u00e9mocrate la maternelle il faut combattre Daech ma\u00eetre par Me WAP, surtout dans cette situation, avec un si\u00e8ge et des p\u00e9nuries et \u00e7a, ils sont coinc\u00e9s et la zone dans laquelle ils \u00e9voluent et petite donc leur philosophie de combat est devenu suicidaire, comprenez : se faire tuer pendant un temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:08) [91%] : \r\nDans la vieille ville aux rues \u00e9troites, quelques membres du groupe \u00c9tat islamique reste retranch\u00e9 les habitants toujours pris en otage entre 2 fronts risque les attentats-suicides des milliers de personnes ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 plusieurs centaines de milliers d'habitants d\u00e9plac\u00e9s une crise humanitaire majeure, apr\u00e8s 6 mois d'affrontements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:08 > 0:05:23) [87%] : \r\nVoil\u00e0 une avanc\u00e9e quelle marque, la situation \u00e9tait vraiment difficile, il n'y avait rien \u00e0 manger, \u00e0 boire, rien, pas de pain, si vous essayez de fuir, il vous tirer dessus, vous devez rester \u00e0 l'int\u00e9rieur Ken dire d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:34) [94%] : \r\nSi la lib\u00e9ration de Mossoul est symboliquement forte, ce n'est qu'une \u00e9tape dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique car celui-ci contr\u00f4le encore d'autres secteurs en Irak et \u00e9galement en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:36 > 0:05:42) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Canal, vous \u00eates en Irak, vous revenez de la ville de Mossoul, quelle est la situation sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:44 > 0:06:49) [91%] : \r\nLa vieille ville de Mossoul sa fronti\u00e8re lin\u00e9aire \u00e0 quel et l'\u00c9tat islamique mais plus qu'un Champ de ruines \u00e0 perte de vieux des b\u00e2timents d\u00e9truits, malgr\u00e9 la d\u00e9claration officielle de du 1er ministre irakien Ha\u00efdar Al-Abadi proclamant la victoire irakienne, des combats violents ont toujours lieu en ce moment dans un quartier de la ville, l'arm\u00e9e irakienne fait face \u00e0 une forte r\u00e9sistance de l'\u00c9tat islamique qui s'est qui s'est retranch\u00e9 dans les d\u00e9dales de la vieille ville pour nous rendent sur la ligne de front, traversant des quartiers lib\u00e9r\u00e9s avec une tr\u00e8s faible pr\u00e9sence militaire car celle-ci mobilis\u00e9es dans les diff\u00e9rents zoom de front la s\u00e9curisation de de ces zones est un enjeu majeur pour le les forces gouvernementales afin d'\u00e9viter toute nouvelle incursion de djihadistes provenant de l'ext\u00e9rieur de la ville de nos sous, comme on a pu le voir ces derniers jours la dans quelques heures, l'arm\u00e9e irakienne sera en mesure de contr\u00f4ler la 2\u00e8me, plus grande ville d'Irak mais sa lib\u00e9ration peut susciter des actions de djihadistes qui sont toujours pr\u00e9sentes, qui contr\u00f4le encore des zones en Irak avec des cellules dormantes pr\u00eates \u00e0 faire des attentats attentats-suicides ou des nouvelles offensives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:50 > 0:07:02) [92%] : \r\nSt\u00e9phane mannequins merci beaucoup Bernard Genier vous avez r\u00e9alis\u00e9 plusieurs reportages \u00e0 Mossoul, vous connaissez bien la r\u00e9gion, est ce que cette victoire sur Mossoul signifie la fin d'\u00c9tat islamique en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:02 > 0:08:18) [91%] : \r\nBon, c'est une d\u00e9faite militaire incontestable c'est toujours surtout une d\u00e9faite de prestige, l'\u00c9tat islamique ne pourra plus promettre des villas confortables, parfois avec piscine \u00e0 ses partisans ou \u00e0 ces combattants venus de l'\u00e9tranger ou \u00e0 ces m\u00eames combattants venus de l'\u00e9tranger, l'organisation ne pourra plus promettre des femmes par exemple de la minorit\u00e9 y\u00e9zidi vendus au march\u00e9 aux esclaves ou encore de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, un h\u00f4pital, l'administration tout le confort d'une ville moderne comme Mossoul, on peut dire en r\u00e9sum\u00e9 que le r\u00eave d'un califat heureux et prosp\u00e8re et terminer, ceci dit sur le plan militaire, il faut savoir que les les les principaux chefs militaires de l'organisation de l'\u00c9tat islamique ont quitt\u00e9 la ville, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, on ne sait pas exactement o\u00f9 ils sont, ils ont laiss\u00e9 sur place les plus fanatiques et des combattants \u00e9trangers tch\u00e9tch\u00e8ne turkm\u00e8ne parfois les Europ\u00e9ens pr\u00eats \u00e0 sacrifier jusqu'au bout, mais ces gens-l\u00e0 donc y aller les combattre les plus extr\u00e9mistes sont morts dans la dans les, dans les derni\u00e8res poches de r\u00e9sistance, en revanche, il reste beaucoup de cellules qui vont se r\u00e9organiser pass\u00e9s dans la clandestinit\u00e9 et sans doute re commettre de de nombreux attentats surtout il ne faut pas oublier que, en 2014 compte l'\u00c9tat islamique est arriv\u00e9 dans la vie de la population en majorit\u00e9 sunnites l'a accueilli \u00e0 bras ouverts et le le gouvernement actuel irakien et l'arm\u00e9e qui vient de gagner cette bataille sont \u00e0 majorit\u00e9 chiite, donc il va falloir que ce gouvernement et ses autorit\u00e9s travaillent tr\u00e8s dur pour regagner la la confiance de la population dans cette r\u00e9gion de de l'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:18 > 0:08:36) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Bernard Genier, des commerces sous l'eau, le trafic routier et ferroviaire perturb\u00e9, vous allez le voir, les images sont impressionnantes, les intemp\u00e9ries qui ont frapp\u00e9 la Suisse cette nuit, on fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts dans le canton d'Argovie mais aussi \u00e0 Berne et dans l'Arc jurassien or Vert vaquer Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:39 > 0:09:09) [94%] : \r\nDe violents orages de pluie et de gr\u00eale se sont abattus hier apr\u00e8s- midi sur les cantons de Berne et d'Argovie \u00e0 Zofingue plusieurs commerces caves, garages, ainsi que le Parking et le passage sous voies de la gare se sont retrouv\u00e9s totalement inond\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations ont fortement perturb\u00e9 le trafic ferroviaire plusieurs trains ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s sur la ligne B\u00e2le- Lucerne et des retards ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, l'autoroute A totalement inond\u00e9e par endroits, a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e durant plusieurs heures dans les 2 sens de circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:10 > 0:09:25) [95%] : \r\nD'importants glissements de terrain et des coupures de courant ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s un peu partout dans la ville des arbres ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9racin\u00e9s, sous l'effet des vents violents, le commandant des sapeurs pompiers de Zofingue n'a jamais v\u00e9cu un \u00e9v\u00e9nement aussi extr\u00eame en 45 ans de carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:27 > 0:09:36) [84%] : \r\nAlors que avec antique c'est impressionnant comme dans un film, c'est tomb\u00e9, \u00e7a a explos\u00e9 et \u00e7a s'est \u00e9cras\u00e9 durant une demi- heure, beaucoup de personnes nous ont contact\u00e9s tout le territoire de Zofingue \u00e9taient inond\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:37 > 0:09:48) [92%] : \r\nLa protection civile et les sapeurs-pompiers ont \u00e9t\u00e9 rapidement d\u00e9ploy\u00e9s dans la commune argovienne aujourd'hui, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer, mais la mobilisation reste totale car les dommages sont importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:07) [89%] : \r\nSemaine de l'empire, long d'environ 400 personnes nous ont signal\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts, pr\u00e8s de 300 pompiers civilistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s hier d\u00e8s 17 heures 15 et jusqu'\u00e0 8 heures ce matin et 150 personnes se sont encore activ\u00e9 durant la journ\u00e9e, nous nous sommes assur\u00e9s que les entreprises, les EMS et les h\u00f4pitaux puissent travailler, qu'ils allaient rapidement du courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:10 > 0:10:25) [95%] : \r\n\u00e0 Bienne et \u00e0 Nidau, c'est la gr\u00eale qui a surpris les passants, les violentes pr\u00e9cipitations ont m\u00eame provoqu\u00e9 des infiltrations d'eau \u00e0 l'int\u00e9rieur de la gare de Bienne mais heureusement sans faire de bless\u00e9s aujourd'hui la situation s'est stabilis\u00e9e, le pire semble pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:26 > 0:10:45) [89%] : \r\nCe week- end de d\u00e9parts en vacances et marqu\u00e9 par le ras-le-bol des voyageurs de la compagnie low cost EasyJet : retards, annulations avion d\u00e9rout\u00e9 les t\u00e9moignages de m\u00e9contentement pleuvent, nous avons recueilli, celui d'une classe valaisanne en voyage de maturit\u00e9, la direction d'EasyJet s'explique Marion Tinguely Martine Clerc et Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:47 > 0:10:57) [91%] : \r\nDepuis ce matin, les r\u00e9actions de clients d'EasyJet pleuvent par dizaines sur notre site Facebook exemple avec une classe valaisanne, une vingtaine de jeunes bloqu\u00e9, il y a quelques jours devant l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:58 > 0:11:14) [90%] : \r\nOn est arriv\u00e9 \u00e0 l'endroit pour embarquer et \u00e0 ce moment-l\u00e0, ils nous ont dit qu'des rangs 27 \u00e0 31 \u00e9taient supprim\u00e9s de l'avion et nous on faisait partie des rangs 27 on avait notre si\u00e8ge moi j'avais 27 B, donc je pouvais pas rentrer dans l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:15 > 0:11:20) [94%] : \r\nIncroyable mais vrai, pour ces jeunes du groupe commence une longue attente pour avoir un autre vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:21 > 0:11:30) [86%] : \r\nOn n'\u00e9tait pas encadr\u00e9s, on \u00e9tait \u00e0 la porte, il les 2 h\u00f4tesses sont isol\u00e9s un moment pour r\u00e9server notre vol, ils ont dit oui alors descendez au service client qui n'a jamais entendu parler, nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:31 > 0:11:37) [92%] : \r\nApr\u00e8s une journ\u00e9e d'attente \u00e0 Cointrin enfin vol mais \u00e0 B\u00e2le et le lendemain, avec de nouvelles attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:37 > 0:11:49) [89%] : \r\nOn avait le vol \u00e0 9 heures 50 \u00e0 B\u00e2le n'arrivait pour le prendre, il avait 40 minutes de retard n'est rentr\u00e9 avec 40 minutes de retard dans l'avion, et apr\u00e8s on a encore attendu, je crois, une heure, une heure et demie dans l'avion avant qu'il d\u00e9colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:50 > 0:11:59) [91%] : \r\nAu total, 25 heures de retard, retard \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions, voire annulation pure et simple, pas de quoi faire fr\u00e9mir la direction d'easyjet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:59 > 0:12:24) [91%] : \r\nSuisse, nous avons eu beaucoup de probl\u00e8mes m\u00e9t\u00e9orologiques ces derniers jours, vous avez pu voir, nous avons eu des orages tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re au travers de l'Europe qui ont affect\u00e9 par seulement Gen\u00e8ve mais de nombreux a\u00e9roports en Europe, \u00e0 noter encore en plus qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, le soir, l'a\u00e9roport ferme et si nous accumulons trop de retard sur la journ\u00e9e, nous sommes oblig\u00e9s finalement de d\u00e9router quelques appareils sur l'a\u00e9roport qui est ouvert et en l'occurrence l\u00e0 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:12:36) [88%] : \r\nPas de lire la direction promet de d\u00e9dommager les plaignants, impossible de le dire et pour tous ceux qui ont un vol \u00e0 prendre, nous leur souhaitons de tomber sur Kevin, le roi de l'accueil chez EasyJet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:40 > 0:13:04) [96%] : \r\nDemain, tous les regards seront tourn\u00e9s vers le Tessin pour savoir qui, au sein du PLR tessinois se pr\u00e9sentera comme candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera le v\u00e9ritable d\u00e9but de la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter car dans les autres cantons et notamment en Suisse romande, on attend de conna\u00eetre le l\u00e0 o\u00f9 les candidats tessinois pour choisir sa propre strat\u00e9gie alors Rebetez, a fait le tour des noms les plus souvent \u00e9voqu\u00e9s regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:04 > 0:13:05) [83%] : \r\nNe voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:05 > 0:13:14) [95%] : \r\nAu lendemain de la d\u00e9mission de Didier pour qu'Alter, la direction du PLR n'avait donn\u00e9 qu'une seule indication claire sur le profil souhait\u00e9 des candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:14 > 0:13:21) [89%] : \r\nEst aussi plus important et je voulais le dire tout au d\u00e9but, c'est que le les candidats devront repr\u00e9senter la Suisse la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:22 > 0:14:23) [89%] : \r\nAlors au Tessin le favori absolu, le voil\u00e0 Ignazio Cassis, quoi qu'il arrive, le chef du groupe PLR se rassurent, le ticket final Laura Sadis aussi a ses chances, cette ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat, a les faveurs de la gauche et enfin Christian Vita \u00e9lu au gouvernement tessinois depuis 2 ans, offre une alternative \u00e0 un peu plus \u00e0 droite, alors qu'il nature seul ou avec un autre candidat tessinois les strat\u00e8ges du canton d\u00e9cideront demain en Suisse romande, on joue la carte f\u00e9minine avec 2 vaudoise la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret ou la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quoi qui a l'Avantage de ma\u00eetriser le suisse allemand, le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois Pierre Maudet, ne cache pas non plus son int\u00e9r\u00eat mais aucun pour l'instant ne s'est d\u00e9clar\u00e9, tous sont en train d'\u00e9valuer leurs chances, alors on s'arr\u00eate l\u00e0, car certains reprochent \u00e0 la pr\u00e9sidente du PLR, d'avoir d'embl\u00e9e restreint le choix \u00e0 des candidats de l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:24 > 0:14:29) [83%] : \r\nDoris, alors bon, on a discut\u00e9 et la d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:29 > 0:14:52) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, on pense \u00e0 la Saint-Galloise Karin Keller-Sutter, o\u00f9 elle Appenzell loin, Andr\u00e9a Caroni, tous 2, plut\u00f4t \u00e0 droite du parti ou encore au soleurois, Kurt Fluri, beaucoup plus centriste politiquement ils ouvriraient le choix mais pour eux, le risque \u00e9tait \u00e9norme de contester un si\u00e8ge latin, et il est peu probable qu'il le prenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:53 > 0:15:04) [80%] : \r\nAlain Rebetez depuis le d\u00e9but, on sent bien qu'PLR rien un favori natio Kaci, chef du groupe du parti et en plus un tessinois est que miser sur Inacio K6 est la bonne strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:04 > 0:16:22) [90%] : \r\nC'est vrai, vous avez raison, c'est le grand favori et vous avez peut-\u00eatre not\u00e9 que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, personne, ni \u00e0 gauche au PS, ni \u00e0 droite, \u00e0 l'UDC ne dit on ne va pas voter pour lui, il \u00e9tait in\u00e9ligible et pourtant Dieu sait qu'il le critique \u00e0 gauche, il critique pour sa proximit\u00e9 avec les caisses maladie sa rigidit\u00e9 dans le dossier des retraites, \u00e0 droite, il le critique pour son soutien \u00e0 la libre- circulation font tout le monde le critique, mais personne ne le rejette, c'est plut\u00f4t bien pour lui et puis faut clip pas oublier le grand probl\u00e8me qu'il a, c'est que quand on arrive favori au Parlement, il faut surtout pas donner l'impression qu'on force la main du Parlement qu'on lui donne pas le choix, \u00e7a il d\u00e9teste alors si les Tessinois veulent vraiment qu'un d'entre eux soit \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien ils doivent pr\u00e9senter un ticket avec 2 candidats tessinois et puis si il n'a, de ce K6 veut \u00eatre \u00e9lu, il doit accepter la concurrence en Suisse romande, je ne vois gu\u00e8re que Pierre Maudet parce que les 2 vaudoise, on a un grand probl\u00e8me si l'une \u00e9tait \u00e9lu, \u00e7a ferait 2 Bernois d'Oeuvres d'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce ne serait pas une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des r\u00e9gions comme l'exige la Constitution tandis qu'au Tessin, il y a le choix, monsieur \u00e0 Madame Sadis contribue Natsios Cassis apr\u00e8s une telle concurrence, vous trouvez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:22 > 0:16:52) [91%] : \r\nMerci beaucoup Alain les chiffres de l'immigration en Europe sont tomb\u00e9s cette semaine, la Suisse avait promis d'accueillir 1530 requ\u00e9rants en provenance de Gr\u00e8ce et d'Italie, d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, plus d'un millier sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s sur le territoire dont plus de la moiti\u00e9 d'Italie o\u00f9 vous \u00eates Lo\u00efs Siggen Lopez, vous nous proposez cette semaine une s\u00e9rie de reportages \u00e0 la fronti\u00e8re italo- suisse entre C\u00f4me et qui a Sio Casseau, pardon, Lo\u00efs est ce que vous ressentez \u00e0 comme la pression migratoire que subit du Thalys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:54 > 0:18:06) [91%] : \r\nLa ville, en tout cas pour vous donner un chiffre, rien, un chiffre, rien que ces 15 derniers jours en 2 semaines 600 migrants d'apr\u00e8s les associations sur place sont arriv\u00e9s \u00e0 C\u00f4me pour cette petite ville, c'est un chiffre assez important, ils sont arriv\u00e9s d'un peu partout en Italie et ils descente ici parce que le prochain arr\u00eat \u00e0 quelques minutes seulement entre train, et bien c'est qu'il le Tessin, la Suisse, alors oui, ici, les citoyens, les nombreux touristes et les migrants et bien se partagent l'espace public, tout le monde se c\u00f4toient mais personne ne se m\u00e9langent vraiment alors pour l'instant, tout se passe bien, la situation appara\u00eet moins urgent ou disons moins impressionnante que l'an dernier il n'y a pas de campement dans les rues de campement d'urgence mais la pression reste assez intense, la pression reste assez intense ici les migrants, les migrants ici qui arrive en g\u00e9n\u00e9ral, h\u00e9 bien sont sans papiers, ils viennent pour la plupart d'Afrique de l'Ouest et ce qui n'arrange pas la situation, et bien c'est la fronti\u00e8re la fronti\u00e8re suisse, elle est ferm\u00e9e, elle est extr\u00eamement bien gard\u00e9 et la plupart sans papiers savent qu'ils n'ont aucune chance de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous vous proposons donc cette semaine une s\u00e9rie de reportages dans les journaux d'actualit\u00e9 et aussi sur le r\u00e9seau social Instagram sur le compte rtsinfo premi\u00e8re \u00e9pisode ce soir sur la situation ici \u00e0 C\u00f4me, un sujet tourn\u00e9 avec Jean-Marc, ouvrier Buffet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:22) [87%] : \r\n5 minutes s\u00e9parent qui a saut\u00e9 de C\u00f4me, en Italie, ici au pied de la gare, l'an dernier un campement ill\u00e9gal s'\u00e9tait form\u00e9e aujourd'hui \u00e0 leur place des touristes et la police pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:22 > 0:18:28) [94%] : \r\nGros malheureusement cette ann\u00e9e, nous ne sommes plus dans un \u00e9tat d'urgence, mais la situation est devenue un probl\u00e8me structurel de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:28 > 0:18:51) [93%] : \r\nAutrement dit, rien n'est vraiment r\u00e9gl\u00e9 dans l'urgence, l'an dernier, l'Italie a cr\u00e9\u00e9 un camp 300 personnes il est d\u00e9j\u00e0 plein, \u00e7a ne suffit pas alors au centre- ville d'autres camps existent, comme ici \u00e0 l'arri\u00e8re d'un b\u00e2timent du dioc\u00e8se g\u00e9r\u00e9 par Caritas de C\u00f4te-d'Ivoire, du Ghana, du Nigeria, arriv\u00e9 il y a un an ou 2 semaines, 60 personnes vivent ici, dorment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:51 > 0:18:54) [91%] : \r\nAttendent tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:56 > 0:19:09) [91%] : \r\nCette ann\u00e9e, heureusement, malgr\u00e9 un afflux qui est important et qui va, qui attend train d'augmenter en ce moment, heureusement il y a plus de pr\u00e9paration, on peut anticiper, il y a une exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 acquise, mais \u00e7a reste tendue et difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:09 > 0:19:17) [95%] : \r\nCaritas Suisse vient en aide ponctuelle \u00e0 sa cousine italienne de nombreux migrants sont coinc\u00e9s ici car, \u00e0 la fronti\u00e8re suisse, ils n'ont presque aucune chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:17 > 0:19:29) [90%] : \r\nEt nous nous tournons \u00e9tant bien pr\u00e9par\u00e9, le moment est venu pour la Suisse, de remettre les pieds sur terre et comprendre que cette politique ne la m\u00e8nera nulle part, la Suisse doit prendre ses responsabilit\u00e9s, elle conna\u00eet responsabilit \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:29 > 0:19:35) [94%] : \r\nAu march\u00e9, tout le monde n'est pas de cet avis, il y a plus d'un millier de migrants en ville, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:36 > 0:19:48) [84%] : \r\nPas cher \u00e0 Alain sous bonne un kilom\u00e8tre, les gens ne sont plus en s\u00e9curit\u00e9, ils n'ont plus de travail et les jeunes avec ces contrats qu'ils ont fait, c'est scandaleux Steinauer dissidents dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:48 > 0:19:56) [95%] : \r\nMais on ne bl\u00e2me pas les fronti\u00e8res closes du pays voisin, la Suisse est plut\u00f4t un exemple pour cette militante de droite \u00e9lu il y a quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:56 > 0:20:15) [85%] : \r\nEt avoir l'de la Svizzera, cr\u00e9\u00e9 dans le r\u00f4le de la Suisse, a \u00e9t\u00e9 de prot\u00e9ger ses fronti\u00e8res, de les fermer afin de prot\u00e9ger sa population o\u00f9 la Ligue du Nord, nous pensons que la Suisse a tr\u00e8s bien fait, la Suisse est un exemple de protection pour son peuple et ses concitoyens sont au port avait switch\u00e9 Taddei d\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:15 > 0:20:23) [92%] : \r\nMigrants touristes et citoyens vivent pour l'instant en \u00e9quilibre dans la petite ville fronti\u00e8re un \u00e9quilibre tout de m\u00eame plut\u00f4t fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:24 > 0:20:46) [96%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir sur la pratique du jet- ski sur le Lac L\u00e9man la l\u00e9gislation suisse est diff\u00e9rente de celle de la France, la pr\u00e9fecture de Haute-Savoie vient d'autoriser la navigation des scooters des mers, alors elle est interdite dans notre pays un imbroglio juridique qui cr\u00e9e beaucoup de tensions entre les loueurs de jet- la police et les associations d'\u00e9cologistes, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:48 > 0:21:07) [94%] : \r\n130 chevaux pour plus de 100 kilom\u00e8tres heure, le tout \u00e0 quelques m\u00e8tres seulement des riffs de Lausanne, il y a quelques jours encore, ce sc\u00e9nario \u00e9tait totalement interdit mais depuis vendredi des jet- ski fran\u00e7ais s'en donnent \u00e0 coeur joie sur le L\u00e9man, Claudine et sa fille, passent leurs vacances en Valais, elles ont tout de suite saut\u00e9 sur l'occasion, comme une dizaine d'autres passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:07 > 0:21:16) [83%] : \r\n\u00e7a d\u00e9colle, \u00e7a claque son eau, c'est super, ce serait bien si on peut aussi naviguer et puis immatricul\u00e9 c\u00f4t\u00e9 suisse que tout maire les eaux on les partage, on partage tout dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:16 > 0:21:29) [97%] : \r\nNaviguer des 2 c\u00f4t\u00e9s du lac, c'est le combat de ce moniteur, le Fran\u00e7ais a obtenu le droit d'\u00e9voluer dans cette zone de 18 kilom\u00e8tres entre 10 heures et 18 heures apr\u00e8s 10 ans de bataille juridique contre les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:29 > 0:21:55) [85%] : \r\nOn n'a aucun dit tu es fou tu t'attaques \u00e0 l'\u00c9tat juge Motta personne je veux m'attaquer \u00e0 mes droits, je suis un bateau le moins Capelette, je suis un bateau, j'ai le droit de naviguer, on ne peut pas me l'interdire, \u00e0 savoir qu'aujourd'hui la ces jeunes des bateaux n'homologue en France, il navigue sur parti France d'accord donc demain, si on commence \u00e0 aller loin dans ma petite t\u00eate de fous furieux, comme on appelle Delon Quichotte je vais aller \u00e0 Bruxelles, parce que la France est partie de l'Europe n'est pas la Suisse, donc je veux dire plus de tous ces g\u00e8nes en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:55 > 0:22:13) [93%] : \r\nPour la Suisse, c'est un v\u00e9ritable casse- t\u00eate juridique car sur l'eau, la fronti\u00e8re est invisible et ces bolides peuvent la travers\u00e9e en moins de 5 minutes, en th\u00e9orie, la police du lac pourrait alors les intercepter les d\u00e9noncer aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises, mais en pratique, ces bateaux de plaisance sont aux normes, donc rien ne les emp\u00eache de naviguer en Suisse, sauf peut-\u00eatre l'\u00e9quipement \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:13 > 0:22:18) [84%] : \r\nIls devront avoir notamment une ancre un pavillon d\u00e9tresse et puis \u00e9galement un extincteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:18 > 0:22:20) [96%] : \r\n\u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9 sur un jet- ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:22 > 0:22:24) [87%] : \r\nC'est aux loueurs de trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:24 > 0:22:36) [92%] : \r\nAutre probl\u00e8me : la pollution sonore, malgr\u00e9 d'importants progr\u00e8s sur les moteurs hier pr\u00e8s de 250 opposants soutenus par le VVF suisses ont manifest\u00e9 contre les jet- skis qui \u00e9volue en pleine zone de reproduction des ombles chevaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:36 > 0:22:47) [86%] : \r\n\u00e7a perturbe le milieu naturel, \u00e9videmment \u00e7a perturbe les, les, les poissons au moment de la ferait \u00e7a perturbe les fonds embrassant l'eau \u00e7a perturbe la nidification.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:47 > 0:22:54) [91%] : \r\nP\u00eacheurs et militants \u00e9cologistes esp\u00e8rent un accord bilat\u00e9ral entre la France et la Suisse pour interdire d\u00e9finitivement la pratique sur le plus grand lac d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:56 > 0:23:12) [94%] : \r\nLes m\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne ont une fois encore battu des records d'affluence, costumes d'\u00e9poque, spectacles de m\u00e9nestrel et victuailles ont attir\u00e9 plus de 50000 visiteurs dans les rues de la cit\u00e9 jurassienne des visiteurs qui ont accept\u00e9 de remonter le temps, le reportage de lait Alger Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:14 > 0:23:30) [87%] : \r\nDanser avec un fond d'ou sur les chansons des m\u00e9nestrels Medvedev, voire de l'hydromel costum\u00e9s en chevaliers tous les 2 ans 50000 personnes empruntent le couloir du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:30 > 0:23:38) [86%] : \r\nVous ai mis en place pour vraiment que ce soit une f\u00eate m\u00e9di\u00e9vale et qu'on essaye de retourner au temps du Moyen-Age, donc c'est pour \u00e7a, les gens super jeu et \u00e7a c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:39 > 0:24:00) [92%] : \r\nLe cadre se pr\u00eate magnifiquement \u00e9videmment cette ville de de Saint-Ursanne et est tout \u00e0 fait adapt\u00e9 \u00e0 genre de choses-l\u00e0 et on remarque de plus en plus que les gens viennent rechercher se ressourcer dans un milieu telles que \u00e7a avec une \u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale qui \u00e9tait tr\u00e8s riche en histoire effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:00 > 0:24:08) [87%] : \r\nCette ann\u00e9e, les m\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne mettent les b\u00e2tisseurs \u00e0 l'honneur, les visiteurs peuvent d\u00e9couvrir comment travailler les artisans \u00e0 l'\u00e9poque du Moyen-Age.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:09 > 0:24:18) [91%] : \r\nC'est toujours un plaisir de retrouver des vrais outils pour savoir comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et puis retrouver le geste, le plaisir de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:19 > 0:24:23) [87%] : \r\nEt certaines techniques ont finalement peu chang\u00e9 en a mill\u00e9naire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:47) [87%] : \r\nC'est vraiment restaurateur de ch\u00e2teaux d'\u00e9glises, de belles maisons de temps en temps de cath\u00e9drale et en tant que restaurateur on me demande, sur le chantier de retailler les pierres exactement pareil et donc le restaurateur d'aujourd'hui dans nos temps modernes a besoin de savoir comment l'h\u00e9 ben on faisait dans les temps anciens, et pour \u00e7a, la d\u00e9marche de reconstitution et dr\u00f4lement int\u00e9ressante et j'avais pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a m'a fait progresser dans mon m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:48 > 0:24:55) [88%] : \r\nPr\u00e9parez-vous cotte de maille ou costumes de princesse, le prochain retour dans le temps, c'est dans 2 ans pour les 12\u00e8me m\u00e9di\u00e9vales de Saint-Ursanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:56 > 0:25:13) [89%] : \r\nEt nous d\u00e9butons ce soir une s\u00e9rie qui vous accompagnera tout l'\u00e9t\u00e9, consacr\u00e9e aux films qui ont marqu\u00e9 le cin\u00e9ma suisse Romand, ce soir, la dentelli\u00e8re de Claude Goretta, film embl\u00e9matique de cette g\u00e9n\u00e9ration des cin\u00e9astes des ann\u00e9es 70, un film qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, Isabelle Huppert var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:30 > 0:25:57) [88%] : \r\nAdapt\u00e9 du roman de Pascal Lain\u00e9 la dentelli\u00e8re, c'est l'histoire de B\u00e9atrice, qu'on appelle une apprentie coiffeuse r\u00e9serv\u00e9 issu d'un milieu modeste, en vacances \u00e0 Cabourg pomme rencontre Fran\u00e7ois, un jeune \u00e9tudiant brillant de bonne famille logiquement leur route n'aurait jamais d\u00fb se croiser, mais l'amour n'est pas logique alors qu'ils s'aiment, ils emm\u00e9nagent et le lit ou est-ce que tu as le 9 mai leur diff\u00e9rence va finir par les s\u00e9parer et puis surtout, tu comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:57 > 0:26:05) [91%] : \r\n\u00e7a permet d'opposer dans chaque individu, la force de travail et les instances de l'affectivit\u00e9 sont intelligents, une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:08 > 0:26:09) [76%] : \r\nBonne question d'Intelligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:09 > 0:26:28) [89%] : \r\nLa dentelli\u00e8re et la confirmation de de la dimension internationale du cin\u00e9ma suisse Romand, parce qu'il ose la coproduction internationale parce qu'il travaille lourdement avec la France, c'est \u00e0 dire que c'est au fond la France qui am\u00e8ne plus d'argent, c'est le 2\u00e8me film coproduit par la France de 2 Goretta apr\u00e8s pas si m\u00e9chant que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:28 > 0:26:55) [94%] : \r\nClaude Goretta qui avec Alain Tanner Michel Soutter Jean-Louis Roy Jean-Jacques Lagrange fait partie du groupe 5, un groupe de 5 r\u00e9alisateurs qui \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 s'unissent pour produire des films ind\u00e9pendants, ensemble ils vont asseoir la qualit\u00e9 et l'Intelligence du cin\u00e9ma suisse Romand \u00e0 travers le monde la dentelli\u00e8re a donc une saveur particuli\u00e8re, c'est d'une part, le film qui confirme la r\u00e9putation du groupe 5 mais aussi et surtout le film qui r\u00e9v\u00e8le, Isabelle Huppert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:11) [89%] : \r\nJe con\u00e7ois qu'on se souvienne d'une chose \u00e0 particulier quand on a film\u00e9 ses couleurs, on se souvient de 1000 choses, on se souvient de d'une ambiance d'un tournage du sentiment d'une rencontre assez essentiel entre un r\u00f4le et l'actrice que j'\u00e9tais ou que je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:11 > 0:27:15) [88%] : \r\nEt maintenant qu'il peut encore faire un petit pas en avant, une fois les yeux qui ne puisse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:16 > 0:27:22) [90%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment un moment privil\u00e9gi\u00e9 dans ma dans ma vie d'actrice, donc il peut ouvrir les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:25 > 0:27:45) [90%] : \r\nElle incarne ce personnage et elle r\u00e9v\u00e8le toute la palette de son talent et elle valent ailleurs par la suite, jalonn\u00e9 non seulement le cin\u00e9ma mondial mais aussi le cin\u00e9ma suisse, on va la retrouver plusieurs fois dans l'histoire de notre cin\u00e9ma comme si au fond, elle \u00e9tait une de c'est une figure marquante de notre histoire, tout en \u00e9tant \u00e9videmment une des plus grandes actrices France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:46 > 0:27:58) [92%] : \r\nEt ce visage marquant d'une Isabelle Huppert d\u00e9butante mais d\u00e9j\u00e0 brillante a \u00e9t\u00e9 vu maintes fois avec ses pr\u00e8s de 250000 entr\u00e9es la dentelli\u00e8re et l'un des 20 plus grands succ\u00e8s du cin\u00e9ma sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:59 > 0:28:15) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange lundi Savoie puis mis au point avec un reportage sur \u00e0 quoi ressemblera la Poste de demain, demain 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:23 > 0:28:26) [81%] : \r\nJ'ai suivi l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:50 > 0:28:53) [88%] : \r\nBen maintenant tu peux dire que tu as fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:55 > 0:28:57) [73%] : \r\nQuelle chance, donc j'ai de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:02 > 0:29:13) [83%] : \r\nDes morts, on \u00e9crivait : c'est fini, mais j'ai aussi test\u00e9 p\u00e9dophilie oui j'ai bient\u00f4t fini oui merci beaucoup hein plus sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:21 > 0:29:23) [86%] : \r\nAlors, et cette voix j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:34 > 0:30:29) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de la nuit derni\u00e8re en Suisse et l\u00e9manique et dans l'Arc jurassien, les orages bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de la nuit derni\u00e8re en Suisse al\u00e9manique et dans l'Arc jurassien, les orages ont continu\u00e9 de secouer une bonne partie de la Suisse, aujourd'hui ils \u00e9taient particuli\u00e8rement virulents entre Vevey et Fribourg, il va sans dire que M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient son avis de degr\u00e9 3 pour orages violents valable jusqu'\u00e0 ce soir minuit, les averses orageuses, ce sont donc r\u00e9activ\u00e9 \u00e0 la mi- journ\u00e9e, ont balay\u00e9 toute la Suisse avec des vents forts jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres heure enregistr\u00e9s au Bouveret, la gr\u00eale s'est aussi invit\u00e9e localement entre Vevey et Fribourg Moutier et Del\u00e9mont o\u00f9 il est tomb\u00e9, pas moins de 10 litres d'eau au m2 en 10 minutes, une situation que nous devons \u00e0 une d\u00e9pression actuellement sur nos r\u00e9gions, d'o\u00f9 le risque d'orage qui se maintient, ce soir, demain il devrait se faire beaucoup plus discret, les courants de sud- ouest vont prendre le relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:32 > 0:30:44) [83%] : \r\nOk il reste combien de temps, mais j'ai trop fumer ou pas merci Antoine en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:17 > 0:31:18) [100%] : \r\nApr\u00e8s les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:21 > 0:31:37) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de la nuit derni\u00e8re en Suisse al\u00e9manique et dans l'Arc jurassien, les orages \u00e9taient par apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de la nuit derni\u00e8re en Suisse al\u00e9manique et dans l'Arc jurassien, les orages ont continu\u00e9 de secouer une bonne partie de la Suisse, ils \u00e9taient particuli\u00e8rement virulent, cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:52 > 0:31:53) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:57 > 0:35:53) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de la nuit derni\u00e8re en Suisse al\u00e9manique et dans l'Arc jurassien, les orages ont continu\u00e9 de secouer une bonne partie de la Suisse, il \u00e9tait particuli\u00e8rement virulent, cet apr\u00e8s- midi entre Vevey et Fribourg, il va sans dire que M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient son avis de degr\u00e9 3 pour orages violents valable jusqu'\u00e0 ce soir minuit, les averses orageuses se sont r\u00e9activ\u00e9s \u00e0 la mi- journ\u00e9e, ont balay\u00e9 pratiquement l'ensemble de la Suisse avec de forts de rafales de vent jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres heure enregistr\u00e9s au Bouveret, la gr\u00eale s'est aussi invit\u00e9e localement entre Vevey et Fribourg Moutier et Del\u00e9mont o\u00f9 il est tomb\u00e9, pas moins de 10 litres d'eau au m2 en 10 minutes, une situation que nous devons \u00e0 une d\u00e9pression actuellement sur nos r\u00e9gions, d'o\u00f9 le risque d'orage qui va se maintenir ce soir encore, demain, ces orages devaient devrait se faire plus discrets, les courants de Sud-Ouest vont nous amener un temps relativement perturb\u00e9 jusqu'\u00e0 jeudi, jeudi, on devrait retrouver un peu de stabilit\u00e9 selon Marianne Giroud de M\u00e9t\u00e9oSuisse donc, on l'aura compris, ce soir, des averses \u00e0 caract\u00e8re orageux avec des orages, donc qui pourront \u00eatre parfois Faure de la gr\u00eale aussi par endroits, difficile de dire o\u00f9 demain matin, retour au calme, il y aura des averses pratiquement en toutes r\u00e9gions possible le temps sera bien couvert mais les orages devraient \u00eatre absents, seul le Tessin restera en marge avec de belles \u00e9claircies au fil de l'apr\u00e8s- midi, l'instabilit\u00e9 et dont les averses orageuses devraient \u00e0 nouveau se former de petites \u00e9claircies pourraient faire leur apparition, mais le temps restera tout de m\u00eame bien nuageux avec des temp\u00e9ratures demain matin un poil plus fra\u00eeche que celle de ce matin jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 17 en Valais l'apr\u00e8s- midi, elles seront dans les normes de saison en toutes r\u00e9gions, pas plus de 26 degr\u00e9s sur le plateau 29 en Valais 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents de sud- ouest qui pourront par moments \u00eatre mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau ponctuellement forts en montagne, mais il ne devrait pas d\u00e9passer 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, donc mardi les vents devraient faiblir les averses se faire plus discr\u00e8te mais la n\u00e9bulosit\u00e9 restera changeantes, un type de temps qui va se poursuivre mercredi, les temp\u00e9ratures seront tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement en dessous des normes de saison et puis alors jeudi, place \u00e0 la stabilit\u00e9 avec un temps bien ensoleill\u00e9 de belles \u00e9claircies peut-\u00eatre encore quelques rares averses r\u00e9siduelles et puis alors de dimanche et plut\u00f4t de vendredi \u00e0 dimanche si averses, il y a, elle devrait se contenait essentiellement relief de belles \u00e9claircies devraient se d\u00e9velopper en r\u00e9gion de plaine, les temp\u00e9ratures vont se maintenir durant toute la p\u00e9riode, mais \u00e7a reste bien s\u00fbr une affaire \u00e0 suivre avec nos amis de M\u00e9t\u00e9oSuisse dans quelques instants, pleins feux sur l'avenir de La Poste \u00e0 l'enseigne de mise au point \u00e0 ne pas manquer \u00e9galement la rubrique humour et humoristique d\u00e9capante de Yann Marguet c'est maintenant excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver demain matin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-08T00:56:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707610199", "durationSec": 166, "title": "FRIGO SERIE ETE LA DENTELIERE_RTS000001188935", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du film suisse \"La Dentelli\u00e8re\", r\u00e9alis\u00e9 par Claude Goretta, qui r\u00e9v\u00e9la en 1977 l'actrice fran\u00e7aise Isabelle Huppert. Itw du directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Maire et d'Isabelle Huppert \u00e0 propos de ce film. \"La Dentelli\u00e8re\" est un des 20 plus grand succ\u00e8s du cin\u00e9ma suisse.", "remarks": "Contient des extraits de film.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["HUPPERT, ISABELLE", "MAIRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "GORETTA, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610200", "durationSec": 116, "title": "SO CANDIDATS TESSIN PLR_RTS000001200875", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des principaux candidats \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire Didier Burkhalter. Plusieurs personnalit\u00e9s du PLR tessinois sont pressenties pour pr\u00e9senter leur candidature, tous comme en Suisse romande. Itw du vice-pr\u00e9sident du PLR suisse Christian Luescher et de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra Goessi \u00e0 propos du profil d'une candidature id\u00e9ale.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "GOESSI, PETRA"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610201", "durationSec": 115, "title": "SO EASY JET_RTS000001200914", "excerpt": "Itw de passagers \u00e0 propos de leur voyage en avion avec la compagnie a\u00e9rienne \u00e0 bas co\u00fbt Easyjet, qui a connu retards et annulations. Plusieurs passagers de cette compagnie a\u00e9rienne low cost ont exprim\u00e9 leur m\u00e9contentement sur Facebook tandis que le directeur ex\u00e9cutif d'Easyjet Suisse Jean-Marc Thevenaz s'explique sur les raisons de ces d\u00e9sagr\u00e9ments.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "PRODUIT \u00c0 BAS PRIX"], "thematicCorporations": ["EASYJET"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610202", "durationSec": 112, "title": "SO INTEPEMRIES SUISSE_RTS000001200836", "excerpt": "D\u00e9g\u00e2ts suite aux violents orages qui se sont abattus notamment \u00e0 Zofingue et Bienne. Itw du commandant des sapeurs pompiers de Zofingue Peter Ruhr \u00e0 propos de ces intemp\u00e9ries.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "ZOFINGUE"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "ORAGE", "INONDATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610203", "durationSec": 129, "title": "SO JET SKI LEMAN_RTS000001200824", "excerpt": "La l\u00e9gislation fran\u00e7aise et suisse diff\u00e8re en ce qui concerne l'utilisation du jet ski sur le Lac L\u00e9man. L'utilisation de cette moto marine, appel\u00e9e \u00e9galement moto aquatique ou scooter des mers, est interdite c\u00f4t\u00e9 suisse contrairement en France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["BATEAU", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1610349"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610204", "durationSec": 106, "title": "SO MEDIEVALES ST URSANNE_RTS000001200566", "excerpt": "Plus de 50000 personnes ont assist\u00e9 aux M\u00e9di\u00e9vales de St-Ursanne, \u00e9v\u00e9nement reconstituant la p\u00e9riode du Moyen-Age avec spectacles et costumes d'\u00e9poque. Les M\u00e9di\u00e9vales pr\u00e9sentent \u00e9galement certains m\u00e9tiers pratiqu\u00e9s au Moyen Age.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-URSANNE"], "thematicThemes": ["RECONSTITUTION", "MOYEN AGE"], "sequenceIds": ["1610359"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610205", "durationSec": 114, "title": "SO MOSSOUL CHUTE_RTS000001200916", "excerpt": "Situation dans la ville de C\u00f4me, o\u00f9 le nombre de migrants ne cesse d'augmenter, alors que la Suisse a ferm\u00e9 sa fronti\u00e8re avec cette ville italienne. L'ONG Caritas tente de g\u00e9rer ce flux migratoire malgr\u00e9 certaines critiques \u00e9mises par la population vis-\u00e0-vis de la cohabitation avec ces \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1707610206", "durationSec": 142, "title": "SO OPERATION MIGRANTS COME_RTS000001200736", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COME"], "thematicThemes": ["COHABITATION ETHNIQUE", "IMMIGRATION", "COHABITATION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1610348"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610207", "durationSec": 41, "title": "SO TAPIS MOSSOUL_RTS000001200804"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707610487", "summary": "Duplex Erbil : itw St\u00e9phane Kenech, journaliste.", "id": "1610346", "visualGeographicals": ["ERBIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610489", "summary": "C\u00f4me : vue g\u00e9n\u00e9rale de la ville \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re avec la Suisse.\nItw Roberto Bernasconi, directeur Caritas C\u00f4me.\nExt camp pour migrants.\nMigrants africains dans campement au centre ville.\nItw Fabrice Boul\u00e9, Caritas Suisse.\nItw de commer\u00e7ants.\nItw Alessandra Locatelli, secr\u00e9taire Ligue du Nord \u00e0 C\u00f4me.", "id": "1610348", "visualThemes": ["IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["COME"], "visualCorporations": ["CARITAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610490", "summary": "Haute-Savoie, sur le Lac L\u00e9man : cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, jet ski naviguant sur Lac L\u00e9man.\nJet-ski naviguant sur le lac.\nItw Suisses effectuant jet ski.\nItw Pascal Guernieri, moniteur fran\u00e7ais de jet si.\nGen\u00e8ve, sur le lac L\u00e9man : policier de la Brigade du lac naviguant.\nItw Sylvain Guillaume-Gentil, porte-parole police genevoise.\nManifestation contre le jet ski.\nItw Alain Gagnaire, porte-parole du collectif L\u00e9man pour Tous.", "id": "1610349", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SPORT NAUTIQUE (LOISIR)", "BATEAU"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN", "HAUTE-SAVOIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610500", "summary": "St-Ursanne : divers spectacles de danse et de musique reconstituant l'ambiance du Moyen-Age.\nVisiteurs fl\u00e2nant dans stands.\nItw participants.\nItw Georges Migy, pr\u00e9sident M\u00e9di\u00e9vales de St-Ursanne.\nStand de reconstitution de travail de menuisier m\u00e9di\u00e9val.\nItw Nicolas Thomas, charpentier.\nStands de d\u00e9monstration de divers m\u00e9tiers m\u00e9di\u00e9vaux.\nItw Pascal Waringo, compagnon ma\u00e7on.", "id": "1610359", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "MOYEN AGE"], "visualGeographicals": ["ST-URSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex C\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703541", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032223", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D757FA12-B602-4860-924C-D7B152C10E96", "internalArchiveId": "D757FA12-B602-4860-924C-D7B152C10E96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La visite controvers\u00e9e de Johann Schneider-Amman en Arabie saoudite, d\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Carlo Sommaruga", "publicationDate": "2017-07-08T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Amman se rendra en visite en Arabie saoudite les 15 et 16 juillet prochain. Compte tenu de la nature du r\u00e9gime wahhabite, la rencontre est controvers\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Laurent Wehrli (PLR/VD).\r\n\r\n* * La visite controvers\u00e9e de Johann Schneider-Amman en Arabie saoudite, d\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Carlo Sommaruga 18h Schneider-Amman en Arabie saoudite : une visite controvers\u00e9e\r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann entame d\u00e8s demain une tourn\u00e9e de dix jours \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nLe ministre de l'\u00e9conomie se rendra notamment en Russie, aux Etats-Unis, en Indon\u00e9sie et... en Arabie saoudite...\r\nLors de sa visite dans ce royaume les 15 et 16 juillet - visite qui a pour but de d\u00e9velopper les relations \u00e9conomiques - Johann Schneider-Ammann sera accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation d'entrepreneurs suisses. \r\nUne visite controvers\u00e9e... compte tenu de la nature du r\u00e9gime wahhabite... \r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national.\r\nLe socialiste genevois Carlo Sommaruga, bonsoir... Et le lib\u00e9ral-radical vaudois Laurent Wehrli, bonsoir...\r\n Carlo Sommaruga\r\n- On entretient des relations diplomatiques avec l'Arabie saoudite... En quoi cela vous offusque-t-il que l'on approfondisse nos relations \u00e9conomiques ?\r\n- Tant qu'on ne leur vend pas du mat\u00e9riel militaire ou qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins militaires, ne peut-on pas conclure des affaires avec l'Arabie saoudite alors que tout le monde en fait ?\r\n- Mais si on doit \u00e9viter de discuter avec des pays o\u00f9 des situations posent probl\u00e8me, on ne discute plus avec personne... (on a acceuilli le pr\u00e9sident chinois en Suisse, peine de mort aux USA...)\r\n- C'est le geste politique qui pose probl\u00e8me ? Pourtant, Johann Schneider-Amman va en Arabie Saoudite pour soutenir les entrepreneurs suisses... pas pour conclure une alliance politique !\r\n Laurent Wehrli\r\n- Est-ce judicieux qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral se rende dans un pays qui viole les droits de l'homme, qui soutient la guerre au Y\u00e9men et qui a orchestr\u00e9 un coup de force contre le Qatar ?\r\n- Ne donne-t-on pas un signal que tout va bien... que c'est un pays tout \u00e0 fait respectable, avec lequel on peut approfondir nos relations commerciales sans \u00e9tat d'\u00e2me ?\r\n- L'id\u00e9e n'est pas de rompre le dialogue... Mais il y a une diff\u00e9rence entre entretenir des relations diplomatiques, et offrir - pourquoi pas - les bons offices de la Suisse dans le conflit yemenite ou irano-saoudien... et se rendre \u00e0 Djeddah pour y conclure des affaires !... L\u00e0, on se compromet davantage non ?\r\n- On ne se rend pas au Qatar alors qu'on a de bonnes relations avec ce pays... et alors que l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s tentent de faire plier Doha... et que la Suisse pourrait jouer - selon certains observateurs - un r\u00f4le de m\u00e9diateur dans le conflit...", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8745972", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La visite controvers\u00e9e de Johann Schneider-Amman en Arabie saoudite, d\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Carlo Sommaruga / FOR_2017-07-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Amman se rendra en visite en Arabie saoudite les 15 et 16 juillet prochain. Compte tenu de la nature du r\u00e9gime wahhabite, la rencontre est controvers\u00e9e. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Laurent Wehrli (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8745972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:17Z", "speechToTexts": ["15.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann entame d\u00e8s demain une tourn\u00e9e de 10 jours \u00e0 l'\u00e9tranger, le ministre de l'\u00e9conomie se rendra notamment en Russie, aux \u00c9tats-Unis, en Indon\u00e9sie et en Arabie Saoudite, lors de sa visite dans ce royaume le Week-End prochain visite qui a pour but de d\u00e9velopper les relations \u00e9conomiques Johann Schneider- Ammann sera accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation d'entrepreneurs suisses une visite controvers\u00e9e, compte tenu de la nature du r\u00e9gime wahhabite et on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux, membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, le socialiste g\u00e9nevois Carlo Sommaruga bonsoir bonsoir et le lib\u00e9ral- radical Vaudois Laurent Wehrli bonsoir bonsoir Carlo Sommaruga on entretient des relations diplomatiques avec l'Arabie Saoudite, en quoi cela vous offusque -t-il que l'on approfondisse nos relations commerciales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [91%] :\r\nD'abord, on a des relations commerciales, ind\u00e9pendamment de la pr\u00e9sence me de monsieur Schneider- Ammann \u00e0 Ryad ou \u00e0 Djeddah, ce qui me para\u00eet important aujourd'hui, c'est plut\u00f4t d'examiner le symbole politique du d\u00e9placement d'un ministre de la capitale suisse a en Arabie Saoudite, alors qu'est -ce qui se passe actuellement, l'Arabie Saoudite, l'Arabie Saoudite et \u00e0 la t\u00eate d'une coalition qui a d\u00e9clar\u00e9 la guerre aux qui m\u00e8nent une guerre au Y\u00e9men et qui appuie une des parties au Y\u00e9men, d'autre part, on est dans une crise politique qui peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer aussi en crise militaire dans le cadre des rapports avec le Qatar et je crois que la pr\u00e9sence d'un mini- suisses en ce moment dans ces circonstances, un probl\u00e8me, cela ne veut pas dire aujourd'hui qu'il faut couper les relations commerciales, c'est la question du du geste politique me para\u00eet d\u00e9plac\u00e9 dans un contexte extr\u00eamement sensible o\u00f9 la Suisse devrait plut\u00f4t essayer de calmer le jeu plut\u00f4t que de de s'asseoir, du c\u00f4t\u00e9 de l'une des des partis d'ailleurs la plus puissante qui, \u00e0 l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [88%] :\r\nLaurent Wehrli est -ce que c'est judicieux effectivement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann se rendent en Arabie Saoudite, en ce moment m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [89%] :\r\nMoi je crois que c'est le fait peine de pouvoir maintenir un dialogue et de pouvoir faire ce dialogue, dire un certain nombre de positions et j'en passe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [91%] :\r\nEt ce qui ne nous pla\u00eet pas ou ce qui nous on consid\u00e8re comme moins positif dans une politique, c'est certainement pas en en refusant d'\u00eatre de de se rencontrer parce que quand on ne se rencontre pas, on ne peut justement pas dialoguer et discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [88%] :\r\nMais en enfin en m\u00eame temps c'est pas le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui va, c'est le ministre de l'\u00c9conomie va avec une d\u00e9l\u00e9gation d'entrepreneurs, dont l'objectif est clair, c'est de favoriser de d'approfondir les relations \u00e9conomiques, c'est pas de faire la le\u00e7on aux saoudien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, mais vous savez que nous avons un coll\u00e8ge gouvernemental et que nos 7 ministres puisque de temps autonome bien les appeler ainsi, m\u00eame si leur titre officiel et conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont bien l\u00e0, comme repr\u00e9sentant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et dans ce cadre -l\u00e0, il y a aussi un r\u00f4le d'affaires \u00e9tranger dans une telle conduite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [93%] :\r\nCarlo Sommaruga tant qu'on ne leur vend pas du mat\u00e9riel militaire ou qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins militaires est -ce qu'on ne peut pas conclure des affaires avec les Saoudiens, alors que tout le monde par ailleurs en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [90%] :\r\nJe ne conteste pas le fait de, de faire des affaires et que l'Arabie Saoudite, je pense simplement que dans le contexte actuel, il faut faire extr\u00eamement attention \u00e0 ce que l'on fait, je rappelle que Monsieur Schneider- Ammann n'est pas connu pour avoir un discours sur les droits humains, sur le respect de la d\u00e9mocratie etc, dans le cas des relations commerciales internationales, j'ai pos\u00e9 quelques questions lors de ses d\u00e9placements, que ce soit \u00e0 l'\u00e9poque en Colombie, o\u00f9 que ce soit m\u00eame le le voyage qu'il entendait faire en Russie, qui ensuite a \u00e9t\u00e9 suspendu par d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que monsieur Schneider- Ammann entendait y aller malgr\u00e9 la crise en Crim\u00e9e, en Ukraine, donc l\u00e0 on voit qu'il y a pas vraiment cette sensibilit\u00e9 est porteuse de de ce message et et \u00e7a je je loge regrette je regrette d'autant plus dans le contexte actuel, qui n'est pas seulement celui comme je le dis, du conflit qui s'est ouvert militaire avec avec le Y\u00e9men, et qui a amen\u00e9 effectivement \u00e0 bloquer toute exportation d'armes en Arabie Saoudite, mais c'est aussi le conflit avec le Qatar, ce conflit est d'ordre politique, mais il y a aujourd'hui un blocus sur le Qatar Le Qatar est un pays qui est dans une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re puisqu'il partage d\u00e8sD. d\u00e8s les r\u00e9serves de gaz avec l'Iran, puisque c'est la m\u00eame poche qui est partag\u00e9e par les 2 pays qui ont, qui doit avoir une certaine ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'arr\u00eat des Saoudite et vis-\u00e0-vis de l'Iran et en fait on a une Arabie Saoudite qui essaye sur place de poser sa sa politique central et la d\u00e9fense de sant\u00e9 et de l'imposer au Qatar, donc je pense que la le le signal, il n'est pas tr\u00e8s positif, d'ailleurs j'ai rencontr\u00e9 l'ambassadeur du du Qatar, qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 du finalement du produit extr\u00eamement bas de la Suisse dans dans cette situation -l\u00e0 est -ce \u00e9tonnait du fait que, il y a cette d\u00e9l\u00e9gation qui qui aille en Arabie Saoudite, et il est clair qu'aujourd'hui, il faudrait alors que monsieur Schneider- Ammann annonce \u00e0 tout le moins, que rapidement il irait au Qatar, je rappelle que le Qatar et le fonds souverain du Qatar avait est venu en aide au Cr\u00e9dit Suisse alors qu'il \u00e9tait en situation probl\u00e9matique qui fait des investissements aussi en Suisse, moi j'ai j'ai rien, d'ailleurs j'ai -je pas de, de pr\u00e9f\u00e9rence d'UTA ou de l'Arabie solide mais je constate qu'on est situations en d\u00e9s\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [97%] :\r\nLaurent est -ce que c'est pas un probl\u00e8me de calendrier effectivement est -ce que c'est le bon moment pour se rendre en Arabie Saoudite, alors que comme le disait Carlo Sommaruga l'Arabie Saoudite a orchestr\u00e9 avec d'autres, d'autres pays, un v\u00e9ritable coup de force contre le Qatar. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:17) [86%] :\r\nNon, certainement, ce voyage a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 les dates retenues bien avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [80%] :\r\n\u00e7a ne se comporter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:22) [89%] :\r\nSoir bien s\u00fbr, \u00e7a peut se reporter mais voyez le laisser que pourrait avoir \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'image et le sens dans lequel report qui prendrait du coup une dimension bien trop grande parce que j'entends bien, mon coll\u00e8gue dire que il y a une m\u00e9chante, Arabie Saoudite et Alain, gentil, Qatar, rappelons quand m\u00eame que le Qatar est tr\u00e8s li\u00e9e aux fr\u00e8res musulmans qu'Al-Jazira n'est pas non plus consid\u00e9rer que le m\u00e9dia le le moins en faveur du terrorisme ou de certains partenaires de certaines entit\u00e9s terroristes dans dans son stage croit qu'il faut aussi un peu relativiser tout cela, une chose est s\u00fbre, c'est que si ces questions- l\u00e0 sont mises en avant, alors il y a plus grand pays et enfin il y a 2 heures, vous avez cit\u00e9, qui est all\u00e9 en Russie, aux USA, en Indon\u00e9sie, rappelant m\u00eame les \u00c9tats-Unis avec la peine de mort est -ce qu'on a le droit d'aller avec comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la t\u00eate d'une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique aux \u00c9tats-Unis, je crois qu'il faut justement, encore une fois, profiter de ces occasions l\u00e0 pour montrer que que la Suisse a une politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [96%] :\r\nAlors on verra, excusez -moi de vous interrompre, mais la d\u00e9marche, l'initiative du chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann n'a rien de politique, il va encore une fois avec une d\u00e9l\u00e9gation d'entrepreneurs approfondir les relations commerciales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:34) [92%] :\r\nAlors \u00e7a voudrait dire que Coop Monsieur Berset vient recevoir le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, r\u00e9cemment nomm\u00e9 au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne parle avec lui que d'AVS d'assurances sociales de sant\u00e9 n'pas du tout, il parle au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de sa globalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [91%] :\r\nMais alors qu'elle s'est rendue en Arabie Saoudite, Didier Burkhalter s'est rendu en Arabie Saoudite, \u00e7a a pas cr\u00e9e la controverse parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a m\u00eame aller dans le but d'offrir les bons offices de la Suisse, et \u00e7a on peut le comprendre, c'est une d\u00e9marche politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:02) [88%] :\r\nMonsieur Schneider- Ammann va poursuivre ce dialogue dans une la discr\u00e9tion de la rencontre, parce que justement, comme il est conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il pourra avoir ce dialogue et cette communication alors que s'il n'y avait qu'une d\u00e9l\u00e9gation de chefs d'entreprise, il ne pourrait pas transmettre ce message -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [90%] :\r\nCarlo Sommaruga si on doit \u00e9viter de discuter avec des pays ou des situations posent probl\u00e8me, on ne discute plus avec personne, hein, comme le disait Laurent Verdi les \u00c9tats-Unis avec leur leur peine de mort, le pr\u00e9sident chinois, qui \u00e9tait en Suisse r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas dit qu'il fallait interrompre le dialogue et j'ai pas dit qu'il fallait interrompre le commerce avec ces pays- l\u00e0, je dis simplement qu'il y a \u00e0 moment pour tous et qu'il y a un moment o\u00f9 il y a des signaux politiques et que leur f\u00eate aujourd'hui le commerce avec l'Arabie Saoudite se porte tr\u00e8s bien, qu'effectivement, on peut tr\u00e8s bien organis\u00e9 une un d\u00e9placement aussi \u00e0 l'autre niveau qu'au niveau simplement du gouvernement mais simplement avec un secr\u00e9taire, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9conomiques Madame A\u00efna \u00e9chelle Flaesch qui aurait pu tr\u00e8s bien prendre \u00e7a, c'est donc \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur, mais ce que je trouve probl\u00e9matique, c'est que dans 2 pays qui sont les 2, je vais dire critiquable sur les droits de l'homme \u00e0 la dans leur pays, qui sont les 2 critiquable sur le soutien qu'ils ont fait au terrorisme, je rappelle que le 11 septembre l'attaque \u00e0 New York, c'est quand m\u00eame des Saoudiens et on sait qu'il y a aussi de l'argent saoudien qui a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 Al-Qa\u00efda officiels ou pas, j'en sais rien, mais il venait quand m\u00eame de la rue Saoudite que c'est eux qui propagent le wahhabisme Islam radical, etc, et que de l'autre c\u00f4t\u00e9 on soutient plut\u00f4t les Fr\u00e8res musulmans, mais que les Fr\u00e8res musulmans sont des organisations qui participent \u00e0 des processus politique et sont \u00e9lus comme par exemple en Tunisie, comme c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [87%] :\r\nVous \u00eates Gilles Carlo Sommaruga, pardonnez -moi mais vous dites voil\u00e0, voil\u00e0 tout, tous les, tous les torts qu'on les lyc\u00e9es o\u00f9 les saoudien et puis vous dites non, mais il ne s'agit pas que de Rome, les relations commerciales, on continue, on continue, c'est ce jeudi \u00e0 Paris, alors soit, c'est une question de calendrier soit c'est beaucoup plus structurel, si j'ose dire, c'est beaucoup plus permanent, puisque vous et vous vous dites que, en clair, l'Arabie Saoudite n'est pas fr\u00e9quentable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [91%] :\r\nNon ce que je dis aujourd'hui, c'est qu'il faut avoir un regard critique vis-\u00e0-vis de de l'ensemble de ces pays et du r\u00f4le qu'il joue au niveau politique internationale mais aujourd'hui l'Arabie Saoudite se trouve au centre de 2 conflits majeurs, un autour du il y a m\u00eame et l'autre dans le cadre des rats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [79%] :\r\nPour un revers nous l'avenir qui vous dit monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [87%] :\r\nMinc ne va pas en parler monsieur Schneider- Ammann n'est pas connu pour faire des voyages pour porter le message des droits de l'homme, \u00e7a c'est clair et il n'y va pas avec 60 et que chef d'entreprise pour parler de cela, il y va pas avec des experts en droits de l'homme, il n'y va pas avec des experts, j'ai dire de Laurent Wehrli international etc Laurent j'vraiment on veut construire des relations encore plus intense avec l'arriv\u00e9e, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [89%] :\r\nLaurent embl\u00e9matique, mais l'id\u00e9e n'pas de rompre Laurent et id\u00e9e n'est pas de rompre le dialogue, hein, mais il y a une diff\u00e9rence entre entretenir des relations diplomatiques et offrir, pourquoi pas les bons offices de la Suisse dans le conflit, il y\u00e9m\u00e9nite ou irano- saoudien ou m\u00eame dans dans l'affaire, Qatar et se rendra d'aide pour y conclure des affaires est -ce que l\u00e0 on ne se compromet pas davantage, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:03) [90%] :\r\nEncore une fois, moi je suis quelqu'un qui consid\u00e8re le dialogue dans sa plus haute valeur et c'est certainement pas en en refusant d'aller voir m\u00eame en en en annon\u00e7ant que, normalement, c'\u00e9tait le ministre, ce qui est all\u00e9 au final c'est la secr\u00e9taire d'\u00c9tat qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:20) [75%] :\r\nSylvain, c'\u00e9tait trop tard, c'est pas au froid sur les gens et on qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:25) [88%] :\r\nPour tourner des gens que on va cr\u00e9er des conditions cadres suffisante pour dialoguer et apporter justement ces \u00e9l\u00e9ments compl\u00e9mentaires apr\u00e8s \u00e9videmment, mais j'entends avec plaisir mon coll\u00e8gue Sommaruga, dire que la question n'est pas de rompre ou de ne pas remplir les affaires \u00e9conomiques et il est vrai que, on attend aussi d'un d'un ministre de l'\u00e9conomie, un accompagnement de chefs d'entreprise dans ce genre d'aberration, je crois que tous les pays, le fonds a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [97%] :\r\nMerci beaucoup, on va s'arr\u00eater l\u00e0 merci beaucoup Carlo Sommaruga merci \u00e9galement \u00e0 vous Laurent Wehrli, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-08T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D0D9124-05A5-4839-A38D-3D655E424DA2", "internalArchiveId": "3D0D9124-05A5-4839-A38D-3D655E424DA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une motion demande la fin des cong\u00e9s parlementaires pour les fonctionnaires fribourgeois, d\u00e9bat entre Yvan Hunziker et Mathias Reynard", "publicationDate": "2017-07-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Hunziker, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical \u00e0 Fribourg;Hunziker, Yvan\r\nDeux d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant la fin des cong\u00e9s pay\u00e9s aux fonctionnaires \u00e9lus. Ils d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement avec les parlementaires venant du secteur priv\u00e9. D\u00e9bat entre l'un des motionnaires Yvan Hunziker (PLR/FR) et le conseiller national Mathias Reynard (PS/VS).\r\n\r\n* * Une motion demande la fin des cong\u00e9s parlementaires pour les fonctionnaires fribourgeois, d\u00e9bat entre Yvan Hunziker et Mathias Reynard 18h Faut-il supprimer les cong\u00e9s parlementaires des fonctionnaires ?\r\nLes fonctionnaires si\u00e9geant dans des parlements cantonaux sont-ils privil\u00e9gi\u00e9s par rapport \u00e0 leurs coll\u00e8gues travaillant dans le priv\u00e9s ?...\r\nDeux d\u00e9put\u00e9s fribourgeois demandent que l'on cesse d'octroyer des cong\u00e9s pay\u00e9s aux fonctionnaires \u00e9lus...\r\nCes derniers devraient, selon les motionnaires, excercer leurs charges en prenant des jours de vacances ou des cong\u00e9s non pay\u00e9s...\r\nA Fribourg, le personnel de l'Etat a droit \u00e0 30 demi-journ\u00e9es de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour effectuer sa mission parlementaire... Et cela n'est pas normal explique l'un des motionnaires fribourgeois, qui d\u00e9nonce une in\u00e9galit\u00e9 de traitement...\r\nEt l'un de ces motionnaires, c'est vous Yvan Hunziker, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical...\r\nEn ligne \u00e9galement avec nous Mathias Reynard, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national socialiste valaisan et enseignant...\r\n YVAN HUNZIKER\r\n- Yvan Hunziker, vous estimez donc que les fonctionnaires sont trop avantag\u00e9s... \r\n- Yvan Hunziker... les fonctionnaires sont plusieurs milliers dans le canton de Fribourg, n'est-ce pas normal qu'ils soient repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re substantielle dans les parlements cantonaux... \r\n- Yvan Hunziker... Ne risque-t-on pas \u00e0 terme d'avoir un parlement qui ne soit compos\u00e9 que de personnes fortun\u00e9es, qui peuvent si\u00e9ger sans se soucier de leurs deniers... Des avocats, des chefs d'entreprises ?\r\n- Yvan Hunziker... quand vous parlez de fonctionnaires, est-ce que vous ne visez pas en particulier les enseignants... qui sont les plus nombreux dans les l\u00e9gislatifs ?\r\n- Yvan Hunziker... Est-ce qu'avec votre motion, vous ne c\u00e9dez pas \u00e0 la mode actuelle du fonctionnaires-bashing ?\r\n MATHIAS REYNARD\r\n- Mathias Reynard... Vous \u00eates enseignant... c'est vrai que dans le priv\u00e9 on ne connait pas ces avantages... \r\n- Mathias Reynard... Dans certains parlements, comme \u00e0 Fribourg, il y a une l\u00e9g\u00e8re sur-repr\u00e9sentation de fonctionnaires... Les ouvriers aussi sont tr\u00e8s nombreux... mais on n'en a pratiquement pas...\r\n- Mathias Reynard... C'est vrai, que les enseignants sont tr\u00e8s nombreux dans les l\u00e9gislatifs... et en plus de leur offrir des cong\u00e9s pay\u00e9s pour si\u00e9ger... il faut aussi leur trouver des rempla\u00e7ants pour dispenser les cours... \u00e7a co\u00fbte cher \u00e0 la collectivit\u00e9...\r\n- Mathias Reynard... Est-ce que vous n'avez pas l'impression que tout ce qui peut ressembler \u00e0 un privil\u00e8ge pour les fonctionnaires... passe de plus en plus mal au sein de la population... Est-ce que l'on est en train de vivre la fin d'une \u00e9poque... ???", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8745976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une motion demande la fin des cong\u00e9s parlementaires pour les fonctionnaires fribourgeois, d\u00e9bat entre Yvan Hunziker et Mathias Reynard / FOR_2017-07-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.07.2017"], "alternativeSummary": ["Deux d\u00e9put\u00e9s fribourgeois ont d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant la fin des cong\u00e9s pay\u00e9s aux fonctionnaires \u00e9lus. Ils d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement avec les parlementaires venant du secteur priv\u00e9. D\u00e9bat entre l\u2019un des motionnaires Yvan Hunziker (PLR/FR) et le conseiller national Mathias Reynard (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-8745976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:16Z", "speechToTexts": ["15.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVoire, voire les fonctionnaires si\u00e9geant dans des parlements cantonaux sont -ils privil\u00e9gi\u00e9s par rapport \u00e0 leurs coll\u00e8gues travaillant dans le priv\u00e9, 2 d\u00e9put\u00e9s fribourgeois demandent que l'on cesse d'octroyer des cong\u00e9s pay\u00e9s aux fonctionnaires, \u00e9lus, ces derniers devraient selon l'\u00e9motionnel exercer leurs charges en prenant des jours de vacances ou des cong\u00e9s non pay\u00e9s \u00e0 Fribourg, le personnel de l'\u00c9tat a droit \u00e0 30 demi- journ\u00e9es de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour effectuer sa mission parlementaire et cela n'est pas normal, explique l'un des monsieur Mer fribourgeois qui qui d\u00e9nonce une in\u00e9galit\u00e9 de traitement et l'un de ses Monsieur merci vous Yvan Hunziker, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical en ligne \u00e9galement avec nous, Mathias s'Reynard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste valaisan et, par ailleurs enseignant yvan Hunziker vous estimez donc que les fonctionnaires sont trop avantag\u00e9s sont privil\u00e9gi\u00e9s par rapport aux \u00e9lus, aux parlementaires du secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [84%] :\r\nOui, et quand on voit le priv\u00e9 qui doit se d\u00e9merder tout seul pour pour si\u00e9ger aujourd'hui ben doit s'allonger pour prendre des jours de vacances diminue son temps de travail, son salaire s'avec son patron aujourd'hui, ben c'est pas juste que le citoyen doivent payer, payer le fonctionnaires alors que et si\u00e8ge au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nMatthias Reynard, comment comprendre cette cette s\u00e9gr\u00e9gation peut le dire, hein, vous qui \u00eates enseignant c'est vrai que dans le priv\u00e9, on ne conna\u00eet pas ces avantages. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:19) [89%] :\r\nNon, comme pour toute une s\u00e9rie de domaines comme pour l'occasion, cong\u00e9 paternit\u00e9 comme pour certaines conditions de travail pour les jours f\u00e9ri\u00e9s t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avant la toute une s\u00e9rie de diff\u00e9rence donc le priv\u00e9 et le public, le public a un r\u00f4le de d'exemplarit\u00e9, d'\u00eatre un employeur mod\u00e8le, alors on fait bien la tendance aujourd'hui c'est des attaques des attaques contre les conditions de travail dans le public, les conditions de travail \u00e9videmment non seulement des enseignants, mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale de tout le personnel public, voire m\u00eame, donc qui sont proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le service public ont constamment \u00e0 la RTS voil\u00e0 c'est la tendance actuelle des attaques dans ces conditions -l\u00e0, plut\u00f4t que de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment am\u00e9liorer les conditions de travail des hauts et des personnes, du secteur priv\u00e9 savez si on regarde un tout petit peu les chiffres au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est pas tellement les les fonctionnaires qui sont surrepr\u00e9sent\u00e9s, c'est plut\u00f4t les chefs d'entreprise, les avocats, les notaires, \u00e7a s'est d\u00e9plac\u00e9 Gori, avocats et chefs d'entreprises qui sont clairement sur- repr\u00e9sent\u00e9s par tellement les enseignants je crois pas d'ailleurs qu'elle ne l'a tellement d'comment parlements hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [90%] :\r\nYvan nous \u00e9clairer ce qu'on ne risque pas \u00e0 terme d'avoir un parlement qui ne soit compos\u00e9 que de personnes, on va dire, relativement ais\u00e9es qui peuvent si\u00e9ger sans se soucier de leurs deniers alors je pense \u00e0 des avocats d'\u00e9chapper \u00e0 des chefs d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [79%] :\r\nMais non je je crois pas je crois que c'est une c'est un faux d\u00e9bat, ce qui se dit l\u00e0, je crois que tous ces avantages qu'on donne aujourd'hui, moi je dis pas que les les fonctionnaires doit passer, j'ai j'ai du passager simplement que on doit simplement remettre un tout petit peu l'\u00e9glise au mythe du village et puis se dire : bah voil\u00e0 l'avocat ou le l'ind\u00e9pendantiste si\u00e8ges et le faire avec son propre argent aujourd'hui le d\u00e9put\u00e9 fonctionnaires qui, qui si\u00e8ge au Parlement, il faut qu'elle ne se dire que c'est le citoyen qui paye son sac, donc l\u00e0 quelque part pour travail moi si \u00e7a m'a fait un moment donn\u00e9, quand j'celui les Budgets de l'\u00c9tat de Fribourg, je suis mais non de bleu, il y a des personnes sur 5 \u00e0 Fribourg, je me dis qu'il y a 2 solutions : soit le po\u00e8te qui sert \u00e0 rien et puis l\u00e0, parce que c'est tellement de choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un le moi je vous connais, les gens qui sont les 5 qui sont en manque de du conseil, l'extraction qui sont de l'\u00c9tat de Fribourg et qui si\u00e8ge encore ensuite, vous leur dites mars finalement ce poste \u00e0 vous des comptes soit mon doubl\u00e9 apr\u00e8s vous avez de personnes comme m\u00eame travail ou alors qui sert \u00e0 rien, \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [94%] :\r\nMatthias Reynard, c'est vrai que les enseignants sont relativement nombreux quand m\u00eame hein dans les dans les l\u00e9gislatifs et en plus de leur offrir des cong\u00e9s pay\u00e9s pour si\u00e9ger pour pour assumer leur mandat, il faut aussi leur trouver des rempla\u00e7ants pour dispenser les cours, \u00e7a co\u00fbte finalement cher \u00e0 la collectivit\u00e9 non finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:56) [87%] :\r\nOn est dans la caricature totale si vous regardez, je vous prends les chiffres au niveau au niveau f\u00e9d\u00e9ral, 20 pourcent parlementaires parlementaires f\u00e9d\u00e9raux c'est les entrepreneurs, c'est directeur, \u00e7a c'est la cat\u00e9gorie la plus s\u00fbre, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui au Parlement, c'est pas les enseignants, la r\u00e9alit\u00e9 c'est c'est tr\u00e8s concr\u00e8tement c'est \u00e7a aujourd'hui, ce qu'il faut aussi favoriser l'implication politique de toutes et tous, vous avez pas un ouvrier au Parlement national, c'est pas un hasard si l'avocat, le chef d'entreprise peut se le permettre, mais si l'ouvrier ne peut pas, ce qui permet donc ce qu'on doit faire c'est pas aller chercher aujourd'hui des poux au personnel de, de, de, de l'\u00c9tat ou la conf\u00e9d\u00e9ration qui pourraient si\u00e9ger dans, dans, dans telle ou telle mandat et qui d'ailleurs le fait, il faut, il faut \u00eatre clair, il le fait pas, en \u00e9tant tout le temps, pay\u00e9s, il y a un certain nombres d'heures qui sont mis \u00e0 disposition pour si\u00e9ger et c'est pour encourager les gens \u00e0 s'impliquer en politique et puis le reste il perd 16 heures quand il va si\u00e9ger comme tout le monde le voit tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [84%] :\r\nYvan Dr\u00fccker. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:51) [81%] :\r\n30 demi- 1000 jours c'est quand m\u00eame \u00e9norme senti souffler vous fait 30 demi- jours on accorde plus ces gens -l\u00e0 pour faire le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [91%] :\r\nEt vous, vous aimeriez les supprimer ou en totalit\u00e9, on est bien d'accord, mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [77%] :\r\nL'in\u00e9galit\u00e9, c'est simple, m\u00eame si on finalement revenons, il a le droit de si\u00e9ger \u00e9puis\u00e9 jusqu'\u00e0 la culture parce qui n'est pas une fonction pas pour une autre, moi qui est des juifs r\u00e9gions des, des, des, des professeurs ou m\u00eame des \u00e9changes sur les routes, \u00e7a m'est compl\u00e8tement \u00e9gal, simplement, je vois pas pourquoi vendredi jour lui accorder parce qu'il si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:22) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [92%] :\r\nComprendre le probl\u00e8me exactement \u00e0 l'inverse, aujourd'hui on a une sous- repr\u00e9sentation des ouvriers, des salari\u00e9s dans le monde politique a quasiment pas, il y a pas d'ouvriers aujourd'hui au Parlement national, il a quasiment pas dans les dans les les parlements cantonaux, \u00e7a c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [86%] :\r\nPropos\u00e9 d'accord Aubry Mathias Mac, est-ce que vous proposez pour que c'est cette cat\u00e9gorie de gens du secteur priv\u00e9, puisque vous parlez des salari\u00e9s j'imagine pas des fonctionnaires mais des salari\u00e9s qu'est -ce qu'on fait, on leur accorde aussi des cong\u00e9s, plut\u00f4t que dans le dans l'enlever aux fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:50) [89%] :\r\nAlors il y a diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s, une des possibilit\u00e9s, passe par l'am\u00e9nagement, vous savez si vous \u00eates salari\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile de trouver un conte en une semaine enti\u00e8re pour aller si\u00e9ger au Grand Conseil comme \u00e7a demande par exemple dans le canton du Valais, mais l'am\u00e9nagement diff\u00e9rent avec par exemple une demi- journ\u00e9e par semaine aujourd'hui chose qui font dans d'autres cantons sont plus facile pour un salari\u00e9 et puis ensuite, \u00e7a passe aussi, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question de, de, de, de l'encouragement au niveau au niveau du du salaire et \u00e9videmment \u00e7a peut passer par les APG, c'est l'une des pistes qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans des parlements cantonaux il y a pas encore \u00e9t\u00e9 retenus pour l'instant une depuis ce qui peut \u00eatre qui peut \u00eatre int\u00e9ressante, parce qu'aujourd'hui c'est cette sous repr\u00e9sentation, je la trouve inqui\u00e9tante et puis la proposition d'autre part ce soir, c'est juste de plus par rapport \u00e0 toutes ces attaques ont lieu aujourd'hui, comme la demande qu'il y a dans les parlements cantonaux pour supprimer les quelques jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 du personnel de de l'\u00c9tat, et \u00e7a c'est vraiment regrettable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [90%] :\r\nYvan nous \u00e9tions plut\u00f4t que de couper finalement plut\u00f4t que de d\u00e9courager, je veux dire les fonctionnaires \u00e0 si\u00e9ger dans les parlements et ce qu'il faudrait pas encourager les autres cat\u00e9gories de travailleurs pr\u00e9cis\u00e9ment dans dans ces grands conseils. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:56) [85%] :\r\nDans un ouvrier je suis je suis employ\u00e9 d'une d'une entreprise, je me suis arrang\u00e9 pour pouvoir baisser mon temps de travail de mon salaire qui va avec, simplement pour pouvoir si\u00e9ger au Tchad, la chose, pouvoir faire de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [95%] :\r\nOui, pas tr\u00e8s nombreux, il y a beaucoup d'ouvriers, il y a pas beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:12) [82%] :\r\nMais \u00e0 quelque part, je crois que c'est s'il n'y a aucun patron qui va dire non si vous allez vous faire repr\u00e9senter pour autant mais bien s\u00fbr que, aujourd'hui, nous ce qu'on veut et on tout m\u00e9langer, on aussi ben voil\u00e0, \u00e7a me faisait plus alors quelques mots, ils ont des avantages en on, on leur enl\u00e8ve un petit bout de du remontage pour leur dire : voil\u00e0, c'est 30 demi- jours on a toujours droit la presse avec le cong\u00e9s par Thales et moi, je n'attaque pas \u00e7a, je crois qu'il a des choses que qui sont simples, en disant, ben oui, effectivement, c'est 30 demi- jours c'est ill\u00e9gal par rapport \u00e0 l'ouvrier, je vois pas pourquoi l'ouvrier qui lui souhaite tous les matins pour payer le salaire des fonctionnaires doit 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [82%] :\r\nMais c'est pas en enlevant les 30 demi- journ\u00e9es aux fonctionnaires que vous avez encourag\u00e9 les ouvriers \u00e0 si\u00e9ger au Parlement, d'accord, donc vous n'r\u00e9solvent voudrait Solvay rien d\u00e9courager les fonctionnaires aller si\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:55) [83%] :\r\nNon, c'est pas, c'est pas d\u00e9courag\u00e9 parce que je crois qu'aujourd'hui c'est le juste parce qu'il faut payer 3 fois, c'est pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [90%] :\r\nNon mais c'est parti j'imagine des de la r\u00e9flexion qu'ils se font lorsque avant avant de avant de se pr\u00e9senter \u00e0 des \u00e9lections yvan nous \u00e9crire, j'aimerais quand m\u00eame que vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'attaque de Matthias Reynard parce que c'est une attaque quand m\u00eame puisqu'il dit : voil\u00e0, finalement, tout \u00e7a c'est dans le contexte du on va se on ne on va, on va appeler \u00e7a du fonctionnaire bashing. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:17) [80%] :\r\nNon, mais je ne crois pas que \u00e7a soit tout c'est pendant mon id\u00e9e personnelle, donc vraiment dans mon id\u00e9e, c'est dans m\u00eame temps mais cette in\u00e9galit\u00e9 par rapport aux autres personnes parce qu'aujourd'hui monsieur \u00e9narque ce que voil\u00e0 le patron va attaquer l'ouvrier va attaquer le fonctionnaires je crois pas que \u00e7a, je crois qu'aujourd'hui il faut juste se mettre dans dans le priv\u00e9, c'est pas facile, le priv\u00e9 aujourd'hui, et si on peut, si on leur dit : mais \u00e9coutez vous voulez encore travailler parce que ce monsieur qui \u00e9tait fonctionnaires va si\u00e9ger et vous allez payer les 30 demi- jours plus l\u00e9ger, donc plus on c'est tout \u00e7a qui \u00e9tait in\u00e9gale, et pour moi c'est la que pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [92%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat yvan nous \u00e9claire, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical fribourgeois Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:03) [84%] :\r\nMerci belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-08T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51C19AF5-CE15-42CC-9C96-310E17EDA33C", "internalArchiveId": "51C19AF5-CE15-42CC-9C96-310E17EDA33C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-07-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) ***************la presse dominique choffat, sandra Zimmerli et pour commencer ces employ\u00e9s de l'\u00e9tat qui pourraient faire du bien plus utile, si...si les d\u00e9clarations d'imp\u00f4t \u00e9taient digitales....\r\n800 emplois sont concern\u00e9s selon une r\u00e9cente \u00e9tude relat\u00e9e par la NZZ, mais le citoyen est aussi concern\u00e9: on parle de 22 millions d'heures \"perdue\" avec ses imp\u00f4ts, en raison du retard pris par la suisse dans le monde num\u00e9rique.  Mais c'est bien s\u00fbr chez les fonctionnaires que le retard co\u00fbte le plus: \"au lieu de corriger des fautes de frappe qui se sont produites au moment de scanner, l'employ\u00e9 pourrait  s'occuper, par exemple de contr\u00f4les sp\u00e9cifiques\" explique un expert dans le journal.....\r\nD retard digital et AGEFI \r\n************il \u00e9tait le p\u00e8re du cong\u00e9 maternit\u00e9....pourtant aujourd'hui il s'oppose \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9....\r\nPierre Triponez. c'est lui, qui alors conseiller national lib\u00e9ral-radical Bernois et pr\u00e9sident de l'USAM,  avait su cr\u00e9er des ponts avec la gauche et les syndicats, ce qui permettra d'arriver au cong\u00e9 des 14 semaines en 2004. mais voil\u00e0,  selon  l'aargauer zeitung, le aujourd'hui retra\u00eet\u00e9 politique se dit oppos\u00e9 \u00e0 eine \"papi-zeit\" comme l'appelle le journal: \"je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fenseur d'un d\u00e9veloppement excessif de l'\u00e9tat social\" explique-t-il! c'est dire que si les initiants pensaient pouvoir compter sur lui pour leur campagne: c'est rat\u00e9!....\r\nD radicalis\u00e9e\r\n**************cette sitation \u00e0 pr\u00e9sent: \"les droits de l'homme ne sont pas coul\u00e9s dans le marbre\"   \r\nc'est helen keller, la juge suisse de  la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui le r\u00e9p\u00e8te dans l'aargauer zeitung et le temps. les nuages sont sombres dit-elle, le ciel mena\u00e7ant: le courant anti-\u00e9trangers grandit en Europe mais en suisse aussi,  la justice ind\u00e9pendante est de plus en plus menac\u00e9e et, m\u00eame la peine de mort, selon elle, dans certains circonstance, cas pr\u00e9cis,  pourrait devenir \u00e0 nouveau \"salonf\u00e4hig\", acceptable en en suisse. et si on regarde la prison sur-peupl\u00e9e de champ -dollon \u00e0 Gen\u00e8ve ou les violences polici\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich, helen keller se dit soulag\u00e9e que la suisse soit enrob\u00e9e dans un \u00e9tat de droit europ\u00e9en....\r\nD Trump\r\n*****************on sait que le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait en course d'\u00e9cole hier en argovie.....\r\nqui dit course d'\u00e9cole, dit fin d'ann\u00e9e scolaire et donc........bulletin scolaire! l'Aargauer Zeitung s'est amus\u00e9 \u00e0 mettre des notes aux 7 conseiller f\u00e9d\u00e9raux. honneur \u00e0 la plus ancienne du coll\u00e8ge, qui a repris les commandes et donc redevient la premi\u00e8re de classe,  ce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 selon le journal:  doris leuthard qui obtient un  5,25....pourquoi pas 6? c'est que depuis avril, son voyage \u00e0 bruxelle et son vent d'optimisme...et bien il ne se passe plus grand chose...un autre exemple? Alain Berset: \u00e9l\u00e8ve talentueux mais qui n'exploite pas totalement ses capacit\u00e9s..... b\u00e9mol aussi pour la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, toujours  hors contr\u00f4le. donc 5!....et si l'AVS passe il aura une gomette: 5,5......\r\n********** et puis c'\u00e9tait aussi la derni\u00e8re course d'\u00e9cole de didier Burkhalter....\r\net pourquoi pas de doris Leuthard aussi.. le blick se pose,  et lui  pose la question, au moment m\u00eame, o\u00f9 elle passe sous l'arcade du schloss wildegg, et qu'est-il inscrit sur l'arcade en latin? \"en toute sagesse et pens\u00e9e de la fin\"...\"ach, n'interpr\u00e9tez rien\" r\u00e9pond la ministre. on en saura pas plus....reste cette autre  question: Cassis plus ou pas? pour le chef du PLR tessinois Bixio Capra c'est toujours qu'un seul candidat pour succ\u00e9der \u00e0 didier Burkhalter.....malgr\u00e9 les pressions de plus en plus insistantes..... \r\nD viticole et bombardier\r\n....c'est tellement plus simple de prendre le v\u00e9lo....et \u00e7a le sera peut-\u00eatre bient\u00f4t encor plus, puisque les cyclistes pourront bient\u00f4t tourner \u00e0 droite malgr\u00e9 le feu rouge! selon la Basler zeitung les feux tournent au vert \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes!!!!\r\n(Revue presse romande) *** la presse dominique choffat, sandra Zimmerli et pour commencer ces employ\u00e9s de l'\u00e9tat qui pourraient faire du bien plus utile, si...si les d\u00e9clarations d'imp\u00f4t \u00e9taient digitales....\r\nSANDRA  800 emplois sont concern\u00e9s selon une r\u00e9cente \u00e9tude relat\u00e9e par la NZZ, mais le citoyen est aussi concern\u00e9: on parle de 22 millions d'heures \"perdue\" avec ses imp\u00f4ts, en raison du retard pris par la suisse dans le monde num\u00e9rique.  Mais c'est bien s\u00fbr chez les fonctionnaires que le retard co\u00fbte le plus: \"au lieu de corriger des fautes de frappe qui se sont produites au moment de scanner, l'employ\u00e9 pourrait  s'occuper, par exemple de contr\u00f4les sp\u00e9cifiques\" explique un expert dans le journal.....\r\nDOM M\u00eame th\u00e9matique abord\u00e9e ce matin par le Temps. \r\nLe quotidien parle de 1500 emplois publics qui pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s si on ajoute  le registre foncier \u00e0 cette num\u00e9risation des imp\u00f4ts. \r\nL'\u00e9tude men\u00e9e par Boston Consulting pointe du doigt l'absence de pilotage politique li\u00e9e au f\u00e9d\u00e9ralisme, et aussi la bonne qualit\u00e9 des services administratifs actuels, qui r\u00e9duirait l'envie de nouvelles r\u00e9formes en la mati\u00e8re.\r\nEt puis, il est aussi question d'innovation technologique, dans l'Agefi. \r\nLe quotidien s'int\u00e9resse \u00e0 l'horlogerie suisse, qui s'appuye toujours davantage sur le crowd-funding.\r\nIl s'agit donc du financement participatif, devenu le graal des nouvelles marques de montres en qu\u00eate de palliatif \u00e0 la crise actuelle.\r\nIl n'y a quasiment pas un jour sans qu'un nouveau projet soit lanc\u00e9, attir\u00e9 par le succ\u00e8s de certains concurrents.\r\n*****il \u00e9tait le p\u00e8re du cong\u00e9 maternit\u00e9....pourtant aujourd'hui il s'oppose \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9....\r\nSANDRA   Pierre Triponez. c'est lui, qui alors conseiller national lib\u00e9ral-radical Bernois et pr\u00e9sident de l'USAM,  avait su cr\u00e9er des ponts avec la gauche et les syndicats, ce qui permettra d'arriver au projet des 14 semaines de cong\u00e9 accept\u00e9es  par le peuple en 2004. mais voil\u00e0,  selon  l'aargauer zeitung, le aujourd'hui retra\u00eet\u00e9 politique, \u00e2g\u00e9 de 73 ans se dit oppos\u00e9 \u00e0 eine \"papi-zeit\" comme l'appelle le journal: \"je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fenseur d'un d\u00e9veloppement excessif de l'\u00e9tat social\" explique-t-il! c'est dire que  si les initiants pensaient pouvoir compter sur lui pour leur  campagne: c'est rat\u00e9!....\r\n*** On l'apprend dans le quotidien de la C\u00f4te aujourd'hui: une jeune femme radicalis\u00e9e a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Gimel, dans le canton de Vaud.\r\nDOM On a beaucoup parl\u00e9 de l'arrestation de deux hommes \u00e0 Aubonne, il y a de \u00e7a maintenant une dizaine de jours.\r\nEh bien \u00e7a n'est pas une premi\u00e8re pour le canton de Vaud. \r\nLe 23 mars dernier, une Fran\u00e7aise soup\u00e7onn\u00e9e de radicalisation, a \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9e par des policiers d'\u00e9lite de la police cantonale vaudoise. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e du pays, et remise aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\nCette jeune femme \u00e9tait l'amie d'un jeune du village de Gimel, qui a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9galement arr\u00eat\u00e9 en raison de soup\u00e7ons de participation \u00e0 une organisation terroriste. Les faits remontent \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, ce jeune homme a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 depuis.\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce sont 39 interdictions d'entr\u00e9e sur le territoire qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, pr\u00e9cise la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\n****cette sitation \u00e0 pr\u00e9sent: \"les droits de l'homme ne sont pas coul\u00e9s dans le marbre\"   \r\nSANDRA   c'est helen keller, la juge suisse de  la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui le r\u00e9p\u00e8te dans l'aargauer zeitung et le temps. les nuages sont sombres dit-elle, le ciel mena\u00e7ant: le courant anti-\u00e9trangers grandit en Europe mais en suisse aussi,  la justice ind\u00e9pendante est de plus en plus menac\u00e9e et, m\u00eame la peine de mort, selon elle, dans certains circonstance, cas pr\u00e9cis pourrait devenir \u00e0 nouveau \"salonf\u00e4hig\", acceptable en en suisse. et si on regarde la prison sur-peupl\u00e9e de champ -dollon \u00e0 Gen\u00e8ve ou les violences polici\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich, helen keller se dit soulag\u00e9e que la suisse soit enrob\u00e9e dans un \u00e9tat de droit europ\u00e9en....\r\nDOM Il n'est pas question de justice, mais bien d'option militaire.\r\nA la fois Donald Trump et son ambassadrice \u00e0 l'ONU, Nikki H\u00e9ylee, \u00e9voquent depuis mardi la question de frapper ou non la Cor\u00e9e du Nord.\r\nL'\u00e9ditorialiste de 24 heures et de la tribune de Gen\u00e8ve s'en inqui\u00e8te ce matin. \r\nOutre Atlantique, la presse fourmille d\u00e9j\u00e0 d'articles sur les strat\u00e9gies guerri\u00e8res qui s'offrent au pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nDepuis les frappes les plus chirurgicales jusqu'au l\u00e2cher de bombe atomique. \r\nAlors on veut croire que tout \u00e7a participe d'un grand bluff. \r\nPyonyang n'est pas en reste. La Cor\u00e9e du Nord montre lui aussi ses muscles. \r\nUn jeu dangereux, avec des alumettes nucl\u00e9aires, pr\u00e9vient l'\u00e9ditorialiste.\r\n***on sait que le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait en course d'\u00e9cole hier en argovie.....\r\nSANDRA   qui dit course d'\u00e9cole, dit fin d'ann\u00e9e scolaire et donc........bulletin scolaire! l'Aargauer Zeitung s'est amus\u00e9 \u00e0 mettre des notes aux 7 conseiller f\u00e9d\u00e9raux. honneur \u00e0 la plus ancienne du coll\u00e8ge, qui a repris les commandes et donc redevient la premi\u00e8re de classe,  ce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 selon le journal:  doris leuthard qui obtient un  5,25....pourquoi pas 6? c'est que depuis avril, son voyage \u00e0 bruxelle et son vent d'optimisme...et bien il ne se passe plus grand chose...un autre exemple? Alain Berset: \u00e9l\u00e8ve talentueux mais qui n'exploite pas totalement ses capacit\u00e9s..... b\u00e9mol aussi pour la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, toujours  hors contr\u00f4le. donc 5!....et si l'AVS passe il aura une gomette: 5,5......\r\n**** et puis c'\u00e9tait aussi la derni\u00e8re course d'\u00e9cole de didier Burkhalter....\r\nSANDRA   et pourquoi pas de doris Leuthard aussi.. le blick se pose,  et lui  pose la question, au moment m\u00eame, o\u00f9 elle passe sous l'arcade du schloss wildegg, et qu'est-il inscrit sur l'arcade en latin? \"en toute sagesse et pens\u00e9e de la fin\"...\"ach, n'interpr\u00e9tez rien\" r\u00e9pond la ministre. on en saura pas plus....reste cette autre  question: Cassis plus ou pas? pour le chef du PLR tessinois Bixio Capra c'est toujours qu'un seul candidat pour succ\u00e9der \u00e0 didier Burkhalter.....malgr\u00e9 les pressions de plus en plus insistantes.....\r\nDOM On peut presque aussi parler de course d'\u00e9cole, pour la rencontre presque annuelle de la Gen\u00e8ve Internationale.\r\nCette ann\u00e9e, elle se fera le 1er septembre, dans le domaine viticole du pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois, l'UDC Eric Leyvraz. \r\nMais n'est-ce pas probl\u00e9matique, s'\u00eenterroge le Courrier. \r\nPr\u00e8s de deux cents invit\u00e9s de marque y sont attendus, notamment certains dirigeants d'organisations internationales et des chefs de missions. \r\nC'est le secr\u00e9tariat du Grand Conseil qui a sollicit\u00e9 le pr\u00e9sident pour organiser de cette rencontre. \r\nAlors, le co\u00fbt global de ces rencontres se situe entre 12 000 et 25 000 francs. \r\nEt celle de septembre sera parmi les moins ch\u00e8res. \r\n*** Les employ\u00e9s de Bombardier, \u00e0 Villeneuve, seront fix\u00e9s sur leur sort ce matin.\r\nDOM  La direction leur annoncera le nombre pr\u00e9cis de salari\u00e9s licenci\u00e9s. \r\nLa p\u00e9riode de consultation est maintenant termin\u00e9e. \r\nLes syndicats veulent rester confiants. Ils esp\u00e8rent que le nombre de postes coup\u00e9s sera au final inf\u00e9rieur \u00e0 celui qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9: 30 \u00e0 35 pour les fixes, 400 \u00e0 450 pour les temporaires. \r\nEt selon les informations du Nouvelliste, la restructuration de Bombardier touche le d\u00e9partement recherche. Un d\u00e9partement qui fermera carr\u00e9ment ses portes du c\u00f4t\u00e9 de Villeneuve. \r\nPar contre, les postes fixes du secteur production ne devraient pas \u00eatre touch\u00e9s. \r\nPour rappel, la firme canadienne compte 1300 emplois fixes en Suisse. La moiti\u00e9 pourrait \u00eatre supprim\u00e9e d'ici 2018. \r\nSANDRA ....c'est tellement plus simple de prendre le v\u00e9lo....et \u00e7a le sera peut-\u00eatre bient\u00f4t encor plus, puisque les cyclistes pourront bient\u00f4t tourner \u00e0 droite malgr\u00e9 le feu rouge! selon la Basler zeitung les feux tournent au vert \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes!!!!", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8743605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-07T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-07T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8743623", "ece-8743605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T16:43:56Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 la revue de presse avec Dominique Choffat et Sandra Simmerling et pour bien commencer ces employ\u00e9es de l'\u00c9tat qui pourrait faire du bien plus utile si les d\u00e9clarations d'imp\u00f4t \u00e9taient digitales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [96%] :\r\n800 emplois sont concern\u00e9s, selon une r\u00e9cente \u00e9tude relat\u00e9e par la NZZ mais le citoyen, il y a un an, est aussi concern\u00e9, on parle de 22 millions d'heures perdues entre guillemets avec ses imp\u00f4ts en raison du retard pris par la suisse dans le monde num\u00e9rique mais c'est bien s\u00fbr chez les fonctionnaires que le retard co\u00fbte le plus au lieu de corriger des fautes de frappe qui se sont produites au moment de scanner l'employ\u00e9 pourrait s'occuper par exemple de contr\u00f4les sp\u00e9cifiques, explique un expert dans le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [94%] :\r\nM\u00eame th\u00e9matique abord\u00e9e ce matin par le Temps le quotidien parle de 1500 emplois publics qui pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s si on ajoute le registre foncier \u00e0 cette num\u00e9risation des imp\u00f4ts, l'\u00e9tude men\u00e9e par Boston Consulting, pointe du doigt l'absence de pilotage politique li\u00e9e au f\u00e9d\u00e9ralisme et aussi la bonne qualit\u00e9 des services administratifs actuels qui r\u00e9duirait l'envie de nouvelles r\u00e9formes en la maintenant en la mati\u00e8re et puis il est aussi question d'innovation technologique dans la, j'ai le quotidien s'int\u00e9resse \u00e0 l'horlogerie suisse les horlogers qui s'appuie toujours davantage sur le crowdfunding, il s'agit donc du financement participatif, devenu le graal des nouvelles marques de montres en qu\u00eate de palliatif \u00e0 la crise actuelle, il n'y a quasiment pas un jour sans qu'un nouveau projet ne soit lanc\u00e9, attir\u00e9 par le succ\u00e8s de certains concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [93%] :\r\nEt lui, il \u00e9tait le p\u00e8re du cong\u00e9 maternit\u00e9, pourtant aujourd'hui il s'oppose \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [92%] :\r\nPierre Triponez c'est lui qui, alors conseiller national lib\u00e9ral- radical Bernois et pr\u00e9sident de l'USAM avait su cr\u00e9er des ponts avec la gauche et les syndicats, ce qui permettra d'arriver au fameux projet des 14 semaines de cong\u00e9 accept\u00e9es par le peuple en 2004, mais voil\u00e0, selon l'largue avoir Zeitung le aujourd'hui retra\u00eet\u00e9 politique, \u00e2g\u00e9 de 73 ans, se dit oppos\u00e9 \u00e0 une \u00e9tape, pas Pete site comme l'appelle rien, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fenseur d'un d\u00e9veloppement excessif de l'\u00e9tat social, explique -t-il, c'est dire que si les initiants pensaient pouvoir compter sur lui pour leur campagne h\u00e9 bien c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [87%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 ne vaut -elle pas dans les 2 sens donc au tr\u00f4ne, bonne question consommait ainsi voil\u00e0 et on l'apprend dans le quotidien de la C\u00f4te, aujourd'hui on en parlait bri\u00e8vement \u00e0 \u00e0 6 heures et quart, une jeune femme radicalis\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Gimel, dans le canton de Vaud Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [97%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de l'arrestation de 2 hommes \u00e0 Aubonne il y a de \u00e7a maintenant une dizaine de jours, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas une premi\u00e8re pour le canton de Vaud le 23 mars dernier une Fran\u00e7aise soup\u00e7onn\u00e9e de radicalisation a \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9e par des policiers d'\u00e9lite de la police cantonale vaudoise, elle a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9e du pays et remise aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises, alors cette jeune femme \u00e9tait l'amie d'un jeune du village de Gimel, qui a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en raison de soup\u00e7ons de participation \u00e0 une organisation terroriste, les faits remontent \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, ce jeune homme a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce sont 39 interdictions d'entr\u00e9e sur le territoire qui ont ainsi \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, pr\u00e9cise la police f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [96%] :\r\nCitation \u00e0 pr\u00e9sent les droits de l'homme ne sont pas coul\u00e9s dans le marbre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [92%] :\r\nOui c'est Helen keller la juge suisse de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui le r\u00e9p\u00e8te dans la regarde vers Zeitung et le temps, les nuages sont sombres, dit -elle, le ciel mena\u00e7ant le courant anti- \u00e9trangers grandit en Europe mais en suisse aussi la justice ind\u00e9pendante est de plus en plus menac\u00e9e et m\u00eame la peine de mort, selon elle, dans certaines circonstances, cas pr\u00e9cis pourrait devenir \u00e0 nouveau salon ne fait il acceptable en Suisse aussi, si on regarde la prison surpeupl\u00e9e de Champ- Dollon, \u00e0 Gen\u00e8ve ou les violences polici\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve au Z\u00fcrich Helen keller se dit soulag\u00e9e que la suisse soit enrob\u00e9e dans un \u00e9tat de droit europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [94%] :\r\nIl n'est pas question de Judith, justice, mais bien d'option militaire, \u00e0 la fois Donald Trump et son ambassadrice \u00e0 l'ONU, Nikki elle \u00e9voquent depuis mardi, la question de frapper ou non la Cor\u00e9e du Nord, l'\u00e9ditorialiste de 24 heures de la Tribune de Gen\u00e8ve s'en inqui\u00e8te ce matin outre- Atlantique, la presse fourmille d\u00e9j\u00e0 d'articles sur les strat\u00e9gies guerri\u00e8res qui s'offrent au pr\u00e9sident am\u00e9ricain depuis les frappes les plus chirurgicales jusqu'au l\u00e2cher de bombe atomique alors on veut croire que tout \u00e7a participe d'un grand bluff, mais Pyongyang n'est pas en reste, la Cor\u00e9e du Nord montre lui aussi ses muscles, un jeu dangereux avec des allumettes nucl\u00e9aires pr\u00e9vient l'\u00e9ditorialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [91%] :\r\nEt on sait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons course d'\u00e9cole hier en Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [91%] :\r\nQui dit course d'\u00e9cole dit fin d'ann\u00e9e scolaire, et donc bulletin scolaire alors la regarde \u00e7a \u00e9tonne c'est un mus\u00e9e o\u00f9 il y a 19 : non aux 7 conseiller f\u00e9d\u00e9raux honneur \u00e0 la plus ancienne du coll\u00e8ge qui a repris les commandes et donc redevient la premi\u00e8re de classe, ce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9, selon le journal, Doris Lloyd tarde qui obtient donc un5,25, alors pourquoi pas 6, c'est que depuis avril son voyage \u00e0 Bruxelles et son vent d'optimisme, h\u00e9 bien il ne se passe plus grand- chose, alors peut-\u00eatre aller un autre exemple Alain Berset \u00e9l\u00e8ve talentueux mais qui n'exploite pas totalement ses capacit\u00e9s b\u00e9mol aussi pour la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 toujours hors contr\u00f4le, donc 5 mais si l'AVS passe il aura une gomette s'5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [81%] :\r\nDonc c'est sur 6 sur 10 ans, tr\u00e8s bonne note moi enfin \u00e7a prenait s'\u00e9tait un arbre, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, bon, ben, c'\u00e9tait aussi la derni\u00e8re du coup \u00e0 la derni\u00e8re course d'\u00e9cole de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [93%] :\r\nPourquoi pas justement de Doris aussi le blick se pose et lui pose la question au moment m\u00eame o\u00f9 elle passe sous l'arcade du Schloss Bilderberg o\u00f9 il est inscrit quoi sur cette arcade en toute sagesse et pens\u00e9e de la fin n'interpr\u00e9tez rien, r\u00e9pond la ministre, on ne saura vous l'aurez compris, pas plus, reste cette autre question br\u00fblante Cassis plus ou pas, h\u00e9 bien, pour le chef du PLR tessinois Bixio Capra c'est toujours qu'un seul candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter malgr\u00e9 les pressions de plus en plus insistants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [94%] :\r\nEt on peut presque aussi parler de course d'\u00e9cole pour la rencontre quasi annuelle de la Gen\u00e8ve internationale cette ann\u00e9e, elle se fera le 1er septembre dans le domaine viticole du pr\u00e9sident du Grand Conseil Genevois, l'UDC Eric l\u00e8vera mais n'est-ce pas probl\u00e9matique, s'interroge le courrier aujourd'hui pr\u00e8s de 200 invit\u00e9s de marque, y sont attendus, notamment certains dirigeants d'organisations internationales et des chefs de mission, alors c'est le secr\u00e9tariat du Grand Conseil qui a sollicit\u00e9 le pr\u00e9sident pour organiser cette rencontre, le co\u00fbt global se situe entre 12000 et 25000 francs et celle de septembre sera parmi les moins chers de ces organisations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [96%] :\r\nLes employes de Bombardier \u00e0 Villeneuve seront fix\u00e9s ce matin sur leur sort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [95%] :\r\nOui, la direction leur annoncera le nombre pr\u00e9cis de salari\u00e9s licenci\u00e9s, la p\u00e9riode de consultation est maintenant termin\u00e9e, les syndicats veulent rester confiants, ils esp\u00e8rent que le nombre de postes coup\u00e9s sera au final inf\u00e9rieur \u00e0 celui qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 30 \u00e0 35 pour les les fixes 400 \u00e0 450 pour les les temporaires et selon les informations du Nouvelliste h\u00e9 bien l\u00e0 Restructuration de Bombardier touche le d\u00e9partement recherche un d\u00e9partement qui fermera carr\u00e9ment ses portes du c\u00f4t\u00e9 de Villeneuve, par contre, les postes fixes du secteur production ne devraient pas \u00eatre touch\u00e9s, pour rappel, la firme canadienne compte 1300 emplois fixes en Suisse la moiti\u00e9 pourrait \u00eatre supprim\u00e9e d'ici 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [88%] :\r\nC'est tellement plus simple de prendre le v\u00e9lo non et \u00e7a le sera bient\u00f4t encor plus puisque les cyclistes pourront bient\u00f4t tourner \u00e0 droite, malgr\u00e9 le feu rouge, donc plus d'amendes dans ces moments -l\u00e0, selon la base Zeitung les feux tournent au Vert \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes dans le droit, moi je le vends de la drogue command\u00e9 et j'appelle \u00e0 une amende en a eu droit \u00e0 une un mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [90%] :\r\nQuelques quelques frayeurs r\u00e9trospectives merci beaucoup mesdames, vu d'Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-576CABE7-F7E1-485F-9FF2-E4AA201D6BDA", "internalArchiveId": "576CABE7-F7E1-485F-9FF2-E4AA201D6BDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Vuille, ing\u00e9nieur et directeur du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Energy Center de l'EPFL;Daniel Favrat, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL et ancien directeur du centre de l'\u00e9nergie;Versieux;Susanne, 56 ans, travailleuse sociale;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital public neuch\u00e2telois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/PROPOSITIONS HULOT QUID SUISSE PI) Impossible n'est pas fran\u00e7ais en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique...\r\nen tout cas pas pour Nicolas Hulot...\r\nLe ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan climat.\r\n23 mesures que la France veut mettre en oeuvre d'ici 2050...\r\nParmi elles, la fin des v\u00e9hicules \u00e0 essence ou diesel d'ici 2040.\r\nQuant au nucl\u00e9aire...il ne devrait repr\u00e9senter plus que 50% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2025...(contre 70% aujourd'hui)\r\nLa France veut montrer l'exemple en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique. \r\nJusqu'ici la Suisse faisait mieux...\r\navec la sortie du nucl\u00e9aire notamment...\r\nalors sommes nous sur le point de nous faire rattraper par nos voisins? \r\nPhilippe Nanzer s'est pench\u00e9 sur la question.\r\n  1'28\r\n(( Et pour avoir une r\u00e9ponse claire, rien de mieux que de poser la question \u00e0 un sp\u00e9cialiste: Fran\u00e7ois Vuille, ing\u00e9nieur et directeur du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Energy Center de l'EPFL. Sa r\u00e9ponse...\r\nSON\r\nAu niveau nucl\u00e9aire, tout d'abord, la France fait un gros effort.\r\nSON\r\nEt au niveau du parc automobile, la France fait encore mieux que la Suisse!\r\nSON\r\nMais pour Fran\u00e7ois Vuille, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile, pour les Fran\u00e7ais, de fermer respecter leurs ambitions, surtout au niveau nucl\u00e9aire.  ))\r\nl'atome qui ne devrait repr\u00e9senter plus que 50% de la production d'\u00e9lecticit\u00e9 d'ici 2025...\r\nComment compenser? pas avec le charbon puisqu'il ne devrait plus servir \u00e0 produire du courant d'ici 5 ans.\r\n(06/PROPOSITIONS HULOT ITV FAVRAT) ...l'atome qui ne devrait repr\u00e9senter plus que 50% de la production d'\u00e9lecticit\u00e9 d'ici 2025...\r\nComment compenser? \r\nPas avec le charbon puisqu'il ne devrait plus servir \u00e0 produire de courant d'ici 5 ans.\r\n...\r\nAlors Nicolas Hulot pourra-t-il tenir ses engagements? \r\nd'apr\u00e8s Daniel Favrat, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL et ancien directeur du centre de l'\u00e9nergie...le plan pr\u00e9sent\u00e9 hier ressemble plut\u00f4t \u00e0 un effet d'annonce...\r\n  46''\r\nDaniel Favrat r\u00e9pondait \u00e0 Tania Sazpinar\r\n.\r\n(G20 accord Paris) ***Le climat il en sera aussi question au sommet du G20...Il s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Hambourg...\r\net \u00e0 ce propos Angela Mekerl, h\u00f4te du sommet qui r\u00e9unit les 20 plus plus grandes puissances industrielles et commerciales au monde s'attend \u00e0 des discussions difficiles avec DOnald Trump...\r\nmais pas question de taire les diff\u00e9rences, au contraire, la chanceli\u00e8re compte les montrer du doigts...moyen d'isoler les Etats-Unis.\r\nautre sujet au programme jusqu'\u00e0 demain: le terrorisme, le commerce et probalement aussi le nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en.\r\n(10/G20 SECURITE ITV SUSANNE) ...mais \u00e0 Hambourg hier ce sont les manifestants anti-G20...qui ont donn\u00e9 de la voix...et des coups aussi...\r\n76 policiers ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s...\r\ndans des affrontements avec les militants altermondialistes...\r\nils \u00e9taient 13 mille \u00e0 d\u00e9filer lors du principal cort\u00e8ge...baptis\u00e9 \"bienvenue en enfer\". parmi eux ds anarchistes cagoul\u00e9s...\r\nMais aussi Susanne...56 ans. \r\ntravailleuse sociale dans le quartier o\u00f9 se tenait la manifestation.\r\n  53''\r\nPropos recueillis par Nathalie Versieux. \r\nEt l'image que tout le monde attend...\r\nc'est la poign\u00e9e de main entre Donald Trump et Vladimir Poutine...\r\nqui se rencontreront pour la premi\u00e8re fois...\r\nen marge de ce G20...\r\nsur fond d'ing\u00e9rence russe dans ls campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n(21/CHYPRE PA) ***Pas d'accord sur la question chypriote apr\u00e8s l'\u00e9chec cette nuit \u00e0 Crans-Montana des pourparlers sur la r\u00e9unification de l'\u00eele. \r\nApr\u00e8s une semaine d'\u00e2pres discussions et malgr\u00e9 l'implication personnelle du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres, les repr\u00e9sentants des parties grecque et turque n'ont pas pu surmonter les derniers d\u00e9saccords, Alexandre Habay\r\nHier soir, le d\u00eener \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9cisif: ce furent 5 heures d'ultimes tractations marqu\u00e9es par des tensions, selon des t\u00e9moins: cette derni\u00e8re ligne droite des pourparlers entam\u00e9e il y a une semaine s'est sold\u00e9e par une impasse. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies l'a annonc\u00e9 devant la presse au milieu de la nuit: un accord n'\u00e9tait pas possible a d\u00e9plor\u00e9 Antonio Guterres qui a remerci\u00e9 au passage la Suisse pour son efficacit\u00e9 dans l'organisation des discussions. Il n'a pas souhait\u00e9 donner de raisons pr\u00e9cises \u00e0 l'\u00e9chec e mais selon des sources proches des n\u00e9gociations le principal point de d\u00e9saccord concerne la pr\u00e9sence des 35'000 soldats turcs dans la partie nord de l'\u00eele envahie en 1974. La Turquie aurait fait un geste en acceptant de ne maintenir qu'un peu plus de 600 militaires.\r\nCC: Une importante pression a \u00e9t\u00e9 mise alors sur le pr\u00e9sident chypriote grec\r\nNicos Anastasiades s'est retrouv\u00e9 press\u00e9 de toutes parts, y compris par son alli\u00e9 grec mais il devait \u00e9galement composer avec une opinion publique et son entourage qui ne veulent pas d'un accord brad\u00e9. Ce round de n\u00e9gociation a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 il y a des ann\u00e9es apr\u00e8s un premier \u00e9chec en 2004 avec le rejet par r\u00e9f\u00e9rendum du plan de l'ONU de l'\u00e9poque. Du coup, m\u00eame si le dialogue n'est pas rompu les observateurs craignent maintenant que le processus de rapprochement ne soit gel\u00e9 pendant longtemps.\r\n(D3/EFFETS LIBRE-ECHANGE PI) Un domaine dans lequel la Suisse est championne du monde. Les accords de libre-\u00e9change!\r\nseulement voil\u00e0, ces trait\u00e9s sont-ils vraiment utiles? \r\nR\u00e9ponse: on ne sait pas. \r\nNon puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration n'analyse pas les effets r\u00e9els des accords de libre-\u00e9change et ne dispose d'aucun outil sp\u00e9cifique pour mesurer leur impact sur l'\u00e9conomie. \r\nUne commission du Parlement voulait mesurer leur pertinence...\r\nelle est rest\u00e9e sur sa faim.\r\nRouven Gueissaz.\r\n  1'33\r\n((La Suisse a conclu une trentaine d'accords de libre \u00e9change. Lorsqu'un trait\u00e9 est sign\u00e9, les exportations vers le pays partenaire ont tendance \u00e0 augmenter, mais rien n'indique qu'il y ait un lien de cause \u00e0 effet. Au nom de la commission de gestion du National, le lib\u00e9ral-radical valaisan Philippe Nantermod d\u00e9plore le manque de donn\u00e9es disponibles.\r\nSON\r\nLe d\u00e9veloppement durable est aussi point\u00e9 du doigt. Notamment le manque de garanties en la mati\u00e8re, surtout pour les accords sign\u00e9s avec les pays du Sud. Mais pas seulement: pour Philippe Nantermod, la composante d\u00e9veloppement durable est devenue essentielle, par exemple dans le cadre d'un \u00e9ventuel trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec les Etats-Unis.\r\nSON\r\nLe Parlement ne peut pas se prononcer directement sur les accords. Il doit se contenter de les approuver ou de les rejeter. Du coup, la commission demande que les informations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soient plus d\u00e9taill\u00e9es et mieux document\u00e9es. Le gouvernement prendra position d'ici le mois d'octobre.))\r\n(Gimel) En bref...\r\nL'arrestation d'une fran\u00e7aise soup\u00e7onn\u00e9e de radicalisation...//soup\u00e7onn\u00e9e d'entretenir des liens avec la mouvance djihadiste... \r\nC'\u00e9tait en mars dernier \u00e0 Gimel. \r\nLa jeune femme vivait dans la commune vaudoise. \r\nElle \u00e9tait l'amie d'un jeune du village arr\u00eat\u00e9 l'an dernier pour soup\u00e7on de participation \u00e0 une organisation terroriste...\r\nCette femme repr\u00e9sentait, je cite, une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse dans un contexte de terrorisme djihadisme...\r\nC'est qu'explique la porte-parole de Fedpol dans la C\u00f4te. \r\nLa jeune femme a \u00e9t\u00e9 remise aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises, elle est interdite de territoire suisse.\r\nLes employ\u00e9s de Bombardier \u00e0 Villeneuve fix\u00e9 sur leur sort aujourd'hui. \r\nLa p\u00e9riode de consultation est termin\u00e9e. \r\nLa direction du groupe annoncera ce matin le nombre pr\u00e9cis de salari\u00e9s licenci\u00e9s. Jusqu'ici on parlait de 30 \u00e0 35 postes fixes et de 400 \u00e0 500 temporaires.\r\nSelon le Nouvelliste, le d\u00e9partement recherche pourrait \u00eatre ferm\u00e9.\r\n(04/NE/NOUVEAU DIRECTEUR HNE ITV VOS BOLAY) ****A Neuch\u00e2tel, le directeur de la Providence quitte le groupe Genolier  pour reprendre la direction m\u00e9dicale d'un hopital public..\r\nl'H\u00f4pital public neuch\u00e2telois.\r\nOlivier Plach-ta, 38 ans, est m\u00e9decin et devrait entrer en fonction cet automne. Il a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 pour le compte de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. Pour la pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de HNE... Pauline de Vos Bolay, ce sont surtout les comp\u00e9tences manag\u00e9riales du candidat qui justifient sa venue.\r\n  44''\r\nPauline de Vos Bolay r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(Athl\u00e9tissima) ***2 victoires, une 2\u00e8me place, et un record suisse pulv\u00e9ris\u00e9. les athl\u00e8tes suisses ont brill\u00e9 hier \u00e0 Athl\u00e9tissima...\r\nPour le plus grand bonheur des 12 mille spectateurs rassembl\u00e9s \u00e0 la Pontaise.\r\nPremi\u00e8re victoire...\r\net c'est m\u00eame un exploit majeur...\r\nla cerise sur le gateau en fin de meeting.\r\nMujinga Kambudji et ses co\u00e9quipi\u00e8res ont remport\u00e9 le relais f\u00e9minin du 4 x 100 m, sign\u00e9 la 4\u00e8me meilleure performence de l'ann\u00e9e et pulv\u00e9ris\u00e9 le record de Suisse de 34 centim\u00e8mes.\r\nElles ont mis 42 secondes 53...\r\nL'autre victoire c'est celle de Kariem Hussein qui a remport\u00e9 le 400m haie chez les hommes en 48 secondes 79.\r\nm\u00eame discpline chez les femmes, L\u00e9a Sprunger termine 2\u00e8me! sans complexe face aux championnes olympique et du monde...la vaudoise a m\u00eame failli battre son record de suisse. Il lui manquait 4 centi\u00e8mes.\r\n(15/MULTI WIMBLEDON PA (REP 22H30)) ***Il ne sont plus que 2...deux suisses \u00e0 Wimbeldon.\r\nTimea Bacsinszky et Roger Federer qui se sont qualif\u00e9s hier pour le 3\u00e8me tour.\r\ncontrairement \u00e0 Viktoria Golubic battue par l'ukrainienne Lesia Tsurenko en 3 sets.\r\nLa vaudoise et le b\u00e2lois eux n'ont pas laiss\u00e9 pl\u00e2ner le doute...\r\nMais la journ\u00e9e d'hier (n'\u00e9tait pas non plus un long fleuve tranquille)\r\na quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e...\r\nLe r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann...\r\n  55''\r\n((La journ\u00e9e de jeudi a \u00e9t\u00e9 remplie d'\u00e9motions. Celle de suprises tout d'abord. Exit Juan-Martin del Potro, exit \u00e9galement Karolina Pliskova, toujours en lice pour \u00eatre num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 la fin du tournoi, mais \u00e9limin\u00e9e une 5\u00e8me fois de suite au 2\u00e8me tour de Wimbledon. L'\u00e9motion issue \u00e9galement des cris de doulerus de Bettnaie Mattek Sands, qui s'est bless\u00e9e gravement au genou sur une mont\u00e9e au filet. SEs appels \u00e0 l'aide, alors qu'elle souffrait terriblement, couch\u00e9e sur le sol ont fait couler nombre de larmes aux alentours deu cpurt. Roget FEderer aussi a du contr'oler ses \u00e9motins lorsque sous les coups de Dusan Lajovic, il a trembl dans la premi\u00e8re manche. Jusqu\u00e2ut Tie break, remport\u00e9 7 \u00e9onts \u00e0 0. L asuite a \u00e9t\u00e9 sans discussion. Prohcain adveraire. Mischa Zverev. Time aBacsinszky a elle aussi jou\u00e9, oui, oui, mais dire quik y a eu matchs erait exag\u00e9r\u00e9. La Vuaoid s aperdu le reier jeu avant de gagner tous els suivants. 6-1, 6-0, prochaine adveaire Agnieszka Radwanska la Polonais.))\r\nla suite c'est donc pour demain.\r\n(TDF) des balles de tennis aux p\u00e9dales.\r\ntour de France et victoire hier de l'allemand Marcel Kittel \u00e0 Toye. \r\nChris Froome sera toujours en jaune aujourd'hui au d\u00e9part de la 7\u00e8me \u00e9tape entre Troye et Nuit St-Georges. \r\n213km...et un sprint \u00e0 l'arriv\u00e9e...\r\nsans Peter Sagan puisque le TAS a rejet\u00e9 hier sa demande de r\u00e9int\u00e9gration.\r\n(20/RETOUR KASPAROV PA) Un comeback pour terminer...\r\nLe retour de Garry Kasparov devant un \u00e9chiquier de comp\u00e9tition. \r\nL'ancien champion du monde des \u00e9checs sera la t\u00eate d'affiche surprise d'un tournoi international aux Etats-Unis, le mois prochain. \r\nIl a annonc\u00e9 hier faire une petite pause dans sa retraite prise il y a 12 ans...\r\nSimon Corthay.\r\n  58''\r\nLe tournoi a lieu  du 14 au 19 ao\u00fbt \u00e0 Saint-Louis...circuit mondial...si vous voulez vous inscrire.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLe ciel est voil\u00e9 ce matin mais le soleil devrait prendre le dessus ensuite.\r\nLa journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e et toujours chaude, 32 \u00e0 35 degr\u00e9s.\r\nFaible risque d'orages en fin de journ\u00e9e sur les reliefs. \r\n((Seul changement pour demain, le risque d'orage passe de faible \u00e0 probable))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 981, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8743602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8743619", "ece-8743602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T16:56:56Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [85%] :\r\nUne affaire de secondes, mais c'est d\u00e9j\u00e0 le journal c'\u00e9tait vous, Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [90%] :\r\nEntre la Suisse et la France des 2 qui est la plus ambitieuse sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique jusqu'ici la petite Suisse montrer l'exemple hier, Paris a plac\u00e9 la barre tr\u00e8s haut, abandon des voitures essence et di\u00e9sel d'ici 2040 moins de nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique, la France veut aller vite, reste \u00e0 savoir si c'est r\u00e9aliste dans ce domaine -l\u00e0, la Suisse, championne du monde, la conclusion d'un accord de libre- \u00e9change une trentaine sign\u00e9 mais pour quel effet Berne n'en a aucune id\u00e9e, faute d'instruments pour mesurer leurs retomb\u00e9es \u00e9conomiques, Hambourg, capitale du monde, le temps d'un week- end, le G 20 d\u00e9bute aujourd'hui, mais hier, ce sont les altermondialistes qui ont voulu en faire leur chef- lieu, les manifestations ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, bilan 76 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\nLes perturbateurs endocriniens, l'Union europ\u00e9enne veut les retirer du march\u00e9 mais que sont -ils au juste quel est leur degr\u00e9 de nocivit\u00e9, un m\u00e9decin du CHUV le Docteur Thierry Buclin nous r\u00e9pond 20 minutes, autre question : mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur l'avenir de la gauche en Am\u00e9rique latine ce matin, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, pays qui ne s'est pas remis de la mort d'Hugo Chavez en 2013 s'il V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce dans la crise qui en est alors responsable l'opposition peut -elle remporter les \u00e9lections de l'an prochain avec nous tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'observateur avis\u00e9 de la sc\u00e8ne latino- am\u00e9ricaine Maurice Lemoine, journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef du Monde diplomatique, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nQui est in qui est out sur le gazon londonien, nous ferons le point sur le tournoi de Wimbledon c\u00f4t\u00e9 suisse, 2 sur 3 hier pour les joueurs en lice : impossible n'est pas fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [96%] :\r\nEn mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique, en tout cas pas pour Nicolas Hulot, le ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie, a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan climat 23 mesures que la France veut mettre en oeuvre d'ici 2050, parmi elles, la fin de la commercialisation des v\u00e9hicules \u00e0 essence ou di\u00e9sel, d'ici 2040 quant au nucl\u00e9aire, il ne devrait repr\u00e9senter plus que 50 pourcent de de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2025 la France veut montrer l'exode, l'exemple en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique jusqu'ici la Suisse faisait mieux avec la sortie du nucl\u00e9aire notamment, alors sommes -nous sur le point de nous faire doubler par nos voisins fran\u00e7ais Philippe Nanzer s'est pench\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [93%] :\r\nEt pour avoir une r\u00e9ponse claire rien de mieux que de poser la question \u00e0 un sp\u00e9cialiste, Fran\u00e7ois, puis un ing\u00e9nieur et directeur du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Energy Center de l'EPFL, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:31) [91%] :\r\nL'ambition fran\u00e7aise est clairement plus \u00e9lev\u00e9e que celle de la Suisse, les objectifs affich\u00e9s effectivement beaucoup plus ambitieux : tous les domaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [97%] :\r\nAu niveau nucl\u00e9aire tout d'abord, la France fait un gros effort. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:42) [88%] :\r\nSi on compare l'objectif Suisse la Suisse \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent de de nucl\u00e9aire dans son mixer \u00e9lectrique, donc elle pr\u00e9voit d'abonn\u00e9s, c'est 37 pourcent d'ici \u00e0 environ 2000 34 pour le le cas de la Suisse, la France \u00e0 75 pourcent de de nucl\u00e9aire, elle pr\u00e9voit d'en abandonner la moiti\u00e9, \u00e7a fait bizarrement 37 pourcent donc donc c'est exactement le m\u00eame objectif chiffr\u00e9 \u00e0 ou en proportion que celui de la Suisse, mais pr\u00e9voit de latin d'ici \u00e0 2025 donc \u00e7a du point de vue de l'abandon du nucl\u00e9aire, c'est un objectif identique \u00e0 celui de la Suisse, mais en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [90%] :\r\nMais au niveau du parc automobile, la France fait encore mieux que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:17) [92%] :\r\n\u00e0 l'horizon 2050 on pr\u00e9voit encore d'avoir pr\u00e8s de 80 pourcent des des v\u00e9hicules thermiques, donc si on se disait -elle dans la flotte en Suisse, donc l\u00e0 c'est des objectifs, on n'aura que 20 pourcent de de l'horizon 2050 contre 100 pourcent pour pour la France, a priori, \u00e0 partir de 2000 40 ans rentre donc 2050 sur les routes, c'est des objectifs qui sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre, on devrait \u00eatre capable de faire mieux que 22 pourcent en en 2050. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [94%] :\r\nMais pour Fran\u00e7ois Vivier, il va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour les Fran\u00e7ais de respecter leurs ambitions, surtout au niveau nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [93%] :\r\nL'atome qui ne devrait repr\u00e9senter plus que 50 pourcent de de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'ici 2025 en France, contre 70 pourcent aujourd'hui aujourd'hui alors comment compenser, h\u00e9 bien, pas avec le charbon, puisqu'il ne devrait plus servir \u00e0 produire d'\u00e9lectricit\u00e9 d'ici 5 ans alors Nicolas Hulot pourra -t-il tenir ses engagements d'apr\u00e8s Daniel Favrat, professeur honoraire \u00e0 aller PFL, h\u00e9 bien le plan pr\u00e9sent\u00e9 hier rassemble plut\u00f4t un effet d'annonce. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:14) [89%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet pas vraiment r\u00e9aliste, la France a des besoins tr\u00e8s importants hivernaux parce que la structure de consommation des que beaucoup d'chauffage \u00e9lectrique dirait que d\u00e9j\u00e0 trois de l'Allemagne on pic hivernal son \u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9duire \u00e0 ce point- l\u00e0 le le parc \u00e9lectrique fran\u00e7ais me para\u00eet vraiment une gageure mais l'objectif est louable en soi, mais 2025, c'est vraiment beaucoup trop t\u00f4t, surtout avec l'Allemagne, qui a d\u00e9cid\u00e9 aussi de fermer certains les centrales nucl\u00e9aires d'ici 2002, donc \u00e7a rend un petit peu cette p\u00e9riode 2020 de 2025, c'est assez crucial par rapport \u00e0 l'approvisionnement, puis en Europe, donc je pense qu'il pourrait le faire seulement en augmentant massivement des centrales \u00e0 gaz qu'il pourrait introduire mais \u00e7a ce serait p\u00e9nalisant sur le plan du CO2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [91%] :\r\nDaniel Favrat, ancien directeur du centre de l'\u00e9nergie, les PFL r\u00e9pondait \u00e0 Tania s'pinard alors p\u00e9nalisante sur le plan du CO2 nous disait Daniel Favrat surtout que la France veut devenir un pays neutre en carbone \u00e0 l'horizon 2050, \u00e7a voudrait dire que les for\u00eats capture ont autant de gaz \u00e0 effet de serre que les gaz \u00e9mis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [95%] :\r\nLe climat, il en sera aussi question ce sommet du G20, qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Hambourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [93%] :\r\nEt \u00e0 ce propos, Angela Merkel, h\u00f4te du sommet qui r\u00e9unit les 20 plus grandes puissances industrielles et commerciales au monde, s'attend \u00e0 des discussions difficiles avec Donald Trump, mais pas question de taire les diff\u00e9rences, au contraire, la chanceli\u00e8re compte les montrer du doigt un moyen d'isoler les \u00c9tats-Unis sur cette question du climat et puis autre sujet au programme jusqu'\u00e0 demain, terrorisme, commerce et probablement aussi le nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, mais hier \u00e0 Hambourg, ce sont les manifestants anti- G20 ce qui ont donn\u00e9 de la voix et des coups aussi 76 policiers ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es dans des affrontements avec les militants altermondialistes, ils \u00e9taient 13000 \u00e0 d\u00e9filer lors du principal cort\u00e8ge baptis\u00e9 bienvenue en enfer, parmi eux, des anarchistes cagoul\u00e9s mais aussi Susanne 56 ans, travailleuse sociale dans le quartier obtenait la manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:16) [90%] :\r\nPME l'ann\u00e9e je vis \u00e0 Hambourg depuis tr\u00e8s longtemps et je manifeste contre le sommet du G G20 des pays dominants qui se partagent le monde entre ils sont responsables d'une partie de la pauvret\u00e9 et des guerres qui d\u00e9truisent le monde entier acheteurs ont marqu\u00e9 la je veux faire quelque chose contre \u00e7a, vous \u00eates m\u00eame malade, mais surtout dans cette manifestation qui est d\u00e9crite comme violente, je suis convaincu qu'il y a de nombreuses personnes non violente que les personnes violentes sont minoritaires grognent Damon c'est int\u00e9gr\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 n'am\u00e8ne c'est important que les pays se parlaient pas que les 20 pays les plus riches, je ne vois pas pourquoi l'Arabie Saoudite et les USA de trams sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant les pays qui compte, ce sont les pays qui d\u00e9truisent, comme l'Allemagne, il y a tellement de pays qui devrait pouvoir participer et il faut renforcer l'ONU c'est \u00e7a pour moi, le message important Botcharov. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [91%] :\r\nSusanne 56 ans citoyenne Dumbo aurait manifestantes, interrog\u00e9 par Nathalie Versieux alors l'image que tout le monde attend aujourd'hui en Allemagne, c'est la poign\u00e9e de main entre Donald Trump et Vladimir Poutine, qui se rencontreront pour la premi\u00e8re fois en marge, donc de ce G20 sur fond d'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [98%] :\r\nPas d'accord sur la question chypriote apr\u00e8s l'\u00e9chec, cette nuit \u00e0 Crans-Montana des pourparlers sur la r\u00e9unification de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [92%] :\r\nApr\u00e8s une semaine d'\u00e2pres discussions et malgr\u00e9 l'implication personnelle du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, h\u00e9 bien, les repr\u00e9sentants des parties grecque et turque n'ont pas pu surmonter leurs derniers d\u00e9saccords Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:48) [94%] :\r\nHier soir, le d\u00eener \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9cisif 5 heures d'ultimes tractations, marqu\u00e9es par des tensions, selon des t\u00e9moins, cette derni\u00e8re ligne droite des pourparlers entam\u00e9e il y a une semaine s'est sold\u00e9e par une impasse, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, l'a annonc\u00e9 devant la presse au milieu de la nuit, un accord n'\u00e9tait pas possible, a simplement d\u00e9plor\u00e9 Antonio Gutierrez qui remercie au passage la Suisse pour son efficacit\u00e9 dans l'organisation des discussions, il n'a pas souhait\u00e9 donner de des 2 raisons pr\u00e9cises \u00e0 cet \u00e9chec mais selon des sources proches des n\u00e9gociations, le principal point de d\u00e9saccord concerne la pr\u00e9sence des 35000 soldats turcs dans la partie nord de l'\u00eele envahie en 1974, la Turquie aurait fait un geste en acceptant de ne maintenir qu'en peut plus de 600 militaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [84%] :\r\nUne importante pression a aussi \u00e9t\u00e9 mise Alexandr sur le pr\u00e9sident chypriote grec hier unique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:38) [96%] :\r\nAnastasiades s'est retrouv\u00e9, press\u00e9 de toute part, y compris par son alli\u00e9 grec mais il devait \u00e9galement composer avec une opinion publique et son entourage qui ne voulait pas d'un accord brad\u00e9 ce round de n\u00e9gociations a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 en fait il y a des ann\u00e9es apr\u00e8s un premier \u00e9chec en 2004 avec le rejet par r\u00e9f\u00e9rendum du plan de l'ONU de l'\u00e9poque, du coup, m\u00eame si le dialogue n'est pas totalement rompu les observateurs craignent maintenant que le processus de rapprochement ne soit gel\u00e9 pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [90%] :\r\nAlexandra Ben merci les des accords de libre- \u00e9change sont -ils vraiment utiles, r\u00e9ponse, je vous le dis en titre mais on ne sait pas r\u00e9ponse non, effectivement, on ne sait pas, puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration n'analyse pas les effets r\u00e9els des accords de libre- \u00e9change, elle ne dispose d'aucun outil sp\u00e9cifique pour mesurer leur impact sur l'\u00e9conomie, une commission du Parlement voulait justement mesurer leur pertinence, elle est rest\u00e9e sur sa faim au Wenger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:31) [98%] :\r\nLa Suisse a conclu une trentaine d'accords de libre- \u00e9change lorsqu'un trait\u00e9 sign\u00e9 les exportations vers le pays partenaire ont tendance \u00e0 augmenter, mais rien n'indique qu'il y a un lien de cause \u00e0 effet, au nom de la commission de gestion du National, le lib\u00e9ral- radical valaisan Philippe Nantermod d\u00e9plore le manque de donn\u00e9es disponibles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:48) [92%] :\r\nIl ne faut pas confondre la mondialisation et les accords de libre- \u00e9change qui sont des outils en faveur de l'\u00e9change des marchandises et de services et jusqu'aujourd'hui, on a le principe que ces accords sont bons mais ils sont multiples : on a et on a diff\u00e9rents, ils ont chacun leurs propres avantages et inconv\u00e9nients et on estime que, sans avoir des outils d'analyse pour voir a posteriori s'ils sont efficaces, h\u00e9 bien on navigue en effet \u00e0 l'aveugle pour savoir si on a bien fait de de signer ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [95%] :\r\nLe d\u00e9veloppement durable est aussi point\u00e9 du doigt, notamment le manque de garanties en la mati\u00e8re, surtout pour les accords sign\u00e9s avec les pays du Sud, mais pas seulement pour Philippe Nantermod, la composante d\u00e9veloppement durable est devenue essentielle par exemple dans le cadre d'un \u00e9ventuel trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:29) [92%] :\r\n\u00e9videmment, quand on pense, impact sur l'environnement, impact sur les conditions sociales, on pense plut\u00f4t un accord avec la Chine ou avec le Bangladesh, mais malgr\u00e9 tout, quand on sait qu'aux \u00c9tats-Unis on a face \u00e0 nous un pr\u00e9sident qui revient en arri\u00e8re sur les accords conclus en mati\u00e8re environnementaux bien, on peut aussi se poser cette question- l\u00e0 et je pense qu'une r\u00e9flexion qui doit \u00eatre men\u00e9e dans toutes nos relations internationales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:51) [96%] :\r\nLe Parlement ne peut pas se prononcer directement sur les accords, il doit se contenter de les approuver ou de les rejeter, du coup, la commission demande que les informations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soient plus d\u00e9taill\u00e9es et mieux document\u00e9es, le gouvernement prendra position d'ici le mois d'octobre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [95%] :\r\nEn bref, l'arrestation d'une fran\u00e7aise soup\u00e7onn\u00e9e de radicalisation sa t\u00eate en mars dernier \u00e0 Gimel, la jeune femme vivait dans la commune vaudoise, elle \u00e9tait l'amie d'un jeune du village arr\u00eat\u00e9 l'an dernier pour soup\u00e7on de participation \u00e0 une organisation terroriste, cette femme repr\u00e9sentait, je cite, une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse dans un contexte de terrorisme djihadisme, c'est ce qui explique la porte- parole de Fedpol, la police f\u00e9d\u00e9rale dans la c\u00f4te, la c\u00f4te qui r\u00e9v\u00e8le cette information aujourd'hui, la jeune femme a \u00e9t\u00e9 remise aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises, elle est interdite de territoire suisse et puis les employ\u00e9es de Bombardier \u00e0 Villeneuve seront fix\u00e9s sur leur sort aujourd'hui la p\u00e9riode de consultation est termin\u00e9e, la direction du groupe annoncera ce matin le nombre pr\u00e9cis de salari\u00e9s licenci\u00e9s jusqu'ici on parlait de 30 \u00e0 35 postes fixes et de 400 \u00e0 500 temporaires, selon le Nouvelliste le d\u00e9partement recherche pourrait \u00eatre ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:59) [92%] :\r\nUn Neuch\u00e2telois dans le directeur de la Providence quitte le groupe Genolier, pour reprendre la direction m\u00e9dicale dans l'h\u00f4pital public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [93%] :\r\nL'h\u00f4pital public neuch\u00e2telois Olivier \u00e0 38 ans est m\u00e9decin, il devrait entrer en fonction, cet Automne, il y a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 pour le compte de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, pour la pr\u00e9sidente du conseil d'administration de HNE Pauline de vos s'Bolay, ce sont surtout ses comp\u00e9tences manag\u00e9riales qui justifient sa venue. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:23) [88%] :\r\nC'\u00e9tait pour nous une recherche de comp\u00e9tences et Monsieur Olivier \u00e0 r\u00e9pondait pleinement \u00e0 ce que nous souhaitons pouvoir effectuer \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:33) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire que sa venue l'indice d'un rapprochement entre le public et le priv\u00e9, o\u00f9 le priv\u00e9 et le public. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:41) [89%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas fondement de notre r\u00e9flexion, c'\u00e9tait vraiment une recherche de comp\u00e9tences maintenant dans la mesure o\u00f9 nous avons commenc\u00e9 \u00e0 construire des relations avec le priv\u00e9 n'de monsieur Casta va certainement nous aider sa vision des choses, nous donnera un \u00e9clairage qui nous permettra calme en d'avancer mais au d\u00e9part, c'\u00e9tait vraiment des comp\u00e9tences qui est qui et surtout manag\u00e9riales que nous recherchions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [86%] :\r\nPauline Davos Bolay interrog\u00e9 par Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:11) [97%] :\r\n2 victoires, une 2\u00e8me place et un record suisse pulv\u00e9ris\u00e9 les athl\u00e8tes suisses ont brill\u00e9 hier soir \u00e0 Athletissima. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [92%] :\r\nOui, oui, pour le plus grand bonheur des 12000 spectateurs rassembl\u00e9s \u00e0 la Pontaise 1\u00e8re victoire et c'est m\u00eame un exploit majeur, la cerise sur le g\u00e2teau en fin de meeting, la victoire de Mujinga cambodgien et ses co\u00e9quipi\u00e8res qui ont remport\u00e9 le relais f\u00e9minin du 4 fois 100 m\u00e8tres, elles ont m\u00eame sign\u00e9 la 4\u00e8me meilleure performance de l'ann\u00e9e et pulv\u00e9ris\u00e9 le record suisse de 34 centi\u00e8mes, elles ont mis 42 secondes 53 centi\u00e8mes l'autre victoire hier, c'est celle de Karim Hussein, qui a remport\u00e9 le 400 m\u00e8tres et chez les hommes, en 48 secondes 79 m\u00eame discipline, mais chez les dames, la Sprunger termine 2\u00e8me l'\u00e9t\u00e9 sans complexe la vaudoise face aux championnes olympiques et du monde qui \u00e9tait aussi pr\u00e9sent \u00e0 Athletissima la vaudoise a m\u00eame failli battre son record de Suisse, il lui manquait que 4 centi\u00e8mes, c'est bient\u00f4t l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:08) [88%] :\r\nEt eux ne sont plus que 2 de Suisse \u00e0 Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [91%] :\r\nOui Tim\u00e9a Bachinski hier Roger Federer qui se sont qualifi\u00e9s hier pour le 3\u00e8me tour contrairement \u00e0 Viktoria Golubic, battue par l'Ukrainienne Azzuri compte 3 sets Timea Bacsinszky et Roger Federer n'ont pas laiss\u00e9 planer le doute hier mais la journ\u00e9e d'hier \u00e0 Wimbledon n'\u00e9tait pas non plus en long fleuve tranquille, le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [89%] :\r\nLa journ\u00e9e de jeudi \u00e9tait rempli d'\u00e9motion, celle d'abord issus des cris de douleur de B\u00e9thanie Mattek Sands, l'Am\u00e9ricaine s'est bless\u00e9 gravement au genou sur une mont\u00e9e au filet, ces appels \u00e0 l'aide, alors qu'elle souffrait terriblement couch\u00e9 sur le corps, on fait couler nombres de l'arme aux alentours du terrain journ\u00e9e d'\u00e9motion \u00e9galement en raison des surprises Exit Juan Martin Del Potro \u00e9galement Karolina Pliskova la Tch\u00e9quie est toujours en lice pour \u00eatre num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 la fin du tournoi, mais il est \u00e9limin\u00e9 une 5\u00e8me fois de suite au 2\u00e8me tour de Wimbledon, Roger Federer aussi a d\u00fb contr\u00f4ler ses \u00e9motions lorsque sous les coups de Dusan maillot vite il a trembl\u00e9 de la 1\u00e8re manche jusqu'au tie-break remport\u00e9 7 points \u00e0 0, la suite a \u00e9t\u00e9 sans discussion prochaine adversaire Micha se verrait Timea Bacsinszky a elle aussi jou\u00e9, oui, oui, mais dire qu'il y a eu match serait exag\u00e9r\u00e9 la vaudoise a perdu le 1er jeu avant de gagner tous les suivants 6 1 6 0 face \u00e0 Kristina coude sera prochaine adversaire de la vaudoise la Polonaise Agnieszka Radwanska. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [90%] :\r\nUn des balles de tennis p\u00e9dales Tour de France : victoire, hier, de l'allemand Marcel Kittel a 3 Chris Froome sera toujours en jaune aujourd'hui au d\u00e9part de la 7\u00e8me \u00e9tape entre 3 et Nuit Saint-Georges 200 presse kilom\u00e8tres un sprint \u00e0 l'arriv\u00e9e, mais sans Peter Sagan puisque le Tribunal arbitral du sport n'a pas accept\u00e9 de le r\u00e9int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:50) [93%] :\r\nMais imaginons le contraire qui est accept\u00e9, il aurait \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, en sautant une \u00e9tape vraiment comment \u00e7a se passe, c'est, c'est c'est une question parmi d'autres, merci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, la 5\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar ensuite un m\u00e9decin viendra nous parler des perturbateurs endocriniens, le ciel est voil\u00e9 ce matin mais le soleil devrait prendre le dessus ensuite la journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e toujours chaude 32 \u00e0 35 degr\u00e9s faible risque d'orages en fin de journ\u00e9e sur les reliefs. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2ACC806-8B36-4F5E-A837-88B9296090D9", "internalArchiveId": "C2ACC806-8B36-4F5E-A837-88B9296090D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ni masculin, ni f\u00e9minin, le \"genre neutre\" fait d\u00e9bat", "publicationDate": "2017-07-07T00:00:00Z", "summary": "Environ un enfant sur 2000 na\u00eet en Suisse avec un sexe ind\u00e9termin\u00e9. Or, le syst\u00e8me juridique suisse ne reconna\u00eet que deux possibilit\u00e9s, tandis que d'autres pays en admettent une troisi\u00e8me, \"non sp\u00e9cifique\". D\u00e9bat entre Suzette Sandoz, professeure honoraire de droit de la famille (UNIL), et St\u00e9phane Morey, codirecteur de la F\u00eate du Slip.\r\n\r\n* * Ni masculin, ni f\u00e9minin, le \"genre neutre\" fait d\u00e9bat 18h Homme ou femme : a-t-on le droit de ne pas choisir ?\r\n(Par \u00ab intersexualit\u00e9 \u00bb, on comprend une situation dans laquelle le sexe d'une personne ne peut pas \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 de fa\u00e7on univoque sur le plan biologique.)\r\nHomme ou femme... Et si on avait le droit de ne pas choisir...\r\nEn mai dernier en France, la Cour de cassation avait rejet\u00e9 la demande d'une personne intersexu\u00e9e, qui souhaitait que la mention \u00ab sexe neutre \u00bb figure sur ses documents d'identit\u00e9. Ses avocats vont saisir la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\nDepuis quatre ans, l'Allemagne autorise les parents \u00e0 inscrire un sexe \u00ab ind\u00e9termin\u00e9 \u00bb sur les certificats de naissance de leurs nourrissons. Au N\u00e9pal, la cour supr\u00eame a ordonn\u00e9 au gouvernement d'ajouter une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie aux passeports pour que les personnes transgenres n'aient plus \u00e0 se d\u00e9finir comme homme ou femme. L'Australie reconna\u00eet aussi une troisi\u00e8me voie, \u00ab un sexe non sp\u00e9cifique \u00bb, \u00e0 l'\u00e9tat civil.\r\nEn Suisse, environ un enfant sur 2000 na\u00eet avec un sexe ind\u00e9termin\u00e9. Or le sexe de l'enfant doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 dans l'acte de naissance, le syst\u00e8me juridique suisse ne reconna\u00eet que deux possibilit\u00e9s, \r\nNe faudrait-il pas laisser donner le droit \u00e0 ces personnes n\u00e9es sans sexe d\u00e9termin\u00e9 de ne pas choisir entre une identit\u00e9 f\u00e9minine ou masculine ? \r\nOn en d\u00e9bat avec: \r\nSuzette Sandoz, professeure honoraire de droit de la famille, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil vaudois, ancienne CN PLR. Dir studio Lausanne\r\nSt\u00e9phane Morey, co-directeur de la F\u00eate du Slip (festival lausannois d'arts visuels et d'arts vivants qui met en avant une approche positive et festive des sexualit\u00e9s), titulaire d'un master en anthropologie visuelle. Dir. studio Lausanne. \r\nSuzette Sandoz\r\n- Chaque ann\u00e9e en Suisse, une quarantaine d'enfants \u00abintersexes\u00bb viennent au monde. Pas compl\u00e8tement fille ni totalement gar\u00e7on, mais quelque part au milieu. Qu'est-ce qu'on en fait? \r\n- Le Manifeste de la F\u00eate du Slip: \"Le genre n'a d'importance que celle qu'on lui donne. Le genre est ce que chacun/e veut qu'il soit. La biologie  humaine pr\u00e9sente une telle diversit\u00e9 qu'un  simple concept binaire homme-femme ne  peut \u00eatre que r\u00e9ducteur et inad\u00e9quat.\" Qu'en pensez-vous? \r\n- Dans un rapport sur la Suisse, le Comit\u00e9 pour les droits de l'enfant des Nations unies a qualifi\u00e9 de \u00abpratique n\u00e9faste\u00bb les \u00abtraitements non m\u00e9dicalement n\u00e9cessaires ou les interventions chirurgicales pour les nourrissons ou les enfants\u00bb. Vous en pensez quoi? \r\n- L'enfant est d\u00e9fini comme gar\u00e7on ou fille \u00e0 la naissance. Cette inscription n'est ensuite modifiable qu'au prix d'importantes d\u00e9marches...pas mieux du coup de cr\u00e9er directement une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie, pour \u00e9viter les lourdeurs administratives? \r\n- Au fond, qu'est-ce que \u00e7a touche en vous le fait que des personnes n'aient pas envie que leur sexe ou leur genre soit d\u00e9termin\u00e9? \r\n-  Le HCR a publi\u00e9, en octobre 2012, des directives qui indiquent clairement que les personnes intersexu\u00e9es devraient \u00eatre reconnues comme r\u00e9fugi\u00e9es lorsqu'il existe une crainte bien fond\u00e9e de pers\u00e9cution. Le HCR fait fausse route? \r\nSt\u00e9phane Morey\r\n- Alors, faut-il cr\u00e9er une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie, ni homme, ni femme, mais neutre?\r\n- Une cat\u00e9gorie  \u00ab hors sexe \u00bb qui risque encore d'accentuer la stigmatisation des personnes intersexes.\r\n- On est oblig\u00e9 d'\u00e9voluer avec des cadres, des cat\u00e9gories. Si on ne cr\u00e9e pas de cat\u00e9gorie neutre, mais, comme vous le dites, une infinit\u00e9 de cat\u00e9gories, comment ses personnes vont-elles faire sur le plan pratique? \r\n- Le sexe d'une personne ne d\u00e9finit-il pas en partie son identit\u00e9? \r\n- La question de l'intersexualit\u00e9 \u00e9tait tue pendant des ann\u00e9es en Suisse. En 2012, la Commission nationale d'\u00e9thique pour la m\u00e9decine humaine a \u00e9mis une prise de position. Elle a soulign\u00e9e l'existence de discriminations juridiques li\u00e9es \u00e0 l'ind\u00e9termination de sexe ou encore la difficult\u00e9, pour ces individus, de modifier sur leur acte de naissance l'inscription de leur genre. Est-ce que \u00e7a a boug\u00e9 depuis? \r\n- On \u00e9volue dans une soci\u00e9t\u00e9 issue de la culture jud\u00e9o-chr\u00e9tienne. Dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s, les dieux eux-m\u00eames ont plusieurs sexes. C'est un peu \u00e7a qui nous freine?", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8743633", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ni masculin, ni f\u00e9minin, le \"genre neutre\" fait d\u00e9bat / FOR_2017-07-07T18:12:00_developpement-7", "Forum du 07.07.2017"], "alternativeSummary": ["Environ un enfant sur 2000 na\u00eet en Suisse avec un sexe ind\u00e9termin\u00e9. Or, le syst\u00e8me juridique suisse ne reconna\u00eet que deux possibilit\u00e9s, tandis que d'autres pays en admettent une troisi\u00e8me, \"non sp\u00e9cifique\". D\u00e9bat entre Suzette Sandoz, professeure honoraire de droit de la famille (UNIL), et St\u00e9phane Morey, codirecteur de la F\u00eate du Slip."], "variantIds": ["ece-8743633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:15Z", "speechToTexts": ["15.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va ouvrir maintenant un d\u00e9bat si d\u00e9licat sur le genre sexuel, homme ou femme, et si on avait le droit de ne pas choisir en mai dernier en France, la Cour de cassation avait rejet\u00e9 la demande d'une personne intersexu\u00e9s, c'est comme \u00e7a qu'on les appelle, qui souhaitait que la mention sexe neutre figure sur ses documents d'identit\u00e9, ses avocats vont saisir la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et, depuis 4 ans, l'Allemagne autorise les parents \u00e0 inscrire un sexe ind\u00e9termin\u00e9 sur les certificats de naissance de leurs nourrissons au N\u00e9pal, la Cour supr\u00eame a ordonn\u00e9 au gouvernement d'ajouter une 3\u00e8me cat\u00e9gorie aux passeports pour que les personnes transgenres n'aient plus \u00e0 se d\u00e9finir comme homme ou femme et puis l'Australie reconna\u00eet aussi une 3\u00e8me voie un sexe non sp\u00e9cifique \u00e0 l'\u00e9tat civil, en Suisse, environ un enfant sur 2000 na\u00eet avec un sexe ind\u00e9termin\u00e9, or le sexe de l'enfant doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 dans l'acte de naissance, le syst\u00e8me juridique suisse ne reconnaissant que 2 possibilit\u00e9s : alors, question : ne faudrait -il pas laisser finalement le droit cette personnes n'est sans sexe d\u00e9termin\u00e9 de ne pas choisir entre une identit\u00e9 f\u00e9minine ou masculine et on en d\u00e9bat avec Suzette Sandoz, bonsoir, bonsoir monsieur, professeur honoraire de droit de la famille, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Vaudois, ancienne conseill\u00e8re nationale PLR St\u00e9phane Morey bonsoir, bonsoir, vous \u00eates codirecteur de la F\u00eate du Slip alors premi\u00e8res question \u00e0 vous peut-\u00eatre St\u00e9phane Morey, est ce qu'il faut cr\u00e9er une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie, ni homme ni femme, mais on va dire neutre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [91%] :\r\nAlors, on peut le faire, et ce serait \u00e9ventuellement une un d\u00e9but de reconnaissance de toutes les personnes qui ne se reconnaissent pas ni dans l'masculin ni dans le choix, hein, mais \u00e7a me para\u00eet un peu peut-\u00eatre r\u00e9ducteur par rapport \u00e0 la diversit\u00e9 qu'il y a en dehors en fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [93%] :\r\nEt pourquoi, pourquoi il faudrait cr\u00e9er ce 3\u00e8me set 3\u00e8me cat\u00e9gorie il y a certaines personnes qui disent, au fond, il faudrait arr\u00eater de cr\u00e9er des cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [90%] :\r\nOui, exactement, et en fait, moi je me pose la question si on cr\u00e9e une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie typiquement pour des documents officiels, pourquoi est -ce qu'on a des cat\u00e9gories tout court, pourquoi est -ce que le sexe est encore une notion importante pour l'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nVous seriez pr\u00eat m\u00eame accepter admettre id\u00e9e qu'on puisse ne plus mentionner le sexe sur nous, sur nos cartes d'identit\u00e9 ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [93%] :\r\nOui, il faut se poser la question si on peut mettre non sp\u00e9cifique, alors pourquoi est -ce que masculin c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [90%] :\r\nSuzette Sandoz qu'est -ce que vous en pensez -vous chaque ann\u00e9e en Suisse, une quarantaine d'enfants intersexes comme on dit, viennent au monde, pas compl\u00e8tement fille totalement gar\u00e7on mais quelque part au milieu qu'est -ce qu'on en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [91%] :\r\nAlors je pense que dans le cas que vous d\u00e9crivez ou vraiment \u00e0 la naissance, on ne peut pas d\u00e9terminer le sexe de l'enfant \u00e7a serait logique qu'il y ait une indication du genre non d\u00e9termin\u00e9e ou sexe neutre que \u00e7a j'en revanche, comme vous le sugg\u00e9riez tout \u00e0 l'heure monsieur qui n'est plus d'indications du tout, je pense que c'est une mani\u00e8re de nier des diff\u00e9rences au lieu d'apprendre \u00e0 les respecter, et \u00e7a c'est une un aspect p\u00e9dagogique pr\u00e9occupant parce qu'au fond, une des difficult\u00e9s actuelles, c'est qu'on ni les diff\u00e9rences, on va essayer de ne pas en parler, mais en ayant simplement les 2 cat\u00e9gories, or en disant maintenant, ben on en met, on ne met plus rien, on maintient exactement le m\u00eame probl\u00e8me, on ne reconna\u00eet pas des diff\u00e9rences qui doivent, que l'on doit apprendre \u00e0 respecter et \u00e0 reconna\u00eetre et je crois que c'est toute la, l'importance, en l'occurrence d'une diff\u00e9rence sexe m\u00e2le sexe femelle et peut-\u00eatre sans sexe par rapport \u00e0 la particularit\u00e9, vous avez mentionn\u00e9 qu'il apprend qu'il y a des diff\u00e9rences et qu'on les respecte, mais qu'on en conna\u00eet l'existence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Morey Suzette Sandoz n'est pas totalement contre la fin de ce allez on va dire de, de, de ce c\u00f4t\u00e9 de cette conception binaire finalement de la sexualit\u00e9, elle admet qu'il y a une troisi\u00e8me cat\u00e9gorie, pourquoi pas, mais il en faut en tout cas des cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [92%] :\r\nAlors oui, effectivement, dans certaines circonstances on peut avoir besoin de d\u00e9finir les choses et je pense pas du tout qu'il s'agit de nier les diff\u00e9rences ou de nier l'existence d'une vari\u00e9t\u00e9 de personnes qui ne sont pas les m\u00eames, mais je crois que ce que les personnes intersexes les personnes toutes les personnes en dehors de ce binaire revendique, c'est l'id\u00e9e que ce n'est pas fixe depuis toujours et pour toujours, et c'est \u00e7a peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 probl\u00e9matique du passeport, sexe et fix\u00e9 qu'on peut pas changer apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, Suzette Sandoz finalement est -ce qu'on peut imaginer dans nos soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui, pas seulement dans le futur des des aujourd'hui m\u00eame effectivement qu'une personne puisse \u00e9voluer dans le temps avec son sexe avec sa son identit\u00e9 sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [91%] :\r\nQue c'est le probl\u00e8me du changement de sexe qui est r\u00e9gl\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es en droit suisse, on le conna\u00eet, c'est vrai que \u00e7a implique alors une proc\u00e9dure lourde proc\u00e9dure m\u00e9dicale mais il y a une possibilit\u00e9 de reconnaissance judiciaire d'un changement de sexe donc, sous cet angle -l\u00e0, \u00e7a existe, mais je pose un probl\u00e8me pratique quel pr\u00e9nom est -ce qu'on va donner \u00e0 une personne parce qu'ils ont est -ce qu'on admettra plus que le pr\u00e9nom de par exemple Claude Dominique, qui sont des pr\u00e9noms asexu\u00e9s, \u00e7a pose quand m\u00eame un petit probl\u00e8me d'identit\u00e9 \u00e0 donner \u00e0 quelqu'un qu'\u00e0 sa naissance, le pr\u00e9nom est une question d'identit\u00e9 parce qu'on perd dire dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 il devrait pas y avoir de diff\u00e9rences la la distinction par les prennent, l\u00e0 je trouve que c'est un point qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez St\u00e9phane Morey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [91%] :\r\nAlors effectivement, on tombe dans un dans un monde qui reste \u00e0 inventer, c'est-\u00e0-dire que le l'histoire est tellement construite autour de cette, cette binarit\u00e9, que finalement on n'a m\u00eame pas les mots pour le d\u00e9crire n'aiment pas les pr\u00e9noms moi personnellement, je vais avoir un fils qui va na\u00eetre dans la, dans quelques heures ou quelques jours et je me suis pos\u00e9 cette question, moi qui suis justement, directeur de la F\u00eate du Slip est -ce que je devrai laisser libre choix \u00e0 mon enfant, de son sexe, de son identit\u00e9 et assez vite, je me suis rendu compte que sexe avait pas de sens et puis que j'avais meilleur tente de lui laisser une certaine flexibilit\u00e9 \u00e0 l'avenir de d\u00e9finir son identit\u00e9 de genre comme ils veulent exprimer mais qu'il fallait bien qu'il n'est du il n'identit\u00e9 de d\u00e9part \u00e0 partir de laquelle changer \u00e9ventuellement ou pas et donc voil\u00e0, je suis effectivement on peut se poser la question, peut-\u00eatre que pour les personnes intersexes il faut donner un pr\u00e9nom, peut-\u00eatre un peu moins marqu\u00e9 masculin ou f\u00e9minin, au d\u00e9part, en tout cas ce qui est s\u00fbr c'est que par le pass\u00e9 avec les personnes intersexes on a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 leur place, on a fait des interventions chirurgicales, des fois, sans l'accord des parents, et \u00e7a c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s mal termin\u00e9 en eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e9videmment un probl\u00e8me extr\u00eamement d\u00e9licat que vous \u00e9voquez, c'\u00e9tait l\u00e0 l'intervention chirurgicale sur le b\u00e9b\u00e9, donc dans le cas v\u00e9ritablement o\u00f9 le sexe n'est pas d\u00e9termin\u00e9, l\u00e0 je pense qu'il y a un point vraiment particulier qui m\u00e9rite d'\u00eatre retenu en revanche le la suppression quasiment de des genre alors que, il y a quand m\u00eame une grande majorit\u00e9, je m'en r\u00e9jouis d'ailleurs de personnes qui ont le un sexe d\u00e9termin\u00e9, moi je pense qu'il n'y a aucune raison d'y acc\u00e9der, il faut oser affirmer qu'il y a des diff\u00e9rences, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [86%] :\r\nSuzette Sandoz pourquoi mais au fond, ne pas supprimer toutes ces cat\u00e9gories masculin intersexu\u00e9s etc, franchement il y a des pays o\u00f9 justement c'est on en tiendra compte, finalement, quand on sait que, un homme est un homme quand on voit une femme pareil, une personne intersexu\u00e9s ben on cherche pas \u00e0 savoir et puis voil\u00e0, il y avait un temps des cat\u00e9gories aussi dans certains pays, dans certains r\u00e9gimes ont ont mentionn\u00e9 la race et l\u00e0 on, on les a vu dispara\u00eetre, \u00e7a, \u00e7a a pas cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [93%] :\r\nMais vous vous dites qu'on le voit, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9videmment, on dira que l'apparence est trompeuse, dans certains cas, parce qu'on peut avoir une certaine apparence de n'avoir pas du tout c'est \u00e9tat d'esprit vis \u00e0 la limite vous ne fait que d\u00e9placer le probl\u00e8me, hein, et je pense qu'il faut admettre que on peut avoir des cat\u00e9gories qui sont claires et que l'on respecte et que l'on est amen\u00e9 \u00e0 admettre qu'il y a des diff\u00e9rences et \u00e0 apprendre le respect de cette pour moi je crois vraiment que la grande erreur, c'est de penser qu'il faut gommer les diff\u00e9rences et que, on ne doit pas pouvoir bient\u00f4t on dira il faut pratiquement qu'on se rompre ce probl\u00e8me, on se prom\u00e8ne masqu\u00e9 parce que pr\u00e9cis\u00e9ment vous le dites, on remarque quelquefois fois quand m\u00eame la diff\u00e9rence entre un homme et une femme, sans forc\u00e9ment avoir la F\u00eate du Slip si vous permettez, pour citer votre pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [91%] :\r\nMais plus que les gommer est -ce que le fait de les supprimer ces mentions c'est pas une mani\u00e8re en fait de dire : ce n'est pas un enjeu, ce n'est pas \u00e7a le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [94%] :\r\nAh vous vous retomber sur le probl\u00e8me du pr\u00e9nom qui permettra de le savoir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [89%] :\r\nNon mais je veux dire, si on cherche pas \u00e0 savoir si c'est pas un ange, si \u00e0 travers sa suppression de ces mentions on indique juste qu'un \u00eatre humain est un \u00eatre humain Bastard et puis voil\u00e0, on n'a pas besoin de mentionner quel est son genre etc etc c'est -ce que du coup on d\u00e9dramatise pas ou c'est peut-\u00eatre pas un drame, enfin, est -ce que on n'enl\u00e8ve pas l'enjeu justement de la du genre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [85%] :\r\nEst ce que ce serait une bonne chose officielle s'est ce qui serait \u00e9ventuellement, \u00e9ventuellement, mais je ne pense pas que \u00e7a doit permettre aux personnes syst\u00e9matiquement tous 2 fond moi j'ai plus envie d'\u00eatre un homme, je suis une femme etc il y a quand m\u00eame des cons\u00e9quences qui ne sont ind\u00e9pendantes de la stricte fantaisie momentan\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Morey le sexe d'une personne d\u00e9finir son identit\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [91%] :\r\nAlors, dans les faits, oui, c'est-\u00e0-dire que ces sacs, quelque part, le cadre social demande apr\u00e8s effectivement, pour moi, je pense qu'il faut faire la part des choses entre les documents officiels et puis l'identit\u00e9 de tous les jours, on vient pas moi j'ai un 2\u00e8me pr\u00e9nom que la plupart des gens ne connaissent pas, il est s\u00fbr mais papiers d'identit\u00e9, c'est pas \u00e7a qui est important, et moi je vous, je vous rejoins dans cette id\u00e9e justement de d\u00e9dramatiser, identit\u00e9 de genre qu'elle existe, qu'elle est tout \u00e0 fait forte \u00e0 part \u00e7a, moi je suis je d\u00e9cidais par fantaisie devenir femme demande ce serait vraiment pas si simple \u00e0 le \u00e0 le vivre \u00e0 le prouver et en fait je pense que le la la mani\u00e8re dont la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e8re \u00e7a est d\u00e9j\u00e0 suffisamment stricte et qu'on pourrait se passer de bureaucratie qui enfonce les portes \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [93%] :\r\nEst -ce que est -ce que c'est d\u00fb \u00e0 notre culture j'jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, finalement, hein, on est, on \u00e9volue dans une soci\u00e9t\u00e9 issue de la culture jud\u00e9o- chr\u00e9tienne dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s, les dieux ont plusieurs sexes, c'est un peu \u00e7a qui nous freine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [90%] :\r\nAlors je j'irais pas jusque -l\u00e0 parce que je pense qu'il y a plein d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui sont rigides sur les identit\u00e9s de genre, je pense qu'on n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 autant qu'on le pensait ici dans un quart jud\u00e9o- chr\u00e9tien, mais c'est certain que \u00e7a participe au je savais pas dire exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez -vous Suzette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [91%] :\r\nMais je pense que la notion d'alt\u00e9rit\u00e9 est une notion extr\u00eamement importante par rapport \u00e0 l'existence m\u00eame \u00e0 la vie au futur au fond beaucoup la la seule F\u00eate de la survie et de la transmission implique l'int\u00e9r\u00eat et de la vie implique l'alt\u00e9rit\u00e9 et en fait de reconna\u00eetre cette alt\u00e9rit\u00e9, c'est une mani\u00e8re de reconna\u00eetre la possibilit\u00e9 d'avoir un avenir de se transmettre, etc, je crois qu'il y a une port\u00e9e culturelle qui est beaucoup plus \u00e9tendu que ce que l'on pense peut-\u00eatre alors que, encore une fois que l'\u00eele indications sans genre, je peux comprendre avec le, le cas de l'enfant qui n'est vraiment et on ne peut pas savoir son sexe et on ne va pas lui imposer \u00e7a, je trouve assez terrible en bon on l'a fait dans une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9reuse, comme souvent d'ailleurs, c'\u00e9tait pas dans l'id\u00e9e de faire souffrir, on pensait de cette fa\u00e7on lui simplifier la vie, mais c'est vrai que les progr\u00e8s scientifiques permettent de penser que \u00e7a n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas cela qui \u00e9tait la meilleure mani\u00e8re de lui simplifier la vie, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Suzette Sandoz, merci \u00e9galement \u00e0 vous St\u00e9phane Morey bonne tous les 2, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "ex-professeure honoraire, professeure de droit, Ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morey, St\u00e9phane", "role": "Directeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8F42545-5935-43AA-8F21-8723DEA308AC", "internalArchiveId": "A8F42545-5935-43AA-8F21-8723DEA308AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le!", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Pauvre femme, pauvre femme, le moment n'est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l'on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d'une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d'ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n* * Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le! (SIGNATURE 06.07 PLR EGALITE) PLR, fais-moi M\u00e2le!Le commentaire de Laetitia Guinand\r\n  1'43\r\n((Pauvre femme, pauvre femme, le moment n'est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l'on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d'une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d'ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter. Et les mirlitons du PLR suisse cheff\u00e9s soit dit en passant par un \u00eatre en apparence f\u00e9minin, sont en train de concocter une savoureuse et \u00e9difiante le\u00e7on de genres. Aujourd'hui n'est point ton heure, femme PLR romande. Mais plut\u00f4t que de freiner tes ardeurs, on t'encourage \u00e0 plonger, toute crue et vivante dans le court-bouillon. Pour mieux quoi ? Te voire crever, dirait le grand m\u00e9chant loup. Je suis s\u00e9v\u00e8re. En r\u00e9alit\u00e9, tu sers seulement d'alibi, poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de chiffon, \u00e0 un d\u00e9ferlement de testost\u00e9rone. En soit, pas de mal \u00e0 admettre que les gros calibres pour le coup se voient M\u00e2les. L'heure prochaine sera, on l'esp\u00e8re, celle de Karin Keller-Sutter et le dommage se verra compens\u00e9.   Mais piti\u00e9, cher PLR, assume ta ligne et ne nous inflige pas l'humiliation d'un ticket bidon, comme si nous \u00e9tions une minorit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e. Ce n'est pas \u00e7a l'\u00e9galit\u00e9. D'ailleurs, si tu avais voulu servir la Cause, tu n'aurais pas pouss\u00e9 les Tessinois \u00e0 se retrancher vraisemblablement derri\u00e8re une candidature unique, Homme elle aussi certainement. Mais ce qui m'a fait rendre ton repas avant m\u00eame de l'avoir termin\u00e9, c'est ce digestif dont tu viens de nous gratifier. Coup du milieu, coup tout court \u00e0 mes id\u00e9aux f\u00e9minisants. Je parle bien s\u00fbr du retour en gr\u00e2ce d'Elisabeth Kopp, bienvenue pour endosser tes choix virils. Mais s'il vous pla\u00eet ! Cette femme qui a pay\u00e9 bien plus qu'elle n'aurait d\u00fb, m\u00e9ritait mieux [[ qu'une r\u00e9int\u00e9gration opportuniste. Qu'on risqu\u00e9, en sus de ch\u00e8rement lui refacturer. Pour conclure je dirais donc, que rien ne sert de combattre le M\u00e2le par le mal, un machisme travesti \u00e9tant le pire qu'on puisse se souhaiter. ))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740865", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le!", "Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le! / JDM_2017-07-06T06:48:00_signature", "Signature de Laetitia Guinand - PLR, fais-moi M\u00e2le! / JDM_2017-07-06T06:48:00_signature"], "alternativeSummary": ["Pauvre femme, pauvre femme, le moment n\u2019est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l\u2019on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d\u2019ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter.", "Pauvre femme, pauvre femme, le moment n\u2019est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l\u2019on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d\u2019ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter.", "Pauvre femme, pauvre femme, le moment n\u2019est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse. O\u00f9 l\u2019on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9e. Le fumet de la misogynie embaume d\u2019ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter."], "variantIds": ["ece-8740884", "ece-8740865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T09:33:50Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCommenter disent 6 heures 50, celui de Laetitia Guinand en l'occurrence PLR revient PLR fais -moi mal circonflexe pauvre femme, pauvre femme, le moment n'est pas encore venu pour toi de sortir triomphante des cuisines de la politique suisse o\u00f9 l'on te mitonne \u00e0 la fa\u00e7on d'une grosse et belle dinde d\u00e9licatement faisand\u00e9 le fumet de la misogynie embaume d'ailleurs ce d\u00e9but de campagne pour la succession de Didier Burkhalter et les mirliton du PLR suisse chef et, soit dit en passant par un \u00eatre apparence f\u00e9minins sont en train de concocter une savoureuse \u00e9difiante le\u00e7on de genre, aujourd'hui, n'est point ton art femme PLR romande mais plut\u00f4t que de freiner des ardeurs ont encourage plonger toute crue et vivante dans le court- bouillon pour mieux quoi te voir crever dirait le grand m\u00e9chant loup, je suis s'av\u00e8re en r\u00e9alit\u00e9 tu sers seulement d'alibi poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de chiffon \u00e0 un d\u00e9ferlement de testost\u00e9rone est en soi pas mal admettre que les gros calibres, pour le coup, se voit mal leur prochaine sera, on l'esp\u00e8re, celle de Karine Keller-Sutter et le dommage se verra compenser mais piti\u00e9 chers PLR assume c\u00e2line et nous nous inflige pas l'humiliation d'un ticket bidon, comme si nous \u00e9tions une minorit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e, c'est pas sa l\u00e9galit\u00e9 d'ailleurs tu voulu servir la cause, tu n'aurais pas pousser les Tessinois se retrancher vraisemblablement derri\u00e8re une candidature unique, elle aussi, certainement, mais ce qui m'a fait rendent ton repas avant m\u00eame de l'avoir termin\u00e9 c'est ce digestif dont il vient de nous gratifier coup du milieu tout court \u00e0 mes id\u00e9aux f\u00e9minise en, je parle bien s\u00fbr du retour en gr\u00e2ce d'\u00c9lisabeth Kopp bienvenue pour en 2 sets choix viril mais s'il vous pla\u00eet, cette femme qui a pay\u00e9, bien plus qu'elle n'aurait d\u00fb m\u00e9riter mieux qu'une r\u00e9int\u00e9gration opportuniste qu'on risque ce consensus de Lure factur\u00e9es ch\u00e8rement en guise de conclusion je dirais donc, rien ne sert de combattre le mal par le mal, un match isme travesti \u00e9tant bien le pire qu'on puisse souhaiter Laetitia Guinand c'\u00e9tait son commentaire \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barbu signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6465AC9E-B08D-42E4-A261-3EFDE02DEACB", "internalArchiveId": "6465AC9E-B08D-42E4-A261-3EFDE02DEACB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DFJP;Julio Borges, pr\u00e9sident du parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien;Yvan Hunziker, d\u00e9put\u00e9 PLR FR;Raoul Girard, d\u00e9put\u00e9 PS Grand Conseil FR, enseignant;Roger L\u00fctolf, directeur marketing de la fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9tiers de l'h\u00f4tellerie et de la gastronomie;Roland Siegwart, professeur de robotique \u00e0 l'EPFZ\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:04:00-07:04:14 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/EGALITE SALARIALE ITV SOMMARUGA) 7 mille francs par an.\r\nC'est l'\u00e9cart salarial qui persiste en Suisse...\r\nentre les femmes et les hommes...\r\nEt pourtant l'\u00e9galit\u00e9 salariale est encr\u00e9e dans la constitution depuis pr\u00e8s..de 40 ans...\r\nPour y rem\u00e9dier, le conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet de loi.\r\nLes entreprises de plus de 50 employ\u00e9s devraient analyser les salaires tous les 4 ans. \r\nCommuniquer le r\u00e9sultat aux employ\u00e9s...\r\nmais aussi aux actionnaires...celle qui sont c\u00f4t\u00e9es en bourses. \r\nEn revanche, il n'y aura aucune sanction...\r\nmais pour Simonetta Sommaruga, ce n'est pas inutile pour autant.\r\n  48''\r\n(01/EGALITE SALARIALE PA) ...on sent un brin d'impatience dans le ton de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier...\r\nSeulement voil\u00e0...la route est encore longue...et l'\u00e9cart grand...\r\nMuriel Ballaman...\r\n  1'02\r\n((7000 francs par an. C'est le montant de la discrimination salariale entre les hommes et les femmes en Suisse. 7000 francs qui subsistent alors que les partenaires sociaux s'\u00e9taient fix\u00e9s comme but de r\u00e9duire cette in\u00e9galit\u00e9 sur une base volontaire. Avec un succ\u00e8s limit\u00e9. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet lui m\u00eame: la voie facultative, \u00e7a ne fonctionne pas. \r\nC'est pourquoi il demande d\u00e9sormais cet auto contr\u00f4le aux entreprises de plus de 50 employ\u00e9s... 2% des entreprises mais plus de la moiti\u00e9 des travailleurs suisses. Une transparence qui inverse le fardeau de la preuve avec cet audit interne qui va permettre aux collaborateurs d'\u00eatre inform\u00e9s. Mais sans v\u00e9rification de l'\u00e9tat, ni sanction si ces entreprises ne respectent pas la loi. Insuffisant, inefficace voire choquant, aux yeux de la gauche, pour qui une loi sans sanction revient \u00e0 faire preuve de bonne volont\u00e9... Mais selon le conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le seul compromis qui a une chance de passer devant le parlement. Et la bataille du conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fait que commencer : ce parlement n'aime pas imposer aux entreprises une r\u00e9glementation suppl\u00e9mentaire. De mod\u00e9r\u00e9e, cette proposition de loi pourrait donc passer \u00e0 minimale.))\r\n...le projet passe donc au parlement...\r\nest-il trop bureaucratique ou est-ce un mal n\u00e9cessaire? On posera la question \u00e0 une patronne! juste apr\u00e8s ce journal.\r\nNicola Thi-baudeau.\r\n(Moratoire cabinets) ***...autre d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral...qui ne convaint pas la droite du parlement...Les assueurs ne pourront pas choisir quels m\u00e9decins ils remboursent...\r\nAlain Berset ne retient pas la lev\u00e9e de l'obligation de contracter...\r\ndans le projet de loi qui doit remplacer le moratoire sur l'ouverture de nouveaux cabinet m\u00e9dicaux.\r\nUn projet pr\u00e9sent\u00e9 hier et qui donne pluS de comp\u00e9tences aux cantons.\r\nCe sont eux qui diront combien de nouveaux sp\u00e9cialistes peuvent s'installer..\r\nIls pourront aussi fixer des plafonds.\r\nMais l\u00e0-aussi le parlement doit se prononcer.\r\n(Juges \u00e9trangers) Et puis encore une d\u00e9cision du gouvernement...qui n'a pas ch\u00f4m\u00e9 hier...Il recommande le rejet de l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers. \r\nElle veut faire primer le droit suisse sur le droit international.\r\nPour le gouvernement, le texte menace entre autre la stabilit\u00e9 de la Suisse, sa fiabilit\u00e9, et le libre march\u00e9.\r\n(23/VENEZUELA SON) Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...\r\nDes images en provenance du V\u00e9n\u00e9zuela...\r\nCelle de d\u00e9put\u00e9s groggy, presque ko...\r\nLa t\u00eate en sang...\r\nDes \u00e9lus de l'opposition attaqu\u00e9s et s\u00e9questr\u00e9s hier pendant plusieurs heures hier au sein m\u00eame du Parlement...\r\nLa seule institution du pays contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition... \r\nDes partisans du pr\u00e9sident Maduro l'ont pris d'assaut...\r\nBilan: 7 bless\u00e9s...\r\nLe pr\u00e9sident du parlement, Julio Borges a point\u00e9 du doigt des groupes de civils pro-Maduro....\r\n  26'' \r\nEt le pr\u00e9sident Maduro a condamn\u00e9 cette attaque, ni\u00e9 toute implication et ordonn\u00e9 une enqu\u00eate....\r\nattaque survenue le 5 juillet..jour d'Ind\u00e9pendance du V\u00e9n\u00e9zuela.\r\n(Migration) En bref, encore et si 2017 \u00e9tait l'ann\u00e9e la plus meurtri\u00e8re en M\u00e9diterran\u00e9e...\r\npour les migrants qui tentent de rejoindre l'Italie.\r\nAmnesty International le craint.\r\n2 mille morts d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, soit un taux de d\u00e9c\u00e8s 3 fois pluS \u00e9lev\u00e9 qu'en 2015 pour un nombre similaire de candidats \u00e0 l'exil. 75 mille...note l'ONG ce matin...\r\nElle accuse l'Union europ\u00e9enne...\r\nde d\u00e9laisser les secours en mer et de se concentrer sur la Libye...ses gardes-c\u00f4tes...\r\nLes minsitres europ\u00e9esn de l'int\u00e9rieur \u00e9voqueront le sujet aujourd'hui..\r\nsuite \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide de l'Italie.\r\n(D2/ENJEUX TRUMP VARSOVIE DI (7H))  LIGNE IP\r\nMais tout de suite c'est \u00e0 Varsovie que l'on fait escale...\r\ncomme Donald Trump...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain est arriv\u00e9 hier soir en Pologne...\r\nO\u00f9 vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial C\u00e9dric Guigon bonjour..\r\n...\r\nLa Pologne et les Etats-Unis entretiennent des liens d'amiti\u00e9 tr\u00e8s \u00e9troits...ici Donald Trump va donc chercher \u00e0 marquer les esprits...multiplier les symboles.\r\nOui le premier, c'est donc d'avoir choisi de commencer sa visite en Europe par Varsovie, avant m\u00eame de se rendre \u00e0 Hambourg pour la r\u00e9union du G20 et d'y rencontrer les principaux dirigeants d'Europe occidentale...\r\nPour le gouvernement Polonais, c'est un honneur, c'est aussi une mani\u00e8re de replacer le pays sur l'\u00e9chiquier mondial, de lui redonner une importance et une l\u00e9gitimit\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 maintes fois d\u00e9cri\u00e9 par les pays d'Europe occidentale.\r\nA la t\u00eate de la Pologne : un gouvernement conservateur et populiste, dont la rh\u00e9torique nationaliste et anti-musulmane peut ressembler \u00e0 celle que v\u00e9hicule Donald Trump...\r\nCC: Autre symbole : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain donnera un grand discours public sur la place Krasinski ( Kra-sine-ski), un haut lieu de la r\u00e9sistance polonaise...\r\nOui, au programme, la rencontre avec son homologue Andrei Duda... Donald Trump interviendra ensuite au sommet de l'initiative des 3 mers, o\u00f9 il sera question de renforcer les liens \u00e9conomiques et \u00e9nerg\u00e9tiques dans une douzaine de pays de l'est de l'Union Europ\u00e9enne. \r\nEnfin, autour de la place Krasinski, le quartier sera enti\u00e8rement boucl\u00e9, les transports \u00e0 l'arr\u00eat, la s\u00e9curit\u00e9 maximale pour un discours d'une vingtaine de minutes devant le peuple polonais...\r\nCC: Du point de vue de Varsovie que peut-on attendre de cette intervention publique ?\r\nEh bien le principal enjeu c'est la d\u00e9fense des membres de l'OTAN... La Pologne est l'un des grands contributeurs du budget de l'OTAN, \u00e0 hauteur de 2% de son PIB et elle esp\u00e8re que son ami am\u00e9ricain s'engage aujourd'hui et publiquement, \u00e0 respecter l'article 5 de la charte...\r\nVarsovie craint les vell\u00e9it\u00e9s offensives de la Russie et cet article pr\u00e9cise justement qu'en cas d'agression militaire, les alli\u00e9s interviendront pour d\u00e9fendre le pays attaqu\u00e9...\r\nA noter encore qu'avec cette venue de Donald Trump, les opposants au gouvernement polonais d\u00e9noncent une vaste op\u00e9ration de communication qui vise \u00e0 asseoir encore un peu plus la notori\u00e9t\u00e9 du parti au pouvoir...\r\nC\u00e9dric Guigon \u00e0 Varsovie..\r\nprochain atterrissage pour Air Force One Hambourg.\r\n(D4/CONGES PAYES FONCTIONNAIRES GC PI) ***Retour en Suisse avec cette question...Les fonctionnaires qui si\u00e8gent dans des parlements cantonaux sont-ils des privil\u00e9gi\u00e9s?\r\nprivil\u00e9gi\u00e9s par rapport \u00e0 leurs coll\u00e8gues qui travaillent dans le priv\u00e9s? \r\ndans le canton de Fribourg, un prof qui si\u00e8ge au Grand conseil b\u00e9n\u00e9fice d'un quota de cong\u00e9 pay\u00e9s pour exercer son mandat...\r\nun avocat, ou un entrepreneur pas.\r\nDeux d\u00e9put\u00e9s fribourgeois veulent mettre fin \u00e0 cette distinction...\r\nIls demandent que les fonctionnaire \u00e9lus puisent dans leur jours de vacances ou demandent des cong\u00e9s non pay\u00e9s..\r\nEt le d\u00e9bat commence \u00e0 enflammer d'autres cantons.\r\n Maurice Doucas\r\n  1'12\r\n((Oui, notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les fonctionnaires peuvent avoir 15 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s. A Fribourg, le personnel de l'Etat a droit \u00e0 30 demi-journ\u00e9es de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour effectuer sa mission parlementaire... Et cela n'est pas normal explique l'un des motionnaire fribourgeois, qui d\u00e9nonce une in\u00e9galit\u00e9 de traitement... \u00e9coutons le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical Yvan Hunziker,  \r\nSON\r\n... C'est le moment parce qu'on est au d\u00e9but de l\u00e9gislature... et que l'on peut sereinement \u00e9voquer ce sujet... sans pression \u00e9lectorale...  Mais pour ce d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand conseil, Raoul Girard, qui est aussi enseignant... la vrai question est : quel parlement souhaite-t-on avoir...??? On l'\u00e9coute...\r\nSON\r\nCette question de la repr\u00e9sentation des fonctionnaires dans les l\u00e9gislatifs commence \u00e0 se poser dans de nombreux cantons romands... ))\r\n(Capsules caf\u00e9) 7h...\r\nil est temps de parler de caf\u00e9...\r\nou plut\u00f4t guerre des capsules...\r\nelle est peut-\u00eatre termin\u00e9e puisque\r\nEthical Coffee Compagny se retire du march\u00e9 des capsules. \r\niformation du Temps...\r\nEn guerre contre Nespresso depuis dix ans, l'entreprise valdo-fribourgeoise \u00abcessera progressivement la production des capsules biod\u00e9gradables compatibles avec les machines du g\u00e9ant vaudois\u00bb. Dans un d\u00e9lai de six mois.\r\n(D1/ROBOTS HOTELLERIE PI) et ce caf\u00e9...si c'\u00e9tait un robot qui vous le servait? \r\nLes robots dans les m\u00e9tiers de l'h\u00f4tellerie et la gastronomie... faut-il en avoir peur ou au contraire les voir comme une opportunit\u00e9? \r\nUne question de soci\u00e9t\u00e9 br\u00fblante \u00e0 laquelle l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de la branche - Hotel und Gastro Union -  a tent\u00e9 de r\u00e9pondre, lors d'un grand colloque, hier (MER) \u00e0 Lucerne. \r\nLa question des emplois est au centre des pr\u00e9occupations...\r\ndemain c'est peut-\u00eatre un robot qui vous donner les cl\u00e9s de votre chambre d'hotel.\r\nDelphine Gendre\r\n  1'33\r\n((Extrait robot\r\nDescendre \u00e0 l'h\u00f4tel et \u00eatre accueillis par un robot, ce n'est plus de la science-fiction. M\u00eame s'ils n'en existe encore aucun dans les \u00e9tablissements suisses, les robots pourraient \u00e0 l'avenir occuper certaines t\u00e2ches..  Et cela ne laisse pas indiff\u00e9rent les professionnels.. selon un sondage repr\u00e9sesentatif, 65 % des apprentis de la branche disent craindre pour leur emploi : Roger L\u00fctolf, directeur marketing de la fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9tiers de l'h\u00f4tellerie et de la gastronomie: \r\nSON\r\nTRAD: Les apprentis qui travaillent dans l'administration des h\u00f4tels, le m\u00e9nage, ou la boulangerie voient plut\u00f4t les robots comme une concurrence, alors que les apprentis qui travaillent dans la restauration , comme cuisiniers par exemple, les voient comme une compl\u00e9mentarit\u00e9. \r\nUn m\u00e9tier cr\u00e9atif ou bas\u00e9 sur le relationnel risque moins d'\u00eatre robotis\u00e9. Pour Roland Siegwart, prof de robotique \u00e0 l'EPFZ, le champ d'action des robots reste \u00e0 ce jour tr\u00e8s limit\u00e9. \r\nSON 25'\r\nA l'avenir, ce seront surtout les \u00e9tablissements bas de gamme qui pourraient faire appel \u00e0 des robots pour des t\u00e2ches de nettoyage ou d'accueil. Mais l'h\u00f4tellerie suisse ne va pas se passer de sit\u00f4t de l'humain, qui poss\u00e8de encore d'\u00e9normes avantages sur les machines.))\r\n***Et \u00e0 7h30 nous recevons Daniela Cerqui, anthropologue, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n(20/TOUR DE FRANCE PA) Pas de robot pour p\u00e9daler \u00e0 leur place...\r\nEn cyclisme, l'Italien Fabio Aru a remport\u00e9 la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, \u00e0 la Planche des Belles Filles. \r\nLe britannique Chris Froome est le nouveau maillot jaune.  \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, il s'agissait de la premi\u00e8re arriv\u00e9e en c\u00f4te, quelles sont les le\u00e7ons \u00e0 tirer de cette \u00e9tape.\r\n   56''\r\n((Pas encore de d\u00e9cision, \u00e7a n'\u00e9tait pas le lieu,  mais quelques enseignements \u00e0 tirer de cette premi\u00e8re explication entre les favoris.  Tout d'abord les \u00e9quipes BMC de Richie Porte et Sky de Chris Froome ont bien l'intention de prendre la course en main. elle sont l\u00e0 pour \u00e7a, elles assument leur statut.  Et si les purs grimpeurs que sont Nairo Quintana ou m\u00eame Alberto Contador ne sont pas \u00e0 l'aise dans ce genre de mont\u00e9e courte et s\u00e8che, ils ont subi. l'attaque d'Aru tout d'abord, celle de Chris Froome ensuite. Le britannique endossant \u00e9galement le maillot pour lequel il est venu en France, le jaune. Quand \u00e0 Fabio Aru, l'outsider, il a d\u00e9j\u00e0 rempli une part de son contrat en remportant cette \u00e9tape. comme l'avait fait avant lui Chris Froome et Vincenzo Nibali.   tous deux avaient, dans la foul\u00e9e, remport\u00e9 le Tour de France. La prochaine explication aura lieu ce week-end avec l'arriv\u00e9e aux Rousses samedi et surtout dimanche dans une tr\u00e8s grande \u00e9tape arrivant \u00e0 Chamb\u00e9ry et \u00e0 l'issue de laquelle une hi\u00e9rarchie sera bien \u00e9tablie.  Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS sport, Planche des Belles Filles.)) \r\nJeudi, le Tour redescend dans la plaine au cours de la 6e \u00e9tape, longue de 216 kilom\u00e8tres entre Vesoul et Troyes.\r\n(Tennis) Rappel des titres\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nToujours beau et tr\u00e8s chaud c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o...\r\njusqu'\u00e0 33 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 35 en Valais. \r\nMais les nuages arriveront en fin d'apr\u00e8s-midi \u00e0 partir du Bassin l\u00e9manique...des orages et des averses sont possibles en soir\u00e9e.\r\nDemain, d'abord des nuages puis du soleil.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 948, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740862", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8740880", "ece-8740862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T09:53:31Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [68%] :\r\nOr, \u00e0 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nC'est le journal de Coralie Claude inefficace pour les uns, trop bureaucratique pour les autres, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale ne convainc pas, il pr\u00e9voit un auto- contr\u00f4le pour les entreprises, mais pas de sanctions inutile non le timide oui Simonetta Sommaruga s'explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [84%] :\r\nIls demanderont tout \u00e0 l'heure \u00e0 une patronne ce qu'elle en pense Nicolas Thibaudeau \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise active dans la micro- pr\u00e9cision alors rejoint apr\u00e8s sur Nadal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [93%] :\r\nQuand le Parlement se transforme en Champ de bataille, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la des pro- Maduro ont fait irruption \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale hier, ils ont frapp\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s de l'opposition \u00e0 coups de b\u00e2ton, bilan, 7 classes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nMais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon Bolivar 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la gauche latino- am\u00e9ricaine, ce matin, le Salvador, pays qui r\u00e9siste, pays qui est toujours gouvern\u00e9e par la gauche depuis 2009. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [88%] :\r\nIls sont fonctionnaires et d\u00e9put\u00e9s, ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un cong\u00e9 pay\u00e9 pour pouvoir si\u00e9ger dans les parlements cantonaux sont -ils trop bien loti par rapport \u00e0 leurs camarades du priv\u00e9, h\u00e9 bien le d\u00e9bat commence \u00e0 enflammer plusieurs cantons et si le robot remplacer le majordome le voiturier, l'h\u00f4tellerie restauration s'interroge sur la place des robots dans l'accueil des clients, la branche se demande combien d'emplois, les machines vont grappiller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [94%] :\r\nMais les robots et les dans les m\u00e9tiers de l'h\u00f4tellerie et la gastronomie, faut -il en avoir peur, ou plut\u00f4t les voir comme une opportunit\u00e9, un colloque sur cette question, a eu lieu hier \u00e0 Lucerne et avec nous tout \u00e0 l'heure pour en discuter, une anthropologue sp\u00e9cialiste de cybern\u00e9tique Dani\u00e9la de circuits et de l'Universit\u00e9 de Lausanne, elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [84%] :\r\n7000 francs par an, c'est les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [92%] :\r\nCar salarial qui persiste en Suisse entre les femmes et les hommes, et pourtant l'\u00e9galit\u00e9 salariale est encr\u00e9e dans la Constitution depuis pr\u00e8s de 40 ans, on pourrait rem\u00e9dier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc pr\u00e9sent\u00e9 hier un projet de loi les entreprises de plus de 50 employ\u00e9es devraient analyser les salaires tous les 4 ans communiquer le r\u00e9sultat aux employ\u00e9es, mais aussi aux actionnaires pour celles qui sont cot\u00e9es en Bourse, en revanche, il n'y aura aucune sanction mais pour Simonetta Sommaruga, ce n'est pas inutile pour autant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 et c'est tr\u00e8s pragmatique, ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose mais c'est quand m\u00eame quelque chose qui, qui va jouer parce que d'un c\u00f4t\u00e9 c'est que 2 pourcent des des entreprises qui doit faire cette analyse, mais en m\u00eame temps il y a plus que la moiti\u00e9 des travailleurs qui les employ\u00e9es qui profite 2\u00e8me point avec cette analyse, qui doit \u00eatre fait, on a quand m\u00eame une transparence et \u00e7a, \u00e7a aide aussi, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, il y aura pas des sanctions, mais avec cette transparence attendent quand m\u00eame aussi un certain poids pour am\u00e9liorer la chose et puis en plus, le conseil f\u00e9d\u00e9ral pense vraiment que 36 ans apr\u00e8s que cette cette demande de l'\u00e9galit\u00e9 salariale et dans la Constitution, c'est quand m\u00eame le moment maintenant que de dire on arr\u00eate quand m\u00eame de payer aux femmes, beaucoup moins d'argent seulement parce qu'elles sont des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [94%] :\r\nOn entend un brin d'impatience dans le ton de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, seulement voil\u00e0, la route est encore longue et l'\u00e9cart grand Muriel moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [94%] :\r\n7000 francs par an, c'est le montant de la discrimination salariale entre les hommes et les femmes en Suisse 7000 francs qui subsistent alors que les partenaires sociaux s'\u00e9taient fix\u00e9 comme but de r\u00e9duire cette in\u00e9galit\u00e9 sur une base volontaire avec un succ\u00e8s limit\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet lui- m\u00eame la voie facultative, \u00e7a ne fonctionne pas, c'est pourquoi il demande d\u00e9sormais cet auto- contr\u00f4le aux entreprises de plus de 50 employ\u00e9 2 pourcent des des soci\u00e9t\u00e9s, mais plus de la moiti\u00e9 des travailleurs en Suisse une transparence qui inverse le fardeau de la preuve avec cet auditeur interne qui va permettre aux collaborateurs d'\u00eatre inform\u00e9s, mais sans v\u00e9rification de l'\u00e9tat ni sanction si ces entreprises ne respectent pas la loi insuffisant inefficace, voire choquant aux yeux de la gauche, pour qui une loi sans sanction revient \u00e0 faire preuve de bonne volont\u00e9, mais selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le seul compromis qui a une chance de passer devant le Parlement et la bataille du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fait que commencer ce parlement n'aime pas imposer aux entreprises une r\u00e9glementation suppl\u00e9mentaire de mod\u00e9r\u00e9e cette proposition de loi pourrait donc passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [88%] :\r\nUn minimale, alors cette loi est -elle trop bureaucratique ou est -ce un mal n\u00e9cessaire On posera la question \u00e0 une patronne juste apr\u00e8s ce journal, Nicolas Thibaudeau la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [88%] :\r\nSoyez attentifs : si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Yverdon signale des objets sur la chauss\u00e9e, entre Cossonay la Sarah en direction d'Yverdon revient \u00e0 l'actualit\u00e9, autre d\u00e9cision Coralie du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne convint pas \u00e0 la droite du parlement, les assureurs ne pourront pas choisir quels m\u00e9decins et Rambo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [94%] :\r\nNon, Alain Berset ne retient pas la lev\u00e9e de l'obligation de contracter dans le projet de loi qui doit remplacer le moratoire sur l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux en projet pr\u00e9sent\u00e9 hier donc, et qui donne plus de comp\u00e9tences aux cantons, ce sont eux qui diront \u00e0 l'avenir, combien de nouveaux sp\u00e9cialistes peuvent s'installer, ils pourront aussi fixer des plafonds mais l\u00e0 aussi, le Parlement doit encore se prononcer, et puis il y a encore une d\u00e9cision du gouvernement qui n'a pas ch\u00f4m\u00e9 hier Il recommande le rejet de l'initiative de l'UDC sur les juges \u00e9trangers, elle veut faire primer, on le rappelle le droit suisse sur le droit international et pour gouvernement le texte menace entre autres la stabilit\u00e9 de la Suisse, sa fiabilit\u00e9 et le libre march\u00e9 dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi des images en provenance du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, celle de d\u00e9put\u00e9s Grougi presque ko la t\u00eate en sang des \u00e9lus de l'opposition attaqu\u00e9s et s\u00e9questr\u00e9s hier pendant plusieurs heures au sein m\u00eame du Parlement, le Parlement, la seule institution du pays contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition, des partisans du pr\u00e9sident Nicolas Amador ou l'ont pris d'assaut, bilan 7 bless\u00e9s et le pr\u00e9sident du Parlement Coolio Borghese de l'opposition, a point\u00e9 du doigt des groupes de civils pro- Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [89%] :\r\n\u00e0 laquelle les personnes qui verront les images de l'Assembl\u00e9e nationale aujourd'hui pourrait \u00eatre induite en erreur et penser que nous faisons face \u00e0 un gouvernement fort, elle se trompe, un gouvernement qui agit comme l'a fait le n\u00f4tre aujourd'hui avec son parlement est un gouvernement faible d\u00e9\u00e7u l\u00e0 un gouvernement si faible que tout ce qui lui reste, c'est la brutalit\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [93%] :\r\nEt le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Euro a condamn\u00e9 cette attaque ni\u00e9 toute implication et ordonn\u00e9 une enqu\u00eate assaut survenue donc le 5 juillet jour d'Ind\u00e9pendance du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la en bref encore et si 2017 \u00e9tait l'ann\u00e9e la plus meurtri\u00e8re en M\u00e9diterran\u00e9e, en tout cas pour les migrants qui tentent de rejoindre l'Italie Amnesty International le craint 2000 morts d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, soit un taux de d\u00e9c\u00e8s, 3 fois plus important qu'en 2015 pour un un nombre similaire de candidats \u00e0 l'exil 75 mille, note l'ONG ce matin l'accuse l'Union europ\u00e9enne de d\u00e9laisser les secours en mer et de se concentrer sur la Libye ses gardes- c\u00f4tes, les ministres europ\u00e9ens de l'int\u00e9rieur \u00e9voqueront d'ailleurs le sujet aujourd'hui, suite \u00e0 l'appel \u00e0 l'aide de l'Italie, mais tout de suite, c'est \u00e0 Varsovie, qui ont fait escale comme Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est arriv\u00e9 hier soir en Pologne, o\u00f9 vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial C\u00e9dric Guigon bonjour, bonjour la Pologne et les \u00c9tats-Unis entretiennent des Liens d'amiti\u00e9 tr\u00e8s \u00e9troits ici, Donald Trump va donc chercher \u00e0 marquer les esprits et multiplier les symboles pour la population, elle, gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [96%] :\r\nOui, le 1er c'est donc d'avoir choisi de commencer sa visite en Europe par Varsovie avant m\u00eame de se rendre \u00e0 Hambourg pour la r\u00e9union du G20 et de rencontrer les principaux dirigeants d'Europe occidentale pour le gouvernement, Polonais, c'est un honneur, c'est aussi une mani\u00e8re de replacer le pays sur l'\u00e9chiquier mondial de lui redonner une importance et une l\u00e9gitimit\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 maintes fois d\u00e9cri\u00e9 par les pays d'Europe occidentale \u00e0 la t\u00eate de la Pologne, un gouvernement conservateur et populiste dont la rh\u00e9torique nationaliste et anti- musulmane peut ressembler \u00e0 celle que v\u00e9hicule Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [92%] :\r\nEt autres symboles C\u00e9dric, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain donnera un grand discours public sur la place Krasinski en haut lieu de la r\u00e9sistance polonaise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [96%] :\r\nOui au programme, la rencontre avec son homologue, Andr\u00e9 Doudin, Donald Trump interviendra ensuite au sommet de l'initiative des 3 maires, o\u00f9 il sera question de renforcer les Liens \u00e9conomiques et \u00e9nerg\u00e9tiques dans une douzaine de pays de l'Est de l'Union europ\u00e9enne enfin autour de la place Krasinski le quartier sera enti\u00e8rement boucl\u00e9 les transports \u00e0 l'arr\u00eat, la s\u00e9curit\u00e9 maximale pour un discours d'une vingtaine de minutes devant le peuple polonais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [95%] :\r\nJustement, du point de vue de Varsovie qu'est -ce qu'on peut attendre de cette intervention. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:36) [96%] :\r\nLe principal enjeu, c'est la d\u00e9fense des membres de l'Otan, la Pologne est l'un des grands contributeurs du budget de l'Otan \u00e0 hauteur de 2 pourcent de de son PIB et elle esp\u00e8re que son ami am\u00e9ricain s'engage aujourd'hui, et publiquement \u00e0 respecter \u00e0 l'article 5 de la charte, c'est \u00e0 Varsovie craint les vell\u00e9it\u00e9s offensives de la Russie et cet article pr\u00e9cise justement qu'en cas d'agression militaire les alli\u00e9s interviendront pour d\u00e9fendre le pays attaqu\u00e9 \u00e0 noter encore qu'avec cette venue de Donald Trump, les opposants au gouvernement polonais d\u00e9noncent une vaste op\u00e9ration de communication qui viserait \u00e0 asseoir encore un peu plus la notori\u00e9t\u00e9 du parti au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:11) [89%] :\r\nC\u00e9dric Guigon voyez sp\u00e9cial Varsovie merci, le prochain atterrissage pour Air Force One \u00e0 Donald Trump ce sera Hambourg demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [98%] :\r\nRetour en Suisse avec cette question : les fonctionnaires qui si\u00e8gent dans des parlements cantonaux sont -ils des privil\u00e9gi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [89%] :\r\nPrivil\u00e9gi\u00e9s par rapport \u00e0 leurs coll\u00e8gues qui travaillent dans le priv\u00e9, en tout cas dans le canton de Fribourg, un professeur qui si\u00e8gent au Grand Conseil b\u00e9n\u00e9ficie d'un quota de cong\u00e9s pay\u00e9s pour exercer son mandat \u00e0 un avocat ou un entrepreneur pas alors 2 d\u00e9put\u00e9s fribourgeois veulent mettre fin \u00e0 cette distinction, il demande que les fonctionnaire \u00e9lus puissent puisent dans leur jours de vacances aux demandes des jours de cong\u00e9s non pay\u00e9s le d\u00e9bat commence \u00e0 enflammer d'autres cantons Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:52) [94%] :\r\nOui, notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les fonctionnaires peuvent avoir 15 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s et \u00e0 Fribourg, le personnel de l'\u00c9tat a droit \u00e0 30 2 mi- journ\u00e9e de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour effectuer sa mission parlementaire et cela n'est pas normal, explique l'Inde \u00e9motionnel fribourgeois qui d\u00e9nonce une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, \u00e9coutons le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical Yvan Hunziker. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:12) [87%] :\r\nOn le constate de plus en plus il fonctionnaires s'engage dans le syst\u00e8me politique fribourgeois et de moins en moins d'adeptes de et de priv\u00e9s peuvent le faire, donc on a trouv\u00e9 une solution pour r\u00e9\u00e9quilibrer le parlement et \u00e0 mon sens aujourd'hui, c'est le bon moment pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:28) [94%] :\r\nC'est le moment parce qu'on est au d\u00e9but de la l\u00e9gislature et que l'on peut sereinement \u00e9voquer ce sujet sans pression \u00e9lectorale, mais pour ce d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Raoul Girard qui est aussi enseignant, la vraie question est : quel parlement souhaite -t-on avoir, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:44) [86%] :\r\nOn voit parlement qui repr\u00e9sentent la population avec plusieurs milliers d'emplois il \u00e9tat je crois qu'il repr\u00e9sente la population \u00e0 ce qu'on veut faire comme \u00e0 Berne, o\u00f9 vous avez dans la commission de la sant\u00e9 publique, plus de la moiti\u00e9 des demandes qui sont membres du conseil des ministres sur l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:58) [99%] :\r\nEt cette question de la repr\u00e9sentation des fonctionnaires dans les l\u00e9gislatifs commence \u00e0 se poser dans de nombreux cantons romands. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [93%] :\r\n7 heures 10 : il est temps de parler de caf\u00e9 ou plut\u00f4t guerre des capsules de caf\u00e9, je veux que \u00e7a donne envie, oui, bonjour le r\u00e9sultat de terminer cette guerre des capsules puisqu'Ethical Coffee Company se retire du march\u00e9, information du quotidien Le Temps, guerre contre Nespresso depuis 10 ans, l'entreprise valdo-fribourgeoise cessera progressivement la production des capsules biod\u00e9gradables, compatibles avec les machines du g\u00e9ant Vaudois cessera cette production dans un d\u00e9lai de 6 mois et si ce caf\u00e9 c'\u00e9tait un robot qui vous le servait les robots dans les m\u00e9tiers de l'h\u00f4tellerie et de la gastronomie, faut -il en avoir peur, ou au contraire les voir comme une opportunit\u00e9, une question de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 laquelle l'organisation fa\u00eeti\u00e8re de la branche a tent\u00e9 de r\u00e9pondre lors d'un grand colloque s'\u00e9tait hier \u00e0 Lucerne, la question des emplois est au centre des pr\u00e9occupations demain, c'est peut-\u00eatre un robot qui vous donnera les cl\u00e9s de votre chambre d'h\u00f4tel, Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:04) [95%] :\r\nPasser une nuit \u00e0 l'h\u00f4tel et \u00eatre accueillis par un robot, ce n'est plus de la science- fiction, m\u00eame s'il n'existe encore aucun dans les \u00e9tablissements suisses il pourrait \u00e0 l'avenir occuper certaines t\u00e2ches, et cela ne laisse pas indiff\u00e9rents les professionnels, selon un sondage 65 pourcent des des apprentis de la branche disent craindre pour leur emploi, Roger L\u00fctolf, directeur marketing de la fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9tiers de l'h\u00f4tellerie et de la gastronomie pelouse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:26) [89%] :\r\nLes objectifs du travail dans la distraction des automnes Bernard joue la boulangerie voient plut\u00f4t les robots comme une concurrence alors que les apprentis qui travaillent dans la restauration, le commerce, par exemple les voient comme une compl\u00e9mentarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:39) [92%] :\r\nUn m\u00e9tier cr\u00e9atif ou bas\u00e9 sur le relationnel c'est vrai risque moins d'\u00eatre robotis\u00e9 pour Roland Siegwart, professeur de robotique \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e FCZ le Champ d'action des robots, reste \u00e0 ce jour tr\u00e8s limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:50) [81%] :\r\nLes robots, ils sont pas capables de analyser la situation de comprendre vraiment le monde de 2 mouvements tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s fin, parce qu'ils ont pas les 4, ils n'ont pas les actionnaires qui comme nous humain il peut transporter bagages dans, dans, dans la chambre, il peut aussi peu d'mixer un un jogging mais l\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien organis\u00e9 et si c'est un peu chaotique, \u00e7a s'affrontent plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:15) [97%] :\r\n\u00e0 l'avenir, ce seront surtout les \u00e9tablissements bas de gamme qui pourrait faire appel \u00e0 des robots pour des t\u00e2ches de nettoyage ou d'accueil, mais l'h\u00f4tellerie suisse ne va pas se passer de sit\u00f4t de l'humain qui poss\u00e8de encore d'\u00e9normes avantages sur les machines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [92%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 30 on va donc recevoir Dani\u00e9la tch\u00e8que oui un anthropologue, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui est sp\u00e9cialiste des robots, \u00e7a tombe bien, robot pour p\u00e9daler \u00e0 leur place, jusqu'\u00e0 la Planche des Belles Filles en cyclisme, les coureurs du Tour de France ont donc p\u00e9daler en c\u00f4te hier, c'est l'Italien Fabio Aru qui a remport\u00e9 la 5\u00e8me \u00e9tape du Tour, le Britannique Chris Froome est le nouveau maillot jaune, il s'agissait de la premi\u00e8re arriv\u00e9e en c\u00f4te, quelles sont les le\u00e7ons \u00e0 tirer de cette \u00e9tape Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:04) [91%] :\r\nPas encore de d\u00e9cision ce n'\u00e9tait pas le lieu, mais quelques enseignements \u00e0 tirer de cette premi\u00e8re explication entre les favoris, tout d'abord, les \u00e9quipes BMC de Richie Porte et Sky de Chris Froome ont bien l'intention de prendre la course en main, elles sont l\u00e0 pour \u00e7a, elles assument leur statut et si les purs grimpeurs que son A\u00e9ro Kintana au m\u00eame Alberto Contador ne sont pas \u00e0 l'aise dans ce genre de mont\u00e9es courtes et s\u00e8ches, ils ont subi l'attaque d'tout d'abord celle de Chris Froome ensuite le Britannique endossant \u00e9galement le maillot pour lequel il est venu en France, le jaune quant \u00e0 Fabio Aru l'autre Sider, il a des gens remplit une part de son contrat en remportant c'\u00e9tait \u00e9tape comme l'avait fait avant lui, Froome et Nibali, tous 2 avaient dans la foul\u00e9e, remporter le Tour de France, la prochaine explication entre les favoris de la Grande Boucle aura lieu ce week- end avec l'arriv\u00e9e aux Rousses samedi et surtout dimanche dans une tr\u00e8s grande \u00e9tape arrivant ta Chamb\u00e9ry \u00e0 l'issue de laquelle une hi\u00e9rarchie sera bien \u00e9tabli, Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS la Planche des Belles Filles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:00) [87%] :\r\nEt aujourd'hui, le Tour redescend en pleine pour une attaque un peu longue de 216 kilom\u00e8tres entre Vesoul et Troyes, \u00e7a fait beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [91%] :\r\nA voulu voir Vesoul oui c'est beaucoup de 116 kilom\u00e8tres par les temps qui courent les \u00e9tapes sont plut\u00f4t sont plut\u00f4t plus courte, hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et avec un peu plus de c\u00f4tes, merci beaucoup, vous avez oui, vous avez dit que cet homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:24) [90%] :\r\nDonc le menu tennistique du jour avec 3 6 en lice \u00e0 Wimbledon au 2\u00e8me tour vers 15 heures Viktoria Golubic face \u00e0 l'Ukrainienne laisse mais sous Urenco, \u00e0 17 heures 30 Timea Bacsinszky sera oppos\u00e9e \u00e0 la slovaque Christiane coupe Chauvat est un habitu\u00e9 des lieux, prendra place sur le central, Roger Federer contre le serbe Dusan la\u00efques, merci beaucoup, Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T05:41:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-883502BB-CEC0-4CAE-8B47-DBDFAABEA173", "internalArchiveId": "883502BB-CEC0-4CAE-8B47-DBDFAABEA173", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ligne ferroviaire entre Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds sera ferm\u00e9e 8 mois en 2021", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "La ligne ferroviaire entre Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds fera l'objet d'importants travaux en 2021. Elle sera compl\u00e9tement ferm\u00e9e entre le 1er mars et le 31 octobre 2021.\r\n\r\n* * La ligne ferroviaire entre Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds sera ferm\u00e9e 8 mois en 2021  \r\nDes bus au lieu du train : voil\u00e0 ce qui attend les pendulaires neuch\u00e2telois en 2021. La ligne ferroviaire reliant Neuch\u00e2tel \u00e0 la Chaux-de-Fonds fera alors l'objet d'importants travaux. Du coup, une fermeture compl\u00e8te de la ligne interviendra entre le 1er mars et le 31 octobre, soit une dur\u00e9e de 8 mois, comme l'ont pr\u00e9cis\u00e9 les CFF, ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel. Des travaux d'entretien jug\u00e9s indispensables, mais le canton esp\u00e8re toujours, \u00e0 terme,  la cr\u00e9ation d'une ligne directe entre les deux grandes villes....Roger Guignard. \r\nOui, et la hi\u00e9rarchie des interventions, lors de la conf\u00e9rence de presse de ce matin dit l'essentiel : avant qu'un responsable des CFF donne toutes les pr\u00e9cisions sur les travaux \u00e0 venir, le conseiller d'Etat PLR Laurent Favre a rappel\u00e9 avec ferveur la conviction du gouvernement, partag\u00e9e par les citoyens neuch\u00e2telois en scrutin populaire : Neuch\u00e2tel veut un RER entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. Une ligne directe pour laquelle un pr\u00e9financement, \u00e0 hauteur de 110 millions de francs, serait avanc\u00e9 par le canton. Mais voil\u00e0 : le milliard qui manque doit venir de la Conf\u00e9d\u00e9ration, du fameux Fonds des Infrastrutures ferroviaires, et Neuch\u00e2tel n'est pas tout seul. M\u00eame si ce fonds est constitu\u00e9 d'une somme de 12 milliards de francs, il profitera d'abord \u00e0 des projets al\u00e9maniques ou \u00e0 l'am\u00e9nagement de l'offre entre Lausanne et Gen\u00e8ve, ou entre Lausanne et Martigny. Neuch\u00e2tel devra donc soigner son lobbiysme et exiger un gros travail de ses d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la commission des transports. Tr\u00e8s habilement, Laurent Favre a laiss\u00e9 entendre que tout autre variante que la ligne directe co\u00fbterait elle aussi pr\u00e8s du milliard. Et ne rapporterait pas autant. R\u00e9ponse : cet automne !", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740919", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La ligne ferroviaire entre Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds sera ferm\u00e9e 8 mois en 2021 / 12H30_2017-07-06T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["La ligne ferroviaire entre Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds fera l'objet d'importants travaux en 2021. Elle sera compl\u00e9tement ferm\u00e9e entre le 1er mars et le 31 octobre 2021."], "variantIds": ["ece-8740919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T11:01:04Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nDes bus au lieu du train, voil\u00e0 ce qui attend les pendulaires neuch\u00e2telois en 2021, la ligne ferroviaire qui relie Neuch\u00e2tel \u00e0 la Chaux-de-Fonds fera l'objet d'importants travaux du coup une fermeture compl\u00e8te de la ligne interviendra entre le 1er mars et le 31 octobre une dur\u00e9e de 8 mois, comme l'ont pr\u00e9cis\u00e9 les CFF ce matin Neuch\u00e2tel des travaux d'entretien jug\u00e9s indispensables mais le canton, esp\u00e8re toujours \u00e0 terme la cr\u00e9ation d'une ligne directe entre les 2 grandes villes Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nOui, et la hi\u00e9rarchie des interventions lors de la conf\u00e9rence de presse de ce matin dit l'essentiel avant qu'un responsable des CFF donne toutes les pr\u00e9cisions sur les travaux \u00e0 venir, le conseiller d'\u00c9tat PLR Laurent Favre a rappel\u00e9 avec ferveur la conviction du gouvernement conviction partag\u00e9e par les citoyens neuch\u00e2telois en scrutin populaire Neuch\u00e2tel veut un RER entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds une ligne directe pour laquelle un pr\u00e9financement \u00e0 hauteur de 110 millions de France serait avanc\u00e9 par le canton, mais voil\u00e0, le milliard qui manque doit venir de la Conf\u00e9d\u00e9ration du fameux Fonds des infrastructures ferroviaires et Neuch\u00e2tel n'est pas tout seul, m\u00eame si ce fonds est constitu\u00e9 d'une somme de 12 milliards de francs, il profitera d'abord \u00e0 des projets al\u00e9maniques ou \u00e0 l'am\u00e9nagement de l'offre entre Lausanne et Gen\u00e8ve ou entre Lausanne et Martigny Neuch\u00e2tel devra donc soigner son lobbyisme exiger un gros travail de ses d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la commission des transports tr\u00e8s habilement, Laurent Favre a laiss\u00e9 entendre que tout autre variante que la ligne directe co\u00fbterait elle aussi pr\u00e8s du milliard, elle ne rapporterait pas autant r\u00e9ponse cet Automne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CB57370-D5CA-45D0-A570-6A0D67326514", "internalArchiveId": "0CB57370-D5CA-45D0-A570-6A0D67326514", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) V migrants\r\nc'est une autre mani\u00e8re pour favoriser l'int\u00e9gration: aux Tell spiele d'Interlaken qui commencent ce samedi, il y aura trois Erythr\u00e9ens dans le r\u00f4le des soldats de guillaume Tell: et \"s'ils ma\u00eetrisaient  mieux l'allemand, je n'aurais aucun probl\u00e8me a leur donner m\u00eame un r\u00f4le parl\u00e9\" d\u00e9clare le r\u00e9gisseur ueli Bichsel dans la Berner zeitung: un choix g\u00e9n\u00e9ralement bien accueilli..g\u00e9n\u00e9ralement.... \r\n*************Quelques 100'000 manifestants sont attendus demain  \u00e0 Hambourg pour l'ouverture du G20, et parmis eux des suisses aussi....\r\n200 environ selon l'Aargauer zeitung. ils sont partis hier par train sp\u00e9cial du Badischen-Bahnhof de B\u00e2le avec pr\u00e8s de 4h de retard, en raison des contr\u00f4les massifs de la police allemande: sur le quai 3  le contraste est saisissant, note le journal: d'un c\u00f4t\u00e9:  sacs \u00e0 dos, musique, rapp, box de bi\u00e8res: une horde color\u00e9e.... de l'autre:  un mur sombre de policiers...mais pas de quoi g\u00e2cher leur enthousiasme et leurs espoirs: \"je veux manifester contre Trump et Poutine\" dit l'un d'entre eux, un autre refuse de r\u00e9pondre au journaliste: \"qui de toute mani\u00e8re au final ne fera qu'imprimer un de ces \"bull-communiqu\u00e9\"....reste que tous voient d\u00e9j\u00e0 le sommet de Hambourg comme un renouveau de l' anti-globalisation, le combe-back d'un mouvement qui s'est essouffl\u00e9  ces derni\u00e8res ann\u00e9es: au-del\u00e0 des ma\u00eetres du monde actuel, Hambourg est facilement atteignable, a  une sc\u00e8ne de gauche tr\u00e8s active, la repression \u00e9tatique y est moins \u00e0 craindre qu'\u00e0 Hangzou en chine ou Antalya en Turquie:  tout semble donc r\u00e9unis pour que le mouvement redevienne ce qu'il a \u00e9t\u00e9: un pouvoir politique qu'on craint!\r\nV Qatar\r\n************* General Electric poursuit sa cure d'amaigrissement et supprime une centaine d'emplois \u00e0 Birr en Argovie....\r\n choc dans le monde de l'emploi suisse, note  l'Aargauer zeitung: c'est quasiment la moiti\u00e9 du personnel employ\u00e9 par le  g\u00e9ant am\u00e9ricain \u00e0 Birr qui dispara\u00eet. la production de turbines et g\u00e9n\u00e9rateurs pour les cenrales hydrauliques y  est totalement abandonn\u00e9e,  ne restera que l'entretien et le d\u00e9veloppement. en cause, bien s\u00fbr, la situation mondiale de la branche,  la  chute des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et au journal de rappeler que  L'ann\u00e9e derni\u00e8re General Electrics a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 900 places en suisse....pour l'\u00e9ditorialiste  il n'y a pas  que des places de travail qui disparaissent, mais \u00e9galement un savoir faire industrielle construit sur des d\u00e9cennies. au lieu d'agir sur le court terme avant le bouclement des comptes, \u00e7a serait bien de penser un peu plus sur le long terme....\r\nV .....\r\n*************....et  comme on parlait hydraulique,....l\u00e0, le Valais n'est jamais loin.... \r\nle Valais, \"un paradis fiscal pour les familles\" pour   le Tages anzeiger qui se demande: mais comment fait ce canton aux ressources si faibles, qui re\u00e7oit chaque ann\u00e9e plus de 600 millions de Berne grace \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, pour avoir \"ein so \u00fcberraschend angenehmes steuerklima\", une ambiance fiscale si \u00e9tonnamment agr\u00e9able. \"c'est une volont\u00e9 politique en faveur des familles\" explique-t-on \u00e0 sion, \"mais il y a l'eau aussi\" autrement dit les barrages ajoute le journal\r\nV enfer JO\r\n....elle ne participe peut-\u00eatre plus aux JO, mais \u00e0 la vie politique oui: Marlies N\u00e4f-Hofmann 90 ans, vient de rejoindre le parlement d'Arbon en thurgovie, apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs \u00e9lus, selon blick, elle devient la politicienne en action la plus \u00e2g\u00e9e de suisse, mais kein problem \"ich bin top-fit\" dit-elle...// et fit ou pas, en tous cas \"plus qu'un candidat \u00e7a serait bien\"....vous voyez...cette fois c'est christian Wasserfallen, vice-pr\u00e9sident du PLR qui le dit, dans le Blick\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux.\r\nLa crise migratoire est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les journaux ce matin.\r\nLes ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union Europ\u00e9enne se r\u00e9unissent aujoud'hui pour voir quelle aide suppl\u00e9mentaire peut \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 l'Italie. \r\nLe Temps est parti, lui, en reportage \u00e0 Domodossola, \u00e0 la fronti\u00e8re Suisse...\r\nLe maire de la petite ville pi\u00e9montaise veut instaurer un couvre feu pour les candidats \u00e0 l'asile.\r\nJeunes, syndicats et partis de gauche s'y opposent. Ils d\u00e9noncent une ville transform\u00e9e en forteresse.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le maire dit vouloir, avec son couvre-feu, assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ses habitants. Il s'en prend \u00e0 Rome qui veut, selon lui: remplir de migrants nos casernes, nos \u00e9coles, nos hangars nos d\u00e9p\u00f4ts. \r\nNous avons aussi, c'est dans le Matin, la crise migratoire de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la fronti\u00e8re. La Suisse n'a pas rempli son objectif d'accueil de requ\u00e9rants d'asile en provenance d'Italie et de Gr\u00e8ce.\r\nM\u00eame si elle est au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, \u00e0 deux mois de l'\u00e9ch\u00e9ance, elle a accueilli 1058 personnes, sur les 1530 places promises. La gauche trouve la situation pr\u00e9occupante; \u00e0 droite on est moins s\u00e9v\u00e8re, et on rappelle la difficult\u00e9 du processus. \r\n*** Migration toujours, mais l'\u00e9tape suivante, dans le Nouvelliste: l'int\u00e9gration.\r\nUne jolie histoire, qui fait la une du quotidien valaisan. Celle d'un jeune syrien, arriv\u00e9 il y a 3 ans sans parler un mot de fran\u00e7ais.\r\nIl vient de passer un dipl\u00f4me qui lui permet de commencer une \u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la rentr\u00e9e.\r\nUne double page pour conter cette \"success-story\", de la travers\u00e9e de la m\u00e9diterrann\u00e9e au passeport valaisan...\r\nc'est une autre mani\u00e8re pour favoriser l'int\u00e9gration: aux Tell spiele d'Interlaken qui commencent ce samedi, il y aura trois Erythr\u00e9ens dans le r\u00f4le des soldats de guillaume Tell: et \"s'ils ma\u00eetrisaient  mieux l'allemand, je n'aurais aucun probl\u00e8me a leur donner m\u00eame un r\u00f4le parl\u00e9\" d\u00e9clare le r\u00e9gisseur ueli Bichsel dans la Berner zeitung: un choix g\u00e9n\u00e9ralement bien accueilli..g\u00e9n\u00e9ralement.... \r\n******Quelques 100'000 manifestants sont attendus demain  \u00e0 Hambourg pour l'ouverture du G20, et parmis eux des suisses aussi....\r\n200 environ selon l'Aargauer zeitung. ils sont partis hier par train sp\u00e9cial du Badischen-Bahnhof de B\u00e2le avec pr\u00e8s de 4h de retard, en raison des contr\u00f4les massifs de la police allemande: sur le quai 3  le contraste est saisissant, note le journal: d'un c\u00f4t\u00e9:  sacs \u00e0 dos, musique, rapp, box de bi\u00e8res: une horde color\u00e9e.... de l'autre:  un mur sombre de policiers...mais pas de quoi g\u00e2cher leur enthousiasme et leurs espoirs: \"je veux manifester contre Trump et Poutine\" dit l'un d'entre eux, un autre refuse de r\u00e9pondre au journaliste: \"qui de toute mani\u00e8re au final ne fera qu'imprimer un de ces \"bull-communiqu\u00e9\"....reste que tous voient d\u00e9j\u00e0 le sommet de Hambourg comme un renouveau de l' anti-globalisation, le combe-back d'un mouvement qui s'est essouffl\u00e9  ces derni\u00e8res ann\u00e9es: au-del\u00e0 des ma\u00eetres du monde actuel, Hambourg est facilement atteignable, a  une sc\u00e8ne de gauche tr\u00e8s active, la repression \u00e9tatique y est moins \u00e0 craindre qu'\u00e0 Hangzou en chine ou Antalya en Turquie:  tout semble donc r\u00e9unis pour que le mouvement redevienne ce qu'il a \u00e9t\u00e9: un pouvoir politique qu'on craint!\r\nLe monde libre soutient le Qatar ! C'est l'ambassadeur du Qatar qui l'affirme, dans une interview au Temps. \r\nSelon lui, avec leur blocus, l'Arabie saoudite, les Emirats arabes unis, Bahre\u00efn et l'Egypte font payer au Qatar son soutien aux printemps Arabes. \r\nCe front anti-Qatar est un scandale, estime pour sa part l'\u00e9ditorial du Temps. Il est digne des pires heures de la diplomatie du 20\u00e8me si\u00e8cle, m\u00eame si le Qatar n'est pas innocent dans le bras de fer qui se joue aujourd'hui. Si elle ne se r\u00e9sorbe pas rapidement, cette nouvelle crise du Golfe risque de miner l'und es derniers ilots de prosp\u00e9rit\u00e9 du monde arabe. \r\n*** General Electric poursuit sa cure d'amaigrissement et supprime une centaine d'emplois \u00e0 Birr en Argovie....\r\n choc dans le monde de l'emploi suisse, note  l'Aargauer zeitung: c'est quasiment la moiti\u00e9 du personnel employ\u00e9 par le  g\u00e9ant am\u00e9ricain \u00e0 Birr qui dispara\u00eet. la production de turbines et g\u00e9n\u00e9rateurs pour les cenrales hydrauliques y  est totalement abandonn\u00e9e,  ne restera que l'entretien et le d\u00e9veloppement. en cause, bien s\u00fbr, la situation mondiale de la branche,  la  chute des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et au journal de rappeler que  L'ann\u00e9e derni\u00e8re General Electrics a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 900 places en suisse....pour l'\u00e9ditorialiste  il n'y a pas  que des places de travail qui disparaissent, mais \u00e9galement un savoir faire industrielle construit sur des d\u00e9cennies. au lieu d'agir sur le court terme avant le bouclement des comptes, \u00e7a serait bien de penser un peu plus sur le long terme....\r\nEthical Coffe se retire du march\u00e9 des dosettes de caf\u00e9, lit-on dans le Temps ce matin. \r\nL'entreprise suisse, qui avait mis fin au monopole de Nespresso, est \u00e9puis\u00e9e par ces batailles juridiques. La concurrence est rude, aussi, au pays des capsules. Ce business ne rapporte plus rien, explqiue son fondateur Jean-Paul Gaillard.\r\nMais la marque Ethical Coffee ne vas pas dispara\u00eetre: son directeur annonce un nouveau rpoduit qui marquera un r\u00e9el pas en avant dans l'industrie, Mais il n'en dira pas plus.\r\n*** ***....et  comme on parlait hydraulique avec General Electric.... le Valais n'est jamais loin.... \r\nle Valais, \"un paradis fiscal pour les familles\" pour   le Tages anzeiger qui se demande: mais comment fait ce canton aux ressources si faibles, qui re\u00e7oit chaque ann\u00e9e plus de 600 millions de Berne grace \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, pour avoir \"ein so \u00fcberraschend angenehmes steuerklima\", une ambiance fiscale si \u00e9tonnamment agr\u00e9able. \"c'est une volont\u00e9 politique en faveur des familles\" explique-t-on \u00e0 sion, \"mais il y a l'eau aussi\" autrement dit les barrages ajoute le journal\r\n***Apr\u00e8s le paradis fiscal, l'enfer olympique...\r\nA lire dans le Courrier, une pleine page intitul\u00e9e \"les perdants des JO 2020\".\r\nLa ville de Tokyo chasse les sans-abris des parcs et des gares. Une illustration du tabou qui r\u00e8gne dans le pays autour de la pauvret\u00e9, explique le journal. \r\nEt de rappeler que 16% de la population japonaise vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Et seu lun quart de ceux qui peuvent pr\u00e9tendre aux aides en profite. Par pudeur - on refuse que son entourage ait vent de ses difficult\u00e9s; mais aussi \u00e0 cause de la complexit\u00e9 et de la s\u00e9lection drastique op\u00e9r\u00e9es par l'Etat. \r\n...elle ne participe peut-\u00eatre plus aux JO, mais \u00e0 la vie politique oui: Marlies N\u00e4f-Hofmann 90 ans, vient de rejoindre le parlement d'Arbon en thurgovie, apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs \u00e9lus, selon blick, elle devient la politicienne en action la plus \u00e2g\u00e9e de suisse, mais kein problem \"ich bin top-fit\" dit-elle...// et fit ou pas, en tous cas \"plus qu'un candidat \u00e7a serait bien\"....vous voyez...cette fois c'est christian Wasserfallen, vice-pr\u00e9sident du PLR qui le dit, dans le Blick\r\n*** Une r\u00e9volution pour terminer c'est dans le Matin: Cailler change la recette de son chocolat...\r\nPluss de lait.\r\nPluss de cacao.\r\nMoins de sucre.\r\nIl a fallu 2 ans de recherche pour que Cailler arrive \u00e0 sa nouvelle recette de base, qui faisait la r\u00e9putation de la marque depuis... 1904.\r\nCailler explique que c'est pour s'adapter aux go\u00fbts du jour. On reprochait parfois \u00e0 la marque de proposer un chocolat trop sucr\u00e9. R\u00e9sutlat: 18% de sucres en moins.", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse \u2013 Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-06T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-06T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8740879", "ece-8740860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T09:21:50Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa revue de presse avec Sandra d'Zimmerli et Val\u00e9rie Droux, la crise migratoire est bien pr\u00e9sente dans les journaux ce matin, les ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent aujourd'hui pour voir quelle aide suppl\u00e9mentaire peut \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 l'Italie, le temps est parti lui Val\u00e9ry en reportage \u00e0 Domodossola, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, fronti\u00e8re en classe, Suisse et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [95%] :\r\nOui, le maire de la petite ville pi\u00e9montaise veut instaurer en couvre- feu pour les candidats \u00e0 l'asile, jeunes, syndicats et partis de gauche s'y opposent, ils d\u00e9noncent une ville transform\u00e9e en forteresse et de son c\u00f4t\u00e9, le maire dit vouloir lui avec son couvre- feu, assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ces Xavi tant il s'en prend \u00e0 Rome qui veut selon lui remplir de migrants nos casernes aux \u00e9colos hangars nos d\u00e9p\u00f4ts et puis alors concernant la migration, nous avons aussi dans le Matin aujourd'hui la crise migratoire mais de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la fronti\u00e8re, la Suisse n'a pas rempli son objectif d'accueil de requ\u00e9rants d'asile en provenance d'Italie et de Gr\u00e8ce, m\u00eame si elle est au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, \u00e0 2 mois de l'\u00e9ch\u00e9ance, elle a accueilli 1058 personnes sur les 1530 places promises la gauche trouve la situation pr\u00e9occupante \u00e0 droite, on est moins s\u00e9v\u00e8re et on rappelle la difficult\u00e9 de tout ce processus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [95%] :\r\nMigration toujours mais l'\u00e9tape suivante dans le Nouvelliste, c'est l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [93%] :\r\nAlors c'est une jolie histoire qui fait la une du quotidien valaisan, celle d'un jeune syrien, arriv\u00e9 il y a 3 ans, et par les par fran\u00e7ais et puis l\u00e0, il vient de passer un dipl\u00f4me qui lui permet de commencer une \u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt, une double page a bien fait dans le Nouvelliste pour conter cette success-story de la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e au passeport valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [92%] :\r\nC'est aussi une mani\u00e8re de favoriser l'int\u00e9gration aux Tell Spiele d'Interlaken qui commence ce samedi, il y aura trois \u00e9rythr\u00e9ens dans le r\u00f4le des soldats de Guillaume Tell, s'ils ma\u00eetrisaient mieux l'allemand je n'aurais aucun probl\u00e8me \u00e0 leur donner m\u00eame un r\u00f4le parl\u00e9 d\u00e9clare le r\u00e9gisseur ou Libye que celle dans la Bernard Zeitung un choix g\u00e9n\u00e9ralement bien accueilli, enfin g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [98%] :\r\nQuelque 100000 manifestants sont attendus demain \u00e0 Hambourg en Allemagne pour l'ouverture du G20 et parmi eux il y a des suisses aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [94%] :\r\n200 environ, selon l'art d'avoir Zeitung, ils sont partis hier par train sp\u00e9cial du Badischen Bahnhof de B\u00e2le avec pr\u00e8s de 4 heures de retard en raison des contr\u00f4les massifs de la police allemande sur le quai 3, le contraste est saisissant, note le journal d'un c\u00f4t\u00e9, sacs \u00e0 dos, musique rapp box de bi\u00e8res, une horde color\u00e9e de l'autre un mur sombre de policiers mais pas de quoi g\u00e2cher leur enthousiasme et leurs espoirs je veux manifester contre Trump et Poutine, dit l'un d'entre eux, un autre refuse de r\u00e9pondre aux journalistes, qui de toute mani\u00e8re, au final, ne fera qu'imprimer un de ses boules communiqu\u00e9 de traduire reste que tout soit d\u00e9j\u00e0 le sommet de Hambourg comme un renouveau de l'anti- globalisation, le Comeback d'un mouvement qui s'est essouffl\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au-del\u00e0 des ma\u00eetres du monde actuel, Hambourg est facilement atteignable, a une sc\u00e8ne de gauche tr\u00e8s active, la r\u00e9pression \u00e9tatique est moins \u00e0 craindre qu'\u00e0 Hangzou, en Chine ou Antalya, en Turquie, tout semble donc r\u00e9uni pour que le mouvement redevienne ce qu'il a \u00e9t\u00e9 un pouvoir politique qu'on craint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [93%] :\r\nLe monde libre, soutient le Qatar c'est l'ambassadeur du Qatar en Suisse qui l'affirme dans une interview au Temps, ce matin, selon lui, avec leur blocus, l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats Rabuni Bahre\u00efn et l'\u00c9gypte font payer au Qatar, son soutien aux printemps arabes en 2011, ce front anti- Qatar \u00e9tant scandale, estime pour sa part, l'\u00e9ditorial du temps il est digne des pires z'heures de la diplomatie du 20\u00e8me si\u00e8cle, m\u00eame si le Qatar mais c'est vrai pas innocent dans le bras de fer qui se joue aujourd'hui, mais si elle ne se r\u00e9sorbe pas rapidement cette nouvelle crise du Golfe risque de miner l'un des derniers \u00eelots de prosp\u00e9rit\u00e9 du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [98%] :\r\nGeneral Electric poursuit sa cure d'amaigrissement et supprime une centaine d'emplois \u00e0 Birr c'est un Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [94%] :\r\nUn choc dans le monde de l'emploi suisse note la regarde \u00e7a, c'est quasiment la moiti\u00e9 du personnel employ\u00e9 par le g\u00e9ant am\u00e9ricain \u00e0 Birr qui dispara\u00eet, la production de turbines et g\u00e9n\u00e9rateurs pour les centrales hydrauliques, il y a totalement abandonn\u00e9e ne restera que l'entretien et le d\u00e9veloppement en cause bien s\u00fbr la situation mondiale de la branche, la chute des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et au journal de rappeler que l'ann\u00e9e derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0 General Electric a d\u00e9j\u00e0 supprim\u00e9 900 places en Suisse alors pour l'\u00e9ditorialiste, il n'y a pas que des places de travail qui disparaissent, mais \u00e9galement un savoir faire industrielle construit sur des d\u00e9cennies, alors au lieu d'agir sur le court terme avant le boucle mon d\u00e9compte, \u00e7a serait bien de penser un peu plus sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [95%] :\r\nEthical Coffee se retire du march\u00e9 des dosettes de caf\u00e9, lit -on dans le temps, ce matin, l'entreprise suisse qui avait mis fin au monopole de Nespresso est \u00e9puis\u00e9e par ces batailles juridiques, la concurrence est rude aussi au pays des capsules ce Business ne rapporte plus rien, explique son fondateur, Jean-Paul Gaillard, mais la marque Ethical Coffee ne va pas dispara\u00eetre son directeur annonce un nouveau produit qui marquera r\u00e9el pas en avant dans l'industrie, mais il n'en dira pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [93%] :\r\nEt comme on parlait hydraulique avec General Electric dans le Valais n'est jamais tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [94%] :\r\nLe Valais un paradis fiscal pour les familles, pour le Tages-Anzeiger qui se demande : mais comment fait ce canton ressources si faibles qui re\u00e7oit chaque ann\u00e9e plus de 600 millions de Berne grace \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation pour avoir, ils ont \u00fcberraschend Dan Gagnier monsieur ailleurs climat l'ambiance fiscale si \u00e9tonnamment agr\u00e9able, c'est une volont\u00e9 politique en faveur des familles, explique -t-on \u00e0 sion mais il y a l'eau aussi, autrement dit les barrages, ajoute le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [98%] :\r\nApr\u00e8s le paradis fiscal, nous avons l'enfer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [93%] :\r\nPic \u00e0 lire dans le Courrier, une pleine page intitul\u00e9e les perdants des JO de 2020 la ville de Tokyo chasse les sans abris, des parcs et des gares, une illustration du tabou qui r\u00e8gne dans le pays autour de la pauvret\u00e9, explique le journal, et de rappeler que 16 pourcent de de la population japonaise vit sous le seuil de pauvret\u00e9, et cela en quart de ceux qui peuvent pr\u00e9tendre aux aides en profite, par pudeur, souvent on refuse que son entourage Yvon de ses difficult\u00e9s, mais aussi \u00e0 cause de la complexit\u00e9 et de la s\u00e9lection drastique op\u00e9r\u00e9es par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [90%] :\r\nElle ne participe sans doute plus un couac aux JO, mais la vie politique, oui, Marlies s'N\u00e4f Hofmann 90 ans vient de rejoindre le parlement d'Arbon non Thurgovie apr\u00e8s le d\u00e9part de plusieurs \u00e9lus alors, selon blick, elle devient la politicienne en action la plus \u00e2g\u00e9e de suisse mais kein problem il subit top-fit dit -elle alors fit ou pas, en tout cas plus qu'un candidat, \u00e7a serait bien, voyez, si on veut parler de Didier Burkhalter voil\u00e0 et des candidats tessinois donc \u00e7a serait mieux qu'il y a eu plusieurs candidats, cette fois, c'est Christian Wasserfallen, le vice- pr\u00e9sident du PLR qui le dit aussi dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [91%] :\r\nJ'ai entendu des commentaires qui disaient \u00e7a aussi sur cette antenne, bah d'ailleurs le le commentaire, c'est dans un instant, une r\u00e9volution pour terminer, c'est dans le Matin, vous nous en aviez donn\u00e9 l'eau \u00e0 la bouche, si je puis dire Val\u00e9rie Droux il y a quelques dizaines de minutes cailler va changer la recette de son chocolat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [88%] :\r\nPlus de lait, plus de cacao, moins de sucre et il a fallu 2 ans de recherche pour que Cailler arrive \u00e0 sa nouvelle recette de base qui faisait la r\u00e9putation de la marque depuis 1904 quand m\u00eame cailler explique que c'est pour s'adapter au go\u00fbt du jour on reprochait parfois \u00e0 la marque de proposer un chocolat trop sucr\u00e9, r\u00e9sultats 18 pourcent de de sucres en moi quelqu'un go\u00fbter alors c'est pas mal, par \u00c9tienne tr\u00e8s bien merci, sauf pour le frigo qui para\u00eet n'a plus le go\u00fbt d'antan et on annonce ravive essayer invitation donc 18 pourcent de de sucres, moi c'est 18 pourcent de de chocolat en plus ce qu'on peut manger, on peut comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1656FC9-2B6D-41A5-BB4D-BB25629E3EA6", "internalArchiveId": "A1656FC9-2B6D-41A5-BB4D-BB25629E3EA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2017-07-06T00:00:00Z", "summary": "L'acceptation de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 par deux tiers des Suisses peut \u00eatre clairement interpr\u00e9t\u00e9e comme un rejet du nucl\u00e9aire, conclut jeudi l'enqu\u00eate VOTO sur la votation du 21 mai dernier.\r\n\r\n* * Le oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire  \r\nLe oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire: c'est la conclusion de l'enqu\u00eate VOTO sur la votation du 21 mai. 2/3 des Suisses avaient accept\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et, pour les analystes, ce r\u00e9sultat peut \u00eatre clairement interpr\u00e9t\u00e9 comme un rejet du nucl\u00e9aire, Alexandra Richard:\r\nOui, c'est l'argument le plus souvent cit\u00e9 chez les partisans. S'ils ont accept\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est parce qu'ils veulent un changement. Ils parlent de prot\u00e9ger l'environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, am\u00e9liorer le climat, abandonner le nucl\u00e9aire en passant par les \u00e9nergies renouvelables. Des consid\u00e9rations \u00e9cologiques donc \u00e0 l'origine du oui.\r\nPourtant, l'automne dernier, les Suisses avaient refus\u00e9 une sortie du nucl\u00e9aire...\r\nC'est vrai, en novembre, ils avaient dit non \u00e0 l'initiative populaire \"sortir du nucl\u00e9aire\".  Et c'est en \u00e7a que l'analyse est int\u00e9ressante aujourd'hui. Sur le principe, les Suisses sont contre le nucl\u00e9aire. Mais c'est le calendrier qui a provoqu\u00e9 l'\u00e9chec de l'initiative l'automne pass\u00e9. Elle allait trop vite, pour la majorit\u00e9 des votants. 2050 les a convaincus.\r\nL'argument \u00e9conomique, lui, n'a pas port\u00e9?\r\nNon, pourtant il a beaucoup \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pendant la campagne: la promesse de cr\u00e9ation d'emplois, l'innovation. Mais il est tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9 par ceux qui ont dit oui \u00e0 la strat\u00e9gie.\r\nEt chez les opposants, quels sont les raisons du rejet?\r\nLes co\u00fbts et les craintes en mati\u00e8re d'approvisionnement: ce sont les deux principaux motifs. Ceux qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 mis en avant pendant la campagne. \r\nEst-ce qu'on peut dire qu'il y a eu un effet Doris Leuthard?\r\nDifficile \u00e0 dire. C'est vrai que l'\u00e9lectorat PDC, son parti, a radicalement chang\u00e9 d'avis par rapport au vote de novembre - il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 une sortie du nucl\u00e9aire. L\u00e0 il a nettement soutenu sa strat\u00e9gie \u00e0 63%. Mais sans se d\u00e9placer massivement aux urnes. Beaucoup moins que l'\u00e9lectorat vert et socialiste.\r\nEt \u00e0 droite, on parlait d'un camp divis\u00e9, au PLR et \u00e0 l'UDC... \r\nAlors c'est confirm\u00e9 au PLR: l'\u00e9lectorat a suivi la configuration du parti: il ressort divis\u00e9 en deux sur ce vote: 50% oui 50% non. \r\nPar contre, \u00e0 l'UDC, on parlait surtout des paysans qui auraient pu voter oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, mais au final, l'\u00e9lectorat a suivi la recommandation officielle. Il a dit non \u00e0 une tr\u00e8s nette majorit\u00e9. Mais sans se mobiliser fortement pour ce sujet qui n'est pas un th\u00e8me de pr\u00e9dilection de l'UDC.\r\nEXTRO:\r\nOn pr\u00e9cise encore que cette enqu\u00eate VOTO a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 1518 votants, dans les trois semaines qui ont suivi la votation du 21 mai. (Elle est financ\u00e9e par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et men\u00e9e conjointement par l'Institut national de recherche en sciences sociales, le Centre d'\u00e9tudes sur la d\u00e9mocratie Aarau et l'institut de sondage LINK).", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8740914", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire  / 12H30_2017-07-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.07.2017"], "alternativeSummary": ["L'acceptation de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 par deux tiers des Suisses peut \u00eatre clairement interpr\u00e9t\u00e9e comme un rejet du nucl\u00e9aire, conclut jeudi l'enqu\u00eate VOTO sur la votation du 21 mai dernier."], "variantIds": ["ece-8740914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T11:09:45Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e9tait un oui \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, c'est la conclusion de l'enqu\u00eate voto sur la votation du 21 mai dernier, 2 tiers des Suisses avaient accept\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour les analystes, ce r\u00e9sultat peut \u00eatre clairement interpr\u00e9t\u00e9e comme un rejet du nucl\u00e9aire Alexandra Richard oui c'est l'argument le plus souvent cit\u00e9 chez les partisans s'ils ont accept\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est parce qu'ils veulent un changement, ils parlent de prot\u00e9ger l'environnement pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, am\u00e9liorer le climat abandonner le nucl\u00e9aire en passant par les \u00e9nergies renouvelables, des consid\u00e9rations \u00e9cologiques, donc \u00e0 l'origine de de ce oui pourtant l'Automne dernier, les Suisses avaient refus\u00e9 une sortie du nucl\u00e9aire, c'est vrai, en novembre, ils avaient dit non \u00e0 l'initiative populaire, sortir du nucl\u00e9aire et c'est en \u00e7a que l'analyse est int\u00e9ressante aujourd'hui sur le principe, les Suisses sont contre le nucl\u00e9aire, mais c'est le calendrier qui a provoqu\u00e9 l'\u00e9chec de l'initiative, l'Automne pass\u00e9 elle allait trop vite pour la majorit\u00e9 des votants 2050 les a convaincus l'argument \u00e9conomique, lui, n'a pas port\u00e9 non, pourtant il a beaucoup \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pendant la campagne, la promesse de cr\u00e9ation d'emplois, l'innovation, mais il est tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9 par par ceux qui ont dit oui \u00e0 la Strat\u00e9gie et chez les opposants, quels sont les raisons du rejet, les co\u00fbts et les craintes en mati\u00e8re d'approvisionnement, ce sont les 2 principaux motifs, ceux qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 mis en avant pendant la campagne est -ce qu'on peut dire qu'il y a eu un effet Doris Leuthard, difficile \u00e0 dire, hein, c'est vrai que l'\u00e9lectorat PDC, son parti a nettement soutenu sa strat\u00e9gie \u00e0 63 pourcent,, mais il ne sait pas non plus d\u00e9placer massivement aux urnes, beaucoup moins que l'\u00e9lectorat Vert et socialiste et \u00e0 droite, on parlait d'un camp divis\u00e9 au PLR et l'UDC alors c'est confirm\u00e9 au PLR l'\u00e9lectorat a suivi la configuration du parti en quelque sorte, il ressort divis\u00e9 en 2 sur ce vote 50 pourcent oui oui 50 pourcent Non Non par contre \u00e0 l'UDC on parlait surtout des paysans qui auraient pu voter oui \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique mais au final, l'\u00e9lectorat a suivi la recommandation officielle, il a dit non \u00e0 une tr\u00e8s nette majorit\u00e9 mais sans se mobiliser fortement pour ce sujet qui n'est pas un th\u00e8me de pr\u00e9dilection de l'UDC Alexandra Richard, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et puisque l'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F4906BB-3F98-463B-99BF-88D6C9766548", "internalArchiveId": "8F4906BB-3F98-463B-99BF-88D6C9766548", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis privil\u00e9gient la dimension locale pour l'ex\u00e9cutif de la Ville de Zurich", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "La course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Zurich au printemps prochain se pr\u00e9cise. Les principaux partis ont maintenant tous choisi leurs candidats et comme le montrent les choix du PLR et des Verts, il semble bien qu'avoir une stature nationale n'est pas un atout.\r\n\r\n* * Les partis privil\u00e9gient la dimension locale pour l'ex\u00e9cutif de la Ville de Zurich La course \u00e0 l'ex\u00e9cutif en ville de Zurich au printemps prochain se pr\u00e9cise...\r\nLes principaux  partis ont maintenant tous choisi leurs candidats.\r\nEt il semble bien qu'avoir une stature nationale n'est pas un atout.\r\nApr\u00e8s le PLR il y a deux semaines, qui avait \u00e9cart\u00e9 la conseill\u00e8re nationale Doris Fiala,\r\nce sont les Verts qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 hier,  \u00e0 Bastien Girod, bien connu sous la Coupole, \r\nKarin Rykart, candidate au profil plus locale, \r\nS\u00e9verine Ambrus\r\nAMBRUS DIR ST ZH\r\n((Face \u00e0 Bastien Girod, Karin Rykart, avait  un profil plus discret et plus strictement zurichois.\r\nSa d\u00e9signation hier soir par les Verts rappelle la strat\u00e9gie du PLR de la ville,\r\n qui  lui aussi avait choisi de jouer la proximit\u00e9 fin juin,\r\n avec Michael Baumer, plut\u00f4t que  Doris Fiala.\r\nD'ailleurs, Karin Rykart, comme Michael Baumer  a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son parti en ville de Zurich.\r\nMais cette dimension locale n'est sans doute pas le seul argument qui a jou\u00e9 en la faveur des  candidats des deux partis.\r\nChez les Verts, le choix de d\u00e9signer  femme aux c\u00f4t\u00e9 du colistier sortant, Daniel Leupi, a pu pencher dans la balance.\r\nM\u00eame chose, c\u00f4t\u00e9  PLR, o\u00f9 l'\u00e2ge de Michael Baumer, plus jeune que Doris Fiala, avait compt\u00e9 \u00e9galement.\r\nReste \u00e0 voir si ces choix strat\u00e9giques seront payants.\r\nComme l'analyse le politologue Michael Hermann dans le Tages Anzeiger,\r\n\"La notori\u00e9t\u00e9 demeure un capital \u00e9lectoral\".))", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8738403", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis privil\u00e9gient la dimension locale pour l'ex\u00e9cutif de la Ville de Zurich / 12H30_2017-07-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.07.2017"], "alternativeSummary": ["La course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Zurich au printemps prochain se pr\u00e9cise. Les principaux partis ont maintenant tous choisi leurs candidats et comme le montrent les choix du PLR et des Verts, il semble bien qu'avoir une stature nationale n'est pas un atout."], "variantIds": ["ece-8738403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T02:43:10Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa course \u00e0 l'ex\u00e9cutif en ville de Z\u00fcrich au printemps prochain se pr\u00e9cise, les principaux partis ont maintenant tous choisi leur candidat, il semble bien qu'avoir une stature nationale n'est pas un atout apr\u00e8s le PLR, il y a 2 semaines, on en avait parl\u00e9 dans ce journal, il avait \u00e9cart\u00e9 la conseill\u00e8re nationale Doris Fiala ce sont les Verts, qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 hier \u00e0 Bastien Girod, bien connu sous la Coupole, Karin Rykart elle est candidate au profil plus locale c'est vrai non Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, face \u00e0 Bastien Girod Karin Rykart avait un profil plus discret et plus strictement z\u00fcrichois sa d\u00e9signation hier soir par les Verts, rappelle la strat\u00e9gie effectivement du PLR de la ville, qui lui aussi avait choisi de jouer la proximit\u00e9 fin juin avec Michael Bomer, plut\u00f4t que Doris Fiala d'ailleurs, Karin Rykart, comme Michael B\u00f6hm a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son parti en ville de Z\u00fcrich, mais cette dimension locale n'est sans doute pas le seul argument qui a jou\u00e9 en la faveur des candidats des 2 partis chez les Verts, le choix de d\u00e9signer une femme aux c\u00f4t\u00e9 du colistier sortant Daniel le pire a pu pencher dans la balance, m\u00eame chose c\u00f4t\u00e9 PLR o\u00f9 l'\u00e2ge de Michael Bomer, plus jeune que Doris Fiala avait compt\u00e9 \u00e9galement reste \u00e0 voir si ces choix strat\u00e9giques seront payants, comme l'analyse le politologue Michael Hermann dans le Tages-Anzeiger la notori\u00e9t\u00e9 demeure un capital \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [75%] :\r\nC'est vrai, non Brice, notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2619CF9C-090E-4FD7-BB5A-2DC26451DE2F", "internalArchiveId": "2619CF9C-090E-4FD7-BB5A-2DC26451DE2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, conseiller national socialiste;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois;Forget;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois;Savoy, Marielle;Philippe Menoud, pr\u00e9sident de l'h\u00f4pital fribourgeois;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/CONGE PATERNITE REACS HOMMES) Trop ou trop peu...\r\nle cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois divise m\u00eame...les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9...entre homme et femmes.\r\nL'initiative..qui demande 4 semaines de cong\u00e9 pour les papas...a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e...hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale...\r\nMais...le parlement risque bien de lui opposer un contre-projet moins g\u00e9n\u00e9reux. \r\nM\u00eame les politiques qui pr\u00f4nent l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas tous pr\u00eats \u00e0 faire le pas vers ce cong\u00e9 d'un mois.\r\nAlexandra Richard:\r\n  1'36''\r\n((L'an dernier, ils s'affichaient main dans la main: les hommes pour l'\u00e9galit\u00e9. Six parlementaires, de tous les partis, sauf l'UDC. Ils lan\u00e7aient un appel pour montrer que les hommes pouvaient aussi d\u00e9fendre des projets pour l'\u00e9galit\u00e9. Signataire, le conseiller national socialiste Mathias Reynard compte sur eux aujourd'hui pour concr\u00e9tiser leur engagement:\r\n...\r\nL'homme de droite interpell\u00e9, l'un des six parlementaires pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est le conseiller national PLR Hugues Hiltpold. Mais pour lui 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est trop:\r\n....\r\nL'\u00e9galit\u00e9, le cong\u00e9 paternit\u00e9: un engagement de principe quasi unanime mais qui semble difficile \u00e0 traduire en actes. Le prochain test, ce sera le projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ...attendu aujourd'hui.))\r\n(01/PAS DE CONTRE-PROJET NO BILLAG IV MAIRE) ***Toujours dans l'actualit\u00e9 politique..Il ne devrait pas y avoir de contre-projet \u00e0 l'initiative \"no billag\"....\r\nCe texte qui veut supprimer la redevance radio-TV.\r\nLa commission comp\u00e9tente du National a recommand\u00e9 hier...au parlement de rejeter l'initiative....lorsqu'il votera en septembre prochain.\r\nLe socialistes neuch\u00e2telois, Jacques-Andr\u00e9 Maire, membre de la comission, \u00e9voque une victoire pour les partisans de la SSR...\r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\nLes d\u00e9bats auront lieu en septembre au Conseil national.\r\n Le Conseil des Etats s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9. Il recommande...le rejet de cette initiative.\r\n(12/AUTRICHE MIGRANTS PA) ***Ce sont deux de nos pays voisins...l'Autriche et l'Italie...s'\u00e9charpent sur le dossier migatoire...\r\nOn en parlait hier...l'Autriche s'est dit pr\u00eate \u00e0 r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re avec l'Italie..militaire et v\u00e9hicules blind\u00e9s \u00e0 l'appui....\r\nEt bien Rome r\u00e9agit fermement \u00e0 cette menace. Le gouvernement italien a convoqu\u00e9...l'ambassadeur d'Autriche.\r\nMais comment jauger...cette annonce autricihenne? \r\nLe col du Brenner pourrait-il vraiment \u00eatre ferm\u00e9...ou est-ce une manoeuvre politique...avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de cet automne...?\r\nL'analyse de contre correspondant \u00e0 Vienne...Lucien Giordani.\r\n   0'50''\r\n((Le gouvernement autrichien croit effectivement savoir qu'une vague de r\u00e9fugi\u00e9s va se mettre en route au cours des prochaines semaines, le ministre conservateur de l'int\u00e9rieur+ a donc annonc\u00e9 qu'on allait instaurer des contr\u00f4les en cas de d'afflux massif de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re italienne.\r\nEvidemment, campagne \u00e9lectorale oblige,  le ministre de la d\u00e9fense qui lui appartient au parti social d\u00e9mocrate, a d\u00e9clar\u00e9 que l'arm\u00e9e \u00e9tait d\u00e9ja  pr\u00eate pour venir en aide aux douaniers. Mais on souligne que des contr\u00f4les au Brenner ne signifient pas pour autant la fermeture de la fronti\u00e8re.\r\nAlors ces annonces si elles inqui\u00e8tent l'Italie, ont aussi pour but de rassurer l'Allemagne. Car lors de la derni\u00e8re grande vague de r\u00e9fugies, l'Allemagne avait tout simplement ferm\u00e9 la fronti\u00e8re avec l'Autriche pour \u00e9viter tout passage clandestin.\r\nLucien Giordani pour RTS-info, Vienne))\r\n(10/QATAR ULTIMATUM PA) Autre escalade diplomatique...bien plus...intense a priori...celle entre le Qatar...et neuf autres pay...\u00e0 majorit\u00e9 arabe.\r\nLes ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de ces neufs Etats se r\u00e9unissent aujourd'hui...au Caire...sous la houlette de l'Arabie Saoudite.\r\nIls cherchent toujours \u00e0 faire plier Doha...Et ils ont confirm\u00e9...hier soir...avoir re\u00e7u...la r\u00e9ponse du Qatar...sans pr\u00e9cier la teneur du message.\r\nAu coeur des tension...toujours...une liste de dol\u00e9ances...qualifi\u00e9e que les autorit\u00e9s qatarie qualifient d'irr\u00e9alistes...\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alain Franco.\r\n  0'50''\r\n((C'est une liste de 13 exigences envoy\u00e9e au Qatar. Le petit Etat doit s'engager \u00e0 fortement r\u00e9duire ses relations avec l'Iran, rival chiite de l'Arabie Saoudite, \u00e0 cesser son soutien au terrorisme, ou encore \u00e0 fermer sa chaine d'information Al Jazeera, accus\u00e9e de faire le jeu des Fr\u00e8res Musulmans. Sans quoi les neufs pays qui ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo s\u00e9v\u00e8re contre le Qatar pourraient encore accentuer la pression. Rien n'est formellement exclu, pas m\u00eame une intervention militaire.\r\nLa r\u00e9ponse de Doha est arriv\u00e9e lundi soir. Son contenu pr\u00e9cis n'est pas connu, mais le ministre qatari des Affaires Etrang\u00e8res d\u00e9clarait hier que les demandes de ses voisins \u00e9taient \u00ab irr\u00e9alistes et irrecevables \u00bb. Et de r\u00e9clamer \u00ab un dialogue respectant la souverainet\u00e9 du Qatar \u00bb. Une d\u00e9claration faite en pr\u00e9sence de son homologue allemand en visite \u00e0 Doha. \u00ab Ce pays a fait preuve de retenue, et  ses voisins devraient y r\u00e9pondre de fa\u00e7on similaire \u00bb, a lanc\u00e9 Sigmar Gabriel.))\r\n(M\u00e9decins \u00e9trangers au chevet de Liu Xiaobo) Des experts m\u00e9dicaux et allemands...ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s...au chevet du dissident chinois...Liu Chiaooboo...\r\nAnnonce ce matin...des autorit\u00e9s locales...de la ville de Shenyang......\r\nLe laur\u00e9at du prix Nobel de la Paix...est atteint d'un cancer du foie en phase terminale...\r\nPlusieures ONG et responsables occidentaux...notamment en Allemagne...s'inqui\u00e8tent de la qualit\u00e9 des soins qui lui sont fournis...\r\nLa Chine a toutefois..exclu...un tranfert de Liui Chiaoboo \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\n(16/CHINE PA) En Chine...justement...la lutte anti corruption du pr\u00e9sident XI Jinping ne laisse aucun r\u00e9pits.\r\nA l'automne prochain se tiendra le 19\u00e8me congr\u00e8s du parti communiste chinois, qui devrait permettre \u00e0 XI Jinping de se succ\u00e9der \u00e0 lui m\u00eame pour un nouveau mandat de 5 ans, mais aussi de renouveler les instances dirigeantes. \r\nLe pr\u00e9sident chinois veut faire le propre autour de lui, et vient de faire tomber une nouvelle t\u00eate. A Shanghai, Ang\u00e9lique FORGET\r\nIl \u00e9tait une star montante du parti communiste chinois : Su Shulin, 55 ans, allure de gendre id\u00e9al et gouverneur de la province du Fujian dans l'est du pays, vient d'\u00eatre exclu du parti et destitu\u00e9 de ses fonctions publiques.\r\nOrdre de la tr\u00e8s puissante Commission centrale de la discipline qui l'accuse d'abus de pouvoir et de pots-de-vin.\r\nL'enqu\u00eate aura dur\u00e9 1 an \u00bd. En octobre 2015, lorsqu'il est arr\u00eat\u00e9 par les autorit\u00e9s, il est alors le premier gouverneur de province \u00e0 \u00eatre accus\u00e9 de corruption.\r\nC'est surtout pour ses activit\u00e9s dans l'industrie du p\u00e9trole qu'il d\u00e9range XI Jinping. De 2007 \u00e0 2011, Su Shulin a dirig\u00e9 le gigantesque groupe p\u00e9trolier Sinopec. Or, le pr\u00e9sident chinois sait que ces adversaires politiques d\u00e9tiennent des postes cl\u00e9s dans ce secteur.\r\nIl y a 2 ans, Zhou Yongkan un autre magnat du p\u00e9trole \u00e0 d'ailleurs \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie.\r\nLe dossier de Su Shulin doit \u00e9t\u00e9 maintenant transmis \u00e0 la justice, et il pourrait \u00e0 son tour \u00e9coper d'une peine exemplaire..\r\nAng\u00e9lique FORGET pour RTS Info Shanghai\r\n(Cyclisme - TDF - Sagan out) ***En Cylisme...l''\u00e9tape a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agit\u00e9e...hier...sur les Routes du Tour de France...a tel point que deux stars du peloton quittent la course!\r\nLe Champion du Monde Peter Sagan a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9...par les commissaires...\r\nIls reprochent au Slovaque d'avoir \"s\u00e9rieusement mis en danger d'autres coureurs\"...par un coup de coude lors du sprint final...\r\nD\u00e9cision contest\u00e9e par le coureur et son \u00e9quipe...\r\nCe qui est s\u00fbr...c'est que dans cette chute...le sprinteur britannique Mark Cavendish a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9..Il doit abandonner le Tour...\r\nCe final chaotique...a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare...\r\nAujourd'hui...5e \u00e9tape...entre Vittel....et La Planches des belles filles...avec une belle ascension fianle vers ce sommet des Vosges.\r\n(18/WIMBLEDON IV FEDERER) ***Et en tennis..il a aussi \u00e9t\u00e9 question d'abandon...hier...\u00e0 Wimbledon...\r\nRoger Federer n'aura pass\u00e9 que 44 minutes sur le court...face \u00e0 Alexander Dolgo-polov...\r\nL'Ukranien a jet\u00e9 l'\u00e9ponge sur blessure...alors qu'il \u00e9tait men\u00e9 6-3 3-0.\r\nDe quoi relancer...le d\u00e9bat concernant le maintien des \"primes\" pour les joueurs qui abandonnent...d\u00e8s le premier tour...\r\nEn tous les cas...sur le plan purement sportif...Roger Federer a pass\u00e9 le premier tour de son tournoi f\u00e9tiche...\r\nAvec toujours ce grand pror\u00e8s...dans son jeu cette saison : son revers...\r\nBernardin Allemann lui a demand\u00e9 si ces progr\u00e8s \u00e9taient dus \u00e0 un travail technique ou mental...\r\n  0'36''\r\nLe prochain adversaire de Roger Federer sera le Serbe Dusan Lajovic.\r\nHier...deux Suissesses se sont aussi qualif\u00e9es pour le second Tour...\r\nTimea Bascinzky...a battu...en trois sets....la porto-ricaine Monica Puig.....6-1 3-6 6-0.\r\nEt belle perofrmance ...de Viktoria Golubic..\r\n.La Zurichoise... n'est que 73e mondiale......Mais elle a domin\u00e9\u00e9...l\u00e0 aussi en trois sets.. la matricule num\u00e9ro 30 de la WTA.....la Chinoise Shuai Zang...\r\n(06/DIR RH HFR S'EN VA IV MENOUD) Retour en Suisse...\r\nAvec une nouvelle d\u00e9mission au sein de l'HFR...l'h\u00f4pital fribourgeois...\r\nApr\u00e8s le directeur g\u00e9n\u00e9ral des soins, c'est le Directeur des ressources humaines qui s'en va....\u00e0 peine plus d'un an apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction. \r\nUne d\u00e9cision motiv\u00e9e par des raisons personnelles, selon la direction de l'h\u00f4pital. \r\nMais face \u00e0 cette vague de d\u00e9missions, le conseil d'administration admet mener une r\u00e9flexion sur la gouvernance de l'H\u00f4pital\r\nEcoutez son pr\u00e9sident Philippe Menoud.\r\n  0'54''\r\nPhilippe Menoud interrog\u00e9 par Marielle Savoy.\r\n(17/KOOKAI NAF NAF PA) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique....\r\nLe groupe fran\u00e7ais de pr\u00eat \u00e0 porter et chaussures Vivarte, en grande difficult\u00e9....vend l'une des ses marques phares : \r\nKooka\u00ef est c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 australienne. \r\nLourdement endett\u00e9, le groupe Vivarte...proprit\u00e9taires d'Andr\u00e9, Nanaf...ou encor Minelli...a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 d'autres cessions, Estelle Braconnier...\r\n  0'48''\r\n(( Les marques Andr\u00e9 et Naf Naf sont effectivement inscrites aussi sur le programme de cessions.\r\nPour sauver les meubles, le groupe entend se concentrer sur ses enseignes de p\u00e9riph\u00e9rie comme La Halle ou Besson et celles de centre ville c'est \u00e0 dire Caroll ou San Marina.\r\nDeux plans de sauvegarde de l'emploi ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 avec la fermeture de 140 magasins La Halle aux Chaussures.\r\nVivarte \u00e9tait en n\u00e9gociations depuis plusieurs mois avec le nouvel acqu\u00e9reur de Kooka\u00ef.\r\nLe montant de la transaction n'est pas connu.\r\nLe groupe centenaire qui a annonc\u00e9 un grand plan de restructuration au d\u00e9but de l'ann\u00e9e a \u00e9galement trouv\u00e9 un accord avec ses cr\u00e9anciers portant sur un abandon de dettes de 876 millions de francs pour ramener son endettement \u00e0 624 millions de francs.\r\nLa dette g\u00e9n\u00e9ral de Vivarte est \u00e9galement r\u00e9\u00e9chelonn\u00e9e et \u00e9tendue jusqu'en 2021. ))\r\n(D5/CHRONIQUE CINEMA - VISAGES VILLAGES) Mercredi...le jour des sorties cin\u00e9ma...\r\nAvec la sortie... aujourd'hui d'un documentaire r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quatre mains par l'artiste urbain JR... et la cin\u00e9aste Agn\u00e8s Varda. \r\nDans \u00ab\u00a0Visages villages\u00a0\u00bb, ils explorent ensemble les villages de France.... \u00e0 bord de leur camionnette transform\u00e9e en laboratoire photo itin\u00e9rant.\r\n  0'31'' EXTRAIT B-A (parole d\u00e8s 8')\r\nVous avez peut-\u00eatre reconnu la touche musicale...elle est sign\u00e9 M...\r\nMathieu Ch\u00e9did...qui illustre...un documentaire qui cr\u00e9e du lien...Rafael Wolf...\r\n  0'58'' PAPIER\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Cette journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e. Un ou deux orages ne sont pas exclus en fin de journ\u00e9e dans le Jura et les Alpes. Proches de 13 degr\u00e9s ce matin, les temp\u00e9ratures grimperont jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s sur le Plateau, 33 en Valais, 26 \u00e0 1000 m\u00e8tres dans le Jura.\r\nJeudi, m\u00eame type de temps avec des temp\u00e9ratures encore un peu plus \u00e9lev\u00e9es : autour de 33 degr\u00e9s.\r\nVendredi, dans une ambiance chaude et lourde, le risque d'averses ou orages devrait \u00eatre plus marqu\u00e9 et pr\u00e9sent d\u00e8s le matin. Mais tout cela gardera un caract\u00e8re isol\u00e9 et le soleil sera tout de m\u00eame bien pr\u00e9sent.\r\nSamedi sera probablement la journ\u00e9e la plus chaude de la p\u00e9riode avec des valeurs entre 32 et 35 degr\u00e9s sous un soleil de plomb.\r\nDimanche, le temps sera lourd, peu ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s orageux.", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8738345", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8738362", "ece-8738345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T01:39:11Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Julien Mock RTL le cong\u00e9 paternit\u00e9, un engagement difficile \u00e0 mettre en oeuvre l'initiative qui demande cong\u00e9 flexible de 20 jours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Berne mais Alexandra Richard nous l'expliquera les d\u00e9tails du projet divise m\u00eame ceux qui sont favorables au principe du cong\u00e9 paternit\u00e9, une confrontation diplomatique intra- europ\u00e9enne, l'Italie, convoque l'ambassadeur autrichien Rome n'appr\u00e9cie gu\u00e8re les contr\u00f4les que l'Autriche veut r\u00e9tablir ses fronti\u00e8res sur le dossier migratoire mais s'agit -il d'une vraie volont\u00e9 de Vienne ou d'un effet d'annonce avant les \u00e9lections de l'Automne, notre correspondant Lucent Giordani nous livrera son analyse et dans 20 minutes la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9 dans le monde francophone, ce matin, direction le p\u00e9riph\u00e9rique parisien totalement engorg\u00e9 et qui pose un grave probl\u00e8me de sant\u00e9 publique pour ses riverains 3 sur 3 pour les Suisses \u00e0 Wimbledon qualification de Timea Bacsinszky de Viktoria Golubic et de Roger Federer hier le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9, suite \u00e0 l'abandon de son adversaire et nous expliquera en quoi son revers a chang\u00e9 cette saison d'abandon et de disqualification, il en a aussi \u00e9t\u00e9 question hier sur les routes du Tour de France, sport matin s'int\u00e9resse aujourd'hui aux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nEst handicap\u00e9 qui n'h\u00e9sitent plus \u00e0 d\u00e9fier les valides, ils sont toujours plus nombreux \u00e0 concourir sur les circuits ordinaires et pas seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [91%] :\r\nBon, nous verrons pour y faire de la figuration, trop ou trop peu, le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [94%] :\r\nCong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois, divise m\u00eame les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, l'initiative qui demande 4 semaines de cong\u00e9 pour les papas a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale mais le parlement risque bien d'une opposer un contre- projet moins g\u00e9n\u00e9reux, m\u00eame les politiques qui pr\u00f4nent l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 faire le pas vers ce cong\u00e9 d'un mois, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [89%] :\r\nL'an dernier il s'affichaient, main dans la main, les hommes pour l'\u00e9galit\u00e9 six parlementaires de tous les partis sauf l'UDC il n', c'est un appel pour montrer que les hommes pouvaient aussi d\u00e9fendre des projets pour l'\u00e9galit\u00e9, signataire, le conseiller national socialiste Matthias Reynard compte sur eux aujourd'hui pour concr\u00e9tiser leur engagement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:02) [92%] :\r\nOn verra si on uniquement dans la d\u00e9claration d'intention autour de l'\u00e9galit\u00e9 ou si on a vraiment ensuite les hommes y compris de droite qui sont pr\u00eats \u00e0 s'impliquer pour une soci\u00e9t\u00e9 plus moderne, plus progressiste, j'esp\u00e8re vraiment que ceux qui se sont impliqu\u00e9s et qui syst\u00e9matiquement se disent favorables \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire et bien seront vraiment des fers de lance dans ce combat -l\u00e0, bien souvent, on constate que, on arrive \u00e9lus socialistes, Verts et puis on a quelques femmes de droite et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [93%] :\r\nL'homme de droite, interpell\u00e9 lundi 6 parlementaires pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est le conseil national PLR Hugues Hiltpold mais pour lui, 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:40) [90%] :\r\nUn mois, c'est quelque chose d'un peu lourd pour l'\u00e9conomie, il faut savoir aujourd'hui que les entreprises sont pas mal sollicit\u00e9 en termes de charges sociales, donc a priori ce qui est propos\u00e9 va un peu trop loin simplement ce qu'il faut voir ce que \u00e7a correspond quand m\u00eame une attente et donc je pense que t\u00f4t ou tard on aura un mod\u00e8le de cong\u00e9 soit paternit\u00e9 soit plut\u00f4t cong\u00e9 parental, on a \u00e9t\u00e9 entendu dire qu'il y aurait \u00e0 cette initiative contre- projet qui ont une dur\u00e9e qui ne serait pas de 4 semaines plut\u00f4t de 2 semaines donc un projet un peu moins ambitieux mais qui aurait le m\u00e9rite peut-\u00eatre d'\u00eatre moins douloureux pour l'\u00e9conomie en termes de coupe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [94%] :\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9, un engagement de principe quasi unanime, donc, mais qui semble difficile \u00e0 traduire en actes, le prochain test, ce sera le projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est attendu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven effectivement, donc la fin de ce dossier sign\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [92%] :\r\nEt toujours dans l'actualit\u00e9 politique, il ne devrait pas y avoir de contre- projet \u00e0 l'initiative no bilingue, ce texte qui veut supprimer en rappelle la redevance radio- TV. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [93%] :\r\nCommission comp\u00e9tente du National a recommand\u00e9 hier au Parlement de rejeter l'initiative lorsqu'il votera en septembre prochain, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire, membre de la commission \u00e9voque une victoire pour les partisans de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:47) [89%] :\r\nL'initiative est tellement extr\u00e9miste \u00e0 elle veut vraiment compl\u00e8tement disloqu\u00e9 le le syst\u00e8me actuel, elle sera plus facile \u00e0 combattre seul qu'avec un contre- projet qui, lui, c'est aller dans le sens d'une diminution des redevances, avec des cons\u00e9quences tout aussi grave dans les r\u00e9gions, minoritaires, en particulier du c\u00f4t\u00e9 francophone et du c\u00f4t\u00e9 italophones mais c'est vrai que le fait d'aller sans contre- projet dans la campagne, il facilitera la t\u00e2che pour mieux combattre cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz les d\u00e9bats auront lieu en septembre au Conseil national, le Conseil des \u00c9tats s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s, il recommande le rejet de cette ineptie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [92%] :\r\nCe sont 2 de nos pays voisins, l'Autriche et l'Italie qui s'\u00e9charpent sur le dossier migratoire en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [94%] :\r\nHier, l'Autriche s'est dite pr\u00eate \u00e0 r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re avec l'Italie, militaire et v\u00e9hicules blind\u00e9s \u00e0 l'appui et bien Rome r\u00e9agit fermement \u00e0 cette menace, le gouvernement italien a convoqu\u00e9 l'ambassadeur d'Autriche mais comment jauger cette annonce autrichienne, le col du Brenner pourrait -il vraiment \u00eatre ferm\u00e9 ou est-ce une manoeuvre politique avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de cet Automne, l'analyse de notre correspondant \u00e0 Vienne, Lucien de Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [96%] :\r\nLe gouvernement autrichien croit effectivement savoir qu'une vague de r\u00e9fugi\u00e9s va se mettre en route au cours des prochaines semaines le ministre conservateur de l'Int\u00e9rieur a donc annonc\u00e9 qu'on allait instaurer des contr\u00f4les en cas d'afflux massif de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re italienne, \u00e9videmment, campagne \u00e9lectorale oblige, le ministre de la D\u00e9fense, qui lui appartient au Parti social- d\u00e9mocrate, a d\u00e9clar\u00e9 que l'arm\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate pour venir en aide aux douaniers, tous 2 soulignent que les contr\u00f4les au Brenner ne signifie pas pour autant la fermeture de la fronti\u00e8re alors ces annonces si elles inqui\u00e8tent l'Italie ont aussi pour but de rassurer l'Allemagne car lors de la derni\u00e8re grande vague de r\u00e9fugi\u00e9s, l'Allemagne avait tout simplement ferm\u00e9 la fronti\u00e8re avec l'Autriche pour \u00e9viter tout passage clandestin Lucien Giordani pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [92%] :\r\nAutre escalade diplomatique bien plus intense, a priori, celle que le Qatar et 9 autres pays \u00e0 majorit\u00e9 arabe et ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de ces neufs \u00e9tats se r\u00e9unissent aujourd'hui au Caire sous la houlette de l'Arabie Saoudite, il cherche toujours \u00e0 faire plier Doha, ils ont confirm\u00e9 hier avoir re\u00e7u la r\u00e9ponse du Qatar, sans pr\u00e9ciser la teneur du message au coeur de ces tensions toujours une liste de dol\u00e9ances qualifi\u00e9e que les autorit\u00e9s qatarie qualifient d'irr\u00e9alistes les pr\u00e9cisions d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [94%] :\r\nC'est une liste de 13 exigences envoy\u00e9e au Qatar, le petit \u00c9tat doit s'engager \u00e0 fortement r\u00e9duire ses relations avec l'Iran, rival chiite de l'Arabie Saoudite a cess\u00e9, je cite son soutien au terrorisme ou encore \u00e0 fermer sa cha\u00eene d'information Al-Jazira accus\u00e9e de faire le jeu des Fr\u00e8res musulmans, sans quoi les 9 pays qui ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo s\u00e9v\u00e8re contre le Qatar pourraient encore accentuer la pression, rien n'est formellement exclu, pas m\u00eame une intervention militaire, la r\u00e9ponse de Doha est arriv\u00e9 lundi soir son contenu pr\u00e9cis n'est pas connu, mais le ministre qatari des Affaires \u00e9trang\u00e8res, d\u00e9clarait hier que les demandes de ses voisins \u00e9taient irr\u00e9alistes et recevable et de r\u00e9clamer un dialogue respectant la souverainet\u00e9 du Qatar, une d\u00e9claration faite en pr\u00e9sence de son homologue allemand, en visite \u00e0 Doha, ce pays a fait preuve de retenue et ses voisins devraient y r\u00e9pondre de fa\u00e7on similaire a lanc\u00e9 Sigmar Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [94%] :\r\nDes experts m\u00e9dicaux allemands et am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s au chevet du dissident chinois Liu ciao beau annonce ce matin des autorit\u00e9s locales de la ville de Shenyang, le laur\u00e9at du prix Nobel de la paix est atteint, on le disait hier d'un cancer du foie, en face, terminale plusieurs ONG et responsables occidentaux, notamment en Allemagne, s'inqui\u00e8tent de la qualit\u00e9 des soins qui lui sont fournis, la Chine a toutefois exclu un transfert de Luc Chabot \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [92%] :\r\nEnsuite, justement la lutte anticorruption du pr\u00e9sident Xi Jinping ne laisse aucun r\u00e9pit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [94%] :\r\nPuis \u00e0 l'Automne prochain se tiendra le 19\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste chinois qui devrait permettre \u00e0 Jinping de se succ\u00e9der \u00e0 lui- m\u00eame pour un nouveau mandat de 5 ans, mais aussi de renouveler les instances dirigeantes, le pr\u00e9sident chinois veut faire le propre autour de lui et vient de faire tomber une nouvelle t\u00eate \u00e0 Shanghai, le r\u00e9cit d'Ang\u00e9lique Forget. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:56) [94%] :\r\nIl \u00e9tait une Star montante du Parti communiste chinois souligne 55 ans, allure de gendre id\u00e9al et gouverneur de la province du foot Jeanne dans l'est du pays vient d'\u00eatre exclu du parti et destitu\u00e9 de ses fonctions publiques, ordre de la puissante Commission centrale de la discipline qui l'accuse d'abus de pouvoir et de pots-de-vin l'enqu\u00eate aura dur\u00e9 un an et demi, en octobre 2015 lorsqu'il est arr\u00eat\u00e9 par les autorit\u00e9s, il est alors le 1er gouverneur de province \u00e0 \u00eatre accus\u00e9 de corruption, mais c'est surtout pour ses activit\u00e9s dans l'industrie du p\u00e9trole qu'il d\u00e9range chez Jinping de 2007 \u00e0 2011 souches souligne a dirig\u00e9 le gigantesque groupe p\u00e9trolier Sinopec, or le pr\u00e9sident chinois, c'est que ses adversaires politiques, d\u00e9tiennent des postes-cl\u00e9s dans ce secteur il y a 2 ans, Joyon un autre magnat du p\u00e9trole a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie, le dossier de souche souligne doit \u00eatre maintenant transmis \u00e0 la justice et il pourrait \u00e0 son tour \u00e9coper d'une peine exemplaire Ang\u00e9lique Forget pour RTS Info Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [89%] :\r\nEn cyclisme \u00e9tapes tr\u00e8s agit\u00e9e hier sur les routes du Tour de France, \u00e0 telle point que 2 Stars du peloton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [93%] :\r\nQuitte la course et le champion du monde, Peter Sagan a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 par les commissaires, il reproche aux Slovaques d'avoir s\u00e9rieusement mise en danger d'autres coureurs pour un coup de coude lors du sprint final, d\u00e9cision contest\u00e9e par le coureur et son \u00e9quipe, ce qui est s\u00fbr, c'est que dans cette chute, le sprinteur britannique Mark Cavendish a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, il doit abandonner le Tour ce final chaotique a \u00e9t\u00e9 finalement remport\u00e9e par le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare aujourd'hui 5\u00e8me \u00e9tape entre Vittel et et La Planche des Belles Filles avec une belle ascension finale vers ce sommet des Vosges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [78%] :\r\nJ'ai toujours aim\u00e9 sinon la planche d\u00e9but fils fabuleux en tennis, il au mais aussi, il a \u00e9t\u00e9 question d'abandon hier \u00e0 Wimbledon, Roger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [95%] :\r\nFederer n'aura pass\u00e9 que 44 minutes sur le court face \u00e0 Alexander Dolgopolov, l'Ukrainien jet\u00e9 l'\u00e9ponge sur blessure alors qu'il \u00e9tait men\u00e9 6 3 3 0, de quoi relancer le d\u00e9bat concernant le maintien des primes pour les joueurs qui abandonnent d\u00e8s le 1er tour en tous les cas sur le plan purement sportif, Roger Federer a pass\u00e9 le 1er tour de son tournoi f\u00e9tiche avec toujours ce grand progr\u00e8s dans son jeu cette saison son revers Bernardin Aleman du a demand\u00e9 si ces progr\u00e8s \u00e9taient dus \u00e0 un travail technique ou mental. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:05) [83%] :\r\nMoi je pense que c'est certainement aussi un peu mentalement comme vous dites que je prends plus facilement des risques, j'arrive \u00e0 m'ont tellement plus facilement entrer dans le terrain et prendre la balle en montant qu'attendrait l'affaire soit la qui derri\u00e8re ou reculer pour se donner plus de temps pour apr\u00e8s faire le coup et apr\u00e8s je pense que, aussi, la raquette, la plus grande enqu\u00eate que je change en 2014 le Cam il y a un peu plus grand, \u00e7a me permet maintenant d'avoir moins de d\u00e9bats le bois\u00e9 que dans le pass\u00e9 que jamais, comme j'avais quand m\u00eame plus \u00e0 loger aussi bas\u00e9 mangent plus sur le slide et mon coup droit aujourd'hui, j'arrive \u00e0 \u00e0, plus simplement, je vais vers l'avant avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [93%] :\r\nLe prochain adversaire de Roger Federer sur le serbe Dusan \u00e0 la Ayovi hier 2 Suissesses se sont aussi qualifi\u00e9s pour le second tour Timea Bacsinszky a battu en 3 sets la Portoricaine Monica Puig 6 1 3 6 6 0, belle performance aussi de Viktoria Golubic, la z\u00fcrichoises n'est que 73\u00e8me mondiale, mais elle a domin\u00e9, l\u00e0 aussi en 3 sets la matricule num\u00e9ro 30 de la WTA, la Chinoise choisi retour en Suisse avec une nouvelle d\u00e9mission au sein de l'HFR, l'h\u00f4pital fribourgeois apr\u00e8s le directeur g\u00e9n\u00e9ral des soins, c'est le directeur des ressources humaines qui s'en va \u00e0 peine plus d'un an apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, une d\u00e9cision motiv\u00e9e pour des raisons personnelles, selon la direction de l'h\u00f4pital, mais face \u00e0 cette vague de d\u00e9missions, le conseil d'administration admet mener une r\u00e9flexion sur la gouvernance de l'h\u00f4pital, \u00e9coutez son pr\u00e9sident Philippe Menoud. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:30) [88%] :\r\nLorsque vous avez plusieurs d\u00e9parts, bien qu'ils soient prises il y a les autres, je crois que l'occasion doit \u00eatre donn\u00e9 d'examiner notre mode de fonctionnement, mais de faire \u00e0 tous les niveaux, \u00e7a n'est pas, croyez -le bien, uniquement r\u00e9serv\u00e9 au niveau de la direction, \u00e7a doit aller dans les services en dessous jusqu'au au niveau des unit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 inclus le conseil d'administration dans cette \u00e9tude, on ne peut plus simplement g\u00e9rer un h\u00f4pital public comme pur syst\u00e8me de service public, les ressources \u00e9tant limit\u00e9, il faut n\u00e9anmoins adapter notre mode de direction. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:07) [96%] :\r\nDonc il va y avoir une r\u00e9flexion qui va \u00eatre men\u00e9e dans les prochains mois, vous allez faire quoi concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:12) [90%] :\r\nLes choses sont effectivement d\u00e9cid\u00e9 en plusieurs \u00e9tapes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies dans le conseil d'administration, je ne peux pas en dire plus, vous comprenez bien, on ne peut pas parler du r\u00e9sultat, alors que les choses sont en cours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Marielle se voit dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique, le groupe fran\u00e7ais de pr\u00eat-\u00e0-porter et chaussures Vivarte en grande difficult\u00e9, l'une de ses marques phares Kooka\u00ef est c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 australienne, lourdement endett\u00e9, le groupe Vivarte, propri\u00e9taire d'Andr\u00e9 Naf Naf ou encore Minelli a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 d'autres cessions Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:44) [94%] :\r\nLes marques Andr\u00e9 et Naf Naf sont effectivement inscrites aussi sur le programme de cessions pour sauver les meubles, le groupe entend se concentrer sur ses enseignes de p\u00e9riph\u00e9rie comme La Halle ou Besson et celles de centre ville c'est-\u00e0-dire Caroll ou San Marina, 2 plans de sauvegarde de l'emploi ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 avec la fermeture de 140 magasins La Halle aux chaussures Vivarte \u00e9tait en n\u00e9gociation depuis plusieurs mois avec le nouvel acqu\u00e9reur de Kooka\u00ef, le montant de la transaction n'est pas connu le groupe centenaire qui a annonc\u00e9 un grand plan de restructuration au d\u00e9but de l'ann\u00e9e a \u00e9galement trouv\u00e9 un accord avec ses cr\u00e9anciers portant sur en abandon de dette de 876 millions de francs pour ramener son endettement \u00e0 624 millions la dette g\u00e9n\u00e9ral de Vivarte, est \u00e9galement r\u00e9\u00e9chelonner et \u00e9tendue jusqu'en 2021. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [97%] :\r\nMercredi, le jour des sorties cin\u00e9ma avec la sortie aujourd'hui d'un documentaire r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 4 mains par l'artiste urbain d'hier et la cin\u00e9aste fran\u00e7aise Agn\u00e8s Varda dans Visages villages, ils explorent ensemble les villages de France, \u00e0 bord de leur camionnette transform\u00e9e en laboratoire photo itin\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:58) [82%] :\r\nMoi j'ai 33 ans est ouest plut\u00f4t tu as 88 printemps truc rigolo c'est qu'on va faire un film ensemble l'arr\u00eat quand m\u00eame pas si c'est avec ce camion pi\u00e9g\u00e9 par partout dans le monde et partante, je suis toujours partant si on va vers des paysages \u00e7a des villages perdus visages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre reconnu la touche musicale est sign\u00e9 M, Mathieu Chedid d'illustre un documentaire qui cr\u00e9e du lien, Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:32) [88%] :\r\nIl y a un film qui fait du lien et qui fait du bien aussi, c'est un renouveau vit une balade buissonni\u00e8re, l'histoire d'une rencontre espi\u00e8gle entre une cin\u00e9aste de 88 ans, qui a choisi la cam\u00e9ra pour glaner les images de ses contemporains et un artiste de 33 ans, qui a opt\u00e9 pour des photographies XX elle affich\u00e9 dans la rue, sur les murs, sur n'importe quel support, pourvu qu'il soit en plein air, ensemble ils vont eux aussi cr\u00e9er des ponts avec des gens, des anonymes dans des villages, des zones portuaires ou industrielles facteur 3 femmes de dockers des employ\u00e9es d'une usine sont photographi\u00e9s, puis expos\u00e9s sublim\u00e9e par le regard d'Agn\u00e8s Varda et deJ.R. le geste g\u00e9n\u00e9reux, bienveillant, bouleversant et visages villages change en douceur notre fa\u00e7on de voir, car ici, tout est en fait question de regard des yeux malades Agn\u00e8s Varda qui voit de plus en plus floue, des yeux, interdit de gr cach\u00e9 derri\u00e8re ses sempiternelles lunettes noires, ces regards qui racontent qu'ils rencontrent, qui caressait retiennent des visages que les autres ne regarde pas, c'est beau, c'est touchant, c'est lumineux et des films aussi merveilleux que celui -l\u00e0, \u00e7a court pas les salles de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:30) [92%] :\r\nVisages villages c'est donc sign\u00e9 hier et la cin\u00e9aste Agn\u00e8s Varda, \u00e0 d\u00e9couvrir donc d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:37) [89%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal, Julien Bangerter, \u00e0 Rennes pour la m\u00e9t\u00e9o, ben nous vivrons une journ\u00e9e tout ce qui a plus estivale du soleil jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s 33 en Valais et des orages possibles en fin de journ\u00e9e sur le Jura et les Alpes demain m\u00eame programme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T04:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-978B3298-94CF-4D9C-A64F-304E3D6FF12F", "internalArchiveId": "978B3298-94CF-4D9C-A64F-304E3D6FF12F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessinois Christian Vitta se dit int\u00e9ress\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "Au Tessin, alors que le choix d\u00e9finitif du PLR cantonal n'est toujours pas connu, un troisi\u00e8me papable manifeste ouvertement son int\u00e9r\u00eat pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le conseiller d'Etat Christian Vitta.\r\n\r\n* * Le Tessinois Christian Vitta se dit int\u00e9ress\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\nUn 3\u00e8me candidat tessinois.. se dit int\u00e9ress\u00e9 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral.. pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhaler.. \r\nLe conseiller d'Etat Christian Vitta .. a confi\u00e9 son int\u00e9r\u00eat au quotidien al\u00e9manique Blick, de ce jour...\u00a0\r\nNicole della Pietra, vous en direct du Tessin.. vous revenez sur le parcours de Christian Vitta.. \r\nPAPIER\r\nChristian Vitta, est docteur en \u00e9conomie, expert fiduciaire, \u00e2g\u00e9 de 44 ans, et p\u00e8re de trois enfants. Au niveau cantonal, il a pratiqu\u00e9 tous les \u00e9tages de la politique. Il a \u00e9t\u00e9 maire de la commune de San Antonino (pr\u00e8s de Bellinzone) pendant 15 ans, il a aussi \u00e9t\u00e9 chef du groupe PLR au Grand conseil. Depuis 2015, il dirige le D\u00e9partement des finances et de l'\u00e9conomie o\u00f9 il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 une certaine Laura Sadis. Il pr\u00e9side aussi la Conf\u00e9rence gouvernementale des cantons alpins.\u00a0\r\nContrairement \u00e0 Ignazio Cassis ou Laura Sadis, il n'a pas si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne, mais s'est fait\u00a0 conna\u00eetre hors des fronti\u00e8res tessinoises et d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 en tant que vice pr\u00e9sident du PLR suisse.\u00a0\r\nRigoureux, et tr\u00e8s comp\u00e9tent, on dit de lui qu'il ma\u00eetrise ses dossiers dans les moindres d\u00e9tails. Autres atouts de taille: contrairement \u00e0 Ignazio Cassis, avec les assureurs maladie, l'image de Christian Vitta n'est pas associ\u00e9e \u00e0 des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques particuliers et il se situe moins gauche que l'autre papable pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Laura Sadis. Reste \u00e0 voir maintenant si le PLR tessinois, abandonnera sa strat\u00e9gie de candidat unique pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. FIN", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8738398", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Tessinois Christian Vitta se dit int\u00e9ress\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2017-07-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.07.2017"], "alternativeSummary": ["Au Tessin, alors que le choix d\u00e9finitif du PLR cantonal n\u2019est toujours pas connu, un troisi\u00e8me papable manifeste ouvertement son int\u00e9r\u00eat pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le conseiller d\u2019Etat Christian Vitta."], "variantIds": ["ece-8738398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T02:34:29Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nHarry, un 3\u00e8me candidat tessinois se dit int\u00e9ress\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter le conseiller d'\u00c9tat, Christian Vitta a confi\u00e9 son int\u00e9r\u00eat au quotidien al\u00e9manique Blick de ce jour Nicole della Pietra, vous \u00eates en Direct du Tessin, vous revenez sur le parcours de Christian Vitta. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, candidat mais pas sans l'aval de son parti, Christian Vitta est Docteur en \u00e9conomie, expert fiduciaire, \u00e2g\u00e9 de 44 ans et p\u00e8re de 3 enfants au niveau cantonal, il a pratiqu\u00e9 tous les \u00e9tages de la politique, il a \u00e9t\u00e9 syndic de la commune de Saint Antonino pr\u00e8s de Bellinzone pendant 15 ans, il a aussi \u00e9t\u00e9 chef de groupe PLR au Grand Conseil depuis 2015, il dirige le d\u00e9partement des finances et de l'\u00e9conomie, o\u00f9 il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 une certaine Laura Sadis et enfin, il pr\u00e9side aussi la conf\u00e9rence gouvernementale des cantons alpins contrairement \u00e0 Ignacio Cassis ou Laura Sadis il n'a pas si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne, mais s'est fait conna\u00eetre et appr\u00e9cier hors des fronti\u00e8res tessinoises en tant que vice- pr\u00e9sident du PLR suisse trilingue rigoureux, on dit de lui qu'il ma\u00eetrise ses dossiers dans les moindres d\u00e9tails autres atouts de taille contrairement \u00e0 Ignazio Cassis avec son mandat pour les assureurs maladie l'image de Christian Vitta n'est pas associ\u00e9e \u00e0 des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques particuliers et il se situe moins \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique, que l'autre papable Laura Sadis justement, reste \u00e0 voir maintenant si le PLR tessinois abandonnera ou non sa strat\u00e9gie de candidat unique pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [95%] :\r\nNicole della Pietra, vous \u00e9tiez en Direct du Tessin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9A32F37-5C80-4336-A70E-2501AB37F2B4", "internalArchiveId": "C9A32F37-5C80-4336-A70E-2501AB37F2B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) *************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli ..... on commence avec l'annonce hier de Wienne qui dit vouloir fermer ses fronti\u00e8res....et....et aujourd'hui  l'UDC veut faire comme l'Autriche et  mettre l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res...\r\n750 soldats au Brenner, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier, dans  un proche avenir  le ministre Autrichien de la d\u00e9fense, pour contrer la vague migratoire en provenance d'italie. d'ailleurs, Selon l'Aargauer zeitung, l'arm\u00e9e autrichienne a d\u00e9j\u00e0 transf\u00e9r\u00e9 des v\u00e9hicules dans la r\u00e9gion...ce qui fait r\u00e9agir en suisse aussi: les polices cantonales ont beau avoir d\u00e9cid\u00e9 tout r\u00e9cemment d'envoyer, en cas de besoin,  jusqu'\u00e0 50 agents au  tessin, en Valais et aux Grisons: \" de loin pas suffisant\" selon le conseiller aux \u00e9tats UDC Schwyzoi Alex Kuprecht: \"les gardes fronti\u00e8res sont  au bord de la rupture, des policiers militaires doivent d'urgence venir les renforcer\"...difficile  pourtant de dire comment la situation va \u00e9voluer: reste que le chef de la s\u00e9curit\u00e9 grisonne s'attend lui aussi \u00e0 un \"heissen sommer\" un \u00e9t\u00e9 chaud.....\r\nV italie et raka\r\n*************c'\u00e9tait il y a bient\u00f4t 50ans....cela n'emp\u00e8che pas que l'enqu\u00eate sur le drame de W\u00fcrenlingen pourrait bien \u00eatre r\u00e9ouverte....\r\nc'\u00e9tait le 21 f\u00e9vrier 1970, victime d'une attaque \u00e0 la bombe, un avion de Swissaire parti de Z\u00fcrich pour Tel Aviv, s'\u00e9crase peu apr\u00e8s son d\u00e9collage \u00e0 W\u00fcrenlingen,  en Argovie faisant 47 morts.  Tr\u00e8s vite les regards se tourne vers deux membres d'un commando palestinien, mais ils ne seront jamais traduit en justice. en 1995 Carla del Ponte, alors procureur g\u00e9n\u00e9rale de la conf\u00e9d\u00e9ration ressort le dossier, mais le re-glisse dans le tiroire 5 ans plus tard. alors si aujourd'hui il refait surface selon la NZZ, c'est qu'en septembre dernier, une \u00e9tude du FBI ammenait une toute autre lumi\u00e8re sur l'affaire: deux allemands de l'ouest  auraient soutenu et ammen\u00e9 leur savoir faire technique pour fabriquer la bombe...alors aujourd'hui on ne connait toujours pas l'identit\u00e9 des ces deux myst\u00e9rieux allemands, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 la recherche de nouveau indices....et le pr\u00e9sident,  \u00e0 l'\u00e9poque,  de W\u00fcrenlingen demande  la r\u00e9ouverture de la proc\u00e9dure, il est appuy\u00e9 par le fils du pilote de l'avion et par le conseiller national UDC Argovien Maximilian Reimann..... \r\nV Bartassa\r\nde Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 on n'appr\u00e9cie  visiblement pas trop les personnalit\u00e9s de Berne, enfin les Z\u00fcrichois qui si\u00e8gent \u00e0 berne. lors d' une s\u00e9ance secr\u00e8te hier soir, selon le Tages Anzeiger,  les verts ont d\u00e9sign\u00e9 leur candidats pour l'\u00e9lections au gouvernement de la ville...et oh surprise,  Bastien Girod, der \" prominente\" conseiller national est \u00e9cart\u00e9, nettement, au profit de la bien  moins connue chez nous, karin Rykart. Bastien Girod subit donc le m\u00eame sort que Doris Fiala, lach\u00e9e elles aussi par son parti, le PLR, le 20 juin dernier...\r\nV  riches europe\r\nelle a pas mal d'argent aussi....mais pas seulement: c'\u00e9tait il y a exactement 20 ans aujourd'hui: Martina Hingis, bras en l'air sur le court central de Wimbledon: avec sa victoire sur Jana Novotna, la St-Galloise de 16 ans  devient la plus jeune gagnante d'un grand chelem  et la plus jeune num\u00e9ro une mondiale de l'histoire. \"historique, fou, record du si\u00e8cle\" titrait alors le blick qui revient sur cette photo qui tr\u00f4ne aujourd'hui au mus\u00e9e du tournoi LOndonien\r\nm\u00e9moire\r\napr\u00e8s la m\u00e9moire, le myst\u00e8re des  oeufs tous rond,un myst\u00e8re pour les chercheurs....qui serait enfin lev\u00e9  selon le Tages Anzeiger: la forme de l'oeuf est en rapport avec la capacit\u00e9 de voler de l'oiseau....\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\nOn commence avec l'annonce hier de Vienne qui dit vouloir fermer ses fronti\u00e8res....et....et aujourd'hui  l'UDC veut faire comme l'Autriche et  mettre l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res...\r\n750 soldats au Brenner, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier, dans  un proche avenir  le ministre Autrichien de la d\u00e9fense, pour contrer la vague migratoire en provenance d'italie. d'ailleurs, Selon l'Aargauer zeitung, l'arm\u00e9e autrichienne a d\u00e9j\u00e0 transf\u00e9r\u00e9 des v\u00e9hicules dans la r\u00e9gion...ce qui fait r\u00e9agir en suisse aussi: les polices cantonales ont beau avoir d\u00e9cid\u00e9 tout r\u00e9cemment d'envoyer, en cas de besoin,  jusqu'\u00e0 50 agents au  tessin, en Valais et aux Grisons: \" de loin pas suffisant\" selon le conseiller aux \u00e9tats UDC Schwyzoi Alex Kuprecht: \"les gardes fronti\u00e8res sont  au bord de la rupture, des policiers militaires doivent d'urgence venir les renforcer\"...difficile  pourtant de dire comment la situation va \u00e9voluer: reste que le chef de la s\u00e9curit\u00e9 grisonne s'attend lui aussi \u00e0 un \"heissen sommer\" un \u00e9t\u00e9 chaud.....\r\nLa crise migratoire en Europe et surtout la situation de l'Italie fait l'objet d'un grand dossier dans de nombreux quotidiens Romands. Une syth\u00e8se des d\u00e9clarations et des propositions de ces derniers jours. \r\nLa Libert\u00e9, les journaux Neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Journal du Jura, le Courrier.\r\nL'Italie n'en peut plus. L'Italie est abandonn\u00e9e. A tel point qu'elle a menac\u00e9 le week-end dernier: elle pourrait fermer ses ports aux bateaux qui ram\u00e8nent des personnes secourues. \r\nDemain se tient en Estonie une r\u00e9union des ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union Europ\u00e9enne. Bruxelles a d\u00e9cid\u00e9 en amont d'un plan  d'action pour la route de la m\u00e9diterrann\u00e9e: les propositions vont du renforcement de l'aide \u00e0 la Libye \u00e0 une augmentation des financements europ\u00e9ens pour l'Italie.\r\n*** Avant la Libye, avant les c\u00f4tes italiennes, il y a, souvent, les villes de Syrie que les civils fuient en raison des combats. Ce matin des rescap\u00e9s de l'assaut de Raqqa, derni\u00e8re place forte de Daech en Syrie, t\u00e9moigent, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\n\"On ne distingue plus les combattants des civils. Il suffit qu'un avion localise un sniper dans un immeuble pour qu'il pulv\u00e9rise le b\u00e2timent sans tenir compte des vies humaines.\"\r\n\"Pour fuir, de nombreuses familles ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es de payer un passeur, souvent membre de Daech. 1000 dollars par m\u00e9nage.\"\r\n\"Les djihadistes ont encercl\u00e9 des quartiers de mines pour emp\u00eacher toute exfiltration\".\r\n\"Un jour, je me suis fait arr\u00eater parce que mon pantalon n'avait pas la longueur r\u00e9glementaire impos\u00e9e par le groupe Etat islamique.\"\r\n\"Il n'y avait plus aucun respect de la dignit\u00e9 humaine. Nous \u00e9tions en voie de d\u00e9shumanisation.\"\r\nPr\u00e8s de 50 mille personnes vivent toujours dans la partie de la ville contr\u00f4l\u00e9e par le groupe Etat islamique. Ils \u00e9taient 100 mille avant l'offensive. 500 mille avant le conflit syrien. \r\n***c'\u00e9tait il y a bient\u00f4t 50ans....cela n'emp\u00e8che pas que l'enqu\u00eate sur le drame de W\u00fcrenlingen pourrait bien \u00eatre r\u00e9ouverte....\r\nc'\u00e9tait le 21 f\u00e9vrier 1970, victime d'une attaque \u00e0 la bombe, un avion de Swissaire parti de Z\u00fcrich pour Tel Aviv, s'\u00e9crase peu apr\u00e8s son d\u00e9collage \u00e0 W\u00fcrenlingen,  en Argovie faisant 47 morts.  Tr\u00e8s vite les regards se tourne vers deux membres d'un commando palestinien, mais ils ne seront jamais traduit en justice. en 1995 Carla del Ponte, alors procureur g\u00e9n\u00e9rale de la conf\u00e9d\u00e9ration ressort le dossier, mais le re-glisse dans le tiroire 5 ans plus tard. alors si aujourd'hui il refait surface selon la NZZ, c'est qu'en septembre dernier, une \u00e9tude du FBI ammenait une toute autre lumi\u00e8re sur l'affaire: deux allemands de l'ouest  auraient soutenu et ammen\u00e9 leur savoir faire technique pour fabriquer la bombe...alors aujourd'hui on ne connait toujours pas l'identit\u00e9 des ces deux myst\u00e9rieux allemands, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 la recherche de nouveau indices....et le pr\u00e9sident,  \u00e0 l'\u00e9poque,  de W\u00fcrenlingen demande  la r\u00e9ouverture de la proc\u00e9dure, il est appuy\u00e9 par le fils du pilote de l'avion et par le conseiller national UDC Argovien Maximilian Reimann..... \r\n*** Il y a un probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve: le probl\u00e8me Barthassat.\r\nLe titre d'un grand article du Temps, sur le conseiller d'Etat Luc Barthassat. \r\nIl n'en finit plus de nourrir la critique: une amende qu'il a voulu faire sauter, des bourdes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et des propos sans filtre.\r\nCabale injuste ou cible facile ? Non. Le conseiller d'Etat dysfonctionne sur le fond et sur la forme. \r\nLe journal a fait le tour des popotes, et une comparaison revient chez de nombreux interlocuteurs: Donald Trump. \r\nPour sa dialectique peuple-\u00e9lites.\r\nPour les nouveaut\u00e9s qu'il brandit sans concertation.\r\nPour son indiff\u00e9rence aux critiques.\r\nL'\u00e9ditorial n'est pas tendre: Luc Barthassat est le roi des bons types. Mais a-t-il toujours sa place au Conseil d'Etat ? \r\nde Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 on n'appr\u00e9cie  visiblement pas trop les personnalit\u00e9s de Berne, enfin les Z\u00fcrichois qui si\u00e8gent \u00e0 berne. lors d' une s\u00e9ance secr\u00e8te hier soir, selon le Tages Anzeiger,  les verts ont d\u00e9sign\u00e9 leur candidats pour l'\u00e9lections au gouvernement de la ville...et oh surprise,  Bastien Girod, der \" prominente\" conseiller national est \u00e9cart\u00e9, nettement, au profit de la bien  moins connue chez nous, karin Rykart. Bastien Girod subit donc le m\u00eame sort que Doris Fiala, lach\u00e9e elles aussi par son parti, le PLR, le 20 juin dernier...\r\n*** \"Les riches c'est fait pour \u00eatre tr\u00e8s riche...\" la r\u00e9plique de Louis de Fun\u00e8s dans la folie de grandeurs se v\u00e9rifie dans le classement du magazine de Bilan: \"les 100 plus riches d'europe\"...\r\nLeur fortune cumul\u00e9e a grimp\u00e9e de 19% par rapport \u00e0 l'an dernier. Leurs bas de laine cumul\u00e9s atteignent 1544 milliards de francs.\r\nUne hausse qui s'explique surtout par la forte progression des cours de la bourse, explique le magazine.\r\nEt si vous voulez en faire partie, il vous faut un minimum de 7, milliards. \r\nUne place de dernier d\u00e9tenue cette ann\u00e9e par la famille allemande Merckle, active dans la pharma et le ciment. \r\nA l'autre bout, l'espagnol Amancio Ortega Gaona, patron notamment de Zara avec une grosse tirelire de 80 milliards. \r\nQuant au classement par pays, il est domin\u00e9 par les allemands, ils sont 27. Il y a 7 suisses. Mais un quart de ces grandes fortunes habitent dans notre pays. \r\nelle a pas mal d'argent aussi....mais pas seulement: c'\u00e9tait il y a exactement 20 ans aujourd'hui: Martina Hingis, bras en l'air sur le court central de Wimbledon: avec sa victoire sur Jana Novotna, la St-Galloise de 16 ans  devient la plus jeune gagnante d'un grand chelem  et la plus jeune num\u00e9ro une mondiale de l'histoire. \"historique, fou, record du si\u00e8cle\" titrait alors le blick qui revient sur cette photo qui tr\u00f4ne aujourd'hui au mus\u00e9e du tournoi LOndonien\r\n*** Nous allons plonger un instant dans notre cerveau, et nous int\u00e9resser \u00e0 l'oubli...\r\nVous avez la m\u00e9moire qui flanche ? Vous ne vous souvenez plus tr\u00e8s bien ?\r\nC'est tant mieux.\r\nL'oubli est une vertu capitale de notre m\u00e9moire, lit-on dans le Temps ce matin. Qui revient sur une \u00e9tude de la revue Neuron. Notre facult\u00e9 d'oublier est essentielle \u00e0 nos prises de d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9es ou  notre adaptation au quotidien. \r\nCar il est capital que le cerveau oublie les d\u00e9tails sans importance pour se focaliser sur ce qui compte vraiment. \r\nNotre m\u00e9moire n'a de sens, souligne l'article que dans ses deux dimension, le stockage du souvenir et l'oubli. \r\nEt de rappeler: toute m\u00e9moire est une reconstruction qui \u00e9volue au fil du temps. \r\napr\u00e8s la m\u00e9moire, le myst\u00e8re des  oeufs tous rond,un myst\u00e8re pour les chercheurs....qui serait enfin lev\u00e9  selon le Tages Anzeiger: la forme de l'oeuf est en rapport avec la capacit\u00e9 de voler de l'oiseau....\r\nEt pour finir, vous reprendez bien un peu de LSD ?\r\nApr\u00e8s le laboratoire d'Albert Hofman hier dans le Temps, on remet le couvert - ou le buvard - dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, la s\u00e9rie sur l'\u00e9t\u00e9 1967.\r\nle LSD, carburant favori de la g\u00e9n\u00e9ration hippie...", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8738352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-05T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2017-07-05T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8738369", "ece-8738352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T01:13:08Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt pour la revue de presse : Sandra Timar Val\u00e9rie Droux qui sont arriv\u00e9s, Jean commenc\u00e9 avec cette annonce faite hier par Vienne, la capitale autrichienne, qui dit vouloir fermer ses fronti\u00e8res et aujourd'hui l'UDC veut faire comme l'Autriche et mettre l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\n750 soldats au Brenner, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier dans un proche avenir, le ministre autrichien de la d\u00e9fense pour contrer la vague migratoire en provenance d'Italie, d'ailleurs, selon l'art Gabor Zeitung l'arm\u00e9e autrichienne a d\u00e9j\u00e0 transf\u00e9r\u00e9 des v\u00e9hicules dans la r\u00e9gion, ce qui fait r\u00e9agir en Suisse aussi les polices cantonales ont beau avoir d\u00e9cid\u00e9 tout r\u00e9cemment d'envoyer, en cas de besoin jusqu'\u00e0 50 agents au Tessin en Valais et aux Grisons de loin pas suffisant selon le conseiller aux \u00e9tats UDC schwytzois Alex Kuprecht, les gardes fronti\u00e8res sont au bord de la rupture des policiers militaires doivent d'urgence venir les renforcer, difficile pourtant de dire comment la situation va \u00e9voluer, note le journal, reste que le chef de la s\u00e9curit\u00e9 grisonne s'attend lui aussi \u00e0 un iPhone zoo meurt un \u00e9t\u00e9 chaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nEt la crise migratoire en Europe et surtout la situation de l'Italie fait l'objet d'un grand dossier dans de nombreux quotidiens Romands aujourd'hui une synth\u00e8se en fait des d\u00e9clarations des propositions de ces derniers jours dans la Libert\u00e9 les journaux Neuch\u00e2telois le Nouvelliste Journal du Jura le Courrier, l'Italie n'ont peut, plus l'Italie \u00e9tait abandonn\u00e9 Liton \u00e0 telle point que la menace, on s'en souvient le week- end dernier, elle pourrait fermer ses ports aux bateaux qui ram\u00e8nent des personnes secourues demain se tient en Estonie, une r\u00e9union des ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, Bruxelles a d\u00e9cid\u00e9, en amont d'un plan d'action pour la route de la M\u00e9diterran\u00e9e, les propositions vont du renforcement de l'aide \u00e0 la Libye, \u00e0 une augmentation des financements europ\u00e9ens pour l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [96%] :\r\nAvant la Libye avant les c\u00f4tes italiennes, il y a souvent les villes de Syrie que les civils fuient en raison des combats ce matin des rescap\u00e9s de l'assaut de Raqqa, derni\u00e8re place forte de Daech en Syrie t\u00e9moigne dans 24 heures et dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [97%] :\r\nOn ne distingue plus les combattants des civils, il suffit qu'en avion localise un sniper dans un immeuble pour qu'il pulv\u00e9rise le b\u00e2timent sans tenir compte des vies humaines pour fuir de nombreuses familles ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es de payer un passeur souvent membre de Daech 1000 dollars par m\u00e9nage les djihadistes ont encercl\u00e9 des quartiers de mines pour emp\u00eacher toute exfiltration un jour je me suis fait arr\u00eater parce que mon pantalon n'avait pas la longueur r\u00e9glementaire impos\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, il n'y avait plus aucun respect de la dignit\u00e9 humaine, nous \u00e9tions en voie de d\u00e9shumanisation, pr\u00e8s de 50000 personnes vivent toujours dans la ville contr\u00f4l\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique la partie contr\u00f4l\u00e9s par Daech ils \u00e9taient 100000 avant l'offensive 500000 avant le conflit syrien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [95%] :\r\nC'\u00e9tait il y a bient\u00f4t 50 ans, \u00e7a n'emp\u00eache pas que l'enqu\u00eate sur le drame de W\u00fcrenlingen pourrait bient\u00f4t \u00eatre r\u00e9ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le 21 f\u00e9vrier 1970 victime d'une attaque \u00e0 la bombe : un avion de Swissair, parti de Z\u00fcrich pour Tel-Aviv s'\u00e9crase peu apr\u00e8s son d\u00e9collage \u00e0 Wuerenlingen en Argovie, faisant 47 morts, alors tr\u00e8s vite, les regards se tournent vers deux membres d'un commando palestinien, mais ils ne seront jamais traduit en justice en 1995 Carla Del Ponte et alors procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration ressort le dossier, mais l'heure glisse dans le tiroire, 5 ans plus tard, alors si aujourd'hui il refait surface selon la NZZ c'est qu'en septembre dernier une \u00e9tude du FBI ammenait une toute autre lumi\u00e8re sur cette affaire deux allemands de l'ouest auraient soutenu et ammen\u00e9 leur savoir faire technique pour fabriquer la bombe, alors aujourd'hui on ne conna\u00eet toujours pas l'identit\u00e9 de ces deux myst\u00e9rieux allemands, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 la recherche de nouveaux indices et le pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9poque de W\u00fcrenlingen demande la r\u00e9ouverture de la proc\u00e9dure, il est appuy\u00e9 par le fils du pilote de l'avion par le conseiller national UDC Argovien Maximilian Rayman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [99%] :\r\nIl y a un probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve le probl\u00e8me Barthassat c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [95%] :\r\nC'est un article du Temps ce matin sur le conseiller d'\u00c9tat Luc Barthassat il n'en finit plus de nourrir la critique une amende qu'il a voulu faire sauter des bourdes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et des propos sans filtre cabale injuste ou cible facile non, le conseiller d'\u00c9tat dysfonctionne, sur le fond et sur la forme, le journal a fait le tour des popotes et une comparaison revient chez de nombreux interlocuteurs Donald Trump pour sa dialectique peuple- \u00e9lites pour les nouveaut\u00e9s qu'il brandit sans concertation pour son indiff\u00e9rence aux critiques l'\u00e9ditorial n'est pas tendre non plus Luc Barthassat est le roi des bons types commercial comme Donald Trump mais question je pose la question de savoir, mais a -t-il toujours a -t-il toujours Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [92%] :\r\nSa place au Conseil d'\u00c9tat, alors des jeunes Errazuriz que on n'appr\u00e9cie visiblement pas trop les personnalit\u00e9s de Berne, enfin les Z\u00fcrichois qui si\u00e8gent \u00e0 Berne lors d'une s\u00e9ance secr\u00e8te hier soir selon le Tages-Anzeiger, les Verts ont d\u00e9sign\u00e9 leur candidat pour l'\u00e9lection au gouvernement de la ville et, oh surprise, Bastien Girod der prominente, conseiller national est \u00e9cart\u00e9 nettement m\u00eame au profit de la bien moins connue chez nous, en tout cas, Karin Rykart, Bastien Girod subit donc le m\u00eame sort que Doris Fiala lach\u00e9e elles aussi par son parti, le PLR, le 20 juin dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nLes riches, c'est fait pour \u00eatre tr\u00e8s riche magnifique r\u00e9plique de Louis de Fun\u00e8s dans la folie des grandeurs et qui se v\u00e9rifie ce matin dans le classement du magazine de Bilan les 100 plus riches d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [94%] :\r\nOui, leur fortune cumul\u00e9e a grimp\u00e9 de 19 pourcent par par rapport \u00e0 l'an dernier, leurs bas de laine cumul\u00e9s atteignent 1544 milliards de francs, une hausse qui s'explique surtout par la forte progression des cours de la bourse, explique le magazine, alors si vous voulez en faire partie, h\u00e9 bien, il vous faut un minimum de7,1 milliards une place de dernier d\u00e9tenue cette ann\u00e9e par la famille allemande Merckle active dans la Pharma et le ciment \u00e0 l'autre bout, l'espagnol Amancio Ortega Garona patron notamment de Zara, avec une grosse, grosse, grosse, grosse tirelire de 80 milliards de francs quand m\u00eame quand m\u00eame quant au classement par pays mais est domin\u00e9 par les allemands, ils sont 27, il y a 7 suisses mais en quart quand m\u00eame de ces grandes fortunes habitent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [93%] :\r\nDans notre pays, et puis elle a pas mal d'argent aussi, mais pas seulement, c'\u00e9tait il y a exactement 20 ans aujourd'hui, Martina Hingis, bras en l'air sur le court central de Wimbledon, avec sa victoire sur Diana Novotna la Saint-Galloise de saison devient la plus jeune gagnante d'un Grand Chelem et la plus jeune num\u00e9ro 1 mondial de l'histoire historique fou, record du si\u00e8cle, titrait alors le blick, qui revient sur cette photo qui tr\u00f4ne aujourd'hui au mus\u00e9e du tournoi londonien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [98%] :\r\nEt on va se plonger un instant dans notre cerveau et nous int\u00e9resser \u00e0 l'oubli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [96%] :\r\nVous avez la m\u00e9moire qui flanche, vous ne vous souvenez plus tr\u00e8s bien, c'est tant mieux, c'est tant mieux, l'oubli est une vertu capitale de notre m\u00e9moire, lit -on dans le Temps ce matin qui revient sur une \u00e9tude de la revue Neuron notre facult\u00e9 d'oublier est essentielle \u00e0 nos prises de d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9es ou \u00e0 notre adaptation m\u00eame au quotidien car il est capital que le cerveau oublie les petits d\u00e9tails sans importance pour se focaliser sur ce qui compte vraiment notre m\u00e9moire n'a de sens, souligne l'article que dans ces 2 dimensions, le stockage du souvenir et l'oubli, justement, et de rappeler aussi \u00e0 m\u00e9diter toute m\u00e9moire est une reconstruction qui \u00e9volue, qui \u00e9volue au fil du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [92%] :\r\nApr\u00e8s la m\u00e9moire, le myst\u00e8re des oeufs parfois tous rond et parfois valent parfois un myst\u00e8re pour les chercheurs qui serait enfin lev\u00e9 selon le Tages-Anzeiger, h\u00e9 bien, tenez -vous bien, la forme de est en rapport avec la capacit\u00e9 de voler de l'oiseau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [89%] :\r\nAurais bien fait pour faire comme l'oiseau, pour finir, vous reprendrez bien petit peu de LSD, apr\u00e8s on n'a pas le droit, ce qui veut dire qu'on \u00e9tait dans le laboratoire d'Albert Hofman \u00e0 vous souvenez dans le temps, alors on remet le couvert ou le buvard dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, aujourd'hui c'est la s\u00e9rie sur l'\u00e9t\u00e9 1967 le LSD carburant carburant favori de la g\u00e9n\u00e9ration hippie Canio pas sitestat au sommet \u00e7a en photo d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [85%] :\r\nC'est le must des mais oui plein ce camion d\u00e8s qu'au volant c'est Vol au-dessus d'un nid de coucou face et toutes les choses, il y a 50 ans d\u00e9j\u00e0, mais oui, ma bonne dame, merci vos coups. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13094139-BA4F-4216-9707-A60C247282F8", "internalArchiveId": "13094139-BA4F-4216-9707-A60C247282F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joanna, professeure \u00e0 l'universit\u00e9 de Varsovie; Marcin, \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9 de Varsovie;Jean-Ren\u00e9 Bernaudeau, manager de l'\u00e9quipe Fortuneo;AllamaBe;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis vaudoise;Robin Pecknold, chanteur des Fleet Foxes;Didier Castelle d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois;Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste Fribourgeois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/COREE DU NORD VUE DES US) C'est bel est bien un missile intercontinental que la Cor\u00e9e du Nord a lanc\u00e9 hier...\r\nLes Etats-Unis l'ont confirm\u00e9 cette nuit...\r\nC'est d\u00e9sormais un fait...\r\nPyongyang est capable de frapper sur leur territoire...\r\net Kim Jong Un a choisi le jour de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine pour le prouver...\r\nIl s'est vant\u00e9 d'avoir offert, je cite, un \u00ab cadeau \u00e0 ces salauds d'am\u00e9ricains \u00bb. \r\nLes Etats-Unis promettent de r\u00e9agir.\r\nIls ont convoqu\u00e9 une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU cet apr\u00e8s-midi...\r\nmais leurs options sont limit\u00e9es...\r\n\u00c0 Washington, Philippe Revaz.\r\n((C'est une tres mauvaise nouvelle qui surprend les etats-unis au soir de leur fete nationale. Donald trump promettait au debut de l'annee que ce moment n'arriverait jamais. Et bien c'est fait desormais, les coreens du nord sont capables de toucher l'alaska au moyen d'un missile. il leur faudra sans doute des mois supplementaires pour y adapter une ogive nucleaire, mais d\u00e9j\u00e0, ils mettent la pression sur les etats-unis. Donald trump n'a guere de bonnes solutions. la voie diplomatique , soutenue par la chine, profiterait surtout a pekin en reduisant l'influence americaine dans la region. Quant a l'option militaire, le chef du pentagone le general mattis a sembl\u00e9 l'exclure en avertissant des consequences quasi apocalyptiques d'un conflit aec la coree du nnord. Quant a une action militaire ciblee, elle mettrait le japon et la coree du sud a port\u00e9e de represailles.\r\nLes etats-unis veulent resserrer l'etreinte economique sur la coree du nord. Pour se faire, ils vont sans doute augmenter la pression sur la chine et ses entreprises qu commercent avec pyongyang. La crise cor\u00e9enne pourrait alors accelerer le declenchement du conflit economique qui mence, entre les la chine et les etats unis. C'est dans une atmsphore ed'inqueitdue et de tension que le sommet du g20 accueillera ce weekend le president amerivcain \r\nPhr r w))\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9ricain...qui est attendu en Pologne ce soir...\r\nd'ailleurs...les polonais lui adresse un message...\r\n(D1/TRUMP EN POLOGNE)   0'05''\r\n\"Monsieur le pr\u00e9sident Trump, aidez la Pologne \u00e0 retrouver sa grandeur\"...\r\nCes mots d'une citoyenne polonaise r\u00e9sument bien l'attente d'une grande partie de la population sur place...\r\nLes orientations politiques de Donald Trump et du gouvernement polonais...\r\nqui est national conservateur...convergent sur plusiuers points. \r\nC\u00e9dric Guigon s'est rendu \u00e0 Varsovie...l\u00e0 o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain prononcera demain un discours public devant des milliers de Polonais...\r\n  1'41''\r\n((C'est une visite lourde de symboles... Raison pour laquelle Donald Trump prononcera demain son discours d'amiti\u00e9 sur la place Krasinski, lieu charg\u00e9 d'histoire et de r\u00e9sistance polonaise durant la seconde guerre mondiale...\r\nA quelques m\u00e8tres de l\u00e0, des caravanes entass\u00e9es devant la cour supr\u00eame polonaise... des activistes qui d\u00e9noncent la corruption de leurs \u00e9lites... Joanna en fait partie, elle est professeure \u00e0 l'universit\u00e9 et elle attend beaucoup de la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nSON 1\r\nJOANNA\r\nNous savons et nous sentons depuis ses derniers discours, qu'il se rappelle de nous. et qu'il \u00e9tait particuli\u00e8rement soutenu par la communaut\u00e9 polonaise aux Etats-Unis lors des derni\u00e8res \u00e9lections. Donc, nous le soutenons et nous comprenons son message. C'est pourquoi nous attendons beaucoup de lui, nous le comprenons et ici nous l'appr\u00e9cions. Et nous esp\u00e9rons aussi qu'il pourra y r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie.\r\nRestaurer la d\u00e9mocratie, mais aussi redonner une place \u00e0 la Pologne sur l'\u00e9chiquier mondial... Il faut dire que Donald Trump a privil\u00e9gi\u00e9 Varsovie avant de se rendre en France ou en Allemagne... Marcin lui a 27 ans, il est \u00e9tudiant et il est sceptique quant \u00e0 sa venue...\r\nSON 2\r\nMARCIN\r\nJe ne suis pas vraiment emball\u00e9. principalement parce que nous sommes un petit pays. Dans le monde, on ne fait pas partie du G20, on a une \u00e9conomie de taille moyenne, donc comme je le disais, je ne suis pas tr\u00e8s optimiste. donc probablement que cette visite ne va pas changer grand-chose quant \u00e0 notre place dans le monde.\r\nAvant de s'adresser \u00e0 la foule, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'entretiendra avec son homologue polonais. Ils devraient aborder notamment la s\u00e9curit\u00e9 des pays de l'OTAN. En Pologne, certains sont inquiets face aux vell\u00e9it\u00e9s de la Russie. C\u00e9dric Guigon, RTS Info, Varsovie))\r\nArriv\u00e9e d'air force one ce soir...en Pologne...\r\nle G20 c'est pour vendredi...\r\nDonald Trump y rencontrera aussi les pr\u00e9sidents russe et chinois et la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel.\r\n(Billag) ***En Suisse...Il ne devrait pas y avoir de contre-projet \u00e0 l'initiative \"no billag\", qui veut supprimer la redevance radio-TV. \r\nLa commission comp\u00e9tente du National l'a d\u00e9cid\u00e9 hier (mardi). Elle recommande au pl\u00e9num de rejeter l'initiative durant les d\u00e9bats qui auront lieu au mois de septembre.\r\nLe Conseil des Etats s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9. \r\nIl recommande le rejet de l'initiative \"no billag\".\r\n(D4/ACTIVISTES BONS POUR L'ECONOMIE SUISSE)   Olivier Schorderet en direct du studio de Lausanne\r\nLIVE !!!\r\nLes investisseurs activistes am\u00e9ricains...nous veulent-ils du bien?\r\nen tout cas ils cherchent \u00e0 mettre le grain de sel dans les rouages des entreprises suisses...\r\nApr\u00e8s Nestl\u00e9 la semaine derni\u00e8re, au tour de Clariant d'appara\u00eetre dans le viseur d'investisseurs activistes am\u00e9ricains. \r\nLe fond White Tale est entr\u00e9 hier (MA) dans son capital \u00e0 hauteur de 7%,\r\n Objectif: bloquer la fusion du groupe chimique b\u00e2lois avec l'Am\u00e9ricain Hunts-man. \r\nLe mariage annonc\u00e9 fin mai ne cr\u00e9erait pas assez de valeur. \r\nClariant a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 et d\u00e9fendu la fusion. \r\nBonjour Olivier Schorderet...\r\n...\r\nOn le voit, les actionnaires activistes sont \u00e0 nouveau pass\u00e9 \u00e0 l'offensive...et on peut se demander si dans le fonds, les soci\u00e9t\u00e9s suisses n'auraient pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre ces actionnaires....\r\nPeut-\u00eatre. Mais aucune soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 notre connaissance, n'a clam\u00e9 publiquement que leur arriv\u00e9e leur avait fait du bien. Qu'elle avait boost\u00e9 leurs affaires. Pourtant, elles sont toujours plus nombreuses en Suisse \u00e0 devoir composer avec ces investisseurs, qui rach\u00e8tent des parts pour valoriser l'action de l'entreprise ou modifier sa strat\u00e9gie, en  r\u00e9clamant des changements au sein des organes dirigeants. Mais comment affirmer par exemple que la hausse continue de l'action de Gategroup (QUE FONT-ILS?) r\u00e9sulte directement de l'entr\u00e9e dans son capital du fonds RBR QUI EST-CE?. L'an dernier, seule la moiti\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s cibl\u00e9es par ces activistes dans le monde ont vu leur action grimper. Pour l'autre moiti\u00e9, cela n'a rien chang\u00e9. \r\nCC: En Suisse, ce seraient donc surtout des objectifs financiers que cherchent \u00e0 atteindre ces actionnaires activistes....\r\nOui, faire fructifier l'action. A l'image du fond Third Point de Dan Loeb. Dire que Nestl\u00e9 doit se d\u00e9sinvestir de l'Or\u00e9al, on l'entend depuis vingt ans.  Mais il suffit de le clamer haut et fort en entrant dans son capital pour propulser le titre de la multinationale \u00e0 des hauteurs records. Dan Loeb sera-t-il encore l\u00e0 dans cinq ou dix ans ? Veut-il r\u00e9ellement peser sur la strat\u00e9gie de Nestl\u00e9 ? La plupart des analystes consult\u00e9s en doutent. \r\nCC: Bon...Olivier il y a toujours l'exception qui confirme la r\u00e8gle...Il y a un contre-exemple avec ABB...\r\nLa tactique du fond su\u00e9dois Cevian peut se rapprocher de celle de l'Am\u00e9ricain Warren Buffett chez Coca-Cola: investir sur la dur\u00e9e, pour influer sur la strat\u00e9gie de la soci\u00e9t\u00e9. Ses 5% du capital ne lui permettent pas de revendiquer un si\u00e8ge au conseil d'administration. Mais cela n'emp\u00eache pas Cevian d'exiger une simplication du conglom\u00e9rat et l'externalisation d'une de ses divisions. Pour le bien de l'actionnaire mais aussi de l'entreprise, sur un march\u00e9 o\u00f9 manquer le virage technologique c'est mourir un peu. Une approche plus mesur\u00e9e, plus proche de la culture manag\u00e9riale helv\u00e9tique, et qui peut faire son chemin. \r\nleur meilleurs ennemis..\r\n(Droit d'emption) Les communes doivent-elles pouvoir racheter du terrain constructible, si aucun b\u00e2timent n'y voit le jour 10 ans apr\u00e8s la mise en zone \u00e0 b\u00e2tir ?\r\n C'est ce que doit d\u00e9cider le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui (mer). L'arr\u00eat fera jurisprudence et sera tr\u00e8s observ\u00e9.\r\nEn l'esp\u00e8ce, les juges de Monrepos se prononcent sur la loi fribourgeoise sur l'am\u00e9nagement du territoire, et cette disposition qu'on appelle le droit d'emption communal. Le Grand Conseil avait rejet\u00e9 cette possibilit\u00e9. La commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne et des d\u00e9put\u00e9s de gauche ont d\u00e9pos\u00e9 un recours qui finit devant les juges f\u00e9d\u00e9raux.\r\n(Autriche-Italie) ****L'Italie...et l'Autriche : deux Etats voisins de la Suisse...tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question migratoire....\r\nHier... gouvernement italien a convoqu\u00e9 l'amassadeur d'Autriche!\r\nRome go\u00fbte peu...aux menaces brandies par les autorit\u00e9s autrichiennes...d'instauer des contr\u00f4les \u00e0 sa frontali\u00e8re sud...militaires et blind\u00e9s \u00e0 l'appui.\r\nLe ministre italien des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9clar\u00e9 que \" si elle n'est pas corrig\u00e9e...cette initiative....sans pr\u00e9c\u00e9dent...aura des r\u00e9percussions sur les relations entres les deux pays\".\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...la comission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9...hier...un nouveau plan d'action sur ce dossier migratoire : 46 millions d'euros pour renforcer les autorit\u00e9s libyennes...et 35 pour soutenir les efforts italiens.\r\n(France vote confiance) Un pl\u00e9bisicite historique...\r\nLe premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe...a obtenu...hier une tr\u00e8s large majorit\u00e9...la confiance des d\u00e9put\u00e9s...\r\n370 voix favorable sur 577..Jamais depuis 1959...un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale n'avait suscit\u00e9 un tel rallliement.\r\nEdouard Philippe a pr\u00e9sent\u00e9 un amibieux programme de r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales.\r\nParmi les nombreuses mesures concr\u00e8tes annonc\u00e9es : la r\u00e9duction du taux d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de 33 \u00e0 25%.. l'acc\u00e8s \u00e0 l'Internet haut d\u00e9bit partout en France...ou encore la hausse du prix du paquet de cigarettes...\u00e0 10 euros...\r\n(23/TOUR DE FRANCE SAGAN REAC PI) ...\u00e0 chaque Tour de France sa pol\u00e9mique...enfin ses pol\u00e9miques...\r\nDepuis hier c'est l'exclusion de Peter Sagan qui fait jazzer...\r\n***Le Slovaque, champion du monde...a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 apr\u00e8s avoir provoqu\u00e9 la chute de Marc Cavendish...Un coup de coude lors du sprint final \u00e0 Vittel...bless\u00e9 le britannique abandonne le Tour...\r\npour le jury, Peter Sagan a mis en danger Cavendish mais d'autres coureurs aussi...\r\nl'exclusion est m\u00e9rit\u00e9e.\r\nMais cette d\u00e9cision radicale vous l'imaginez ne fait pas l'unanimit\u00e9...\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  0'51''\r\n((Deux camps se d\u00e9tachent nettement, ce lui des d\u00e9fenseurs du spectacle absolu des sprints massif, estimant que \u00e7a fait partie des risques et que finalement, Marc Cavendish avait provoqu\u00e9 la r\u00e9action en tentant de s'enfiler dans un trou de souris et qu'on ne peut pas se passer de la seule rock star du peloton. \r\nEt puis il y a les partisans de la ligne pure et dure, comme le manager de l'\u00e9quipe Fortuneo... Jean-Ren\u00e9 Bernaudeau\r\nSON \r\nProbl\u00e8me : les r\u00e8glements sont plus souvent interpr\u00e9t\u00e9s qu'appliqu\u00e9s et au sein m\u00eame des commissaires internationaux, l'accord n'est pas parfait.  Et puis, une telle sanction au Down Under en Australie en janvier n'a pas le m\u00eame impact qu'au mois de juillet au Tour de France. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Vittel.))\r\nEt Sagan et son \u00e9quipe demande l'annulation de la sanction...\r\nmais il n'existe pas de voie de recours...\r\nDu coup..la pol\u00e9mique \u00e9clipse le vainqueur d'hier...\r\nil est fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare.\r\npas de changement, au g\u00e9n\u00e9ral, Garaint Thomas toujours en t\u00eate. \r\nAujourd'hui, \u00e7a grimpe...la premi\u00e8re arriv\u00e9e au sommet. le Tour rejoint la Planche des Belles Filles...\r\nmais des jolies filles \u00e7a se m\u00e9rite...il faudra p\u00e9daler 160,5 kilom\u00e8tres avant de les appercevoir..\r\n(19court/WIMBLEDON IV BACSINSZKY) ***Pas d'\u00e9limination en revanche pour les Suisses en lice hier \u00e0 Wimbeldon....Federer, Golubic et Basczinszky ont pass\u00e9 le cap du 1er tour...\r\nHonneur aux dames...\r\nAvec Timea Bascinsky la derni\u00e8re \u00e0 avoir oblit\u00e9r\u00e9 son ticket hier...en battant la championne olympique en titre. \r\nla porto-ricaine Monica Puig.\r\nle score: 6-1 3-6 et 6-0...\r\net pourtant la vaudoise se m\u00e9fiait de la pelouse anglaise...\r\nTimea Bacsinszky avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann. \r\nProchaine adversaire, la Slovaque Kristina Kutsova.\r\nL'autre suissesse qui disputera le 2\u00e8me tour c'est Viktoria Golubic...et ce sera demain face \u00e0 Lesia Tsurenko, ukrainienne. \r\n***Il nous reste, l'homme...Roger Federer...qui n'a pas fait long sur le court...\r\nNon puisque son adversaire Alexander Dolgopolov, bless\u00e9 a abandonn\u00e9...Apr\u00e8s 44 minutes...\u00e0 ce moment Roger menait 6-3, 3-0...\r\nLe prochain adversaire de Roger Federer sera le Serbe Dusan Lajovic.\r\n(D6/MJF  FLEET FOXES) de la pelouse de Wimbeldon...aux quais de Montreux...\r\no\u00f9 r\u00e9sonnait un air de folk hier soir...\r\nEn provenance du Festival...du Lab.\r\nLes Fleet Foxes s'y produisaient hier...\r\nLa venue du groupe am\u00e9ricain c\u00e9l\u00e9brait le retour de la LA musique des Festivals...le folk am\u00e9ricain...\r\nsauf que dans ses nouveaux habits...le folk version 2017 est m\u00e9connaissable...en tout cas Alain Croubalian a eu de la peine \u00e0 le reconna\u00eetre...\r\n  1'16''\r\n((Robin Pecknold la t\u00eate chantante des Fleet Foxes ma\u00eetrise toutes les poses du protest-singer, guitare en bandoulli\u00e8re, tignasse frisottante et accompagnement de fl\u00fbte traversi\u00e8re. Sur la c\u00f4te ouest des Etats-Unis le renouveau du folk am\u00e9ricain bat son plein et les Fleet Foxes sont la pointe de l'Iceberg. Pourtant on serait bien en peine de trouver des accents de Joan Baez et des guitares couinante \u00e0 la Woodie Guthrie. Non ce folklore l\u00e0 est nourri de high tech, de computer et de sons sophistiqu\u00e9s. le folk \u00e0 la Fleet Foxes est m\u00e9connaissable pour les hippies. Mais cet appel du folk nouveau est-ce un appel de la spiritualit\u00e9 qui manque tant \u00e0 l'Am\u00e9rique rationelle?\r\nRobin Pecknold\r\ntraduction:\r\nj'ai l'impression que ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, la vague de sorties en vinyl, cette renaissance du disque a redonner une nouvelle forme \u00e0 la tradition folk qui \u00e9tait \u00e0 la base influenc\u00e9e par ces disques, mais plus personne n'\u00e9coutait l'original. On entend aujourd'hui des choses d'\u00e9poque beaucoup plus obscurs...\r\nles tr\u00e9sors m\u00e9connus des archives folkloriques am\u00e9ricaines remontent \u00e0 la surface gr\u00e2ce \u00e0 internet: et c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de folkeux qui prend les sc\u00e8nes d'assaut. A la bonne heure))\r\ngroupe de Seattle...\r\ndernier album Crack-up...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o: \r\nUne journ\u00e9e tout ce qu'il y a de plus estival...\r\nDu soleil, jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s, 33 en Valais et des orages possibles en fin de journ\u00e9e sur le Jura et les Alpes. \r\nDemain on r\u00e9p\u00e8te le programme.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(20/WIMBLEDON PA (REPRISE 22H30)) En tennis, Roger Federer, Timea Bacsinszky et Viktoria Golubic ont tous les trois connu le succ\u00e8s pour leur entr\u00e9e en lice \u00e0 Wimbledon. Londres, Bernardin Allemann.\r\n  0'55''\r\n(( Au lundi noir avec les \u00e9liminations de Wawrinka et Laaksonen, a succ\u00e9d\u00e9 le mardi rose. Roger Federer n'a eu besoin que de 44 minutes pour battre l'Ukrainien Dolgopolov, qui a abandonn\u00e9. Cela commence \u00e9\u00e0 faire beaucoup d'abandon, ce qui relance la pol\u00e9mique sur les joueurs bless\u00e9s qui viennent tout de m\u00eame chercher l'argent du premier tour m\u00eame s'ils ne sont pas capables de tenir leur place. Le B\u00e2lois, s'il n'a paas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9, a tout de m'eme montr\u00e9 son s\u00e9rieux et son sens du jeu offensif, il est \u00e9galement devenu le 3\u00e8me homme \u00e0 passer le cap des 10'000 aces en carri\u00e8re, apr\u00e8s goran Ivanisevic et Ivo Karlovic. Les Suissesses ont \u00e9galement brill\u00e9. Accroch\u00e9es toutes deux, Vikroria Golubic, face \u00e0 la Chinoise Zheng et Timea Bacsinszky contre la Porto-Ricaine Puig, ont fait feu de tout bois dans le set d\u00e9cisif qu'elles ont clairement remport\u00e9. La Vaudoise a confirm\u00e9 les bonnes sensations q'uelles affirmaient avoir surle gazon. Quan t\u00e0 la Zurichosie, ce n'set que son 2\u00e8me succ\u00e8s dans un torunoid u Grand Chelem.\r\nBA, RTS, Londres ))\r\n(D2/FR DROITS D'EMPTION DES COMMUNES) Les communes doivent-elles pouvoir racheter du terrain constructible, si aucun b\u00e2timent n'y voit le jour 10 ans apr\u00e8s la mise en zone \u00e0 b\u00e2tir ? C'est ce que doit d\u00e9cider le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui (mer). L'arr\u00eat fera jurisprudence et sera tr\u00e8s observ\u00e9.\r\nEn l'esp\u00e8ce, les juges de Monrepos se prononcent sur la loi fribourgeoise sur l'am\u00e9nagement du territoire, et cette disposition qu'on appelle le droit d'emption communal. Le Grand Conseil avait rejet\u00e9 cette possibilit\u00e9. La commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne et des d\u00e9put\u00e9s de gauche ont d\u00e9pos\u00e9 un recours qui finit devant les juges f\u00e9d\u00e9raux. Explications : Maurice Doucas.\r\n  1'20''\r\n(( Ils estiment en effet que la Lat - la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire - impose aux cantons d'avoir des mesures contraignantes, pour s'assurer de cette obligation de construire.. Une disposition qui a finalement \u00e9t\u00e9 biff\u00e9e par la majorit\u00e9 bourgeoise du parlement qui estimait que ce texte spoliait les propri\u00e9taires... Didier Castelle d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil.. \r\nLes recourants estiment quant \u00e0 eux... qu'il n'y a ainsi plus aucun outil pour inciter les propri\u00e9taires \u00e0 b\u00e2tir...  comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 socialiste Pierre Mauron...  \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera aujourd'hui si c'est l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 ou public qui pr\u00e9vaut, dans cette affaire... ))\r\n(Qatar)", "durationSec": 967, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8754963", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Les entreprises suisses face aux investisseurs activistes", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8738367", "ece-8738350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-14T01:30:25Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nPour les clauses sanctionner la Cor\u00e9e du Nord, oui, mais comment c'est le dilemme des \u00c9tats-Unis d\u00e9sormais \u00e0 port\u00e9e de missiles nord- cor\u00e9ens action militaire ou sanction \u00e9conomique Washington veut r\u00e9agir sauf qu'aucune des options envisageables ne profitera aux \u00c9tats-Unis nous expliquera Philippe Revaz le conservatisme comme trait d'union entre justement les \u00c9tats-Unis et la Pologne, Donald Trump il atterrit aujourd'hui, \u00e0 en croire les Polonais, jamais les 2 pays n'ont \u00e9t\u00e9 aussi proches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nLe 18 juin dernier dans un scrutin historique : la ville de Moutier d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le canton du Jura, quelles cons\u00e9quences, y aura -t-il \u00e0 terme sur la minorit\u00e9 francophone du canton de Berne, le bilinguisme est -il en danger Virginie Borel, directrice du Forum du bilinguisme est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [86%] :\r\nIls entrent dans le capital des firmes suisses pour faire grimper leurs actions ou influencer la strat\u00e9gie, les actionnaires activistes sont -ils les amis ou les ennemis des entreprises suisses Olivier Schorderet \u00e0 cherch\u00e9 \u00e0 le savoir, apr\u00e8s les offensives sur Nestl\u00e9 Clariant Sagone exclut Cavendish hors course, la faute \u00e0 un coup de celui que Peters Haganah pour \u00e9carter le Britannique l\u00e9gitime d\u00e9fense au geste d'un bad boy sur les routes du Tour 2 Cansav. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nLa ville d'H\u00e9bron, en Cisjordanie, candidate controvers\u00e9e \u00e0 l'UNESCO dans un quart d'heure avec nous une arch\u00e9ologue suisse qui travaillent sur place, elle nous dira quelles sont les chances de la ville d'acc\u00e9der au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, mais oui parce ici mon Bolivar 4\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui sur le d\u00e9clin de la gauche en Am\u00e9rique latine ce matin, t\u00e9moignage de l'un des commandants des Farc en Colombie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [89%] :\r\nUn sans faute mardi rose, m\u00eame pour les Suisses hier \u00e0 Wimbledon et puis, que reste -t-il de folk chez les Fleet Foxes sise r\u00e9ponse d'Alain Compagnon apr\u00e8s leur concert hier \u00e0 mettre, c'est bel et bien un missile Inter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [94%] :\r\nContinental que la Cor\u00e9e du Nord a lanc\u00e9 hier les \u00c9tats-Unis l'ont confirm\u00e9 cette nuit, c'est d\u00e9sormais un fait plus qu'une menace Pyongyang est capable de frapper sur leur territoire et Kim Jong n'a choisi le jour de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine pour le prouver, il c\u00e8de ailleurs vant\u00e9 d'avoir offert, je cite, un cadeau \u00e0 ces salauds d'Am\u00e9ricains les \u00c9tats-Unis promettent de r\u00e9agir, ils ont convoqu\u00e9 une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, cet apr\u00e8s- midi, mais leurs options sont limit\u00e9es \u00e0 Washington, l'analyse de Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [94%] :\r\nC'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle qui surprend les \u00c9tats-Unis au soir de leur f\u00eate nationale de la Trump remettait au d\u00e9but de l'ann\u00e9e que ce moment n'arriverait jamais, h\u00e9 bien c'est fait, d\u00e9sormais, les Cor\u00e9ens du Nord sont capables de toucher l'Alaska au moyen d'un missile, il leur faudra sans doute des mois suppl\u00e9mentaires pour y adapter une ogive nucl\u00e9aire mais d\u00e9j\u00e0 ils mettent la pression sur les \u00c9tats-Unis, Donald Trump n'a gu\u00e8re de bonnes solutions, la voie diplomatique soutenue par la Chine profiterait surtout \u00e0 P\u00e9kin en r\u00e9duisant l'influence am\u00e9ricaine dans la r\u00e9gion, le chef du pentagone g\u00e9n\u00e9ral Matisse a sembl\u00e9 exclure l'option militaire, il y a quelques jours, en avertissant des cons\u00e9quences quasi apocalyptiques d'un conflit avec la Cor\u00e9e du Nord quant \u00e0 une action militaire cibl\u00e9e elle mettrait le Japon et la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 port\u00e9e de repr\u00e9sailles les \u00c9tats-Unis veulent resserrer l'\u00e9treinte \u00e9conomique sur la Cor\u00e9e du Nord, pour ce faire, ils vont sans doute augmenter la pression sur la Chine et ses entreprises qui commercent avec Pyongyang, la crise cor\u00e9enne pourrait alors acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le d\u00e9clenchement du conflit \u00e9conomique qui menace entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, c'est dans cette atmosph\u00e8re d'inqui\u00e9tude et de tension que le sommet du G 20 accueillera ce week- end, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [93%] :\r\nDonald Trump, qui est attendu en Pologne ce soir d'ailleurs les polonais lui adresse un message. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [85%] :\r\nMais cette place de Trump mais l\u00e0 n'est gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [94%] :\r\nMonsieur le pr\u00e9sident, Trump aidez la Pologne \u00e0 retrouver sa grandeur, ces mots d'une citoyenne polonaise, r\u00e9sument bien l'attente d'une grande partie de la population sur place les orientations politiques de Donald Trump et du gouvernement polonais qui est national conservateur et bien convergent sur plusieurs points, C\u00e9dric Guigon s'est rendu \u00e0 Varsovie, pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain prononcera un discours public devant des milliers de Polonais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [97%] :\r\nC'est une visite lourde de symboles Raison pour laquelle Donald Trump prononcera demain son discours d'amiti\u00e9 sur la place Krasinski, lieu charg\u00e9 d'histoire et de r\u00e9sistance polonaise durant la Seconde Guerre mondiale \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, des caravanes entass\u00e9es devant la Cour supr\u00eame polonaise des activistes qui d\u00e9noncent la corruption de leurs \u00e9lites Joanna en fait partie, elle est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 et elle attend beaucoup de la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [80%] :\r\nWinehouse nous savons et m\u00eame sont ils suicidaires, j'ai discours qui se rappelle de nous et qu'il \u00e9tait particuli\u00e8rement soutenu par la communaut\u00e9 polonaise aux \u00c9tats-Unis il y derri\u00e8re les derni\u00e8res \u00e9lections, donc nous le soutenons comprenons message, c'est pourquoi nous attendons beaucoup de la douleur, comprenons ici de la pression et nous esp\u00e9rons aussi qu'il pourra y r\u00e9tablir l'int\u00e9grale fiscalit\u00e9 restaurer d\u00e9mocratie inclus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [96%] :\r\nRestaurer la d\u00e9mocratie mais aussi redonner une place \u00e0 la Pologne sur l'\u00e9chiquier mondial, il faut dire que Donald Trump a privil\u00e9gi\u00e9 Varsovie avant de se rendre en France ou en Allemagne martienne lui a 27 ans, il est \u00e9tudiant et il est sceptique quant \u00e0 sa venue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [92%] :\r\nJe ne suis pas vraiment emball\u00e9, principalement parce que nous sommes un petit pays dans le monde le fait pas partie du G20 20, on a une \u00e9conomie de taille moyenne, donc comme je le disais, je ne suis pas tr\u00e8s optimiste, donc probablement que cette visite ne va pas changer grand- chose quant \u00e0 notre place dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [92%] :\r\nCes cha\u00eenes avant de s'adresser \u00e0 la foule, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'entretiendra avec son homologue polonais, ils devraient aborder notamment la s\u00e9curit\u00e9 des pays de l'Otan en Pologne, certains sont inquiets face aux vell\u00e9it\u00e9s offensives de la Russie, C\u00e9dric Guigon RTS Info Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [91%] :\r\nL'atterrissage d'Air Force One, Varsovie, c'est pour ce soir, le G20, c'est pour vendredi \u00e0 Hambourg, Donald Trump il rencontrera aussi les pr\u00e9sidents russe, chinois et bien s\u00fbr, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [94%] :\r\nEnsuite, il ne devrait pas y avoir en principe de contre- projet \u00e0 l'initiative no billag qui veut supprimer, on le rappelle, la redevance radio- TV. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [90%] :\r\nMais non, la commission comp\u00e9tente du National a d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 l'recommande au pl\u00e9num de rejeter l'initiative durant les d\u00e9bats, ils auront lieu au mois de septembre, le Conseil des \u00c9tats s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 il recommandait, lui aussi, le rejet de l'initiative, no billag les initiants compte sur la session de septembre pour mener un d\u00e9bat de fond sur le service public, les investisseurs activistes am\u00e9ricains nous veulent -ils du bien, en tout cas, il cherche \u00e0 mettre le go\u00fbt leur grain de sel dans les rouages des entreprises suisses apr\u00e8s Nestl\u00e9 la semaine derni\u00e8re au tour de Clariant d'appara\u00eetre dans le viseur des investisseurs activistes am\u00e9ricains le fond White, elle est entr\u00e9 hier dans son capital, auteur de 7 pourcent objectif objectif h\u00e9 bien bloquer la fusion du groupe chimique b\u00e2lois avec la qu'une semaine, le mariage annonc\u00e9 fin mai ne cr\u00e9erait pas assez de valeur Clariant a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 un des d\u00e9fendu cette fusion bonjour Olivier Schorderet bonjour, alors on le voit, les actionnaires activistes sont \u00e0 nouveau pass\u00e9 \u00e0 l'offensive et on peut se demander si dans le fond, les soci\u00e9t\u00e9s suisses n'auraient pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre ces actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [95%] :\r\nOui, peut-\u00eatre mais aucune soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 notre connaissance, n'a clam\u00e9 que leur arriv\u00e9e leur avait fait du bien, qu'elle avait boost\u00e9 leurs affaires, pourtant, elles sont toujours plus nombreux, en Suisse, \u00e0 devoir composer avec ces investisseurs qui rach\u00e8tent des parts pour valoriser l'action de l'entreprise ou modifier sa strat\u00e9gie en modifiant la donne au sein des organes dirigeants mais comment affirmer par exemple que la hausse continue de l'action de guide groupe r\u00e9sulte directement de l'entr\u00e9e dans son capital du fonds RBR l'an dernier, seule la moiti\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s cibl\u00e9es par ces activistes au niveau international, ont vu leur action grimper pour les autres, \u00e0 moyen ou long terme, cela n'a rien chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [93%] :\r\nEnsuite, ce sera donc surtout des objectifs financiers que cherchent \u00e0 atteindre ces activistes ces actionnaires activistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [86%] :\r\nOui, faire fructifier l'action \u00e0 l'image du fond \u00e0 Third Point de Dan le dire que Nestl\u00e9 doit se d\u00e9sinvestir de l'Or\u00e9al h\u00e9 bien longtemps, depuis plus de 20 ans, mais il suffit de le clamer haut et fort en entrant dans son capital pour propulser le titre de la multinationale avait hauteurs record d'Le sera -t-il encore l\u00e0 dans 5 ou, disons, veut -il r\u00e9ellement peser sur la strat\u00e9gie de Nestl\u00e9, la plupart des analystes consult\u00e9s en doutent fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [96%] :\r\nOlivier il y a toujours l'exception qui confirme la r\u00e8gle, il y a un contre- exemple avec ABB. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [92%] :\r\nMais la tactique du fond su\u00e9dois vient ne peut se rapprocher de celle de l'Am\u00e9ricain Warren Buffett chez Coca-Cola, investir sur la dur\u00e9e pour influer sur la strat\u00e9gie de la soci\u00e9t\u00e9, alors c'est 5 pourcent du du capital ne lui permettent pas de revendiquer un si\u00e8ge au conseil d'administration et ce n'est pas non plus un agneau au milieu des ann\u00e9es 2000, son fondateur avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 le boucher de Stockholm apr\u00e8s avoir men\u00e9 la vie dure \u00e0 Volvo mais chez ABB, ils demanderont conglom\u00e9rat de se simplifier pour le bien de l'actionnaire de l'entreprise, une approche plus mesur\u00e9e pour l'heure, en tout cas plus proches peut-\u00eatre de la culture manag\u00e9riale helv\u00e9tique \u00e9quipe pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [94%] :\r\nSur son chemin Olivier Schorderet merci, une d\u00e9cision attendue aujourd'hui qui devrait faire jurisprudence au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral les communes doivent -elles pouvoir racheter du terrain constructible si aucun b\u00e2timent n'y voit le jour, 10 ans apr\u00e8s la mise en zone \u00e0 b\u00e2tir \u00e0 bien, c'est ce que doit d\u00e9cider le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui en l'esp\u00e8ce, les juges de Monrepos se prononcent sur la loi fribourgeoise sur l'am\u00e9nagement du territoire et cette disposition, qu'on appelle le droit d'emption communal le Grand Conseil avait rejet\u00e9 cette possibilit\u00e9, la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, et des d\u00e9put\u00e9s de gauche ont d\u00e9pos\u00e9 un recours qui finit donc devant les juges f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:36) [89%] :\r\n7 heures 10, l'Italie et l'Autriche deux \u00e9tats voisins de la Suisse, tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question, migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [93%] :\r\nHier, le gouvernement italien convoqu\u00e9 l'ambassadeur d'Autriche Rome go\u00fbte peu aux menaces brandies par les autorit\u00e9s autrichiennes d'instaurer des contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re sud militaires et blind\u00e9s \u00e0 l'appui, le ministre italien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9clar\u00e9 que si elle n'est pas corrig\u00e9e cette initiative sans pr\u00e9c\u00e9dent aura des r\u00e9percussions sur les relations entre les 2 pays et de son c\u00f4t\u00e9, la Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau plan d'action sur ce dossier migratoire 46 millions d'euros pour renforcer les autorit\u00e9s libyennes et 35 pour soutenir soutenir les efforts italiens \u00e0 un pl\u00e9biscite historique en France, le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a obtenu hier \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, la confiance des d\u00e9put\u00e9s 370 voix favorable sur 577, jamais depuis 1959 un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale n'avait suscit\u00e9 un ralliements \u00c9douard Philippe, a pr\u00e9sent\u00e9 un ambitieux programme de r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales, parmi les nombreuses mesures concr\u00e8tes annonc\u00e9es bien a la r\u00e9duction du taux d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s passera de 33 \u00e0 25 pourcent,, l'acc\u00e8s \u00e0 Internet haut d\u00e9bit partout en France, ou encore la hausse du prix du paquet de cigarettes \u00e0 10 euros, \u00e7a fera tous ces certains fumeurs chaque Tour de France sa pol\u00e9mique, enfin c'est pol\u00e9mique depuis hier, c'est l'exclusion de sa gamme qui fait jaser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:04) [89%] :\r\nOui, la slovaque est quand m\u00eame champion du monde, entre autres titres a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 apr\u00e8s avoir provoqu\u00e9 la chute de Marc Cavendish, un coup de coude lors du sprint final \u00e0 Vittel, bless\u00e9, Cavendish a d\u00fb abandonner hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [93%] :\r\nOui, et pour le jury, Peter Sagan mis en danger, Cavendish mais d'autres coureurs aussi l'exclusion est m\u00e9rit\u00e9e, sauf que cette d\u00e9cision radicale, vous l'imaginez, ne fait pas l'unanimit\u00e9, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:25) [96%] :\r\n2 camps se d\u00e9tachent nettement : celui des d\u00e9fenseurs du spectacle absolu des sprints massif estimant que \u00e7a fait partie des risques et que finalement Marc Cavendish avait provoqu\u00e9 la r\u00e9action de sa gaine en tentant de s'enfiler dans un trou de souris et qu'on ne peut pas se passer de la seule rock Stars du peloton et puis il y a les partisans de la ligne pure et dure comme le manager de l'\u00e9quipe Fortuneo Jean-Ren\u00e9 Bernaudeau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:46) [83%] :\r\nDe passe- droit il y a des bruits qui couraient pertinemment qui se permettait, plein de choses parce que un statut parce que c'est une Star, c'est qui fait beaucoup de bien en v\u00e9lo par son charisme, mais apr\u00e8s, c'est un sport tr\u00e8s dangereux, extr\u00eamement dangereux et des enjeux colossaux, aujourd'hui il faut que ce soit un peu plus propres, a des r\u00e8glements, il faut les appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:01) [93%] :\r\nProbl\u00e8me, les r\u00e8glements sont plus souvent interpr\u00e9t\u00e9s qu'appliqu\u00e9s et au sein m\u00eame des commissaires internationaux, l'accord n'est pas parfait, et puis une telle sanction au donneurs en Australie, en janvier, n'a pas le m\u00eame impact qu'au mois de juillet au Tour de France, Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [90%] :\r\nEt Peters a gagn\u00e9 son \u00e9quipe ont demand\u00e9 l'annulation de la sanction, cette pol\u00e9mique \u00e9clipse le vainqueur d'hier et les Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare, pas de changement g\u00e9n\u00e9ral Thomas toujours en t\u00eate aujourd'hui, \u00e7a grimpe, la premi\u00e8re arriv\u00e9e au sommet, le Tour rejoint la Planche des Belles Filles c'est joliment dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:35) [92%] :\r\nTr\u00e8s joli : pas d'\u00e9limination en revanche pour les Suisses en lice hier \u00e0 Wimbledon, Federer Golubic et Bacsinszky ont pass\u00e9 le cap du 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [90%] :\r\nOui, honneur aux dames avec Timea Bacsinszky, la derni\u00e8re \u00e0 avoir oblit\u00e9r\u00e9 son ticket en battant la championne olympique en titre la Portoricaine Monica Puig, quand 87 et pourtant la vaudoise se m\u00e9fiait de la pelouse anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:52) [83%] :\r\nGazon, c'est un peu ingrat comme surface parce qu'on peut un peu perdre assez facilement le fil du jeu comme en quelque sorte, \u00e0 un moment, on peut \u00eatre, mais vraiment jouer les yeux ferm\u00e9s, tout rentre, je pense, on est beaucoup plus r\u00e9compens\u00e9 si on est on attaque si on a on d\u00e9fense sur cette surface, c'est toujours int\u00e9ressant pour moi de jouer sur gazon, c'est toujours int\u00e9ressant de voir comment au niveau de, j'\u00e9volue sur cette surface et je me r\u00e9jouis en tout cas de de pouvoir avoir la possibilit\u00e9 de encore jouer parce que j'aime vraiment beaucoup de gazon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [86%] :\r\nTim avait Chine ce qui avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann prochaine adversaire la slovaque Kristina coude sauvage, l'autre suissesse qui disputera le 2\u00e8me tour c'est Viktoria Golubic et ce sera face \u00e0 l'Est, il y a Tsurenko est ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:32) [95%] :\r\nIl nous reste l'homme un certain Roger Federer qui a pas fait tr\u00e8s long sur le corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [88%] :\r\nNon, puisque son adversaire, Alexander Dolgopolov bless\u00e9 a abandonn\u00e9 et \u00e0 ce moment, Roger menait 6 3 3 0, prochaine adversaire, le serbe, le serbe Dusan Lajovic de la plus de Wimbledon aux quais de Montreux r\u00e9sonnait un air de folk hier soir en provenance du Festival les Fleet des Fleet Foxes, vous avez dit je me plante, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin les Fleet Foxes s'y produisaient l'avenir du groupe am\u00e9ricain c\u00e9l\u00e9brait le retour de la musique des Festivals le folk am\u00e9ricain, sauf que dans ses nouveaux habits le folk, version 2017 est m\u00e9connaissable, en tout cas \u00e0 l'improbable il y en a eu de la peine alors conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:19) [86%] :\r\nRobin Pecknold la t\u00eate chantante Fleet Foxes ma\u00eetrise toutes les poses du protest singer guitare d'Oliver tignasse Friso accompagnement de fl\u00fbte traversi\u00e8re, tant sur la c\u00f4te ouest et jouer le renouveau du folk am\u00e9ricain bat son plein et les filles Foxes sans l'appoint de listes pourtant on serait bien en peine de trouver des accents de Joan Baez ou des guitares couilles Dental Woody Guthrie de cette musique am\u00e9ricain non ce folklore l\u00e0 est nourri de de Computer et de sons sophistiqu\u00e9s, le folk \u00e0 la Fleet Foxes est m\u00e9connaissable pour les mais cet appel du folk sein m\u00eame de la spiritualit\u00e9 qui manque tant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:00) [86%] :\r\nL'Am\u00e9rique rationnel d'aujourd'hui, Robin Pecknold. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [94%] :\r\nAffaire normal j'ai impression que ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, la vague de sorties en vinyl cette renaissance du disque a redonner une nouvelle forme \u00e0 la tradition folk qui \u00e9tait \u00e0 la base, influenc\u00e9e par ces disques mais plus personne n'\u00e9coutait l'original, on entend aujourd'hui des choses d'\u00e9poque beaucoup plus obscurs les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:23) [90%] :\r\n13 m\u00e9connus des archives folkloriques am\u00e9ricaines remontent \u00e0 la surface gr\u00e2ce \u00e0 Internet, et c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de folk qui prend les sc\u00e8nes d'assaut \u00e0 leur bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:34) [90%] :\r\nFleet Foxes, un groupe de Seattle, dernier album intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:40) [91%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter absolument, c'est un album qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e apr\u00e8s 6 ans d'absence, Robin Pecknold qu'on entendait il y a un instant avait tout arr\u00eat\u00e9 pour reprendre des \u00e9tudes, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York, a d\u00e9cid\u00e9 d'reprend la musique y a une ann\u00e9e pour le grand plus pour le plus grand plaisir de nos oreilles merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal une journ\u00e9e tout ce qui est de plus estival du soleil jusqu'\u00e0 30 en pleine 33 en Valais, des orages possibles en fin de journ\u00e9e sur le Jura et sur les Alpes demain m\u00eame programme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56554E5B-6E37-43BA-B578-1A15AC07675D", "internalArchiveId": "56554E5B-6E37-43BA-B578-1A15AC07675D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Castelle d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois;Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste Fribourgeois;Mathias Reynard, conseiller national socialiste;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR;ojardias;Josep Bou, chef d'entreprises catalan et pr\u00e9sident d'une association oppos\u00e9e \u00e0 l'ind\u00e9pendance catalane\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:19 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D2/FR DROITS D'EMPTION DES COMMUNES) C'est donc un cas d'\u00e9cole...sur l'\u00e9pineuse.... question de l'am\u00e9nagement du territoire en Suisse...\r\nAvec en toile de fond : la p\u00e9nurie de logements...\r\nLes communes doivent-elles pouvoir racheter du terrain constructible.... si aucun b\u00e2timent n'y voit le jour 10 ans apr\u00e8s la mise en zone \u00e0 b\u00e2tir? \r\nC'est ce que doit d\u00e9cider aujourd'hui...le tribunal f\u00e9d\u00e9ral....L'arr\u00eat fera jurisprudence et sera tr\u00e8s observ\u00e9.\r\nEn l'esp\u00e8ce, les juges de Monrepos se prononcent sur la loi fribourgeoise sur l'am\u00e9nagement du territoir....et cette disposition technique.... qu'on appelle le droit d'emption communal. \r\nMaurice Doucas....le Grand Conseil avait rejet\u00e9 cette possibilit\u00e9....mais la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne et des d\u00e9put\u00e9s de gauche...font recours...\r\n  1'20''\r\n(( Ils estiment en effet que la Lat - la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire - impose aux cantons d'avoir des mesures contraignantes, pour s'assurer de cette obligation de construire.. Une disposition qui a finalement \u00e9t\u00e9 biff\u00e9e par la majorit\u00e9 bourgeoise du parlement qui estimait que ce texte spoliait les propri\u00e9taires... Didier Castelle d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil.. \r\nLes recourants estiment quant \u00e0 eux... qu'il n'y a ainsi plus aucun outil pour inciter les propri\u00e9taires \u00e0 b\u00e2tir...  comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 socialiste Pierre Mauron...  \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera aujourd'hui si c'est l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 ou public qui pr\u00e9vaut, dans cette affaire... ))\r\n(Vitta au CF) Peut-\u00eatre un Tessniois de plus.... la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter...\r\nLe conseiller d'Etat Chrisitan Vitta se dit int\u00e9ress\u00e9....aujourd'hui...dans les colonnes du Blick...\r\nLe ministre des finances des tessinois...est aussi...vice-pr\u00e9sident du PLR suisse...et membres du Conseil de Banque de la BNS.\r\nAg\u00e9 de 44 ans...il est plus jeune que son coll\u00e8gue de parti et grand favori pour le poste : le conseiller national Ignazio Cassis.\r\nPour rappel...le strat\u00e9gie du  PLR tessinois est de ne soumettre qu'une seule candidature.\r\n(D3/CONGE PATERNITE REACS HOMMES) Toujours dans l'actualit\u00e9 politique en Suisse....\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9  divise m\u00eame les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9. \r\nHier , l'initiative populaire, qui demande 4 semaines pour les papas, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n Mais le parlement risque bien de lui opposer un contre-projet moins g\u00e9n\u00e9reux. \r\nM\u00eame les politiques qui pr\u00f4nent l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas tous pr\u00eats \u00e0 faire le pas vers un cong\u00e9 d'un mois, Alexandra Richard:\r\n  1'36''\r\n((L'an dernier, ils s'affichaient main dans la main: les hommes pour l'\u00e9galit\u00e9. Six parlementaires, de tous les partis, sauf l'UDC. Ils lan\u00e7aient un appel pour montrer que les hommes pouvaient aussi d\u00e9fendre des projets pour l'\u00e9galit\u00e9. Signataire, le conseiller national socialiste Mathias Reynard compte sur eux aujourd'hui pour concr\u00e9tiser leur engagement:\r\n...\r\nL'homme de droite interpell\u00e9, l'un des six parlementaires pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est le conseiller national PLR Hugues Hiltpold. Mais pour lui 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est trop:\r\n....\r\nL'\u00e9galit\u00e9, le cong\u00e9 paternit\u00e9: un engagement de principe quasi unanime mais qui semble difficile \u00e0 traduire en actes. Le prochain test, ce sera le projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ...attendu aujourd'hui.))\r\n(25/COREE DU NORD SEOUL) Le missile tir\u00e9...hier...par la cor\u00e9e du Nord...\u00e9tait de type \"interontinental\"...\r\nLes  Etats-Unis l'ont confirm\u00e9 cette nuit...et c'est peut-\u00eatre un tournant...\r\nLe missile en question...a une port\u00e9e th\u00e9orique...de 7  \u00e0 8 mille kilom\u00e8tres...ce qui place l'Alaska...et donc le terroire am\u00e9ricain...\u00e0 distance de tir...\r\nLe r\u00e9gime nord cor\u00e9enn a m\u00eame affirm\u00e9 \u00eatre capable de monter ce missile d'une ogive nucl\u00e9aire...\r\nLes analystes en doutent...mais cet \u00e9ni\u00e8me essai nord-cor\u00e9en suscite de vives r\u00e9actions...\r\nCorrespondance...en Cor\u00e9e du Sud...de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias...\r\n((Ce tir r\u00e9ussi d'un missile intercontinental est un \u00ab cadeau \u00bb destin\u00e9 aux \u00ab salauds d'Am\u00e9ricains \u00bb \u00e0 l'occasion de leur f\u00eate nationale, a fanfaronn\u00e9 le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un. qui (a d\u00e9cid\u00e9 de jouer \u00e0 fond la carte de la provocation et qui) a promis d'autres \u00ab cadeaux \u00bb dans le futur.\r\nPremi\u00e8re r\u00e9action : les arm\u00e9es sud-cor\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ont proc\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 des tirs conjoints de missiles balistiques \u00ab de haute pr\u00e9cision \u00bb, sur la c\u00f4te orientale de la Cor\u00e9e. Une d\u00e9monstration de force pour le principe, qui ne devrait pas entamer la d\u00e9termination de Pyongyang.\r\nWashington a aussi convoqu\u00e9 pour ce soir une r\u00e9union d'urgence du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Aux Etats-Unis, les appels se multiplient pour infliger au r\u00e9gime des sanctions beaucoup plus fortes ; par exemple en punissant les banques et les entreprises chinoises qui font du commerce avec le Nord.\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s sont \u00e0 cours d'option : une frappe pr\u00e9ventive risquerait de provoquer une guerre. Un changement de r\u00e9gime, r\u00e9clam\u00e9 par certains, est tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en oeuvre. Quant \u00e0 la diplomatie, il est d\u00e9sormais acquis que Pyongyang n'acceptera jamais de d\u00e9nucl\u00e9ariser ; m\u00eame un gel n\u00e9goci\u00e9 de son programme balistique semble de plus en plus improbable. ))\r\n(09/CATALOGNE INTEGRE PI) Le gouvernement r\u00e9gional catalan d\u00e9fie \u00e0 nouveau le pouvoir central espagnol. \r\nLa coalition ind\u00e9pendantiste  a d\u00e9taill\u00e9 hier.... sa future loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination...du premier octobre.\r\nEn cas de OUI, l'autonomie sera imm\u00e9diatement d\u00e9clar\u00e9e...Et si le non l'emporte..de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront convoqu\u00e9es. \r\nUne d\u00e9cision...qui renforce un peu plus encore le bras de fer....avec le gouvernement espagnol...\r\nLe r\u00e9cit \u00e0 Madrid...de Val\u00e9rie Demon...\r\n   1'13''\r\n((L'\u00e9t\u00e9 s'annonce agit\u00e9, avec un bras de fer annonc\u00e9 entre Madrid et la Catalogne. La future loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9temination, probablement adopt\u00e9e en ao\u00fbt, se placera au-dessus de la Constitution espagnole. D\u00e8s qu'elle entrera en vigueur, le gouvernement espagnol demandera son interdiction \u00e0 la Cour Constitutionnelle qui s'ex\u00e9cutera rapidement. Le responsable des conservateurs en Catalogne a assur\u00e9 que cette future loi est je cite, \u00ab un coup d'\u00e9tat qui prend des apparences d\u00e9mocratiques \u00bb. Tous les partis politiques, de gauche, de droite et Podemos se prononcent contre ce r\u00e9f\u00e9rendum unilat\u00e9ral dont personne ne sait s'il se d\u00e9roulera d'ailleurs r\u00e9ellement. Josep Bou, chef d'entreprises catalan et pr\u00e9sident d'une association oppos\u00e9e \u00e0 l'ind\u00e9pendance,  se montre inquiet.\r\nSON JOSEP BOU.18 secondes.\r\n\u00ab Notre grande pr\u00e9occupation c'est de voir que tout ce processus n'est pas l\u00e0 pour am\u00e9liorer la situation ou pour parvenir \u00e0 un accord. Ce r\u00e9f\u00e9rendum, c'est un processus de rupture pour arracher la Catalogne de l'Espagne. Et cela nous pr\u00e9occupe beaucoup car nous achetons et nous vendons au reste de l'Espagne \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : m\u00eame le gouvernement ind\u00e9pendantiste catalan est travers\u00e9 par des doutes et des d\u00e9bats. Pour l'instant l'ex\u00e9cutif r\u00e9gional ne dispose ni d'un ficher \u00e9lectoral fiable ni d'entreprises pouvant fournir des urnes. ))\r\n(20/WIMBLEDON PA (REPRISE 22H30)) Tennis....\r\nCarton plein...hier...pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse suisse...\u00e0 Wimbledon...\r\nRoger Federer, Timea Bacsinszky et Viktoria Golubic. Tous les trois se sont qualifi\u00e9s...pour le deuxi\u00e8me tour...\r\nBernardin Allemann.\r\n  0'55''\r\n(( Au lundi noir avec les \u00e9liminations de Wawrinka et Laaksonen, a succ\u00e9d\u00e9 le mardi rose. Roger Federer n'a eu besoin que de 44 minutes pour battre l'Ukrainien Dolgopolov, qui a abandonn\u00e9. Cela commence \u00e9\u00e0 faire beaucoup d'abandon, ce qui relance la pol\u00e9mique sur les joueurs bless\u00e9s qui viennent tout de m\u00eame chercher l'argent du premier tour m\u00eame s'ils ne sont pas capables de tenir leur place. Le B\u00e2lois, s'il n'a paas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9, a tout de m'eme montr\u00e9 son s\u00e9rieux et son sens du jeu offensif, il est \u00e9galement devenu le 3\u00e8me homme \u00e0 passer le cap des 10'000 aces en carri\u00e8re, apr\u00e8s goran Ivanisevic et Ivo Karlovic. Les Suissesses ont \u00e9galement brill\u00e9. Accroch\u00e9es toutes deux, Vikroria Golubic, face \u00e0 la Chinoise Zheng et Timea Bacsinszky contre la Porto-Ricaine Puig, ont fait feu de tout bois dans le set d\u00e9cisif qu'elles ont clairement remport\u00e9. La Vaudoise a confirm\u00e9 les bonnes sensations q'uelles affirmaient avoir surle gazon. Quan t\u00e0 la Zurichosie, ce n'set que son 2\u00e8me succ\u00e8s dans un torunoid u Grand Chelem.\r\nBA, RTS, Londres ))\r\n(Cyclisme - TDF) Cyclisme...\r\nLa cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour de France m\u00e8nera aujourd'hui les coureurs de Vitel...\u00e0 la Planche des Belles Filles...avec une ascension finale dans les Vosges...\r\nMais...c'est un peleton...amput\u00e9 de de ses stars qui prendra le d\u00e9part.\r\nLe champion du Monde Peter Sagan a \u00e9t\u00e9 exclu de la course...hier...apr\u00e8s un coup de coude...lors du sprint final...\r\nBless\u00e9 dans la chute...le Britannique Mark Cavendish....doit lui aussi jet\u00e9 l'\u00e9ponge...\r\nC'est le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9marre...qui a remport\u00e9 cette \u00e9tape qui fera date...\r\n....\r\nUn mot encore de hockey sur glace...avec un coup dur pour Fribourg-Gott\u00e9ron...qui ne pourra pas compter sur son gardien la saison prochaine.\r\nReto Berra a d\u00e9cid\u00e9 d'activer sa clause de sortie pour rejoindre le club d'Anaheim, en NHL.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8738356", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-05T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-07-05T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8738373", "ece-8738356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:22Z", "speechToTexts": ["14.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8re c'est Journal de Julien bancaires les communes doivent -elles pouvoir acheter des zones \u00e0 b\u00e2tir, lorsqu'elles sont vides depuis 10 ans, vaste question dans une Suisse : la recherche de terrains tourne parfois au calvaire, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se prononce aujourd'hui sur un cas Fribourgeois qui pourrait faire jurisprudence un missiles nord- cor\u00e9ens capables d'atteindre l'Alaska, les \u00c9tats-Unis ont confirm\u00e9 cette nuit que l'engin lanc\u00e9 hier par Pyongyang et de type InterContinental Donald Trump avait promis que cette limite ne serait pas atteint et les appels aux sanctions sont donc plus fort que jamais, les jours se succ\u00e8dent et ne se ressemblent pas pour les Suisses \u00e0 Wimbledon apr\u00e8s un lundi noir, les trois Helv\u00e8te en lice ont gagn\u00e9 hier Timea Bacsinszky Viktoria Golubic et Roger Federer, tous se qualifier pour le 2\u00e8me tour alors que sur les routes du Tour de France 2 Stars Peter Sagan N\u00e9mard Cavendish doivent d\u00e9j\u00e0 quitter le peloton, c'est donc un cas d'\u00e9cole sur le Pinot, question de l'am\u00e9nagement du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nTerritoire en Suisse, avec en toile de fond la p\u00e9nurie de logements, les communes doivent -elles pouvoir racheter du terrain constructible si aucun b\u00e2timent n'y voit le jour, 10 ans apr\u00e8s la mise en zone \u00e0 b\u00e2tir, c'est ce que doit d\u00e9cider aujourd'hui, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'arr\u00eat fera jurisprudence et sera tr\u00e8s observ\u00e9 en l'esp\u00e8ce, les juges de Mon-Repos se prononcent sur la loi fribourgeoise sur l'am\u00e9nagement du territoire et cette disposition technique qu'on appelle le droit d'emption communal Maurice Doucas Le Grand Conseil avait rejet\u00e9 cette possibilit\u00e9, mais la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, et des d\u00e9put\u00e9s de gauche font recours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [94%] :\r\nIls estiment en effet que la la la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, impose aux cantons d'avoir des mesures contraignantes pour s'assurer de cette obligation de construire une disposition qui a \u00e9t\u00e9 finalement biff\u00e9 par la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement, qui estimait que ce texte spolier les propri\u00e9taires Didier Castella d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [90%] :\r\nPour vous, c'est une atteinte grave \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 individuelle qui est prot\u00e9g\u00e9 par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, donc ce ne spoliation une expropriation qui n'est pas acceptable, on aurait pu imaginer un d\u00e9zonage automatique, mais en aucun cas une expropriation du domaine priv\u00e9 vers le domaine public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [97%] :\r\nLes recourants estiment quant \u00e0 eux, qu'il n'y a ainsi plus aucun outil pour inciter les propri\u00e9taires \u00e0 b\u00e2tir, comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 socialiste Pierre Mauron. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:13) [91%] :\r\nIl n'y a aucune mesure contraignante, c'est-\u00e0-dire qu'un propri\u00e9taire s'il veut simplement avoir un terrain en centre- ville et ne pas le construire, il peut tr\u00e8s bien attendre th\u00e9sauriser pour ces terrains augmente de valeur alors que dans le m\u00eame temps, la commune ne peut pas mettre en zone d'autres terrains, \u00e0 cause de lui Union doit pas favoriser ceci \u00e7a correspond mitage du territoire, \u00e7a provoque un am\u00e9nagement qui est catastrophique et je ne comprends pas pourquoi la majorit\u00e9 bourgeoise du Grand Conseil n'a voulu prendre aucune mesure, alors que le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame avait propos\u00e9 un tr\u00e8s bon projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [97%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera aujourd'hui si c'est l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 ou public qui pr\u00e9vaut dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre un Tessinois de plus dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter le conseiller d'\u00c9tat, Christian Vitta se dit int\u00e9ress\u00e9 aujourd'hui dans les colonnes du Blick, le ministre des Finances tessinois est aussi vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et membre du conseil de banque de la BNS \u00e2g\u00e9 de 44 ans, il est plus jeune que son coll\u00e8gue de parti et grand favori pour le poste, le conseiller national Ignacio Cassis pour rappel, la strat\u00e9gie du PLR tessinois et de ne soumettre qu'une seule candidature toujours dans l'actualit\u00e9 politique, le cong\u00e9 paternit\u00e9 divise m\u00eame les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9galit\u00e9 hier l\u00e9nifiante Yves populaire qui demande 4 semaines pour de cong\u00e9 pour les papas a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale mais le parlement risque bien de lui opposer un contre- projet moins g\u00e9n\u00e9reux, m\u00eame les politiques qui pr\u00f4nent l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas tous pr\u00eats \u00e0 faire le pas vers un cong\u00e9 d'un mois, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [89%] :\r\nL'an dernier il s'affichaient, main dans la main, les hommes pour l'\u00e9galit\u00e9 six parlementaires de tous les partis sauf l'UDC il n'en c'est un appel pour montrer que les hommes pouvaient aussi d\u00e9fendre des projets pour l'\u00e9galit\u00e9, signataire, le conseiller national socialiste Matthias Reynard compte sur eux aujourd'hui pour concr\u00e9tiser leur engagement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:57) [92%] :\r\nOn verra si on est uniquement dans la d\u00e9claration d'intention autour de l'\u00e9galit\u00e9 ou si on a vraiment ensuite les hommes y compris de droite qui sont pr\u00eats \u00e0 s'impliquer pour une soci\u00e9t\u00e9 plus moderne, plus progressiste et j'esp\u00e8re vraiment que ceux qui se sont impliqu\u00e9s mais qui syst\u00e9matiquement se disent favorables \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, h\u00e9 bien seront vraiment des fers de lance dans ce combat -l\u00e0, bien souvent, on constate que, on a les \u00e9lus socialistes, Verts et puis on a quelques femmes de droite et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [91%] :\r\nL'homme de droite, interpell\u00e9 lundi 6 parlementaires pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est le conseil national PLR Hugues Hiltpold mais pour lui, 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:35) [89%] :\r\nUn mois, c'est quelque chose qui est un peu lourd pour l'\u00e9conomie, il faut savoir aujourd'hui que les entreprises sont pas mal sollicit\u00e9 en termes de charges sociales, donc a priori ce qui est propos\u00e9 va un peu trop loin simplement ce qu'il faut voir, c'est que \u00e7a correspond quand m\u00eame une attente, donc je pense que t\u00f4t ou tard on aura un mod\u00e8le de cong\u00e9 soit paternit\u00e9 soit plut\u00f4t cong\u00e9 parental, on a d\u00e9j\u00e0 entendu dire qu'il y aurait \u00e0 cette initiative, un contre- projet qui ont une dur\u00e9e qui ne serait pas de 4 semaines plut\u00f4t de 2 semaines donc un projet un peu moins ambitieux mais qui aurait le m\u00e9rite peut-\u00eatre d'\u00eatre moins douloureux pour l'\u00e9conomie en termes de coupe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:04) [94%] :\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9, un engagement de principe quasi unanime, donc, mais qui semble difficile \u00e0 traduire en actes, le prochain test, ce sera le projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est attendu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [95%] :\r\nLe missile tir\u00e9 hier par la Cor\u00e9e du Nord \u00e9tait de type InterContinental les \u00c9tats-Unis l'ont confirm\u00e9 cette nuit, c'est peut-\u00eatre un tournant, le missile en question a une port\u00e9e th\u00e9orique de 7 \u00e0 8000 kilom\u00e8tres, ce qui place l'Alaska et donc le territoire am\u00e9ricain \u00e0 distance de Tir, le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en a m\u00eame affirm\u00e9 \u00eatre capable de monter ce missile d'une ogive nucl\u00e9aire, les analystes en doutent, mais cette \u00e9ni\u00e8me essai nord- cor\u00e9en suscite de vives r\u00e9actions, correspondance en Cor\u00e9e-du-Sud sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [94%] :\r\nCe Tir r\u00e9ussi d'un missile InterContinental est un cadeau destin\u00e9 aux salauds d'Am\u00e9ricains \u00e0 l'occasion de leur f\u00eate nationale, a fanfaronn\u00e9 le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun qui a promis d'autres cadeaux dans le futur, premi\u00e8res r\u00e9actions les arm\u00e9es sud- cor\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ont proc\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 des tirs conjoints de missiles balistiques sur la c\u00f4te orientale de la Cor\u00e9e, une d\u00e9monstration de force pour le principe, qui ne devrait pas entamer la d\u00e9termination de Pyongyang, Washington a aussi convoqu\u00e9 pour ce soir une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU aux \u00c9tats-Unis, les appels se multiplient pour infliger au r\u00e9gime des sanctions beaucoup plus forte, par exemple en punissant les banques et les entreprises chinoises qui font du commerce avec le Nord, en r\u00e9alit\u00e9, Washington et ses alli\u00e9s sont \u00e0 court d'options, une frappe pr\u00e9ventive risquerait de provoquer une guerre, un changement de r\u00e9gime et tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en oeuvre, quant \u00e0 la diplomatie, il est d\u00e9sormais acquis que Pyongyang n'acceptera jamais de d\u00e9nucl\u00e9ariser m\u00eame un gel n\u00e9goci\u00e9 de son programme balistique semble de plus en plus improbable Fr\u00e9d\u00e9ric ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [96%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le gouvernement r\u00e9gional catalan d\u00e9fie \u00e0 nouveau le pouvoir central espagnol, la coalition ind\u00e9pendantiste a d\u00e9taill\u00e9 hier sa future loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination du 1er octobre en cas de oui et l'autonomie sera imm\u00e9diatement d\u00e9clar\u00e9e Et si le non l'emporte, de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront convoqu\u00e9es, une d\u00e9cision qui renforce un peu plus encore le bras de fer avec le gouvernement espagnol le r\u00e9cit \u00e0 Madrid de Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:10) [94%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 s'annonce agit\u00e9e avec un bras de fer annonc\u00e9 entre Madrid et la Catalogne, la future loi sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination probablement adopt\u00e9e en ao\u00fbt se placera au-dessus de la Constitution espagnole d\u00e8s qu'elle entrera en vigueur le gouvernement espagnol demandera son interdiction \u00e0 la Cour constitutionnelle qui s'ex\u00e9cutera rapidement le responsable des conservateurs en Catalogne, a assur\u00e9 que cette future loi, et je cite un coup d'\u00c9tat qui prend des apparences d\u00e9mocratiques, tous les partis politiques de gauche, de droite et pour des mots se prononcent contre ce r\u00e9f\u00e9rendum unilat\u00e9ral dont personne ne sait s'il se d\u00e9roulera d'ailleurs r\u00e9ellement Josep Bou chef d'entreprises catalan et pr\u00e9sident d'une association oppos\u00e9e \u00e0 l'ind\u00e9pendance se montre inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [93%] :\r\nNous sommes tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s de voir que tout ce processus n'est pas l\u00e0 pour am\u00e9liorer la situation pour parvenir \u00e0 un accord ce r\u00e9f\u00e9rendum c'est un processus de rupture pour arracher la Catalogne de l'Espagne et cela nous pr\u00e9occupe beaucoup car nous achetons nous vendons reste l'Espagne est -ce que l'histoire espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [97%] :\r\nM\u00eame le gouvernement ind\u00e9pendantiste catalan est travers\u00e9 par des doutes et des d\u00e9bats pour l'instant, l'ex\u00e9cutif r\u00e9gional ne dispose ni de fichier \u00e9lectoral fiable ni d'entreprises pouvant fournir des urnes Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [94%] :\r\nTennis : carton plein, hier, pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Wimbledon, Roger Federer Timea Bacsinszky et Viktoria Golubic tous les 3 se sont qualifi\u00e9s pour le 2\u00e8me tour, les explications de Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:35) [91%] :\r\nAu lundi noir, avec les \u00e9liminations de Wawrinka et Laaksonen a succ\u00e9d\u00e9 le mardi rose, Roger Federer n'a eu besoin que de 44 minutes pour battre l'Ukrainien a Dolgopolov qui a abandonn\u00e9, cela commence \u00e0 faire beaucoup d'abandon, ce qui relance la pol\u00e9mique sur les joueurs bless\u00e9s qui viennent tout de m\u00eame chercher l'argent du 1er tour m\u00eame s'ils ne sont pas capables de tenir leur place, le B\u00e2lois s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait tout de m\u00eame montr\u00e9 son s\u00e9rieux et son sens du jour offensif, il est \u00e9galement devenu le 3\u00e8me homme \u00e0 passer le cap des 10000 en carri\u00e8re apr\u00e8s les grands serveurs Goran Ivanisevic et Ivo Karlovic les Suissesses ont \u00e9galement brill\u00e9 accroch\u00e9 douteux de Viktoria Golubic face \u00e0 la Chinoise Zheng et Timea Bacsinszky contre la Portoricaine pulling on fait feu de tout bois dans le set d\u00e9cisif qu'ils ont clairement remport\u00e9 la Vaudoise a confirm\u00e9 les bonnes sensations qu'elle affirmait avoir sur le gaz on quant \u00e0 la z\u00fcrichoises, ce n'est que son 2\u00e8me succ\u00e8s dans un tournoi du Grand Chelem Bernardin Lehman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [95%] :\r\nUn mot encore de cyclisme avec la 5\u00e8me \u00e9tape du Tour de France qui m\u00e8nera aujourd'hui les coureurs de Vitel la Planche des Belles Filles avec une ascension finale dans les Vosges, mais c'est un peloton amput\u00e9 de ses Stars qui prendra le d\u00e9part, le champion du monde, Peter Sagan a \u00e9t\u00e9 exclu de la course hier apr\u00e8s un coup de coude lors de sprint final bless\u00e9s dans la chute, le Britannique Mark Cavendish doit lui aussi jet\u00e9 l'\u00e9ponge, c'est le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare qui a remport\u00e9 cette \u00e9tape qui fera date et puis un mot encore de hockey sur glace en vient de l'apprendre, avec un coup dur pour Fribourg- Gott\u00e9ron qui ne pourra pas compter sur son gardien la saison prochaine reto Berra a d\u00e9cid\u00e9 d'activer sa clause de sortie pour rejoindre le club californien d'Anaheim en NHL. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-05T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B649308-6ACE-4E5B-96BE-79EB68F3637E", "internalArchiveId": "1B649308-6ACE-4E5B-96BE-79EB68F3637E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder.\r\n\r\n* * Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin (SIGNATURE 04.07 STRATEGIE PERDANTE DU TESSIN) La strat\u00e9gie perdante du Tessin, c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n  1'40''\r\n((La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder. L'ent\u00eatement de sa direction \u00e0 ne soumettre qu'une personnalit\u00e9 au parti national est incompr\u00e9hensible. Montrer un canton, voire toute une r\u00e9gion linguistique, uni derri\u00e8re son seul candidat, incontestable, incontest\u00e9, voil\u00e0 l'espoir des dirigeants du PLR tessinois.\r\nUne perle rare capable de faire l'unanimit\u00e9? Solide optimisme. Mais une strat\u00e9gie \u00e0 coup s\u00fbr erron\u00e9e. Et qui manque d'ambition. Pour donner toutes ses chances \u00e0 la Suisse italienne, c'est un choix qu'il faudrait offrir au parti national. Un ticket \u00e0 deux. Riche d'un homme et d'une femme pour maximiser ses chances. C'est alors Petra G\u00f6ssi et son \u00e9quipe qui devraient assumer d'\u00e9liminer un italophone pour faire de la place \u00e0 un francophone. Ou au contraire de forcer le destin et d'aller devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avec ce choix entre deux repr\u00e9sentants de la Suisse italienne. Comme lorsque le PDC avait eu l'audace de pr\u00e9senter deux femmes \u00e0 la succession d'Arnold Koller. Avec le succ\u00e8s que l'on sait pour Ruth Metzler.\r\nMais avec cette probable candidature unique, les Tessinois contraignent presque les Romands \u00e0 se lancer dans la course. Et s'ils sont sur les rangs, ce ne sera pas pour servir d'alibi \u00e0 la cause du Sud des Alpes. La question r\u00e9gionale ne sera plus qu'un crit\u00e8re parmi d'autres. Et tout sera alors possible. M\u00eame le pire. Le PLR tessinois ne pourra plus que se mordre les doigts de n'avoir pas tent\u00e9 cr\u00e2nement d'imposer un ticket italophone pour la succession de Didier Burkhalter.))", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin", "Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin / JDM_2017-07-04T06:48:00_signature", "Signature de Pierre-Han Choffat: La strat\u00e9gie perdante du Tessin / JDM_2017-07-04T06:48:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder.", "La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder.", "La Suisse italienne patiente depuis trop longtemps. Son ambition est l\u00e9gitime. Ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses. Dommage que les lib\u00e9raux-radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder."], "variantIds": ["ece-8734680", "ece-8734664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T14:45:58Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne revient \u00e0 la politique, la strat\u00e9gie perdante du Tessin, le commentaire de Pierre-Han Choffat la Suisse italienne patiente depuis trop longtemps, son ambition est l\u00e9gitime, ses chances de retrouver sa place au sein du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral sont cette fois s\u00e9rieuses, dommage que les lib\u00e9raux- radicaux tessinois s'acharnent \u00e0 les galvauder l'ent\u00eatement de sa direction \u00e0 ne soumettre qu'une personnalit\u00e9 au parti national est incompr\u00e9hensible, montrer un canton, voire toute une r\u00e9gion linguistique uni derri\u00e8re son seul candidat incontestable, incontest\u00e9, voil\u00e0 l'espoir des dirigeants du PLR tessinois une perle rare capable de faire l'unanimit\u00e9 Solide optimisme mais une strat\u00e9gie \u00e0 coup s\u00fbr erron\u00e9e et qui manque d'ambition pour donner toutes ses chances \u00e0 la Suisse italienne, c'est un choix qu'il faudrait offrir au parti national un ticket \u00e0 2, riche d'un homme et d'une femme pour maximiser ses chances, c'est alors P\u00e9tra G\u00f6ssi et son \u00e9quipe qui devraient assumer d'\u00e9liminer un italophone pour faire de la place \u00e0 un francophone ou au contraire de forcer le destin et d'aller devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avec ce choix entre 2 repr\u00e9sentants de la Suisse italienne, comme lorsque le PDC avait eu l'audace de pr\u00e9senter 2 femmes \u00e0 la succession d'Arnold Koller avec le succ\u00e8s que l'on sait pour Ruth Metzler, mais avec cette probable candidature unique, les Tessinois contraignent presque les Romands \u00e0 se lancer dans la course et s'ils sont sur les rangs, ce ne sera pas pour servir d'alibi \u00e0 la cause du sud des Alpes, la question r\u00e9gionale ne sera plus qu'un crit\u00e8re parmi d'autres et tout sera alors possible, m\u00eame le pire, le PLR tessinois ne pourra plus que se mordre les doigts de n'avoir pas tent\u00e9 cr\u00e2nement d'imposer un ticket italophone pour la succession de Didier Burkhalter commentaire sign\u00e9 Pierre Enchoffa \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B5F742C-0DB1-4961-BF16-1CD1BECC4D30", "internalArchiveId": "0B5F742C-0DB1-4961-BF16-1CD1BECC4D30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) *******************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer....les socialistes qui ach\u00e8tent les signatures pour leur initiative sur la transparence:\r\nceux qui les r\u00e9coltent dans la rue re\u00e7oivent 2 frs 20 par  signature. c'est que le temps presse, le d\u00e9lai  est fix\u00e9 au 26 octobre et  mi- juin, il manquait  encore 45'000 signatures. Reste que  Selon l'Aargauer Zeitung, la m\u00e9thode divise au sein m\u00eame du PS:  le conseiller national C\u00e9dric Wermuth parle de \"commercialisation des instruments de la d\u00e9mocratie directe\", le vice-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Stefan Krattiger pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la m\u00e9thode, mais il relativise aussi: \" la grande majorit\u00e9 des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es par des b\u00e9n\u00e9voles\". par contre pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire: il  parle carr\u00e9ment de blamage, et \u00e7a ne sert \u00e0 rien de dire qu'il ne s'agit que de 5000 signatures ou que d'autres partis paient bien plus pour leurs tous m\u00e9nages par exemple: la politique c'est aussi des symboles et celui qui est pay\u00e9 par signature perd le statut de b\u00e9n\u00e9vole, ce qui est fatal dans dans un pays o\u00f9 le syst\u00e8me de milice est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans certains cas  jusqu'au del\u00e0 de la mort... \r\nV Berset\r\nAlain Berset en grande interview \u00e9galement dans le Blick o\u00f9 il confirme qu'il n'a pas offert de bouquet de fleur \u00e0 Petra G\u00f6ssi apr\u00e8s ses d\u00e9clarations \u00e0 propos des \u00e9trangers...// pas que l'AVS dans la vie?!!! avant il y a....... l'arm\u00e9e! samedi le TAges Anzeiger a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les effectifs de l'arm\u00e9e \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s qu'annonc\u00e9: 15'000 hommes de plus ( ceux qui ont termin\u00e9 leurs jours de service obligatoire, mais qui  peuvent  encore \u00eatre  appel\u00e9s  pendant 4 ans) alors aujourd'hui les r\u00e9actions fusent:  la socialiste z\u00fcrichoise, Priska Seiler,  membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9, se sent  \" men\u00e9e par le bout du n\u00e9\", elle parle de \"rechnerischen tricks\" d'astuces de calculs d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s  pour embrouiller, dans une interpellation elle demande donc au conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re: \"tant que nous ne connaissons pas la taille r\u00e9elle de notre arm\u00e9e, toute discussion est inutile!!!! m\u00eame ton du c\u00f4t\u00e9 de  Lisa Mazzone qui s'exprime \u00e9galement dans le journal,  la Genevoise y ajoute que  le gouvernement doit renoncer \u00e0 son tour de vis  contre le service civil.....\r\nV r\u00e9gion montagne et airbnb\r\nil y a les nouvelles mani\u00e8res de voyager, celles de se soigner, au caf\u00e9 par exemple...mais attention pas n'importe lequel, \u00e7a se passe chaque 2\u00e8me lundi au caf\u00e9 chez Marion am Z\u00e4hringerplatz \u00e0 Z\u00fcrich, qui devient ce jour-l\u00e0 le caf\u00e9 m\u00e9d entre 15 et 18h: vous n'avez que 42 ans, votre m\u00e9decin veut vous mettre une proth\u00e8se de la hanche, mais vous h\u00e9sitez,  et bien des m\u00e9decins et psychologues vous r\u00e9pondent, c'est sans inscription, gratuit...une mani\u00e8re de prendre un 2\u00e8me avis et de vous rassurer... \r\nV Macron\r\nc'est un d\u00e9fis pour la France mais aussi pour  les autres pays: la lutte contre les extr\u00eamismes, religieux par exemple. une m\u00e9thode: la musique, Bach en l'occurence. dans la NZZ  un jeune  pianiste am\u00e9ricain  explique comment il veut emmener la jeunesse tunisienne vers la paix. Tunisia88 c'est le nom de son  organisation, ( 88 le nombre de touches sur le clavier d'un piano) organisation qui aide  les jeunes \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s de musique....parce que oui:  la musique favorise le respect pour la diff\u00e9rence....\r\nV ..... \r\nle v\u00e9lo et la folie pour terminer mais oui: religion pour les uns, des criminels de la route pour les autres, le v\u00e9lo d\u00e9ifi\u00e9 ou diabolis\u00e9:  \u00e0 raison ????? une \u00e9tude \u00e0 lire dans la NZZ\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\nles socialistes qui ach\u00e8tent les signatures pour leur initiative sur la transparence:\r\nceux qui les r\u00e9coltent dans la rue re\u00e7oivent 2 frs 20 par  signature. c'est que le temps presse, le d\u00e9lai  est fix\u00e9 au 26 octobre et  mi- juin, il manquait  encore 45'000 signatures. Reste que  Selon l'Aargauer Zeitung, la m\u00e9thode divise au sein m\u00eame du PS:  le conseiller national C\u00e9dric Wermuth parle de \"commercialisation des instruments de la d\u00e9mocratie directe\", le vice-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Stefan Krattiger pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la m\u00e9thode, mais il relativise aussi: \" la grande majorit\u00e9 des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es par des b\u00e9n\u00e9voles\". par contre pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire: il  parle carr\u00e9ment de blamage, et \u00e7a ne sert \u00e0 rien de dire qu'il ne s'agit que de 5000 signatures ou que d'autres partis paient bien plus pour leurs tous m\u00e9nages par exemple: la politique c'est aussi des symboles et celui qui est pay\u00e9 par signature perd le statut de b\u00e9n\u00e9vole, ce qui est fatal dans dans un pays o\u00f9 le syst\u00e8me de milice est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans certains cas  jusqu'au del\u00e0 de la mort... \r\nUn refus de la pr\u00e9voyance 2020 en septembre co\u00fbterait des milliards. Foi de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAlain Berset d\u00e9signe son ennemi, dans une interview au Temps: le PLR, qui n'a jamais, en 7 ans, amen\u00e9 de propositions convaincantes dans ce dossier.\r\nEn ciblant le parti bourgeois, explique le journal, Alain Berset semble ob\u00e9ir \u00e0 un triple calcul.\r\nProfiter de la gaffe de la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi avec son id\u00e9e de r\u00e9duire les rentes AVS per\u00e7ues \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nProfiter de l'ambition des t\u00e9nors comme Ignazio Cassis ou Isabelle Moret. Qui regardent plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du si\u00e8ge bient\u00f4t libre au Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nProfiter du c\u00f4t\u00e9 pingre des milieux \u00e9conomiques, en lan\u00e7ant un message alarmiste sur le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 d'un refus. \r\nAlain Berset en grande interview \u00e9galement dans le Blick o\u00f9 il confirme qu'il n'a pas offert de bouquet de fleur \u00e0 Petra G\u00f6ssi apr\u00e8s ses d\u00e9clarations \u00e0 propos des \u00e9trangers...// pas que l'AVS dans la vie?!!! avant il y a....... l'arm\u00e9e! samedi le TAges Anzeiger a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les effectifs de l'arm\u00e9e \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s qu'annonc\u00e9: 15'000 hommes de plus ( ceux qui ont termin\u00e9 leurs jours de service obligatoire, mais qui  peuvent  encore \u00eatre  appel\u00e9s  pendant 4 ans) alors aujourd'hui les r\u00e9actions fusent:  la socialiste z\u00fcrichoise, Priska Seiler,  membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9, se sent  \" men\u00e9e par le bout du n\u00e9\", elle parle de \"rechnerischen tricks\" d'astuces de calculs d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s  pour embrouiller, dans une interpellation elle demande donc au conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re: \"tant que nous ne connaissons pas la taille r\u00e9elle de notre arm\u00e9e, toute discussion est inutile!!!! m\u00eame ton du c\u00f4t\u00e9 de  Lisa Mazzone qui s'exprime \u00e9galement dans le journal,  la Genevoise y ajoute que  le gouvernement doit renoncer \u00e0 son tour de vis  contre le service civil.....\r\n*** Le groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne s'inqui\u00e8te des coups durs successifs que ces r\u00e9gions doivent encaisser...\r\nLa baisse pr\u00e9vue de la redevance hydraulique.\r\nLe plan de restructuration de la poste.\r\nLe risque de foss\u00e9 num\u00e9rique.\r\nLes 3 dossier les plus pr\u00e9occupants, cit\u00e9s par la pr\u00e9sidente du groupement pour les r\u00e9gions de montagnes, la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise, Christine Bulliard-Marbach.\r\nElle est inerview\u00e9e dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, les journaux Neuch\u00e2telois, mais aussi le Courrier, le Journal du Jura ou le Quotidien Jurassien. \r\nLa contre-attaque a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9: des motions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au conseil national. Mais il faut rester vigilants: la pr\u00e9sidente estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9fend pas suffisament les r\u00e9gions alpines. \r\n*** Et qui dit r\u00e9gions alpines, dit aussi tourisme... et qui dit tourisme dit de plus en plus souvent \"Airbnb\"...\r\nUne pleine page dans l'Agefi, sur un \u00e9tat des lieux en Suisse. Le Valais est le canton le plus \"airbnb-is\u00e9\". La preuve par les chiffres: entre 2014 et 2017, une hausse de 471% du nombre d'objets.\r\nLe quotidien relaie aussi les inquit\u00e9tudes, connues, de la branche h\u00f4teli\u00e8re face \u00e0 cette concurrence. \r\nIl braque aussi le projecteur sur les services d'accueil qui gravitent et font leur beurre autour de la plateforme.\r\nil y a les nouvelles mani\u00e8res de voyager, celles de se soigner, au caf\u00e9 par exemple...mais attention pas n'importe lequel, \u00e7a se passe chaque 2\u00e8me lundi au caf\u00e9 chez Marion am Z\u00e4hringerplatz \u00e0 Z\u00fcrich, qui devient ce jour-l\u00e0 le caf\u00e9 m\u00e9d entre 15 et 18h: vous n'avez que 42 ans, votre m\u00e9decin veut vous mettre une proth\u00e8se de la hanche, mais vous h\u00e9sitez,  et bien des m\u00e9decins et psychologues vous r\u00e9pondent, c'est sans inscription, gratuit...une mani\u00e8re de prendre un 2\u00e8me avis et de vous rassurer... \r\n*** Plusieurs commentaires dans les journaux romands sur le grand discours d'Emmanuel Macron hier \u00e0 Versailles...\r\nUne logorrh\u00e9e, l'appelle le Courrier. Durant laquelle il a martel\u00e9 son credo n\u00e9o-lib\u00e9ral, qui, tacle au passage l'\u00e9ditorialiste, n'a, au niveau mondial, pas fait ses preuves, en trente ans.\r\nPas besoin de preuves, \u00e0 lire le titre du commentaire du Temps: C'est la m\u00e9thode Macron-Cou\u00e9: r\u00e9p\u00e9ter pour lever les doutes. \r\nC'est tout l'art de la mise en musique, dit pour sa part la Libert\u00e9. Avec un ma\u00eetre mot: la transformation. Et de relever un paradoxe: Macron en chef r\u00e9volutionnaire, roi d'un jour \u00e0 Versailles... \r\nc'est un d\u00e9fis pour la France mais aussi pour  les autres pays: la lutte contre les extr\u00eamismes, religieux par exemple. une m\u00e9thode: la musique, Bach en l'occurence. dans la NZZ  un jeune  pianiste am\u00e9ricain  explique comment il veut emmener la jeunesse tunisienne vers la paix. Tunisia88 c'est le nom de son  organisation, ( 88 le nombre de touches sur le clavier d'un piano) organisation qui aide  les jeunes \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s de musique....parce que oui:  la musique favorise le respect pour la diff\u00e9rence....\r\n*** C'\u00e9tait la vid\u00e9o du week-end sur les r\u00e9seaux sociaux: Donald trump  dans un faux combat de catch contre un homme avec le logo de la chaine CNN sur le visage... publi\u00e9e par ce m\u00eame Donald Trump. Le Temps d\u00e9cortique ce matin la relation d'amour-haine entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et la Chaine d'info...\r\nDonald Trump entretient une relation schizophr\u00e9nique avec le patron de la chaine, Jeff Zucker. Ils se connaissent depuis 15 ans. Ils entretiennent une certaine connivence.\r\nIls ont tout deux le go\u00fbt du spectacle. \r\nC'est Jeff Zucker, alors \u00e0 NBC, qui a en quelque sorte fait de Donald Trump une star de la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9, en programmant son \u00e9mission en prime time.\r\nIl est ensuite invit\u00e9 au mariage de la fille Trump. Puis f\u00e9licit\u00e9, via twitter, lors de sa nommination \u00e0 la t\u00eate de CNN.\r\nC'est ensuite que les liens se sont un peu distendus. Mais gr\u00e2ce \u00e0 Trump et \u00e0 sa pr\u00e9sidence particuli\u00e8re, CNN a vu monter son audience en fl\u00e8che, note le journal...\r\n*** Allons maitenant  faire un tour dans le laboratoire d'Albert Hofman...\r\nUne s\u00e9rie du temps, sur les chercheurs qui ont exp\u00e9riment\u00e9 eux-m\u00eame leur produit. On commence donc par un premier trip au LSD\r\n1943.\r\nAlbert hoffmann travaille sur l'ergot de seigle.\r\nIl en absorbe d'abord par inadvertance, en se forttant les yeux.\r\nLes sensations \u00e9tranges qu'il ressent le poussent \u00e0 recommencer. \r\nSans conna\u00eetre la puissance du LSD, il en prend ce qu'il croit \u00eatre une toute petite quanti\u00e9: 0,25 milligrammes... il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une dose massive !! Et ensuite, il est parti \u00e0 v\u00e9lo...\r\nle v\u00e9lo et la folie pour terminer mais oui: religion pour les uns, des criminels de la route pour les autres, le v\u00e9lo d\u00e9ifi\u00e9 ou diabolis\u00e9:  \u00e0 raison ????? une \u00e9tude \u00e0 lire dans la NZZ", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734657", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-04T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-04T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8734674", "ece-8734657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T14:52:57Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt voici la revue de presse avec Sandra Perly, Val\u00e9rie Droux, les socialistes, on commence par \u00e7a, qui ach\u00e8tent des signatures pour leur initiative sur la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nQui les r\u00e9coltent dans la rue, re\u00e7oivent 2 francs 20 par signature, c'est que le temps presse, le d\u00e9lai fix\u00e9 au 26 octobre et mi- juin, il manquait encore 45'000 signatures reste que selon l'art Gauer Zeitung, la m\u00e9thode divise au sein m\u00eame du PS, le conseiller national C\u00e9dric Wermuth parle de commercialisation des instruments de la d\u00e9mocratie directe et le vice- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Stefan Krattiger pr\u00e9f\u00e9rerait renoncer \u00e0 la m\u00e9thode lui aussi mais il relativise la grande majorit\u00e9 des signatures a \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es par des b\u00e9n\u00e9voles, par contre, pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire il parle carr\u00e9ment de blamage est et \u00e7a ne sert \u00e0 rien de dire qu'il ne s'agit que de 5000 signatures ou que d'autres partis paient bien plus pour leurs tous m\u00e9nages par exemple la politique c'est aussi des symboles, celui qui est pay\u00e9 par signature perd le statut de b\u00e9n\u00e9vole, ce qui est fatal dans un pays o\u00f9 le syst\u00e8me de milice est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans certains cas jusqu'au del\u00e0 de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [94%] :\r\nUn refus de la pr\u00e9voyance 2020 en septembre co\u00fbterait des milliards, foi de conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset d\u00e9signe son ennemi dans une interview au Temps, le PLR qui n'a jamais, en 7 ans, amen\u00e9 de propositions convaincantes dans ce dossier et en ciblant le parti bourgeois, explique le journal, Alain Berset semble ob\u00e9ir \u00e0 triple calcul profiter de la gaffe de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi avec Sony, son id\u00e9e de r\u00e9duire les rentes AVS per\u00e7ues \u00e0 l'\u00e9tranger, profiter de l'ambition d'\u00c9tat Nord comme il n'y a -t-il au Cassis ou Isabelle Moret qui regardent plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du si\u00e8ge libre ou bient\u00f4t libre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral profiter enfin du c\u00f4t\u00e9 pingre des milieux \u00e9conomiques en lan\u00e7ant ce message alarmiste sur le coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [92%] :\r\n\u00e9lev\u00e9 d'un refus alors Alain Berset en grande interview \u00e9galement dans le Blick o\u00f9 il confirme enfin qui n'a pas offert de bouquet de fleurs \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi apr\u00e8s ses d\u00e9clarations \u00e0 propos des \u00e9trangers, mais il n'y a pas que l'AVS dans la vie avant, il y a l'arm\u00e9e mais oui samedi le pas sa guerre a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les effectifs de l'arm\u00e9e \u00e9taient plus \u00e9lev\u00e9s qu'annonc\u00e9 15'000 hommes de plus c'est donc ceux qui ont termin\u00e9 leurs jours de service obligatoire mais qui peuvent encore \u00eatre appel\u00e9 pendant 4 ans, alors aujourd'hui les r\u00e9actions fusent, la socialiste z\u00fcrichoises Priska salaire, membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9 se sent men\u00e9e par le bout du nez, elle parle de une riche Trix d'astuces de calculs d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s pour ont brouill\u00e9 dans une interpellation, elle demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire la lumi\u00e8re, tant que nous ne connaissons pas la taille r\u00e9elle de notre arm\u00e9e, toute discussion est inutile et puis m\u00eame ton du c\u00f4t\u00e9 de Lisa Mazzone, qui s'exprime \u00e9galement dans le journal la Genevoise y ajoute que le gouvernement doit renoncer \u00e0 son tour device pr\u00e9vue contre le service civil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [98%] :\r\nLe groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne s'inqui\u00e8te des coups durs successifs que ces r\u00e9gions doivent encaisser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [91%] :\r\nLa baisse pr\u00e9vue de la redevance hydraulique, le plan de restructuration de la Poste, le risque de foss\u00e9 num\u00e9rique, les 3 dossier les plus pr\u00e9occupants, cit\u00e9s par la pr\u00e9sidente du groupement pour les r\u00e9gions de montagnes, la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Bulliard Marbach elle est interview\u00e9e dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois mais aussi le Courrier, le Journal du Jura ou le Quotidien jurassien et la contre- attaque a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, dit -elle, des motions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Conseil national sur diff\u00e9rents sujets, mais il faut rester vigilant, la pr\u00e9sidente estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9fend pas suffisamment ces r\u00e9gions alpines qui dit r\u00e9gions alpines dit aussi tourisme qui dit tourisme dit de plus en plus souvent bien une pleine page dans l'Agefiph sur un \u00e9tat des lieux on suisse le Valais et le canton le plus Herbie NBA ils pass\u00e9 comme on dit pour R Bien sied pas, bref, la preuve par les chiffres : entre 2014 et 2017, une hausse de 400 71 pourcent du du nombre d'objets, rien qu'en Valais le quotidien relaie aussi les inqui\u00e9tudes connue hein celle -l\u00e0 de la branche h\u00f4teli\u00e8re face \u00e0 cette concurrence et le braque aussi le projecteur sur les services d'accueil qui gravitent et font leur beurre autour de la plateforme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [93%] :\r\nAlors il y a les nouvelles mani\u00e8res de voyager, celles de se soigner aussi au caf\u00e9, par exemple, mais attention, pas n'importe lequel \u00e7a se passe chaque 2\u00e8me lundi au caf\u00e9 chez Marion Am Tsering place \u00e0 Z\u00fcrich qui devient ce jour- l\u00e0, le caf\u00e9 malades entre 15 heures et 18 heures alors vous n'avez peut-\u00eatre que 40 12 ans votre m\u00e9decin veut vous mettre une proth\u00e8se de la roche, mais vous h\u00e9sitez et bien des m\u00e9decins et psychologues vous r\u00e9pondent : c'est sans inscription c'est gratuit, une mani\u00e8re de prendre un 2\u00e8me avis et de vous rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [94%] :\r\nPlusieurs commentaires dans les journaux romands ce matin sur le grand discours d'Emmanuel ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [94%] :\r\nOn hier \u00e0 Versailles une logorrh\u00e9e l'appelle le Courrier durant laquelle il a martel\u00e9 son credo n\u00e9o- lib\u00e9ral qui tacle au passage le dites r\u00e9alistes n'a, au niveau mondial, pas fait ses preuves en 30 ans, pas besoin de preuves \u00e0 lire le commentaire du Temps, c'est la m\u00e9thode Macron Cou\u00e9 r\u00e9p\u00e9ter pour lever les doutes, c'est tout l'art de la mise en musique, dit pour sa part la Libert\u00e9 avec un ma\u00eetre mot : la transformation et de relever ce paradoxe Macron en chef r\u00e9volutionnaire roi d'un jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [94%] :\r\n\u00e0 Versailles, c'est ind\u00e9pendant, aucun commentaire n'a rien dit, c'est un d\u00e9fi pour la France, mais aussi pour les autres pays, la lutte contre les extr\u00e9mismes religieux, par exemple, alors une m\u00e9thode, la musique, en l'occurrence dans la NZZ un jeune pianiste am\u00e9ricain explique comment il veut amener la jeunesse tunisienne vers la paix Tunisia88 c'est le nom de son organisation 88, comme le nombre de touche sur un clavier de piano, une organisation qui aide les jeunes \u00e0 cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s de musique parce que oui, la musique favorise le respect pour la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [92%] :\r\nEt c'est la vid\u00e9o du week- end \u00e0 elle a circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Donald Trump dans un faux combat de catch contre un homme, avec le logo de la cha\u00eene CNN sur la t\u00eate Publi\u00e9 par ce m\u00eame Donald Trump, qui je crois est pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, le Temps d\u00e9cortique ce matin la relation d'amour- haine entre le pr\u00e9sident et la cha\u00eene d'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [92%] :\r\nDonald Trump entretient de relation schizophr\u00e9nique avec le patron de la chaine Jeff Zucker, ils se connaissent depuis 15 ans, ils entretiennent une certaine connivence, ils ont tous les 2 le go\u00fbt du spectacle car c'est Jeff Zucker alors \u00e0 NBC qui a en quelque sorte fait de Donald Trump, la Star de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 qu'il \u00e9tait avant d'\u00eatre pr\u00e9sident en programmant son \u00e9mission en prime-time, \u00e0 l'\u00e9poque, il est ensuite invit\u00e9 m\u00eame au mariage de la fille Trump Ivanka puis f\u00e9licit\u00e9 vis \u00e0 Twitter lors de sa nomination \u00e0 la t\u00eate de CNN, alors c'est ensuite que les Liens, ce serait distendus lit mais gr\u00e2ce \u00e0 Trump et \u00e0 sa pr\u00e9sidence particuli\u00e8re, CNN a quand m\u00eame vu monter son audience en fl\u00e8che, note le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [98%] :\r\nPlus que jamais, nous sommes dans la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle allons maintenant faire un tour dans le laboratoire d'Albert Hofman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [89%] :\r\nCelle, jamais un autre genre de spectacles une s\u00e9rie du temps d'ailleurs, tous les mardis sur les chercheurs qui ont exp\u00e9riment\u00e9 eux- m\u00eames leurs produits et quels produits on commence donc par un premier trip au LSD 1943 Albert Hofman travaille sur l'ergot de seigle, il en absorbe d'abord par inadvertance en se frottant les yeux, les sensations, elle tranche qu'il ressent, sous peine, c'est le poussent \u00e0 recommencer alors sans conna\u00eetre la puissance du LSD, il en prend ce qu'il croit \u00eatre une toute toute toute petite quantit\u00e9 0 25 milligrammes que nenni, il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une dose massive : Et que fait- il on suit, il prend son v\u00e9lo pour s'achever, il est parti \u00e0 v\u00e9lo exactement il y a un peu zigzaguer un pesait Xavier puis a pris sa voisine pour une grande sorci\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [90%] :\r\nEt \u00e7a peut \u00eatre une drogue aussi, hein, le v\u00e9lo et la folie pour terminer mais oui religion pour les uns, des criminels de la route pour les autres, le v\u00e9lo d\u00e9ifi\u00e9 Audi beau Z\u00e9 a raison on interrogation c'est une \u00e9tude \u00e0 lire dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [95%] :\r\nEh bien nous allons lire tout \u00e7a merci pour vos conseils, votre revue de presse mesdames 6 heures 51. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5175FA7-CEB6-48BE-9B10-736FC934503C", "internalArchiveId": "A5175FA7-CEB6-48BE-9B10-736FC934503C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe d\u00e9voile sa feuille de route", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "Le Premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe pr\u00e9sentait mardi le programme de r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales visant \u00e0 mettre en oeuvre la \"transformation\" du pays promise par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Interview de S\u00e9bastien Leprat, ancien secr\u00e9taire romand du PLR, membre des R\u00e9publicains en France.\r\n\r\n* * Le Premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe d\u00e9voile sa feuille de route Et on accueille S\u00e9bastien Leprat, bonsoir !\r\ntr\u00e8s bon connaisseur de la politique fran\u00e7aise, franco-suisse, ancien secr\u00e9taire romand du PLR, membre des R\u00e9publicains en France. \r\nOn vous a accueilli \u00e0 plusieurs reprises durant la campagne pour d\u00e9cortiquer le jeu politique. Vous \u00e9tiez pour Francois Fillon. \r\nD\u00e9sormais Emmanuel Macron est \u00e9lu. Vous avez suivi son discours hier . vous en \u00eates ressorti f\u00e2ch\u00e9, m\u00eame d\u00e9prim\u00e9. dites-nous pourquoi S\u00e9bastien Leprat ??\r\n-\tMais apr\u00e8s les exc\u00e8s de Sarko, apr\u00e8s la nonchalence et l'ind\u00e9cision de Hollande, n'est-ce pas souhaitable de voir un pr\u00e9sident qui a pour ambition de redonner de la hauteur \u00e0 la fonction ?\r\n-\tIl veut r\u00e9fomer la France, avancer par ordonnance, limiter la taille de l'Etat . vous devriez au moins lui laisser le b\u00e9n\u00e9fice du doute, non ? \r\n-\tMais qu'attendiez-vous de lui ? des propositions plus concr\u00e8tes ?? n'est-ce pas le r\u00f4le du premier ministre ?\r\n-\tLa gauche dit qu'il va trop vite, va trop loin avec les ordonnances . la droite estime qu'il faudra aller plus loin, qu'il a d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9 sur bcp de sujet ; les francais ne sont jamais contents !\r\n-\tVous soulignez que la campagne est termin\u00e9 . soit : mais difficile de ressortir une phrase forte de son discours, qui \u00e9tait m\u00eame un peu ennuyeux ; il \u00e9tait sur le fond, pas sur la forme d'un \u00e9lu qui cherche \u00e0 marquer les esprits pour se faire \u00e9lire !\r\n-\tEt la droite dans tout ca ?? d\u00e9boussol\u00e9e ??\r\n-\telle r\u00eavait d'opposition, elle se retrouve divis\u00e9e en au moins 3 camps . \r\n-\tQuels sont vos retours ? \r\n-\tBeaucoup d'argent d\u00e9pens\u00e9 pour l'occasion, d'un autre c\u00f4t\u00e9 ca s'est voulu comme un moment fort, la France a sans doute d'autres domaines prioritaires ou elle doit \u00e9conomiser !\r\n-\tRencontre avec Trump\r\n-\tRelation aux m\u00e9dias\r\n-\tOu sera la Frnace \u00e0 No\u00ebl : en pleine r\u00e9formes, ou dans la rue ??", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734634", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe d\u00e9voile sa feuille de route / FOR_2017-07-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe pr\u00e9sentait mardi le programme de r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales visant \u00e0 mettre en \u0153uvre la \"transformation\" du pays promise par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Interview de S\u00e9bastien Leprat, ancien secr\u00e9taire romand du PLR, membre des R\u00e9publicains en France."], "variantIds": ["ece-8734634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:09Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl faut faire un saut du c\u00f4t\u00e9 de Paris, o\u00f9 apr\u00e8s la th\u00e9orie, hier, l'heure \u00e9tait aujourd'hui \u00e0 la mise en oeuvre en clair apr\u00e8s le discours fleuve d'Emmanuel Macron, devant le Congr\u00e8s r\u00e9uni \u00e0 Versailles s'\u00e9tait autour du 1er ministre \u00c9douard Philippe, de pr\u00e9senter son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, cette fois -ci, devant l'Assembl\u00e9e nationale, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, un discours de plus d'une heure, et contrairement \u00e0 hier un discours avec on va appeler tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, alors on pourrait carr\u00e9ment parl\u00e9 d'un inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert de ce que le gouvernement compte faire durant le prochain quinquennat avec ce discours de politique g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s une introduction sur le renouvellement de l'Assembl\u00e9e, l'image de celle -ci, rajeunie, f\u00e9minis\u00e9e et puis un hommage \u00e0 la vision de certains de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 la tribune, Jacques Chaban-Delmas, Michel Rocard, \u00c9douard Philippe, a d\u00e9taill\u00e9 tous les th\u00e8mes qu'il compte aborder durant le quinquennat et qu'ils reprennent pour l'essentiel, ce qui, Emmanuel Macron a d\u00e9j\u00e0 par ailleurs puis annoncer mais avec des d\u00e9tails, r\u00e9forme de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, la r\u00e9forme de la justice, r\u00e9forme du code du travail, \u00e9videmment, lutte contre le terrorisme, r\u00e9duction du d\u00e9ficit redynamisation de l'\u00e9conomie, revalorisation de l'\u00e9cole politique environnementale le 1er ministre allant jusqu'\u00e0 d\u00e9tailler parfois des mesures comme la hausse du prix de la cigarette, jusqu'\u00e0 10 euros \u00c9douard Philippe, qui \u00e9tait notamment tr\u00e8s attendu sur les th\u00e8mes \u00e9conomiques qu'il a lentement, longuement d\u00e9velopp\u00e9 reprenant l'adjectif utilis\u00e9 hier par Emmanuel Macron apr\u00e8s la France conqu\u00e9rante du pr\u00e9sident le 1er ministre lui a \u00e9voqu\u00e9 une \u00e9conomie conqu\u00e9rante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [95%] :\r\nAlors, on parlait de l'ambiance au Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, quelle \u00e9tait l'ambiance pour ce discours de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [91%] :\r\nQue g\u00e9n\u00e9rale dans la salle \u00e0 Paris, h\u00e9 bien tr\u00e8s sp\u00e9cial entre les applaudissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 qu'il est parfois un peu penser, vous savez, \u00e0 ces rires pr\u00e9enregistr\u00e9s enregistr\u00e9s dans les s\u00e9ries des ann\u00e9es 80 et puis une opposition r\u00e9duite \u00e0 quelques exclamations en confr\u00e8res me disait n'avoir jamais assist\u00e9 \u00e0 un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale dans une ambiance aussi respectueuses avec un 1er ministre aussi peu, voil\u00e0 de quoi donner des indications sur ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, le 1er ministre naviguait on au calme cet apr\u00e8s- midi, remplissant pleinement l'espace qu'Emmanuel Macron lui a laiss\u00e9 hier sur les aspects plus concret du quinquennat les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 un peu plus vif apr\u00e8s le discours d'\u00c9douard Philippe tout \u00e0 l'heure, mais pas de quoi inqui\u00e9ter ce dernier sur le vote de confiance dont on devrait conna\u00eetre le r\u00e9sultat sous peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [91%] :\r\nNavigation en eaux calmes, on retient la formule, merci beaucoup, cela vous tient en Direct de Paris et on re\u00e7oit S\u00e9bastien Leprat bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates un tr\u00e8s bon connaisseur de la politique fran\u00e7aise habitu\u00e9e de cette antenne franco- suisse, ancien secr\u00e9taire Romand, du PLR, vous \u00eates membre des R\u00e9publicains en France alors on vous accueilli \u00e0 plusieurs reprises durant la la campagne pr\u00e9sidentielle pour d\u00e9cortiquer le jeu politique, vous \u00e9tiez pour Fran\u00e7ois Fillon, d\u00e9sormais alors Alain Emmanuel Macron est \u00e9lu, c'est le pr\u00e9sident, vous avez suivi son discours hier et puis vous \u00eates ressorti f\u00e2ch\u00e9, voire m\u00eame un peu d\u00e9prim\u00e9 pourquoi S\u00e9bastien Leprat pourquoi cette mauvaise humeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [90%] :\r\nBon, alors on est dans une p\u00e9riode de gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle donc je tenterai de ne pas \u00eatre disgracieux dans mon propos, mais il est vrai que lorsque j'aurai Manuel Macron, qui sont en campagne, qu'il soit d\u00e9sormais fonction j'ai toujours l'impression que les pr\u00e9ceptes du th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire la r\u00e8gle de 3, 2, unit\u00e9 de temps, de lieu et d'action ne sont pas r\u00e9unies, j'ai toujours l'impression que monsieur Macron s'exprime face \u00e0 un miroir sans prendre en compte son vis-\u00e0-vis, hier, lorsque j'ai \u00e9cout\u00e9 ce discours respectivement hier soir puisque j'ai travaill\u00e9 hier dans la journ\u00e9e, donc il y a \u00e9coutez, oui, bien s\u00fbr, j'ai j'ai, j'avais l'impression si vous voulez que, en ce qui concerne et de lieu, nous n'\u00e9tions pas devant la repr\u00e9sentation nationale, nous \u00e9tions dans une \u00e9glise avec un pr\u00eatre face \u00e0 ses fid\u00e8les, on a \u00e9t\u00e9 sermonn\u00e9 en ce qui concerne le temps, j'avais l'impression que le ton de la campagne \u00e9tait encore \u00e9tait encore d'actualit\u00e9, j'ai pas eu l'impression d'avoir un discours d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y a eu beaucoup, beaucoup d'incantations, beaucoup de promesses tr\u00e8s tr\u00e8s beaucoup de propos relativement vague et puis une tentation \u00e0 vouloir charmer plus que proposer donc on nous \u00e9tions encore dans une tonalit\u00e9 de campagne et puis enfin, en ce qui concerne l'action, alors l\u00e0, naturellement, c'\u00e9tait probablement le plus d\u00e9cevant puisque, d\u00e9sormais, l'Assembl\u00e9e nationale et constitu\u00e9 le pr\u00e9sident b\u00e9n\u00e9ficie d'une large majorit\u00e9 sur un quinquennat donc il a il a il a tous les pouvoirs et on a m\u00eame heureusement eu aucune pr\u00e9cision quant \u00e0 ses promesses de campagne, on a de nouveau eu un discours dans lequel quelques propositions ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s formul\u00e9e tr\u00e8s peu pr\u00e9cis\u00e9e alors certes il voulait probablement laiss\u00e9e aux soins ce soir son 1er ministre de de, de pr\u00e9ciser les politiques publiques qui seront engag\u00e9s, mais je m'aper\u00e7ois aussi en ayant en ayant \u00e9cout\u00e9 un petit peu ce qui s'est dit cet apr\u00e8s- midi qu'il y a encore beaucoup, beaucoup d'incertitudes, beaucoup de choses tr\u00e8s vague, m\u00eame si, il semble que le 1er ministre monsieur Philippe a fait forte impression devant l'Assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [92%] :\r\nMais quand m\u00eame, c'est vrai que c'est un discours qu'on entend un notamment parmi mais aussi \u00e0 droite, \u00e0 droite et \u00e0 gauche, des 2 c\u00f4t\u00e9s, mais on a un peu l'impression parfois qu'apr\u00e8s les exc\u00e8s de d'un certain Nicolas Sarkozy apr\u00e8s la nonchalance d'un Fran\u00e7ois Hollande c'est souhaitable d'avoir un pr\u00e9sident qui veut redonner un peu de Solana IT \u00e0 la fonction pr\u00e9sidentielle, qui s'appuie sur un cadre sur des symboles pour essayer de redonner \u00e0 la fonction une une vraie, un vrai poids finalement ce qu'il faudrait pas quand m\u00eame aller au moins saluer l'intention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [91%] :\r\nOui, alors si vous voulez du point de vue protocolaire, moi je suis de ceux aussi qui pense que depuis qu'il a pris ses fonctions il y a eu quelques s\u00e9quences extr\u00eamement importantes, je pense, notamment, des Champs- \u00c9lys\u00e9es, je pense aussi \u00e0 quelques r\u00e8gles protocolaires qui l'a r\u00e9tabli entre le gouvernement et lui maintenant si vous voulez, j'ai aussi l'impression qu'il d\u00e9fini parfois la mani\u00e8re dont les postures qui l'adopte, en r\u00e9action face \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, hier dans son discours, il a eu un propos qui m'a un peu choqu\u00e9, il a dit qu'il ne serait pas le pr\u00e9sident de l'immobilisme, sous- entendu, il ne sera pas monsieur Hollande, ni celui de l'agitation, sous- entendu, Monsieur Sarkozy, mais au fond qui est monsieur Macron si vous voulez, il y a, il y a bien une posture permanente ce monsieur Macron qui tend \u00e0 se d\u00e9finir, en r\u00e9action \u00e0 ses adversaires politiques et c'est ce qu'il a fait pendant la campagne, c'est ce qui continue \u00e0 faire d\u00e9sormais fonction et c'est \u00e7a qui me g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [91%] :\r\nVous \u00eates un petit peu d\u00e9boussol\u00e9s -vous \u00e0 droite, on a dit : vous \u00eates membre des des R\u00e9publicains en France, on voit que le groupe \u00e0 l'assembl\u00e9e se divise en 3 courants, il y a ceux qui savent pas trop s'ils veulent se rapprocher ce qui regarde encore pour h\u00e9siter ceux qui sont dans l'opposition, mais pas vraiment, on a l'impression que la droite ne sait plus tellement sur quel pied danser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [92%] :\r\nBon, alors si vous voulez, l\u00e0 on on parlait de de la prestation de discourir de monsieur, de monsieur Macron donc je j'essaie de m'extraire de de mes opinions politiques \u00e9videmment je je suis r\u00e9publicain, je l'assume et je suis \u00e0 jour de cotisation, je dis simplement qu'il y a, il y a, aujourd'hui, il est, il n'est pas de bon ton de de critiquer ses postures, je sais que je prends un avis sur cette antenne, en le faisant, mais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il y a une volont\u00e9, une nouvelle mani\u00e8re de vouloir appr\u00e9hender la politique et peut-\u00eatre que monsieur Macron la incarnerait j'observe n\u00e9anmoins que il est pour moi un petit peu, parfois la version masculine de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, qui \u00e9tait candidate en 2002 qui avait des postures assez semblables finalement avec des postures parfois un peu t\u00e9l\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique et elle n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour autant moi j'ai un peu l'impression que monsieur Macron a a fait une campagne tactiquement remarquables, il a cr\u00e9\u00e9 une situation politique dans laquelle il s'inscrit, il faut lui rende cet hommage, il a \u00e9t\u00e9 tactiquement extr\u00eamement habile, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un climat assez difficile sur le terrain des affaires pour d'autres candidats, il a r\u00e9ussi \u00e0 passer entre les gouttes et aujourd'hui j'ai j'ai j'ai l'impression qu'on aimerait, on aimerait enfin les Fran\u00e7ais, je vous rappelle qu'il a, finalement, il y avait 4 candidats potentiellement \u00e9ligibles, du moins 3 donc il y a une partition Hector extr\u00eamement forte et aujourd'hui je pense que les Fran\u00e7ais aimeraient savoir ce que monsieur Macron va leur proposer, s'inscrire dans la dynamique du pr\u00e9sident arbitre, celle qui tente de le faire en soignant davantage les postures que les propositions, c'est \u00e0 mon avis une faute puisque il y a aujourd'hui un quinquennat il y a une l\u00e9gitimit\u00e9 pr\u00e9sidentielle qui est tout \u00e0 fait coh\u00e9rente \u00e0 par rapport \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 parlementaire, il a tous les pouvoirs et continuer \u00e0 tenir des discours qui sont de mon point de vue relativement plat, en tout cas, empreint d'une vacuit\u00e9 certaines, je crois que c'est une c'est quelque chose qui, que les Fran\u00e7ais ne vont pas tol\u00e9rer longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [86%] :\r\nCertains propos absolument clair merci en tout cas de l'avoir partag\u00e9 avec nous, S\u00e9bastien Leprat, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t, merci, au revoir et on va maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leprat, S\u00e9bastien", "role": "ex-secr\u00e9tariat romand PLR, Membre Parti fran\u00e7ais Les R\u00e9publicains, ancien collaborateur scientifique au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5850183-80B5-4948-AAAB-FAA744460EEB", "internalArchiveId": "F5850183-80B5-4948-AAAB-FAA744460EEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois au sujet du bilan positif du SECO sur la libre circulation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE)", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller national PLR genevois, Beno\u00eet Genecand est un des rares lib\u00e9raux \u00e0 remettre en cause les b\u00e9n\u00e9fices de la libre circulation des personnes pour l'\u00e9conomie suisse. Des propos qui sont en opposition avec son parti.", "durationSec": 432, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8734636", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["travailleur \u00e9tranger", "immigration", "libre circulation des personnes", "march\u00e9 du travail", "croissance \u00e9conomique"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) r\u00e9agit au bilan positif du SECO sur la libre circulation entre la Suisse et l'UE / FOR_2017-07-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.07.2017"], "alternativeSummary": ["Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national (PLR/GE), un des rares lib\u00e9raux \u00e0 remettre en cause les b\u00e9n\u00e9fices de la libre circulation des personnes pour l'\u00e9conomie suisse. Des propos qui sont en opposition avec son parti."], "variantIds": ["ece-8734636"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:10Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui bonsoir mais Beno\u00eet Genecand bonsoir c'est conseiller national lib\u00e9ral radical g\u00e9nevois, vous \u00e9tiez singularis\u00e9 en s'en souvient, on vous d\u00e9clarant contre la libre circulation des personnes, c'\u00e9tait en mars dernier des des propos qui avait d'ailleurs fait pas mal r\u00e9agir parce qu'en opposition avec votre parti alors vous venez d'entendre la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Marie- Gabrielle Ineichen Fleisch : pas d'effet sur les salaires, pas de dumping de la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re qui ne se substitue pas \u00e0 celle de Suisse, vous \u00eates convaincu par ses arguments bas\u00e9s sur des chiffres sur 15 ans guide circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nLe Seco les les convertis de la 1\u00e8re heure, donc c'est normal qu'ils nous fassent la la messe en latin si on si on reprend en fait les, les, les critiques qu'on peut faire, il y en a qui sont absolument pas touch\u00e9 d'ailleurs par leurs prises de position une d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'on peut faire, c'est quel mod\u00e8le de d\u00e9veloppement veut la Suisse ce qu'elle veut un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement expansif, o\u00f9 on n'attire un maximum de monde pour r\u00e9aliser une croissance au d\u00e9triment peut-\u00eatre d'une d'une saine utilisation du sol ou est -ce qu'elle veut un mod\u00e8le o\u00f9 on mise plus sur une capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la productivit\u00e9 des gens qui sont ici, localement, sur ce point- l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a pas un mot dans les 99 pages du rapport, il y a pas un mot, le seul mod\u00e8le qui est consid\u00e9r\u00e9e par le Seco c'est un mod\u00e8le o\u00f9 on cherche \u00e0 tout prix, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e \u00e0 faire de la croissance, quel que soit le moyen non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [80%] :\r\n2 donc a une sorte de ce de fuite en avant en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nEn tout cas cette interrogation sur le mod\u00e8le qui, qui est une un d\u00e9rogation qui pr\u00e9occupe pas mal de Suisse : elle est manifestement pas du tout, au coeur de ce que l'Seco nous propose maintenant, si on regarde ce qu'qui nous disent \u00e7a ne fait pas tellement chang\u00e9 d'avis, ils nous disent : vous l'avez soulign\u00e9 dans vos questions, il nous dit : c'est bon pour l'\u00e9conomie, mais si on veut \u00eatre un peu plus pr\u00e9cis, il faut dire j'excuse d'\u00eatre un peu lapidaire, c'est bon pour le capital, c'est bon pour ceux qui sont actuellement install\u00e9s ici, propri\u00e9taire d'entreprises petites ou grandes, est-ce que c'est bon pour les personnes qui travaillent en Suisse qui sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse, les 4 millions de personnes qui travaillent en Suisse en \u00e9quivalent plein temps 4, qu'elles soient suisses ou \u00e9trang\u00e8res install\u00e9es pour moi j'ai l'agression, ceux qui sont r\u00e9sidents ici est -ce que c'est bon pour eux et pour cela il faut nuancer sa r\u00e9ponse, elle nous dit : c'est bien parce que les entreprises cr\u00e9ent des postes de travail etc etc, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que pour ceux qui sont en Suisse et qui sont au top, qui sont bien form\u00e9s, qui sont en bonne sant\u00e9, etc, vraisemblablement pour eux aussi, on peut dire que c'est bien le probl\u00e8me, c'est que tout le monde n'est pas en bonne sant\u00e9 bien form\u00e9s au top, on a des 2 c\u00f4t\u00e9s du march\u00e9, les jeux, pour qui c'est plus difficile d'entrer et puis \u00e0 partir de 50 55 ans, des gens qui se font \u00e9jecter du march\u00e9 parce qu'ils sont simplement mis en concurrence avec un nombre extraordinaire de de personnes qui viennent de l'Union europ\u00e9enne et cette pression -l\u00e0 sur les gens, elle se lit \u00e9galement dans les statistiques, si on veut bien la regarder, mais le Seco a d\u00e9cid\u00e9 de ne voir l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [90%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant ce que vous nous dites, parce que c'est vraiment pas la lecture que d\u00e9fend le Seco elle nous expliquait Madame Ineichen Fleisch que il y a 2 niveaux qui sont pas vraiment concern\u00e9, c'est les niveaux qui demande une tr\u00e8s faible qualification en bas de l'\u00e9chelle, on va dire et puis c'est ce qui viennent tout en haut, tr\u00e8s qualifi\u00e9s, des ing\u00e9nieurs, des gens qui viennent travailler en particulier dans les industries de pointe, l\u00e0 il y a pas de concurrence, \u00e7a veut dire que, \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a soit des gens de la Suisse ne dispose pas, parce qu'elle forme pas suffisamment par rapport aux besoins de l'\u00e9conomie et puis des gens dont les Suisses ne veulent pas faire le boulot le petit travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [90%] :\r\nAlors regardons au-del\u00e0 Shell parce que c'est \u00e7a qui est nouveau par rapport \u00e0 la migration qu'on a connu ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, c'est un peu rapide de dire que \u00e7a ne prend pas le travail a d\u00e9\u00e7u si j'\u00e9tais pas plus tard qu'il y a 2 heures attabl\u00e9 avec un juriste, qui a travaill\u00e9 dans la chimie qu'\u00e0 54 ans, qui voudraient se recaser, et qui a beaucoup de peine \u00e0 trouver du travail, sa perception et d'ailleurs, c'est comme \u00e7a qu'il a v\u00e9cu son d\u00e9part d'une grande entreprise chimique, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par un slovaque avait 15 ans de moins que lui qui \u00e9tait super bien form\u00e9s dont dire qu'en Suisse, on n'a pas assez de gens c'est finalement faire abstraction de \u00e9norm\u00e9ment destin individuel de gens qui se font sortir du march\u00e9 tout simplement parce qu'on trouve quelqu'un de plus jaune de plus mall\u00e9able de plus plus flexible et peut-\u00eatre 2 de moins cher, parce que dans ses fonctions assez \u00e9lev\u00e9, il y a relativement peu de, de, de, de, de regard de l'administration sur les salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [82%] :\r\n\u00e7a c'est le lib\u00e9ral qui le dit, Beno\u00eet Genecand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [92%] :\r\nMais le lib\u00e9ral que je suis, il pr\u00e9f\u00e9rerait, j'ai toujours dit qu'on fasse un contr\u00f4le comme on l'a toujours fait jusqu'\u00e0 libre- circulation \u00e0 l'entr\u00e9e plut\u00f4t que on multiplie les mesures d'accompagnement qui elles sont une grave atteinte \u00e0 notre march\u00e9 du travail, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e du pays, c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on retrouve la possibilit\u00e9 de dire quel est le bon niveau et que \u00e7a soit pas parce que c'est ce que nous dit le Seco, elle ne le Seco nous dit en gros que il navigue \u00e0 vue, c'est-\u00e0-dire quand les gens viennent, ben on les prend comme notre \u00e9conomie va bien, mais il n'a plus qui viennent et puisqu'elle nous a dit, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on voit bien, c'est un peu une la version suisse allemande de la r\u00e9alit\u00e9, ils se sont r\u00e9jouis, une certaine mani\u00e8re, que les Allemands, dont le pays prosp\u00e8res viennent en moins grand nombre, et c'est vrai que \u00e7a se chiffre en milliers de personnes de moins par ann\u00e9e, mais c'est pas du tout la situation en France et en Italie, donc la pression sur la r\u00e9gion de l'arc l\u00e9manique et sur le Tessin reste extr\u00eamement d\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [73%] :\r\nElle est comp\u00e9titive, Beno\u00eet Genecand la science licite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [91%] :\r\nQui qu'est ce qui est comp\u00e9titif, oui, oui, on s'en f\u00e9licite et et les gens qui effectivement ont des entreprises sont tr\u00e8s contents de pouvoir recourir \u00e0 un pool de travailleurs aussi bien form\u00e9s qu'on a d'ailleurs pas former nous-m\u00eames et aussi g\u00e9n\u00e9reux, mais pour les gens qui sont ici, je r\u00e9p\u00e8te mon appr\u00e9ciation pour ceux qui sont en bonne sant\u00e9 bien form\u00e9s, tr\u00e8s bien pour ceux qui travaillent dans les administrations publiques, pas de probl\u00e8me, ils auront pas de concurrence, mais si vous regardez, il faut regarder tant dans les chiffres bruts de l'immigration parce qu'on parle toujours des chiffres nets \u00e0 60 70000 les chiffres bruts des derni\u00e8res ann\u00e9es n'ont pas vari\u00e9, ils sont entre 225 et 250000 arriv\u00e9es d'\u00e9trangers par ann\u00e9e 225 \u00e0 250000 or le march\u00e9 grave il y a des d\u00e9parts non mais je vais juste finir ce raisonnement, le march\u00e9 du travail en Suisse et 4 millions de personnes si vous consid\u00e9rez en gros qu'il a 5 pourcent de de gens qui tourne chaque ann\u00e9e, le travail de personnes qui changent de travail, \u00e7a fait 200000 postes \u00e0 repourvoir un sur 4 1000000 5 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait 200000 or vous avez 225000 \u00e0 250000 personnes qui arrivent chaque ann\u00e9e, dire qu'il y a pas une pression \u00e0 chaque fois qu'il y a un renouvellement d'emplois c'est juste vouloir se voiler la face. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [87%] :\r\nEncore un mot vous ai pas parl\u00e9 de la cat\u00e9gorie en bas les peu qualifi\u00e9s, l\u00e0 il y a un petit peu moins de concurrence, les suisses sont bien content qu'les \u00e9trangers qui viennent et qui prennent ces job que ne souhaite pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [90%] :\r\nJe sais pas, je sais pas votre votre la RTS a fait r\u00e9cemment une \u00e9mission sur les gens qui migrent en Suisse pour montrer la situation d'missions qui \u00e9tait assez bien fait et voyait notamment un EMS dans les Grisons et dans les personnes les moins form\u00e9s dans ce domaine et dans les Grisons il y avait des des femmes grisonne il y avait des \u00e9trangers, je sais pas, j'ai l'impression que cette vision, c'est une vision un peu d\u00e9pass\u00e9, qui consiste \u00e0 dire que les suisses Germaine accepteront de faire des petits travaux, \u00e7a me para\u00eet aller un peu vite en besogne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [93%] :\r\n2 visions qui s'opposent, assez largement sur sur 15 ans de libre circulation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, merci beaucoup Beno\u00eet Genecand, conseiller national lib\u00e9ral- radical, je ne vois une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-04T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national PLR genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1607646", "internalArchiveId": "AA1706607825", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 1695, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8754222", "imageURL": "http://www.rts.ch/8754241.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Ignazio Cassis et les assureurs: l'analyse d'Alain Rebetez", "Wimbledon: la r\u00e9action de Federer apr\u00e8s sa qualification", "Lausanne-Renens: week-end compliqu\u00e9 en vue de L\u00e9man 2030", "Etats-Unis: apr\u00e8s les attaques de Trump, le rebond des m\u00e9dias", "Rebond des m\u00e9dias US: l'\u00e9clairage de Laurent Burkhalter", "Infrastructures sportives: plusieurs cantons romands investissent", "Ignazio Cassis: interrogations sur ses liens avec les assureurs", "Tiques \u00e0 l'attaque: quelques conseils de pr\u00e9vention", "Libre circulation: Bilan positif au SECO, critiques \u00e0 gauche", "Initiative \"No Billag\": les d\u00e9bats se poursuivent en commission", "Missiles cor\u00e9ens: Marc Allg\u00f6wer en explique les dangers possibles", "19h30", "19h30", "Perturbateurs endocriniens: les pays de l'UE s'entendent enfin", "Perturbateurs endocriniens: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le trafic ne se fera plus que sur une seule voie \u00e0 cause des travaux pr\u00e9paratoires. Des trains sp\u00e9ciaux circuleront les deux jours.", "Attaqu\u00e9e par Trump, la presse se renforce. Le journalisme d'investigation connait une renaissance, en forme de r\u00e9action et de r\u00e9sistance \u00e0 Trump.", "Gen\u00e8ve, par exemple, promet de grands investissements sportifs, en mati\u00e8re de piscine, de patinoire, et de tennis.", "Son \u00e9tiquette de lobbyiste des assurances peut lui co\u00fbter beaucoup de voix socialistes ou PDC.", "Leurs morsures sont susceptibles de transmettre des maladies et ses sympt\u00f4mes ne sont pas toujours rep\u00e9r\u00e9s.", "Son introduction date de 15 ans. Il y a eu en 2014 le tsunami du vote populaire. Mais l'administration tire un nouveau bilan positif.", "Apr\u00e8s le Conseil des Etats, la commission comp\u00e9tente du National rejette l'initiative, sans contre-projet.", "Ce sont les substances contenues dans divers produits cosm\u00e9tiques, hygi\u00e9niques, etc., sont accus\u00e9s par certains de causer des maladies."], "variantIds": ["ece-8645365", "ece-8645351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-22T06:10:11Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:17:14  19:30:20:16\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:23  19:30:25:21\r\nL'Europe d\u00e9finit enfin sa position \r\nsur les perturbateurs endocriniens.\r\n\r\n19:30:25:23  19:30:30:22\r\n    Sont en jeu les pesticides ou\r\nles cosm\u00e9tiques comme les d\u00e9odorants.\r\n\r\n19:30:31:03  19:30:35:18\r\n   Des doutes dans la strat\u00e9gie\r\ntessinoise pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:39:05\r\n   En cas de candidature unique\r\n        d'Ignazio Cassis,\r\n\r\n19:30:39:07  19:30:44:04\r\ngauche et PDC pourraient \u00eatre rebut\u00e9s\r\n  par ses liens avec les assureurs.\r\n\r\n19:30:44:09  19:30:47:13\r\n            Attention,\r\n  des travaux \u00e0 la gare de Renens\r\n\r\n19:30:47:15  19:30:50:04\r\n changeront le trafic ce week-end.\r\n\r\n19:30:50:05  19:30:55:00\r\n Ils concernent les liaisons avec \r\n Gen\u00e8ve-A\u00e9roport ou avec l'Italie.\r\n\r\n19:30:55:11  19:31:00:02\r\nUne victime de la maladie de Lyme,\r\n mordue par une tique, t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:31:00:04  19:31:03:15\r\n         Le risque existe\r\n    surtout dans les sous-bois.\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:06:22\r\n           Nous verrons\r\n    les conseils de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:07:03  19:31:11:20\r\n La riposte sous forme de parodie\r\n \u00e0 la vid\u00e9o o\u00f9 Trump boxait CNN.\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:15:04\r\nLa bataille Trump versus les m\u00e9dias\r\n\r\n19:31:15:06  19:31:19:07\r\n    offre une nouvelle jeunesse\r\n      \u00e0 la presse am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:24:19\r\n  Et le moment d\u00e9cisif: Federer en\r\nblanc sur le vert gazon de Wimbledon.\r\n\r\n19:31:24:21  19:31:34:11\r\nPremier test r\u00e9ussi, mais sur abandon\r\n     de l'adversaire Dolgopolov.\r\n\r\n19:31:37:15  19:31:40:01\r\n      Enfin l'UE se d\u00e9termine\r\n\r\n19:31:40:03  19:31:43:06\r\nsur les perturbateurs endocriniens.\r\n\r\n19:31:43:08  19:31:46:09\r\n   Ces substances sont accus\u00e9es\r\n\r\n19:31:46:11  19:31:49:19\r\n       de causer notamment\r\n   des malformations g\u00e9nitales.\r\n\r\n19:31:49:21  19:31:55:12\r\n        Les ONG d\u00e9noncent\r\n  le poids des lobbys chimiques.\r\n\r\n19:32:02:15  19:32:07:19\r\n-Apr\u00e8s 3 ans de retard sur l'agenda\r\n       et des votes avort\u00e9s,\r\n\r\n19:32:07:21  19:32:11:23\r\n les pays de l'Union europ\u00e9enne\r\n      se sont mis d'accord\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:15:11\r\n       sur la d\u00e9finition\r\n d'un perturbateur endocrinien.\r\n\r\n19:32:15:12  19:32:19:21\r\n Les perturbateurs sont partout\r\n     et l'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n19:32:19:23  19:32:24:10\r\n   Ils sont dans les bouteilles,\r\nles bo\u00eetes de conserves, les jouets,\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:27:19\r\n         les pesticides,\r\nproduits m\u00e9nagers ou cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n19:32:27:21  19:32:31:22\r\nNous y sommes expos\u00e9s par l'air,\r\n    l'eau ou l'alimentation.\r\n\r\n19:32:32:00  19:32:34:19\r\n         Ces substances\r\n    ressemblent aux hormones.\r\n\r\n19:32:34:21  19:32:38:06\r\n      Elles interagissent\r\n  avec notre syst\u00e8me hormonal.\r\n\r\n19:32:38:08  19:32:42:00\r\n         Cette interaction\r\nperturbe la communication hormonale.\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:46:09\r\n  Cela provoque des probl\u00e8mes \r\n de fertilit\u00e9, pubert\u00e9 pr\u00e9coce,\r\n\r\n19:32:46:11  19:32:50:10\r\nde croissance, certains cancers,\r\n      ob\u00e9sit\u00e9 et diab\u00e8te.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:53:16\r\n       Pour les interdire,\r\n      il faut des crit\u00e8res.\r\n\r\n19:32:53:18  19:32:56:21\r\n          Une substance\r\n    est un perturbateur si...\r\n\r\n19:33:06:21  19:33:10:06\r\n    Le principe de pr\u00e9caution\r\n      ne s'est pas impos\u00e9.\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:12:22\r\nLe texte pr\u00e9voit des exceptions,\r\n\r\n19:33:13:00  19:33:18:00\r\ncomme les substances sp\u00e9cifiques \r\npour perturber certains insectes.\r\n\r\n19:33:18:02  19:33:21:23\r\n   C'est une victoire d'\u00e9tape,\r\n\r\n19:33:22:01  19:33:27:03\r\n       car cette d\u00e9cision\r\n   s'applique aux pesticides.\r\n\r\n19:33:27:05  19:33:32:22\r\n Pas encore aux autres secteurs.\r\n\r\n19:33:37:14  19:33:41:10\r\n    -Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles,\r\n  vous avez pu voir la r\u00e9sistance\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:50:01\r\nde l'Allemagne et de son industrie\r\n      chimique si puissante.\r\n\r\n19:33:50:05  19:33:53:19\r\n  -Ils ont remport\u00e9 une bataille.\r\n\r\n19:33:53:23  19:33:59:21\r\n   Berlin n'a pas voulu faire de\r\n           concessions.\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:06:15\r\n   Les exemptions ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n    \u00e0 la demande de l'Allemagne\r\n\r\n19:34:06:19  19:34:12:17\r\n      et taill\u00e9es sur mesure\r\n       pour BASF et Bayer.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:20:01\r\n Bayer vient de racheter Monsanto.\r\n\r\n19:34:22:06  19:34:26:08\r\nNicolas Hulot, le nouveau ministre\r\n       fran\u00e7ais a d\u00fb plier.\r\n\r\n19:34:26:11  19:34:30:10\r\n        Il a d\u00fb abandonner\r\n    le principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:33:13\r\n    S\u00e9gol\u00e8ne Royal avait bloqu\u00e9\r\n    le texte de la Commission.\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:37:01\r\n      Consternation du c\u00f4t\u00e9 \r\n     des ONG et des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:34:37:05  19:34:41:08\r\nIls ont le sentiment que l'int\u00e9r\u00eat\r\n    des industries nationales\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:43:23\r\n   est pass\u00e9 avant la sant\u00e9 des\r\n            citoyens.\r\n\r\n19:34:44:03  19:34:47:20\r\n       Tout cela en catimini\r\n      avant l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 huis clos\r\n\r\n19:34:48:00  19:34:51:01\r\n     et loin d'un grand d\u00e9bat\r\n          d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:34:51:18  19:34:54:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:54:10  19:34:58:09\r\n La candidature unique tessinoise\r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:04:13\r\npourrait profiter \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:35:05:11  19:35:10:22\r\n   -Il fait figure de favori pour\r\nla place vacante au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:14:22\r\n Mais le fait qu'Ignazio Cassis\r\n   est le principal lobbyiste\r\n\r\n19:35:15:00  19:35:19:23\r\n  des caisses maladie au Parlement\r\nest un gros handicap pour la gauche.\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:22:22\r\n     -Oui, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:35:23:00  19:35:26:12\r\nDans plusieurs d\u00e9bats, il d\u00e9fendait\r\n\r\n19:35:26:14  19:35:36:15\r\n    des milieux particuliers,\r\ntels que les fonds du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:39:08\r\n      -Il va \u00eatre prisonnier\r\n\r\n19:35:39:10  19:35:41:15\r\n        des caisses maladie\r\n\r\n19:35:41:17  19:35:44:22\r\n   qui l'ont r\u00e9tribu\u00e9 largement.\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:49:14\r\n  Elles finiront de le r\u00e9tribuer \r\n quand il sera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:52:00\r\n          C'est un pi\u00e8ge\r\n     pour lui comme pour nous.\r\n\r\n19:35:52:05  19:35:55:12\r\n-Curafutura confirme que le mandat\r\n   est pay\u00e9 180'000 frs par an.\r\n\r\n19:35:55:14  19:35:57:17\r\n        Pour la plupart,\r\n    ce n'est pas un obstacle.\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:00:05\r\n   -Je ne pense pas que ce soit\r\n\r\n19:36:00:07  19:36:06:18\r\n r\u00e9dhibitoire, car c'est annonc\u00e9.\r\n\r\n19:36:06:23  19:36:09:07\r\n   -Ce n'est pas probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:36:09:19  19:36:12:08\r\n-Ce n'est pas du tout un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:12:12  19:36:14:15\r\n     -C'est un petit probl\u00e8me,\r\n\r\n19:36:14:17  19:36:17:02\r\n   mais ce n'est pas une raison\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:19:03\r\n        de ne pas l'\u00e9lire.\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:22:01\r\n    -En 2006, Doris Leuthard\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:25:11\r\n passait pour une repr\u00e9sentante\r\n       du lobby atomique.\r\n\r\n19:36:25:12  19:36:27:21\r\nMais elle est rest\u00e9e ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:31:19\r\nIgnazio Cassis pourrait toujours\r\n   se retirer de Curafutura.\r\n\r\n19:36:32:00  19:36:34:21\r\n   -Je pense que tous devraient\r\n\r\n19:36:34:23  19:36:37:13\r\n se retirer ou suspendre leur r\u00f4le\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:42:16\r\n      \u00e0 la t\u00eate de fa\u00eeti\u00e8res\r\n  ou d'associations importantes.\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:46:06\r\n          -Ses chances\r\n     sont-elles diminu\u00e9es ?\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:49:14\r\n     -J'attends encore de voir\r\n\r\n19:36:49:16  19:36:52:07\r\nquels seront les autres candidats.\r\n\r\n19:36:52:12  19:36:54:08\r\n       -Le Tessin a le droit\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:57:08\r\n  d'\u00eatre re\u00e7u au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:57:10  19:37:02:21\r\n       Le parti doit d\u00e9cider\r\n  si Cassis peut l'y repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:08:20\r\n      J'esp\u00e8re que le Tessin \r\n     va nommer deux candidats.\r\n\r\n19:37:09:02  19:37:12:09\r\n -Avec deux candidats tessinois\r\n        et pas un seul,\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:14:20\r\n  la pression pourrait monter.\r\n\r\n19:37:18:05  19:37:27:01\r\n      Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:30:11\r\n    Il y a une prise de risque\r\n       pour les Tessinois ?\r\n\r\n19:37:30:15  19:37:35:07\r\n -Oui, les strat\u00e8ges tessinois du\r\n  Parti lib\u00e9ral-radical ont fait\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:40:17\r\n le pari qu'un seul candidat pour \r\n le canton \u00e9tait le meilleur moyen\r\n\r\n19:37:40:22  19:37:42:18\r\n      d'assurer son \u00e9lection.\r\n\r\n19:37:42:22  19:37:48:10\r\n Ils estiment que m\u00eame s'il y a un\r\n         candidat romand,\r\n\r\n19:37:48:13  19:37:52:16\r\ncette concurrence romande n'aurait\r\n          aucune chance.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:54:10\r\n       C'est un pari risqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:54:14  19:37:56:15\r\n Au Parlement, ceux qui souhaitent\r\n\r\n19:37:56:20  19:37:59:09\r\nsinc\u00e8rement l'\u00e9lection d'un Tessinois\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:03:03\r\n estiment qu'un ticket \u00e0 2 serait\r\n    plus fort pour le canton.\r\n\r\n19:38:03:07  19:38:06:17\r\n   Et que les Romands pourraient\r\n         passer leur tour\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:10:11\r\n au nom de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:14:13\r\nCe sc\u00e9nario n'est pas fantaisiste.\r\n\r\n19:38:14:18  19:38:17:13\r\n    Il y a d'autres candidats.\r\n\r\n19:38:17:19  19:38:21:08\r\n  Cela diminuerait les chances de\r\n          Monsieur Cassis\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:26:01\r\n      mais cela augmenterait\r\n  beaucoup les chances du Tessin.\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:28:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:28:08  19:38:31:14\r\nLa libre circulation des personnes\r\n a \u00e9t\u00e9 introduite il y a 15 ans.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:34:17\r\n    Berne tire un bilan positif\r\nsur les salaires comme sur l'emploi.\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:39:03\r\n    -Ces rapports paraissent\r\nchaque ann\u00e9e: le bilan des effets\r\n\r\n19:38:39:05  19:38:42:11\r\n    de la libre circulation\r\n  des personnes sur la Suisse.\r\n\r\n19:38:42:12  19:38:46:01\r\nEncore une fois, l'administration\r\n     a un avis tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:48:09\r\n       -La libre circulation\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:50:17\r\n      est un enrichissement.\r\n\r\n19:38:50:19  19:38:54:07\r\n     La croissance et l'emploi\r\n     ont progress\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:57:10\r\n     Sur le march\u00e9 du travail,\r\n     il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:38:57:13  19:38:59:14\r\n     -Voici comment le SECO\r\n   justifie ce bilan positif.\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:18:13\r\n      Pour les syndicats,\r\n  ce bilan est un peu exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:39:18:15  19:39:23:02\r\n La libre circulation donnerait\r\n    aussi lieu \u00e0 des exc\u00e8s.\r\n\r\n19:39:23:07  19:39:25:16\r\n   -Le SECO nous montre souvent\r\n\r\n19:39:25:18  19:39:28:00\r\n        un monde trop rose.\r\n\r\n19:39:28:02  19:39:31:11\r\n         Nous connaissons\r\n    la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain.\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:35:09\r\n       Des patrons essaient\r\nde faire pression sur les salaires.\r\n\r\n19:39:35:14  19:39:39:10\r\n   -Est-ce que vous n'avez pas\r\ndes lunettes roses sur les yeux ?\r\n\r\n19:39:39:14  19:39:42:16\r\n      -Les chiffres parlent.\r\n\r\n19:39:42:18  19:39:45:12\r\n       C'est eux qui disent\r\n\r\n19:39:45:14  19:39:47:22\r\n      quels sont les effets.\r\n\r\n19:39:48:03  19:39:51:08\r\n      -La libre circulation\r\n     continue \u00e0 faire d\u00e9bat,\r\n\r\n19:39:51:10  19:39:55:01\r\n    malgr\u00e9 la multiplication\r\n     des rapports du SECO.\r\n\r\n19:39:55:23  19:40:01:02\r\n-Un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines est\r\n demand\u00e9 par l'initiative populaire\r\n\r\n19:40:01:04  19:40:05:11\r\n      d\u00e9pos\u00e9e cet apr\u00e8s-midi\r\n\u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:10:01\r\n  D\u00e9bat \u00e0 Berne sur l'initiative\r\n           \"No Billag\"\r\n\r\n19:40:10:03  19:40:14:11\r\n        qui veut supprimer\r\n la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:40:14:12  19:40:23:06\r\nLa commission comp\u00e9tente du National\r\n   la rejette sans contre-projet.\r\n\r\n19:40:23:08  19:40:28:13\r\n    C'est une victoire pour les\r\n   d\u00e9fenseurs du service public.\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:34:01\r\n-Hors de question pour la Commission\r\n       des t\u00e9l\u00e9communications\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:36:19\r\nde supprimer la redevance radio-TV.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:41:01\r\n          Elle recommande\r\nde rejeter l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:40:41:13  19:40:44:11\r\n-C'est aussi une question de respect\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:47:06\r\n   des minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:40:47:08  19:40:50:21\r\n     Des programmes de qualit\u00e9\r\n       romands et tessinois\r\n\r\n19:40:50:23  19:40:56:20\r\n     ne pourraient pas l'\u00eatre\r\n         sans ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:12\r\n         -NON \u00e9galement\r\nau contre-projet \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n19:41:00:14  19:41:05:01\r\nLes \u00e9lus avaient demand\u00e9 \u00e0 l'Office\r\n    f\u00e9d\u00e9ral de la communication\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:06:23\r\n    d'\u00e9valuer deux sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:41:07:02  19:41:10:19\r\n Une redevance limit\u00e9e \u00e0 1 mia,\r\n     ou limit\u00e9e \u00e0 750 mios,\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:13:13\r\n contre 1,22 mias actuellement.\r\n\r\n19:41:13:19  19:41:16:19\r\n-On me ma\u00eetrise pas les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:22:01\r\n   d'une diminution de la taxe.\r\n\r\n19:41:22:03  19:41:25:12\r\n    Les cons\u00e9quences pourraient\r\n         \u00eatre inattendues,\r\n\r\n19:41:25:14  19:41:31:19\r\n     y compris pour les gens\r\n qui souhaitent cette diminution.\r\n\r\n19:41:32:01  19:41:36:23\r\n-Face \u00e0 une alliance gauche-droite,\r\n   l'UDC \u00e9tait isol\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:40:06\r\n-Quand on a vot\u00e9 le nouveau syst\u00e8me\r\n\r\n19:41:40:08  19:41:43:21\r\n  de perception de la redevance,\r\n\r\n19:41:43:23  19:41:49:06\r\n    il a \u00e9t\u00e9 dit qu'on ouvrirait\r\nun grand d\u00e9bat sur le service public.\r\n\r\n19:41:49:08  19:41:52:09\r\n   Aujourd'hui, on tue ce d\u00e9bat.\r\n\r\n19:41:52:13  19:41:57:05\r\n    -L'UDC tentera en septembre\r\nd'opposer un nouveau contre-projet.\r\n\r\n19:41:57:07  19:42:01:03\r\n      Les Suisses devraient\r\n   se prononcer l'an prochain.\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:06:08\r\n   -La guerre entre Donald Trump\r\n     et les m\u00e9dias am\u00e9ricains\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:10:02\r\n  est devenue un th\u00e8me dominant.\r\n\r\n19:42:10:04  19:42:15:09\r\n Une vid\u00e9o virale r\u00e9plique \u00e0 celle \r\npost\u00e9e par D.Trump o\u00f9 il boxait CNN.\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:21:02\r\nLe petit film parodique fait parler \r\nCNN en tant que victime traumatis\u00e9e.\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:24:17\r\nL'agression de Trump, les insultes.\r\n\r\n19:42:24:19  19:42:30:15\r\n  Et les accusations de mensonges\r\n  contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:42:30:17  19:42:35:23\r\n CNN s'adresse vertement \u00e0 Donald \r\n Trump qui ne renie rien, je cite,\r\n\r\n19:42:36:01  19:42:41:02\r\n\"de son usage pr\u00e9sidentiel moderne\r\n           de Twitter\".\r\n\r\n19:42:41:16  19:42:49:11\r\nCet encha\u00eenement offre une nouvelle\r\n jeunesse \u00e0 la presse am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:55:23\r\n -Le l\u00e9gendaire Washington Post\r\n     a repris des couleurs.\r\n\r\n19:42:56:01  19:43:00:20\r\n   C'est le r\u00e9sultat d'un acte\r\n        presque militant.\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:03:16\r\n -Je me suis inscrite \u00e0 la version\r\n\r\n19:43:03:18  19:43:05:21\r\n      papier et \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:43:05:23  19:43:10:03\r\nAvant, je me contentais de sources\r\n     gratuites sur Internet.\r\n\r\n19:43:10:05  19:43:15:06\r\n  Depuis l'\u00e9lection de Donald Trump\r\net le changement de climat politique,\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:18:09\r\n   je veux soutenir ce journal.\r\n\r\n19:43:18:13  19:43:23:04\r\n  -J'aime bien leur journalisme \r\n d'investigation et de recherche.\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:27:01\r\n   -Ces paroles trouvent \u00e9cho\r\n      au-del\u00e0 de ce parc.\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:31:19\r\n  Apr\u00e8s une p\u00e9riode difficile, \r\n le journal serait b\u00e9n\u00e9ficiaire.\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:37:18\r\n   Nouvelle strat\u00e9gie digitale\r\n   et scoops y ont contribu\u00e9.\r\n\r\n19:43:37:20  19:43:43:15\r\nParmi les scoops, figurent la fuite\r\nd'informations avec Sergue\u00ef Lavrov,\r\n\r\n19:43:43:17  19:43:48:10\r\n les mensonges de Michael Flynn\r\nsur ses liens avec les Russes...\r\n\r\n19:43:48:21  19:43:51:11\r\n      -Cette affaire pourrait\r\n\r\n19:43:51:13  19:43:55:23\r\n  prendre l'ampleur du Watergate.\r\n\r\n19:43:56:05  19:44:00:08\r\n  -Devlin couvre les affaires \r\n  sur les collusions pr\u00e9sum\u00e9es\r\n\r\n19:44:00:10  19:44:04:03\r\n   entre la campagne de Trump\r\n         et les Russes.\r\n\r\n19:44:04:09  19:44:08:19\r\n -Les mensonges ont toujours fait\r\n    partie du d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:44:08:21  19:44:14:23\r\nMaintenant, ils font partie de la \r\nconversation avec le grand public.\r\n\r\n19:44:15:01  19:44:24:10\r\n  Notre m\u00e9tier implique de rester\r\n    calme et d'\u00eatre impartial.\r\n\r\n19:44:37:15  19:44:42:05\r\n-Le pr\u00e9sident est all\u00e9 plus loin \r\nen diffusant cette vid\u00e9o truqu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:42:07  19:44:46:07\r\n        Il y attaque CNN\r\n     dans un match de catch.\r\n\r\n19:44:46:09  19:44:51:06\r\n Au lieu de nuire \u00e0 la presse, \r\n il la renforcerait malgr\u00e9 lui.\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:54:12\r\n     -Ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:44:54:14  19:44:56:22\r\n      la pression \u00e9conomique\r\n\r\n19:44:57:00  19:45:00:02\r\n       des nouveaux m\u00e9dias\r\n     a affaibli les journaux.\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:03:18\r\nMais s'ils offrent de bons articles,\r\n     leurs chiffres remontent.\r\n\r\n19:45:04:00  19:45:07:12\r\n     -Apr\u00e8s les \u00e9lections,\r\n le New York Times a enregistr\u00e9\r\n\r\n19:45:07:14  19:45:10:07\r\n    10 fois plus de nouvelles\r\n          inscriptions.\r\n\r\n19:45:10:09  19:45:14:13\r\nPour lui comme pour le Washington\r\n   Post, c'est l'effet Trump.\r\n\r\n19:45:15:07  19:45:29:01\r\n-Laurent Burkhalter, c'est version\r\n   papier et bien s\u00fbr Internet.\r\n\r\n19:45:29:04  19:45:35:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:42:18\r\n Le fondateur d'Amazon a rachet\u00e9 le\r\n  Washington Post il y a 4 ans.\r\n\r\n19:45:42:23  19:45:46:00\r\nLa strat\u00e9gie est de viser toujours\r\n      plus sur le num\u00e9rique.\r\n\r\n19:45:46:04  19:45:47:00\r\n            \u00c7a marche.\r\n\r\n19:45:47:05  19:45:50:18\r\n Le Washington Post et le New York\r\n               Times\r\n\r\n19:45:50:22  19:45:54:11\r\nse livre quasi quotidiennement une\r\n    bataille \u00e0 coups de scoop\r\n\r\n19:45:54:16  19:45:56:08\r\n    sur l'administration Trump.\r\n\r\n19:45:56:11  19:45:59:00\r\n Des r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es presque\r\n         quotidiennement\r\n\r\n19:45:59:04  19:46:03:18\r\ncomme s'il s'agissait d'une cha\u00eene\r\n    de t\u00e9l\u00e9vision en continu.\r\n\r\n19:46:03:22  19:46:07:11\r\nCes grands titres ont fait le pari\r\n du journalisme d'investigation.\r\n\r\n19:46:07:14  19:46:13:12\r\n    Cela co\u00fbte plus de moyens.\r\n\r\n19:46:17:23  19:46:22:08\r\nMais leur cr\u00e9dibilit\u00e9 renforce leur\r\n             prestige.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:28:10\r\n Et cela attire plus d'annonceurs.\r\n\r\n19:46:28:13  19:46:34:13\r\nLes revenus li\u00e9s \u00e0 la publicit\u00e9 en \r\nligne du Washington Post ont bondi.\r\n\r\n19:46:36:01  19:46:40:04\r\n  La d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine pourra\r\n        continuer \u00e0 compter\r\n\r\n19:46:40:09  19:46:44:11\r\n sur son fameux quatri\u00e8me pouvoir.\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:47:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:47:05  19:46:50:02\r\n   Le Premier ministre fran\u00e7ais\r\n            E.Philippe\r\n\r\n19:46:50:04  19:46:53:11\r\n  a tenu le traditionnel discours\r\n      de politique g\u00e9n\u00e9rale:\r\n\r\n19:46:53:12  19:46:57:02\r\n       il s'engage \u00e0 ramener\r\n le d\u00e9ficit public sous 3 % du PIB\r\n\r\n19:46:57:04  19:47:00:09\r\n   et annonce un prix du paquet\r\n    de cigarettes \u00e0 10 euros.\r\n\r\n19:47:01:02  19:47:04:06\r\n         La Cor\u00e9e du Nord\r\n  affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:47:04:08  19:47:08:04\r\n pour la premi\u00e8re fois avec succ\u00e8s \r\n\u00e0 un tir de missile intercontinental\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:11:17\r\n   et se dit pr\u00eate \u00e0 une frappe\r\n contre les USA en cas d'attaque.\r\n\r\n19:47:12:21  19:47:16:02\r\n Marc Allgoewer, la Cor\u00e9e du Nord\r\n     a les moyens techniques\r\n\r\n19:47:16:04  19:47:18:04\r\n de mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution ?\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:19:22\r\n      -R\u00e9ponse en deux temps.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:24:07\r\n1\u00e8re question: un missile nord-cor\u00e9en\r\n     peut-il atteindre les USA ?\r\n\r\n19:47:24:09  19:47:26:22\r\nOui, le test d'aujourd'hui le prouve.\r\n\r\n19:47:27:00  19:47:29:08\r\n  Le missile, tir\u00e9 depuis Kusong,\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:33:10\r\na parcouru 900 km avant de s'\u00e9craser\r\n       dans la mer du Japon.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:37:20\r\n     Mais sa v\u00e9ritable port\u00e9e\r\n    pourrait \u00eatre de 6'700 km:\r\n\r\n19:47:37:23  19:47:45:17\r\n suffisant pour toucher l'Alaska,\r\n    mais pas le reste des USA.\r\n\r\n19:47:45:19  19:47:50:23\r\nSeconde question: quid d'un missile\r\n   \u00e9quip\u00e9 d'une t\u00eate nucl\u00e9aire ?\r\n\r\n19:47:51:01  19:47:53:14\r\n      Impossible \u00e0 ce stade.\r\n\r\n19:47:53:16  19:47:58:15\r\nD'abord, Pyongyang ne sait pas encore\r\n  miniaturiser une bombe nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:47:58:17  19:48:01:11\r\n          pour la placer\r\n      sur la t\u00eate du missile.\r\n\r\n19:48:01:12  19:48:06:04\r\n Ensuite, le guidage des missiles\r\n     n'est pas assez pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:48:06:06  19:48:08:10\r\n   Certains manquent leur cible.\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:11:11\r\n           Mais ce n'est\r\n     qu'une question de temps.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:15:10\r\n   La Cor\u00e9e du Nord pourrait avoir\r\nsurmont\u00e9 ces obstacles dans cinq ans.\r\n\r\n19:48:15:18  19:48:17:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:21:04\r\n            Attention:\r\n  des travaux \u00e0 la gare de Renens\r\n\r\n19:48:21:06  19:48:25:23\r\n       changeront le trafic\r\n   et les horaires ce week-end.\r\n\r\n19:48:26:12  19:48:32:01\r\n-Ici, \u00e0 l'est de la gare de Renens,\r\n les CFF pr\u00e9parent une op\u00e9ration.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:37:12\r\n   Ce week-end, 150 personnes\r\n seront sur le pont pour rendre\r\n\r\n19:48:37:14  19:48:44:06\r\n  les installations compatibles\r\n    avec la future 4\u00e8me voie.\r\n\r\n19:48:44:23  19:48:47:13\r\n -Ce sont des travaux d'envergure.\r\n\r\n19:48:47:15  19:48:50:08\r\n  Voix ferr\u00e9e, lignes de contact,\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:54:01\r\n signalisation, g\u00e9nie civil, etc.\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:58:02\r\n  On doit raccorder pendant 54 h\r\n    deux fois 200 m de voies,\r\n\r\n19:48:58:04  19:49:03:18\r\n         avec des trains\r\n      circulant \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n19:49:03:23  19:49:07:06\r\n     -Le trafic ferroviaire\r\n         sera perturb\u00e9.\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:11:21\r\n     Les trains grande ligne\r\nreliant Lausanne \u00e0 Gen\u00e8ve-A\u00e9roport\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:15:03\r\n        seront remplac\u00e9s\r\n    par des trains-navettes.\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:17:22\r\n     Le trajet sera prolong\u00e9\r\n         de 15 minutes.\r\n\r\n19:49:18:00  19:49:22:20\r\n Les EuroCity pour l'Italie seront\r\nsupprim\u00e9s entre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n19:49:22:22  19:49:27:09\r\n Et certaines lignes r\u00e9gionales\r\n  seront assur\u00e9es par des bus.\r\n\r\n19:49:27:13  19:49:30:20\r\n-On n'a qu'une voie entre Lausanne\r\n\r\n19:49:30:22  19:49:33:15\r\n  et Renens pendant les travaux.\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:37:00\r\n         On met en place\r\n     quatre trains par heure,\r\n\r\n19:49:37:02  19:49:42:08\r\n   avec une capacit\u00e9 suffisante \r\n  pour transporter tout le monde.\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:44:21\r\n    -Le programme L\u00e9man 2030\r\n\r\n19:49:44:23  19:49:49:15\r\npr\u00e9voit le doublement de la capacit\u00e9\r\n    de la ligne Lausanne-Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:49:21  19:49:53:11\r\n          -Ce week-end,\r\n  on pose une pierre \u00e0 l'\u00e9difice\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:59:11\r\npour permettre de doubler la capacit\u00e9\r\n      entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:04:01\r\n-Une nouvelle op\u00e9ration d'envergure\r\n      est pr\u00e9vue en octobre,\r\n\r\n19:50:04:03  19:50:08:19\r\n   avant le d\u00e9but des travaux \r\n  de la quatri\u00e8me voie en 2018.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:14:01\r\n   -Les tiques sont susceptibles\r\n   de transmettre des maladies.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:17:13\r\n Une victime de la maladie de Lyme\r\n             t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:50:17:15  19:50:25:05\r\n    La morsure et ses sympt\u00f4mes\r\n   ne sont pas toujours rep\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:31:03\r\n  -Apr\u00e8s une balade en for\u00eat l'\u00e9t\u00e9\r\ndernier, les premi\u00e8res d\u00e9mangeaisons\r\n\r\n19:50:31:05  19:50:35:11\r\n   apparaissent chez Lauriane\r\n puis les sympt\u00f4mes s'aggravent.\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:39:19\r\nElle a contract\u00e9 la maladie de Lyme.\r\n\r\n19:50:41:09  19:50:44:03\r\n   -J'avais des grosses plaques\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:46:18\r\n        sur tout le corps.\r\n\r\n19:50:46:20  19:50:49:05\r\n  Du genou au milieu de la jambe.\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:51:11\r\n      Ca me d\u00e9mangeait fort.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:54:00\r\n      J'ai fait de la fi\u00e8vre.\r\n\r\n19:50:54:05  19:50:58:07\r\n  -Douleurs aux articulations,\r\n  fatigue, humeur changeante.\r\n\r\n19:50:58:09  19:51:01:10\r\n            Lauriane\r\n a mis du temps \u00e0 s'en remettre.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:05:03\r\n La tique vit dans les sous-bois\r\n       du Plateau suisse.\r\n\r\n19:51:05:05  19:51:09:03\r\n          On la trouve\r\n   jusqu'\u00e0 1'500 m d'altitude.\r\n\r\n19:51:09:20  19:51:13:04\r\n          -En voici une.\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:16:02\r\n-La tique transmet deux maladies:\r\n\r\n19:51:16:04  19:51:20:19\r\nLa maladie de Lyme, qui peut \u00eatre\r\n    trait\u00e9e par antibiotique.\r\n\r\n19:51:20:21  19:51:24:02\r\n   Et la m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite:\r\n\r\n19:51:24:04  19:51:29:08\r\npas de traitement, mais un vaccin \r\nconseill\u00e9 dans les zones en rouge.\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:34:04\r\n       Attention: morsure\r\n    ne rime pas avec maladie.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:37:22\r\n -Une tique sur deux est infect\u00e9e\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:40:12\r\n         dans nos r\u00e9gions.\r\n\r\n19:51:40:14  19:51:47:11\r\n       Le fait d'\u00eatre mordu\r\nne veut pas dire qu'on est infect\u00e9.\r\n\r\n19:51:47:13  19:51:50:16\r\n  Le taux d'infection est faible.\r\n\r\n19:51:50:23  19:51:54:18\r\n-V\u00eatements longs, spray anti-tiques,\r\n          examens du corps\r\n\r\n19:51:54:20  19:51:58:20\r\n   sont quelques pr\u00e9cautions \r\n  \u00e0 prendre lors d'une balade.\r\n\r\n19:51:58:22  19:52:01:11\r\n    Si on constate une tique,\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:04:03\r\n       il faut l'enlever\r\n    puis surveiller la zone.\r\n\r\n19:52:04:08  19:52:06:09\r\n   -On tol\u00e8re une petite rougeur\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:08:11\r\n           sur la zone.\r\n\r\n19:52:08:12  19:52:12:03\r\n    Si cela devient plus gros,\r\n      cela devient suspect.\r\n\r\n19:52:12:05  19:52:16:17\r\nL\u00e0, il faut aller voir le m\u00e9decin.\r\n\r\n19:52:19:02  19:52:22:01\r\n-10'000 personnes par an contractent\r\n   en Suisse la maladie de Lyme.\r\n\r\n19:52:22:03  19:52:25:07\r\n          Une centaine,\r\n     l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques.\r\n\r\n19:52:25:23  19:52:29:15\r\n              -Gen\u00e8ve,\r\n\u00e0 l'instar d'autres cantons romands,\r\n\r\n19:52:29:17  19:52:34:20\r\n  promet de grands investissements\r\nsportifs: piscine, patinoire, tennis.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:39:08\r\n -Cela faisait 25 ans que Gen\u00e8ve\r\n      n'avait pas construit\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:42:02\r\n le moindre \u00e9quipement sportif.\r\n\r\n19:52:42:04  19:52:46:02\r\n   Les piscines sont satur\u00e9es,\r\n    les skateparks d\u00e9bordent,\r\n\r\n19:52:46:04  19:52:51:05\r\nla patinoire n'est plus aux normes \r\net les terrains de tennis manquent.\r\n\r\n19:52:51:07  19:52:54:05\r\nIl y avait donc urgence \u00e0 investir.\r\n\r\n19:52:55:18  19:52:58:19\r\n  -Historiquement, le sport \u00e9tait\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:01:20\r\nun parent pauvre des investissements\r\n\r\n19:53:01:22  19:53:03:17\r\n           de la Ville.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:07:08\r\n       L\u00e0, on est au niveau\r\n  des investissements culturels.\r\n\r\n19:53:07:10  19:53:09:16\r\n       On lance un message \r\n      aux sportifs genevois.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:13:11\r\n   -D'ici 2030, les Genevois\r\nauront donc une nouvelle piscine\r\n\r\n19:53:13:12  19:53:16:14\r\n     et une salle d'escalade\r\n         aux Eaux-Vives,\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:19:03\r\n une nouvelle patinoire \u00e0 Lancy,\r\n\r\n19:53:19:05  19:53:23:16\r\n      et un nouveau v\u00e9lodrome\r\nau centre sportif du Bout-du-Monde.\r\n\r\n19:53:23:18  19:53:28:22\r\nLes sites existants seront r\u00e9nov\u00e9s\r\n      comme ici aux Vernets.\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:32:20\r\n            -A Gen\u00e8ve,\r\n les choses prennent un temps fou.\r\n\r\n19:53:32:22  19:53:36:17\r\n      Mais je suis enchant\u00e9.\r\n\r\n19:53:36:22  19:53:38:18\r\n        -C'est un bon pas.\r\n\r\n19:53:38:20  19:53:40:13\r\n    -Ce sera pour les suivants.\r\n\r\n19:53:40:14  19:53:42:09\r\n        -Pour nos enfants !\r\n\r\n19:53:42:14  19:53:46:13\r\n   -Gen\u00e8ve n'est pas la seule\r\n   \u00e0 investir dans le sport.\r\n\r\n19:53:46:15  19:53:49:16\r\n          Depuis mars,\r\n  les grues s'activent \u00e0 Malley\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:51:23\r\n         pour accueillir\r\n     les hockeyeurs vaudois.\r\n\r\n19:53:52:01  19:53:54:16\r\n      La nouvelle patinoire\r\n accueillera 11'000 spectateurs.\r\n\r\n19:53:54:18  19:53:56:18\r\n      Coup dur en revanche\r\n     pour les Fribourgeois:\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:01:12\r\n   la patinoire Saint-L\u00e9onard\r\n    a pris un an de retard.\r\n\r\n19:54:02:03  19:54:04:14\r\n   -Il ne faut pas trop attendre\r\n\r\n19:54:04:16  19:54:06:11\r\n            maintenant.\r\n\r\n19:54:06:13  19:54:09:12\r\n Fribourg-Gott\u00e9ron doit b\u00e9n\u00e9ficier\r\n   d'une nouvelle installation.\r\n\r\n19:54:09:14  19:54:11:13\r\n   C'est une question de survie.\r\n\r\n19:54:11:23  19:54:15:03\r\n -Une nouvelle piscine de 25 m \r\n devrait voir le jour d\u00e8s 2022,\r\n\r\n19:54:15:05  19:54:19:00\r\n alors que la piscine olympique\r\n  se fait toujours attendre...\r\n\r\n19:54:19:18  19:54:24:21\r\n-Une image attendue: Federer en blanc\r\n  \u00e0 Wimbledon, son tournoi f\u00e9tiche.\r\n\r\n19:54:24:23  19:54:33:06\r\n  Premier test r\u00e9ussi sur abandon\r\n    de l'adversaire Dolgopolov,\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:40:09\r\n   mais son d\u00e9but de match \u00e9tait\r\ntr\u00e8s bon: Federer menait 6-6 et 6-0.\r\n\r\n19:54:41:01  19:54:43:10\r\n           Brian Wakker,\r\n     vous avez suivi le match,\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:46:07\r\n     dans quelles dispositions\r\n         para\u00eet Federer ?\r\n\r\n19:54:47:00  19:54:49:06\r\n     -43 minutes lui ont suffi\r\n\r\n19:54:49:08  19:54:52:11\r\n  pour remporter son 86\u00e8me match\r\n\r\n19:54:52:13  19:54:56:11\r\n      \u00e0 Wimbledon, un record\r\n  depuis le d\u00e9but de l'\u00e8re Open.\r\n\r\n19:54:56:12  19:55:00:01\r\n         43 min, c'est peu\r\n   pour juger son \u00e9tat de forme.\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:04:13\r\n   R.Federer a montr\u00e9 des gestes\r\n  de classe, dont il a le secret.\r\n\r\n19:55:04:15  19:55:09:02\r\nBonnes premi\u00e8res, services gagnants,\r\n   dix aces contre A.Dolgopolov.\r\n\r\n19:55:09:04  19:55:13:22\r\n   De bon augure quand on conna\u00eet\r\nl'importance du service \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:55:14:00  19:55:28:07\r\n  Au prochain tour, il affrontera\r\n     D.Lajovic ou S.Tsitsipas.\r\n\r\n19:55:34:21  19:55:40:19\r\n   Comment joue-t-il son r\u00f4le de\r\n             favori ?\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:44:08\r\n     Le central \u00e9tait heureux \r\n    de retrouver Roger Federer.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:50:11\r\n Il vit une relation particuli\u00e8re\r\n    avec le tournoi londonien\r\n\r\n19:55:50:16  19:55:53:15\r\n ce qui en fait l'un des favoris.\r\n\r\n19:55:53:17  19:55:58:06\r\n\u00c0 l'heure de l'interview, il savoure\r\n le fait d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:55:58:20  19:56:00:21\r\n    -La question est toujours:\r\n\r\n19:56:00:23  19:56:03:01\r\n     qu'est-ce qui fait de toi\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:04:21\r\n            un favori ?\r\n\r\n19:56:04:23  19:56:08:19\r\n  Ce n'est pas parce que je n'ai\r\n    pas jou\u00e9 sur terre battue\r\n\r\n19:56:08:21  19:56:10:21\r\n        que je suis favori.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:15:00\r\nRafael Nadal a bien jou\u00e9 sur terre\r\n   et doit se sentir en forme.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:18:03\r\n         Murray, Djokovic\r\n  et les autres en course aussi.\r\n\r\n19:56:18:05  19:56:20:09\r\n  Je suis ici et en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:22:19\r\n On verra jusqu'o\u00f9 je peux aller.\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:25:21\r\n        Et Timea Bacsinszky\r\n\r\n19:56:25:23  19:56:29:17\r\naffrontait la championne olympique\r\n           Monica Puig.\r\n\r\n19:56:29:19  19:56:35:20\r\nLe match vient de finir: la Vaudoise\r\n    s'est impos\u00e9e 6-1, 3-6, 6-0.\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:42:08\r\n           En cyclisme,\r\n\r\n19:56:42:10  19:56:47:06\r\n  le champion du monde Peter Sagan\r\nvient d'\u00eatre exclu du Tour de France.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:50:23\r\n      Le Slovaque a provoqu\u00e9\r\n    la chute de Mark Cavendish\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:53:22\r\n       dans le sprint final\r\n        de la 4\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n19:56:54:00  19:56:58:11\r\n     Le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare\r\n    a remport\u00e9 l'\u00e9tape du jour.\r\n\r\n19:57:03:23  19:57:07:03\r\n           Cette image:\r\n     Saint-Imier rend hommage\r\n\r\n19:57:07:05  19:57:10:20\r\n   \u00e0 l'illustre r\u00e9volutionnaire\r\n     et anarchiste Bakounine.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:19:00\r\n    Une rue \u00e0 son nom rappelle\r\n       son passage en 1871.\r\n\r\n19:57:20:18  19:57:23:23\r\n        Et la s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \r\n       de \"Couleurs d'\u00e9t\u00e9\".\r\n\r\n19:57:24:01  19:57:30:20\r\n     Demain, la carte postale\r\n      de Grimentz en Valais.\r\n\r\n19:57:33:16  19:57:38:05\r\n  Les perturbateurs endocriniens\r\n    ont enfin leur d\u00e9finition.\r\n\r\n19:57:38:07  19:57:42:10\r\n      Sera consid\u00e9r\u00e9 par l'UE\r\n        comme perturbatrice\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:46:22\r\nune substance aux effets ind\u00e9sirables\r\n   hormonaux av\u00e9r\u00e9s ou probables.\r\n\r\n19:57:47:00  19:57:49:01\r\n Le texte pr\u00e9voit des exceptions,\r\n\r\n19:57:49:03  19:57:52:20\r\n  sous la pression de l'Allemagne\r\n   et de son industrie chimique.\r\n\r\n19:57:53:07  19:57:55:08\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:55:10  19:57:58:02\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      de Philippe Jeanneret,\r\n\r\n19:57:58:04  19:58:01:02\r\n    puis \"ABE\" en mode estival.\r\n\r\n19:58:01:04  19:58:03:16\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:03:23  19:58:09:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n M.Borel, F.Froidevaux, C.Guiraud,\r\n   L.Martignetti, C.Sanguinetti\r\n\r\n19:58:10:14  19:58:12:14\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032171\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:04) [81%] : \r\nVoil\u00e0, tu m'entends Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:00:05 > 0:00:07) [82%] : \r\nOuais je t'entends Darius, tu m'entends oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:36) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'Europe d\u00e9fini enfin sa position sur les perturbateurs endocriniens sont en jeu les pesticides ou les cosm\u00e9tiques, exemple : les d\u00e9odorants le lobby de la chimie allemande r\u00e9siste des doutes surgissent sur la strat\u00e9gie tessinoise pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en cas de candidature unique d'Ignazio Cassis beaucoup pourrait peut-\u00eatre rebuter par ses Liens avec des caisses maladie attention si vous \u00eates pendulaires ou vacanciers les travaux \u00e0 la gare de renom changeront le trafic ce week- end, il concerne les liaisons avec Gen\u00e8ve A\u00e9roport et avec l'Italie, une victime de la maladie de la rime mordu par une tique t\u00e9moigne le risque existe surtout dans les sous- bois, nous verrons les conseils pour se pr\u00e9munir et pour rep\u00e9rer les sympt\u00f4mes, la riposte la vid\u00e9o Trump donc c'est CNN c'est une parodie t\u00e9moignage masqu\u00e9 sur le th\u00e8me : le pr\u00e9sident m'a attaqu\u00e9 la bataille Trump versus les m\u00e9dias offre une nouvelle jeunesse \u00e0 la presse am\u00e9ricaine, voici le moment d\u00e9cisif, Federer en blanc sur le Vert gazon de Wimbledon, qui lui a tellement r\u00e9ussi, l'attente est \u00e9norme : le 1er test r\u00e9ussi il gagne sur abandon l'adversaire mais son d\u00e9but de match, on le verra tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:38 > 0:04:02) [88%] : \r\nEnfin, l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9termine sur les perturbateurs endoctrine Niort la d\u00e9cision influera sur la Suisse, ce sont les substances contenues dans les biberons, les r\u00e9cipients en plastique et cosm\u00e9tiques les d\u00e9odorants accus\u00e9 pour certaines de causer des malformations g\u00e9nitales et autres maladies une premi\u00e8re d\u00e9finition et d\u00e9cid\u00e9, mais les ONG d\u00e9noncent le poids des lobbies chimiques qui bio Cajolis Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:04 > 0:04:50) [93%] : \r\nC'est la fin d'un long feuilleton apr\u00e8s 3 ans de retard sur l'agenda et de nombreux votes avort\u00e9, les pays de l'Union europ\u00e9enne ont fini par se mettre d'accord sur la d\u00e9finition de ce qu'est un perturbateur endocrinien, il faut dire que ces substances sont \u00e0 peu pr\u00e8s partout et les enjeux sanitaires et financier, par cons\u00e9quent, \u00e9norme, on les retrouve dans les bouteilles, les bo\u00eetes de conserve, les jouets, les pesticides, produits m\u00e9nagers ou cosm\u00e9tiques nous y sommes expos\u00e9s in utero, mais aussi par l'air, l'eau ou l'alimentation ces perturbateurs endocriniens ressemble aux hormones et interagissent donc avec notre syst\u00e8me hormonal, le probl\u00e8me c'est que cette interaction perturbe la communication hormonale, r\u00e9sultat, les messages sont brouill\u00e9es et cela peut provoquer notamment des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 pubert\u00e9 pr\u00e9coce, probl\u00e8mes de croissance certains cancers ob\u00e9sit\u00e9 et diab\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:51 > 0:05:35) [92%] : \r\nPour encadrer, voire interdire ces substances, il fallait donc \u00e0 tout prix des crit\u00e8res depuis aujourd'hui une substance est un perturbateur endocrinien si ces effets ind\u00e9sirables hormonaux sont av\u00e9r\u00e9s ou probables et le lien de cause \u00e0 effet d\u00e9montr\u00e9, bref, le principe de pr\u00e9caution ne s'est pas impos\u00e9 autre d\u00e9tail, le texte pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 des exceptions les substances con\u00e7ues sp\u00e9cifiquement pour perturber les hormones insectes pr\u00e9cis pourraient rester sur le march\u00e9, et ce alors qu'elles peuvent aussi toucher les humains, c'est donc en fait plut\u00f4t une victoire d'\u00e9tape, surtout que ces d\u00e9cisions ne s'applique pour leur qu'aux pesticides reste \u00e0 r\u00e9guler tous les autres secteurs peser les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et sanitaires \u00e0 voir combien de temps cela prendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:37 > 0:05:43) [99%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, vous avez pu voir la r\u00e9sistance de l'Allemagne et de son industrie chimique tellement puissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:45 > 0:06:44) [91%] : \r\nOui, ils ont remport\u00e9 une bataille, c'est s\u00fbr, \u00e0 Berlin, n'a pas voulu faire de concession, les ex les exemptions dont on vient de parler dans le sujet, elles ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 la demande de l'Allemagne, taill\u00e9e sur mesure pour BASF et Bayer qui sont avec Syngenta en Europe les les plus gros producteurs de pesticides et puis en plus h\u00e9 bien Bayer vient de racheter l'am\u00e9ricain on Monsanto en face, h\u00e9 bien c'est la France qui a pli\u00e9, Nicolas Hulot, le nouveau ministre n'a, n'a pas repris le combat de ces sa pr\u00e9d\u00e9cesseur S\u00e9gol\u00e8ne Royal pour le principe de pr\u00e9caution pendant un an, S\u00e9gol\u00e8ne Royal avait bloqu\u00e9 le texte de la Commission, du coup, ce soir, h\u00e9 bien c'est la consternation du c\u00f4t\u00e9 des ONG, des m\u00e9decins, ils ont sentiment que l'int\u00e9r\u00eat des industries nationales est pass\u00e9 avant la sant\u00e9 des citoyens tout \u00e7a en catimini avant l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 huis clos dans un comit\u00e9 d'experts, loin d'un grand d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur un sujet qui concerne pourtant tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:44 > 0:07:05) [91%] : \r\nMerci Isabelle, un nouvel \u00e9pisode s'\u00e9crit dans le feuilleton politique, les Tessinois font figure de favoris, mais leur strat\u00e9gie \u00e9tait la bonne, la candidature unique pourrait bien profiter au conseiller national Ignazio Cassis c'est un parlementaire de poids mais son \u00e9tiquette de lobbyistes et caisses maladie peut lui co\u00fbter beaucoup de voix, notamment socialistes PDC Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:06 > 0:07:20) [91%] : \r\nIl fait figure de favori \u00e0 la succession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le fait qu'Ignazio Cassis et depuis 2013 pr\u00e9sidents de cour \u00e0 foutoir et donc le principal lobbyiste des caisses maladie au Parlement est un gros handicap aux yeux de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:21 > 0:07:37) [90%] : \r\nOui, je crois clairement que c'est un probl\u00e8me dans le sens o\u00f9 on a vu quand m\u00eame dans plusieurs d\u00e9bats, dont celui de la pr\u00e9voyance 20 20 par exemple, qui d\u00e9fendait des milieux clairement concern\u00e9s par en particulier les fonds du 2\u00e8me, pilier qu'est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:37 > 0:07:48) [84%] : \r\nQui va faire, il va \u00eatre prisonnier des caisses maladie qui l'ont r\u00e9tribu\u00e9s largement qui finiront le le r\u00e9tribuer quand ils sont conseiller f\u00e9d\u00e9ral certes, mais c'est quand m\u00eame un pi\u00e8ge pour lui et c'est un pi\u00e8ge pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:57) [91%] : \r\nLe mandat est pay\u00e9 180000 francs par an, ce que confirme Futura mais pour la majorit\u00e9 des parlementaires, ce n'est pas un obstacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:57 > 0:08:18) [90%] : \r\nEst ce que c'est \u00e7a le c'est r\u00e9dhibitoire pour un politicien que d'avoir quelques fils \u00e0 la patte lorsqu'ils sont admis annonc\u00e9 et public, je pense, pas pour moi, c'est pas du tout probl\u00e8me, \u00e0 mon avis, c'est pas du tout un probl\u00e8me, c'est un petit probl\u00e8me mais \u00e7a n'est pas une raison de ne pas voter pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:18 > 0:08:30) [80%] : \r\nIls font valoir qu'en 2006 aussi, Doris Leuthard, passer pour une repr\u00e9sentante du lobby atomique, cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre ind\u00e9pendante et si les candidats il Mathieu Cassis pourrait se retirer de cours un futur \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:31 > 0:08:42) [86%] : \r\n-t-il personnel, je pense que tout candidat Ignacio Cassis, \u00e9videmment, mais d'autres aussi devrait se retirer ou la suspendre leur r\u00f4le \u00e0 la t\u00eate de fa\u00eeti\u00e8re importantes ou d'associations importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:42 > 0:08:47) [84%] : \r\nCela dit, ses chances sont-elles diminuent, c'est r\u00e9dhibitoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:08:52) [94%] : \r\nPour moi, pas compl\u00e8tement, j'attends de voir quels seront les autres candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:52 > 0:09:09) [83%] : \r\nLe Tessin a vraiment le toit, de recevoir maintenant conseiller f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0, le parti doit d\u00e9cider si Cassis et le vrai ou s'ils veulent porter un autre candidat, et moi j'esp\u00e8re que le Tessin ne peut pas nomin\u00e9 2 candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:09 > 0:09:14) [93%] : \r\n2 candidats tessinois et pas un seul la pression pourrait monter au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:16 > 0:09:21) [91%] : \r\nAlain Rebetez, c'est votre reportage, on l'a compris, il y a une prise de risque pour les Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:23 > 0:10:17) [87%] : \r\nOui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les strat\u00e8ges tessinois du Parti lib\u00e9ral radical, on fait le pari qu'un seul candidat pour le canton \u00e9tait le meilleur moyen d'assurer son \u00e9lection et ils estiment que m\u00eame s'il y a un concurrent Romand, par exemple une femme vaudoise madame aurait madame de quattro ou un homme Genevois monsieur Maudet, h\u00e9 bien cette concurrence romande n'aurait aucune chance, c'est quand m\u00eame un pari risqu\u00e9 et au Parlement, ceux qui souhaitent sinc\u00e8rement l'\u00e9lection d'un Tessinois estime qu'un ticket \u00e0 2 serait plus fort pour le canton et que les Romands en quelque sorte, pourrait passer leur tour on nom tout simplement de la coh\u00e9sion nationale, c'est un sc\u00e9nario qui n'est pas fantaisiste parce qu'il y a des candidats possibles au Tessin monsieur Cassis, bien s\u00fbr, mais aussi l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Laoura sa 10, un homme, une femme, certes \u00e7a diminuerait un peu les chances de monsieur Cassis mais \u00e7a augmenterait beaucoup les chances du tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:17 > 0:10:31) [91%] : \r\nMerci Alain, on reparle de la libre- circulation des personnes, son introduction datent d'il y a 15 ans, il y a eu en 2014 le tsunami du vote populaire mais l'administration f\u00e9d\u00e9rale tire un nouveau bilan positif, que ce soit sur les salaires ou sur l'emploi, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:32 > 0:10:46) [95%] : \r\nCes rapports ils apparaissent chaque ann\u00e9e au m\u00eame endroit, il s'agit du bilan des effets de la libre circulation des personnes sur la Suisse, et cette fois encore, l'administration a un avis tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:46 > 0:10:55) [94%] : \r\nOn ne se fatigue la libre- circulation est un enrichissement pour la Suisse, la croissance et l'emploi ont progress\u00e9 et sur le march\u00e9 du travail, il n'y a pas de probl\u00e8me quand m\u00eame un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:55 > 0:11:14) [97%] : \r\nEt voici comment le Seco justifie son bilan positif de la libre circulation depuis son introduction il y a 15 ans, le PIB par habitant a progress\u00e9 de 12 pourcent autant que les salaires, l'emploi lui a bondi de 22 pourcent plus encore que la progression de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:15 > 0:11:23) [86%] : \r\nPour les syndicats, ce bilan est un peu exag\u00e9r\u00e9, oui, la libre circulation des avantages, mais elle donne aussi du \u00e0 des exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:23 > 0:11:35) [85%] : \r\nC'est qu'on nous montre souvent un monde un peu trop rose, nous sommes sur les terrains et nos vaillantes ainsi de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s claire ce qui se passe, par exemple, des patrons qui essaie vraiment des presse c'est faire la pression sur les salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:35 > 0:11:47) [85%] : \r\nEst ce que vous avez pas des lunettes roses sur les yeux, \u00e9coutez, nous avons les chiffres qui nous dit ce qui qui qui parle, c'est pas que nous est \u00e9valu\u00e9 en m\u00eame selon notre \u00e9tat d'armes, quels sont les effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:47 > 0:11:54) [90%] : \r\nDes effets de la libre circulation, qui continue \u00e0 faire d\u00e9bat en Suisse, malgr\u00e9 la multiplication des rapports du C..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:57 > 0:12:05) [86%] : \r\nUn cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines et demand\u00e9 par l'initiative populaire d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, il est muni de 107000 signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:07 > 0:12:29) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat sur le service public et vif \u00e0 Berne depuis le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative, No Billag jeunes UDC et je PLR veulent supprimer la redevance et interdire tout subventionnement public de la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, le Parlement se prononce apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, la commission comp\u00e9tente du National rejette l'initiative sans contre- projet, c'est une victoire pour les d\u00e9fenseurs du service public, Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:30 > 0:12:41) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 long sous la Coupole, mais \u00e0 l'heure du vote, la d\u00e9cision est clair : hors de question pour la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national de supprimer la redevance radio- TV, elle recommande de rejeter l'initiative No Billag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:41 > 0:12:58) [93%] : \r\nIl y a aussi la derri\u00e8re une question de respect des minorit\u00e9s linguistiques \u00e9quilibre dans notre pays, on sait tr\u00e8s bien que des programmes de qualit\u00e9 effectu\u00e9 en Suisse romande et au Tessin ne pourraient pas l'\u00eatre sans un syst\u00e8me tels que la telle que nous l'avons avec la SSR, c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:13) [90%] : \r\n\u00e9galement un contre- projet \u00e0 l'initiative, qui prendrait une diminution de la redevance, les \u00e9lus avaient demand\u00e9 \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication d'\u00e9valuer, de sc\u00e9narios : l'un limitant \u00e0 1 milliard de francs le montant vers\u00e9 \u00e0 la SSR, l'autre \u00e0 750 millions contre plus d'1,2 milliard aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:13 > 0:13:32) [91%] : \r\nQu'on voit que les cons\u00e9quences d'une diminution de la taxe arbitraire, ce sont des cons\u00e9quences qu'on ne ma\u00eetrise pas, nous ne sommes pas \u00e0 la direction de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, nous ne sommes pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d\u00e8s lors, une diminution de la redevance pourrait avoir des cons\u00e9quences qui soit inattendu, y compris par les gens qui souhaitent cette diminution l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:32 > 0:13:36) [95%] : \r\nFace \u00e0 une large alliance gauche- droite, l'UDC s'est retrouv\u00e9e quasiment seule ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:37 > 0:13:52) [96%] : \r\nLorsqu'on a vot\u00e9 le nouveau syst\u00e8me pour la perception de la redevance, il a toujours \u00e9t\u00e9 dit dans la campagne que si cette loi \u00e9tait accept\u00e9 qu'on ouvrirait un grand d\u00e9bat sur le service public et aujourd'hui j'ai un peu l'impression qu'on tue ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:53 > 0:14:01) [96%] : \r\nL'UDC tentera une derni\u00e8re fois en septembre, d'opposer un contre- projet \u00e0 l'initiative, No Billag lors du d\u00e9bat en pl\u00e9num les Suisses, eux, devraient se prononcer l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:03 > 0:14:50) [88%] : \r\nLa guerre est ouverte en Donald Trump et une grande partie des m\u00e9dias am\u00e9ricains, c'est plus qu'on \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, c'est devenu un th\u00e8me majeur de la politique am\u00e9ricaine, une vid\u00e9o virale r\u00e9plique maintenant \u00e0 celle qu'avait post\u00e9, Donald Trump c'est boxer CNN le film sous forme de parodie de t\u00e9moignages \u00e0 visage couvert, fait par les CNN comme victime, qui raconte son traumatisme, l'agression, Donald Trump les insultes mais elle r\u00e9capitule aussi les accusations de mensonges emport\u00e9 contre les positions sont assum\u00e9s de part et d'autre, CNN s'adresse vertement Donald Trump et ce dernier ne renie rien, je cite, de son usage pr\u00e9sidentielle moderne de Twitter cet encha\u00eenement a parfois un effet il offre une nouvelle jeunesse \u00e0 une presse qui retrouve une vibration de chaque jour, regardez le reportage de Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:15:01) [95%] : \r\nIl fait la fiert\u00e9 des habitants de la capitale, \u00e0 nouveau, le l\u00e9gendaire Washington Post a repris des couleurs et c'est le r\u00e9sultat d'un acte presque militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:01 > 0:15:22) [91%] : \r\nEh oui, \u00e7a, je me suis r\u00e9cemment inscrite \u00e0 la version papier \u00e9lectronique du Washington Post, ce n'\u00e9tait pas le cas avant je me contentais de source gratuite sur Internet, mais depuis l'\u00e9lection de Donald Trump et le changement de climat politique, je me suis dit que je voulais soutenir ce journal alors avec vous, j'aime bien leur journalisme d'investigation et de recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:22 > 0:15:48) [94%] : \r\nDes paroles qui trouve \u00e9cho au-del\u00e0 de ce parc, apr\u00e8s avoir connu une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert, le journal qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire du Watergate affirme \u00eatre aujourd'hui b\u00e9n\u00e9ficiaire gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle strat\u00e9gie digitale mais aussi en multipliant les scoops comme la fuite d'informations top secr\u00e8tes avec Sergue\u00ef Lavrov au bureau ovale o\u00f9 les mensonges de l'ex- conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale Michael Flynn sur ses Liens avec les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:48 > 0:15:57) [78%] : \r\nDonc, Quicken Seilliere, je ne sais pas si cette affaire prendra l'ampleur de celle du Watergate, mais elle en a le potentiel c'est Beckham ac\u00e9r\u00e9 assassin, pas grand- croix recueille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:57 > 0:16:04) [91%] : \r\nDevlin, est l'un des journalistes couvrant les affaires li\u00e9es au collusion pr\u00e9sum\u00e9e entre la campagne de Trump et les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:04 > 0:16:26) [85%] : \r\nFran\u00e7ois disait SPM probablement pourrait l'accord de paix, les mensonges ont toujours fait partie du d\u00e9bat politique, ce qui est int\u00e9ressant maintenant, c'est que cela fait partie int\u00e9grante de la conversation quotidienne avec le grand public ne saurait \u00eatre Corretja a envoy\u00e9 une autre m\u00e9tier c'est de rester calme, de nous comporter en adultes et de trier le vrai du faux, et d'expliquer pourquoi je Jean-Marie tout esprit nature espace mais pas qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:26 > 0:16:31) [68%] : \r\nM\u00ealer et un manque de bol, c'\u00e9tait \u00e7a r\u00e9agi emm\u00e8ne Benjamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:31 > 0:16:37) [68%] : \r\nCompte fait que 2 nomm\u00e9 de un bailleur d'ailleurs, dit M. meilleur de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:37 > 0:16:45) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident est all\u00e9 encore plus loin en diffusant sur Twitter r\u00e9cemment cette vid\u00e9o truqu\u00e9e o\u00f9 il tacle CNN dans un match de catch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:47 > 0:16:52) [92%] : \r\nMais au lieu de faire du mal \u00e0 la presse, il serait plut\u00f4t en train de la renforcer malgr\u00e9 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:52 > 0:17:02) [88%] : \r\nAlors le reste on lit ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es sous la pression \u00e9conomique des nouveaux m\u00e9dias, les journaux se sont affaiblis, mais s'ils offrent \u00e0 leurs Lecteurs des articles pertinents leur chiffre roman hongrois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:02 > 0:17:13) [94%] : \r\nJuste apr\u00e8s les \u00e9lections, le New York Times a enregistr\u00e9 10 fois plus de nouvelles inscriptions compar\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente pour lui comme pour le Washington Post, c'est ce qu'on appelle l'effet Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:15 > 0:17:20) [86%] : \r\nLaurent Burkhalter cette esp\u00e8ce d'excitation qui dope la presse version papier et bien sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:18:32) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et \u00e0 ce titre, \u00e0 un moment cl\u00e9, c'est Jeff pesos le fondateur d'Amazon rach\u00e8te le Washington Post, il y a 4 ans pour cet insider de la Silicon Valley, c'est clair, la strat\u00e9gie est de miser toujours plus sur le num\u00e9rique face aux pertes c\u00f4t\u00e9 papier et \u00e7a marche, le Washington Post, ainsi qu'un autre grand titre connu le New York Times se livre quasi quotidiennement une bataille \u00e0 coups de scoops sur la l'administration Trump et les r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es presque quotidiennement, comme s'il s'agissait d'un d'un d'une cha\u00eene de TV en continu, sauf qu'ici c'est grands titres, on fait le pari du journalisme d'investigation, m\u00eame si cela co\u00fbte plus de moyens, si c'est plus cher et que \u00e7a demande plus de moyens, car cela renforce leur cr\u00e9dibilit\u00e9 renforcent leur prestige et un titre, un journal dont l'image de marque et plus prestigieuses attirera forc\u00e9ment plus d'annonceurs, c'est ce qui arrive actuellement au Washington Post sont revenus li\u00e9s \u00e0 la publicit\u00e9 en ligne \u00e0 Bondy actuellement et jouit d'une croissance \u00e0 2 chiffres de bonne augure donc pour la suite et le plus long terme, ainsi que la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine qui pourra continuer \u00e0 compter sur son fameux 4\u00e8me, pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:32 > 0:18:40) [94%] : \r\nMerci Laurent en France au lendemain du discours d'Emmanuel Macron, devant le Congr\u00e8s le 1er ministre \u00c9douard Philippe a tenu le traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:40 > 0:18:46) [95%] : \r\nDiscours de politique g\u00e9n\u00e9rale, il s'engage \u00e0 ramener le d\u00e9ficit public au-dessous de 3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:46 > 0:18:52) [89%] : \r\nParmi les mesures concr\u00e8tes, l'annonce d'un prix du paquet de cigarettes, 10 euros, nous porterons progressivement le cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:53 > 0:19:11) [93%] : \r\nLa Cor\u00e9e du Nord, provoque l'inqui\u00e9tude avec une nouvelle d\u00e9monstration de force, Pyongyang affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 pour la premi\u00e8re fois avec succ\u00e8s \u00e0 un Tir de m\u00eame si l'InterContinental, il ajoute la menace l'acte au r\u00e9gime ce n'est pr\u00eat \u00e0 une frappe nucl\u00e9aire contre les \u00c9tats-Unis en cas d'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:11 > 0:19:12) [68%] : \r\nEst organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:13 > 0:19:16) [84%] : \r\nMarkel ouvert, est ce que la Cor\u00e9e du Nord, on a les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:16 > 0:20:14) [91%] : \r\nMais je vais vous r\u00e9pondre, mais en 2 temps : premi\u00e8res question est-ce que la Cor\u00e9e du Nord a les moyens, le toucher avec un missile le territoire des \u00c9tats-Unis, r\u00e9ponse oui le test de ce matin semble le prouver le missile a d\u00e9coll\u00e9 de la ville de coups, il a parcouru 900 kilom\u00e8tres dans la mer du Japon il cette ab\u00eem\u00e9e, alors \u00e9videmment on a ensuite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les donn\u00e9es de cet essai et elles sont r\u00e9v\u00e9latrices : en r\u00e9alit\u00e9, le rayon d'action serait bien plus grand 6700 kilom\u00e8tres de quoi toucher l'Alaska, m\u00eame si le reste des \u00c9tats-Unis serait pour l'instant, toujours \u00e0 l'abri 2\u00e8me question est-ce que la Cor\u00e9e du Nord peut envoyer un missile portant une charge nucl\u00e9aire r\u00e9ponse non pas pour l'instant, parce qu'il reste encore 2 probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre, le 1er c'est la miniaturisation de la charge nucl\u00e9aire \u00e0 la t\u00eate du missile et n'est pas encore au point 2\u00e8me.\r\nProbl\u00e8me : le syst\u00e8me de guidage de ces missiles semble avoir quelques quelques probl\u00e8mes, ils ne touchent leur cible qu'une fois sur 2, mais ce n'est qu'une question de temps et les experts les plus pessimistes, le disent d'ici environ 5 ans, le r\u00e9gime communiste aura probablement les moyens de ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:14 > 0:20:26) [87%] : \r\nMerci Marc, retour en Suisse, attention si vous \u00eates pendulaires, aux vacanciers, les travaux \u00e0 la gare de Renan vont changer le trafic et les horaires ce week- end, il concerne les liaisons avec Gen\u00e8ve A\u00e9roport ou avec l'Italie, Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:28 > 0:20:45) [92%] : \r\nEntre le va-et-vient des trains, ici, \u00e0 l'Est de la gare de renom, les CFF se pr\u00e9pare \u00e0 une op\u00e9ration coup de poing car ce week- end durant 54 heures 150 personnes seront sur le pont pour modifier la g\u00e9om\u00e9trie du trafic, l'objectif rendent les installations compatibles avec la future 4\u00e8me voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:45 > 0:21:05) [92%] : \r\nCe sont des des travaux d'envergure, on a des sp\u00e9cialit\u00e9s, la voie ferr\u00e9e de contact signalisation le g\u00e9nie civil, les c\u00e2bles et j'en passe, donc on doit raccorder pendant 54 heures 2 fois 200 m\u00e8tres de voies avec, comme vous avez pu le voir des trains qui circulent \u00e0 proximit\u00e9 du chantier, donc un un vrai d\u00e9fi pour ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:05 > 0:21:27) [94%] : \r\nUn chantier qui aura ses effets sur le trafic ferroviaire, les vacanciers devront donc \u00eatre pr\u00e9voyant les trains grandes lignes reliant Lausanne \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport seront remplac\u00e9es par des trains navettes tous les quarts d'heure, le trajet sera prolong\u00e9e de 15 minutes les EuroCity \u00e0 destination d'Italie seront supprim\u00e9s entre Gen\u00e8ve et Lausanne quant au trafic r\u00e9gional certaines lignes seront remplac\u00e9s par un service de bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:28 > 0:21:42) [94%] : \r\nAlors on a une seule voie de disponible entre Lausanne et Renan pendant les travaux, donc on met en place et 4 trains par heure au lieu des 6, on a l'habitude entre Lausanne et Gen\u00e8ve et puis la cadence au quart d'heure, justement, nous permet d'avoir une capacit\u00e9 suffisante pour transporter tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:42 > 0:21:48) [91%] : \r\nUne nouvelle \u00e9tape dans le programme, les m'en 2030 qui pr\u00e9voit le doublement de la capacit\u00e9 de la ligne Lausanne- Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:48 > 0:21:59) [95%] : \r\nL\u00e0 on a une vraie Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, qui va se poser, ce week- end pour permettre de doubler la capacit\u00e9 entre Lausanne et Gen\u00e8ve en passant de 50000 voyageurs jour \u00e0 100000 voyageurs par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:59 > 0:22:09) [94%] : \r\nPrenant une gare encore en chantier pour plusieurs ann\u00e9es, une nouvelle op\u00e9ration d'envergure est pr\u00e9vue au mois d'octobre avant le d\u00e9but des travaux de la 4\u00e8me voie l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:10 > 0:22:26) [87%] : \r\nOn reparle de la menace d'\u00e9thique et de leurs morsures susceptibles de transmettre des maladies, une victime de la maladie de Line t\u00e9moigne ici la morsure et ces sympt\u00f4mes ne sont pas toujours op\u00e9r\u00e9, voici les conseils de pr\u00e9vention et de d\u00e9pistage Marion Tinguely Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:27 > 0:22:41) [95%] : \r\nUn tr\u00e8s mauvais souvenir pour Lauriane apr\u00e8s une balade en for\u00eat, l'\u00e9t\u00e9 dernier les premi\u00e8res d\u00e9mangeaisons apparaissent, puis les sympt\u00f4mes s'aggravent Lauriane a contract\u00e9 la maladie de la caus\u00e9e par une bact\u00e9rie transmise par les tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:41 > 0:22:54) [90%] : \r\nC'est parti sur des grosses plaques sur tout le corps, c'\u00e9tait mont\u00e9 de Dugenou jusqu'au milieu de la jambe en haut et en bas, \u00e7a me d\u00e9mangeait, mais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la firme suisse \u00e0 \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:54 > 0:23:00) [85%] : \r\nDouleurs aux articulations, grosse fatigue humeurs changeantes, Lorient a mis du temps \u00e0 son Remettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:01 > 0:23:09) [92%] : \r\nLa tique vit dans les sous- bois du plateau suisse \u00e0 la lisi\u00e8re des for\u00eats clairi\u00e8re et pr\u00e8s des cours d'eau, on la trouve jusqu'\u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:09 > 0:23:13) [92%] : \r\n\u00e7a va pas durer longtemps, on en a une, \u00e7a c'est une tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:14 > 0:23:28) [88%] : \r\nLa tique transmet principalement de maladies, la maladie de la la plus fr\u00e9quente, qui peut \u00eatre trait\u00e9e par antibiotiques et la m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite, pas de traitement, mais un vaccin conseill\u00e9 dans les zones en rouge sur cette carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:30 > 0:23:33) [83%] : \r\nMais attention : morsures ne rime toutefois pas avec maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:33 > 0:23:50) [92%] : \r\nOn sait qu'il peut y avoir jusqu'\u00e0 une tique sur 2 qui est infect\u00e9e dans nos r\u00e9gions, donc c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent, mais le fait d'\u00eatre mordu par une tique ne veut pas dire qu'on va \u00eatre infect\u00e9 nous-m\u00eames le le taux d'infection est relativement faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:50 > 0:24:00) [90%] : \r\nV\u00eatements longs spray anti- tiques examen du corps sont quelques pr\u00e9cautions \u00e0 prendre lors d'une balade si constat d'une tique, il faut l'enlever rapidement puis surveiller la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:00 > 0:24:19) [90%] : \r\nEt puis on va tol\u00e9rer une petite rougeur en fait qui va \u00eatre le la r\u00e9action locale \u00e0 la mort, sur qui je rappelle est indolore, par contre apr\u00e8s si \u00e7a devient plus gros on dit \u00e0 peu pr\u00e8s 100 centim\u00e8tres l\u00e0 \u00e7a devient quand m\u00eame suspect, qui a une infection et \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il faut aller voir le m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:19 > 0:24:25) [90%] : \r\n10000 personnes contractent chaque ann\u00e9e en Suisse, la maladie de la une centaine l'enc\u00e9phalite Atiq.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:26 > 0:24:35) [91%] : \r\nGen\u00e8ve promet de grands investissements sportifs en mati\u00e8re de piscine de patinoire de tennis, ils font \u00e9cho \u00e0 d'autres grands travaux du m\u00eame genre, un peu partout en Suisse romande, C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:36 > 0:24:56) [95%] : \r\nCela faisait 25 ans que Gen\u00e8ve n'avait pas construit le moindre \u00e9quipement sportif r\u00e9sultat avec une population qui augmente les piscines sont v\u00e9tustes et satur\u00e9es les skatepark d\u00e9borde la patinoire n'est plus aux normes et les terrains de tennis manque pour les autorit\u00e9s, il y avait donc urgence \u00e0 investir au total 300 millions de francs seront inject\u00e9s dans le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:56 > 0:25:08) [91%] : \r\nHistoriquement, le sport \u00e9tait un parent pauvre investissements de la ville, mais l\u00e0, avec ces volumes-l\u00e0, on est largement au niveau des investissements culturels des derni\u00e8res ann\u00e9es sont vraiment un message \u00e0 la communaut\u00e9 sportive, je le vois, ce qui est de plus en plus large que on va travailler pour eux et avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:08 > 0:25:29) [94%] : \r\nD'ici 2030 les Genevois auront donc une nouvelle piscine et une salle d'escalade sur le site des Eaux-Vives une nouvelle patinoire \u00e0 Lancy et enfin un nouveau V\u00e9lodrome international au centre sportif du Bout-du-Monde d'importantes r\u00e9novations seront \u00e9galement effectu\u00e9es sur les sites existants comme ici aux Vernets une bonne nouvelle pour les amateurs de sport, m\u00eame si l'attente semble tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:29 > 0:25:41) [88%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les choses prennent un temps fou, mais \u00e9videmment je suis enchant\u00e9 si on en construit une piscine ou d'autres acquittement sportif, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 un bon pas et puis au moins, \u00e7a serait bien pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, voil\u00e0 pour nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:41 > 0:26:02) [94%] : \r\nEt Gen\u00e8ve n'est pas la seule \u00e0 investir dans le sport depuis mars, les grues s'activent \u00e0 Malley pour accueillir le hockeyeur Vaudois d'ici 2019 la nouvelle patinoire accueillera 11000 spectateurs coup dur en revanche pour les Fribourgeois la patinoire Saint-L\u00e9onard \u00e9galement pr\u00e9vue pour 2019 a pris un an de retard, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le promoteur priv\u00e9, au grand regret de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:02 > 0:26:09) [91%] : \r\nIl ne faut pas trop attendent maintenant FribourgGott\u00e9ron doit b\u00e9n\u00e9ficier d'une nouvelle installation, c'est une question de survie pour ce club en Ligue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:09 > 0:26:19) [95%] : \r\nUne consolation toutefois une nouvelle piscine de plus de 25 m\u00e8tres devrait voir le jour d\u00e8s 2022, sur le site des abattoirs, alors que la piscine olympique, elle se fait toujours \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:20 > 0:26:26) [94%] : \r\nEt puis voici l'image tant attendu, Federer en blanc de rigueur \u00e0 Wimbledon de retour dans son tournoi fit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:26 > 0:26:40) [83%] : \r\nSi j'tout le monde voulait voir la forme que les Suisses tiens pour ce grand retour le 1er test est r\u00e9ussi, il gagne sur abandon de l'adversaire Dolgopolov mais ce d\u00e9but de match tr\u00e8s bon f\u00e9d\u00e9rer une 6 6 6 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:40 > 0:26:44) [83%] : \r\nMoyenne vaquer, vous avez suivi ce match dans quelles dispositions est-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:44 > 0:27:57) [90%] : \r\nNon, il a fallu que 43 minutes d'un hussard Roger Federer pour remporter son 85\u00e8me match \u00e0 Wimbledon, on pr\u00e9cise d\u00e9j\u00e0 que c'est un record en personne n'a gagn\u00e9 autant de matchs depuis le d\u00e9but de l'Europe ne sur le gazon londonien 43 minutes Darius, c'est peu, finalement, pour juger de son \u00e9tat de forme, mais dans un court- central qui n'attendait que lui Roger f\u00e9d\u00e9ral, Federer a pu s'appuyer sur ses premi\u00e8res balles avec plusieurs services gagnants et 10 aces contre Alexander Dolgopolov de bonne augure quand on conna\u00eet l'importance du service sur le gazon londonien, il a aussi montr\u00e9 des gestes de classe 1 dont il a le secret, comme ce retour gagnant mais on devra attendre son prochain match pour se faire un avis plus pr\u00e9cis, notamment sur sa capacit\u00e9 \u00e0 encha\u00eener les \u00e9changes sur un match en 3 sets gagnants Roger Federer affrontera au tour suivant, Dusan Lajovic St\u00e9phanie City passe comment est-ce qu'il joue son r\u00f4le de favori, alors on l'a dit, hein, le il y a, il se r\u00e9jouissait finalement retrouv\u00e9 ce terrain de Wimbledon, l\u00e0 o\u00f9 il est le patron l'a vu sur les images qu'on \u00e9tait content de le revoir la belle, il vit une relation assez particuli\u00e8re, et du coup, forc\u00e9ment, tout le monde l'attend l\u00e0- bas en favori, d'autant qu'il a fait l'impasse sur la saison de terre battue, lui, rejette cette image, forc\u00e9ment, il envoie d'autres c'est un petit peu au jeu de de qui veut \u00eatre le meilleur sur ce terrain pour arriver, finalement, c'est ce qu'il dit \u00e0 l'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:59 > 0:28:22) [92%] : \r\nPas de quoi chez Orange, beau mec, c'est la question reste toujours, qu'est ce qui fait de toi un favori, ce n'est pas parce que je n'ai pas jou\u00e9 sur terre battue, que je suis favori Rafa\u00ebl Nadal a tr\u00e8s bien jou\u00e9 sur terre, il doit se sentir en forme, j'en suis s\u00fbr il en va de m\u00eame pour Murray, Djokovic et tous ceux qui sont encore dans la course, j'ai d\u00e9j\u00e0 atteint mon r\u00eave revenir ici en bonne sant\u00e9, on verra jusqu'o\u00f9 je peux aller c'est affreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:24 > 0:28:29) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et puis \u00e7a vient de se produire Tim\u00e9a Bachinski \u00e0 l'instant, bah la championne olympique Monica Puig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:29 > 0:28:33) [79%] : \r\nL\u00e0 vous dirait s'est impos\u00e9 6 1,6 6 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:40 > 0:28:46) [93%] : \r\nEn cyclisme, ce coup de tonnerre, le champion du monde, Peter Sagan vient d'\u00eatre exclu du Tour de France, le slovaque a provoqu\u00e9 la chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:46 > 0:28:56) [82%] : \r\nDe Marc niche non, on la vu hein dans le sprint final de la 4\u00e8me \u00e9tape, c'est le Fran\u00e7ais Arnaud D\u00e9mare qui a remport\u00e9 l'\u00e9tape du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:56 > 0:29:03) [67%] : \r\nIl faut que en son sein de ne bonsoir, nous offrirons tout va aller bien aussi beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:04 > 0:29:18) [94%] : \r\nAvant de conclure cette image Saint-Imier rend hommage \u00e0 l'illustre r\u00e9volutionnaire et anarchiste Bakounine, une rue \u00e0 son nom, rappelle son passage en 1871, le Russe a v\u00e9cu en Suisse, il y est mort \u00e0 Berne, o\u00f9 il est d'ailleurs enterr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:19 > 0:29:31) [90%] : \r\nEt puis un mot encore pour prendre rendez- vous dans la s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de couleurs de th\u00e9 demain la carte postale de Grimentz on va aller, c'est la premi\u00e8re des douze localit\u00e9s finalistes du concours le plus beau village de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:33 > 0:29:48) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les perturbateurs endocriniens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies s'\u00e9tait un long combat, mais la r\u00e9sistance de l'Allemagne et de son industrie chimique c'est marqu\u00e9, ils ont pu obtenir plusieurs exceptions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:49 > 0:29:58) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite en version estivale avec Delphine Miss, il sera question du lait de proximit\u00e9 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:07 > 0:30:10) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:16 > 0:30:18) [100%] : \r\nMerci Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:28 > 0:30:34) [73%] : \r\nUn petit which j'ai le spot que je connaisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:41 > 0:30:44) [78%] : \r\nEt qu'on attend pour l'toujours piaffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:44 > 0:30:47) [95%] : \r\nMais alors on a le temps de prendre un petit caf\u00e9, si tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:51 > 0:30:53) [86%] : \r\nAlors voil\u00e0, je me Khadr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:56 > 0:31:25) [90%] : \r\nOn risque d'avoir un un nouvel avis de canicule en fin de semaine, c'est pas possible, mais apr\u00e8s, on verra ce que c'est comparable \u00e0 ce 1er ravi, on a eu \u00e0 quelques jours ou pas, oui, oui, oui, parce que c'est, c'est une masse d'air qui qui est en train de remonter par le sud, qui passe aussi par la France, donc, il s'est pass\u00e9 \u00e9galement tu tu vas en France, c'est \u00e7a la j'ai essay\u00e9 de savoir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:30 > 0:31:31) [85%] : \r\nEsp\u00e8re que tout le monde va bien r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:51 > 0:31:56) [93%] : \r\nPour profiter de ce qu'on a en fait pas Sirois derri\u00e8re oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:57 > 0:32:04) [90%] : \r\nMais c'est le secret du bonheur, c'est pas se projeter sans arr\u00eat \u00e0 vers le futur et et l'inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:07 > 0:32:08) [79%] : \r\nC'est anxiog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:11 > 0:32:29) [85%] : \r\nC'est les copains qui qui se retrouve \u00e0 un chouette on a mardi on va, on va aller manger chez Marcel pire mardi chez Marcelle ah bah c'est chouette, jeudi, on va se boire une bi\u00e8re en ville je \u00e7a va \u00eatre cool dimanche sans arr\u00eat en train de, de penser et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:30 > 0:32:38) [74%] : \r\nC'est une maladie, on se projette foire de nous B\u00e9di\u00e9 exactement, oui, mais c'est clair, franchement, le CSM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:41 > 0:32:45) [91%] : \r\nAlors, tu me diras qu'on fait la m\u00e9t\u00e9o on projette sans arr\u00eat, c'est pas bien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:46 > 0:32:49) [94%] : \r\nVoil\u00e0, faites ce que je dis, pas ce que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:51 > 0:32:57) [88%] : \r\nMais d'un point de vue philosophique, on pourrait dire non, profitez de du temps qu'il y a qui fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:01 > 0:33:04) [93%] : \r\nEt vous vivrez heureux voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:28 > 0:33:31) [93%] : \r\nOui, une expression que j'aime beaucoup, c'est on est heureux, on le savait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:35 > 0:33:40) [87%] : \r\nUne minute merci moi tu sais \u00e0 quoi je pense c'est exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:40 > 0:37:07) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir ambiance estivale cet apr\u00e8s- midi, il a fait jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s sur le plateau, et m\u00eame 30 en Valais, mais \u00e7a se confirme : la tendance orageuse devra \u00e0 nouveau augmenter ces prochains jours, nous sommes aujourd'hui sous l'influence de haute pression nous mettre \u00e0 l'abri des perturbations atlantiques qui ont plut\u00f4t tendance \u00e0 se bloquer en ce moment, pas grand chose \u00e0 signaler donc \u00e0 part quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s qui ont circul\u00e9 au nord ou bien de rares averses d'instabilit\u00e9 qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s tout \u00e0 l'heure sur les Grisons demain cela devrait continuer, mais cette fois les courants dessus Sud devrait se renforcer, ils vont nous amener de l'heure de plus en plus chaud, ce qui va contribuer ces prochains jours \u00e0 une augmentation de la tendance orageuse dans les heures qui viennent, mais les pluies devraient rapidement se terminait sur le magazine le ciel va se d\u00e9gager, si vous avez pr\u00e9vu des activit\u00e9s en plein air profiter sans les conditions sont id\u00e9ales demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions l\u00e0 les nuages seront du genre discret, l'apr\u00e8s- midi, par contre, des cumulus devrait assez volontiers se d\u00e9velopper sur les reliefs des averses des orages pourront se produire, mais plut\u00f4t le long du Jura ou bien encore dans les Alpes, les risques de d\u00e9bordement en pleine seront vraiment tr\u00e8s faible, et le tout devrait garder un caract\u00e8re assez isol\u00e9, les temp\u00e9ratures vont donc grimper demain matin, il devra faire entre 14 et 18 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait passer la barre des 30 pratiquement partout sur le plateau autour du aimant le maximum est attendu dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne avec 33 et la limite du 0 degr\u00e9 quand elle va remonter vers 4 millim\u00e8tres, les vents pour terminer seront de secteur sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne cette situation va \u00eatre favorable \u00e0 un r\u00e9gime de brises locales en plein pendant la journ\u00e9e de jeudi, ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps avec une l\u00e9g\u00e8re hausse des temp\u00e9ratures pour vendredi la \u00e7a devrait changer un petit peu les temp\u00e9ratures vont baisser mais l'humidit\u00e9 va augmenter donc la tendance orageuse sera un peu plus forte pour samedi, la situation s'inverse \u00e0 nouveau, les temp\u00e9ratures remontent est-ce une seule fois, nous serons dans diverses donc peu d'orages en vue, enfin pour dimanche, l\u00e0 nous serons cette fois \u00e0 proximit\u00e9 d'un front froid et l\u00e0 la tendance orageuse devrait augmenter, pas seulement sur les r\u00e9gions de montagne, mais \u00e9galement sur les r\u00e9gions de plaine, il fera encore autour des 30 degr\u00e9s voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours il va donc faire tr\u00e8s chaud entre jeudi et dimanche, et il n'est pas impossible que M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un nouvel avis de canicule, voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE et moi, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-03T00:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707609138", "durationSec": 23, "title": "SO BACSINSKY_RTS000001196328", "excerpt": "Balle de match de la victoire de la joueuse de tennis Tim\u00e9a Bacsinszky qui s'est impos\u00e9e en 3 sets 6-1, 3-6 et 6-0 face \u00e0 la joueuse de tennis portoricaine Monica Puig lors d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis WTA de Wimbledon.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WTA", "WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609139", "title": "SO DEPOT INITIATIVE CONGE PATERNITE_RTS000001196197", "excerpt": "D\u00e9p\u00f4t devant le palais f\u00e9d\u00e9ral des 107000 signatures pour l'initiative populaire demandant un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CONG\u00c9 PARENTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609140", "title": "SO DISCOURS EDOUARD PHILIPPE_RTS000001196212", "excerpt": "La Ville de Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 son plan directeur des \u00e9quipements sportifs 2017 - 2030. 300 millions de francs seront investis pour des nouvelles installations sportives et la r\u00e9novation des existantes. Ailleurs en Suisse romande la nouvelle patinoire de Malley \u00e0 Lausanne est en construction tandis que la patinoire de Fribourg a pris un an de retard."}, {"internalArchiveId": "AA1707609141", "durationSec": 105, "title": "SO EQUIPEMENTS SPORTIFS ROMANDS_RTS000001196284", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Roger Federer au terme de sa victoire lors du 1er tour du tournoi de tennis ATP de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE"], "sequenceIds": ["1609126"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609142", "durationSec": 31, "title": "SO FEDERER FORME_RTS000001196232", "excerpt": "La commission des t\u00e9l\u00e9communication du conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas proposer de contre-projet \u00e0 l'initiative \"Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision\", ou \"No Billag\", et recommande de la rejeter. Le conseil national doit se prononcer en 09.2017 et la votation est pr\u00e9vue pour 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1707609143", "title": "SO ITW FEDERER_RTS000001196250", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 par abandon de son adversaire le joueur de tennis ukrainien Alexandr Dolgopolov lors d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis ATP de Wimbledon."}, {"internalArchiveId": "AA1707609144", "title": "SO ITW WAWRINKA_RTS000001196227", "excerpt": "Une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux r\u00e9pond aux provocations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envers CNN sur Twitter."}, {"internalArchiveId": "AA1707609145", "durationSec": 98, "title": "SO OFFCOM SSR SRG_RTS000001196291", "excerpt": "Victoire au sprint du cycliste fran\u00e7ais Arnaud Demare qui s'est impos\u00e9 au terme de la 4e \u00e9tape du Tour de France 2017 qui se terminait dans la ville de Vittel. Le sprint final de cette \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par une chute violente du cycliste britannique Mark Cavendish d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 par le coude du cycliste slovaque Peter Sagan. A la suite de cet accident, le Slovaque a \u00e9t\u00e9 exclu de la course pour son geste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "REDEVANCE RADIO-TV", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1609086"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609146", "title": "SO PC FEDERER_RTS000001196231", "excerpt": "Apr\u00e8s 3 ans de discussions les \u00e9tats membre de l'UE se sont accord\u00e9s sur une d\u00e9finition des perturbateurs endocriniens. Ces crit\u00e8res d'identification permettront de bannir des substances chimiques dangereuses pour l'environnement et la sant\u00e9 si elles ont des effets ind\u00e9sirables av\u00e9r\u00e9s sur notre syst\u00e8me hormonal et si le lien de cause \u00e0 effet est d\u00e9montr\u00e9. Mais le principe de pr\u00e9caution n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en compte et la d\u00e9cision ne s'applique pour l'instant qu'aux pesticides, de plus des exceptions sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609147", "title": "SO PC PRESSE TRUMP 2_RTS000001196120", "excerpt": "Le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis est favori \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Mais ses liens avec les caisses maladie, notamment par sa pr\u00e9sidence de la fa\u00eeti\u00e8re Curafutura, pourraient lui co\u00fbter des voix, notamment de la part de la gauche.", "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["MASS M\u00c9DIA", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609148", "durationSec": 28, "title": "SO PC TOUR DE FRANCE_RTS000001196298", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse annuelle du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO) pr\u00e9sentant le bilan positif de la libre circulation des personnes en Suisse, en vigueur depuis 15 ans.", "thematicGeographicals": ["VOSGES (DEPT.FRANCE)"], "thematicThemes": ["CHUTE", "TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609149", "durationSec": 95, "title": "SO PERTURBATEURS ENDOCRINIENS_RTS000001196290", "excerpt": "Les critiques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envers les m\u00e9dias ont comme effet de relancer l'int\u00e9r\u00eat de la population envers la presse, soit les journaux en ligne ou papier, jug\u00e9e plus ind\u00e9pendante et capable de r\u00e9v\u00e9ler des scoops et traiter des affaires sensibles. Le Washington Post est ainsi b\u00e9n\u00e9ficiaire.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["PERTURBATEUR ENDOCRINIEN", "HORMONE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609150", "durationSec": 133, "title": "SO PLR IGNAZIO CASSIS_RTS000001196209", "excerpt": "Les tiques peuvent transmettre deux maladies, la maladie de Lyme et la m\u00e9ningo enc\u00e9phalite, pour laquelle aucun traitement n'existe. Les tiques sont pr\u00e9sentes dans les for\u00eats du plateau suisse et des pr\u00e9cautions peuvent \u00eatre prises lors des balades dans ces r\u00e9gions, comme l'utilisation de v\u00eatements longs et un spray appropri\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1609067"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609151", "durationSec": 87, "title": "SO RAPPORT SECO LIBRE CIRCULATION_RTS000001196221", "excerpt": "Pr\u00e9paratifs pour la modification de la g\u00e9om\u00e9trie des voies et des aiguillages du c\u00f4t\u00e9 est de la gare de Renens. Pendant 54 heures les voyageurs Ce changement perturbera le trafic ferroviaire pendant 54 heures et il s'inscrit dans le cadre du programme L\u00e9man 2030 et la future 4e voie. Itw du chef de projet Lo\u00efc Dazin et du porte-parole CFF Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"], "sequenceIds": ["1609083"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609152", "durationSec": 145, "title": "SO RENAISSANCE PRESSE_RTS000001196135", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON", "NEW YORK"], "thematicThemes": ["PRESSE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1609092"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609153", "durationSec": 120, "title": "SO TIQUES_RTS000001196309", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TIQUE"], "sequenceIds": ["1609121"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609154", "durationSec": 24, "title": "SO TIR MISSILE COREE_RTS000001196226"}, {"internalArchiveId": "AA1707609155", "durationSec": 105, "title": "SO VD CFF SUITE LEMAN 2030_RTS000001196240", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707609208", "summary": "Berne : Ignazio Cassis, conseiller national PLR tessinois, arrivant. Int salle conseil national, Ignazio Cassis discutant avec Petra Goessi, pr\u00e9sidente PLR et conseill\u00e8re nationale lucernoise. \nPlaque ext si\u00e8ge Curafutura.\nItw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois. Itw Manuel Tornare, conseiller national PS genevois. Itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Martin Candinas, conseiller national PDC grison. Itw Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise. Itw Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois. Itw Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1609067", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GOESSI, PETRA", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609224", "summary": "Berne : pile de rapports sur le bilan de libre circulation en Suisse. Conf\u00e9rence de presse du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. Itw Boris Zuercher, Directeur du march\u00e9 du travail SECO. Itw Daniel Lampart, Premier secr\u00e9taire USS. Itw Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, Secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.", "id": "1609083", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAMPART, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609227", "summary": "Berne : membre commission des t\u00e9l\u00e9communications du conseil national discutant. Matthias Reynard, conseiller national PS valaisan. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois. Itw Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1609086", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609233", "summary": "Washington : Femme lisant le journal The Washington Post dans un parc. Itw lectrices. Ext b\u00e2timent The Washington Post avec enseigne. Int salle de r\u00e9daction. Itw Devlin Barrett, journaliste Washington Post. \nArchives extraits discours de Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, contre les m\u00e9dias et la presse. \nVid\u00e9o Twitter de Donald Trump taclant CNN dans un match de catch. \nItw Gene Policinski, responsable mus\u00e9e des m\u00e9dias \"Newseum\".\nNew York : Circulation routi\u00e8re en ville avec taxis jaunes. Plaque 6e avenue ou avenue of the Americas. Ext Trump Tower.", "id": "1609092", "visualThemes": ["JOURNAL"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON", "NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609262", "summary": "Bref travelling de balade en for\u00eat. Tique sur une feuille.\nItw Lauriane Pillet, femme de 24 ans ayant contract\u00e9 la maladie de Lyme. \nStills plaques rouges sur jambes puis sur bras.\nAgrandissement de tique marchant sur la peau.\nFemme sprayant un spray anti-tiques sur un enfant. \nSion : Itw Alexis Dumoulin, biologiste Institut central des h\u00f4pitaux. Itw Delphine Berthod, chef de clinique maladies infectieuses Institut central des H\u00f4pitaux. \nFemme en for\u00eat.", "id": "1609121", "visualThemes": ["TIQUE", "FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1707609267", "summary": "Gen\u00e8ve : stade du Bout-du-Monde. Bref plan int piscine des Vernets. Ext patinoire et piscine des Vernets. Extrait conf\u00e9rence de presse. Itw Sami Kanaan, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve. Itw de rue.\nLausanne, Images Espace Malley : en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, chantier de construction de la patinoire.\nFribourg : ext patinoire BCF Arena. Itw  Pierre Gisler, chef service des Sports Fribourg. Ext ancien b\u00e2timent des abattoirs.", "id": "1609126", "visualThemes": ["PATINOIRE", "STADE", "PISCINE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703039", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032171", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-93DC0903-322E-481F-A97E-8816FD519184", "internalArchiveId": "93DC0903-322E-481F-A97E-8816FD519184", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Vincent Bourquin - L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Petra G\u00f6ssi", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s douze mois d'activit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du PLR, Petra G\u00f6ssi pr\u00e9sente un bilan tr\u00e8s faible. Elle semble fuir la Suisse romande, et plus grave encore, elle ne donne pas une ligne politique claire au parti.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Petra G\u00f6ssi (SIGNATURE/03.07/L'HEURE DE VERITE POUR PETRA G\u00f6SSI) L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Petra G\u00f6ssi, le commentaire de Vincent Bourquin\r\n  1'32\r\n((Le PLR a-t-il commis une grave erreur il y a un an? \r\nSes membres ont \u00e9lu \u00e0 leur t\u00eate une quasi inconnue de la politique suisse: Petra G\u00f6ssi. \r\nSon positionnement clairement \u00e0 droite, sa force de travail, sa jeunesse ont s\u00e9duit les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\nApr\u00e8s douze mois d'activit\u00e9, son bilan est pourtant faible. Tr\u00e8s faible. Contrairement \u00e0 ses promesses \u00e9lectorales, la conseill\u00e8re nationale schwytzoise n'est toujours pas \u00e0 l'aise en fran\u00e7ais.\u00a0 Elle semble d'ailleurs fuir cette Suisse romande qui a pourtant connu trois scrutins cantonaux importants. Quelqu'un l'a-t-il aper\u00e7ue \u00e0 Sion, \u00e0 Neuch\u00e2tel ou \u00e0 Lausanne? Battre le pav\u00e9 avec les militants n'est pas son style. \r\nMais pour le parti, il y a plus grave encore: la ligne politique n'est plus lisible. C'est la cacophonie. strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, avenir de la SSR, libre-circulation. Que veut vraiment le PLR\u00a0? \r\nC'\u00e9tait la force de Philipp M\u00fcller, son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Redonner au PLR un positionnement clair, mais aussi prendre ses distances avec la place financi\u00e8re zurichoise. Et l'Argovien mouillait sa chemise, sillonnait le pays, motivait ses troupes, bref incarnait le parti. Petra G\u00f6ssi en est tr\u00e8s loin. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 Didier Burkhalter, la Schwytzoise a une chance inesp\u00e9r\u00e9e de donner tort \u00e0 ses d\u00e9tracteurs: prouver qu'elle est capable de mener parfaitement cette succession. \r\nC'est plut\u00f4t mal parti\u00a0: le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas mis sa pr\u00e9sidente dans la confidence... impossible, donc, pour elle de convaincre Johann Schneider-Amman de partir en m\u00eame temps. \r\nPetra G\u00f6ssi doit maintenant \u00e9viter que le parti, latins en t\u00eate, ne se d\u00e9chirent et qu'au final, l'\u00e9lu soit aussi faible que Johann Scheider-Amman... Ce qui serait contre-productif pour le parti avant d'aborder les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731865", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Petra G\u00f6ssi", "Signature de Vincent Bourquin - L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Petra G\u00f6ssi / JDM_2017-07-03T06:48:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Petra G\u00f6ssi / JDM_2017-07-03T06:48:00_signature"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s douze mois d'activit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du PLR, Petra G\u00f6ssi pr\u00e9sente un bilan tr\u00e8s faible. Elle semble fuir la Suisse romande, et plus grave encore, elle ne donne pas une ligne politique claire au parti.", "Apr\u00e8s douze mois d'activit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du PLR, Petra G\u00f6ssi pr\u00e9sente un bilan tr\u00e8s faible. Elle semble fuir la Suisse romande, et plus grave encore, elle ne donne pas une ligne politique claire au parti.", "Apr\u00e8s douze mois d'activit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du PLR, Petra G\u00f6ssi pr\u00e9sente un bilan tr\u00e8s faible. Elle semble fuir la Suisse romande, et plus grave encore, elle ne donne pas une ligne politique claire au parti."], "variantIds": ["ece-8731883", "ece-8731865"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T11:15:20Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 6 heures 51 L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour P\u00e9tra G\u00f6ssi ont cit\u00e9 son nom, \u00e0 propos de d'\u00c9lisabeth Kopp le commentaire de Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nLe PLR a -t-il commis une grave erreur, il y a un an, ses membres ont \u00e9lu \u00e0 leur t\u00eate, une quasi inconnue de la politique suisse, P\u00e9tra G\u00f6ssi son positionnement clairement \u00e0 droite, \u00e0 sa force de travail, sa jeunesse ont s\u00e9duit les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s apr\u00e8s 12 mois d'activit\u00e9, son bilan est pourtant faible, tr\u00e8s faible, contrairement \u00e0 ses promesses \u00e9lectorales \u00e0 concernation, la chute soit ce n'est toujours pas \u00e0 l'aise en fran\u00e7ais, elle semble d'ailleurs fuir cette Suisse romande qui a pourtant connu trois scrutins cantonaux importants d'ailleurs quelqu'un la -t-il aper\u00e7ue \u00e0 Sion \u00e0 Neuch\u00e2tel ou \u00e0 Lausanne : Battre le pav\u00e9 avec les militants n'est pas son Style mais pour le parti, il y a plus grave encore, la ligne politique n'est plus lisible, c'est la cacophonie strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, avenir de la SSR libre- circulation que veut vraiment le PLR c'\u00e9tait la force de Philipp M\u00fcller, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, redonner au PLR, un positionnement clair mais aussi prendre ses distances avec la place financi\u00e8re z\u00fcrichoises et l'Argovien mouillait sa chemise sillonnait le pays motivait ses troupes bref incarnait le parti P\u00e9tra G\u00f6ssi on est tr\u00e8s loin gr\u00e2ce \u00e0 Didier Burkhalter la chute soit une chance inesp\u00e9r\u00e9e de donner tort \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, prouver qu'elle est capable de mener parfaitement cette succession, c'est plut\u00f4t mal parti, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas mis sa pr\u00e9sident dans la confidence, impossible donc pour elle de convaincre il Johann Schneider- Ammann de partir en m\u00eame temps, P\u00e9tra G\u00f6ssi doit maintenant \u00e9viter que le parti latins en t\u00eate, ne se d\u00e9chirent et qu'au final, l'\u00e9lu soit aussi faible que Johann Schneider- Ammann, ce qui serait contre- productif pour le parti avant d'aborder les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [81%] :\r\nCommentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A23154D9-7B10-409E-BA83-5930DC1DE88F", "internalArchiveId": "A23154D9-7B10-409E-BA83-5930DC1DE88F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC Suisse.;Barbier Anissa;Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil;Philippe Jobin, chef de groupe socialiste au Grand Conseil;St\u00e9phane Montangero le pr\u00e9sident du PS vaudois;Jordi Monserrat, directeur de Venture Lab;Fabrizio Butera, professeur de psychologie sociale \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Stan Wawrinka, tennisman vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/PDC ET MILLIARD MOYEN DE PRESSION/IV PFISTER) Et si le milliard de coh\u00e9sion devenait un moyen de pression sur l'Union europ\u00e9enne...?\r\nCe milliard que les Suisses avaient accept\u00e9, de justesse, de verser aux pays de l'est...\r\nen 2006...\r\nIl se trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute en ce moment de son renouvellement...\r\nEt ce week-end, le PDC s'est profil\u00e9 sur la question...\r\nSon id\u00e9e: faire pression sur les pays de l'est justement...\r\nPourquoi eux?\r\nQuestion pos\u00e9e au pr\u00e9sident du parti...\r\nGerhard Pfister... \r\n  42''\r\n(01/PDC ET MILLIARD MOYEN DE PRESSION/PA) ...dans l'int\u00e9r\u00eat de Bruxelles \u00e9galement...\r\n...du win-win...nous dit finalement le pr\u00e9sident du PDC...\r\nquoi qu'il en soit, ce nouveau milliard de coh\u00e9sion ne sera pas vers\u00e9 d'un claquement de doigts.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a dit...\r\nLe virement sera conditionn\u00e9 \u00e0 l'avanc\u00e9e des dossiers...en n\u00e9gociation avec Bruxelles...\r\n((du coup les partis en profitent pour fixer eux-aussi leurs conditions))\r\nRouven Gueissaz...\r\n  53''\r\n...De l'argent qui pourrait donc aider la Gr\u00e8ce et l'Italie face \u00e0 l'afflux de migrants...selon le PDC...\r\nL'Italie qui hausse le ton. Rome a appel\u00e9 hier les europ\u00e9ens \u00e0 ouvrir leur ports aux bateaux qui sauvent les migrants en m\u00e9dit\u00e9rannn\u00e9e...\r\n((\"Si les seuls ports vers lesquels les r\u00e9fugi\u00e9s sont achemin\u00e9s sont les ports italiens, cela ne marche pas. a expliqu\u00e9e le ministre italien de l'int\u00e9rieur.))\r\nSujet \u00e9voqu\u00e9 hier soir \u00e0 Paris par les ministres italien, fran\u00e7ais et allemands de l'int\u00e9rieur.\r\nIls se sont mis d'accord sur plusieurs points qui doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s ce matin...et qui visent une approche coordonn\u00e9e face \u00e0 la crise migratoire...\r\nL'Italie a enregistr\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e plus de 83 mille arriv\u00e9es de migrants, 20% de pluS qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier.\r\n(13/PERM MATIN/QATAR - FIN DE L'ULTIMATUM) ***L'actualit\u00e9 ce matin ce sont aussi ces 48 heures de r\u00e9pit accord\u00e9es  au Qatar. \r\nLe Qatar qui avait officicellement jusqu'\u00e0 hier minuit pour dire s'il acceptait les exigences de ses voisins...\r\nL'Arabie saoudite et ses alli\u00e9s arabes qui donnent finalement 2 jours de pluS au petit Emirat pour trancher...\r\nAlexandre Habay, peu de chance qu'une solution soit trouv\u00e9e d'ici deux jours...alors que la crise dure depuis bient\u00f4t un mois...\r\nL'ulimatum expirait dimanche minuit mais le Koweit qui fait office de m\u00e9diateur dans cette crise a obtenu 48 heures de sursis. 48 heures pour quoi faire? difficile de le dire. Car d\u00e8s samedi les autorit\u00e9s du Qatar expliquaient que la liste d'exigences avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour \u00eatre rejet\u00e9e, pas n\u00e9goci\u00e9e. Le Qatar mis au ban officiellement pour son soutien au terrorisme doit satisfaire 13 requ\u00eates dont la fermeture de la cha\u00eene al jazeera, la fermeture d'une base turque dans le pays, une limitation des relations avec l'Iran et la rupture des liens pr\u00e9sum\u00e9s avec des groupes terroristes. \r\nCC: On peut quand m\u00eame imaginer que le Qatar sous pression fasse des concessions?\r\nSi on voit mal les autorit\u00e9s de Doha tirer la prise de leur cha\u00eene phare al jazeera par exemple, on peut penser \u00e0 des mesures moins spectaculaires comme un rel\u00e2chement des liens avec la sph\u00e8re politique des Fr\u00e8res musulmans qui ont trouv\u00e9 au Qatar un refuge dans la foul\u00e9e des printemps arabes au grand dam des r\u00e9gimes conservateurs de la r\u00e9gion. Mais pas s\u00fbr que l'Arabie saoudite s'en contente cette fois: rappelons qu'en 2014 l'\u00e9mir qatari al thani avait d\u00e9j\u00e0 promis des mesures d'apaisement....\r\nAlors on ignore exactement quelle forme pourraient prendre les repr\u00e9sailles contre l'Emirat; bancaires probablement. Les d\u00e9tracteurs du Qatar, ont pr\u00e9venu que son isolement pourrait durer \"des ann\u00e9es\" si n\u00e9cessaire.\r\n(11/CONGRES VERSAILLES/PA) C'est l'\u00e9v\u00e9nement politique de la journ\u00e9e en France...\r\nde loin on pourrait presque croire \u00e0 un cour\u00f4nnement...\r\npuisqu'il a pour th\u00e9\u00e2tre le ch\u00e2teau de Versailles...\r\nEmmanuel Macron y a convoqu\u00e9 le parlement au complet...\r\nAssembl\u00e9e Nationale et S\u00e9nat...\r\npour \u00e9couter son discours sur les lignes de force de son quinquennat...\r\n...seulement voil\u00e0...ce discours certains n'ont pas envie de l'\u00e9couter...\r\nParis, Anissa Barbier...\r\n  48''\r\ndiscours sur l'Etat de la France \u00e0 15h...\r\n(Merkel programme) Elle aussi prendra la parole...pour lancer sa campagne.\r\nAngela Merkel doit pr\u00e9senter aujourd'hui le programme de son parti la CDU en vue des \u00e9lections l\u00e9gisalitves de septembre...\r\nLes conservateurs se fixent le plein-emploi pour objectif...d'ici 2025...\r\n(D1/NURIA GORRITE) Son \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale...elle l'a pass\u00e9e et m\u00eame r\u00e9ussie...au printemps...\r\nNuria Gorrite est l'invit\u00e9e de la r\u00e9daction ce matin...\r\n***Elle nous rejoindra \u00e0 7h35...Depuis samedi, la socialiste est la nouvelle pr\u00e9sidente du Consei d'Etat vaudois...\r\nA 46 ans, Nuria Gorrite est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette fonction. L'ancienne syndique de Morges y acc\u00e8de 5 ans seulement apr\u00e8s avoir fait son entr\u00e9e au gouvernement. \r\nElle dirige depuis le D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines....\r\net \u00e0 en croire les d\u00e9put\u00e9s vaudois...elle le fait bien...\r\nMarc Menichini les a sond\u00e9...\r\n  1'36\r\nNuria Gorrite qui nous rejoindra \u00e0 7h35...\r\n(14/START-UPS/IV MONSERRAT POUR 7H) de l'argent pour aider les start-up \u00e0 se financer...\r\nvous avez certainement entendu parler de la swiss entrepreneurs fondation...\r\nce projet lanc\u00e9 vendredi dernier...sous l'\u00e9gide de Johan Schneider Amman...\r\nqui veut r\u00e9unir un demi millliard de francs d'ici la fin de l'ann\u00e9\u00e9e pour soutenir les jeunes entrerneurs...\r\nun fond alliment\u00e9 par des priv\u00e9s, banques et assurances...\r\n(300 mio d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9s)\r\nUne initiative salu\u00e9e par Jordi Monserrat (=mons\u00e8ra): \r\nil dirige Venture Lab, qui aide justement les jeunes pousses suisses \u00e0 grandir. \r\n  22''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(D4/HAUSSE DE BOUTEILLES PLASTIQUE) s'il fallait retenir un chiffre dans ce journal, le voici...\r\nUn million...\r\nun million de bouteilles en plastique sont vendues chaque minute dans le monde. \r\nCe chiffre devrait cro\u00eetre encore de 20% d'ici la fin de la d\u00e9cennie. \r\nA tel point d'ailleurs qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains experts estiment que notre consommation de plastique est un probl\u00e8me tout aussi important que le r\u00e9chauffement climatique. \r\nKatja Schaer\r\n  1'33\r\n(Sports) Du sport encore...on ne change pas une maxime qui fonctionne...\u00e0 la fin c'est toujours l'Allemagne qui gagne...\r\nElle a remport\u00e9 hier la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEn finale, \u00e0 Saint-Petersbourg, les Champions du monde en titre ont battu le Chili 1 \u00e0 0.\r\nLe sprinter allemand Marcel Kittel a remport\u00e9 la 2e \u00e9tape du Tour de France, hier (di) \u00e0 Li\u00e8ge. \r\nPas de changement au classement g\u00e9n\u00e9ral. Le Gallois Geraint Thomas repartira avec la maillot jaune aujourd'hui pour une \u00e9tape de 212km entre Verviers et Longwy, qui s'ach\u00e8vera par un final en c\u00f4te.\r\n(16/WIMBLEDON/IV WAWRINKA) ***Et la Suisse se met \u00e0 l'heure anglaise...\r\nEn tennis, Stan Wawrinka commence aujourd'hui sa qu\u00eate de Wimbledon, dernier tournoi du Grand Chelem qui manque \u00e0 sa collection. Le Vaudois affronte en fin d'apr\u00e8s-midi/d\u00e9but de soir\u00e9e le Russe Daniil Medvedev, demi-finaliste la semaine derni\u00e8re \u00e0 Eastbourne. Le Vaudois s'en m\u00e9fie.\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Autre Suisse en lice aujourd'hui, Henri Laaksonen livrera son premier match dans un Grand Chelem face au Tch\u00e8que Lukas Rosol.\r\n(Br\u00e8ve) Montreux VD (ats) Le fondateur du Montreux Jazz Festival Claude Nobs a d\u00e9sormais sa statue. Offerte \u00e0 la commune par le sculpteur suisse Andreas Altmann, le bronze a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 dimanche \u00e0 l'occasion de la traditionnelle r\u00e9ception officielle que donne la ville en l'honneur du festival.\r\nLa statue sera install\u00e9e dans les jardins du Fairmont le Montreux Palace, ont annonc\u00e9 la commune et le festival dans un communiqu\u00e9. Elle y rejoindra les repr\u00e9sentations d'artistes comme Quincy Jones, Ella Fitzgerald ou Carlos Santana.\r\nPour Montreux, souligne le syndic et conseiller national Laurent Wehrli (PLR) dans le communiqu\u00e9, cette statue rev\u00eat \"une importance symbolique toute particuli\u00e8re\": elle repr\u00e9sente une mani\u00e8re suppl\u00e9mentaire d'honorer la m\u00e9moire de Claude Nobs, qui a une avenue \u00e0 son nom dans la ville et qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Bourgeois d'honneur.\r\nLe fondateur du festival est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2013 \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans. Il avait dirig\u00e9 ce rendez-vous musical international pendant pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle.\r\n(SDA-ATS\\/ch) - brf034\r\n02.07.**\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUn lundi bien ensoleill\u00e9 nous attend...Le mercure remontera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s sur le Plateau. 27 m\u00eame en Valais. \r\nDemain. pareil.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8731880", "ece-8731860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T11:28:29Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nCe journal Coralie Claude, pas de concession, pas d'argent, le PDC veut faire pression sur l'Union europ\u00e9enne, ville ya le 1000000000 de coh\u00e9sion dans le viseur du parti, les pays de l'Est tr\u00e8s dur vis-\u00e0-vis de la Suisse tr\u00e8s restrictif en mati\u00e8re de migration aussi plus 48 heures, les pays du Golfe joue les prolongations, ils offrent 2 jours de plus au Qatar pour dire s'il accepte leur conditions pour une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\n\u00e0 l'heure de la r\u00e9forme des retraites sur lesquelles nous voterons au mois de septembre, la question demeure : comment g\u00e9rer au mieux le vieillissement de la population invit\u00e9e tout \u00e0 l'heure, le directeur de proc\u00e9der tout et vos triste rend gratifi\u00e9 organisation Pro Senectute qui f\u00eate ses 100 ans cette ann\u00e9e et elle va incarner le canton de Vaud ces 5 prochaines ann\u00e9es, la socialiste Nuria Gorrite et reprend d\u00e8s aujourd'hui la pr\u00e9sidence du gouvernement Vaudois, comment voit -elle son r\u00f4le, elle qui est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper ce poste, le compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise peut -il encore tenir longtemps Nuria Gorrite, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [93%] :\r\nComme un discours sur l'\u00e9tat de l'Union, sauf qu'il s'agit de la France et du quinquennat Macron le pr\u00e9sident a convoqu\u00e9 le parlement au ch\u00e2teau de Versailles pourrait prononcer un discours aujourd'hui, mais tous les \u00e9lus ne veulent pas faire partie de la cour du roi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nLa gauche, il y a \u00e9t\u00e9 charismatiques et conqu\u00e9rante, au d\u00e9but du mill\u00e9naire, aujourd'hui elle s'essouffle mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 Simon Bolivar, c'est le titre de la s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'Am\u00e9rique latine que nous propose cette semaine, Anouk Henry, rendez- vous \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [93%] :\r\nAu sommaire aussi la bouteille plastique aussi dangereuse que le r\u00e9chauffement climatique et Stan Wawrinka disserte sur Wimbledon, \u00e0 quelques heures de son entr\u00e9e en lice et si le milliard de coh\u00e9sion devenait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [93%] :\r\nUn moyen de pression sur l'Union europ\u00e9enne, ce milliard que les Suisses avaient accept\u00e9 de justesse de verser aux pays de l'Est s'\u00e9tait en 2006, h\u00e9 bien il se trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute en ce moment de le renouveler et ce week- end, le PDC s'est profil\u00e9 sur cette question, l'id\u00e9e du parti faire pression sur les pays de l'Est, justement, alors pourquoi eux question pos\u00e9e au pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [87%] :\r\nCes pays de l'Est ne donne pas des concessions \u00e0 la \u00e0 la Suisse sont tr\u00e8s, tr\u00e8s dur avec leur position envers la Suisse et comme \u00e7a on pourrait dire si vous voulez, ce milliard, vous devez aussi faire des compromis avec la Suisse concernant la libre affaire class\u00e9e des personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [83%] :\r\nEst -ce que c'est, \u00e7a peut \u00eatre entendu du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:30) [93%] :\r\n\u00e7a, on va voir, mais je pense que c'est une possibilit\u00e9 parce que l'Union europ\u00e9enne probl\u00e8me aussi avec ces pays de l'Est qui ne sont pas partenaires dans la question de la migration et comme \u00e7a aussi monsieur Yong, je pourrais dire quand vous voulez, ce milliard de la Suisse, vous devez mieux collaborer avec au sein de l'Union europ\u00e9enne, c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat du Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [91%] :\r\nDans l'int\u00e9r\u00eat de Bruxelles \u00e9galement du win-win nous dit finalement, le pr\u00e9sident du PDC, quoi qu'il en soit, ce nouveau milliard de coh\u00e9sion ne sera pas vers\u00e9 d'un claquement de doigts, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a dit le virement sera conditionn\u00e9 \u00e0 l'avanc\u00e9e des dossiers en n\u00e9gociation avec Bruxelles, du coup, les parties en profite pour fixer eux aussi leurs conditions Rouven \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il souhaitait investir un \u00e9ventuel nouveau milliard de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e, avec un accent sur la formation professionnelle et la migration, c'est dans cette br\u00e8che que s'engouffre le PDC les pays de l'Est sont en effet les plus actifs \u00e0 s'opposer \u00e0 toute mesure de la Suisse pour freiner l'immigration la Suisse pourrait donc poser ses conditions si elle d\u00e9bloque effectivement \u00e0 nouveau milliard les vrais d\u00e9fis ne se pose plus au pays de l'Est, mais \u00e0 ceux du Sud, estime le PDC l'argent pourrait ainsi servir \u00e0 soutenir l'Italie ou la Gr\u00e8ce dans la gestion de la crise migratoire le PDC n'est pas le 1er parti \u00e0 vouloir utiliser le 1000000000 de coh\u00e9sion comme levier de n\u00e9gociation la semaine derni\u00e8re, l'UDC estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait en profiter pour faire pression sur Bruxelles en vue d'une ren\u00e9gociation des accords bilat\u00e9raux pour certains \u00e9lus UDC cit\u00e9 dans la presse dominicale se serait en tout cas une victoire si la Suisse pouvait d\u00e9cider toute seule des pays o\u00f9 l'argent serait investi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [93%] :\r\nDe l'argent qui pourrait donc aider la Gr\u00e8ce et l'Italie face \u00e0 l'afflux de migrants, selon le PDC et l'Italie qui hausse le ton, Rome a appel\u00e9 hier les europ\u00e9ens ouvrir leur ports aux bateaux qui sauvent les migrants en M\u00e9diterran\u00e9e sujet \u00e9voqu\u00e9 d'ailleurs hier soir \u00e0 Paris par les ministres italien, fran\u00e7ais et allemand de l'Int\u00e9rieur, ils se sont mis d'accord sur plusieurs points qui doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s ce matin encore, et qui visent une approche coordonn\u00e9e face \u00e0 la crise migratoire, l'Italie, enregistr\u00e9 un rappel depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plus de 83000 arriv\u00e9es de migrants 20 pourcent de de plus qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [96%] :\r\nEt l'actualit\u00e9 ce matin ce sont aussi ces 48 heures de r\u00e9pit accord\u00e9es au Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y avait officiellement jusqu'\u00e0 hier minuit pour dire s'il accepte les exigences de ses voisins, l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s arabes qui donnent finalement 2 jours de plus au petit \u00e9mirat pour trancher, Alexandra Ben P\u00f6tsch enfin qu'une solution soit trouv\u00e9e d'ici 2 jours, alors que la crise elle dure depuis bient\u00f4t un mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [93%] :\r\nOui, ultimatum expirait hier minuit, mais le Kowe\u00eft qui fait office de m\u00e9diateur dans cette crise, a obtenu 48 heures de sursis 48 heures, alors pourquoi faire, difficile de le dire, car d\u00e8s samedi, les autorit\u00e9s du Qatar expliquaient que la liste d'exigences avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour \u00eatre rejet\u00e9e pas n\u00e9goci\u00e9e le Qatar mis au ban par plusieurs pays de la r\u00e9gion, officiellement pour soutien au terrorisme doit satisfaire 13 requ\u00eates dont la fermeture de la cha\u00eene Al-Jazira, la fermeture d'une base turque dans le pays, une limitation des relations avec l'Iran et la rupture des Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec des groupes Terror. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [87%] :\r\nAlexandre, on peut quand m\u00eame imaginer que le Qatar sous pression face finalement des qu'des concessions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [94%] :\r\nAlors si on voit mal les autorit\u00e9s de Doha tirer la prise de leur cha\u00eene phare al jazeera, par exemple, on peut penser \u00e0 des mesures moins spectaculaires, comme un rel\u00e2chement des Liens avec la sph\u00e8re politique des Fr\u00e8res musulmans, les Fr\u00e8res musulmans, qui ont trouv\u00e9 au Qatar, un refuge dans la foul\u00e9e des printemps arabes, ce qui irrite les r\u00e9gimes conservateurs de la r\u00e9gion, mais pas s\u00fbr que l'Arabie Saoudite s'en contente, cette fois, rappelons qu'en 2014, l'\u00e9mir qatari Al Thani avait d\u00e9j\u00e0 promis des mesures d'apaisement alors on ignore exactement quelle forme pourrait prendre des repr\u00e9sailles contre l'\u00e9mirat bancaires probablement les d\u00e9tracteurs du Qatar ont pr\u00e9venu que son isolement pourrait durer des ann\u00e9es si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nAlexandra Ben merci c'est l'\u00e9v\u00e9nement politique de la journ\u00e9e en France, de loin, on pourrait presque croire un couronnement puisqu'il a pour th\u00e9\u00e2tre le ch\u00e2teau de Versailles, Emmanuel Macron, il y a convoqu\u00e9 le parlement au complet assembl\u00e9e nationale et S\u00e9nat, pour \u00e9couter son discours sur les lignes de force de son quinquennat seulement voil\u00e0, ce discours, certains n'ont pas envie de l'\u00e9couter paris Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:46) [88%] :\r\nUn pr\u00e9sident sous les ors de Louis XIV, mais \u00e0 l'am\u00e9ricaine, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e on fait cette comparaison avec le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, le discours annuel du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et grandes orientations Capa fix\u00e9e pour le pr\u00e9sident, ce lundi, et ce, notamment sur la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail mise en route d\u00e9taill\u00e9e par le 1er ministre mardi, \u00c9douard Philippe a bien parl\u00e9 de partage des t\u00e2ches, samedi dernier, ils sont pourtant nombreux, les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 ne pas l'entendre de cette oreille, \u00e0 part de 1er ministre humili\u00e9 et de repr\u00e9sentation nationale pi\u00e9tiner les r\u00e9sultats des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs manqueront \u00e0 l'appel, un pr\u00e9sident qui s'exprime avant tout face \u00e0 sa majorit\u00e9, c'est le risque de ce rendez- vous \u00e0 premi\u00e8re accro \u00e0 cette autorit\u00e9 qu'Emmanuel Macron veut sculpter Anissa Barbier rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [92%] :\r\nUn discours sur l'\u00e9tat de la France, discours d'Emmanuel Macron \u00e0 15 heures aujourd'hui \u00e0 Versailles, elle aussi, prendra la parole pour lancer sa campagne Angela Merkel doit pr\u00e9senter aujourd'hui le programme de son parti, le CD ou en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 24 septembre les conservateurs se fixent le pleine emploi pour objectif d'ici 2025 en Allemagne son \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 lectorat a pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame r\u00e9ussie s'\u00e9tait au printemps dernier, Nuria Gorrite, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [91%] :\r\nOui, il va nous rejoindra \u00e0 7 heures 35 depuis samedi, la socialiste est la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [90%] :\r\n46 ans, Nuria Gorrite est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette fonction, l'ancienne syndique de Morges y acc\u00e8de 5 ans seulement apr\u00e8s avoir fait son entr\u00e9e au gouvernement, elle dirige depuis le D\u00e9partement des infrastructures et des ressources d'humain et \u00e0 en croire les d\u00e9put\u00e9s Vaudois le fait bien, Marc Meunier, qui nie les a sond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [93%] :\r\nRares sont les critiques et m\u00eame les adversaires de Nuria Gorrite \u00e9tant ses dossiers comme la mobilit\u00e9 ou l'accueil de jour, des enfants ne suscite pas le d\u00e9bat, c'est l'avis du chef du groupe PLR au Grand Conseil Marc-Olivier Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [86%] :\r\nPour l'instant, elle a un peu mang\u00e9 son pain blanc, elle dirige un d\u00e9partement o\u00f9 le Grand Conseil assez facilement et sans grands enjeux politiques les cr\u00e9dits qu'elle demande pour les infrastructures, parce qu'il a un tr\u00e8s large consensus pour ces projets, j'attends d'elle qu'elle peut-\u00eatre, elle s'expose davantage politiquement qu'elle nous apporte des id\u00e9es nouvelles par rapport aux 2 fois 5 10 ann\u00e9es Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [95%] :\r\nSi l'UDC trouve aussi le d\u00e9partement de Nuria Gorrite et je cite pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, son chef de groupe Philippe Jobin reconna\u00eet quant \u00e0 lui l'habilet\u00e9 politique de la ministre socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:15) [93%] :\r\nSyst\u00e9matiquement, elle donne ses victoires collectivement tout en sachant quand m\u00eame que c'est elle qui est au centre et en fait de de cette victoire et puis elle est assez intelligente politiquement pour se placer l\u00e0 o\u00f9 il faut quand il faut aller toujours l\u00e0 au bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [92%] :\r\nUne m\u00e9thode qui fonctionne selon St\u00e9phane Montangero, le pr\u00e9sident du PS Vaudois, la plupart de ces dossiers, a \u00e9t\u00e9 mis au cong\u00e9lateur depuis longtemps, il y avait pas de solution qui sait ce qui c'est et puisqu'on constate, c'est qu'avec Nuria Gorrite et ses dossiers, on peut m\u00eame se concr\u00e9tiser avec l'ensemble des acteurs, que ce soit les partenaires \u00e9conomiques, que ce soit les partenaires au niveau social, donc moi ce que je constate simplement, c'est que ces dossiers sont avance de mani\u00e8re pragmatique, pour le bien du canton, comme le dit un de ses proches, Nuria Gorrite et \u00e0 l'art de rendre facile des dossiers qui, dans les coulisses de la n\u00e9gociation sont d'une grande complexit\u00e9, un atout de taille pour ses 5 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [91%] :\r\nDe l'argent pour aider les Start-Up \u00e0 se financer, vous avez certainement entendu parler de la Suisse entrepreneurs se cha\u00eenes ce projet lanc\u00e9 vendredi dernier sous l'\u00e9gide du ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann, un projet qui veut r\u00e9unir 2000 milliards de francs d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour soutenir les jeunes entrepreneurs, ce fonds est aliment\u00e9 par des priv\u00e9s, banques et assurances l'a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 300 millions de francs, cette initiative est salu\u00e9e par Jordi Monserrat il dirige vainqueur Lab qui aide justement les jeunes pousses suisses \u00e0 grandir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:36) [84%] :\r\nBien que la conf\u00e9d\u00e9ration s'engage donc on va chez le monde priv\u00e9, je pense qu'ils peuvent travailler aussi sur le cadre l\u00e9gislatif \u00e9videmment pour aider \u00e0 \u00e7a, donc, de toute fa\u00e7on c'est pas juste d'en faire plus, c'est de continuer \u00e0 en faire r\u00e9guli\u00e8rement pour pourquoi rester comp\u00e9titif ou c'est une \u00e9tape o\u00f9 on a besoin de fonds mais c'est bien vu qu'on puisse aujourd'hui renforcer les moyens, en particulier pour la croissance des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet s'il fallait retenir un chiffre dans ce journal, le voici : un 1000000 1 1000000 de bouteilles en plastique sont vendues chaque minute dans le monde, un chiffre qui devrait cro\u00eetre encore de 20 pourcent d'ici la fin de la d\u00e9cennie telle point d'ailleurs qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains experts estiment que notre consommation de plastique est un probl\u00e8me tout aussi important que le r\u00e9chauffement climatique, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:26) [90%] :\r\nImaginez : plus de 500 milliards de bouteilles en plastique, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s et consomm\u00e9s dans le monde, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et souvent aussi parce que, selon les journalistes du Guardian qui ont compil\u00e9 les chiffres, la majorit\u00e9 de ces bouteilles en PET, plut\u00f4t que d'\u00eatre recycl\u00e9s termine dans une d\u00e9charge en une s\u00e9ance, les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux sont telles que les experts parlent aujourd'hui d'une calamit\u00e9 aussi grave que celle du r\u00e9chauffement climatique, pourtant les 2 causes n'obtiennent pas la m\u00eame attention tous s'entendent sur la dangerosit\u00e9, le r\u00e9chauffement climatique mais beaucoup continuent \u00e0 acheter de lourds bouteilles m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 l'eau du robinet est jug\u00e9 sur un comportement paradoxal que Fabrice Yobu, professeur de psychologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne explique par la notion d'ambivalence, qui est une combinaison d'attitudes positives et n\u00e9gatives envers le m\u00eame sujet, mais pas seulement : Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:17) [94%] :\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne se greffe sur un probl\u00e8me lui aussi bien connu, c'est qu'il y a peu de Liens entre les attitudes et les comportements qu'on a c'est pas parce que on est convaincu que l'environnement est un probl\u00e8me important que, ensuite, on va faire quelque chose, quelque chose de concret pour s'occuper de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:42) [91%] :\r\n\u00e9tonnamment, l'humain s'accommode tr\u00e8s bien de ses contradictions des contradictions qui ont quand m\u00eame pour r\u00e9sultat que m\u00eame lorsqu'une nation est accept\u00e9 comme dangereuse donc le r\u00e9chauffement climatique, l'effort d'adaptation dans ce cas, renoncer \u00e0 l'eau en bouteille est per\u00e7u comme trop p\u00e9nible pour modifier son comportement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [91%] :\r\nDu sport encore : on ne change pas une Maxime qui fonctionne \u00e0 la fin, c'est toujours l'Allemagne qui gagne voil\u00e0 remport\u00e9 hier la Coupe de conf\u00e9d\u00e9ration en finale \u00e0 Saint-Petersbourg, les champions du monde en titre ont battu le Chili 1 \u00e0 0, lui, a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, il y a ralliaient je le sprinter allemand Marcel Kittel pas changement au g\u00e9n\u00e9ral, le Gallois Goering Thomas repartira avec le maillot jaune aujourd'hui pour une \u00e9tape de 212 kilom\u00e8tres entre Verviers et Longwy final en c\u00f4te aujourd'hui, ce serait trop facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [92%] :\r\nEt la Suisse se met \u00e0 l'heure anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:34) [95%] :\r\nOui puisque Stan Wawrinka commence aujourd'hui sa qu\u00eate de Wimbledon, dernier tournoi du Grand Chelem qui manque \u00e0 sa collection le Vaudois affronte en fin d'apr\u00e8s- midi, d\u00e9but de soir\u00e9e, le Russe Dany Medvedev, demi- finaliste la semaine derni\u00e8re \u00e0 Eastbourne et Stan Wawrinka s'en m\u00e9fie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:51) [89%] :\r\nUn joueur tr\u00e8s dangereux qui joue bien, surtout sur Gaza, un jeune joueur donc \u00e7a va \u00eatre un match difficile mais un beau challenge Wimbledon, \u00e7a vous donne des \u00e9toiles dans les yeux la dans beaucoup d'objectifs, ici, c'est toujours tr\u00e8s agr\u00e9able de de venir ici, c'est un tournoi fabuleux pour l'histoire du tennis, jouer \u00e0 Wimbledon, c'est toujours quelque chose de diff\u00e9rent aussi un peu de de revanche par rapport au fait que c'est le seul tournoi n'\u00eates pas aller plus loin que les quarts de finale : non, il y a aucune raison pour moi j'essaie chaque ann\u00e9e de de faire le maximum pour aller le plus long possible tout simplement voil\u00e0, cette ann\u00e9e, je me suis pr\u00e9par\u00e9 que je pouvais, j'esp\u00e8re vraiment aller loin dans ce tournoi pr\u00e9paration avec Paul Annacone vous apporter les les petits d\u00e9tails que vous recherchez, \u00e7a se passe, \u00e7a se passe bien avec Magnus aussi je pense que en ensemble de bonnes discussions sur mon jeu en g\u00e9n\u00e9ral, maintenant on va essayer de d'avancer dans son arr\u00eat, c'est bien un 1er match pr\u00eat pour lundi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann autre Suisse en lice aujourd'hui Henri Laaksonen livrera son 1er match dans un Grand Chelem face au Tch\u00e8que loquaces rose, l'entr\u00e9e en lice de Federer Bacsinszky demain, mais je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [92%] :\r\nOui, oui, vous devez avoir raison probablement, enfin, on va faire confirmer tout \u00e7a par nos services d'ici 7 heures et demie Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal, on vous remercie mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon-Bolivar le titre de notre nouvelle s\u00e9rie que nous inaugurons aujourd'hui dans un instant \u00e0 lundi bien ensoleill\u00e9 nous attend le mercure remontera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, voire m\u00eame 27 degr\u00e9s en Valais demain pareil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}