{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=725&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-09F62AB4-8A25-4983-98FE-7CCF5AB3BCE6", "internalArchiveId": "09F62AB4-8A25-4983-98FE-7CCF5AB3BCE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La n\u00e9cessit\u00e9 d'une repr\u00e9sentation du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral : Interview de Natalia Ferrara, d\u00e9put\u00e9e PLR tessinoise", "publicationDate": "2017-06-25T00:00:00Z", "summary": "Ancienne procureure, cette jeune d\u00e9put\u00e9e PLR tessinoise de 34 ans fut en 2015 la candidate malheureuse \u00e0 la succession de Laura Sadis au Conseil d\u2019Etat. ", "durationSec": 801, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8711916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8731093.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["femme", "fonction politique", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche - Natalia Ferrara", "La grande interview du dimanche - Natalia Ferrara / FOR_2017-06-25T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche - Natalia Ferrara / FOR_2017-06-25T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Natalia Ferrara, jeune PLR tessinoise de 34 ans, candidate malheureuse en 2015 \u00e0 la succession de Laura Sadis au Conseil d\u2019Etat.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Natalia Ferrara, jeune PLR tessinoise de 34 ans, candidate malheureuse en 2015 \u00e0 la succession de Laura Sadis au Conseil d\u2019Etat.", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Natalia Ferrara, jeune PLR tessinoise de 34 ans, candidate malheureuse en 2015 \u00e0 la succession de Laura Sadis au Conseil d\u2019Etat."], "variantIds": ["ece-8711928", "ece-8711916"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:53Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n45 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral va -t-elle se transformer en une course \u00e0 l'\u00e9chalote entre Romands et Tessinois ou est -ce que la question de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine va primer ou doit primer, La\u00ebtitia Guinand a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Lugano Natalia Ferrara, ancien procureur cette jeune d\u00e9put\u00e9e PLR tessinoise de 34 ans, fut en 2015 la candidate malheureuse \u00e0 la succession de Lahore \u00e0 Sadis au Conseil d'\u00c9tat, Laura Sadis, dont le nom est abondamment cit\u00e9 pour justement succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter et Natalia Ferrara est l'invit\u00e9 de l'interview du dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [87%] :\r\nNatalia Ferrara bonjour, bonjour, alors vous dit promise \u00e0 un avenir brillant mais pas encore pr\u00eate pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou bien si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [89%] :\r\nOh non, je pense que non, le parlement d'habitude parmi les les d\u00e9put\u00e9s et maintenant les d\u00e9put\u00e9s PLR tessinois sont seulement des alors je ne sais pas s'il y a des chances par des autres femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [87%] :\r\nLes autres femmes, donc l\u00e0 aura Sadis dont on a des autres femmes oui vous croyez \u00e0 cette candidature et le s\u00e9rieux selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [80%] :\r\nAlors tous les noms qui sont sortis les derni\u00e8res jours dans les m\u00e9dias sont d'\u00e9normes, on va peut-\u00eatre les reprendra alors il y a car si a vraiment il y a Laura Sadis mais aussi malheureux de la banque, Jean et Marina Masoni et d\u00e9sormais aussi et sont tous des personnes, des PLR, Christian Vitta, aussi puissant, mais a aussi conseill\u00e9 le passionnel, en charge des finances tr\u00e8s tr\u00e8s de valeurs mais je pense que ce n'est pas en question dit non, ces moments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 on va Sadis qu'est -ce que vraiment cette cette candidature f\u00e9minine et cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [81%] :\r\nAlors je ne sais pas si l'art, c'est r\u00e9ellement une candidature, je dis que c'est tr\u00e8s difficile, si la personne est \u00e0 Bernard c'est mauvais l\u00e0 pour pour l'\u00e9lection, enfin mieux mais difficile, nous n'avons pas des d\u00e9put\u00e9s et Tessinois Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [89%] :\r\nQui sont des femmes, donc, en creux, vous dites \u00e7a sera pas Laura Sadis \u00e7a sera plut\u00f4t ce K6. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [81%] :\r\nJe dis que c'est la personne qui est ce moment -l\u00e0, a beaucoup de chance, il n'y a surprenait tous les personnes \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [79%] :\r\nEt ses rapports pas tr\u00e8s bon, avec le PS, patron forc\u00e9ment non plus soit choisi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [76%] :\r\nSi un conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR s'il vous pla\u00eet cependant probl\u00e8me de PRS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [92%] :\r\nEt le Gabon, on annonce beaucoup de sang et les larmes d'abord sans le PLR tessinois r\u00e9put\u00e9 pour entretenir des guerres fratricides sera -t-il capable de faire un choix est le bon choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [99%] :\r\nSi on fait de la politique, on a aussi. \r\nDes probl\u00e8mes. \r\nPas seulement \u00e0 l'ext\u00e9rieur avec les autres mais \u00e7a sa maison et nous avons beaucoup de probl\u00e8mes, mais cette et maintenant c'est r\u00e9solu, oui, maintenant le climat c'est tr\u00e8s tranquille reste positif, je ne pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [93%] :\r\n\u00e0 faire un choix entre tous les candidats qui sont \u00e9voqu\u00e9s, je ne pense pas et le crit\u00e8re jeunes, vous \u00eates une jeune politicienne, on commence \u00e0 se dire aussi que, effectivement, \u00e7a serait bien qu'il y a eu plus de jeunes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que vous pensez de la candidature de Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [87%] :\r\nAlors, je dois travailler amant fran\u00e7ais Pierre Maudet aussi \u00e0 beaucoup de choses, c'est-\u00e0-dire que, il y a on m\u00eame pour tous les choses et ces moments -l\u00e0, c'est le moment de Tessa si il y a 11 canid\u00e9s romande qui r\u00e9ellement conna\u00eet le dessin et la langue et North probl\u00e8me et les soumissions et et alors on peut discuter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [86%] :\r\nVous dites quand m\u00eame, donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Tessinois il sera d'abord un repr\u00e9sentant du Tessin, avant d'\u00eatre repr\u00e9sente non non non non atteint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [86%] :\r\nNon, c'est, c'est Tessinois et Tessinois chaque r\u00e9gion a le droit, on ne pose pas la m\u00eame question \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, Berne juridique Gen\u00e8ve et Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [91%] :\r\nO Saint-Moritz, on dit aussi que le Tessin est le plus grand ennemi du Tessin et que c'est tr\u00e8s difficile pour lui de s'unir derri\u00e8re un candidat et que, effectivement, la derni\u00e8re fois que \u00e7a s'est r\u00e9alis\u00e9, c'\u00e9tait derri\u00e8re Flavio Cotti, \u00e7a fait plus de 30 ans, \u00e7a c'est un probl\u00e8me pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [82%] :\r\nAlors, nous avons des probl\u00e8mes au Tessin, mais nous avons aussi les les solutions, on doit regarder, il y a beaucoup de diff\u00e9rences entre le sans le GAN, on Bellinzona et les romandes Gen\u00e8ve, par exemple, alors l\u00e0, concourant c\u00e9dera nationale et sociale Gen\u00e8ve les frontaliers aussi la re- surtout version des 2 banques aussi \u00e0 Gen\u00e8ve et je le sais bien, avec la mer, Gen\u00e8ve est le centre \u00e9conomique de sa r\u00e9gion et parle aussi, on le langue qui a une internationale au Tessin, nous avons les m\u00eames probl\u00e8mes, annon\u00e7ant la p\u00e9riph\u00e9rie de Milano qu'est -ce que le Tessin apporte \u00e0 la Suisse, nous avons la capacit\u00e9 de travailler avec les autres, nous sommes tr\u00e8s ouverts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [79%] :\r\nParce qu'on dit un de Berne, justement, que vous \u00eates ferm\u00e9 plus t\u00f4t et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [89%] :\r\nIl y a personne de Berlin qui conna\u00eet r\u00e9ellement le Tessin, nous travaillons beaucoup, et la politique est tr\u00e8s dure, et alors, nous avons les qualit\u00e9s pour pour tout la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [89%] :\r\nEst que le Gothard chang\u00e9 quelque chose \u00e0 l'isolement justement de du Tessin dans la mentalit\u00e9 dans les faits concrets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de personnes qui partent travailler \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Berne du Tessin, c'est important d'avoir le travail ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [91%] :\r\nParce que c'\u00e9tait \u00e7a son avenir justement aujourd'hui, il vit dans la peur de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [83%] :\r\nNon pas dans la peur, mais on a besoin ces moments de la, de s\u00e9curit\u00e9 et de protection et aussi des, des, des, pas des monstres et tous les jours, qui en est par de la Suisse, alors l\u00e0, le f\u00e9d\u00e9ralisme et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [85%] :\r\nQu'est -ce qui se passera si toutefois il y a le conseiller le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'est pas tessinoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [91%] :\r\nEn catastrophe, nous avons beaucoup de monde capable PLR et alors qu'on doit avoir le conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais si \u00e7a n'arrive pas au je ne veux pas penser la Lega. \r\nTout laissait mais tous les jours \u00e0 la possibilit\u00e9 de dire : nous avons raison alors Berne oublier le Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [89%] :\r\nMilite \u00e7a va exploser, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 la dissidence du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [91%] :\r\nNon, mais on sait jamais. \r\nTout est possible Brexit du texte non si Natexis mais je dis c'est tout possible, on doit travailler pour pr\u00e9venir ces probl\u00e8mes -l\u00e0. \r\nPas pour avoir, en crise de f\u00e9d\u00e9ralisme et p\u00e9trole si c'est facile, elle a dit latino et \u00e7a fini et maintenant c'est les latinos au Tessin et en Romandie qu'elle doit passer parler, discuter ces batteries battre pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [92%] :\r\n\u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre trait\u00e9 au niveau de la direction du GSPC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [82%] :\r\nTr\u00e8s juste faire a dit c'est le moment de Tessa avec les peurs sont juste avec les qualit\u00e9s c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [84%] :\r\nVous attendiez \u00e7a l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s que P\u00e9tra G\u00f6ssi justement, disent maintenant : c'est le moment des Tessinois vous attendiez samedi je pas oui la pas dire pas encore mais tr\u00e8s concr\u00e8tement, vous dites le PLR suisse doit d\u00e9cider veut dire aujourd'hui, c'\u00e9tait \u00e7a, oui, le Tessin vit sous le joug de la l\u00e8gue \u00e0 depuis puis passablement d'ann\u00e9es il est un canton qui renvoie en tout cas l'ext\u00e9rieur comme repli\u00e9 sur lui- m\u00eame avec un un climat politique extr\u00eamement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qu'est -ce que \u00e7a changerait d'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [70%] :\r\nAlors l\u00e0, les gars, la Ligue des clubs a oubli\u00e9 le Tessin, on a la possibilit\u00e9 maintenant de changer, c'est surtout ce qui, chose l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0. \r\nHabitant rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:09) [87%] :\r\nDonc vous dites au secours font le conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour pour changer la situation int\u00e9rieure du du du 200 aujourd'hui de la m\u00eame qualit\u00e9 de toute la Suisse, mais d'abord du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [81%] :\r\nOui, aussi, le tout \u00e7a va \u00eatre partie de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [84%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire pour le Tessin aujourd'hui d'\u00eatre Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire d'\u00eatre pas italien. \r\nNous sommes tr\u00e8s proches \u00e0 la fronti\u00e8re, nous avons les r\u00e9fugi\u00e9s nous avons la migration tous les jours, nous avons la pression de la Lombardie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [92%] :\r\nVous \u00eates aussi d'origine italienne, oui, parce que c'est difficile quand m\u00eame \u00e0 vivre au Tessin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [80%] :\r\nPour les Italiens pour les \u00e9trangers pour tout le monde, c'est difficile, mais c'est difficile quand on dit qu'il y a personne et perd son b\u00e9b\u00e9 dans son qui milieu des autres, c'est pas vrai, alors les Tessinois ouvert savent qu'on est tous les m\u00eames, \u00e7a c'est un peu pieux un non, j'ai le peau dire oui je le connais, je suis \u00e0 ma famille \u00e0 italien, alors j'ai conna\u00eet les, les, les situations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:18) [87%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9crit comme un canton relativement conservateur passablement de femmes arr\u00eatent de travailler aussi compte, elles ont des enfants, concr\u00e8tement, par exemple, quels sont les plus grosses difficult\u00e9s auxquelles vous vous heurtez comme femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [75%] :\r\nPolitique, a d\u00e9cid\u00e9, sur les ondes et alors l\u00e0, difficile, \u00eatre un et apr\u00e8s \u00eatre choisi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [85%] :\r\nDans autre parti, c'est quelque chose que vous vivez quotidiennement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [94%] :\r\nJ'ai re\u00e7u Marc Machin pour le Conseil d'\u00c9tat, j'esp\u00e8re que je pourrais avoir beaucoup de chance et le m\u00e9ritait, mais le PLR a beaucoup \u00e0 travailler pour, pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:06) [92%] :\r\nAlors il y a aussi ce bashing m\u00e9diatique \u00e0 travers Il Mattino, semaine apr\u00e8s semaine, quelque chose dont on se rend absolument pas compte dans les autres cantons quant on vous \u00eates placard\u00e9e, brocard\u00e9e avec des photomontages, vous en avez fait les frais \u00e0 peu pr\u00e8s toutes, toutes les personnalit\u00e9s politiques locales en font les frais, comment est -ce que vous supporter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [76%] :\r\n\u00e0 leur \u00e2ge, ne se sont port\u00e9s par j'ai le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:34) [77%] :\r\nJe proteste Andy je proteste tous les CM1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [83%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'est -ce que \u00e7a signifie qu'on la l\u00e8gue \u00e0 vous aime pas un petit peu la r\u00e9alit\u00e9 d'une politique justement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [83%] :\r\nPar exemple, hier, 2 articles pour d\u00e9nigrer pour frapper la personne est port\u00e9e le persan, les femmes a pas faire de la politique, tous les samedis et quand vous r\u00e9sistez \u00e0 \u00e7a, je suis \u00e9tait presque alors Mathilde la Domenech, pour moi, c'est la d\u00e9monstration que j'ai fait tr\u00e8s bien, et alors tout laisser la Lega \u00e0 moi, dit le PLR travaille tr\u00e8s bien, il y a, Ferrara aussi, on doit la frapper, en voil\u00e0, vous avez pour conserver comme le meilleur ah oui, ah oui avec le matin\u00e9e avec la Lega oui mais c'est pas faire pour tous mais aussi pour les personnes qui sont pas des politiques, il y a des personnes qui travaillent pour la ministre, Sion pour le canton qui qui qui a des probl\u00e8mes avec \u00e7a c'est \u00e7a dur, c'est tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:53) [82%] :\r\nMais vos r\u00eaveries est plut\u00f4t de partir faire de la politique \u00e0 Berne, loin de ce compte, on vient en faire Copenhague. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [86%] :\r\nMaintenant, c'est bien en t\u00eate, on va voir, je vous remercie, merci \u00e0 vous, excusez -moi pour la langue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:10) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la PLR tessinoise Natalia Ferrara interrog\u00e9e par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez retrouver en vid\u00e9o sur notre site 3 W point RTS Point CH on passait la main. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-25T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrara, Natalia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AD1774F-C03F-4BD8-9E73-F1FB3F0CDFFE", "internalArchiveId": "8AD1774F-C03F-4BD8-9E73-F1FB3F0CDFFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR en congr\u00e8s autour de la Pr\u00e9voyance 2020 et de la succession de Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Les repr\u00e9sentants cantonaux du PLR sont r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Granges, dans le canton de Soleure, pour donner leur mot d'ordre sur la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020. La d\u00e9signation du candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Didier Burkhalter occupe tous les esprits.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8710407", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR en congr\u00e8s autour de la Pr\u00e9voyance 2020 et de la succession de Didier Burkhalter / 12H30_2017-06-24T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 24.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les repr\u00e9sentants cantonaux du PLR sont r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Granges, dans le canton de Soleure, pour donner leur mot d'ordre sur la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020. La d\u00e9signation du candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Didier Burkhalter occupe tous les esprits."], "variantIds": ["ece-8710407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T01:30:03Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa succession de Didier Burkhalter est largement discut\u00e9 ce matin \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti lib\u00e9ral radical les repr\u00e9sentants cantonaux du PLR sont r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Granges dans le canton de Soleure alors officiellement c'est pour donner leur mot d'ordre sur la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020 soumis au peuple le 24, soit septembre prochain Pietro Bugnon vous retrouve sur place, alors \u00e9videmment \u00e0 la d\u00e9signation du ou des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer le d\u00e9missionnaire Didier Burkhalter occupe tous les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nEh oui, parce que le sort qui sera r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme des retraites ne fait aucun doute, ce sera non et un nom \u00e9crit en majuscules, l'invitation envoy\u00e9e aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, donne le ton, la direction du parti parle d'un projet injuste qui ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes mais les empires et quelque 300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents vont rejeter cette r\u00e9forme \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, non vous l'avez dit cette Assembl\u00e9e aujourd'hui, a plut\u00f4t des airs de des candidats non d\u00e9clar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [96%] :\r\nPlusieurs candidats potentiels sont d'ailleurs pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nAh oui, des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux cantonaux qui ambitionne de succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter absent aujourd'hui le neuch\u00e2telois, on le rappelle, quittera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 31 octobre ces personnalit\u00e9s PLR sont venus ici \u00e0 Granges pour t\u00e2ter du terrain tester leur cote de popularit\u00e9 aupr\u00e8s de leurs coll\u00e8gues de parti voir aussi si les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent \u00e0 eux, le principal favori du chef du groupe PLR aux chambres Ignacio K6, l\u00e0, plusieurs parlementaires aussi mais \u00e9galement la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi trop le groupe PLR aux Chambres d\u00e9finira son ticket, le 1er septembre prochain en marge de la journ\u00e9e du parti \u00e0 Neuch\u00e2tel, celui, celle ou ceux qui seront choisis devront \u00eatre align\u00e9 sur les positions du parti, a pr\u00e9venu la pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi l'aurait compris la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est officiellement lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [80%] :\r\nPietro union, vous \u00e9tiez en Direct de Granges et l'UDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-562F9944-D4EE-4376-B10B-8B0685F0BF46", "internalArchiveId": "562F9944-D4EE-4376-B10B-8B0685F0BF46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Albert R\u00f6sti et Laurent Wehrli reviennent sur l'initiative de l'UDC contre la libre circulation des personnes", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00f6sti , Albert\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont approuv\u00e9 samedi le lancement d'une initiative populaire pour limiter l'immigration en Suisse. L'interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC et de Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.\r\n\r\n* * Albert R\u00f6sti et Laurent Wehrli reviennent sur l'initiative de l'UDC contre la libre circulation des personnes 18h SLV R\u00f6sti\r\nAlbert R\u00f6sti, bonsoir. Vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'UDC Suisse...\r\n- Vous prenez des risques avec cette initiative. En tous cas le risque de subir une nouvelle d\u00e9faite ?\r\n- En fait, vous vous sentiez oblig\u00e9s de lancer cette initiative pour calmer votre base, tr\u00e8s remont\u00e9e apr\u00e8s la d\u00e9cision du Parlement sur la mise en oeuvre jug\u00e9e trop light de votre initiative contre l'immigration de masse...\r\n- Au fond, c'est un peu comme l'initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Vous faites voter les Suisses deux fois sur quasiment le m\u00eame objet...\r\n- Une division interne est tout de m\u00eame perceptible, avec cet autre texte, l'initiative ZAFI sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Tout le parti ne vous suit pas avec l'initiative contre la libre circulation des personnes... Comment pouvez-vous esp\u00e9rer que le peuple vous suive ?\r\n- Et que dire du calendrier ?... En vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, \u00e7a tombe bien... Vous allez r\u00e9ussir \u00e0 occuper le terrain avec cette th\u00e9matique, et c'est votre sujet de pr\u00e9dilection...\r\nAlbert R\u00f6sti, vous restez avec nous... On accueille Laurent Wehrli, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national PLR vaudois...", "durationSec": 820, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8710399", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Albert R\u00f6sti et Laurent Wehrli reviennent sur l'initiative de l'UDC contre la libre circulation des personnes / FOR_2017-06-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont approuv\u00e9 samedi le lancement d'une initiative populaire pour limiter l'immigration en Suisse. L'interview d'Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC et de Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8710399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:52Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt \u00e7a, Albert R\u00f6sti, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, vous prenez des risques avec cette initiative, en tout cas le risque de subir une nouvelle d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:10) [88%] :\r\nOui le le le risque pour moi, surtout chez le peuple si si on ne fait rien parce que nous sommes persuad\u00e9s qu'il faut g\u00e9rer l'immigration nous-m\u00eames si on continue \u00e0 avoir 8 ans 2 1000 personnes par an Net qui mixe sont suisses, dont la moiti\u00e9 ne travaille pas, non, non, \u00e7a n'a pas, poste de travail, c'est quand m\u00eame menac\u00e9 grand on a aujourd'hui une estimation de l'office de statistiques qui, qui dit qu'on aura une population dans dans les les ann\u00e9es 30 2030 de de plus de 11 millions et je pense qu'il faut faire quelque chose, c'est c'est clair tous les mesures contient des risques chances et des risques pour nous, il faut faire quelque chose, ne si l'immigration va baisser les prochaines ann\u00e9es, pour le reste, c'est sans progresse, c'est pas un probl\u00e8me de d'arr\u00eater le projet mais maintenant il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:02) [90%] :\r\nQue l'immigration continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [92%] :\r\nAlors, en fait vous vous sentiez quelque part, Albert R\u00f6sti, oblig\u00e9s de lancer cette initiative pour calmer tout de m\u00eame votre base la base du parti qui \u00e9tait tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, tr\u00e8s remont\u00e9e contre la d\u00e9cision du Parlement sur la mise en oeuvre, on va dire, jug\u00e9e trop Light de votre initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [86%] :\r\nOui, on en fait, alors en fait on n'a rien fait avec, avec cette mise en oeuvre d'immigration de demain sont peut jamais g\u00e9rer maintenant reconna\u00eet m\u00eame l'ordonnance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Londres, on n'a aucune possibilit\u00e9 de vraiment frustr\u00e9 mais l'immigration si \u00e7a augmente de nouveau, alors c'est clair, on a, on a donn\u00e9 le 1er on a promen\u00e9 aux \u00e9lecteurs dans les \u00e9lections 2015, ce qu'on qu'on va veiller \u00e0 ce que l'initiative pour les bifaces contribue \u00e7a sur des bases soit mis en oeuvre maintenant c'est pas le cas \u00e0 l'heure, il faut faut prend prend prendre le bon instrument. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:05) [88%] :\r\nC'est qu'une 2\u00e8me initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nAlbert rejet\u00e9 une division interne est tout de m\u00eame perceptible au sein de votre parti, hein, avec cet autre texte l'initiative sa fille sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne tout le parti ne vous suit pas avec l'initiative contre la libre circulation des personnes, comment pouvez -vous esp\u00e9rer convaincre le peuple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [84%] :\r\nAlors j'ai j'ai pas peur, on n'a pas eu, on n'a pas de divergence entre une autre parti si si je vous avez suivi notre assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'aujourd'hui, le comit\u00e9 hier, on n'a aucune divergence cette initiative, on a de diff\u00e9rentes d'id\u00e9es, de freiner cette autre initiative, \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec l'UDC si par contre on peut faire, initiative, on peut pas faire d'Oslo, c'\u00e9tait une une personnalit\u00e9 seul client m\u00eame beaut\u00e9 avec nous apr\u00e8s sur notre initiative c'est c'est plusieurs projets pas que que que de notre poche. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:57) [94%] :\r\nMais l\u00e0 je vois pas de divergences on a on a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [86%] :\r\nQuand m\u00eame, on \u00e9tait tr\u00e8s clair, on n'a pas, on n'a eu aucune proposition de ne pas lancer le projet ce qui \u00e9tait important aujourd'hui que tout le monde \u00e9tait d'accord de lancer le projet pour \u00e9carter le principe de de libre et je cite la Libre, c'est ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nOn sait quand m\u00eame un malaise, un autour de la r\u00e9daction du texte d\u00e9finitif puisque vous avez le comit\u00e9 directeur va devoir encore ce plancher en quelque sorte sur ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [82%] :\r\nOui, c'est important, on ne veut pas faire tr\u00e8s texte trop vite, on veut vraiment vieille, et \u00e0 ce qu'on peut pas de nouveau d\u00e9tourn\u00e9 texte alors qu'on a tout d'abord, une simple r\u00e9siliation du contrat sur libre \u00e9change et d\u00e9bourser r\u00e9gulation des personnes, mais \u00e7a peut \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 par un autre contrat, par exemple, alors on a quand m\u00eame perdu un peu de un, on a perdu le leur, la confiance par ce th\u00e8me de que le Parlement et demi et a mis en oeuvre, texte constitutionnel, alors on a pr\u00e9vu, peut \u00eatre tr\u00e8s s\u00fbr \u00e0 alors ne non on a le devoir maintenant de cr\u00e9er ce texte jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais le l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s nous a donn\u00e9 ou \u00e0 donner leur la comp\u00e9tence au comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [94%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, vous restez avec nous, on accueille Laurent Verly, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli est -ce que ce ne serait pas finalement une bonne chose que le peuple se prononce sur cette fameuse libre circulation des personnes et qu'on n'entende plus parler apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [88%] :\r\nAlors je sais pas si on pourra ne plus on entend parler apr\u00e8s mais \u00e0 Toulouse, \u00e9videmment que \u00e7a peut \u00eatre une bonne chose que le peuvent s'exprimer, je n'ai aucun souci, nous n'avons aucun souci \u00e0 ce que le peuple exprime la d\u00e9mocratie directe, une r\u00e9alit\u00e9 que nous avons ensuite, c'est que nous ch\u00e9rissons \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [92%] :\r\nVous soutenez cette initiative, je veux dire, je veux dire par l\u00e0, soutenir \u00e9videmment, entendons -nous bien, l'id\u00e9e de r\u00e9colter des signatures et de permettre au peuple effectivement de se prononcer sur le, sur l'id\u00e9e m\u00eame que le peuple se prononce sur la libre circulation des personnes est -ce que vous soutenez cette id\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:56) [90%] :\r\nJe soutiens cette id\u00e9e -l\u00e0, j'ai aucun probl\u00e8me avec la r\u00e9alit\u00e9 de la d\u00e9mocratie directe et le fait de la respecter, c'est exa. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [91%] :\r\nSeulement, ce qui est propos\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'avoir un texte qui ensuite sera soumis \u00e0 la r\u00e9colte de signatures et ensuite \u00e0 tout le d\u00e9bat parlementaire et d\u00e9mocratique et ensuite avec une votation si il y a eu assez de signatures de votation par la population, ne me faites pas dire ce que je n'ai pas dit et \u00e7a va jusqu'\u00e0 soutenir l'id\u00e9e de l'initiative dans le sens de ce que recherche l'UDC et l'ASIN, mais que le fait qu'on puisse avoir un d\u00e9bat public clair et transparent avec la population ne fait absolument pas peur, peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [88%] :\r\nAlbert R\u00f6sti je le disais tout \u00e0 l'heure issue sont aujourd'hui leur attachement aux bilat\u00e9rales, or on le sait, c'est une condition non n\u00e9gociable avec Bruxelles, si on refuse la libre circulation des personnes, le 1er paquet des bilat\u00e9rales tombe dispara\u00eet est -ce que ce ne serait pas un formidable autogoal pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [79%] :\r\nNon, pas du tout \u00e0 l'heure de tout d'abord, il faut savoir en environ 200 K\u00f6pke pas seulement 6 200 contrats bilat\u00e9raux dont le le coup le contrat sur le lit, par \u00e9change c'est les l\u00e9preux marcher entre la Suisse et qu'on peut, \u00e7a s'est fait en 1972 c'est c'est pas concerner la plus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:13) [85%] :\r\nWarner ne sont. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [88%] :\r\nLa plupart des cancers contraintes ne sont pas concern\u00e9s, il y a vraiment c'est juste ces contrats qui sont concern\u00e9s, qui sont li\u00e9es \u00e0 ce contrat sur la libre- circulation des personnes, mais on a une variante dans le d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui une rien il faut pas absolument r\u00e9silier le contrat, on a d'autres possibilit\u00e9s pour \u00e9carter le principe par exemple par des n\u00e9gociations et, cette possibilit\u00e9 reste sur notre initiative sur nos conditions qu'on a mis qu'on a d\u00e9fini, aujourd'hui c'est clair, l'autre mal acquis au sommaire une r\u00e9siliation mais mais mais les d\u00e9faites d'une immigration \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:48) [77%] :\r\nLe fonds serait beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:49) [74%] :\r\nDire qu'une nouvelle, une n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:53) [82%] :\r\nOn n\u00e9gocie avec le peu de contrats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [95%] :\r\nLaurent Wehrli, l'UDC parle d'une Suisse \u00e0 11 millions d'habitants dans quelques ann\u00e9es, 800000 personnes sont venues habiter ici en raison de la libre circulation en disant beaucoup plus que les promesses initiales, on peut tout de m\u00eame comprendre les inqui\u00e9tudes de la population est -ce que l'id\u00e9e, alors pas seulement de voter sur la libre- circulation des personnes et de tenter de ren\u00e9gocier cet accord est -ce que cette id\u00e9e n'est pas quelque part l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:20) [85%] :\r\nQu'on ren\u00e9gocie un accord qui est un accord fig\u00e9, hein, je rappelle que les accords bilat\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es au cours des ann\u00e9es 90 ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par plusieurs fois par la population, mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:29) [94%] :\r\nEntre la fin des ann\u00e9es 90 et d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, \u00e9videmment, nous sommes en 2000. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [94%] :\r\n17 d'ici quelques ann\u00e9es, on sera m\u00eame 2020, soit 20 ans plus tard, je crois qu'on est tous conscient que les choses ont \u00e9volu\u00e9, c'est d'ailleurs ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en proposant un accord-cadre qui certains fait tr\u00e8s peur et avec peut-\u00eatre des explications qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 comprise par tout le monde voulait justement de mettre \u00e0 jour un peu ces accords et de permettre un suivi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [89%] :\r\nNe parlons pas de la Corcam puisque un autre sujet qui nous entra\u00eenerait dans dans un long d\u00e9bat constitutionnel et juridique maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:58) [90%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, la suite 11 millions moi je crois qu'il faut il faut pas non plus penser que c'est une r\u00e9alit\u00e9 de demain et d'un autre c\u00f4t\u00e9, a des qui sont tr\u00e8s claires : notre ch\u00f4mage notre ch\u00f4mage est rest\u00e9 d'une stabilit\u00e9 tout au long de ces derni\u00e8res ann\u00e9es alors que, on nous dit que tout va mal dans l'\u00e9conomie, regardez, alors certes, il y a des des nouvelles qui sont moins heureuses et qui font notamment ces derniers jours, les premi\u00e8res pages des journaux et et de, de, de formes, notamment, mais, mais il y a des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s concr\u00e8tes, c'est des statistiques de ch\u00f4mage et dans ce sens -l\u00e0, je crois qu'il faut, il faut savoir raison garder, on parle beaucoup de la pression sur les logements, je peux vous dire qu'en tant que syndic, une commune du bassin l\u00e9manique, je vois cette pression sur le logement se d\u00e9tendre depuis maintenant plusieurs mois \u00e7a pas encore trop plein de logements vides, mais il y a des r\u00e9alit\u00e9s qui \u00e9tait moins tr\u00e8s clairement que l'accord sur la vie : circulation des personnes fonctionne et puis j'aimerais revenir sur la notion de la du lien, alors bien s\u00fbr, qui a d'accord sur le libre- \u00e9change, de 1972 mais si on a fait les accords bilat\u00e9raux, c'est justement parce que cet accord ne suffisaient plus, par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il faut bien voir les r\u00e9alit\u00e9s qui aura et les cons\u00e9quences qu'il peut y avoir si paralyse : circulation des personnes abandonn\u00e9es le l'ensemble des accords bilat\u00e9raux, un ton, c'est une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te, c'est la libre- circulation des biens et des marchandises qui n'est plus possible, c'est la certification que vous \u00eates un peu un patron d'une petite entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [84%] :\r\nMais Albert R\u00f6sti Albert R\u00f6sti disait : on va peut-\u00eatre pas, on va peut-\u00eatre pas aller jusqu'\u00e0 tout de suite imm\u00e9diatement dans un 1er temps les c'est on arrive \u00e0 Lille ont circulation des personnes et tentant de ren\u00e9gocier peut-\u00eatre faisons pression en quelque sorte sur Bruxelles, parce que nous sommes tout de m\u00eame souverain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:29) [87%] :\r\nOui, nous sommes souverains, mais la l'Union europ\u00e9enne, mais aussi donc il faudra accepter que si on veut que la souverainet\u00e9 soit respect\u00e9e, celle de l'Union europ\u00e9enne le soyons aussi et que dans ce cadre, notamment, des \u00e9changes nous importons beaucoup plus de produits qu'on exporte en dans l'Union europ\u00e9enne, il s'agit d'une n\u00e9gociation Parlons de souverainet\u00e9 n'acceptons aussi que l'autre partie veuille peut-\u00eatre arriver \u00e0 une n\u00e9gociation qui soit dans un certain \u00e9quilibre et pas juste au profit de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [93%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, c'est vrai, l'emploi, le ch\u00f4mage, le ch\u00f4mage est relativement faible en Suisse, compar\u00e9 aux autres pays europ\u00e9ens, on le sait tous, effectivement, le march\u00e9 du logement se d\u00e9tend ce qui finalement pose probl\u00e8me, selon vous, \u00e0 vos yeux avec la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:10) [88%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame savoir que le que le ch\u00f4mage et plus, aujourd'hui, elle est, elle est beaucoup moins que que dans l'Europe, \u00e7a c'est clair, \u00e0 l'Allemagne mais mais elle est quand m\u00eame mont\u00e9e, ce qui n'en ont pas, poste de travail, le temps de ceux qui sont dans les qui tombe dans les r\u00e9seaux sociaux, environ 50 pourcent qui qui sont des \u00e9trangers, on a \u00e9tait l\u00e0, le ch\u00f4mage, pour des pour, pour, pour, pour les personnes de l'\u00e9tranger et les beaucoup \u00e9lev\u00e9 par exemple Paul aurinien Portugal et ils sont beaucoup \u00e9lev\u00e9es et on a beaucoup de gens aujourd'hui \u00e0 50 qui ont 50 plus de 50 ans, qui ont travaill\u00e9 beaucoup en Suisse il perte lors leur poste et c'est : c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 recevoir nouvelle poste on a, on a quand m\u00eame ces cin\u00e9astes qui sont pas encore aujourd'hui, \u00e7a va tout, tout va bien, l'\u00e9conomie va tout bien mais on a quand m\u00eame des signes assez grave et on a quand m\u00eame la bo\u00eete il y a des personnes qui ne qui ne travaillent pas mais mais mais qui, qui a les prestations de de toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:16) [79%] :\r\nEt donc tout notre syst\u00e8me qui aimerait quand m\u00eame encore une fois, quoi dire les sites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:22) [87%] :\r\nIl a pair-oar il faut les conna\u00eetre, ils sont tous en faveur ou beaucoup en faveur de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, comme l'accord a\u00e9rienne par exemple l'accord pour les routes, pas facile la la Suisse \u00e9tait tous ces choses alors c'est pas tout \u00e0 fait li\u00e9 directement avec le commerce qui ne sera plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [89%] :\r\nBon, il y a des obstacles techniques, Albert R\u00f6sti et les obstacles techniques au commerce et \u00e0 la recherche qui est important aussi, ce sont des domaines tr\u00e8s, tr\u00e8s important, o\u00f9 l'innovation est importante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:53) [80%] :\r\nDemandez les entreprises priv\u00e9es peuvent ils peuvent, ils peuvent cr\u00e9er une une une entreprise annexe \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9touffe Aspire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:01) [77%] :\r\nTous les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00e9tranger et pour les employes sont le mieux pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:05) [76%] :\r\nEffectivement avoir esquiss\u00e9 patriotique, l\u00e0, vous cr\u00e9ez des emplois \u00e0 l'\u00e9tranger alors. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:08) [80%] :\r\nEt dans son livre il faut peser quand m\u00eame \u00e0 domicile pour personnes qui viennent tous les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [91%] :\r\nPourquoi ne pas laisser le temps au compromis trouv\u00e9 au parlement de faire ses preuves, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs vient de mettre en oeuvre une premi\u00e8re mesure 1 avec la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne en fixant les grandes lignes du syst\u00e8me de r\u00e9ponse des postes vacants au service public de l'emploi, c'est \u00e0 peine il y a 10 jours, pourquoi finalement ne pas tant que tout ce syst\u00e8me face ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:34) [89%] :\r\nVous avez chaque ann\u00e9e 8 heures 20000 personnes qui viennent en Suisse et vous avez un syst\u00e8me que m\u00eame les professeurs des dettes de l'universit\u00e9 vous disent : c'est plus une mise en oeuvre de certains articles, on peut pas g\u00e9rer, c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre une int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail, mais on a fait avec cette ces mesures, on a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 des avantages pour des s\u00e9ries \u00e9trang\u00e8res parce qu'aussi les \u00e9trangers peuvent s'\u00eatre non mais sur les offices de placement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a maintenant et pour moi c'est c'est quand m\u00eame peu scandaleuse qu'la m\u00eame dit que que les, les, les r\u00e9fugi\u00e9s peuvent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 la la, int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s peuvent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es dans ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:23) [86%] :\r\nCertains voient dans une. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:26) [86%] :\r\nDirection qu'on ne peut pas du tout, se tenir et, surtout, on peut \u00eatre con, on peut \u00eatre contre ou pour l'immigration, mais surtout avec ces mesures cens\u00e9es aujourd'hui on peut jamais g\u00e9rer l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [93%] :\r\nMerci Albert R\u00f6sti on va prendre cong\u00e9 de vous, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54310F5B-D202-4108-846B-916CE0D6CCE4", "internalArchiveId": "54310F5B-D202-4108-846B-916CE0D6CCE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est ouverte au PLR", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "summary": "Les premiers candidats \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter commencent \u00e0 sortir du bois. Ils ont choisi l'assembl\u00e9e du PLR pour le faire. Les candidats devront convaincre leur section cantonale, puis l'entier du groupe lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n* * La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est ouverte au PLR 18h PLR : la course \u00e0 la succession de Burkhalter est ouverte\r\nLes premiers candidats potentiels \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter commencent \u00e0 sortir du bois...\r\nIls ont choisi l'assembl\u00e9e de leur parti, le PLR, pour le faire...\r\nUn congr\u00e8s qui se tenait aujourd'hui dans le canton de Soleure...\r\nCe ne sont, pour l'instant, que des intentions, puisque pour figurer sur le ticket qui sera soumis \u00e0 l'assemb\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le 20 septembre, les candidats devront encore convaincre leur section cantonale respective, puis l'entier du groupe lib\u00e9ral radical.\r\nPietro Bugnon, vous avez suivi l'assembl\u00e9e du PLR... Qui sont ces papables ?\r\nSans surprise, Ignazio Cassis fait figure d'ultra favori, m\u00eame s'il reste tr\u00e8s discret sur la question. Il explique \u00eatre en train de mener des discussions avec son parti cantonal et avec sa conjointe. Mais ce n'est plus qu'une question de temps. On sent que le Tessinois est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00f4d\u00e9 dans ses r\u00e9ponses, notamment sur ses liens avec le monde des assurances. C'est un point sur lequel Ignazio Cassis sera particuli\u00e8rement critiqu\u00e9 par la gauche s'il d\u00e9cide de se lancer dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n- Le Tessinois passait aujourd'hui, sans le vouloir, son premier grand oral... Il devait convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti de refuser la r\u00e9forme des retraites... Est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 convainquant ?\r\nOui. Et c'est d'ailleurs une des particularit\u00e9s de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle se d\u00e9roule simunalt\u00e9ment \u00e0 la campagne sur Pr\u00e9voyance 2020. L'\u00e9lection est programm\u00e9e le 20 septembre, la votation le 24, 4 jours plus tard. Et il se trouve qu'un des fers de lance du \"NON\" au PLR, c'est justement Ignazio Cassis, qui n'a pas le droit \u00e0 l'erreur. Pour \u00eatre \u00e9lu, le Tessinois a besoin d'une partie des voix de ceux qu'il affronte pourtant dans la campagne sur les retraites. Au PDC notamment. Il doit donc garder une certaine retenue dans la campagne. Ce qu'il a brillamment su faire aujourd'hui, en laissant \u00e0 d'autres les attaques partisanes.\r\n- Et Pietro, deux autres noms sont apparus aujourd'hui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nConfirmation d'abord que la fonction int\u00e9resse Isabelle Moret. La Vaudoise avait d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat hier sur notre antenne. La conseill\u00e8re d'Etat Jaqueline De Quattro, qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue pour un nouveau mandat dans son canton, est aussi sur les rangs. Elle nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Les deux vaudoises devront \u00eatre d\u00e9partag\u00e9es par leur section cantonale.\r\nPar contre Olivier Feller ne sera pas candidat. Lui qui \u00e9tait cit\u00e9 parfois en Suisse al\u00e9manique comme candidat potentiel. Il renonce, du moins pour cette fois, conscient que ses chances sont minces. Il justifie sa d\u00e9cision par une boutade: \"je ne vais pas changer de sexe et je suis bien dans mon canton\". \r\nEnfin, Laura Sadis, qui nous avait confi\u00e9 cette semaine son int\u00e9r\u00eat, n'a toujours pas officialis\u00e9 sa candidature. L'ancienne conseill\u00e8re d'Etat tessinoise n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente aujourd'hui, mais son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres.\r\n- Donc un des enseignements du jour, Pietro, c'est que les Romands n'entendent pas baisser les bras...\r\nLoin de l\u00e0. On l'a dit. Deux Vaudoises sont int\u00e9ress\u00e9es... Les noms de deux conseillers d'Etat... Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve et Laurent Favre \u00e0 Neuch\u00e2tel... reviennent aussi assez souvent. Les lib\u00e9raux radicaux romands n'entendent pas s'effacer au profit d'un candidat tessinois. Pas de politesse. Avec le risque de passer pour le \"Tessiner Killer\", pour reprendre l'expression d'un \u00e9lu bernois. D'\u00eatre le m\u00e9chant Romand qui aura emp\u00each\u00e9 l'\u00e9lection d'un Tessinois. D'un autre c\u00f4t\u00e9 on peut aussi se dire que si le candidat transalpin r\u00e9ussit \u00e0 battre ses adversaires, il sera encore plus l\u00e9gitime. Ce ne sera pas un Tessinois alibi.\r\nMerci Pietro Bugnon.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8710393", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter est ouverte au PLR / FOR_2017-06-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les premiers candidats \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter commencent \u00e0 sortir du bois. Ils ont choisi l'assembl\u00e9e du PLR pour le faire. Les candidats devront convaincre leur section cantonale, puis l'entier du groupe lib\u00e9ral radical."], "variantIds": ["ece-8710393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:52Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuestion de la succession de Didier Burkhalter qui est ouverte, les premiers candidats potentiels \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral neuch\u00e2telois commencent \u00e0 sortir du bois, ils ont choisi l'assembl\u00e9e de leur parti, le PLR pour le faire un congr\u00e8s qui se tenait aujourd'hui dans le canton de cela sur Soleure et auquel vous avez particip\u00e9 Laurent Verdi alors ce ne sont pour l'instant que des intentions puisque pour figurer sur le ticket qui sera soumis \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le 20 septembre prochain, les candidats devront encore convaincre leur section cantonale respective, puis l'entier du groupe lib\u00e9ral radical aux Chambres Pietro Bugnon vous avez suivi cette assembl\u00e9e du PLR alors qui sont ces papables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nSans surprise, Ignazio Cassis fait figure d'ultra favori, m\u00eame s'il reste tr\u00e8s discret sur la question, il explique \u00eatre en train de mener des discussions avec son parti, cantonal et avec sa famille, mais ce n'est plus qu'une question de temps, on sent que le Tessinois est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00f4d\u00e9 dans ses r\u00e9ponses, notamment sur ses Liens avec le monde des assurances, c'est un point sur lequel Ignazio Cassis sera particuli\u00e8rement critiqu\u00e9 par la gauche, s'il d\u00e9cide de se lancer dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [93%] :\r\nLe Tessinois passait aujourd'hui sur le vouloir, un son 1er grand Oral, il devait convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, de refuser la r\u00e9forme des retraites, est-ce que sur ce point, il a \u00e9t\u00e9 convainquant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nOui, et c'est d'ailleurs une des particularit\u00e9s de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle se d\u00e9roule simultan\u00e9ment \u00e0 la campagne, sur Pr\u00e9voyance 2020, l'\u00e9lection est programm\u00e9e le 20 septembre la votation le 24 4 jours plus tard et il se trouve qu'un des fers de lance du NON au PLR c'est justement il n'y a aucun si ce qui n'a pas le droit \u00e0 l'erreur pour \u00eatre \u00e9lu, le Tessinois a besoin d'une partie des voix de ce qu'il affronte pourtant dans la campagne sur les retraites au PDC notamment, il doit donc garder une certaine retenue dans la campagne, ce qu'il a brillamment su faire aujourd'hui en laissant \u00e0 d'autres les attaques partisanes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [97%] :\r\nEt Pietro deux autres noms sont apparus aujourd'hui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [94%] :\r\nOui, confirmation d'abord que la fonction int\u00e9resse Isabelle Moret, la Vaudoise avait d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat hier sur notre antenne, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu pour un nouveau mandat dans son canton est aussi sur les rangs, elle nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure les deux vaudoises devront \u00eatre d\u00e9partag\u00e9es par leur section cantonale par contre Olivier Feller ne sera pas candidat, lui qui \u00e9tait cit\u00e9, parfois en Suisse al\u00e9manique comme candidat potentiel, il renonce, du moins pour cette fois, conscient que ses chances sont minces, il justifie sa d\u00e9cision par une boutade, je ne vais pas changer de sexe, et je suis bien dans mon canton, enfin la dit ce qui nous avait confi\u00e9 cette semaine son int\u00e9r\u00eat n'a toujours pas officialis\u00e9 sa candidature, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Tessinois ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente aujourd'hui, mais son nom \u00e9tait sur toutes les la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [96%] :\r\nDonc un des enseignements de ce jour, Pietro c'est que les Romands n'entendent pas baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [92%] :\r\nAh, loin de l\u00e0, on a dit de Vaudoises sont int\u00e9ress\u00e9es, les noms de deux conseillers d'\u00eatre \u00e0 Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve et Laurent Favre \u00e0 Neuch\u00e2tel reviennent aussi assez souvent les lib\u00e9raux radicaux romands n'entendent pas s'effacer au profit d'un candidat tessinois pas de politesse, avec le risque de passer pour le Tessinois pour reprend l'expression d'un \u00e9lu bernois, d'\u00eatre le m\u00e9chant Romand qui aura emp\u00each\u00e9 l'\u00e9lection h\u00f4tesses si noir de l'autre c\u00f4t\u00e9 on peut aussi se dire que si le candidat transalpin r\u00e9ussit \u00e0 abattre ses adversaires romands, il sera encore plus l\u00e9gitime, ce ne sera pas un Tessinois alibi \u00e9videmment merci Pietro Bugnon Laurent Wernimont. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T16:25:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7134435-BE8E-4BD9-AAAB-1232F0FB947A", "internalArchiveId": "D7134435-BE8E-4BD9-AAAB-1232F0FB947A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux initiatives socialistes veulent baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste, r\u00e9uni \u00e0 Fribourg, ont largement soutenu deux initiatives pour baisser les co\u00fbts des assurances maladie. La premi\u00e8re veut limiter les primes \u00e0 10% du budget du m\u00e9nage et l'autre veut chasser les assureurs maladie des si\u00e8ges des Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n* * Deux initiatives socialistes veulent baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 18h Assurance maladie : initiatives pour baisser les couts de la sant\u00e9\r\n2 initiatives sur la ligne de d\u00e9part pour tenter de baisser les couts de la sant\u00e9.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste, r\u00e9unis \u00e0 Fribourg, les ont largement soutenues. \r\nLimiter les primes \u00e0 10% du budget du m\u00e9nage... et chasser les assureurs maladie des si\u00e8ges des chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nMuriel Ballaman, vous \u00e9tiez \u00e0 cette assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. C'est ainsi que le PS compte \u00eatre pr\u00e9sent dans la rue pendant les deux ans qui nous s\u00e9parent des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\nOui c'est le pari du PS pour les deux prochaines ann\u00e9es: avec ces intiatives, il sera dans la rue, il abordera les gens sur un th\u00e8me qui les touche directement: La sant\u00e9 et surtout son co\u00fbt.\r\nALors concr\u00e8tement, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS ont mandat\u00e9 aujourd'hui au groupe de travail charg\u00e9 de plancher sur un texte avec cette consigne claire: la facture des primes maladie de toute la famille ne doit pas exc\u00e8der 10% du revenu d'un m\u00e9nage. Aujourd'hui, c'est plut\u00f4t 12% en moyenne selon le PS, alors que l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Flavio Cotti avait promis en pr\u00e9sentant la LAMAL que ces primes n'exc\u00e9deraient pas 8%. \r\n*** L'autre initiative \u00e0 laquelle le PS a apport\u00e9 son soutien aujourd'hui, c'est celle qui ne veut plus de parlementaires membres du conseil d'administration d'une caisse maladie. Quelles chances a t elle d'aboutir? \r\nElle sera plus difficile \u00e0 faire passer que l'initiative sur le 10%... car elle est moins concr\u00e8te... moins directement reli\u00e9e \u00e0 la vie quotidienne.\r\nMais cette initiative, c'est un message assez direct, destin\u00e9 \u00e0 celui dont on n'a pas prononc\u00e9 le nom aujourd'hui \u00e0 Fribourg, mais qui \u00e9tait dans toutes les t\u00eates: le PLR Ignazio Cassis, pour l'heure favori \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, tr\u00e8s tr\u00e8s impliqu\u00e9 au sein de caisses maladie, au point que la presse al\u00e9manique l'a surnomm\u00e9 KrankenCassis. A ce stade, le PS attend surtout de lui qu'il donne un gage, par exemple en d\u00e9missionnant de Cura futura nous dit la vice pr\u00e9sidente du PS G\u00e9raldine Savary. \u00e7a pourrait \u00eatre un geste de bonne volont\u00e9, et surtout il pourrait ainsi prouver qu'il est apte au compromis. \r\n*** 2 textes sur la ligne de d\u00e9part donc Muriel... mais pas un mot du projet d'initiative qui veut, pour r\u00e9sumer, une caisse maladie cantonale. \r\nOui cette initiative veut donner aux cantons qui le souhaitent la comp\u00e9tence de fixer et d'encaisser les primes maladie. C'est l'autre b\u00e9b\u00e9 du conseiller d'\u00e9tat vaudois Pierre Yves Maillard, avec l'initiative sur le lobbyisme des caisses maladies au parlement. L'id\u00e9e d'une caisse publique cantonale pourrait \u00eatre soutenue en Suisse romande, mais en Suisse al\u00e9manique, c'est une autre paire de manches... exactement comme une caisse unique nationale. Ecoutez le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat. \r\n  0'24\"\r\nPriorit\u00e9 donc \u00e0 l'initiative sur le plafonnement des primes \u00e0 10%. C'est l\u00e0 dessus que le PS mise. et clairement, en termes de politique de sant\u00e9, le parti socialiste ne peut plus se permettre de faux pas. Il mise donc sur les valeurs s\u00fbres. \r\nMerci Muriel Ballaman.", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8710388", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Deux initiatives socialistes veulent baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 / FOR_2017-06-24T18:08:00_developpement-5", "Forum du 24.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste, r\u00e9uni \u00e0 Fribourg, ont largement soutenu deux initiatives pour baisser les co\u00fbts des assurances maladie. La premi\u00e8re veut limiter les primes \u00e0 10% du budget du m\u00e9nage et l'autre veut chasser les assureurs maladie des si\u00e8ges des Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-8710388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:52Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoir 2 initiatives sur la ligne de d\u00e9part pour tenter de baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste, r\u00e9uni \u00e0 Fribourg, les ont largement soutenu limiter les primes \u00e0 10 pourcent du du budget du m\u00e9nage et chasser les assureurs maladie des si\u00e8ges des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, Muriel Ballaman, vous \u00e9tiez \u00e0 cette assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, c'est ainsi que le PS contre, \u00eatre pr\u00e9sent dans la rue pendant les 2 ans un qui nous s\u00e9pare des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, mais mettent la sant\u00e9, c'est le pari du PS, son cheval de bataille pour les 2 prochaines ann\u00e9es avec ses initiative sera dans la rue, il abordera les gens sur un th\u00e8me qui les touche directement, alors, concr\u00e8tement, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS ont mandat\u00e9 aujourd'hui un groupe de travail charg\u00e9 de plancher sur un texte avec cette consigne claire la facture des primes maladie de toute la famille ne doit pas exc\u00e9der 10 pourcent du du revenu d'un m\u00e9nage, aujourd'hui c'est plut\u00f4t 12 pourcent en en moyenne, selon le PS, alors que l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Flavio Cotti, souvenez -vous, avait promis sa t\u00eate en 1996 en pr\u00e9sentant la LAMal que ces primes n'exc\u00e9dera pas n'exc\u00e9derait pas 8 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [94%] :\r\nOui, l'autre initiative \u00e0 laquelle le PS a apport\u00e9 son soutien aujourd'hui, c'est celle qui ne veut plus de parlementaires membres de conseils d'administration d'une caisse maladie quelles chances a -t-elle d'aboutir cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [87%] :\r\nEh bien, il sera plus difficile \u00e0 faire passer Collins, une initiative sur le 10 pourcent car car elle est moins concr\u00e8te moins directement reli\u00e9e \u00e0 la vie quotidienne mais cette initiative, c'est un message assez Direct, hein, destin\u00e9 \u00e0 celui dont on n'a pas prononc\u00e9 le nom aujourd'hui \u00e0 Fribourg, mais qui \u00e9tait dans toutes les t\u00eates, hein, le PLR Ignazio Cassis, vous en parliez tout \u00e0 l'heure avec les trouve Union pour l'heure, seul favori \u00e0 la succession de Didier Burkhalter tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9 au sein de caisses maladie, au point que compte la presse al\u00e9manique l'a surnomm\u00e9 cr\u00e2ne Ken Cassis, alors \u00e0 ce stade, le PS attend surtout de lui qu'il donne un gage, par exemple en d\u00e9missionnant de cours foot aura une d\u00e9faite hier des assurances maladie, nous dit la vice pr\u00e9sidente du PS G\u00e9raldine Savary, \u00e7a pourrait \u00eatre un geste de bonne volont\u00e9 et surtout, il pourrait ainsi prouver qu'il est apte au 1er tr\u00e8s important Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [95%] :\r\n2 textes donc sur la ligne de d\u00e9part Muriel mais pas un mot du projet d'initiative qui veut pour r\u00e9sumer en une caisse maladie cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nOui, cette initiative veut donner aux cantons qui le souhaitent la comp\u00e9tence de fixer et d'encaisser les primes maladie c'est l'autre b\u00e9b\u00e9 du conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard avec l'initiative sur le lobbyisme des caisses maladie au parlement \u00e0 celle dont on parlait tout \u00e0 l'heure, l'id\u00e9e d'une caisse maladie publique cantonale pourrait \u00eatre soutenue en Suisse romande, mais en Suisse al\u00e9manique, c'est une autre paire de manches exactement en fait comme une caisse unique nationale \u00e9coutez le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [90%] :\r\nOn n'a pas eu de discussions sur cet objet visiblement et doit encore \u00eatre discut\u00e9 aussi bien \u00e0 l'externe, qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du du parti, ce qui a difficile nier c'est que le syst\u00e8me actuel n'est pas satisfaisant et qu'il va falloir proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9forme, notre id\u00e9e, c'est une caisse publique au niveau national, nous avons une majorit\u00e9 en Suisse romande pour aller dans cette direction -l\u00e0, les choses restent tr\u00e8s difficiles en Suisse al\u00e9manique, il faut pr\u00e9parer le terrain avant de relancer une initiative de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [91%] :\r\nPriorit\u00e9 donc \u00e0 l'initiative sur le plafonnement des primes \u00e0 10 pourcent c'est c'est l\u00e0- dessus que le PS mise et clairement en termes de politique de sant\u00e9, le Parti socialiste ne peut plus se permettent de faux pas, il mise donc sur des valeurs s\u00fbres d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [99%] :\r\nMerci Muriel Ballaman empirisme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18AD16F7-8B8C-46BC-90F1-655A40528F97", "internalArchiveId": "18AD16F7-8B8C-46BC-90F1-655A40528F97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Yves Maillard revient sur les deux initiatives socialistes pour baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste ont largement soutenu deux initiatives pour baisser les co\u00fbts des assurances maladie. L'interview de Pierre Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois.\r\n\r\n* * Pierre Yves Maillard revient sur les deux initiatives socialistes pour baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 18h Assurance maladie : initiatives pour baisser les couts de la sant\u00e9\r\n2 initiatives sur la ligne de d\u00e9part pour tenter de baisser les couts de la sant\u00e9.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste, r\u00e9unis \u00e0 Fribourg, les ont largement soutenues. \r\nLimiter les primes \u00e0 10% du budget du m\u00e9nage... et chasser les assureurs maladie des si\u00e8ges des chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nMuriel Ballaman, vous \u00e9tiez \u00e0 cette assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. C'est ainsi que le PS compte \u00eatre pr\u00e9sent dans la rue pendant les deux ans qui nous s\u00e9parent des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. \r\nOui c'est le pari du PS pour les deux prochaines ann\u00e9es: avec ces intiatives, il sera dans la rue, il abordera les gens sur un th\u00e8me qui les touche directement: La sant\u00e9 et surtout son co\u00fbt.\r\nALors concr\u00e8tement, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS ont mandat\u00e9 aujourd'hui au groupe de travail charg\u00e9 de plancher sur un texte avec cette consigne claire: la facture des primes maladie de toute la famille ne doit pas exc\u00e8der 10% du revenu d'un m\u00e9nage. Aujourd'hui, c'est plut\u00f4t 12% en moyenne selon le PS, alors que l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Flavio Cotti avait promis en pr\u00e9sentant la LAMAL que ces primes n'exc\u00e9deraient pas 8%. \r\n*** L'autre initiative \u00e0 laquelle le PS a apport\u00e9 son soutien aujourd'hui, c'est celle qui ne veut plus de parlementaires membres du conseil d'administration d'une caisse maladie. Quelles chances a t elle d'aboutir? \r\nElle sera plus difficile \u00e0 faire passer que l'initiative sur le 10%... car elle est moins concr\u00e8te... moins directement reli\u00e9e \u00e0 la vie quotidienne.\r\nMais cette initiative, c'est un message assez direct, destin\u00e9 \u00e0 celui dont on n'a pas prononc\u00e9 le nom aujourd'hui \u00e0 Fribourg, mais qui \u00e9tait dans toutes les t\u00eates: le PLR Ignazio Cassis, pour l'heure favori \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, tr\u00e8s tr\u00e8s impliqu\u00e9 au sein de caisses maladie, au point que la presse al\u00e9manique l'a surnomm\u00e9 KrankenCassis. A ce stade, le PS attend surtout de lui qu'il donne un gage, par exemple en d\u00e9missionnant de Cura futura nous dit la vice pr\u00e9sidente du PS G\u00e9raldine Savary. \u00e7a pourrait \u00eatre un geste de bonne volont\u00e9, et surtout il pourrait ainsi prouver qu'il est apte au compromis. \r\n*** 2 textes sur la ligne de d\u00e9part donc Muriel... mais pas un mot du projet d'initiative qui veut, pour r\u00e9sumer, une caisse maladie cantonale. \r\nOui cette initiative veut donner aux cantons qui le souhaitent la comp\u00e9tence de fixer et d'encaisser les primes maladie. C'est l'autre b\u00e9b\u00e9 du conseiller d'\u00e9tat vaudois Pierre Yves Maillard, avec l'initiative sur le lobbyisme des caisses maladies au parlement. L'id\u00e9e d'une caisse publique cantonale pourrait \u00eatre soutenue en Suisse romande, mais en Suisse al\u00e9manique, c'est une autre paire de manches... exactement comme une caisse unique nationale. Ecoutez le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat. \r\n  0'24\"\r\nPriorit\u00e9 donc \u00e0 l'initiative sur le plafonnement des primes \u00e0 10%. C'est l\u00e0 dessus que le PS mise. et clairement, en termes de politique de sant\u00e9, le parti socialiste ne peut plus se permettre de faux pas. Il mise donc sur les valeurs s\u00fbres. \r\nMerci Muriel Ballaman.", "durationSec": 269, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8710394", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pierre Yves Maillard revient sur les deux initiatives socialistes pour baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 / FOR_2017-06-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste ont largement soutenu deux initiatives pour baisser les co\u00fbts des assurances maladie. L'interview de Pierre Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois."], "variantIds": ["ece-8710394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:51Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMuriel Ballaman, Pierre-Yves Maillard, bonsoir Pierre Limagne Pierre-Yves Maillard, m'entendez oui bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois alors au PS, on vous soutient, sur l'initiative, qui ne veut pas voir de parlementaires si\u00e9ger dans les conseils d'administration des caisses maladie mais en revanche, pas sur celle sur les caisses cantonale, vous avez un oeil qui rit, un oeil qui pleure ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [85%] :\r\nSi j'en avais 3 honor\u00e9s. \r\nCelle sur les 10 pourcent chante chante aussi, vous savez que dans le canton de Vaud, nous avons mis dans la loi, cet objectif pour 2019 c'\u00e9tait je crois une grande conqu\u00eate on a ouvert la la voix, je suis vraiment heureux que le PS Suisse relaye maintenance ce projet, je pense que c'est concret, \u00e7a, \u00e7a concerne les gens, c'est aussi une mesure urgente, parce que vraiment la classe moyenne notamment et accabl\u00e9 de ces primes, je suis tr\u00e8s heureux de ce choix pour la la ligne, la, la 2\u00e8me a sur le lobbyisme, c'est aussi dans une coalition large que nous que nous sommes aujourd'hui en train discuter que la Chancellerie, d'un texte, donc c'est aussi un appui bienvenu et puis pour la 3\u00e8me, parce que je crois qu'il faut faire de feu de tout bois dans ce domaine, aujourd'hui tellement la situation est difficile, nous sommes aujourd'hui en train d'avoir un front assez large, bien s\u00fbr, surtout en Suisse romande avec des sections d'section PDC du canton de Gen\u00e8ve Les Verts lib\u00e9raux Vaudois viennent de nous rejoindre, les m\u00e9decins de famille Vaudois, nous avons d\u00e9j\u00e0 appuis aussi dans les par exemple chez les, chez Anne, fondateur d'une caisse maladie Monsieur Durand, qui est lui- m\u00eame membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [89%] :\r\nSauf que pas le Parti socialiste suisse puisqu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 fait mention, vous avez entendu Christian Levrat, hein, cette initiative qui permettra aux cantons de fixer d'encaisser les primes n'est pas encore pr\u00eate est -ce que vous confirmez les gens ne sont pas encore pr\u00eats \u00e0 r\u00e9entendre parler de de caisse maladie cantonale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [91%] :\r\nMoi je crois pas, mais, mais, en m\u00eame temps je suis -je, nous n'avons pas demand\u00e9 le PSV \u00e9videmment derri\u00e8re cette initiative que nous pr\u00e9parons d'autres sections socialistes cantonale, on n'a pas provoqu\u00e9 de d\u00e9bats sur ce th\u00e8me aujourd'hui parce que je crois en voyant ce qui se passe en voyant le le front large qui se construit tranquillement pour un lancement \u00e0 l'Automne, je pense que c'est plut\u00f4t bon au fond qui est pas le PS qui s'approprient ces 3 textes, parce que \u00e7a peut aussi avoir un effet de frein sur d'autres forces qui nous rejoignent en ce moment donc, pour moi, ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'Assembl\u00e9e, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS suisse est parfait, c'est surtout aussi la la le retour du PS pendant quelque temps, on avait eu un peu l'impression que le th\u00e8me de la sant\u00e9 devenait moins important et vraiment aujourd'hui le parti a a montr\u00e9 \u00e0 quel point c'\u00e9tait un th\u00e8me central, et j'en suis tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [89%] :\r\nAlors, toujours pour parler de votre initiative, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs avait aussi le projet de lancer une sciatique tr\u00e8s similaire avant d'abandonner, faute de soutien en Suisse al\u00e9manique et \u00e0 la t\u00eate du PS votre initiative semble tout de m\u00eame subir le m\u00eame traitement, pourquoi aurait -elle plus de chance d'\u00eatre lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [89%] :\r\nOn vous en dira plus, \u00e0 l'Automne parce que laboratoire \u00e7a je, je, j'ai toujours dit qu'il initiative populaire, c'\u00e9tait un front large, je suis pas seul, il y a plein de gens, il y a mort podium la\u00efcit\u00e9 mais il y a d'autres personnalit\u00e9s romandes effectivement, mais par exemple St\u00e9phane Rossini nous a rejoint, Pierre-Alain Fridez j'ai dit des associations de soignants, des associations de consommateurs, on a bon \u00e0 savoir qui est avec nous, nous esp\u00e9rons progressivement pendant l'\u00e9t\u00e9, accumul\u00e9 des forces aussi en Suisse al\u00e9manique d'avoir d\u00e9j\u00e0 des sections cantonales de partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [88%] :\r\nPlus compliqu\u00e9 en Suisse al\u00e9manique non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [91%] :\r\nOui, mais quand vous avez d\u00e9j\u00e0 des sections cantonales, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 fait 2 fois l'exercice, hein, donc je connaissais un petit peu d'exp\u00e9rience, quand vous avez d\u00e9j\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois que je vois des sections cantonales enti\u00e8re de partis bourgeois nous rejoindra le PDC, je ne vois, je l'ai dit les Verts lib\u00e9raux Vaudois le MCG c'est pas parti de gauche, \u00e7a veut dire que quand il faudra aller chercher des soutiens en Suisse al\u00e9manique, on aura d\u00e9j\u00e0 dans ses parties les personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 fich\u00e9s pour moi c'est vraiment un bon signe, je pense que c'est, c'est le bon moyen aujourd'hui sur cette question- l\u00e0 qu'\u00e9videmment on aura affaire \u00e0 une forte opposition de partir vraiment de mani\u00e8re la plus apolitique possible montrant que ce n'est pas un d\u00e9bat gauche- droite, c'est un d\u00e9bat de, de, de simple bon sens, d'organisation du syst\u00e8me, ce qu'il faut c'est vraiment dans les cantons mutualiser tous les risques pour \u00e9viter ces syst\u00e8mes de chasse aux bons risques si ces r\u00e9serves qui ne suivent pas les assur\u00e9s, qui font qu'on a des hausses de primes qui d\u00e9passent souvent 10 pourcent alors alors que les alors que l'ou augmentent de 3 4 pourcent ce ce qui est trop mais \u00e7a suffit, \u00e7a justifie pas de hausses de primes \u00e0 15 pourcent comme comme certains en ont subi ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans certaines caisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois en charge de la sant\u00e9, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05D68CD5-316A-4066-8E0D-FAD958498FD4", "internalArchiveId": "05D68CD5-316A-4066-8E0D-FAD958498FD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des membres du PLR romand pr\u00eats \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs membres du PLR romand se sont dits int\u00e9ress\u00e9s par la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Quitte \u00e0 faire barrage \u00e0 un Tessinois. L'interview de Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.\r\n\r\n* * Des membres du PLR romand pr\u00eats \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter 18h PLR : la course \u00e0 la succession de Burkhalter est ouverte\r\nLes premiers candidats potentiels \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter commencent \u00e0 sortir du bois...\r\nIls ont choisi l'assembl\u00e9e de leur parti, le PLR, pour le faire...\r\nUn congr\u00e8s qui se tenait aujourd'hui dans le canton de Soleure...\r\nCe ne sont, pour l'instant, que des intentions, puisque pour figurer sur le ticket qui sera soumis \u00e0 l'assemb\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le 20 septembre, les candidats devront encore convaincre leur section cantonale respective, puis l'entier du groupe lib\u00e9ral radical.\r\nPietro Bugnon, vous avez suivi l'assembl\u00e9e du PLR... Qui sont ces papables ?\r\nSans surprise, Ignazio Cassis fait figure d'ultra favori, m\u00eame s'il reste tr\u00e8s discret sur la question. Il explique \u00eatre en train de mener des discussions avec son parti cantonal et avec sa conjointe. Mais ce n'est plus qu'une question de temps. On sent que le Tessinois est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00f4d\u00e9 dans ses r\u00e9ponses, notamment sur ses liens avec le monde des assurances. C'est un point sur lequel Ignazio Cassis sera particuli\u00e8rement critiqu\u00e9 par la gauche s'il d\u00e9cide de se lancer dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n- Le Tessinois passait aujourd'hui, sans le vouloir, son premier grand oral... Il devait convaincre les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti de refuser la r\u00e9forme des retraites... Est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 convainquant ?\r\nOui. Et c'est d'ailleurs une des particularit\u00e9s de cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle se d\u00e9roule simunalt\u00e9ment \u00e0 la campagne sur Pr\u00e9voyance 2020. L'\u00e9lection est programm\u00e9e le 20 septembre, la votation le 24, 4 jours plus tard. Et il se trouve qu'un des fers de lance du \"NON\" au PLR, c'est justement Ignazio Cassis, qui n'a pas le droit \u00e0 l'erreur. Pour \u00eatre \u00e9lu, le Tessinois a besoin d'une partie des voix de ceux qu'il affronte pourtant dans la campagne sur les retraites. Au PDC notamment. Il doit donc garder une certaine retenue dans la campagne. Ce qu'il a brillamment su faire aujourd'hui, en laissant \u00e0 d'autres les attaques partisanes.\r\n- Et Pietro, deux autres noms sont apparus aujourd'hui pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nConfirmation d'abord que la fonction int\u00e9resse Isabelle Moret. La Vaudoise avait d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat hier sur notre antenne. La conseill\u00e8re d'Etat Jaqueline De Quattro, qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue pour un nouveau mandat dans son canton, est aussi sur les rangs. Elle nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Les deux vaudoises devront \u00eatre d\u00e9partag\u00e9es par leur section cantonale.\r\nPar contre Olivier Feller ne sera pas candidat. Lui qui \u00e9tait cit\u00e9 parfois en Suisse al\u00e9manique comme candidat potentiel. Il renonce, du moins pour cette fois, conscient que ses chances sont minces. Il justifie sa d\u00e9cision par une boutade: \"je ne vais pas changer de sexe et je suis bien dans mon canton\". \r\nEnfin, Laura Sadis, qui nous avait confi\u00e9 cette semaine son int\u00e9r\u00eat, n'a toujours pas officialis\u00e9 sa candidature. L'ancienne conseill\u00e8re d'Etat tessinoise n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente aujourd'hui, mais son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres.\r\n- Donc un des enseignements du jour, Pietro, c'est que les Romands n'entendent pas baisser les bras...\r\nLoin de l\u00e0. On l'a dit. Deux Vaudoises sont int\u00e9ress\u00e9es... Les noms de deux conseillers d'Etat... Pierre Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve et Laurent Favre \u00e0 Neuch\u00e2tel... reviennent aussi assez souvent. Les lib\u00e9raux radicaux romands n'entendent pas s'effacer au profit d'un candidat tessinois. Pas de politesse. Avec le risque de passer pour le \"Tessiner Killer\", pour reprendre l'expression d'un \u00e9lu bernois. D'\u00eatre le m\u00e9chant Romand qui aura emp\u00each\u00e9 l'\u00e9lection d'un Tessinois. D'un autre c\u00f4t\u00e9 on peut aussi se dire que si le candidat transalpin r\u00e9ussit \u00e0 battre ses adversaires, il sera encore plus l\u00e9gitime. Ce ne sera pas un Tessinois alibi.\r\nMerci Pietro Bugnon.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8710389", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des membres du PLR romand pr\u00eats \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter / FOR_2017-06-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.06.2017"], "alternativeSummary": ["Plusieurs membres du PLR romand se sont dits int\u00e9ress\u00e9s par la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Quitte \u00e0 faire barrage \u00e0 un Tessinois. L'interview de Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8710389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:51Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBugnon Laurent Verly, bonsoir rebonsoir, vous rentrez de Grange donc un vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette assembl\u00e9e, un Tessinois pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, \u00e7a n'est apparemment plus une \u00e9vidence aujourd'hui au sein de votre parti, le PLR Romand est pr\u00eat \u00e0 battre \u00e0 barrer pardon la route un repr\u00e9sentant transalpin est -ce que finalement ces minorit\u00e9s ne devrait pas plut\u00f4t s'entendre s'entraider, \u00eatre solidaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [88%] :\r\nQuand vous avez, vous avez bien rappel\u00e9, le processus est la proc\u00e9dure, il est de bon ton, dire aujourd'hui que beaucoup de gens r\u00e9fl\u00e9chissent et que le mois de juillet sera donc un mois tr\u00e8s studieux, puisque beaucoup de gens vont r\u00e9fl\u00e9chir jusqu'\u00e0 la fin juillet puisqu'ensuite les sections cantonales ont jusqu'\u00e0 mi- ao\u00fbt, le 11 ao\u00fbt pour annoncer des candidatures potentielles qu'est -ce qu'on dirait si les les Romands ne ne r\u00e9fl\u00e9chissait pas de fa\u00e7on m\u00eame assez forte et assez clair. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:52) [86%] :\r\nDonc, direction bonjour qui sont solidarit\u00e9 Tessinois peut-\u00eatre que il reconnaissait en avoir d\u00e9j\u00e0 assez de repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [93%] :\r\nAurait pas grand chose \u00e0 dialoguer avec les Tessinois et puis je crois que \u00e7a fait partie d'un d'un processus qui est tout \u00e0 fait normal d\u00e8s qu'une telle vacances s'ouvrent et je crois que il y a des questions qui doivent se se poser maintenant, rien ne dit que lors des d\u00e9bats du mois d'ao\u00fbt respective lors du ticket du 20 septembre la situation soyez avec autant de personnes qui r\u00e9fl\u00e9chissent comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [74%] :\r\nEt vous, Laurent envers les personnellement qu'est -ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [91%] :\r\nAlors je. \r\nBien s\u00fbr, \u00e9videmment, que comme tout le monde, on r\u00e9fl\u00e9chit, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense qu'il a \u00e9videmment la la boutade Olivier Feller. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:34) [74%] :\r\nPuisque que nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [90%] :\r\nOn aime son canton et on on aime le aussi le fait d'\u00eatre un homme dans dans un Talk alors ce qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s positif dans une telle r\u00e9alit\u00e9 mais au-del\u00e0 de \u00e7a, au-del\u00e0 de \u00e7a, oui, je crois tr\u00e8s clairement qu'il y a certainement une chance importante et qu'il s'agit de bien mal \u00e0 la reconna\u00eetre au sein de de notre composante latine donc tessinoise rappeler quand m\u00eame aussi que que les femmes PLR sont sont pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis encore plus d'ann\u00e9es que qu'un Tessinois, mais, mais tous ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 doivent permettent justement une r\u00e9flexion, une r\u00e9flexion ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [85%] :\r\nOui, mais il y a, il y a, il existe une femme n'aurait pas de r\u00e9flexion, il existe une femme et Tessinois la roi Sadis dont on parle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [96%] :\r\nEt dont on se r\u00e9jouit de savoir une fois qu'elle aura fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\nEt s'il se pr\u00e9sente, vous la soutenez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [88%] :\r\nAlors, j'ai de privil\u00e8ge de la conna\u00eetre, je me r\u00e9jouis de mieux la conna\u00eetre, je pense qu'elle a laiss\u00e9 entendre en tout cas un tr\u00e8s bon souvenir \u00e0 Berne et, l\u00e0, une exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif, ce qui est certainement aussi en plus d'un autre c\u00f4t\u00e9, Ignacio Cassis a une exp\u00e9rience de conduite du groupe PLR et des dialogues et n\u00e9gociations avec les diff\u00e9rents autres groupes, ce qui est \u00e9videmment un \u00e9l\u00e9ment aussi tr\u00e8s fort et tr\u00e8s importants dans la relation entre un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et un parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [90%] :\r\nJacqueline de quoi quattro elle ne ferme pas la porte, vient tout juste d'\u00eatre \u00e9lu au gouvernement Vaudois est -ce que finalement les Vaudois ont eu tort de renouveler son mandat s'il veut partir \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [92%] :\r\nBien au contraire, au m\u00eame titre que pour Pierre Maudet, la question reste ouverte, m\u00eame si son parti vient de le de le reconduire avec plus que raison en t\u00eate de liste pour le la candidature au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois et il s'av\u00e8re qu'il y a des calendriers en parall\u00e8le, il faut y voir un plus, faut pas voir les choses s\u00e9quentiel, il faut les voir justement en parall\u00e8le et loin l'un n'est pas une une fermeture automatique et obligatoire \u00e0 tout le moins dans une phase de r\u00e9flexion, comme je le disais tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [78%] :\r\nMerci beaucoup Laurent vers les bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, au revoir de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-24T16:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1606280", "internalArchiveId": "AA1706606461", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8729838", "imageURL": "http://www.rts.ch/8729831.image", "backgrounds": ["Granges Soleure, Ignazio Cassis, Jacqueline de Quattro et Isabelle Moret, possibles candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhaler au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, posant ensemble, tout sourire, pour photo de presse."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Fribourg: avec le Belluard, l'art investit le c\u0153ur de la ville", "Assembl\u00e9e du PLR: la solidarit\u00e9 latine est mise \u00e0 l'\u00e9preuve", "Lausanne: la multiplication des chantiers irrite les riverains", "Londres: les autorit\u00e9s font \u00e9vacuer cinq tours et 800 logements", "Vaud: 200 b\u00e9n\u00e9voles pour \u00e9laborer le r\u00e9pertoire des fleurs", "Pr\u00e9voyance 2020: la campagne sera longue et belliqueuse", "Berlin: la mosqu\u00e9e alternative, mixte et dirig\u00e9e par une femme", "Tennis: Roger Federer visera un neuvi\u00e8me titre \u00e0 Halle", "Baignade en rivi\u00e8re: dangers plus nombreux qu'on ne croit", "Hockey sur glace: Nico Hischier entre dans l'histoire", "L'analyse de David Berger sur les chances des PLR romands", "L'UDC va repartir au combat contre la libre-circulation", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le festival du Belluard s\u2019y d\u00e9roule et investit l'espace urbain pour cette 34e \u00e9dition.", "Plusieurs lib\u00e9raux-radicaux romands se profilent dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter, malgr\u00e9 la pression sur le parlement pour redonner un si\u00e8ge au Tessin.", "Les chantiers se multiplient durant la belle saison, au pont de susciter le ras-le-bol de certains riverains.", "Les autorit\u00e9s ne veulent prendre aucun risque apr\u00e8s l'incendie qui a fait 79 morts dans une tour semblable.", "Ils se mobilisent pour inventorier l'ensemble des esp\u00e8ces de fleurs pr\u00e9sentent sur le territoire vaudois.", "Le PLR est contre cette r\u00e9forme des retraites alors que le PS est pour, mais les dissensions existent dans les deux camps.", "Cette mosqu\u00e9e se veut progressiste et souhaite donner une autre image de l\u2019islam. Hommes et femmes y prient ensemble.", "Le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9 en deux sets apr\u00e8s un match disput\u00e9 face au Russe Khachanov.", "Plonger dans les fleuves et les rivi\u00e8res est l'un des plaisirs de l'\u00e9t\u00e9, notamment dans les villes. Mais le danger est plus grand qu'en piscine?", "Nico Hischier a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 en premi\u00e8re position de la draft NHL \u00e0 Chicago par les New Jersey Devils. Jamais un Suisse n'avait connu pareil honneur.", "L\u2019UDC veut une nouvelle initiative pour lutter contre l\u2019immigration et la libre circulation."], "variantIds": ["ece-8626182", "ece-8626174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:40:11Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:15:20\r\n...\r\n\r\n19:30:15:22  19:30:17:18\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:20  19:30:19:12\r\n  Voici les titres de ce samedi.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:02\r\n    Un Romand peut-il succ\u00e9der\r\n      \u00e0 Didier Burkhalter ?\r\n\r\n19:30:22:04  19:30:24:02\r\n       Le tour des Tessinois\r\n         semble \u00eatre venu,\r\n\r\n19:30:24:04  19:30:30:01\r\nmais les lib\u00e9raux-radicaux romands\r\n    comptent jouer leur carte.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:37:22\r\n    Deux autres partis tenaient\r\n  leur assembl\u00e9e: le PS et l'UDC.\r\n\r\n19:30:38:00  19:30:41:15\r\n    Tous se sont prononc\u00e9s sur\r\n     la r\u00e9forme des retraites\r\n\r\n19:30:41:17  19:30:44:03\r\n soumise \u00e0 votation en septembre.\r\n\r\n19:30:44:05  19:30:45:20\r\n         Le point complet.\r\n\r\n19:30:46:22  19:30:50:06\r\n   Cinq tours du nord de Londres\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n19:30:50:08  19:30:54:01\r\n Ces b\u00e2timents pr\u00e9sentent la m\u00eame\r\n   vuln\u00e9rabilit\u00e9 en cas de feu\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:59:04\r\nque la tour ravag\u00e9e par les flammes\r\n         il y a dix jours.\r\n\r\n19:31:00:16  19:31:03:15\r\nA Lausanne, les nombreux chantiers\r\n     produisent des nuisances\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:06:20\r\n      que certains riverains\r\n       ne supportent plus.\r\n\r\n19:31:08:19  19:31:10:22\r\n La chaleur incite \u00e0 la baignade.\r\n\r\n19:31:11:00  19:31:14:07\r\n     En ville, les rivi\u00e8res et\r\n     les fleuves sont courus.\r\n\r\n19:31:14:09  19:31:18:19\r\n   Nous serons au bord du Rh\u00f4ne\r\n   o\u00f9 il y a du monde, ce soir.\r\n\r\n19:31:20:14  19:31:23:12\r\n       Et la belle histoire\r\n    du Valaisan Nico Hischier,\r\n\r\n19:31:23:14  19:31:26:22\r\n      ce hockeyeur de 18 ans\r\n    qui a v\u00e9cu un conte de f\u00e9es.\r\n\r\n19:31:27:00  19:31:32:00\r\nIl a \u00e9t\u00e9 le joueur le plus convoit\u00e9\r\n par les clubs de la NHL aux USA.\r\n\r\n19:31:34:00  19:31:35:13\r\n         Bienvenue \u00e0 vous.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:37:14\r\n   Des lib\u00e9raux-radicaux romands\r\n\r\n19:31:37:16  19:31:40:08\r\nvoudraient succ\u00e9der \u00e0 D.Burkhalter\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:40:10  19:31:45:04\r\n    Et cela malgr\u00e9 la pression\r\n pour redonner un si\u00e8ge au Tessin.\r\n\r\n19:31:50:11  19:31:53:05\r\n    -La Romandie et le Tessin\r\n       main dans la main ?\r\n\r\n19:31:53:07  19:31:56:10\r\n      La solidarit\u00e9 latine \r\n      est mise \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:31:56:11  19:32:00:17\r\n  I.Cassis serait super favori\r\n\u00e0 la succession de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:32:02:21  19:32:05:11\r\n -Beaucoup de monde parle de moi,\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:08:08\r\nalors que je n'ai parl\u00e9 \u00e0 personne\r\n\r\n19:32:08:10  19:32:10:14\r\n          de mes d\u00e9sirs.\r\n\r\n19:32:11:10  19:32:14:22\r\n  -Officiellement, J.de Quattro\r\n    et I.Moret r\u00e9fl\u00e9chissent.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:19:11\r\n   -Du c\u00f4t\u00e9 des femmes romandes,\r\n\r\n19:32:19:13  19:32:21:11\r\n il y a une conseill\u00e8re nationale,\r\n\r\n19:32:21:12  19:32:24:12\r\n      une conseill\u00e8re d'Etat,\r\n         Isabelle et moi.\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:28:20\r\n      Je suis tr\u00e8s impliqu\u00e9e\r\n    dans les dossiers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:32:28:22  19:32:36:05\r\n      et en contact r\u00e9gulier\r\n     avec des parlementaires.\r\n\r\n19:32:36:22  19:32:39:07\r\n         -C'est \u00e9go\u00efste\r\nde passer devant les Tessinois ?\r\n\r\n19:32:39:15  19:32:41:12\r\n     -Il faut d'abord regarder\r\n\r\n19:32:41:14  19:32:43:12\r\n  la qualit\u00e9 et les comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:46:09\r\n    Ensuite, la repr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:32:47:02  19:32:50:11\r\n  -Dans l'histoire, le Tessin\r\na compt\u00e9 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:32:50:12  19:32:52:20\r\nTrois ont remplac\u00e9 des Tessinois,\r\n\r\n19:32:52:22  19:32:56:11\r\n     trois des Al\u00e9maniques,\r\n     et un seul un Romand.\r\n\r\n19:32:56:12  19:33:01:07\r\nLes PLR romands veulent s'affirmer.\r\n\r\n19:33:02:12  19:33:04:10\r\n       -Le PLR a toujours eu\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:07:05\r\n   un conseiller f\u00e9d\u00e9ral romand.\r\n\r\n19:33:07:07  19:33:14:16\r\nNous avons gagn\u00e9 plusieurs \u00e9lections,\r\n          nous progressons.\r\n\r\n19:33:14:18  19:33:22:09\r\n        Il serait curieux\r\n   d'\u00e9carter la Suisse romande.\r\n\r\n19:33:22:20  19:33:25:08\r\n-La Suisse italienne sera contente\r\n\r\n19:33:25:10  19:33:27:18\r\n si dans ce cas la Suisse romande\r\n\r\n19:33:27:20  19:33:30:02\r\n   montre une solidarit\u00e9 latine.\r\n\r\n19:33:30:04  19:33:32:05\r\n           C'est logique\r\n\r\n19:33:32:07  19:33:37:06\r\n  que le groupe PLR aux Chambres \r\n  f\u00e9d\u00e9rales nomme deux candidats,\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:44:10\r\nde langues italienne et fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:46:19\r\n       -L'\u00e9t\u00e9 sera chaud.\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:50:07\r\n     Derri\u00e8re les sourires,\r\nla solidarit\u00e9 latine \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:33:54:03  19:33:55:23\r\n      -Bonsoir David Berger.\r\n\r\n19:33:56:01  19:34:04:17\r\n        Ont-ils une chance\r\n       face aux Tessinois ?\r\n\r\n19:34:04:21  19:34:10:17\r\n \u2015Ils vont devoir \u00eatre tr\u00e8s forts\r\n         pour y parvenir.\r\n\r\n19:34:18:19  19:34:24:19\r\nLes papables chefs veulent r\u00e9fl\u00e9chir\r\n        jusqu'\u00e0 fin juillet.\r\n\r\n19:34:25:23  19:34:29:16\r\n   Ignazio Cassis, en 2010 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:34:29:21  19:34:37:03\r\nIgnazio Cassis, aujourd'hui, il est\r\n         ouvert, avenant,\r\n\r\n19:34:37:07  19:34:42:21\r\n    il jongle avec les langues.\r\n\r\n19:34:43:01  19:34:47:14\r\nOn a senti la d\u00e9l\u00e9gation vaudoise \r\n       d\u00e9termin\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:47:18  19:34:55:11\r\n M\u00eame s'il y a d\u00e9j\u00e0 un conseiller\r\n        f\u00e9d\u00e9ral du canton.\r\n\r\n19:34:55:15  19:34:59:06\r\n  Jacqueline de Quattro a rappel\u00e9\r\n\r\n19:34:59:11  19:35:04:00\r\nque les femmes PLR attendent depuis\r\n               1989.\r\n\r\n19:35:04:05  19:35:06:18\r\n    Y a-t-il un argument solide\r\n\r\n19:35:06:23  19:35:11:02\r\n    pour dire que ce n'est pas\r\n     le tour des Tessinois ?\r\n\r\n19:35:11:07  19:35:14:15\r\n        Pierre Maudet doit \r\n       se poser la question.\r\n\r\n19:35:16:12  19:35:19:12\r\n  -Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont adopt\u00e9\r\n leur mot d'ordre pour la votation\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:22:03\r\n        du 24 septembre sur\r\n     la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:35:22:05  19:35:24:21\r\n     Ils recommandent le NON\r\n  mais des dissensions existent.\r\n\r\n19:35:24:23  19:35:28:02\r\n   Le sujet a aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 \r\n  par les socialistes \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:35:28:04  19:35:30:09\r\n   qui voulaient donner l'image\r\n  du parti uni en faveur du OUI.\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:35:21\r\n -Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste\r\nont choisi Fribourg pour se r\u00e9unir.\r\n\r\n19:35:35:23  19:35:38:01\r\n  C'\u00e9tait surtout le lancement\r\n         de la campagne\r\n\r\n19:35:38:03  19:35:39:14\r\n pour la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:41:16\r\n   La campagne va \u00eatre longue\r\n        et belliqueuse.\r\n\r\n19:35:42:00  19:35:43:22\r\n-Nous mettrons toute notre \u00e9nergie\r\n\r\n19:35:44:00  19:35:45:09\r\n       dans cette bataille.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:52:04\r\n  Elle est d\u00e9cisive surtout pour\r\nnotre soci\u00e9t\u00e9 et le vivre ensemble.\r\n\r\n19:35:52:06  19:35:55:02\r\n       Agir, c'est choisir.\r\n\r\n19:35:55:04  19:36:03:20\r\n        La pr\u00e9voyance 2020\r\n    ou la potion des radicaux.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:08:11\r\n-Aujourd'hui, le PS a voulu montrer\r\n  une image d'une assembl\u00e9e unie.\r\n\r\n19:36:08:13  19:36:11:12\r\n          En mars dernier,\r\nune consultation a du \u00eatre organis\u00e9e\r\n\r\n19:36:11:14  19:36:14:22\r\n          pour assainir\r\n     des divisions internes.\r\n\r\n19:36:15:00  19:36:19:20\r\nLa pr\u00e9voyance vieillesse 2020 serait\r\n  LE dossier de cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:36:19:22  19:36:21:20\r\n   Parmi les mesures pr\u00e9vues:\r\n\r\n19:36:21:22  19:36:24:15\r\n     l'augmentation de l'\u00e2ge\r\n de la retraite pour les femmes,\r\n\r\n19:36:24:17  19:36:28:08\r\n une baisse du 2\u00e8me pilier ou une \r\nhausse de 70 frs par mois de l'AVS.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:31:02\r\n         Mais le PLR estime\r\nque ces mesures ne vont pas r\u00e9soudre\r\n\r\n19:36:31:04  19:36:35:06\r\n           le probl\u00e8me\r\n  du financement des retraites.\r\n\r\n19:36:36:10  19:36:38:05\r\n      -Cette r\u00e9forme aggrave\r\n\r\n19:36:38:07  19:36:40:07\r\n      la situation financi\u00e8re\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:43:09\r\n  de cette oeuvre de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:36:44:21  19:36:48:07\r\n     -Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti\r\n     ont rejet\u00e9 le projet.\r\n\r\n19:36:48:09  19:36:52:01\r\n  M\u00eame si des voix dissidentes\r\n    soutiennent la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:55:08\r\n     La droite est divis\u00e9e.\r\n\r\n19:36:55:10  19:37:00:14\r\nUn comit\u00e9 bourgeois s'est form\u00e9 pour\r\n  militer en faveur de la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:04:16\r\n      -De 1948 \u00e0 1996, aucune\r\n\r\n19:37:04:19  19:37:07:04\r\n   des 10 tentatives de r\u00e9forme\r\n\r\n19:37:07:06  19:37:09:15\r\n            n'a abouti.\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:12:17\r\n    Une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:37:12:19  19:37:16:10\r\n        Chacun doit faire \r\n       un pas vers l'autre.\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:21:13\r\n -Le peuple aura le dernier mot\r\n   le 24 septembre prochain.\r\n\r\n19:37:22:12  19:37:26:20\r\n       -Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC\r\n\u00e9taient occup\u00e9s sur un autre dossier.\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:32:04\r\n  Ils ont parl\u00e9 d'immigration et\r\nde libre-circulation des personnes.\r\n\r\n19:37:32:06  19:37:35:12\r\nL'UDC veut une nouvelle initiative.\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:40:23\r\n     -Dans une salle de gym \r\n     de la campagne b\u00e2loise,\r\n\r\n19:37:41:01  19:37:44:11\r\n    les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC donnent\r\n       un message clair.\r\n\r\n19:37:44:12  19:37:47:06\r\n         Ils souhaitent\r\n     une nouvelle initiative\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:50:07\r\npour lutter contre l'immigration.\r\n\r\n19:37:50:09  19:37:53:17\r\n Le parti veut supprimer l'accord \r\nde libre-circulation des personnes,\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:55:11\r\n conclu avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:37:55:17  19:37:57:19\r\n         -C'est un contrat\r\n\r\n19:37:57:21  19:38:00:00\r\n   qui ne peut pas fonctionner.\r\n\r\n19:38:00:02  19:38:04:18\r\nLa libre-circulation des personnes\r\n      est contre la Suisse.\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:09:05\r\n  -L'UDC propose deux variantes\r\n          d'initiative.\r\n\r\n19:38:22:08  19:38:26:05\r\nEn cas d'acceptation, le Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral aura 12 mois pour agir.\r\n\r\n19:38:27:16  19:38:30:01\r\n       -Avec la variante 2,\r\n\r\n19:38:30:03  19:38:32:12\r\n       le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:35:02\r\n      une marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:38:09\r\n   Il peut n\u00e9gocier avec l'Union\r\n            europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:41:13\r\n  Mais s'il n'atteint pas le but,\r\n    il doit r\u00e9silier l'accord.\r\n\r\n19:38:42:05  19:38:46:22\r\n -Des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s impatients veulent\r\nlancer l'initiative tout de suite.\r\n\r\n19:38:47:00  19:38:48:19\r\n  Patience r\u00e9pond le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:38:48:21  19:38:55:00\r\n qui souhaite fa\u00e7onner le texte\r\nde l'initiative d'ici septembre.\r\n\r\n19:38:57:14  19:39:00:21\r\n  -La journaliste suisse V.Robert\r\n    a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures.\r\n\r\n19:39:00:23  19:39:03:13\r\n      Elle avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e \r\n     lundi \u00e0 Mossoul, en Irak,\r\n\r\n19:39:03:15  19:39:06:22\r\n      alors qu'elle r\u00e9alisait\r\n    un reportage pour France 2.\r\n\r\n19:39:07:00  19:39:10:18\r\n    Deux autres journalistes, \r\n    un Fran\u00e7ais et un Irakien,\r\n\r\n19:39:10:20  19:39:14:05\r\n      ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\n   dans l'explosion d'une mine.\r\n\r\n19:39:14:07  19:39:17:09\r\n Ag\u00e9e de 54 ans, V\u00e9ronique Robert\r\n   avait travaill\u00e9 pour la TSR\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:19:14\r\n      \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n19:39:19:16  19:39:23:23\r\n    29 journalistes sont morts\r\n       en Irak depuis 2014.\r\n\r\n19:39:25:16  19:39:28:11\r\n    Les habitants de cinq tours\r\n     de la banlieue de Londres\r\n\r\n19:39:28:13  19:39:31:03\r\n     ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d'urgence\r\n         la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n19:39:31:05  19:39:34:15\r\n     Les autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9\r\n       des travaux imm\u00e9diats\r\n\r\n19:39:34:17  19:39:38:13\r\n dans ces b\u00e2timents qui pr\u00e9sentent\r\n       la m\u00eame vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n\r\n19:39:38:15  19:39:42:10\r\nen cas de feu que la tour r\u00e9cemment\r\n     ravag\u00e9e par les flammes.\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:46:16\r\n       -En pleine nuit et\r\n       dans la confusion,\r\n\r\n19:39:46:18  19:39:50:14\r\nune \u00e9vacuation qui se prolongera\r\n        jusqu'\u00e0 l'aube.\r\n\r\n19:39:50:16  19:39:55:01\r\n800 appartements du nord de Londres\r\n   sont concern\u00e9s, dans 5 tours\r\n\r\n19:39:55:03  19:39:59:20\r\n  similaires \u00e0 celle qui a tu\u00e9\r\n79 locataires, il y a dix jours.\r\n\r\n19:40:01:09  19:40:06:13\r\n    -On ne sait pas quoi faire.\r\n\r\n19:40:06:15  19:40:10:15\r\n -J'ai appris \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:40:10:17  19:40:13:06\r\n      Alors je suis descendue\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:16:19\r\n    et on m'a dit que je devais\r\n     quitter mon appartement.\r\n\r\n19:40:17:15  19:40:21:12\r\n-Le rev\u00eatement ext\u00e9rieur des tours\r\n favorise la propagation du feu.\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:28:12\r\n 600 immeubles de ce type ont \u00e9t\u00e9\r\nrecens\u00e9s dans tout le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:40:29:12  19:40:31:18\r\n   -Les autorit\u00e9s n'ont pas pris\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:02\r\n    cette d\u00e9cision \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:38:07\r\n  Elles ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait\r\n      \u00e9vacuer dans la nuit.\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:43:09\r\n      -Certains refusent de\r\n    quitter leur appartement,\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:46:21\r\n     d'autres ont \u00e9t\u00e9 log\u00e9s\r\n   dans des locaux municipaux\r\n\r\n19:40:46:23  19:40:50:12\r\n    en attendant des chambres\r\n      d'h\u00f4tel disponibles.\r\n\r\n19:40:51:18  19:40:54:06\r\n  -Ils auraient pu faire \u00e7a hier\r\n\r\n19:40:54:08  19:40:57:18\r\n apr\u00e8s-midi, lors de l'inspection.\r\n\r\n19:40:57:20  19:41:01:11\r\n Je retourne dans mon appartement.\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:06:02\r\n  -Les travaux devraient durer\r\n         des semaines.\r\n\r\n19:41:06:04  19:41:11:16\r\n    D'autres \u00e9vacuations sont\r\n  pr\u00e9visibles car ces immeubles\r\n\r\n19:41:11:18  19:41:17:01\r\n      sont potentiellement\r\n    des brasiers meurtriers.\r\n\r\n19:41:18:15  19:41:22:17\r\n-Depuis vendredi dernier, une mosqu\u00e9e\r\n d\u00e9fraie la chronique en Allemagne.\r\n\r\n19:41:22:19  19:41:26:11\r\nElle se veut progressiste et donner\r\n    une autre image de l'islam.\r\n\r\n19:41:26:12  19:41:28:14\r\nHommes et femmes y prient ensemble\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:34:17\r\n      et assistent au pr\u00eache\r\n tenu en allemand par des femmes.\r\n\r\n19:41:36:20  19:41:39:22\r\n -Hommes et femmes c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te,\r\n      unis dans la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:41:40:00  19:41:45:10\r\n   Dans cette mosqu\u00e9e ouverte\r\n \u00e0 tous les courants de l'islam,\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:51:01\r\n     le pr\u00eache est en allemand\r\net il est est dirig\u00e9 par une femme.\r\n\r\n19:41:52:22  19:41:55:14\r\n   -Avec l'amour dans le coeur,\r\n\r\n19:41:55:16  19:41:58:09\r\n  je souhaite me battre avec vous\r\n\r\n19:41:58:11  19:42:00:17\r\n     pour l'amour et la paix.\r\n\r\n19:42:02:07  19:42:04:11\r\n-L'avocate germano-turque S.Ates\r\n\r\n19:42:04:12  19:42:08:08\r\n  s'est battue pendant huit ans\r\n  pour ouvrir ce lieu de culte.\r\n\r\n19:42:08:10  19:42:11:11\r\nElle veut offrir une alternative\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:15:17\r\n  aux mosqu\u00e9es conservatrices,\r\n   majoritaires en Allemagne.\r\n\r\n19:42:18:02  19:42:19:22\r\n      -De nombreux musulmans\r\n\r\n19:42:20:00  19:42:22:01\r\n    veulent vivre leur religion\r\n\r\n19:42:22:03  19:42:23:16\r\n           dans la paix.\r\n\r\n19:42:23:18  19:42:27:05\r\n Nous sommes contre l'extr\u00e9misme,\r\n    pour un islam contemporain\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:29:09\r\n        o\u00f9 hommes et femmes\r\n        ne sont pas s\u00e9par\u00e9s\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:32:10\r\n      et travaillent ensemble\r\n       contre le fanatisme.\r\n\r\n19:42:33:12  19:42:35:09\r\n     -Un projet controvers\u00e9.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:37:11\r\n  L'inauguration de la mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:40:13\r\n           a provoqu\u00e9\r\nles foudres des fondamentalistes.\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:43:22\r\n   L'administration religieuse\r\n     \u00e9gyptienne Dar al-Ifta\r\n\r\n19:42:44:00  19:42:45:20\r\n      a condamn\u00e9 sa mixit\u00e9.\r\n\r\n19:42:45:22  19:42:48:14\r\n    La Direction des affaires\r\n  religieuses turques a fustig\u00e9\r\n\r\n19:42:48:16  19:42:52:00\r\n  des pratiques incompatibles \r\n  avec les principes du culte.\r\n\r\n19:42:52:02  19:42:56:17\r\n    La mosqu\u00e9e, accueillie dans\r\nles locaux d'une \u00e9glise protestante,\r\n\r\n19:42:56:19  19:42:59:07\r\n a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous surveillance.\r\n\r\n19:42:59:09  19:43:02:21\r\n       Pour les fondateurs\r\n  comme l'imame suisse E.Manea,\r\n\r\n19:43:02:23  19:43:05:10\r\n          pas question\r\n    de se laisser intimider.\r\n\r\n19:43:07:02  19:43:09:21\r\n     -La religion devrait \u00eatre\r\n\r\n19:43:09:23  19:43:12:04\r\n     une relation spirituelle\r\n\r\n19:43:12:06  19:43:14:05\r\n     entre Dieu et l'individu.\r\n\r\n19:43:14:07  19:43:15:23\r\n     Elle ne doit pas incarner\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:18:21\r\n            un pouvoir\r\n    ou une id\u00e9ologie politique.\r\n\r\n19:43:18:23  19:43:24:12\r\n       Nous devons retrouver\r\n        cette spiritualit\u00e9.\r\n\r\n19:43:25:07  19:43:28:21\r\n-E.Manea a d\u00e9j\u00e0 conduit des pri\u00e8res\r\n     mixtes \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:32:09\r\nElle esp\u00e8re qu'un tel lieu de culte\r\n        ouvrira en Suisse.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:37:09\r\n   Le combat de ces militantes\r\n     ne fait que commencer.\r\n\r\n19:43:39:23  19:43:44:16\r\n   -Pas de village olympique sur\r\nle site de la raffinerie de Tamoil,\r\n\r\n19:43:44:18  19:43:46:09\r\n       \u00e0 Collombey, en 2026.\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:49:07\r\n   Les d\u00e9lais sont insuffisants\r\n         pour transformer\r\n\r\n19:43:49:09  19:43:52:04\r\n ces 130 hectares en \u00e9coquartier.\r\n\r\n19:43:52:06  19:43:55:20\r\n         C'est donc \u00e0 Sion\r\n   que les athl\u00e8tes seront log\u00e9s\r\n\r\n19:43:55:22  19:44:00:09\r\n si la candidature \u00e9tait retenue.\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:05:17\r\n   Les chantiers se multiplient\r\n      durant la belle saison\r\n\r\n19:44:05:19  19:44:09:15\r\net causent de nombreuses nuisances.\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:15:13\r\n  A Lausanne, certains riverains\r\n        en ont ras le bol.\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:22:13\r\n-Des trous partout dans nos routes\r\n\r\n19:44:22:15  19:44:26:14\r\net ces barri\u00e8res rouges et blanches\r\n          tout le temps.\r\n\r\n19:44:26:16  19:44:31:22\r\n  Ceux qui souffrent le plus des\r\nchantiers, ce sont les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:36:20\r\n      -On se sent impuissant.\r\n\r\n19:44:37:20  19:44:42:12\r\n     -Voici la route devant\r\nla pharmacie Hadid il y a un an.\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:45:16\r\n      Depuis, les recettes\r\n      ont baiss\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:49:21\r\n-La baisse nette ne peut s'expliquer\r\n\r\n19:44:49:23  19:44:52:19\r\n       que par les travaux.\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:57:22\r\n Li\u00e9e aux travaux, elle est tr\u00e8s \r\nvisible sur le chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:44:58:00  19:45:02:04\r\n     Et d\u00e8s qu'ils s'arr\u00eatent,\r\n           elle remonte.\r\n\r\n19:45:02:21  19:45:05:18\r\n      -Lausanne r\u00e9pertorie\r\n      plus de 80 chantiers\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:08:19\r\nqui ont une incidence sur la route.\r\n\r\n19:45:08:21  19:45:12:13\r\n      12 d'entre eux durent\r\n       plus de trois mois,\r\n\r\n19:45:12:15  19:45:16:12\r\n       sans compter ceux\r\n   des communes avoisinantes.\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:19:16\r\n      -Le nombre de chantiers\r\n\r\n19:45:19:18  19:45:23:05\r\ncette ann\u00e9e se situe dans la moyenne\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:26:03\r\n     de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:31:21\r\n     -S'y ajoutent pourtant les\r\nconstructions de nouveaux immeubles.\r\n\r\n19:45:31:23  19:45:37:08\r\n       Bruit de pelleteuse\r\n\r\n19:45:38:06  19:45:41:05\r\n -Les travaux ont d\u00e9but\u00e9 en 2012.\r\n\r\n19:45:41:07  19:45:44:00\r\nDepuis, il y a eu aussi les d\u00e9coupes\r\n\r\n19:45:44:02  19:45:48:15\r\n       \u00e0 la scie circulaire \r\n      tout le long de la rue.\r\n\r\n19:45:48:17  19:45:55:05\r\nEt maintenant, je subis les dommages\r\n collat\u00e9raux des travaux en amont.\r\n\r\n19:45:55:07  19:45:57:02\r\n         C'est scandaleux.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:00:18\r\n       -Pour cette femme,\r\n    c'est encore plus grave:\r\n\r\n19:46:00:20  19:46:03:17\r\n         son appartement\r\n    est entour\u00e9 de chantiers.\r\n\r\n19:46:03:19  19:46:06:02\r\n          Bruit de scie\r\n\r\n19:46:06:04  19:46:08:15\r\n    -Je cherche un appartement,\r\n\r\n19:46:08:17  19:46:10:21\r\n       je ne subirai pas \u00e7a\r\n\r\n19:46:10:23  19:46:13:01\r\n        pendant trois ans !\r\n\r\n19:46:13:03  19:46:18:04\r\n Je ne prendrai pas des cachetons\r\n pour faire plaisir \u00e0 la Ville !\r\n\r\n19:46:19:06  19:46:22:21\r\n      -Cet entrepreneur \u00e9lu\r\n        au Grand Conseil\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:25:17\r\n demande des comptes \u00e0 la Ville.\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:31:12\r\n        A cause des travaux,\r\nses employ\u00e9s sont souvent en retard.\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:37:02\r\n -Pour une intervention sur trois,\r\n        un client conteste.\r\n\r\n19:46:37:04  19:46:39:09\r\n  On a un probl\u00e8me d'organisation\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:42:05\r\npar rapport aux travaux, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:46:42:07  19:46:47:21\r\n         Tous les travaux\r\n      se font en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:52:19\r\n        C'est inadmissible.\r\n\r\n19:46:53:20  19:46:58:10\r\n-Entre la pr\u00e9paration des chantiers,\r\nla concertation avec la population,\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:01:11\r\n     les tapages des travaux\r\n     et leur communication,\r\n\r\n19:47:01:12  19:47:03:05\r\n  la Ville ne se reproche rien.\r\n\r\n19:47:04:03  19:47:07:19\r\n     -Je rappelle ce que le M2\r\n     a apport\u00e9 \u00e0 cette ville.\r\n\r\n19:47:07:21  19:47:11:13\r\nNous privil\u00e9gions l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:11:15  19:47:14:09\r\n  Pour \u00eatre attractive, la ville\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:18:15\r\n    a besoin d'infrastructures\r\n  qui n\u00e9cessitent des chantiers.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:22:12\r\n  -Une attractivit\u00e9 qui passera\r\n  encore par beaucoup de trous\r\n\r\n19:47:22:14  19:47:26:08\r\n  avec les importants chantiers\r\n     \u00e0 venir du M3, du LEB,\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:30:02\r\n  du Grand-Pont et de la gare.\r\n\r\n19:47:34:05  19:47:36:23\r\n-Nous retrouvons notre rendez-vous\r\n        \"En terrain connu\"\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:39:14\r\n      sur les bords du Rh\u00f4ne,\r\n        en ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:43:18\r\n Plonger dans les fleuves et les \r\n rivi\u00e8res est un plaisir de l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:47:43:20  19:47:48:01\r\n   mais le danger est plus grand\r\n          qu'en piscine.\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:55:15\r\n      On en parle avec vous,\r\n      Thomas Epitaux-Fallot.\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:01:06\r\n Il y a du monde dans le Rh\u00f4ne ce\r\n              soir.\r\n\r\n19:48:01:10  19:48:07:08\r\n\u2015Oui, les abords du fleuve ont \u00e9t\u00e9\r\n          pris d'assaut.\r\n\r\n19:48:07:20  19:48:11:04\r\n       Malgr\u00e9 l'interdiction\r\n        de sauter du pont,\r\n\r\n19:48:11:09  19:48:13:23\r\n          les baigneurs\r\n       ne s'en privent pas.\r\n\r\n19:48:14:03  19:48:18:09\r\n   Il faut savoir qu'il y a une\r\n    tol\u00e9rance qui s'applique.\r\n\r\n19:48:18:13  19:48:22:10\r\n   Personne n'est l\u00e0 pour faire\r\n    respecter l'interdiction.\r\n\r\n19:48:22:14  19:48:26:03\r\nCela illustre la marge de manoeuvre\r\n          des autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:48:26:08  19:48:28:23\r\n       concernant la gestion\r\n         des cours d'eau,\r\n\r\n19:48:29:04  19:48:32:08\r\n entre pr\u00e9vention, interdiction et\r\n            promotion,\r\n\r\n19:48:32:12  19:48:36:11\r\nles cantons suisses cherchent le bon\r\n       compromis. Reportage.\r\n\r\n19:48:37:13  19:48:40:13\r\n-Difficile de s'imaginer le pire\r\n   lorsqu'on saute d'un pont.\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:42:17\r\n     La perception du risque\r\n  chez les baigneurs est basse.\r\n\r\n19:48:43:02  19:48:44:12\r\n    -De 1 \u00e0 10, je dirais 2-3.\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:46:14\r\n                -2.\r\n                -3.\r\n\r\n19:48:46:16  19:48:48:22\r\n                -5.\r\n                -3.\r\n\r\n19:48:49:11  19:48:52:02\r\n       -En deux semaines,\r\nune personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Berne\r\n\r\n19:48:52:04  19:48:55:18\r\net une autre entre la vie et la mort\r\n apr\u00e8s une baignade au bout du lac.\r\n\r\n19:48:55:20  19:48:59:13\r\nEntre interdiction et encouragement,\r\n    difficile de se positionner.\r\n\r\n19:49:00:10  19:49:03:16\r\n   -L'Etat intervient \u00e0 la fois\r\n\r\n19:49:03:18  19:49:06:18\r\n   comme autorit\u00e9 de r\u00e9gulation\r\n\r\n19:49:06:20  19:49:11:05\r\n       et acteur qui essaie\r\n    de favoriser le bien-\u00eatre.\r\n\r\n19:49:12:00  19:49:15:05\r\n  -Les berges sont am\u00e9nag\u00e9es, \r\n mais c'est le service minimum.\r\n\r\n19:49:15:07  19:49:20:02\r\n      Pas de ma\u00eetre-nageur\r\n    ni de filet de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:49:20:04  19:49:24:20\r\n    On mise sur la pr\u00e9vention\r\net la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:32:23\r\n    -Freiner, c'est impossible.\r\n\r\n19:49:33:16  19:49:37:00\r\n    -Quelle politique adopter\r\n     vis-\u00e0-vis du tourisme ?\r\n\r\n19:49:37:02  19:49:41:07\r\nSur cette vid\u00e9o, on encourage les \r\ntouristes \u00e0 se baigner dans l'Aar.\r\n\r\n19:49:41:09  19:49:47:22\r\n  En 2016, sur les 57 noy\u00e9s, plus\r\nde la moiti\u00e9 \u00e9taient des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:49:48:12  19:49:51:09\r\n      -En voyant les Bernois,\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:53:23\r\n  les touristes veulent essayer.\r\n\r\n19:49:54:01  19:49:59:14\r\n  On ne peut pas leur interdire.\r\n\r\n19:50:01:07  19:50:05:06\r\n-A Gen\u00e8ve, l'Etat a calm\u00e9 le jeu.\r\n\r\n19:50:07:10  19:50:09:17\r\n   -A Gen\u00e8ve, on voulait vendre\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:11:22\r\n     un sentiment de libert\u00e9.\r\n\r\n19:50:12:00  19:50:16:21\r\n  J'ai dit au milieu du tourisme\r\nque ce n'\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:50:17:07  19:50:21:03\r\n  -Autre population \u00e0 risque: les\r\nrequ\u00e9rants d'asile et les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:21:05  19:50:24:09\r\nIls connaissent mal les courants.\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:26:10\r\n La Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:29:06\r\npropose des flyers de pr\u00e9vention\r\n         en 8 langues.\r\n\r\n19:50:30:11  19:50:33:12\r\n   -Thomas, il y a r\u00e9guli\u00e8rement\r\n          des accidents.\r\n\r\n19:50:33:14  19:50:40:01\r\n      La chaleur et l'alcool\r\n     augmentent les risques ?\r\n\r\n19:50:40:05  19:50:43:19\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:50:43:23  19:50:49:21\r\nUn des premiers facteurs de risque,\r\n         c'est la chaleur.\r\n\r\n19:50:52:05  19:50:55:00\r\n En 2003, plus de 35 cas de noyade\r\n\r\n19:50:55:05  19:50:58:22\r\nalors que la moyenne se situe autour\r\n               de 16.\r\n\r\n19:50:59:02  19:51:00:22\r\nUn autre crit\u00e8re \u00e0 risque,\r\n\r\n19:51:01:03  19:51:05:04\r\n       c'est la consommation\r\n excessive d'alcool, ou de drogue.\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:09:01\r\n    On a vite fait de perdre sa\r\n             lucidit\u00e9.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:12:08\r\n         Sur tous les cas\r\n       d'accidents recens\u00e9s,\r\n\r\n19:51:12:12  19:51:17:06\r\n     nul doute que l'alcool et\r\nla drogue ont quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n19:51:18:06  19:51:21:11\r\n   -On peut aussi aller chercher\r\n     de la fra\u00eecheur en for\u00eat.\r\n\r\n19:51:21:13  19:51:24:21\r\n    Les amoureux de la flore se\r\n    mobilisent pour inventorier\r\n\r\n19:51:24:23  19:51:32:05\r\n l'ensemble des esp\u00e8ces de fleurs\r\n pr\u00e9sentes sur le canton de Vaud.\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:40:16\r\n   -Des chasseurs de plantes \r\n  quadrillent le Jura vaudois.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:45:16\r\n      Ils doivent retrouver\r\n     le nom de chaque fleur.\r\n\r\n19:51:46:21  19:51:48:14\r\n       -Un petit hi\u00e9racium.\r\n\r\n19:51:49:00  19:51:52:00\r\n -Ces b\u00e9n\u00e9voles dressent l'\u00e9tat \r\n des lieux de la flore vaudoise.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:54:14\r\n    -C'est aster bellidiastrum.\r\n\r\n19:51:55:19  19:51:57:22\r\n      -A chaque trouvaille,\r\n     une croix sur la liste.\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:01:23\r\n  -Il y a une petite comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:04:11\r\nVa-t-on trouver des esp\u00e8ces rares,\r\n\r\n19:52:04:12  19:52:08:19\r\n ou que d'autres n'ont pas vues ?\r\n\r\n19:52:10:04  19:52:13:16\r\n -Il faut d\u00e9terminer la pr\u00e9sence\r\n  et la fr\u00e9quence des esp\u00e8ces.\r\n\r\n19:52:13:18  19:52:16:22\r\n      Un chantier en route\r\n       depuis trois ans.\r\n\r\n19:52:19:17  19:52:22:12\r\n   -Dans ce p\u00e9rim\u00e8tre de 100 m2,\r\n\r\n19:52:22:14  19:52:25:00\r\n il doit y avoir 50 \u00e0 100 esp\u00e8ces.\r\n\r\n19:52:25:12  19:52:29:05\r\n     -Le dernier recensement\r\n   date de la fin du XIX\u00e8me s.\r\n\r\n19:52:31:16  19:52:34:10\r\n-Ca fait 130 ans que les botanistes\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:36:11\r\n   se plaignent de ne pas avoir\r\n\r\n19:52:36:12  19:52:39:14\r\n          ces r\u00e9f\u00e9rences\r\n   qui permettent de travailler\r\n\r\n19:52:39:16  19:52:45:03\r\n       pour la pr\u00e9servation\r\n et la gestion de l'environnement.\r\n\r\n19:52:45:22  19:52:49:16\r\n    -Des botanistes amateurs\r\n  sont form\u00e9s gr\u00e2ce au projet.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:53:15\r\n   -Ces feuilles sont alternes.\r\n\r\n19:52:53:17  19:52:56:17\r\n         -Les noms latins\r\n\r\n19:52:56:19  19:52:58:21\r\n    et les esp\u00e8ces sp\u00e9cifiques,\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:00:11\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:03:03\r\nJ'apprends et j'essaie de m\u00e9moriser.\r\n\r\n19:53:03:18  19:53:06:11\r\n          -L'objectif\r\n  est de quadriller le canton.\r\n\r\n19:53:06:13  19:53:11:11\r\n  La r\u00e9partition des esp\u00e8ces sera\r\nretranscrite dans un atlas vaudois.\r\n\r\n19:53:11:13  19:53:13:17\r\nLe projet co\u00fbte pr\u00e8s d'un million.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:16:22\r\n  -Il reste 350'000 frs \u00e0 trouver\r\n\r\n19:53:17:00  19:53:19:22\r\njusqu'\u00e0 la publication de l'atlas.\r\n\r\n19:53:20:23  19:53:25:08\r\n  -200 b\u00e9n\u00e9voles se relaient pour\r\nmener \u00e0 bien cet immense r\u00e9pertoire.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:29:10\r\n            -En tennis,\r\n    Roger Federer jouera demain\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:32:11\r\n  la finale du tournoi de Halle,\r\n          en Allemagne.\r\n\r\n19:53:32:13  19:53:36:11\r\n     Le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9\r\n     face au Russe Khachanov.\r\n\r\n19:53:38:01  19:53:42:06\r\n  -En route pour un 9\u00e8me succ\u00e8s\r\n     sur le gazon allemand.\r\n\r\n19:53:42:08  19:53:48:05\r\n   En demi-finale, R.Federer a su\r\npasser l'obstacle russe K.Khachanov,\r\n\r\n19:53:48:07  19:53:53:08\r\n         qui disputait\r\n son premier tournoi sur gazon.\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:58:22\r\n    Le matricule 38 \u00e0 l'ATP \r\n    a jou\u00e9 les coups \u00e0 fond.\r\n\r\n19:53:59:00  19:54:07:11\r\nFederer saura se montrer patient,\r\navec un premier set remport\u00e9 6-4.\r\n\r\n19:54:07:13  19:54:14:06\r\n  Le B\u00e2lois aurait d\u00fb conclure\r\n\r\n19:54:14:08  19:54:19:02\r\n        sur son service\r\n   \u00e0 5-4 dans la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:54:19:04  19:54:23:11\r\n  Moins pr\u00e9cis que de coutume, \r\n  il ne parvient pas \u00e0 conclure\r\n\r\n19:54:23:13  19:54:28:11\r\n    les points qui se jouent\r\n    \u00e0 quelques millim\u00e8tres.\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:31:08\r\n   Dans cette manche, Kachanov\r\n\r\n19:54:31:10  19:54:37:11\r\n   aura deux balles de set avant\r\nde s'incliner dans le tie-break 7-5.\r\n\r\n19:54:37:13  19:54:41:02\r\n  Demain, le B\u00e2lois sera oppos\u00e9\r\n      \u00e0 l'Allemand Zverev,\r\n\r\n19:54:41:04  19:54:43:13\r\n     contre qui il a perdu\r\n  en demi-finale l'an dernier.\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:50:09\r\nCe Valaisan est inconnu en Suisse.\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:54:10\r\n  Nico Hischier a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 hier\r\nnouvelle \u00e9toile montant de la NHL,\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:58:01\r\n   la ligue de hockey sur glace\r\n         nord-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:54:58:03  19:55:02:11\r\nLe Suisse a \u00e9t\u00e9, c'est historique,\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:05:15\r\n    le joueur le plus courtis\u00e9\r\n          par les clubs.\r\n\r\n19:55:05:17  19:55:09:10\r\nIl jouera pour les New Jersey Devils.\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:15:13\r\n  -Ladraft NHLest le march\u00e9\r\naux espoirs du hockey sur glace.\r\n\r\n19:55:15:15  19:55:20:02\r\n  Les moins bons des 21 clubs\r\ndu championnat peuvent se servir\r\n\r\n19:55:20:04  19:55:24:04\r\n  en premier afin de pr\u00e9server\r\n      une certaine \u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:28:00\r\n         Hymne am\u00e9ricain\r\n\r\n19:55:28:02  19:55:30:08\r\n    C'est le show \u00e0 Chicago.\r\n\r\n19:55:30:10  19:55:34:11\r\n  Avec dans le r\u00f4le principal,\r\n     un Valaisan de 18 ans.\r\n\r\n19:55:35:08  19:55:37:04\r\n      -Les New Jersey Devils\r\n\r\n19:55:37:06  19:55:39:14\r\nsont fiers d'accueillir en provenance\r\n\r\n19:55:39:16  19:55:42:01\r\n     d'Halifax, Nico Hischier.\r\n\r\n19:55:43:03  19:55:47:10\r\n  -Jamais un Suisse n'avait connu\r\npareil honneur d'\u00eatre choisi en 1er.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:51:11\r\n   La cons\u00e9cration pour celui\r\nqui a choisi l'exil l'an dernier.\r\n\r\n19:55:51:13  19:55:57:13\r\n  Pari gagnant pour le nouveau \r\n  joueur des New Jersey Devils.\r\n\r\n19:56:00:04  19:56:03:06\r\n     -Je ne peux pas y croire,\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:05:21\r\n    je suis vraiment sans voix.\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:08:05\r\n         J'aime le hockey.\r\n\r\n19:56:08:07  19:56:12:03\r\n      Mon principal objectif\r\n      \u00e9tait de jouer en NHL.\r\n\r\n19:56:12:05  19:56:18:05\r\n    Je suis tellement content\r\n que ma famille soit l\u00e0 avec moi.\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:23:02\r\n       -De bonnes mains,\r\n une vision du jeu remarquable,\r\n\r\n19:56:23:04  19:56:25:23\r\n    le Valaisan form\u00e9 \u00e0 Vi\u00e8ge\r\n     a tout pour bien faire.\r\n\r\n19:56:27:08  19:56:29:07\r\n        -C'est tr\u00e8s sp\u00e9cial\r\n\r\n19:56:29:09  19:56:32:06\r\n     pour tous les entra\u00eeneurs\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:35:13\r\nqui l'ont c\u00f4toy\u00e9 durant sa formation.\r\n\r\n19:56:35:15  19:56:41:01\r\n Pour nous en tant que club, c'est\r\ntr\u00e8s sp\u00e9cial d'avoir un tel joueur.\r\n\r\n19:56:42:11  19:56:45:17\r\n    -Ce jeune central suisse\r\n    affole les statistiques.\r\n\r\n19:56:45:20  19:56:49:06\r\n      Il a fait mieux que\r\ntous les Suisses draft\u00e9s en NHL.\r\n\r\n19:56:49:08  19:56:52:02\r\n        Si Nico Hischier\r\n    poursuit sa progression,\r\n\r\n19:56:52:04  19:56:56:07\r\n        il semble promis\r\n \u00e0 une carri\u00e8re exceptionnelle.\r\n\r\n19:56:57:19  19:57:00:23\r\n   -L'ancien arbitre de football\r\n  et consultant RTS Damien Carrel\r\n\r\n19:57:01:01  19:57:04:13\r\n    est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans un accident\r\n      de parachute au Tessin.\r\n\r\n19:57:04:15  19:57:09:08\r\n         Il avait 35 ans.\r\n\r\n19:57:10:14  19:57:13:22\r\nLe festival contemporain du Belluard\r\n\r\n19:57:14:00  19:57:17:09\r\n       se d\u00e9roule \u00e0 Fribourg\r\n       jusqu'au 1er juillet.\r\n\r\n19:57:17:11  19:57:29:22\r\nLa derni\u00e8re cr\u00e9ation du Lausannois\r\n    M.Furlan convie au voyage.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:35:06\r\n        M\u00e9lodie au piano\r\n\r\n19:57:35:08  19:57:38:02\r\n -\"Travelling\", un nom \u00e9vocateur\r\n      pour un trajet en bus\r\n\r\n19:57:38:04  19:57:41:12\r\nqui m\u00e8ne les spectateurs au coeur\r\n      de sc\u00e8nes improbables\r\n\r\n19:57:41:13  19:57:45:02\r\n  en pleine zone industrielle.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:49:01\r\n     -Le spectateur va bouger.\r\n\r\n19:57:49:03  19:57:51:06\r\n     Il entre dans un paysage\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:54:15\r\n    et fait un long travelling.\r\n\r\n19:57:56:01  19:57:59:08\r\n        -Dans la for\u00eat,\r\n le bus abandonne ses passagers\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:02:08\r\n   pour une s\u00e9quence po\u00e9tique\r\n        et silencieuse.\r\n\r\n19:58:03:02  19:58:06:11\r\n   -Ce n'est pas une narration.\r\n\r\n19:58:06:13  19:58:12:04\r\n  Le spectateur va se construire\r\n          une histoire.\r\n\r\n19:58:14:00  19:58:17:03\r\n    -Le plus int\u00e9ressant \u00e9tait\r\n\r\n19:58:17:05  19:58:20:10\r\n   de voir comment on est amen\u00e9\r\n          \u00e0 d\u00e9connecter,\r\n\r\n19:58:20:11  19:58:23:09\r\n         puis on r\u00e9ussit\r\n      \u00e0 percevoir le r\u00e9el...\r\n\r\n19:58:23:11  19:58:26:17\r\n Au retour, j'ai regard\u00e9 partout.\r\n\r\n19:58:26:19  19:58:30:22\r\n      Et vu tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:58:31:21  19:58:35:22\r\n      -Le mouvement du bus, \r\n     puis notre propre marche\r\n\r\n19:58:36:00  19:58:39:11\r\n\u00e9tait comme une m\u00e9taphore de la vie.\r\n\r\n19:58:40:18  19:58:45:05\r\n -Cette 34\u00e8me \u00e9dition du Belluard\r\nFestival investit l'espace public.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:48:21\r\n    Le funiculaire a inspir\u00e9 \r\n    deux artistes new-yorkais\r\n\r\n19:58:48:23  19:58:51:12\r\n  pour une partition musicale.\r\n\r\n19:58:51:14  19:58:58:15\r\n...\r\n\r\n19:58:58:17  19:59:01:21\r\n -Lorsque les musiciens s'en vont,\r\n\r\n19:59:01:23  19:59:04:04\r\n   les gens dans le funiculaire\r\n\r\n19:59:04:06  19:59:06:10\r\n   entendent encore la musique.\r\n\r\n19:59:06:11  19:59:09:06\r\n Ils r\u00e9alisent que le funiculaire\r\n     joue sa propre musique.\r\n\r\n19:59:09:17  19:59:12:19\r\n-Ca compl\u00e8te les sons de la Sarine.\r\n\r\n19:59:12:21  19:59:19:17\r\n La musique dans la ville adoucit\r\n    le train-train journalier.\r\n\r\n19:59:22:17  19:59:27:11\r\n   -Une partition internationale,\r\ncar les musiciens sont fribourgeois.\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:30:11\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:33:18\r\n  Je vous rappelle que ce samedi\r\n    les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes,\r\n\r\n19:59:33:20  19:59:37:00\r\n     UDC et lib\u00e9raux-radicaux\r\n   \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:59:37:02  19:59:41:08\r\n   La succession de D.Burkhalter\r\n    a aliment\u00e9 les discussions.\r\n\r\n19:59:41:10  19:59:46:06\r\nLes Tessinois pourraient revenir au\r\ngouvernement apr\u00e8s 18 ans d'absence\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:49:12\r\n       mais des PLR romands\r\n      comptent se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:53:19\r\n          Tout de suite,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de Natalie Sba\u00ef.\r\n\r\n19:59:53:21  19:59:56:17\r\n       Puis vous retrouverez\r\n         \"Cash\" \u00e0 Morges.\r\n\r\n19:59:56:19  19:59:59:14\r\n   Excellente soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:00:19  20:00:04:08\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n L.Martignetti, J.Robert-Charrue,\r\n             G.Quo\u00ebx\r\n\r\n20:00:04:10  20:00:11:11\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031992\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:01 > 0:00:03) [84%] : \r\nBon \u00e0 excellent, le sujet est top, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:00:04 > 0:00:06) [88%] : \r\nOk tip top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:00:12 > 0:00:14) [79%] : \r\nEt ce qu'est ce que quelqu'un peut me dire plus ou moins qui alors je passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:32) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, voici les titres de ce samedi, un roman peut-il succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter le tour des Tessinois semble venu mais les lib\u00e9raux- radicaux romands n'ont pas dit leur dernier mot, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aliment\u00e9 les conversations \u00e0 l'Assembl\u00e9e du PLR nous verrons avec David Berger, quelles sont les chances des francophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:46) [92%] : \r\nCette journ\u00e9e \u00e9tait plac\u00e9e sous le signe de la politique, 2 autres partis tenaient leur assembl\u00e9e, le PS et l'UDC au coeur des d\u00e9bats : la r\u00e9forme des retraites soumise \u00e0 votation en septembre ou la libre- circulation des personnes point complet dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:47 > 0:02:59) [93%] : \r\n5 tours du nord de Londres, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en urgence la nuit derni\u00e8re la d\u00e9cision des autorit\u00e9s fait suite \u00e0 l'incendie qui a r\u00e9cemment tu\u00e9 79 personnes les b\u00e2timents \u00e9vacu\u00e9s pr\u00e9sente la m\u00eame vuln\u00e9rabilit\u00e9 en cas de feu que la tour ravag\u00e9 par les flammes, il y a 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:01 > 0:03:07) [91%] : \r\n\u00e0 Lausanne, les chantiers sont nombreux en ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 telle point que certains riverains n'en supporte plus les nuisances, c'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:19) [94%] : \r\nLa chaleur, incite \u00e0 la baignade en ville, les rivi\u00e8res et les fleuves sont courues avec toutes les questions de s\u00e9curit\u00e9 et que cela pose, nous retrouverons Thomas Epitaux Fallot au bord du Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il y a du monde ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:21 > 0:03:33) [95%] : \r\nEt la belle histoire du Valaisan Nico Hischier ce hockeyeur de 18 ans a v\u00e9cu hier aux \u00c9tats-Unis, le conte de f\u00e9es dont r\u00eavent tous les jeunes, il a \u00e9t\u00e9 le joueur le plus convoit\u00e9 par les prestigieux club de la NHL et entre ainsi dans l'histoire du hockey suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:49) [97%] : \r\nBienvenue \u00e0 vous plusieurs lib\u00e9raux- radicaux romands se verrait bien succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et cela malgr\u00e9 la pression exerc\u00e9e sur le Parlement pour redonner un si\u00e8ge au Tessin apr\u00e8s 18 ans d'absence, ils ont profit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e du PLR ce samedi pour se profiler David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:01) [93%] : \r\nLa Suisse romande et le Tessin, main dans la main sur le papier \u00e7a marche mais la solidarit\u00e9 latine et mise \u00e0 l'\u00e9preuve, voici Ignazio Cassis et son \u00e9tiquette de super favori \u00e0 la succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:01 > 0:04:11) [91%] : \r\nPoint de Didier Burkhalter, c'est toujours difficile quand beaucoup de monde parle de moi alors que moi j'ai parl\u00e9 \u00e0 \u00e0 aucune personne de de de mes voeux et de mes d\u00e9sirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:04:16) [80%] : \r\nEt voil\u00e0 Jacqueline de trop Isabelle Moret officiellement elles r\u00e9fl\u00e9chissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:16 > 0:04:36) [89%] : \r\nFinalement du c\u00f4t\u00e9 Romand en mati\u00e8re de femmes, il y a une consoeur national une conseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'est Isabelle et moi, nous sommes en discussion avec le parti, je suis tr\u00e8s fortement impliqu\u00e9 dans des dossiers f\u00e9d\u00e9raux, je suis en contact r\u00e9gulier avec les parlementaires mes autres coll\u00e8gues, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre le conseiller national ou aux \u00c9tats un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:37 > 0:04:39) [89%] : \r\nC'est pas un peu \u00e9go\u00efste de passer devant les Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:39 > 0:04:47) [89%] : \r\nMoi je pense qu'il faut d'abord regarder la qualit\u00e9 et les comp\u00e9tences, puis apr\u00e8s effectivement la repr\u00e9sentation r\u00e9gionale r\u00e9gionale, la repr\u00e9sentation des steacks.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:47 > 0:05:02) [88%] : \r\nDans l'histoire le Tessin a compt\u00e9 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, 3 ont remplac\u00e9 les Tessinois et celle, 3 ont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 des Al\u00e9maniques et une seule fois, c'est la Suisse romande qui a c\u00e9d\u00e9 la place, justement parce que cette fois encore les pieds les Romands sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 s'affirmer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:45) [90%] : \r\nLe PLR a toujours dispos\u00e9 d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en provenance de la de la Suisse romande, il y a \u00e9galement le principe de r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire nous avons gagn\u00e9 plusieurs \u00e9lections nous progressons en Suisse romande, nous contribuons donc au succ\u00e8s du PLR suisse et il serait un peu curieux d'\u00e9carter toute candidature en provenance de Suisse romande la Suisse italienne sera tr\u00e8s content si la Suisse romande d\u00e9montre l\u00e0 une certaine solidarit\u00e9 latine dans ce cas-l\u00e0, mais je crois qu'il est, il faut regarder la r\u00e9alit\u00e9 pour ce qu'elle est, et c'est dans la logique des choses, qu'\u00e0 la fin, le groupe lib\u00e9ralradical au Champ d'f\u00e9d\u00e9ral, une eau min\u00e9rale probablement 2 candidats et j'imagine que ce sera un ou une candidate de langue italienne et une de langue fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:05:50) [92%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 sera chaud derri\u00e8re les sourires et la solidarit\u00e9 latine \u00e0 l'\u00e9preuve, encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:51 > 0:05:54) [81%] : \r\nEnl\u00e8vement ensuite c'est Hutchinson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:54 > 0:05:59) [93%] : \r\nBonsoir David Berger David l'envie des romans, mais ce qu'ils ont une vraie chance face aux Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:07:10) [88%] : \r\nBen, elles vont devoir \u00eatre tr\u00e8s fort pour y parvenir, c'est bien pour \u00e7a que les papable en chef disent vouloir r\u00e9fl\u00e9chir jusqu'\u00e0 fin juillet, car le Tessin, cette fois, c'est du solide, on n'est pas dans ces successions ou les romans \u00e9couter avec un respect teint\u00e9 de condescendance les arguments de candidat tessinois qui partaient battus d'avance, Marina Carobbio en 2009 un certain Ignazio Cassis en 2010 Norman Gobbi, en 2015 non Ignazio Cassis pour ne parler que de lui, elle a montr\u00e9 aujourd'hui ouvert avenant, jonglant avec les langues nationales sur sc\u00e8ne pour s'opposer \u00e0 la r\u00e9forme des retraites sans les exc\u00e8s qu'on lui a connu, devant le Parlement, en mars, cela dit, on a senti la d\u00e9l\u00e9gation vaudoise d\u00e9termin\u00e9 aujourd'hui, m\u00eame s'il y a d\u00e9j\u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral du canton, Jacqueline de quoi 3 rappel\u00e9 que si les Tessinois attendent un conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 1999, les femmes PLR elle attend depuis 1989 l'\u00e9quation \u00e0 r\u00e9soudre pour les Romands c'est y a-t-il un seul argument solide pour dire aux Tessinois, ce n'est pas \u00e0 votre tour, ce sera la prochaine fois, certain Pierre Maudet doit se poser la question, lui qui, contrairement \u00e0 Jacqueline de quoi trop n'est pas venu humer l'air du parc terre-\u00e0-terre de Granges aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:10 > 0:07:29) [95%] : \r\nMerci David et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR ont par ailleurs adopt\u00e9 leur mot d'ordre pour la votation du 24 septembre sur la r\u00e9forme des retraites, il recommande le non \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, mais les dissensions existent au sein de la droite, tout comme \u00e0 gauche, le sujet a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e par les socialistes \u00e0 Fribourg qui ont tout fait pour donner l'image d'un parti uni en faveur du oui, Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:30 > 0:07:40) [95%] : \r\nAu coeur des discussions, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti Socialiste aujourd'hui le lancement de la campagne pour la r\u00e9forme des retraites, le ton est donn\u00e9 : la campagne va \u00eatre longue et belliqueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:40 > 0:08:04) [87%] : \r\nVous comprendrez que nous mettons toute notre \u00e9nergie dans cette bataille, elle est d\u00e9cisive, elle a d\u00e9cisif, pas tellement pour notre parti mais pour notre soci\u00e9t\u00e9, pour sa coh\u00e9sion pour le vivre-ensemble camarades agir c'est choisir, c'est Pr\u00e9voyance 20 20 ou la pression des radicaux, faite d'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite et d'\u00e9conomies sur le dos des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:04 > 0:08:36) [93%] : \r\nAujourd'hui le Parti socialiste a voulu montrer une image d'une assembl\u00e9e unique, alors qu'en mars dernier une consultation a d\u00fb \u00eatre organis\u00e9 pour l\u00e9gitimer la position du parti et assainir des divisions internes, la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, peut-\u00eatre le dossier de cette l\u00e9gislature, parmi les mesures pr\u00e9vues, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, une baisse du 2\u00e8me, pilier et une hausse de 70 francs par mois de l'AVS pour le PLR, ces mesures ne vont pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me du financement des retraites, il d\u00e9nonce la politique de l'arrosoir des socialistes jug\u00e9e ruineuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:36 > 0:08:45) [96%] : \r\nUne r\u00e9forme qui aggrave finalement la situation financi\u00e8re de l'oeuvre de solidarit\u00e9 de l'AVS n'est pas une r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:45 > 0:09:03) [94%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont donc aujourd'hui clairement rejet\u00e9 le projet par vote, m\u00eame si quelques voix dissidentes soutiennent la r\u00e9forme comme le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte, les divisions au sein de la droite ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : un comit\u00e9 bourgeois s'est m\u00eame form\u00e9 pour faire campagne en faveur de la r\u00e9forme pendant une sc\u00e8ne Arte une fillette c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:03 > 0:09:08) [86%] : \r\nDe 1948 \u00e0 1996, il y a eu 10 tentatives de r\u00e9forme mais aucune \u00e0 Abou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:08 > 0:09:10) [71%] : \r\nA \u00e9t\u00e9, et s'il est \u00e0 l'arme la of que Scheidt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:10 > 0:09:16) [98%] : \r\nMaintenant, on a vraiment besoin d'une r\u00e9forme et il est n\u00e9cessaire que chacun fasse un pas vers l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:16 > 0:09:21) [89%] : \r\nSelon un \u00e9norme, tellement c'est le peuple qui aura le dernier mot, le 24 septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:22 > 0:09:36) [93%] : \r\nEt c'est un tout autre dossier qui occupaient les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC 3\u00e8me partie \u00e0 tenir une assembl\u00e9e en ce samedi, plac\u00e9e sous le signe de la politique, ils ont avant tout parler d'immigration et de libre- circulation des personnes, l'UDC veut une nouvelle initiative Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:39 > 0:09:54) [89%] : \r\nR\u00e9unis en assembl\u00e9e dans une salle de gym de la campagne b\u00e2loise, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC donnent un message clair : il souhaite une nouvelle initiative pour lutter contre l'immigration, le parti m\u00e8nera la lutte au front pour cette fois, supprimer l'accord de libre circulation des personnes, conclu avec le mieux en Europe et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:55 > 0:10:05) [85%] : \r\nC'est le le contrat qui peut jamais fonctionn\u00e9 la libre- circulation des personnes et contre la Suisse Mello 6 contres les autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:06 > 0:10:26) [90%] : \r\nL'UDC pr\u00e9cise aujourd'hui ses intentions avec 2 variantes : la premi\u00e8re, une r\u00e9siliation de l'accord de libre- circulation pure et simple 2\u00e8me option plus subtil, l'accord doit \u00eatre lev\u00e9, mais avec en plus une interdiction de conclure des accords de libre circulation, ancr\u00e9 dans la Constitution, dans les 2 cas, si un jour le peuple dit oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura 12 mois pour agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:27 > 0:10:40) [86%] : \r\nPas d'\u00eatre va \u00eatre aller en t\u00eate avec la variante num\u00e9ro 2, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une petite marge de manoeuvre, il peut n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et s'il n'atteint pas le but, c'est clair, il faut r\u00e9silier l'accord de libre circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:10:55) [91%] : \r\nDes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s impatients ont demand\u00e9 aux parti de ne plus attendre et de lancer l'initiative imm\u00e9diatement patience si le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti ils souhaitent fa\u00e7onner le texte du de l'initiative d'ici septembre pour lancer le combat avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:58 > 0:11:24) [94%] : \r\nLa journaliste suisse V\u00e9ronique Robert a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures, elle avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e lundi \u00e0 Mossoul en Irak, alors qu'elle r\u00e9alisait un reportage pour l'\u00e9mission Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial sur France 2, 2 autres journalistes qui l'accompagnaient, le Fran\u00e7ais St\u00e9phane Villeneuve et l'Irakien Bakhtiar Haddad ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'explosion d'une mine, \u00e2g\u00e9 de 54 ans, V\u00e9ronique Robert avait travaill\u00e9 pour la TSR \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 elle \u00e9tait m\u00e8re de 2 enfants, 29 journalistes ont perdu la vie en Irak depuis 2014, selon Reporters sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:26 > 0:11:42) [92%] : \r\nLes habitants de 5 tours de la banlieue de Londres, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d'urgence la nuit derni\u00e8re, les autorit\u00e9s ne veulent prendre aucun risque, apr\u00e8s l'incendie qui a fait 79 morts il y a 10 jours, elles ont ordonn\u00e9 des travaux imm\u00e9diats dans ces b\u00e2timents qui pr\u00e9sentent la m\u00eame vuln\u00e9rabilit\u00e9 en cas de feu que la tour r\u00e9cemment ravag\u00e9e par les flammes avant Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:43 > 0:11:44) [76%] : \r\nTout \u00e0 sa porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:44 > 0:12:03) [90%] : \r\nEn pleine nuit et dans la confusion, une \u00e9vacuation urgente qui se prolongera jusqu'\u00e0 l'aube, 800 appartements du nord de Londres sont concern\u00e9s dans 5 tours similaire \u00e0 celle qui a tu\u00e9 79 locataires dans leur sommeil, il y a juste 10 jours quand ayant Eurotunnel, que le roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:03 > 0:12:07) [92%] : \r\nEt ma fille, ma femme est un chat, on est l\u00e0 et on ne sait pas o\u00f9 aller, que faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:07 > 0:12:16) [88%] : \r\nFaire J\u00e9r\u00f4me Neuville, j'ai appris \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur Sky News, alors je suis descendu et on m'a dit que je devais quitter mon appartement il paraphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:17 > 0:12:29) [90%] : \r\nLe rev\u00eatement ext\u00e9rieur des tours favorise la propagation du feu, la municipalit\u00e9 a r\u00e9agi donc dans l'urgence et 600 immeubles de ce type ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans tout le Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:29 > 0:12:39) [90%] : \r\nL'eau constant et si vous les autorit\u00e9s locales n'ont pas pris cette d\u00e9cision \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, ils y ont r\u00e9fl\u00e9chi longuement et estim\u00e9 qu'il n'y avait pas assez de s\u00e9curit\u00e9 et qu'il fallait \u00e9vacuer dans la nuit par le revenant Heitz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:40 > 0:12:49) [92%] : \r\nCertains irr\u00e9ductibles ont refus\u00e9 de quitter leur appartement, d'autres ont \u00e9t\u00e9 log\u00e9s provisoirement dans des locaux municipaux, on attend dans des chambres d'h\u00f4tel disponibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:51 > 0:13:01) [92%] : \r\nVoil\u00e0, ils auraient pu faire \u00e7a, hier apr\u00e8s- midi quand ils inspecter et pas en plein milieu de la nuit ce n'importe quoi, moi je m'en fiche, je retourne dans mon appartement avec ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:02 > 0:13:17) [91%] : \r\nLes travaux de changement de rev\u00eatement devrait durer des semaines \u00e0 une pol\u00e9mique \u00e0 propos des logements sociaux avaient \u00e9clat\u00e9 apr\u00e8s le drame de Grenfell d'autres \u00e9vacuations sont pr\u00e9visibles, car les immeubles concern\u00e9s sont potentiellement des brasiers meurtri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:19 > 0:13:35) [90%] : \r\nDepuis vendredi dernier une nouvelle mosqu\u00e9e d\u00e9fraie la chronique en Allemagne, elle se veut progressiste et entend donner une autre image de l'Islam, hommes et femmes \u00e9pris ensemble et aux pr\u00eache tenu en allemand par des femmes, plusieurs femmes il officie comme imam dont une Suissesse, le reportage \u00e0 Berlin d'Anne-Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:36 > 0:13:40) [94%] : \r\nHommes et femmes, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, unis dans la pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:41 > 0:13:44) [79%] : \r\nAh bon, dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:44 > 0:13:52) [95%] : \r\nMosqu\u00e9e ouverte \u00e0 tous les courants de l'Islam, le pr\u00eache est en allemand et il est dirig\u00e9 par une femme qui ne portent pas le voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:53 > 0:14:00) [94%] : \r\nLib\u00e9ria avec de l'amour dans le coeur, on savait, je souhaite me battre avec vous pour l'amour et pour la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:02 > 0:14:15) [91%] : \r\nL'avocate germano- turc Cerrada Tess s'est battu pendant 8 ans pour ouvrir ce lieu de culte, chantre d'un Islam tol\u00e9rant et des droits des femmes, elle veut ainsi offrir une alternative aux mosqu\u00e9e conservatrice majoritaire en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:17 > 0:14:32) [92%] : \r\nOn peut voir \u00e7a avec une assez voulant montrer que de tr\u00e8s nombreux musulmans veulent vivre leur religion dans la paix, nous voulons montrer que nous sommes contre l'extr\u00e9misme et pour un Islam contemporain o\u00f9 les hommes et les femmes ne sont pas s\u00e9par\u00e9s et travaillent main dans la main contre le fanatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:33 > 0:14:51) [88%] : \r\nUn projet ambitieux mais controvers\u00e9 ultra- m\u00e9diatis\u00e9, l'inauguration de la mosqu\u00e9e a provoqu\u00e9 les foudres des fondamentalistes l'administration religieuses \u00e9gyptiennes Dar al heeft \u00e0, a vivement condamn\u00e9 sa mixit\u00e9, la direction des affaires religieuses turc a fustig\u00e9 des pratiques incompatibles avec les principes du culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:53 > 0:15:05) [89%] : \r\nD\u00e8s son ouverture, la mosqu\u00e9e qui est accueilli dans les locaux d'une \u00e9glise protestante, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous haute surveillance, mais pour les membres fondateurs, parmi lesquels l'imam suisse et la mania, pas question de se laisser intimider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:07 > 0:15:09) [57%] : \r\nGuillon sans la neige que l'\u00e9toile la b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:09 > 0:15:25) [96%] : \r\nLa religion devrait \u00eatre une relation spirituelle entre Dieu et l'individu, elle n'a pas vocation \u00e0 incarner un pouvoir politique ou une id\u00e9ologie politique, nous devons donc retrouver cette spiritualit\u00e9 au sein de notre religion, car elle est la Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:25 > 0:15:38) [88%] : \r\nEt la, \u00e0 qui a d\u00e9j\u00e0 conduit des pri\u00e8res mixtes \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Berne esp\u00e8re qu'un lieu de culte similaire ouvrira un jour ses portes en Suisse avec cette mosqu\u00e9e inclusive \u00e0 Berlin, le combat de ces militantes ne fait que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:40 > 0:16:00) [93%] : \r\nRetour en Suisse, il n'y aura pas de village olympique sur le site de la raffinerie Tamoil \u00e0 Collombey en 2026 selon nos confr\u00e8res du Nouvelliste les d\u00e9lais ne sont pas suffisants pour transformer comme imaginer, c'est 130 hectares en \u00e9co- quartier c'est donc \u00e0 Sion et dans d'autres sites d\u00e9centralis\u00e9s, que les 6500 athl\u00e8tes seront log\u00e9s pour autant bien s\u00fbr que la candidature de Sion soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:03 > 0:16:16) [92%] : \r\nLes chantiers se multiplient durant la belle saison, signe d'une r\u00e9gion en plein boom d\u00e9mographique, il cause in\u00e9vitablement de nombreuses nuisances \u00e0 Lausanne, au point de pousser certains riverains Abou, voyez ce reportage de Gilles de Diesbach, c'est le grand format de cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:21 > 0:16:32) [92%] : \r\nDes trous partout dans nos routes et ces barri\u00e8res rouges et blanches que l'on croise tout le temps les chantiers \u00e9mousse la patience des pendulaires, mais ceux qui en souffrent le plus ce sont les commer\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:33 > 0:16:37) [93%] : \r\nOn se sent impuissant oui absolument, on est compl\u00e8tement impuissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:37 > 0:16:45) [95%] : \r\nIl y a un an, voici \u00e0 quoi ressemble la route devant la pharmacie Hadid le constat est cinglant 20 pourcent de recettes en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:46 > 0:17:02) [90%] : \r\nIl est \u00e9vident que la baisse dramatique d'un coup, ne peut s'expliquer que par les travaux, celle qui est qui est vraiment \u00e0 Athis qui ce qui est li\u00e9 \u00e0 la aux travaux et tr\u00e8s visible sur le chiffre d'affaires, comme au moment o\u00f9 les travaux s'arr\u00eatent, on voit tout de suite une remont\u00e9e, donc il y a pas photo entre avant et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:02 > 0:17:17) [92%] : \r\nApr\u00e8s Lausanne r\u00e9pertorie plus de 8 ans emplacements avec des interventions priv\u00e9es et publiques qui ont une incidence sur la route, les chantiers de plus de 3 mois, ceux-l\u00e0 m\u00eames qui cristallise les tensions, il y en a 12 et c'est sans compter ceux des communes avoisinantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:17 > 0:17:26) [92%] : \r\nLe nombre de chantiers de route ouverte cette ann\u00e9e est le m\u00eame que la moyenne de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'y a pas plus de chantiers \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:27 > 0:17:33) [95%] : \r\nOui mais voil\u00e0, il y a aussi les travaux de construction de nouveaux immeubles et leurs nuisances sonores.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:37 > 0:17:57) [90%] : \r\nTravaux, ils ont d\u00e9but\u00e9 en tout cas en 2012 et depuis, ben il y a eu la route, il y avait des coupes aussi \u00e0 la scie circulaire dans tout le long de la rue, il a fallu supporter tout \u00e7a, c'\u00e9tait dans les travaux, juste en dessous, mais maintenant je subis en fait dommages collat\u00e9raux des travaux qui sont plus en amont, et \u00e7a c'est scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:57 > 0:18:03) [86%] : \r\nPour Ginette Mazouz, c'est encore plus grave, son appartement est entour\u00e9 de chantier, elle est tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:04 > 0:18:13) [92%] : \r\nJe suis en train de chercher un appartement, je reste pas ici, hein, je vais pas subir \u00e7a pendant 3 ans, non parce que l\u00e0, on va tous se retrouver \u00e0 sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:15 > 0:18:18) [92%] : \r\nAlors c'est bon, on va pas prendre des cachetons pour faire plaisir \u00e0 la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:19 > 0:18:31) [84%] : \r\nHabitant \u00e9puis\u00e9s commerce local fragilis\u00e9 cet entrepreneur fra\u00eechement \u00e9lu au Grand Conseil demande des comptes \u00e0 la ville, car lui aussi subit les travaux avec leurs retards fr\u00e9quents de ses employ\u00e9es \u00e0 leur rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:31 > 0:18:53) [89%] : \r\nMais moi j'ai un probl\u00e8me, c'est que r\u00e9guli\u00e8rement maintenant une intervention sur 3 il y a une contestation du client, on a un gros probl\u00e8me d'organisation par rapport aux travaux \u00e0 Lausanne, le plus difficile \u00e0 comprendre, c'est pour quelle raison il y a pas une concertation d\u00e8s diff\u00e9rents services qui creusent leur trou en m\u00eame temps qu'interviennent en m\u00eame temps et on voit qu'on a un \u00e9talement des chantiers \u00e0 Lausanne qui quasi inadmissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:53 > 0:19:03) [90%] : \r\nMais la ville se d\u00e9fend entre la longue pr\u00e9paration des chantiers la concertation avec la population, les tapages des travaux et leur communication, elle ne se reproche rien cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:03 > 0:19:19) [91%] : \r\nParce que le M2 a apport\u00e9 \u00e0 cette ville, alors certes une phase de chantier, mais nous avons l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral devant les yeux et nous voulons que cette fuite soit attractive, mais pour cela, il faut lui amener des infrastructures et il y a une phase o\u00f9 il est difficile de transition avec des chantiers, mais le but, c'est bien l'attractivit\u00e9 de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:19 > 0:19:22) [97%] : \r\nUne attractivit\u00e9 qui passera encore par des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:23 > 0:19:33) [95%] : \r\nBeaucoup avec les importants chantiers \u00e0 venir du M3 du LEB, du Grand-Pont et de la gare, autant dire que les habitants devront faire preuve d'altruisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:34 > 0:19:53) [91%] : \r\nEt nous partons pour notre rendez- vous en terre inconnue, direction les bords du Rh\u00f4ne en ville de Gen\u00e8ve, le beau temps et la chaleur, incite \u00e0 la baignade, plong\u00e9 dans les fleuves et les rivi\u00e8res et l'un des plaisirs de l'\u00e9t\u00e9, notamment dans les villes, mais le danger est plus grand qu'en piscine, alors comment se positionnent les autorit\u00e9s, on en parle avec vous Thomas Epitaux Fallot bonsoir, il y a du monde dans le Rh\u00f4ne ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:55 > 0:20:30) [93%] : \r\nOui, les abords du fleuve ce soir ont \u00e9t\u00e9 pris d'assaut et malgr\u00e9 l'interdiction de sauter du pont sous terre que vous pouvez voir derri\u00e8re moi, h\u00e9 bien en fait, les baigneurs ne s'en prive pas, il faut savoir qu'il y a une sorte de tol\u00e9rance qui s'applique dans ce cas pr\u00e9cis, d'ailleurs il y a personne qui est vraiment l\u00e0 pour faire respecter cette interdiction et \u00e7a illustre assez bien la marge de manoeuvre des autorit\u00e9s concernant la gestion des des cours d'eau entre pr\u00e9vention interdiction et promotion, les comptes en Suisse bien cherche un peu le bon compromis, alors c'est ce que je vous propose de voir dans ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:32 > 0:20:44) [92%] : \r\nDifficile de s'imaginer le pire lorsqu'on saute du pont sous- terre \u00e0 Gen\u00e8ve ou dans l'Aar \u00e0 Berne sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10 d'ailleurs, la perception du risque chez les baigneurs est plut\u00f4t basse, selon une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10 2 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:46 > 0:20:50) [90%] : \r\n3 apr\u00e8s 5 j'estime \u00e0 3 pourtant, au cours de ces 2 derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:50 > 0:21:01) [93%] : \r\nUne personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Berne et une autre, entre la vie et la mort apr\u00e8s une baignade au bout du lac entre interdiction et encouragements difficile pour l'\u00c9tat de mettre le curseur au bon endroit, il une forme de schizo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:01 > 0:21:12) [92%] : \r\nMais enfin, elle est assum\u00e9e dans toute une s\u00e9rie de de t\u00e2ches pour lesquelles l'\u00c9tat intervient \u00e0 la fois comme autorit\u00e9 de r\u00e9gulation et puis autorit\u00e9s enfin acteur qui essayent de favoriser le bien- \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:12 > 0:21:41) [89%] : \r\nEt si les berges sont am\u00e9nag\u00e9es, c'est plut\u00f4t le service minimum, \u00e0 part ces barri\u00e8res qui facilitent la sortie de l'eau, pas de ma\u00eetre nageur \u00e0 l'horizon pas non plus de filet de s\u00e9curit\u00e9, comme ce fut envisag\u00e9 au pont sous terre, on mise sur la pr\u00e9vention et la responsabilit\u00e9 individuelle, une approche appr\u00e9ci\u00e9 des baigneurs, je crois qu'il freiner, c'est impossible, vous savez d\u00e9j\u00e0 que c'est interdit de faire \u00e7a, et nous sommes la plus difficile en revanche de savoir quelle politique adopter vis-\u00e0-vis du tourisme sur cette vid\u00e9o, les touristes sont encourag\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir la baignade dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:42 > 0:21:47) [91%] : \r\nProbl\u00e8me : en 2016 sur les 57 cas de noyades plus de la moiti\u00e9 des personnes venaient d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:47 > 0:22:01) [80%] : \r\nPays des milliers de Beno\u00eet qui sont dans la dans la rivi\u00e8re, les, les, les touristes, ben ils veulent essayer eux- m\u00eame pas leur dire : \u00e9coutez, c'est que pour les Bernois \u00e9paissi leur interdire de dans les stages et c'est c'est s'voir le nombre des gens qui ils sont, dans la vie il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:01 > 0:22:07) [90%] : \r\nEt si nous rivi\u00e8re sont souvent utilis\u00e9s comme carte de visite \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00c9tat est directement intervenu pour calmer le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:07 > 0:22:17) [95%] : \r\nLe cas s'est produit \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'on voulait vendre un peu un sentiment de libert\u00e9, et j'ai transmis au milieu du tourisme, le fait que c'\u00e9tait vraiment pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:17 > 0:22:29) [89%] : \r\nAutre population \u00e0 risque, les requ\u00e9rants d'asile, les r\u00e9fugi\u00e9s par la grande affluence, il s'aventure dans des courants qu'ils connaissent mal la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage propose depuis l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 des Flyers de pr\u00e9vention en 8 langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:30 > 0:22:37) [93%] : \r\nThomas, vous venez de le rappeler dans ce reportage, il y a r\u00e9guli\u00e8rement des accidents, attention aux facteurs de risque, la chaleur et l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:38 > 0:23:12) [93%] : \r\nOui, en effet, un des premiers facteurs de risques, h\u00e9 bien c'est la chaleur \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2003, on avait d\u00e9nombr\u00e9 plus de 35 cas de noyade alors que la moyenne en g\u00e9n\u00e9ral se situe plut\u00f4t autour de 16 et puis un autre crit\u00e8re \u00e0 risque bien, c'est la consommation excessive d'alcool ou de drogue alors dans un cadre festif, on a vite fait de perdre notre lucidit\u00e9 et sur les 12000 cas d'accidents recens\u00e9s annuellement d'accidents aquatiques, h\u00e9 bien, nul doute que l'alcool et la drogue, il y a forc\u00e9ment quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:12 > 0:23:13) [99%] : \r\nMerci Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:14 > 0:23:33) [90%] : \r\nSi vous une raffolaient pas de baignade peut-\u00eatre \u00eates-vous all\u00e9 chercher un peu d'cherchent de fra\u00eecheur en for\u00eat et vous allez le voir, des amoureux de la flore joignent l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able, ils se mobilisent s\u00e9jour pour inventorier l'ensemble des esp\u00e8ces de flore pr\u00e9sentes sur le territoire Vaudois afin de mieux conna\u00eetre leur r\u00e9partition, reportage sur les pentes du Jura, il est sign\u00e9 Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:39 > 0:25:25) [90%] : \r\nDes chasseurs de plantes Kadri ce week- end le Jura Vaudois, par petites \u00e9quipes, ils doivent retrouver le nom de chaque fleur un petit ratio m'ces b\u00e9n\u00e9voles dresse l'\u00e9tat des lieux de la flore vaudoise \u00e0 nos m\u00e9thodes, \u00e7a c'est Aster Lydia se \u00e7a c'est nouveau, oui, \u00e0 chaque trouvaille une croix sur la liste, il y a une esp\u00e8ce de petite une sorte de petite comp\u00e9tition est ce qu'on va trouver ce qu'on va trouver des esp\u00e8ces rares, ce qu'on va trouver des esp\u00e8ces que d'autres ont pas vu dans le camp, il a co\u00fbt\u00e9 il faut d\u00e9terminer quelles esp\u00e8ces sont pr\u00e9sentes, si elles sont fr\u00e9quentes ou rares, un chantier titanesque en route depuis 3 ans rien que sur cette p\u00e2ture, le travail ne manque pas, je pense que dans ce petit p\u00e9rim\u00e8tre d'une centaine de m\u00e8tres carr\u00e9s aura certainement 50 \u00e0 100 esp\u00e8ces, le dernier recensement de ce type dans le canton de Vaud date de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, la mise \u00e0 jour est urgente : \u00e7a fait 100 30 ans que les botanistes se plaignent de ne pas avoir cet \u00e9tat de r\u00e9f\u00e9rence qui nous permettrait de travailler correctement, non seulement pour la pr\u00e9servation des esp\u00e8ces mais \u00e9galement la gestion de l'environnement, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce projet permet aussi de former des dizaines de botanistes amateurs comme Fran\u00e7oise pour le verra les feuilles, on va dire qu'elles sont alterne moments puis que les noms et les esp\u00e8ces crisp\u00e9 suscite \u00e7a c'est encore tr\u00e8s difficile, hein, j'apprends tous les autres essayent de m\u00e9moriser l'objectif est de quadriller ainsi l'ensemble du canton, m\u00eame les villes, la r\u00e9partition de chaque espace sera retranscrite dans un nouvel Atlas Vaudois tout ce projet co\u00fbte pr\u00e8s d'un 1000000 et \u00e0 l'heure actuelle, il nous restera environ 350000 francs \u00e0 trouver pour jusqu'\u00e0 la publication de l'Atlas, \u00e0 fin 2020, 200 b\u00e9n\u00e9voles se relaient tout au long de l'ann\u00e9e pour mener \u00e0 bien cet immense r\u00e9pertoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:27 > 0:25:37) [95%] : \r\nEn tennis Roger Federer jouera demain la finale du tournoi de Halle, en Allemagne, le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9 en 2 sets apr\u00e8s un match disput\u00e9 face au Russe Khachanov Olivier Dominik avec Pascal dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:39 > 0:25:45) [98%] : \r\nEn route, peut-\u00eatre pour un 9\u00e8me succ\u00e8s sur le gazon allemand Roger Federer peut savourer l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:46 > 0:25:58) [91%] : \r\nEn demi- finale, il a pu passer l'obstacle russe Karen Khachanov, un adversaire qui disputait son 1er tournoi sur gazon sans complexe le matricule 38 \u00e0 l'ATP a jou\u00e9 tous les coiffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:03 > 0:26:11) [93%] : \r\nRoger Federer : un peu moins performant au service, c'est tout de m\u00eame se montrer patients avec un 1er set remport\u00e9 6 jeux A4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:14 > 0:26:26) [96%] : \r\nLe B\u00e2lois aurait pu, aurait d\u00fb conclure sur son service \u00e0 5 jeux \u00e0 4 dans la 2\u00e8me manche mais le B\u00e2lois se montre moins pr\u00e9cis que de coutume, il ne parvient pas \u00e0 conclure les points cl\u00e9s qui se joue parfois \u00e0 quelques millim\u00e8tres pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:30 > 0:26:42) [94%] : \r\nDans cette manche Khachanov aura m\u00eame 2 balles de set avant de s'incliner dans le tie-break 7 points \u00e0 5, demain \u00e0 13 heures le B\u00e2lois sera oppos\u00e9 \u00e0 l'Allemand TVRS compte qu'il a perdu en demi- finale l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:43 > 0:26:46) [97%] : \r\nVoil\u00e0, et vous pourrez suivre cette finale demain en Direct sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:48 > 0:27:10) [93%] : \r\nC'est un jeune Valaisan quasi inconnu en Suisse Nico Hischier a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 hier soir, nouvelle \u00e9toile montante de la NHL la prestigieuse ligue de hockey sur glace nord- am\u00e9ricaine durant un grand show au cours duquel les recruteurs s'arrachent les meilleurs espoirs, le Suisse a \u00e9t\u00e9, c'est historique, le joueur le plus courtis\u00e9 par les clubs, il jouera pour les New Jersey Devils c'\u00e9tait la saison prochaine, Anne Cathia Marchon Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:10 > 0:27:23) [87%] : \r\nBen inqui\u00e8te \u00e7a, elle est Iannucci la Draft NHL, c'est le march\u00e9 aux espoirs du hockey sur glace avec une r\u00e8gle de base, les moins bons, des 21 clubs du championnat peuvent se servir en 1er, histoire de pr\u00e9server une certaine \u00e9quit\u00e9 Sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:23 > 0:27:34) [96%] : \r\nDu championnat hier soir \u00e0 Chicago, le show \u00e0 l'am\u00e9ricaine, avec cette ann\u00e9e dans le r\u00f4le principal, un Valaisan de seulement 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:35 > 0:27:40) [88%] : \r\nLes New Jersey devient se sont fiers d'accueillir en provenance d'Halifax Nicole Hischier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:42 > 0:27:47) [85%] : \r\n\u00eatre choisi en 1er, jamais un Suisse n'avait connu pareil honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:47 > 0:27:59) [93%] : \r\nLa cons\u00e9cration pour celui qui a choisi l'exil l'an dernier, pr\u00e9f\u00e9rant une ligues juniors canadiennes au CP Berne o\u00f9 \u00e9volue son fr\u00e8re pari gagnant pour le nouveau joueur des New Jersey Devils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:59 > 0:28:00) [93%] : \r\nMerci \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:00 > 0:28:19) [92%] : \r\nAvec un Olivari et explique : je ne peux pas y croire, je suis vraiment sans voix, je ne trouve pas les mots, j'aime le hockey, c'\u00e9tait mon principal objectif : jouer en NHL, je suis tellement content que ma famille soit l\u00e0 avec moi pour tous ceux qui m'ont soutenu, je suis vraiment sans voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:20 > 0:28:28) [86%] : \r\nDe bonnes mains, une vision du jeu remarquables, le Valaisan form\u00e9 \u00e0 Vi\u00e8ge \u00e0 tout pour bien faire, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial apr\u00e8s pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:28 > 0:28:42) [88%] : \r\nTous les entra\u00eeneurs qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 durant sa formation, qui ont quand participer \u00e0 un peu \u00e0 au succ\u00e8s qu'est le sien aujourd'hui et voil\u00e0 pour nous autant club \u00e9videmment c'est quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial d'abord telle joueurs je pense dans les temps modernes, c'est le meilleur joueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:42 > 0:28:56) [93%] : \r\nUn jeune centrale suisse qui affole les statistiques qui a d\u00e9j\u00e0 fait mieux que tous les Suisses draft\u00e9 en NHL cynique oui chez poursuit sa progression fulgurante il semble promis \u00e0 une carri\u00e8re exceptionnelle dans la meilleure ligue de hockey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:56 > 0:28:57) [76%] : \r\nDu monde enfin abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:58 > 0:29:09) [93%] : \r\nL'ancien arbitre de football et consultant RTS Damien car elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, il a perdu la vie dans un accident de parachute au Tessin, le Vaudois avait arbitr\u00e9 une quarantaine de matches au plus haut niveau entre 2010 et 2012, il avait 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:11 > 0:29:25) [92%] : \r\nLa sc\u00e8ne contemporaine a pris ses quartiers \u00e0 Fribourg, le Festival du Belluard s'y d\u00e9roule jusqu'au 1er juillet et investit l'espace urbain pour cette 34\u00e8me \u00e9dition, la derni\u00e8re cr\u00e9ation du Lausannois Massimo Furlan convie le public un voyage entre fiction et r\u00e9alit\u00e9, Karine rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:35 > 0:29:45) [90%] : \r\nTravelling un nom \u00e9vocateur pour un trajet en bus qui m\u00e8ne les spectateurs au coeur de sc\u00e8nes furtivit\u00e9 improbables des rencontres aux allures cin\u00e9matographiques en pleine zone industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:46 > 0:29:55) [97%] : \r\nC'est le spectateur qui va bouger, qui va entrer dans un paysage et faire un long travelling de presque 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:56 > 0:30:01) [94%] : \r\nAu coeur de la for\u00eat, le bus abandonne ses passagers au sort d'une s\u00e9quence po\u00e9tique et silencieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:02 > 0:30:14) [93%] : \r\nOn n'est pas non plus sur un travail de de narration au sens d'une histoire qui est racont\u00e9, c'est le spectateur qui va lui se se construire une histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:14 > 0:30:29) [86%] : \r\nDes entretiens que fin une l\u00e9g\u00e8rement ne lui que j'ai trouv\u00e9 le plus int\u00e9ressant, c'est comment on est amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9connecter qui ont r\u00e9ussi \u00e0 percevoir le r\u00e9el au retour, j'ai regard\u00e9 partout, mais il y avait ces personnages ces endroits il \u00e9difice il y avait beaucoup de d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:29 > 0:30:35) [90%] : \r\nD\u00e9taillait un vague le mouvement du bus et apr\u00e8s notre propre mouvement de la marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:36 > 0:30:39) [99%] : \r\nC'\u00e9tait comme une m\u00e9taphore de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:40 > 0:30:50) [90%] : \r\nCette 34\u00e8me \u00e9dition du Belluard Festival investit l'espace public au coeur de la ville, le funiculaire a inspir\u00e9 2 artistes New-Yorkais pour une partition musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:58 > 0:31:08) [91%] : \r\nRTL : je ne sais quand lorsque les musiciens s'en vont les gens qui montent dans le funiculaire entendent encore la musique \u00e0 chaque fois qu'ils y reviennent, ils r\u00e9alisent que le funiculaire joue sa propre musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:08 > 0:31:19) [83%] : \r\nEt \u00e7a compl\u00e8te un peu et les sons de la nature de la Sarine et puis de temps en temps, un peu de musique dans cette ville, \u00e7a a aussi la le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:23 > 0:31:26) [88%] : \r\nInternationale finalement puisque les musiciens sont fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:28 > 0:31:49) [92%] : \r\nC'est la fin de ce journal, je vous rappelle ses rendez- vous politiques qui ont marqu\u00e9 ce samedi d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes UDC et lib\u00e9raux- radicaux \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e en marge du programme officiel la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a alimenter les discussions, le temps semble venu pour les Tessinois de faire leur retour au gouvernement, apr\u00e8s 18 ans d'absence, mais les PLR Romand, compte bien faire valoir leurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:49 > 0:31:52) [69%] : \r\nJe trouve donc pas pr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:52 > 0:32:00) [95%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez l'\u00e9quipe de cash dans les rues de Morges cette semaine, merci de nous avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:08 > 0:32:11) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:39 > 0:32:49) [80%] : \r\nOui L O L O N O \u00e0 demain oui bonne soir\u00e9e un Sintiou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:52 > 0:32:53) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:00 > 0:33:04) [81%] : \r\nTu me diras Nicolas si \u00e7a joue comme j'ai mis le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:10 > 0:33:11) [69%] : \r\n88 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:13 > 0:33:44) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, petite surprise matinal des nuages en nombre ce matin et m\u00eame du brouillard dans les franches montagnes avec la pr\u00e9sence d'un front froid de basses couches, puis le ciel s'est vite remis la fait moins chaud que ces jours derniers, la vie de canicule a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e malgr\u00e9 cela on avait entre 30 et 32,8 degr\u00e9s, c'\u00e9tait le maximum suisse \u00e0 Vi\u00e8ge et vous notez qu'\u00e0 1300 m\u00e8tres Rascol dans les Grisons il faisait quand m\u00eame, hein, et surtout \u00e0 Ulrika, dans la vall\u00e9e de Conches, c'est la premi\u00e8re fois au mois de juin, que l'on passe la barre des 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:45 > 0:33:48) [76%] : \r\nIl y a peut \u00eatre aussi, \u00e7a joue merci OK super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:52 > 0:33:53) [82%] : \r\nJe fais \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:19 > 0:34:32) [83%] : \r\nFaudrait vraiment qu'un jour ils enl\u00e8vent ce sparadrap qu'on voit vraiment que moche c\u00f4ti\u00e8re oui compte je pense qu'avant il faisait un truc comme une patinoire, puis c'est le toutes les votations qui qui ont, sauf qu'on vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:18 > 0:35:24) [61%] : \r\n2 m\u00e9dailles ou vide 3 de musc Dominique Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:14 > 0:36:15) [91%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:21 > 0:40:31) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous avons une petite surprise matinal des nuages nombreux m\u00eame du brouillard dans les Franches-Montagnes avec l'arriv\u00e9e d'un front froid de basses couches et puis \u00e7a s'est bien ouvert ensuite de quoi, le soleil s'est impos\u00e9, il a fallu tout tout petit peu moins chaud que pr\u00e9vu, la vie de canicule, d'ailleurs, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e aujourd'hui au nord des Alpes, mais nous avons eu tout de m\u00eame entre 30 5 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et 32,8 \u00e0 Vi\u00e8ge c'\u00e9tait le maximum pour la Suisse et \u00e0 noter casse- cou, la 1300 m\u00e8tres dans les Grisons, il a fait 31,5 degr\u00e9s et surtout \u00e0 Ulrichen dans la vall\u00e9e de Conches 30,3 degr\u00e9s \u00e0 1000 300 45 m\u00e8tres, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois au mois de juin, que l'on passait dans cette station, la barre des 30 degr\u00e9s alors la suite, nous allons avoir un front pluvio- orageux qui va donner durant la nuit, h\u00e9 bien une activit\u00e9 alors sur l'ensemble du pays \u00e0 la suite de quoi, l'anticyclone va reprendre le dessus temporairement puisque la masse d'air va se d\u00e9stabiliser petit \u00e0 petit en d\u00e9but de semaine prochaine, et \u00e7a va vraiment devenir bien radicalement diff\u00e9rent \u00e0 partir de mercredi ce soir ne, ne prenez pas peur en voyant \u00e0 la carte, nous aurons dans un 1er temps une soir\u00e9e s\u00e8che \u00e9toil\u00e9 agr\u00e9able et c'est seulement vers minuit, une heure du matin que les orages arriveront par l'ouest, hein, le bassin je le Jura, ils seront tr\u00e8s importants violents entre 5 heures et 10 heures du matin, au sud des Alpes, attention demain matin, on gardera justement cette activit\u00e9 orageuse en Suisse m\u00e9ridionale oriental m\u00eame jusque dans la r\u00e9gion de Zermatt ailleurs \u00e7a s'ass\u00e8che bien \u00e7a sauve, nous aurons des \u00e9claircies de plus en plus belle et on passera l'apr\u00e8s- midi, vraiment un temps bien ensoleill\u00e9, avec toujours ce petit b\u00e9mol en Suisse orientale et la soir\u00e9e contrairement \u00e0 cette nuit sera tout \u00e0 fait stable \u00e9toil\u00e9 agr\u00e9able, je suis s\u00fbr que vous saurez en profite et c\u00f4t\u00e9 par temp\u00e9rature on va repasser sous la barre des 20 degr\u00e9s en fin de nuit, mais quand m\u00eame, avec 17 18 degr\u00e9s en moyenne en venant, vraiment l'impression que des taux de des Point de ros\u00e9e \u00e9lev\u00e9, que ce sera tropicale et l'apr\u00e8s- midi, on respire mieux 27 \u00e0 28 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral sur le plateau 30 en Valais au Tessin avec 21 degr\u00e9s en fin de nuit 29 au meilleur de la journ\u00e9e, on garde encore cet avis de Khaldi, le degr\u00e9 3 et ce jusqu'\u00e0 18 heures le vent, quant \u00e0 lui va pivoter de secteur nord- ouest dans les Alpes, il sera faible, non au retour en sud- ouest sur le plateau lundi donc, nous aurons \u00e0 nouveau une \u00e9volution orageuse qui arrivera par le sud- ouest, donc plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e \u00e0 nous aurons assez regardez la nuit sera bien plus agr\u00e9able 13 \u00e0 14 degr\u00e9s c'est quasiment 7 degr\u00e9s plus frais que ces jours derniers, mardi encore cette \u00e9volution orageuse peut-\u00eatre plus pr\u00e9coce, mais l\u00e0, l'indice de confiance baisse 4 sur 10 donc affaire \u00e0 suivre, et la nuit sera de nouveau un peu plus chaude 16 \u00e0 17 degr\u00e9s mais regardez surtout la suite mercredi avec l'arriv\u00e9e de ce front froid on aura vraiment cette fois-ci une d\u00e9gradation pluvio- orageuse assez rapide avec une premi\u00e8re baisse des temp\u00e9ratures et surtout jeudi s'annonce carr\u00e9ment pluvieux tout au long de la journ\u00e9e, et l\u00e0 on va chuter \u00e0 20 degr\u00e9s, ce qui repr\u00e9sente une diff\u00e9rence de 15 \u00e0 16 degr\u00e9s par rapport \u00e0 ce que nous avons eu hier mais enfin, ce sera bien d'avoir de la pluie pour la nature et on respirera tous beaucoup mieux voil\u00e0 je vous quitte avec les chemins de demain, nous f\u00eatons nous f\u00eaterons les prosp\u00e8re dans quelques instants, un cash ex- Lensois et \u00e0 demain quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-23T00:52:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706607009", "durationSec": 114, "title": "FRIGO ATLAS VAUDOIS PAD_RTS000001186463", "excerpt": "Les botanistes professionnels et amateurs vaudois sont en train de r\u00e9pertorier l'ensemble de la flore du canton en vue de constituer un atlas. Ce travail est d'autant plus important que le dernier recensement date de 130 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "MARCHAIRUZ, LE"], "thematicThemes": ["RECENSEMENT", "FLEUR", "BOTANIQUE"], "sequenceIds": ["1606951"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607010", "durationSec": 113, "title": "SO AD PS PLR PREVOYANCE 2020 V2_RTS000001187233", "excerpt": "La votation du 24.09.2017 sur la r\u00e9forme des retraites \"Pr\u00e9voyance 2020\" a cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9bat lors des assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS et du PLR. Dans les deux partis en effet, les avis sur la question restent partag\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GRENCHEN (SO)"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION", "VOTATION", "RETRAITE (PENSION)"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1606910"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607011", "durationSec": 120, "title": "SO BAIGNADE EAUX DOUCES V2_RTS000001187099", "excerpt": "Les baignades en rivi\u00e8re, comme c'est le cas dans le Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve ou dans l'Aar \u00e0 Berne, pr\u00e9sentent de r\u00e9els dangers. Du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s r\u00e8gne cependant une certaine permissivit\u00e9, car il est tr\u00e8s difficile de l\u00e9gif\u00e9rer sur des pratiques tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9es de la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE", "RHONE", "AAR"], "thematicThemes": ["BAIGNADE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1606947"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607012", "durationSec": 123, "title": "SO BELLUARD_RTS000001186934", "excerpt": "La 34e \u00e9dition du Belluard Festival investit l'espace public. Dans le spectacle \"Travelling\" du metteur en sc\u00e8ne Massimo Furlan, les spectateurs voyagent en bus de sc\u00e8nes en sc\u00e8nes tandis que le compositeur John Sully utilise dans Temporary Distorsion le funiculaire de Fribourg comme vecteur musical.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "ART DRAMATIQUE", "MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607013", "durationSec": 128, "title": "SO BERLIN MOSQUEE LIBERALE ALLEMAGNE V2_RTS000001187033", "excerpt": "R\u00e9cemment inaugur\u00e9e, la mosqu\u00e9e lib\u00e9rale de Berlin permet aux hommes et aux femmes musulmanes de prier c\u00f4te \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et ne consid\u00e8re pas le port du voile comme obligatoire. Dirig\u00e9e par une femme imam, elle compte parmi ses membres fondateurs Elham Manea, une femme imam suisse, qui souhaiterait qu'une telle structure puisse un jour exister dans notre pays.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["ISLAM", "MOSQU\u00c9E", "FEMME", "PROGRESSISME"], "sequenceIds": ["1606914"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607014", "durationSec": 197, "title": "SO GF NUISANCES SONORES LAUSANNE V2_RTS000001187168", "excerpt": "Les habitants et les commer\u00e7ants de Lausanne et des localit\u00e9s environnantes se plaignent de la multiplication des chantiers et d\u00e9noncent la baisse de la client\u00e8le et des nuisances sonores r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. La conseill\u00e8re municipale Florence Germond affirme que le nombre des chantiers n'a pas augment\u00e9 depuis l'an dernier et appelle la population \u00e0 la patience.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "BRUIT"], "thematicPersons": ["GERMOND, FLORENCE"], "sequenceIds": ["1606917"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607015", "durationSec": 98, "title": "SO LONDRES EVACUATIONS TOURS_RTS000001187172", "excerpt": "Le jeune hockeyeur suisse Nico Hischier a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 au 1er tour pour jouer avec les New Jersey Devils lors de la Draft de hockey sur glace de la cat\u00e9gorie NHL.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706607016", "durationSec": 108, "title": "SO NHL NICO HISCHIER_RTS000001187007", "excerpt": "La question de la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burlhalter \u00e9tait dans les conversations lors de l'assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR, r\u00e9unie \u00e0 Granges dans le canton de Soleure. Si le Tessin semble avoir la pr\u00e9s\u00e9ance notamment avec un candidat comme le conseiller national Ignazio Cassis, des femmes romandes, avec la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro et la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret, pourraient \u00e9galement \u00eatre sur les rangs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHICAGO"], "thematicThemes": ["NHL"], "thematicPersons": ["HISCHIER, NICO"], "sequenceIds": ["1646372"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607017", "durationSec": 29, "title": "SO PARC OLYMPIQUE_RTS000001186968", "excerpt": "Lors de leur assembl\u00e9e \u00e0 Lausen, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC ont vot\u00e9 en faveur du lancement d'une nouvelle initiative contre l'immigration. Cette initiative pr\u00e9voit la r\u00e9siliation et la lev\u00e9e de l'accord actuel de libre-\u00e9change entre la Suisse et l'EU, ainsi que l'interdiction de conclure de nouveaux trait\u00e9s de libre-circulation."}, {"internalArchiveId": "AA1706607018", "durationSec": 125, "title": "SO PLR BURKHALTER_RTS000001187173", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRENCHEN (SO)"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION", "CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "MORET, ISABELLE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1606900"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607019", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS BAIGNADE_RTS000001187104"}, {"internalArchiveId": "AA1706607020", "durationSec": 67, "title": "SO TENNIS FEDERER ZVEREV 3_RTS000001187207", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706607021", "durationSec": 83, "title": "SO UDC_RTS000001187235", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "PARTI POLITIQUE", "IMMIGRATION"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1606911"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607022", "durationSec": 38, "title": "SO VERONIQUE ROBERT_RTS000001186999"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706607083", "summary": "Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR suisse : Ignazio Cassis, conseiller national PLR tessinois, assis, l'air morne. Itw Ignazio Cassis. Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat PLR vaudoise et Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, assises c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, trinquant et discutant. Itw de Quattro, Jacqueline. Itw Isabelle Moret. Itw Olivier Feller, pr\u00e9sident du groupe des parlementaires latins du PLR. Ignazio Cassis, entour\u00e9 d'Isabelle Moret et de Jacqueline de Quattro, posant souriant pour photo.", "id": "1606900", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["GRENCHEN (SO)"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607093", "summary": "Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS suisse r\u00e9unie \u00e0 Fribourg. Discours de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9coutant discours. \nAssembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR suisse \u00e0 Granges. Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR suisse exhibant sur sc\u00e8ne arrosoir \u00e0 l'effigie du PS figurant la politique socialiste \"d'arrosage\" en mati\u00e8re de r\u00e9forme des retraites. Itw Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR zougoise. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR rejetant par vote \u00e0 main lev\u00e9 la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020. Rapha\u00ebl Comte, conseiller national PLR neuch\u00e2telois votant en faveur de la r\u00e9forme des retraites. Christine Egerszegi, conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR argovienne, marchant sur trottoir aux alentours du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Christine Egerszegi.", "id": "1606910", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION", "VOTATION", "RETRAITE (PENSION)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GRENCHEN (SO)"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "GOESSI, PETRA"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607094", "summary": "Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC suisse. Sur l'estrade, Christoph Blocher, responsable de la strat\u00e9gie de l'UDC, entour\u00e9 d'Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC et d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC chantant hymne national suisse. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s chantant hymne national. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s votant \u00e0 main lev\u00e9 sur nouvelle initiative contre l'immigration. Christoph Blocher pronon\u00e7ant discours. Itw Christoph Blocher. Itw Caspar Baader, pr\u00e9sident du groupe de travail sur la nouvelle initiative contre l'immigration. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s applaudissant.", "id": "1606911", "visualThemes": ["R\u00c9UNION", "PARTI POLITIQUE", "IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607097", "summary": "Mosqu\u00e9e lib\u00e9rale de Berlin. Hommes et femmes non voil\u00e9s priant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Seyran Ates, femme imam non voil\u00e9e, faisant pr\u00eache lors pri\u00e8re. Itw Seyran Ates. Conf\u00e9rence de presse au moment de l'inauguration de la mosqu\u00e9e. Pages internet de religieux musulmans condamnant la mosqu\u00e9e lib\u00e9rale. Ext \u00e9difice religieux protestant accueillant la mosqu\u00e9e lib\u00e9rale. Policiers montant la garde devant entr\u00e9e. R\u00e9union de partisans et des membres fondateurs de la mosqu\u00e9e. Itw Elham Manea, imame suisse et politologue, faisant partie des membres fondateurs.", "id": "1606914", "visualThemes": ["ISLAM", "MOSQU\u00c9E", "FEMME", "PROGRESSISME"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607100", "summary": "Nombreux chantiers routiers et chantiers du b\u00e2timents en ville de Lausanne et dans les environs. Itw Rafi Hadid, pharmacien riverain de chantier. Itw Florence Germond, conseill\u00e8re municipale cheffe des finances et de la mobilit\u00e9. Itw St\u00e9phane Koehntopp, habitant de Prilly. Itw Zinnep Mazouz.", "id": "1606917", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "BRUIT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GERMOND, FLORENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607130", "summary": "Rives du Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve et de l'Aar \u00e0 Berne : baigneurs sautant du pont Sous-Terre et d''une passerelle sur l'Aar. Itw jeunes plongeurs. Itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois. Foule de baigneurs amass\u00e9s sur les rives du Rh\u00f4ne dans quartier de la Jonction. Baigneurs nombreux dans l'Aar. Itw Alec von Graffenried, maire de Berne.", "id": "1606947", "visualThemes": ["BAIGNADE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE", "RHONE", "AAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607134", "summary": "Gros plans de fleurs de montagne de la r\u00e9gion du Jura. Groupe de botanistes examinant fleurs et prenant des notes dans le cadre du recensement de la flore vaudoise. Itw Fran\u00e7ois Clot, botaniste. Botanistes amateurs travaillant dans zone de for\u00eat et de p\u00e2turages. Itw Christian Clerc, botaniste. Itw Jo\u00eblle Magnin-Gonze, pr\u00e9sidente du Cercle vaudois de botanique. Botaniste exp\u00e9riment\u00e9 donnant explication \u00e0 b\u00e9n\u00e9vole. Itw Fran\u00e7oise Parisod, b\u00e9n\u00e9vole. Itw Jean-Michel Bornand, b\u00e9n\u00e9vole.", "id": "1606951", "visualThemes": ["RECENSEMENT", "FLEUR", "BOTANIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "MARCHAIRUZ, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712646693", "summary": "Chicago : extraits de la c\u00e9r\u00e9monie du Draft de la NHL de hockey sur glace avec nomination de Nico Hischier, hockeyeur suisse, pour l'\u00e9quipe des New Jersey Devils.\nNico Hischier montant sur podium et saluant officiels.\nItw en anglais de Nico Hischier.\nArchives de Nico Hischier jouant en NHL.\nItw S\u00e9bastien Picod, directeur HC Vi\u00e8ge.\nNico Hischier posant avec le maillot des New Jersey Devils.", "id": "1646372", "visualThemes": ["NHL"], "visualGeographicals": ["CHICAGO"], "visualPersons": ["HISCHIER, NICO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "Duplex de Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex de Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1702168", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031992", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D427ED7B-F6AB-4FA5-B7DA-AE7033C14778", "internalArchiveId": "D427ED7B-F6AB-4FA5-B7DA-AE7033C14778", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR", "publicationDate": "2017-06-23T00:00:00Z", "summary": "Le dossier Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 pourrait indirectement jouer les juges de paix dans la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Entretien avec Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale et de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n* * Le dossier Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 pourrait indirectement jouer les juges de paix dans la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Entretien avec Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale et de sant\u00e9 publique.", "durationSec": 1388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8726461", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Isabelle Moret", "Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR / JDM_2017-06-23T07:37:00_l-invite-du-journal", "Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR / JDM_2017-06-23T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le dossier Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 pourrait indirectement jouer les juges de paix dans la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Entretien avec Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale et de sant\u00e9 publique.", "Le dossier Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 pourrait indirectement jouer les juges de paix dans la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Entretien avec Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale et de sant\u00e9 publique.", "Le dossier Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 pourrait indirectement jouer les juges de paix dans la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Entretien avec Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale et de sant\u00e9 publique.", "Le dossier Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 pourrait indirectement jouer les juges de paix dans la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter. Entretien avec Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale et de sant\u00e9 publique."], "variantIds": ["ece-8707744", "ece-8707726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T06:36:11Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e0 7 heures 37 Alain Berset r\u00e9ussira -t-il \u00e0 imposer sa grande r\u00e9forme des retraites, le verdict va tomber le 24 septembre prochain, date de la votation sur la question, ce sera en principe, d'ailleurs, 4 jours apr\u00e8s la d\u00e9signation par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a priori aucun lien entre ces 2 \u00e9v\u00e9nements, a priori, mais voil\u00e0, le dossier Pr\u00e9voyance 2020 soumis au peuple pourrait indirectement jouer les juges de paix dans la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral neuch\u00e2telois il y a notamment les reproches qu'on fait \u00e0 un des papale Ignacio K6 d'\u00eatre trop pr\u00e8s des assureurs maladie notre invit\u00e9 du jour est \u00e0 la confluence de ces 2 th\u00e9matiques bonjour Isabelle Moret bonjour jeudi \u00e0 la confluence parce qu'on va d'abord parler de la r\u00e9forme des aides et des retraites, avec vous, mais peut-\u00eatre aussi de votre nom qui circulent pour la succession de Monsieur Burkhalter si on a quelques minutes \u00e0 la fin vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique, ancienne vice- pr\u00e9sidente du PLR Isabelle Moret, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, alors on va repr\u00e9ciser les choses de mani\u00e8re assez technique, mais c'est important pour les auditeurs, le 24 septembre on, on l'a dit, on sera appel\u00e9e \u00e0 se prononcer sur la r\u00e9forme des retraites mais formellement se prononcera, surtout sur le financement additionnel de l'AVS par un rel\u00e8vement du taux de TVA de 0 6 pourcent qu'il fera en 2 temps, parce que voil\u00e0, la modification de la TVA, c'est inscrit dans la Constitution, donc on doit toute fa\u00e7on voter l\u00e0 dessus, ajoutez \u00e0 cela, et \u00e7a il faut le le repr\u00e9ciser il y a ce ce comit\u00e9 syndical roman qui a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum sur le point pr\u00e9cis de la retraite des femmes \u00e0 65 ans il a ce comit\u00e9 jusqu'au aussi juillet prochain pour pour r\u00e9colter les signatures et vous qui \u00eates que clairement oppos\u00e9s \u00e0 ce projet de r\u00e9forme de des retraites Isabelle Moret, vous vous pr\u00e9f\u00e9reriez que ce r\u00e9f\u00e9rendum, ce dernier r\u00e9f\u00e9rendum aboutisse ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [92%] :\r\nAlors, de toute fa\u00e7on, en fait c'est une votation sur un paquet, donc soit il y aura 2 questions, c'est-\u00e0-dire la question ce r\u00e9f\u00e9rendum et puis la question sur la TVA, soit il y en a qu'une, mais dans tous les 2 cas, en fait, les questions sont li\u00e9s : si vous dites non \u00e0 l'augmentation de la TVA, vous dites non \u00e0 la r\u00e9forme donc que qu'il aboutisse ou pas, c'est plus un geste symbolique puisqu'effectivement il y a de la part des femmes mais aussi des femmes de droite qui trouve qu'il y a une injustice d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes uniquement en fait pour pouvoir verser 70 francs suppl\u00e9mentaires \u00e0 des messieurs qui souvent puisqu'elle qui n'en ont pas besoin puisque m\u00eame les Mignolet toucheront c'est 70 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [94%] :\r\nC'est, c'est le point principal qui vous fait refuser le paquet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [89%] :\r\nOui, parce que je trouve que ce paquet profond\u00e9ment injuste injuste pour les femmes, injuste pour les jeunes et injuste aussi pour les retrait\u00e9s actuels, vous savez qu'on va cl\u00e9 cr\u00e9e 2 classes de retrait\u00e9s, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite ne toucheront pas rester 70 francs et il y aura que les nouveaux retrait\u00e9s qui toucheront ses 70 ans on cr\u00e9e 2 classes de rentiers ceci c'est injuste pour les les rentiers actuels c'est injuste aussi pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations parce qu'en fait on fait cette r\u00e9forme que pour 10 ans c'est-\u00e0-dire que on en Europe, on reporte le probl\u00e8me de, disons, et dans 10 ans, on aura un immense trou puisqu'on aura cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me arrosoir qu'il faudra payer pour l'avenir et donc on le paye avec la carte de cr\u00e9dit, des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a c'est injuste pour eux et puis c'est injuste pour pour les femmes, si on avait augment\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite des femmes par exemple, pour aider une retrait\u00e9e qui n'a que sa rente AVS pour vivre, h\u00e9 bien, j'aurais pu, d'accord, pourquoi, parce que, alors que la rente AVS ou une petite rente qui n'est pas enti\u00e8re, h\u00e9 bien il faut pouvoir aider ces personnes, donc si on avait dit ben \u00e9coutez, on va aider ces personnes de mani\u00e8re cibl\u00e9e, j'aurais p\u00e9dagogue mais l\u00e0, en fait, on utilise l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour, de mani\u00e8re arrosoir donner 70 francs \u00e0 des gens qui n'ont pas besoin de cet argent, alors qu'on pouvait le cibl\u00e9e sur sur sur sur ce qu'il avait vraiment besoin et cette grand- maman dont je vous parle qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite et qui aurait besoin de ses 70 ans les touchera pas, parce qu'elle fait partie des retrait\u00e9s actuels, qu'ils ne toucheront pas ses 70 francs donc c'est injuste comme syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, fond de votre position, alors \u00e0 part la question technique du r\u00e9f\u00e9rendum et de la votation \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a la position des partis, notamment en Suisse romande, le mot qu'on puisse dire, c'est que les Lecteurs de de Suisse romande, voir un peu s'accrocher pour tenter de suivre le le fil des positions partisanes alors \u00e0 l'inverse des partis au niveau suisse, une partie de la gauche romande va dire non \u00e0 ce paquet, une partie de la droite, oui, bon, vous vous y \u00eates d\u00e9favorable, on est un peu en train de perdre notre latin non Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [89%] :\r\nOui, parce que, en fait, c'est un sujet qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9e et qu'il n'est pas facile d'expliquer la chose, alors \u00e9videmment en Suisse romande, lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vont le projet en disant : il faut une r\u00e9forme bonsoir, les gens ont tellement entendu qu'il fallait une r\u00e9forme ou mondiaux cette, enfin il y a une r\u00e9forme, c'est paru. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [84%] :\r\nAilleurs, Laurent Laurent Vert Verly sont pour, parce que, parce que c'est une r\u00e9forme autant, m\u00eame si elle est imparfaite, il faut s'en empoign\u00e9s certains de vos coll\u00e8gues de parti dit \u00e7a en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [88%] :\r\nAlors il faut poser leur poser la question directement, mais par Christian L\u00fcscher Olivier fait l'erreur, Guy Paul Beno\u00eet Genecand tous sont pour le non, parce que comme moi, il trouve cette r\u00e9vision injuste pour en particulier pour pour les jeunes, pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, le parti, c'est assez l\u00e9ger, alors je pense pas, il y a, il y a certaines personnes qui sont accroch\u00e9s au fait qu'il faut absolument une r\u00e9forme, mais il faut pas n'importe quelle r\u00e9forme et ceci est une pseudo- r\u00e9forme parce que finalement on va demander beaucoup de sacrifices \u00e0 tout le monde, des sacrifices aux jeunes des Zakeri fils ou retrait\u00e9s actuels qui ne touche pas les 70 francs mais qui payeront l'augmentation de la TVA des sacrifices aux femmes qui devront augmenter leur \u00e2ge l'art\u00e8re pour rien et tous ces sacrifices importants quand les qu'on demande, c'est pourquoi c'est pour gagner disons donc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 peine cette pseudo- r\u00e9forme serait accept\u00e9e, h\u00e9 bien il faudra tout de suite recommencer avec d'autres mesures d'\u00e9conomie et l\u00e0 on voit pas tellement, lesquels, \u00e0 part \u00e0 nouveau augmenter la TVA ou les cotisations salariales, donc tous ces sacrifices pour juste 10 ans, \u00e7a n'est pas une r\u00e9forme, c'est une pseudo- r\u00e9forme uniquement pour quoi, pour faire plaisir aux syndicats qui voulaient un mini- ADS, plus vous savez que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le peuple a rejet\u00e9 massivement l'initiative AVS plus parce qu'il voulait une r\u00e9forme qui soit \u00e9quilibr\u00e9e et l\u00e0, en fait, il y a un accord avec les syndicats, donc la gauche s'est fait en accord entre elles pour, pour quoi faire un mini- AVS plus, c'est-\u00e0-dire 70 francs \u00e0 Toulouse de mani\u00e8re arrosoir et m\u00eame pas aux retrait\u00e9s actuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [88%] :\r\nBon, on a ce ce, ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire en Suisse romande qui est, qui est oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de l'\u00e9l\u00e8ve, la, la, \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de retraite des femmes on a c'est parti en Suisse romande relativement d\u00e9chir\u00e9s sur la question, on a cette votation le 24 septembre qui vient juste apr\u00e8s une pause estivale, l'impression que la campagne va \u00eatre va \u00eatre tr\u00e8s courte, si ce n'est un peu avort\u00e9 et et m\u00eame si elles sont contradictoires, toutes les oppositions \u00e0 ce paquet dont on est en train de parler vont donner de tr\u00e8s bonnes chances au non est -ce que le nom valant selon vous Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [92%] :\r\nAlors, je l'esp\u00e8re pour pouvoir proposer un autre projet qui soit v\u00e9ritablement favorable aux femmes, c'est ce pourquoi je m'\u00e9tais battu au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que oui, il faut baisser le taux de conversion parce qu'on vit 2 ans de plus que ces 2 ans ne sont pas financ\u00e9s mais il faut absolument compenser cette baisse du taux de conversion dans le 2\u00e8me pilier en maintenant le niveau des rentes, et en particulier pour les femmes, vous savez que la la tr\u00e8s grande diff\u00e9rence entre les rentiers a\u00e9rer les rentiers, ce n'est pas au niveau de l'AVS qu'elle se situe au niveau du 2\u00e8me, pilier puisque beaucoup de femmes n'ont pas 2\u00e8me filet ou 2\u00e8me, pilier qui est insuffisant et donc beaucoup de peine \u00e0 vivre, donc en fait, c'est au niveau du 2\u00e8me, pilier qu'il faut agir pour avoir une meilleure \u00e9galit\u00e9 des hommes et des femmes au moment de la retraite, c'est ce que nous avions propos\u00e9 au sein du Conseil national, la m\u00e9thode que j'avais d\u00e9fendue vraiment une solution qui soit favorable aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 propos d'AVS P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente de votre parti cherche querelle aux rentiers AVS qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, d'ailleurs on en d\u00e9battait hier soir sur cette antenne, rendant forum et provoque un grand chaos ces propos creux provoque un grand chaos, c'est ce que nous dit le Tages-Anzeiger que vous avez lu ce matin Esther, Coco et qui essaye en peu d'\u00e9clairer cette cette tentative de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:13) [92%] :\r\nDe temps en temps, le PLR doit rappeler que ses membres ne sont pas seulement des porte- voix de l'\u00e9conomie en costume 3 pi\u00e8ces, mais qu'ils ont aussi des \u00e9motions, dit ce commentaire en pr\u00e9ambule, c'est donc dans cet esprit que P\u00e9tra G\u00f6ssi sont pro- maintenant aux rentiers AVS qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, ils ne payent pas d'imp\u00f4ts ne consomment pas en Suisse, et le ph\u00e9nom\u00e8ne va encore s'aggraver si le peuple accepte le projet de pr\u00e9voyance, 2020 et les 70 francs suppl\u00e9mentaires pour les rentes AVS, on pourrait s'amuser de voir la pr\u00e9sidente du PLR s'en prendre aux retrait\u00e9s soi-disant parasites, elle qui n'a jamais voulu discuter des salaires abusifs des grands patrons, mais le sujet est trop s\u00e9rieux pour en rire, \u00e9crit le journal, d'abord, aucun des retrait\u00e9s actuels ne va profiter de ces 70 francs ensuite, le PLR a fait une contre- proposition au Conseil des \u00c9tats d'augmentation de 450 francs d\u00e9range les plus faibles qui auraient profit\u00e9 majoritairement aux rentiers de l'\u00e9tranger dans son prochain exc\u00e8s de col\u00e8re P\u00e9tra G\u00f6ssi devra donc faire preuve de plus de coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [85%] :\r\nIsabelle Moret vos vice- pr\u00e9sidente de de du du parti que comment vous avez pris la le la position les propos de de P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [90%] :\r\nMoi j'estime que, finalement, chacun est libre de passer sa retraite l\u00e0 il l\u00e0 o\u00f9 il le souhaite, par contre insist\u00e9 sur le fait que ces raids, cette r\u00e9forme est arrosoir inutilement, \u00e7a me para\u00eet correcte puisque, en fait, c'est 70 francs seront vers\u00e9s \u00e0 des personnes qui n'en ont pas besoin \u00e0 des personnes qui gagnent pendant leur vie professionnelle, plusieurs centaines de milliers de francs et qui n'aurait pas besoin de ces 70 francs, c'est pour \u00e7a qu'on est venu avec plusieurs contre- propositions pour dire, mais il faut aider de mani\u00e8re cibl\u00e9e, ceux qui n'en ont vraiment besoin, parce que l\u00e0, effectivement, on peut agir, mais finalement d\u00e9pens\u00e9 tout cet argent qui co\u00fbte si cher \u00e0 \u00e0 pour rien, \u00e7a ne vaut pas la peine d'autant que l'on l'a dit dans les retrait\u00e9s qui vivront en Suisse et qu'ils ne toucheront pas 70 francs devront participer \u00e0 6 70 francs suppl\u00e9mentaires pour les plus jeunes par le biais de l'augmentation de la de la TVA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [90%] :\r\nMais vous, alors l\u00e0, sur le fond, vous \u00eates en d\u00e9saccord avec P\u00e9tra G\u00f6ssi, vous ne cherchez pas querelle assez rentiers AVS qui partent en Tha\u00eflande qui touchera AVS avec eux et qui vit dans un pays o\u00f9 le co\u00fbt de la vie est beaucoup moins cher, on avait d\u00e9bat hier soir dans Forum entre Filippo Lombardi et et Raymond Clottu sauf erreur qui lui \u00e9tait tout \u00e0 fait oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a, Filippo Lombardi disait vendre en doit pas s'attaquer \u00e0 \u00e7a, vous \u00eates d'accord avec lui au fond \u00e7a ne vous choque pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [89%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il existe certaines situations abusives, mais c'est pas pour cette raison -l\u00e0 que je m'oppose \u00e0 \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020, je m'y oppose parce que c'est une une r\u00e9forme qui est, qui est, qui est injuste et puis qu'il y a des solutions qui sont bien, par exemple, si on augmente, uniquement la TVA sans augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes on arrive exactement au finalement au financi\u00e8rement au m\u00eame r\u00e9sultat, pourquoi, parce que toute les \u00e9conomies qui sont faites avec l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes ne suffisent m\u00eame pas \u00e0 payer cette augmentation de de 70 francs, donc en fait si on biffe les 700 de frais en Biffle monde sur l'\u00e2ge de la retraite des femmes se retrouve quasiment dans la m\u00eame situation, on voit qu'on n'en utilise le sacrifice qui est demand\u00e9 aux femmes pour rien, pour quelque chose d'inutile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [87%] :\r\n\u00e0 propos de P\u00e9tra G\u00f6ssi comment vous la percevez -vous, c'est ce que l'article nous dit de de Kazan du Tages-Anzeiger, elle, elle s'en prend aux retrait\u00e9s parasites, c'est ce qui est dit, hein, c'est, c'est le terme employ\u00e9, mais elle ne veut pas discuter des salaires abusifs des grands patrons est -ce que c'est comme \u00e7a que vous la percevez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [93%] :\r\nAlors non, moi je trouve que c'est une excellente pr\u00e9sidente qui qui d\u00e9fend les id\u00e9es du PLR pour ma part, je suis choqu\u00e9 par les salaires qui sont trop \u00e9lev\u00e9s, comme on voit, comme par exemple les familles monoparentales ont beaucoup de peine \u00e0 \u00e0 nous, il est debout, que c'est pas facile pour pour les familles suisses et bien, quand on lit les salaires de certains patrons, moi je comprends tout \u00e0 fait qu'on qu'on qu'on soit choqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [89%] :\r\nOn entend votre bouche, mais pas dans la sienne, c'est \u00e7a que je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:03) [91%] :\r\nEh bien, c'est une PLR suisse allemand qui vient d'un canton o\u00f9 les imp\u00f4ts sont plus bas, il y a des revenus plus \u00e9lev\u00e9s, moi je suis dans la dans la vie r\u00e9elle, je vois comment vivent les gens autour de moi je et donc je je me rends tout \u00e0 fait compte de la de la difficult\u00e9 pour les familles ou pour une une grand- maman retrait\u00e9e de de vivre et de de nous, il est debout et donc c'est pour \u00e7a que moi, je trouvais qu'une solution : par exemple, bas\u00e9e sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e9taient plus judicieuse parce que vous savez quelle est la diff\u00e9rence entre les prestations compl\u00e9mentaires et l'AVS les prestations compl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que les 70 francs qui sont propos\u00e9s dans cette Pr\u00e9voyance 2020 puisqu'elle vous permet de de couvrir les co\u00fbts l'Avantage aussi des prestations compl\u00e9mentaires, c'est qu'ils ne sont servis con\u00e7u c'est-\u00e0-dire rentier qui reste vivre en Suisse et donc on pourrait agir sur ces prestations compl\u00e9mentaires parce qu'elle touche vraiment les personnes qui ont nom qui en ont besoin, et vous savez quoi, le pire encore avec cette r\u00e9forme, Pr\u00e9voyance 2020, h\u00e9 bien les personnes qui sont prestations compl\u00e9mentaires vont y perdre, pourquoi, parce que sur les 70 francs d'AVS, ils vont payer des imp\u00f4ts et ses 70 francs vont \u00eatre d\u00e9duits des prestations compl\u00e9mentaires alors que sur les prestations compl\u00e9mentaires, ils ne payent pas d'imp\u00f4ts et oui mais \u00e7a fait quand m\u00eame un petit \u00e0 la fin du mois, \u00e7a fait quelque chose et en plus ils perdront la possibilit\u00e9 d'avoir la gratuit\u00e9 de la redevance TV, radio, et \u00e7a c'est aussi des montants qui sont, qui sont int\u00e9ressants parce que quand vous avez peu pour vivre et bien vous compter chaque franc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:31) [90%] :\r\nAlors ce projet de r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse pourrait indirectement, c'est ce que je disais en introduction s'inviter dans le choix du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas \u00e7a, ce sera quelques jours avant le 24 septembre \u00e7a c'est ce qu'on reproche justement Alain et potentiel favori \u00e0 la succession de Monsieur Burkhalter, c'est le pr\u00e9sident de votre commission de s\u00e9curit\u00e9 sociale, coll\u00e8gue de parti et Ignacio qu'assister si noir, on lui reproche son son opposition \u00e0 cette r\u00e9forme, vous le craignez aussi \u00e7a pourrait lui porter pr\u00e9judice dans l'\u00e9ventuelle candidature qui serait la sienne Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:02) [91%] :\r\nAlors pour l'instant, on est \u00e0 la r\u00e9flexion des diff\u00e9rents candidats et c'est clair que il n'y a donc assise comme chef de groupe et brillant chef de groupe PLR, qui a arrive \u00e0 maintenir l'unit\u00e9 de notre groupe a positionn\u00e9 le parti, h\u00e9 bien il est en premi\u00e8re ligne donc, \u00e9videmment, les autres partis ont beau jeu de lui chercher tous les d\u00e9fauts de de la plan\u00e8te, c'est \u00e9videmment le le le jeu politique dans dans le cas d'une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:30) [91%] :\r\nAlors justement dans le Blick, on va d\u00e9couvrir avec vous, Esther, Coco, les portraits crois\u00e9s des 2 autres tessinois qui pourraient pr\u00e9tendre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en plus Ignacio Cassis, on parle bien s\u00fbr de la succession de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [88%] :\r\nAlors d'abord il y a Christian Vitta 44 ans, p\u00e8re de 3 enfants, repr\u00e9sentant d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lus l'Intelligent, Christian Vitta, dit de lui le Blick, un repr\u00e9sentant typique du PLR du nord du Tessin qui, en tant que chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et des finances veut lutter contre le dumping salarial, ensuite il y a Laura Sadis 56 ans, l'exp\u00e9riment\u00e9 la connaissance de dossiers ancienne concerne Hassan \u00e0 l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat, \u00e9conomiste qui a le contact facile, tous 2 ne sont pas candidats officiellement mais ils ne disent pas non, non plus, le PLR en discutera prochainement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces 2 portraits l'architecte vedette Mario Botta est en interview du candidat, mais il s'exprime sur le sujet alors la porte d'important pour lui, avant tout, c'est d'avoir un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral dit -il comp\u00e9tent sc\u00e8ne suffit pas des Tessinois ou de par l'italien mais ce serait quand m\u00eame bien qu'il repr\u00e9sente la culture suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:34) [91%] :\r\n\u00e9videmment que la question vous passionne comme PLR et comme parlementaire Isabelle Moret, alors c'est quoi l'important pour vous, c'est d'avoir d'abord un personne latine d'avoir une femme qu'est ce qui compte en 1er pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:49) [89%] :\r\nAlors \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre un peu bateau, mais ce qui me semble essentielle, c'est d'abord d'avoir quelqu'un de de comp\u00e9tent et avec des qualit\u00e9s et sur oui avant la la question r\u00e9gionale et surtout en fait de la personnalit\u00e9, puisque vous savez que cette personne doit s'int\u00e9grer dans un conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame un gouvernement particulier, si on regarde par rapport au au pays qui nous entourent, nous avons un syst\u00e8me particulier, il y a pas l'\u00e9lection du gouvernement par le Pape, ce sont les 246 parlementaires qui ont re\u00e7u le pouvoir de la d\u00e9l\u00e9gation des citoyens de choisir qui doit \u00eatre membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en conseil f\u00e9d\u00e9ral restreint et puis en fait, il y a des typologies diff\u00e9rent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on voit, par exemple, il y a une dizaine d'ann\u00e9es dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait compos\u00e9 de personnes beaucoup plus Alpha, donc il y avait un Style de gouvernement diff\u00e9rents la le Parlement a choisi un Style de gouvernement plus consensuel avec une volont\u00e9 de travailler ensemble pour leur sol plus consensuel, pas forc\u00e9ment, c'est un choix que fait le Parlement quel type de personnalit\u00e9, il souhaite adjoindre au conseil au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc apr\u00e8s, effectivement, il y a d'autres consid\u00e9rations qui viennent qui viennent comme est -ce qu'il faut, il faut plut\u00f4t il faut faire attention \u00e0 la repr\u00e9sentation des r\u00e9gions, c'est marqu\u00e9 dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:07) [90%] :\r\nVous r\u00e9pondez moi qui estiment que leur tour est venu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:10) [90%] :\r\nMoi je comprends tout \u00e0 fait, vous savez que je m'\u00e9tais engag\u00e9 pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir assurer une repr\u00e9sentation de la et des italophones au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, malheureusement, tout le monde n'a pas soutenu ce projet et puis donc il me semble n\u00e9cessaire que l'id\u00e9e que le Tessin mais aussi toute la Suisse italophone parce que vous savez qu'il y a aussi des \u00e9tals aux fans aux Grisons se sentent repr\u00e9sent\u00e9s et partie de notre pays, donc c'est une un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, mais c'est vrai que la repr\u00e9sentation des sexes est aussi important, nous avons plus que 2 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne sait pas jusqu'\u00e0 quand, Doris partent souhaitera rester et donc \u00e7a d\u00e9s\u00e9quilibre aussi son r\u00e9gionaux le l'est de la Suisse n'est pas non plus repr\u00e9sent\u00e9, donc il faut au fur et \u00e0 mesure des vacances au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'assurer d'un certain \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:04) [92%] :\r\nUne candidature romande et l\u00e9gitime aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:07) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait parce que vous savez que le PLR est tr\u00e8s fort en Suisse romande, nous sommes le 1er parti de Suisse romande, donc il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que les PLR roman revendique aussi ce si\u00e8ge, mais l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs, contrairement \u00e0 o\u00f9 il y a 8 ans, o\u00f9 ils avaient totalement exclu que cela puisse pu puisse \u00eatre un Tessinois qui c'est qui si\u00e8gent sur ce si\u00e8ge Romand, nous avons 17 un si\u00e8ge latin, donc c'est-\u00e0-dire que nous estimons tout \u00e0 fait normal que les que les candidats tessinois se pr\u00e9sente aussi bon Suisses romands, nous avons aussi d'excellents candidats potentiels comme Christian L\u00fcscher ou bien Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, le pr\u00e9sident du parti veulent le renverser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:47) [89%] :\r\nUne femme romande PLR vous y songer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:50) [91%] :\r\nAlors moi j'ai dit tr\u00e8s clairement que j'allais r\u00e9fl\u00e9chir jusqu'\u00e0 fin juillet, \u00e0 cette question, parce que c'est une question \u00e9videmment personnelle, hein, c'est un fort engagement collant doit faire pour la, pour la communaut\u00e9 pour le pays, mais c'est aussi une d\u00e9cision qui doit se prendre avec ses coll\u00e8gues, en particulier ses coll\u00e8gues du parti et donc \u00e7a n\u00e9cessite une une longue discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:15) [84%] :\r\nC'est c'est tout sauf un non que vous nous donnez, l\u00e0 ce matin c'est je, je vous sens tr\u00e8s tent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:20) [92%] :\r\nAlors c'est clair que les 246 parlementaires se sont engag\u00e9s avec conviction pour pour le pays, donc il voit et aussi comment fonctionne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je pense que tout parlementaire a r\u00e9fl\u00e9chi une fois est -ce qu'il pourrait avoir un engagement plus fort pour pour le pays et donc en l'occurrence, moi je, je, je remercie mes coll\u00e8gues qui cite mon nom parce que je le per\u00e7ois comment en fait, le fait qu'ils ont appr\u00e9ci\u00e9 la mani\u00e8re dont j'ai travaill\u00e9 au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral qu'ils ont appr\u00e9ci\u00e9 lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sidente du PLR et donc je je les remercie de pouvoir prendre en consid\u00e9ration le fait que je puisse \u00e9ventuellement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une une candidature, mais vraiment je contemple le faire en discussion avec avec mes coll\u00e8gues fin juillet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:09) [91%] :\r\nD'ici fin juillet, c'est l\u00e0 que vous donnerez votre r\u00e9ponse Isabelle Moret et bon, on a encore un ou 2 sujets de presse, on va, on va peut-\u00eatre en prendre 2, l'emploi dans la industrie Vaudois \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a vous concerne beaucoup et mise \u00e0 mal ces derniers mois et ces derniers jours avec quelques mauvaises nouvelles du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, et quelques licenciements Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:27) [89%] :\r\nLes annonces de suppressions d'emplois qui se suivent le courrier, la c\u00f4te la libert\u00e9, l'Express, L'Impartial le Journal du Jura reviennent sur 3 cas embl\u00e9matique Thermo Fisher \u00e0 Ecublens Bombardier \u00e0 Villeneuve pas appris mais pourtant l'industrie vit une tendance positive mod\u00e9r\u00e9e, c'est la vie, en tous les cas de la directrice de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie, les commandes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:48) [96%] :\r\nClaudine Amstein, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 hier \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:51) [91%] :\r\nExactement les commandes vont beau train bon train d\u00e9clare en effet Claudine Amstein mais il n'emp\u00eache que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires sont revus \u00e0 la base \u00e0 la baisse, ce qui pose 2 probl\u00e8mes : moins d'investissements et plus de robotisation cela am\u00e8ne \u00e0 des suppressions d'emplois mais, toujours selon la directrice de la s\u00e9rie sign\u00e9e il y a plus de postes cr\u00e9\u00e9s que 2 postes \u00e9limin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:10) [87%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 Berne parlementaire mais elle vaudoise d'origine Isabelle Moret, comment vous voyez ce qui se passe l\u00e0, ces derniers jours dans le canton de Vaud Thermo Fisher, on incite pas, on a d'autres on a Bombardier \u00e9videmment, faut -il voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide ou plein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:22) [91%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s inqui\u00e8te parce que effectivement l'industrie souffre du franc fort, mais souffre aussi des charges suppl\u00e9mentaires et dans le canton de Vaud au-dessus des charges sociales habituelles, nous avons les charges sociales pour les prestations compl\u00e9mentaires familles qui n'existe pas dans d'autres cantons, nous avons les charges suppl\u00e9mentaires pour la fondation d'accueil de jour, hein, que je soutiens, je pr\u00e9cise bien, mais \u00e7a rajoute une couche et voyez -vous avec Pr\u00e9voyance 2020 on va rajouter encore une couche avec cette pseudo- r\u00e9forme puisqu'il y aura encore une augmentation des charges salariales et tout \u00e7a fait que, h\u00e9 bien dans l'industrie qui a des marges souvent \u00e0 ces petites et bien on va souffrir et il va couper encore plus d'emplois et oubliez pas que cette pseudo- r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2001, on a fait que pour 10 ans donc \u00e0 peine l'aura -t-on voter si le peuple accepte, il faudra revenir \u00e0 la charge avec encore des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour les entreprises et donc des risques pour l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:12) [90%] :\r\nEt vous, que vous comptez beaucoup sur le 1er projet fiscal 17 heures fran\u00e7aise, cette nouvelle r\u00e9forme, c'est \u00e7a qui va tout solutionner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:18) [92%] :\r\nAlors ce nom, c'est un ensemble de mesures, nos entreprises ont besoin de stabilit\u00e9 dans le cadre juridique qui soit, qui paient leur permet en fait d'investir dans la recherche, qui leur permet d'investir dans des emplois si on rajoute tout le temps des charges suppl\u00e9mentaires, h\u00e9 bien il faudra faire ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure faire en remplacer des emplois par qui sont pourtant utile avec des salaires qui sont plus bas, parce que nous avons aussi besoin d'essayer de d'avoir ce type d'emploi si on le remplace par des robots, nous allons perd des emplois, donc c'est vraiment important de ne pas augmenter les charges sur les entreprises parce qu'\u00e0 la fin, ce qu'ils perdent, h\u00e9 bien ce sont les employer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:53) [86%] :\r\nMessage \u00e0 Monsieur Broulis, coll\u00e8gue de parti, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:56) [90%] :\r\nMais il est parfaitement conscient de cette situation Philippe Leuba aussi se tr\u00e8s bien pour les employes de notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:00) [94%] :\r\nMerci beaucoup Isabelle Moret, vous \u00e9tiez \u00e0 Berne dans notre Studio, on vous souhaite un bel \u00e9t\u00e9 merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci \u00e0 vous, bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-23T07:08:56Z"}, {"id": "sound-8612BEE4-58F5-49BC-AE27-7D576CD3D67C", "internalArchiveId": "8612BEE4-58F5-49BC-AE27-7D576CD3D67C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons pauvres sont-ils trop g\u00e2t\u00e9s par la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re?", "publicationDate": "2017-06-23T00:00:00Z", "summary": "La majorit\u00e9 des cantons consid\u00e8rent la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 all\u00e9ger les in\u00e9galit\u00e9s entre les cantons comme bien trop g\u00e9n\u00e9reuse. D\u00e9bat entre Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge des Finances, et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD).\r\n\r\n* * Les cantons pauvres sont-ils trop g\u00e2t\u00e9s par la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re?  \r\nIntro:\r\nLes cantons pauvres sont ils trop g\u00e2t\u00e9s? \r\nCette semaine, les cantons ont su combien ils recevraient de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re en 2018. Ce m\u00e9canisme destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s intercantonales est consid\u00e9r\u00e9 comme trop g\u00e9n\u00e9reux par une grosse majorit\u00e9 des cantons... et en particulier par ceux qui sont riches, qui distribuent l'argent.\r\nIl y en a 6 en Suisse, dont un seul en Suisse romande: c'est Gen\u00e8ve. Les 20 autres re\u00e7oivent de l'argent de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\nMais certains en re\u00e7oivent trop, estiment une vingtaine de cantons, qui ont propos\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'intervenir.\r\nSeuls 4 jugent que \u00e7a va tr\u00e8s bien comme \u00e7a... Et refusent de n\u00e9gocier un comprimis. Il s'agit de cantons romands: le Jura, Fribourg, le Valais et Neuch\u00e2tel. Neuch\u00e2tel dont vous etes le conseiller d'\u00e9tat en charge des finances, Laurent Kurth, bonsoir. \r\nAvec nous \u00e9galement le conseiller national PLR vaudois Olivier Feller. \r\nOLIVIER FELLER, CN VD PLR. (veut compromis)\r\n. Vous voulez donner moins d'argent aux cantons dit pauvres? \r\n. Voil\u00e0 qui n'est pas tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux... \r\n(. Une sorte de garantie de d\u00e9ficit... Un peu comme les festivals? Aller au dela, c'est maintenant. Vous vous voulez r\u00e9duire cette garantie...)\r\n. Pourtant le canton de Vaud, votre canton, vient de basculer dans les cantons pauvres, alors qu'il \u00e9tait canton contributeur jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e... Vous voulez recevoir moins d'argent que les 60 millions de francs promis pour 2018? \r\n. Vous pouvez toujours renoncer \u00e0 quelques millions sur une base volontaire... d'autres cantons, comme le Jura qui est le moins riche des cantons suisses, ou encore Neuch\u00e2tel, serait certainement heureux d'en recevoir un peu plus... Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 le faire? Pour donner l'exemple? \r\n. Est-ce qu'il ne faudrait pas d\u00e9politiser le d\u00e9bat... Introduire des m\u00e9canismes automatiques de p\u00e9r\u00e9quation selon l'\u00e9tat des finances de chacun?\r\nLAURENT KURTH, PS, conseiller d'\u00e9tat charg\u00e9 des finances NE (ne veut pas du compomis)\r\n. M\u00e9canisme trop g\u00e9n\u00e9reux? Vous ne partagez pas...\r\n. La loi fixe une garantie au dessous de laquelle un canton re\u00e7oit de l'argent. Les cantons re\u00e7oivent trop d'argent? \r\n. Arriver \u00e0 ce minimum de garantie, \u00e7a ne vous suffit pas? Pourquoi aller au del\u00e0 de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9? \r\n. Si vous voulez recevoir plus, autant augmenter la garantie. Pourquoi ne le demandez-vous pas?\r\n. Neuch\u00e2tel, Fribourg, le Jura ou encore le Valais ont au moins 2 points communs: ils sont b\u00e9n\u00e9ficiaires et romands. Or, il y a d'autres cantons b\u00e9n\u00e9ficiaires en Suisse al\u00e9manique qui sont d'accord avec le fait qu'on g\u00e2te trop les cantons pauvres. comment vous l'expliquez? \r\n. De nouveau les romands qui se plaignent... \r\n. Solution id\u00e9ale?\r\ndotation minimale: 86,5% \r\nvaleur indicative: 85\r\nValeur effectives: 87,8%\r\nnouveau syst\u00e8me p\u00e9r\u00e9quatif: 86,5% , p\u00e9riode tranisitoire de 3 ans", "durationSec": 681, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8707666", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les cantons pauvres sont-ils trop g\u00e2t\u00e9s par la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re?  / FOR_2017-06-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.06.2017"], "alternativeSummary": ["La majorit\u00e9 des cantons consid\u00e8rent la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 all\u00e9ger les in\u00e9galit\u00e9s entre les cantons comme bien trop g\u00e9n\u00e9reuse. D\u00e9bat entre Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge des Finances, et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8707666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:50Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans Forum les cantons pauvres sont -ils trop g\u00e2t\u00e9s cette semaine, les cantons su combien ils recevraient de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re en 2018 ce m\u00e9canisme destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s intercantonales consid\u00e9r\u00e9 comme trop g\u00e9n\u00e9reuse par une grosse majorit\u00e9 des cantons et en particulier par ceux qui sont riches, qui distribue, donc l'argent il y en a, Suisse, il y en a 6 en Suisse dont un seul en Suisse romande c'est Gen\u00e8ve les 20 autres re\u00e7oivent de l'argent de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re mais certains en re\u00e7oivent trop estiment une vingtaine de cantons qui ont propos\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'intervenir seuls 4 jugent que \u00e7a va tr\u00e8s bien comme \u00e7a et refuse de n\u00e9gocier un compromis, il s'agit de cantons romands le Jura Fribourg le Valais et Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel dont vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat, charg\u00e9 des finances, Laurent Kurth bonsoir bonsoir, avec nous \u00e9galement ici dans ce Studio, le conseiller national PLR Vaudois Olivier Feller bonsoir un bonsoir alors Olivier Feller, vous vous vous soutenez finalement ce ce ce compromis r\u00e9clam\u00e9e par la majorit\u00e9 des cantons, c'est-\u00e0-dire que vous voulez donner moins d'argent aux cantons dit pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nVous avez raison de pr\u00e9ciser qu'il s'agit d'un d'un compromis qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des des cantons voyou le le but de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, c'est de r\u00e9duire les disparit\u00e9s financi\u00e8res entre les cantons, ce n'est pas de gommer toutes les diff\u00e9rences en autre terme le but c'est l'\u00e9quit\u00e9 entre les cantons, ce n'est pas l'\u00e9galitarisme et pour atteindre cet objectif la loi actuelle sur la p\u00e9r\u00e9quation pr\u00e9voit que les ressources de tous les cantons calcul\u00e9 par habitant doivent atteindre au moins 8 ans de 5 pourcent de de la moyenne suisse, donc, pour vous, cet \u00e9cart finalement est devenu trop important, aujourd'hui, il se trouve que tous les cantons suisses non seulement atteignent le taux de 8 ans de 5 pourcent en en terme de ressources par rapport \u00e0 la moyenne suisse, mais l'ensemble des cantons a m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 ce taux de 8 ans de 5 pourcent qui qui \u00e9tait ancr\u00e9 dans la loi sur la p\u00e9r\u00e9quation le canton le plus modestes financi\u00e8rement c'est le canton du Jura, h\u00e9 bien, il atteint 8 ensuite virgule 2 pourcent et et le canton Doury atteint 8 antiquaires du 3 pourcent donc donc l'objectif de la p\u00e9r\u00e9quation qui est de r\u00e9duire les disparit\u00e9s financi\u00e8res fait cantons, c'est objectif qui est ancr\u00e9 dans la loi, il est atteint, il est m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 et donc il est normal d'adapter la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nLaurent Kurth, charg\u00e9 des finances \u00e0 Neuch\u00e2tel, il est normal d'adapter la p\u00e9r\u00e9quation aux r\u00e9alit\u00e9s qui ont \u00e9volu\u00e9 avec les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [89%] :\r\nOui, oui, la note seulement normal de le faire, mais en plus on a accept\u00e9 de faire un contrairement \u00e0 ce que ce que vous disiez dans votre introduction, \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e, cantons, les cantons, on discute, on accepte de, de, d'entrer en mati\u00e8re sur une s\u00e9rie de, de, de compromis, donc \u00e7a \u00e7a, le \u00e7a, \u00e7a c'est le 1er point le compromis qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les 20 cantons, pas celui -l\u00e0, et j'aimerais dire d'embl\u00e9e que d'abord \u00e7a lasse tout le monde et \u00e7a produit rarement beaucoup de choses lorsque ceux qui re\u00e7oivent estiment qu'ils ne re\u00e7oivent pas assez ceux qui payent qui paye trop et qu'on s'arr\u00eate \u00e0 simplement argumenter, chacun de son c\u00f4t\u00e9, donc, c'est pas le propos des 4 cantons qui ont r\u00e9agi au au compromis qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par une majorit\u00e9 de cantons au fond le d\u00e9bat et de ce doit \u00eatre port\u00e9 sur 2 points, \u00e0 nos yeux, le 1er c'est l'entr\u00e9e en mati\u00e8re qui est la n\u00f4tre, pour dire les cantons contributeurs donc r\u00e9put\u00e9e riche en une s\u00e9rie d\u00e9fis de vente, il est, on peut entendre une s\u00e9rie de leurs revendications pour payer un peu moins \u00e0 l'avenir on a admis une baisse de 300 millions annuels apr\u00e8s un exercice de 165 millions dans la p\u00e9riode que nous vivons maintenant de diminution d\u00e9j\u00e0 pour qu'on a d\u00fb subir dans le dans la p\u00e9riode qu'on vit maintenant en revanche ce qu'on dit c'est qu'avec le compromis propos\u00e9 c'est 300 millions de d'\u00e9conomie pour les cantons contributeurs se transforme en 700 millions de baisse de recettes pour les cantons les plus faibles, parce qu'au passage par les m\u00e9canismes pr\u00e9vus la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9duirait aussi sa contribution et l\u00e0 on ne comprend pas comment les cantons les plus \u00e0 l'aise, admettent que le l'effort qui est demand\u00e9 soit multipli\u00e9 par 2 et demi par les contributions de la Conf\u00e9d\u00e9ration conf\u00e9d\u00e9ration qui est d\u00e9j\u00e0 la grande gagnante de des op\u00e9rations men\u00e9es dans la ARPT ces derni\u00e8res ann\u00e9es, puisqu'elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la la croissance des revenus qui ont \u00e9t\u00e9 davantage vers\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis les cantons ont d\u00fb assumer, assumer des charges qui eux- m\u00eames \u00e9taient en croissance plus rapide que que la moyenne, donc au fond le le d\u00e9bat, il porte principalement l\u00e0- dessus est -ce que la conf\u00e9d\u00e9ration doit amplifier l'effort qui est demand\u00e9 de la par les cantons contributeurs se efforts que nous avons admis de la part des quatre entendant, vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [91%] :\r\nOlivier Feller heure on entend Laurent Kurth comment finalement arriver \u00e0 dans le d\u00e9bat, tout comme pour la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire ces divergences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je crois que ces divergences sont sur le point d'\u00eatre r\u00e9duites puisque Laurent Kurth a lui- m\u00eame relev\u00e9 que 4 cantons sur ainsi s'\u00e9tait oppos\u00e9 au compromis qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux savez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [89%] :\r\nKader jusqu'\u00e0 un moment donn\u00e9 que que ce principe de solidarit\u00e9 ne satisfasse plus personne et qui saute et l\u00e0 ce serait dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [92%] :\r\nAlors vous avez raison de de rappeler que la la p\u00e9r\u00e9quation, c'est l'expression m\u00eame du lien conf\u00e9d\u00e9ral de la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, mais si vous tirez trop fort d'un c\u00f4t\u00e9, si si vous sombrer dans l'exc\u00e8s, s'agissant des contributions, h\u00e9 bien vous risquez aussi de faire exploser ou Dave de faire imploser le syst\u00e8me, le canton de Zoug, donc je ne suis pas un d\u00e9fenseur particulier en tant que Vaudois mais le canton de Zoug paiera en 2018 plus de 2600 francs par habitant en mati\u00e8re de de p\u00e9r\u00e9quation c'est \u00e9norme et \u00e7a suscite du du m\u00e9contentement et lorsqu'il y a du m\u00e9contentement, h\u00e9 bien on risque de de mettre en danger ce lien de solidarit\u00e9 qui est repr\u00e9sent\u00e9e par le syst\u00e8me de de p\u00e9r\u00e9quation le le le canton de de Neuch\u00e2tel en 2018 recevra 150 millions je peux comprendre qu'il souhaite recevoir un peu plus mais canton de Gen\u00e8ve, lui il paye 300 millions et puis, il aimerait payer un peu moins parce qu'il a de grandes difficult\u00e9s financi\u00e8res, donc le but c'est d'essayer de trouver une harmonie de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire les disparit\u00e9s financi\u00e8res mais une fois de plus, il s'agit pas de gommer toutes les diff\u00e9rences, il s'agit peut-\u00eatre \u00e0 venir, l'\u00e9quit\u00e9, non pas de cr\u00e9er l'\u00e9galitarisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [90%] :\r\nBon, on est loin de l'\u00e9galitarisme quand m\u00eame monsieur fait l'air lorsqu'on parle de, de, de rapport de un \u00e0 un et demi des des ressources calculer des des cantons, ce que vous oubliez dire quand m\u00eame, c'est que revenir \u00e0 85 pourcent c'est c'est baisser d'environ 3, 2 \u00e0 3 points, l'indice de de ressources pour les cantons les plus faibles, c'est un recul pour les cantons les plus faibles, ceux -ci sont entr\u00e9s en mati\u00e8re comme, comme je l'ai dit, mais ce qu'on dit, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration a une responsabilit\u00e9 pour assurer la coh\u00e9sion de ce pays, la fa\u00e7on dont on vit ensemble et les cantons contributeurs ont aussi un int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir des cantons, fragile, mais qui sont souvent des contributeurs \u00e0 la richesse du pays, je prends l'exemple de de mon canton c'est lundi les premiers cantons de Suisse en en produit int\u00e9rieur brut par habitant, donc on a une contribution tr\u00e8s importante \u00e0 la richesse du pays, on a quelques soucis pour conserver cette richesse chez nous, \u00e7a fait partie d'ailleurs des d\u00e9fis que que cherche \u00e0 relever le gouvernement mais au fond, vous n'avez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ce cantons exportateurs qui am\u00e8nent des richesses \u00e0 la Suisse, ils sont \u00e0 genoux demain et au fond c'est \u00e7a le message que que l'on tient \u00e7a veut dire : OK, on se met \u00e0 table accord on on travaille \u00e0 comprendre la pr\u00e9occupation des des cantons les les plus riches et les soucis qu'ils ont des d\u00e9fis qui sont de de vente mais n'amplifions pas l'effort qu'on est d'accord, de faire par une contribution qui serait \u00e0 son tour diminuer de la par la Conf\u00e9d\u00e9ration, au point de d'an\u00e9antir des cantons qui participe aussi \u00e0 la richesse du pays, \u00eatre riche, \u00e7a veut pas \u00eatre moins riche, \u00e7a veut pas dire contribuer moins la richesse du pays, \u00e7a veut dire simplement que les revenus reste un peu moins chez nous, par toutes sortes de m\u00e9canismes qui profite d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs au au grand cantons urbains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [87%] :\r\nLaurent Kurth pour qu'on comprenne bien quand m\u00eame qu'on saisisse l'enjeu, effectivement, il y a 4 quand on l'a dit, qui veulent le statu quo, pourtant en Suisse al\u00e9manique a beaucoup de cantons qui touche, qui sont b\u00e9n\u00e9ficiaires de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re qui, eux, sont d'accord avec ce compromis, comment est -ce que vous expliquez cette diff\u00e9rence de, de, de sensibilit\u00e9 entre cantons, entre guillemets, pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [92%] :\r\nBon, pour \u00eatre honn\u00eate, je n'explique pas bien, et avec mes coll\u00e8gues on se l'explique pas bien, on se voyez vraiment qui se plaignent, c'est un peu \u00e7a l'impression que \u00e7a je pas, je pense que il y a, il y a s\u00fbrement une une tradition de collaboration aussi plus intense au sein de conf\u00e9rences r\u00e9gionales, ce qui fait qu'il y a des il y a des Liens certainement que les cantons b\u00e9n\u00e9ficiaires craignent de perdre sur d'autres fronts s'ils insistent trop et je r\u00e9p\u00e8te ici il ne s'agit pas pour nous de demander davantage aux cantons les plus riches, il s'agit simplement d'\u00e9viter un effet multiplicateur de l'effort qui est qui est sollicit\u00e9 en rappelant la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration la responsabilit\u00e9 qui est la sienne pour la coh\u00e9sion de ce pays et en rappelant \u00e0 l'ensemble de ce pays que chaque canton apporte sa contribution \u00e0 la richesse du pays m\u00eame si au final, certains sont plus riches que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [93%] :\r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re peut-\u00eatre pour prendre le cas concret du canton de Vaud votre canton, on l'a appris cette semaine, il vient de basculer dans les cantons, entre guillemets, pauvres alors qu'il \u00e9tait contributeur jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e, \u00e7a veut dire finalement que vous voulez recevoir moins d'argent que que les 60 millions promis pour 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [93%] :\r\nAlors il est vrai que le canton de Vaud et c'est une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de du nouveau syst\u00e8me p\u00e9r\u00e9quation fin 2008 le le canton de Vaud est un cantons b\u00e9n\u00e9ficiaires, mais pour1,6 1000000, donc on est vraiment \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la, \u00e0 la limite, et donc ce qui m'am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 essayer d'avoir vraiment une vision g\u00e9n\u00e9rale et \u00e0 ne pas me focaliser sur les int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats du canton de Vaud puisqu'on est on est v\u00e9ritablement \u00e0 la limite, il me semble que ce qu'on imaginait les cantons, une \u00e9crasante majorit\u00e9 des cantons, c'est un bon compromis, parce qu'aujourd'hui, je le r\u00e9p\u00e8te, le but c'est que les ressources de chaque canton atteigne au moins 8 ans de 5 pourcent de de la moyenne suisse le compromis qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, h\u00e9 bien c'est de faire passer ce taux de 8 ans de 5 pourcent \u00e0 \u00e0 8 anti- circule 5 pourcent donc donc on va dans le sens des cantons b\u00e9n\u00e9ficiaires mais il se trouve qu'aujourd'hui le canton le plus modestes financi\u00e8rement le canton du Jura est un taux de plus de 8 ans qui pourcent alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose un probl\u00e8me de fixer, c'est de pas, dira voil\u00e0 Neuch\u00e2tel on a, on a besoin d'un peu plus d'argent et Gen\u00e8ve dira ah on veut donner un peu moins le but, c'est de fixer un taux et on augmente m\u00eame le taux actuel et, ensuite, de respecter ce taux de mani\u00e8re \u00e0 ce que chaque ann\u00e9e on ne rediscute pas des modalit\u00e9s mais qu'on se finalement qu'on reste fid\u00e8le \u00e0 certains principes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies par le l\u00e9gislateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [90%] :\r\nL\u00e0- dessus on est d'accord et c'est bien ce qu'on demande qu'on soit fid\u00e8le aux principes d\u00e9finis au moment o\u00f9 on a d\u00e9cid\u00e9 de cette nouvelle r\u00e9partition des t\u00e2ches en de cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration et de l'accompagner de ces, de ces transferts de flux j'observe au passage que monsieur Feyder travaille avec les chiffres : 100 assez cr\u00e9atif, puisque il a cit\u00e9 150 millions pour cantons de Neuch\u00e2tel en fait la p\u00e9r\u00e9quation des ressources pour nous, c'est 8 millions l'ann\u00e9e prochaine et puis pour le canton de Vaud je crois que c'est 60 millions contrairement 8 que vous avez \u00e9voqu\u00e9es en multi en m\u00e9langeant diff\u00e9rents qui n'ont rien \u00e0 voir avec la p\u00e9r\u00e9quation des, des, des ressources, mais enfin peu importe encore une fois, il s'agit d'assurer \u00e0 un pays qui est un pays f\u00e9d\u00e9raliste, les m\u00e9canismes de coh\u00e9sion, on n'en demande pas plus, on accepte d'en recevoir moins \u00e0 l'avenir, mais pas beaucoup moins au point que, on n'arrivera plus \u00e0 boucler les Budgets publics on n'arrivera plus \u00e0 jouer le r\u00f4le qui est le n\u00f4tre dans la contribution que chaque canton veut continuer de, de, de, de pouvoir apporter \u00e0 ce pays, j'ai fait l'air un dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [88%] :\r\nOui, oui, un dernier mot, les chiffres que je cite sont sont justes, il y a effectivement plusieurs volets p\u00e9r\u00e9quation fait la p\u00e9r\u00e9quation des ressources, mais aussi la p\u00e9r\u00e9quation pour les principes socio- d\u00e9mographiques pour les principes \u00e9galement g\u00e9o- topographiques et si on additionne tout, h\u00e9 bien, Neuch\u00e2tel re\u00e7oit 150 millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [88%] :\r\nC'est difficile d'avoir rien \u00e0 voir avec les d\u00e9bat dans un parc, ce difficile d'avoir des tableaux Excel, quand on fait de la radio en m\u00eame temps en tout cas merci beaucoup \u00e0 tous les 2 Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois, mais c'est l'accueil mais je vous en prie, et Laurent Kurth, grand argentier du canton de Neuch\u00e2tel, bonsoir, bonsoir, et bon week- end \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-23T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "CE, en charge du Dpt des finances et de la Sant\u00e9  ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1606277", "internalArchiveId": "AA1706606458", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-06-23T00:00:00Z", "durationSec": 3662, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8727302", "imageURL": "http://www.rts.ch/8727296.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8608037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T06:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031989\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:15) [78%] : \r\nMP3 avec Agn\u00e8s Jaoui et L\u00e9onard Cohen a, au fond, la veille, \u00e0 l'instant l'excellentissime si matin sera Life si de maintenant, ce qui est un pseudo si fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment Acide Barrett, l'ancien leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:16 > 0:00:20) [93%] : \r\nDe Pink Floyd, Agn\u00e8s Jaoui, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic toute la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:22 > 0:00:24) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:25 > 0:00:41) [93%] : \r\nLa circulation s'intensifie sur le r\u00e9seau routier, romans et de forts ralentissements sont \u00e0 pr\u00e9sent constat\u00e9, notamment sur l'axe Vevey Lausanne entre l'aire de service de Lavaux et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne ainsi que sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre Cossonay et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix toujours en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:41 > 0:00:46) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:48 > 0:01:06) [93%] : \r\nLa journ\u00e9e s'annonce caniculaire \u00e0 nouveau apr\u00e8s une nuit tropicale, les temp\u00e9ratures devraient atteindre 34 en pleine cet apr\u00e8s- midi, seuls quelques cumulus sur les cr\u00eates feront un peu d'ombre, les plus gros cumulus pourrait provoquer quelques orages un vent chaud du sud- ouest soufflera jusqu'en plaine, m\u00eame sc\u00e9nario pour demain avec peut-\u00eatre un degr\u00e9 de moins l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:06 > 0:01:11) [91%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:13 > 0:01:15) [78%] : \r\n7 heures Bienvenue sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:18 > 0:01:39) [91%] : \r\nC'est le journal Coralie Claude homo h\u00e9t\u00e9ro ou bisexuelles, pr\u00e8s de 5 pourcent des jeunes h\u00e9sitent, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude men\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans certaines \u00e9coles du pays, les adolescents encore ind\u00e9cis mais d\u00e9j\u00e0 2 fois plus expos\u00e9s \u00e0 la violence ou harc\u00e8lement \u00e0 la fum\u00e9e et \u00e0 l'alcool que leurs camarades, de quoi s'interroger sur leur s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:40 > 0:01:52) [93%] : \r\nEt ce matin aussi le regard d'une sp\u00e9cialiste sur les droits des couples homosexuels en Suisse Fr\u00e9d\u00e9rique Granet, c'est son nom, elle est professeur de droit \u00e0 Strasbourg, elle estime que notre pays est progressiste en la mati\u00e8re, mais qu'il peut encore mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:52 > 0:02:02) [94%] : \r\nLe local d'injection pr\u00e9vue \u00e0 Lausanne : est-il l\u00e9gal, l'association romande contre la drogue, veut en avoir le coeur Net, elle demande un avis de droit pour ce projet et d'autres encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:02 > 0:02:26) [95%] : \r\nAlain Berset r\u00e9ussira-t-il \u00e0 imposer sa grande r\u00e9forme des retraites, verdict le 24 septembre prochain, date de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur cette question, 4 jours seulement apr\u00e8s la nomination en principe du successeur de Didier Burkhalter pour embrasser en quelque sorte c'est de th\u00e9matiques, l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 sera la PLR vaudoise Isabelle Moret, dont le nom a circul\u00e9 ces derniers jours pour une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:26 > 0:02:49) [92%] : \r\nEt si le Royaume-Uni renoncer au Brexit John Lennon chante bien imagine les pr\u00e9sidents du Conseil europ\u00e9en et du Parlement europ\u00e9en, l'imagine \u00e0 quoi ressemblent enqu\u00eateurs sous embargo, \u00e0 2 semaines que le pays est sous blocus et ses habitants ont le blues, \u00e0 cause notamment d'une histoire de charbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:04) [92%] : \r\nLes lettres d'amour ont-elles toujours la c\u00f4te \u00e0 l'heure des SMS et des r\u00e9seaux sociaux, la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'historien Jacques Ramseyer, il vient de publier un ouvrage relatant des correspondances amoureuses du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, retrouv\u00e9es dans des cartons ill\u00e9gal ta du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:05 > 0:03:13) [91%] : \r\nVous avez chaud, la centrale de M\u00fchleberg aussi, Pietro Bugnon nous expliquera pourquoi et puis des cours low-cost contre la peur en avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:14) [83%] : \r\nGrippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:15 > 0:03:43) [92%] : \r\nEn mati\u00e8re de sexualit\u00e9, il se cherche encore mais d\u00e9j\u00e0 ils sont victimes de violences et de harc\u00e8lement en Suisse, les jeunes qui pr\u00e9sentent une attirances bisexuelles ou homosexuelles sont 2 fois plus expos\u00e9s au harc\u00e8lement et \u00e0 la violence que les h\u00e9t\u00e9ros convaincus, c'est ce qui ressort d'une vaste \u00e9tude men\u00e9e dans les \u00e9coles par l'institut universitaire de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive de Lausanne, en Suisse, c'est la premi\u00e8re fois que le lien entre attirance sexuelle et violence est examin\u00e9 chez les adolescents, Camille Degoat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:43 > 0:04:05) [94%] : \r\n5 1000 jeunes ont r\u00e9pondu au questionnaire de 1500 dans le canton de Vaud, les chercheurs ont interrog\u00e9 des \u00e9coliers de 15 ans 1er constat 4,7 pourcent d'entre eux ont une attirance sexuelle qui n'est pas h\u00e9t\u00e9rosexuel, de l'avis des experts, ils sont plus expos\u00e9s \u00e0 la violence que les autres Rapha\u00ebl Biset, m\u00e9decin, il est l'un des auteurs de l'enqu\u00eate et pour lui, il y a lieu de s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:05 > 0:04:29) [89%] : \r\nLes jeunes qui d\u00e9clare une attirance dont exclusivement h\u00e9t\u00e9rosexuels sont environ 2 fois plus souvent victimes de violences physiques de harc\u00e8lement de brigandage qui sont aussi environ 2 fois plus nombreux \u00e0 d\u00e9clarer un \u00e9tat sant\u00e9 d\u00e9favorable et qui sont aussi environ 2 fois plus nombreux \u00e0 consommer de mani\u00e8re hebdomadaire des substances comme : tabac, alcool et cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:29 > 0:04:49) [94%] : \r\nPour Rapha\u00ebl Bill\u00e9 \u00e7a cette situation justifie la mise en place de mesures de pr\u00e9vention dans les \u00e9coles, via diff\u00e9rents projets et dans le canton de Vaud justement le d\u00e9partement de la formation de lutte contre l'homophobie et la transphobie depuis 2010 Serge autant et le chef du service de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 pour lui, les \u00e9tablissements scolaires doivent devenir des lieux s\u00fbrs pour les \u00e9l\u00e8ves les plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:12) [92%] : \r\n\u00e7a prend d'abord la forme d'un projet d'\u00e9tablissement, c'est-\u00e0-dire les professionnels de l'\u00e9tablissement, au travers de la direction travers des \u00e9quipes de sant\u00e9 d\u00e9veloppe un mod\u00e8le d'accompagnement des jeunes, on a toujours la question de la pr\u00e9vention, on a toujours la question de l'intervention, cette intervention est importante pour montrer justement que tout acte d'une probl\u00e9matique doit \u00eatre relev\u00e9 r\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:12 > 0:05:22) [97%] : \r\nPour les diff\u00e9rents acteurs concern\u00e9s : il \u00e9tait n\u00e9cessaire de mettre des chiffres sur la difficile r\u00e9alit\u00e9 de certains jeunes, mais pour eux, reste \u00e0 voir si les mesures de pr\u00e9vention seront efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:22 > 0:05:26) [94%] : \r\nEt une \u00e9tude similaire sera lanc\u00e9e dans les \u00e9coles du postobligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:26 > 0:05:30) [91%] : \r\n\u00e0 la une, aussi, cette nouvelle attaque contre le local d'injection pr\u00e9vue \u00e0 Lausanne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:30 > 0:05:51) [92%] : \r\nPrenons ce matin apr\u00e8s la motion UDC d\u00e9pos\u00e9 mardi au Grand Conseil pour s'opposer \u00e0 la cr\u00e9ation d'espaces de consommation de drogue dans tout le canton, h\u00e9 bien c'est maintenant l'association romande contre la drogue, qui demande un avis de droit et pas seulement contre le local d'injection lausannois Fran\u00e7oise Longchamp, membre de l'association et conseill\u00e8re communale PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:05:51 > 0:06:36) [89%] : \r\nNous allons demander un avis de droit officiel pour savoir si la municipalit\u00e9 et dans la l\u00e9galit\u00e9 par que nous pourcent que ce n'est pas elle qui doit prendre une d\u00e9cision, mais plut\u00f4t le canton, donc nous allons demander cet cet avis de droit, puis nous allons \u00e9galement demander \u00e0 un autre avis de droit pour savoir si la la demande des de certaines villes suisses d'entrer dans un projet de de l\u00e9galisation du cannabis est \u00e9galement licite, \u00e9tant donn\u00e9 que la loi sur les stup\u00e9fiants interdit y \u00eatre sp\u00e9cifie bien que le cannabis est ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:36 > 0:07:31) [89%] : \r\nFran\u00e7oise Longchamp avec Tania Barril en rappelle que plusieurs villes dont Berne \u00e0 Gen\u00e8ve veulent mener un projet pilote de vente contre les de cannabis en pharmacie pour Berne dans des Cannabis social clubs pour Gen\u00e8ve encore Bienne des associations contr\u00f4l\u00e9es qui aurait donc le droit de vendre du cannabis, la suite et la fin aujourd'hui du sommet europ\u00e9en, le 1er sommet auquel participent Emmanuel Macron hier, les 28 ont \u00e9voqu\u00e9 le Brexit Theresa May, leur a assur\u00e9 que les 3 millions de citoyens europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni pourront rester apr\u00e8s le divorce, enfin si divorce il y a comment \u00e7a qu'est-ce que vous voulez dire : h\u00e9 bien, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk s'est permis d'imaginer une hypoth\u00e8se ou le Royaume-Uni resterait dans l'Union, vous pouvez dire que je suis un r\u00eaveur, mais je ne suis pas le seul, a-t-il dit en citant Imagine de John Lennon et le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en en a rajout\u00e9 une couche Antonio Tajani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:31 > 0:08:05) [91%] : \r\nTout \u00e7a, oui, des breaks et aller vers le Brexit \u00e9tait une d\u00e9cision du Royaume-Uni, pas de l'Union europ\u00e9enne est ce qu'il est possible de changer d'avis, ils peuvent demander \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de revenir sur l'application de l'article 50 jours mais pour cela il faudrait l'accord des 27 \u00c9tats-membres solo en ce qui me concerne, je ne suis pas contre si le Royaume-Uni veut rester au sein de l'Union, personnellement, je trouve que c'est une bonne id\u00e9e, on est form\u00e9 est bonne \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:05 > 0:08:29) [91%] : \r\nAntonio Annie, pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en et autres sujets discut\u00e9s lors de ce sommet, le futur Fonds de d\u00e9fense europ\u00e9en, il devrait \u00eatre dot\u00e9 de 640 millions de francs par an, il est aussi question de lutte contre le terrorisme, sur internet, nouveaut\u00e9, les dirigeants sont pr\u00eats \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer si des acteurs du web ne d\u00e9veloppent pas de nouveaux outils pour d\u00e9tecter surtout supprimer les contenus probl\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:30 > 0:08:33) [99%] : \r\nLa lutte contre le terrorisme, il en est aussi question en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:33 > 0:09:29) [93%] : \r\nAvec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va compl\u00e9ter le code p\u00e9nal pour 2 heures, si \u00e0 la lutte contre le terrorisme, agir en amont, avant que des actes ne soit commis parmi les mesures annonc\u00e9es hier l'interdiction de recrutement d'entra\u00eenement en vue de commettre un acte ces terroristes ou encore le retrait du passeport et l'interdiction de quitter le territoire pour les personnes \u00e0 risques, des personnes qui ils pourront aussi \u00eatre oblig\u00e9 de se pr\u00e9senter au poste de police vous avez aim\u00e9 ou pas, la premi\u00e8re version de la latte, vous allez adorer d\u00e9tester sa 2\u00e8me version le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation hier une r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, il s'agit d'un nouvel essai puisque le 1er avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 en phase de consultation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cette fois donner davantage de marge de manoeuvre aux cantons pour la construction hors des zones \u00e0 b\u00e2tir et le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet est plut\u00f4t s\u00e9duits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:09:29 > 0:09:42) [94%] : \r\n\u00e7a semble aller plut\u00f4t dans un sens positif dans la mesure o\u00f9 on pourrait permettre \u00e0 des b\u00e2timents qui sont d\u00e9j\u00e0 si hors de la zone \u00e0 b\u00e2tir, tels que les rats car les masos h\u00e9 bien de pouvoir \u00eatre mis \u00e0 disposition de r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:42 > 0:09:46) [88%] : \r\nLe canton du Valais, va donc respirer avec cette application Dallas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:09:47 > 0:10:07) [84%] : \r\nNon, seul le canton de baleines pas respirer avec cette application de Valente Hip-Hop peut-\u00eatre simplement on retrouve un tout petit peu d'oxyg\u00e8ne suppl\u00e9mentaire, mais c'est plut\u00f4t gestes qui sont celles de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui permet d'\u00e9viter de voir des b\u00e2timents qui font aussi partie du du terroir et de l'histoire de des cantons alpins, h\u00e9 bien de ne pas tomber en ruine et Touaregs tr\u00e8s utilis\u00e9 dans l'int\u00e9r\u00eat du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:07 > 0:10:14) [92%] : \r\nOui, Yannick Buttet avec Muriel Balaban et les d\u00e9fenseurs de l'environnement ainsi que les Verts sont inquiets pour la protection du paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:15 > 0:10:17) [84%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:18 > 0:10:26) [92%] : \r\nSoyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Berne Yverdon car un pneu de camion \u00e0 signaler, entre l'\u00e9changeur de Chi\u00e8tres et Morat en direction d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:28 > 0:10:35) [96%] : \r\n7 heures 9 sur la premi\u00e8re 4\u00e8me jour de canicule en Suisse, la canicule qui affecte aussi le fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:35 > 0:10:49) [94%] : \r\nEh oui, l'air chaud qui stagne sur la Suisse depuis le d\u00e9but de la semaine, a fait grimper la temp\u00e9rature de l'art, \u00e0 telle point que la centrale a d\u00fb r\u00e9duire sa puissance de 5 pourcent pour ne pas causer de dommages \u00e0 l'environnement pr\u00e9cisions Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:49 > 0:11:42) [93%] : \r\nPour fonctionner normalement, une centrale nucl\u00e9aire doit \u00eatre aliment\u00e9 en permanence par plusieurs circuits de refroidissement imbriqu\u00e9s les uns dans les autres, il existe essentiellement de m\u00e9thodes pour rafra\u00eechir ses installations, les tours a\u00e9ror\u00e9frig\u00e9rantes ses grandes chemin\u00e9es grises au panache blanc ou un syst\u00e8me de pompe qui puise de l'eau fra\u00eeche et rejette de l'eau plus chaude dans la nature, comme pour la centrale de M\u00fchleberg, construite en aval du Wohlensee sur les berges de l'art \u00e0 l'ouest de Berne au cours des derniers jours, la temp\u00e9rature de l'art a d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les 20 degr\u00e9s 22, m\u00eame en ville de Berne, or la concession qui autorise l'exploitant Beck avait \u00e0 utiliser l'eau de la rivi\u00e8re pr\u00e9voit que la puissance de la centrale soit r\u00e9duite si la moyenne quotidienne de la temp\u00e9rature de l'eau d\u00e9passe les 20,5 degr\u00e9s, une mesure qui a d\u00fb \u00eatre prise cette semaine pour ne pas nuire \u00e0 la faune et \u00e0 la flore aquatique de l'art d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9s par la canicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:42 > 0:12:38) [91%] : \r\nEt la centrale de Bettina en Argovie aussi refroidit avec l'eau de l'art Maazel n'a pour l'instant pas d\u00fb r\u00e9duire sa puissance Fran\u00e7ois Bayrou s'explique dans le journal Sud-Ouest aujourd'hui, l'ex- ministre de la Justice, patron du MoDem, avoue que son parti a plac\u00e9 certains de ses employ\u00e9es aupr\u00e8s de parlementaires europ\u00e9ens lors d'une p\u00e9riode de mauvaises passes, il s'agissait de recaser un maximum de salari\u00e9s, des gens de confiance, dit-il, alors que des parlementaires europ\u00e9ens cherchaient justement des assistants locaux, on leur a recommand\u00e9 c'est gens-l\u00e0, pr\u00e9cise Fran\u00e7ois Bayrou, direction le Qatar \u00e0 pr\u00e9sent un pays sous embargo depuis 2 semaines maintenant, chaque jour, les pays du Golfe se lancer des invectives dans cette crise, hier encore, les \u00c9mirats arabes unis ont accus\u00e9 doit \u00eatre financer le Front Al-Nosra en Syrie, chose que le Qatar a d\u00e9menti Ang\u00e9lique Ferrat, vous \u00eates en ce moment au Qatar \u00e0 Doha, le pays tient bon, mais ses habitants eux se sentent d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:38 > 0:13:31) [92%] : \r\nL'embargo n'a pas vraiment de cons\u00e9quences visibles Qatar importe de la nourriture, de l'Iran et de la Turquie, s'il y a quelque chose de cass\u00e9 au pays du Qatar, c'est le moral, cette id\u00e9e que la puissance financi\u00e8re de l'\u00e9mirat le mettait \u00e0 l'abri ce qui choque beaucoup, c'est la duret\u00e9 des mesures prises par l'Arabie Saoudite, Bahre\u00efn, les \u00c9mirats arabes unis, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des tensions entre les pays du Golfe, mais jamais de mesures aussi vexatoire en temps normal, les Qatariens se d\u00e9place dans la r\u00e9gion avec une simple carte d'identit\u00e9, leurs familles vivent de chaque c\u00f4t\u00e9 des fronti\u00e8res, une histoire a beaucoup choqu\u00e9, ici c'est l'expulsion de 15000 chameaux vers le Qatar par l'Arabie Saoudite, \u00e7a peut para\u00eetre anecdotique mais les propri\u00e9taires de ces chameaux \u00e9l\u00e8vent leurs b\u00eates en Arabie, car le pays dispose de p\u00e2turage et d'eau, ce qui n'est pas le cas pour le Qatar, mais comme les propri\u00e9taires sont Qatariens les chameaux ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s, cela a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme comme une sorte de vengeance inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:31 > 0:13:36) [91%] : \r\nAlors, Ang\u00e9lique, on comprend que c'est s\u00e9rieux, en fait, cette crise des chameaux, c'est peut-\u00eatre la crise de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:36 > 0:14:12) [93%] : \r\nLes Qatariens que j'ai rencontr\u00e9s disent que cette fois ce sera dur de pardonner qu'on reviendra sans doute jamais vraiment \u00e0 une entente comme avant le gouvernement, lui, ne baisse pas pavillon au contraire doit devrait recevoir aujourd'hui ou demain, des demandes de ses voisins pour r\u00e9gler la crise mais l'\u00e9mirat a pr\u00e9venu : pas question par exemple de toucher \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 Al-Jazira, tout le monde cherche une sortie de crise, sous les auspices notamment du Kowe\u00eft et de la Turquie, mais le Qatar revendique plus que jamais une place \u00e0 part dans le Golfe, il revendique le droit \u00e0 une diplomatie diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:12 > 0:14:18) [86%] : \r\nL'Ang\u00e9lique Ferrat \u00e0 Doha, on entendra \u00e0 votre reportage sur ce Qatar sous embargo d\u00e8s 8 heures 10 donc tout un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:19 > 0:14:21) [96%] : \r\nAllez r\u00e9ussit toujours \u00e0 Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:21 > 0:14:57) [93%] : \r\nOui, qualification du B\u00e2lois hier pour les quarts de finale du tournoi sur gazon, il a battu l'Allemand Mischa Zverev 7 6 6 4 et puis c'est un autre Allemand, qu'il affrontera au prochain tour, Florian Mayer 100 34\u00e8me joueur mondial, est ce que vous avez peur en avion plut\u00f4t pas non, plut\u00f4t pas bien : une personne sur 5 en revanche a peur en avion, les stages conseils contre cette phobie sont nombreux, les compagnies low- cost se positionne aussi sur ce secteur et EasyJet vient r\u00e9volutionner ce march\u00e9 en lan\u00e7ant un cours en ligne pour un prix imbattable Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:57 > 0:16:02) [94%] : \r\n51 francs : c'est le prix le plus bas pour suivre une th\u00e9rapie contre la peur en avion dans le d\u00e9tail, cela se pr\u00e9sente sous la forme de 2 heures 30 de cours comprenant 16 vid\u00e9o interactive anim\u00e9e par un expert de notori\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne selon la compagnie \u00e0 bas co\u00fbts, peur des turbulences claustrophobie vertige, crises de panique, les sympt\u00f4mes les plus r\u00e9pandus sont abord\u00e9s sans bouger de chez vous et on vous promet de surmonter vos peurs gr\u00e2ce \u00e0 ce cours en ligne simple et flexible de quoi r\u00e9volutionner le march\u00e9 de la peur quand on sait par exemple que le prochain stage propos\u00e9 par la compagnie suisse \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve d\u00e9but juillet co\u00fbte plus de 1000 francs pour 2 jours de tentatives de d\u00e9sensibilisation chaque compagnie traditionnelle ou presque poss\u00e8de aujourd'hui un centre antistress et propose des cours pour apprivoiser ses angoisses, une fois dans les nuages, EasyJet casse les prix sur un nouveau cr\u00e9neau pour elle encore va-t-il falloir convaincre les plus sceptiques qui r\u00e9pond d\u00e9j\u00e0 que ce cours en ligne pour apprendre \u00e0 g\u00e9rer sa peur de l'avion, c'est un peu comme si on apprenait \u00e0 nager et \u00e0 vaincre sa peur de l'eau devant notre \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:02 > 0:16:25) [85%] : \r\nBen je sais pas si le yodel est utile pour vaincre sa peur, un vieux manteau qu'porte au lyc\u00e9e d\u00e9stresser en tout cas c'est pas une f\u00eate \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de yodel, qui a ouvert ses portes hier \u00e0 briguer r\u00e9uni 10000 yodleurs ce week- end, elle va attirer 150000 spectateurs et puis les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour la r\u00e9gion de briques sont estim\u00e9s \u00e0 20 millions de francs, c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:25 > 0:16:56) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Coralie Claude dans un instant ces temps caniculaire on on va prendre des nouvelles des lettres d'amour, et ce qu'elles ont encore la cote en ces temps de SMS et de r\u00e9seaux sociaux \u00e0 propos de canicule justement ben cet \u00e9pisode va se poursuivre aujourd'hui pour tout le week- end, le temps sera ensoleill\u00e9, quelques faibles risques d'orages en fin de journ\u00e9e qui pourrait d\u00e9border en plaine 30 \u00e0 34 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 34 aussi pour samedi, plus proche de de 30 pour dimanche, \u00e7a va baisser un peu, avec des averses possibles dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche sur l'ouest du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:58 > 0:17:01) [82%] : \r\nLe Journal du matin Simon dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:02 > 0:17:54) [90%] : \r\nLes lettres d'amour vont-elles toujours la c\u00f4te \u00e0 l'heure Des SMS ou des r\u00e9seaux sociaux, c'est une question qui m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e en attendant les correspondances amoureuses du d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, suscite de l'int\u00e9r\u00eat du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, notamment un ouvrage intitul\u00e9 Coup de foudre \u00e0 la belle \u00e9poque, vient de para\u00eetre et analyse 4 correspondance amoureuse, retrouvait dans des cartons et Galt as des maisons du canton, elles ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9s aux archives de la vie ordinaire, un livre en a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 \u00e0 l'origine de ce projet, un historien Jacques Ramseyer qui est notre invit\u00e9, bonjour, bonjour, vous \u00eates aussi conservateur des archives de la vie ordinaire, c'est une association cr\u00e9\u00e9e il y a 15 ans, dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc pour \u00e9viter que des papiers de famille ne disparaissent lors de de cette tr\u00e8s belle initiative ces 4 correspondance amoureuse, elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s par des jeunes gens entre 1901 et 1918 elles ont donc une centaine d'ann\u00e9es, quel est l'int\u00e9r\u00eat de les publier Les comment\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:54 > 0:18:29) [92%] : \r\nAlors je pense que ces t\u00e9moignages, des gens ordinaires sont ils sont int\u00e9ressants par eux- m\u00eames parce que toute histoire d'amour est une belle histoire, m\u00eame si elle finit pas toujours bien, mais ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que ces personnages sont les t\u00e9moins d'une \u00e9poque et qu'\u00e0 travers leur correspondance au-del\u00e0 de l'anecdote, au-del\u00e0 de ce qu'il \u00e9tait arriv\u00e9 le leur arrive, h\u00e9 bien on peut avoir une image de la place de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9 de du r\u00f4le des parents de la pr\u00e9sence de l'\u00e9glise etc etc, donc c'est ce double \u00e9clairage qui nous int\u00e9ressait, d'une part, redonner vie \u00e0 des gens du pass\u00e9 \u00e0 des tranches de vie plut\u00f4t de gens du pass\u00e9 et puis en m\u00eame temps d'une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:29 > 0:18:34) [86%] : \r\nAlors, la femme, la place de la femme \u00e0 l'\u00e9poque on postule que elle n'\u00e9tait pas \u00e9mancip\u00e9, \u00e7a se confirme \u00e0 travers\u00e9 l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:34 > 0:19:01) [85%] : \r\n\u00e7a se confirme, la veille, \u00e0 travers lettres effectivement beaucoup, beaucoup d\u00e9pend du p\u00e8re, en fait, on a l'exemple par exemple d'une jeune fille qui est certainement tr\u00e8s tout aussi dou\u00e9e que ses fr\u00e8res mais est le 1er fr\u00e8re sera Pasteur le 2\u00e8me ferait, fr\u00e8res, soeurs, architecte, le 3\u00e8me, ophtalmologues et on lui demande juste un brevet de bonne ma\u00eetresse de maison, et puis un petit peu de connaissances g\u00e9n\u00e9rales pour pas faire rougir son mari dans les soir\u00e9es o\u00f9 il invitera ses amis, donc c'est assez frappant \u00e0 ce niveau-l\u00e0 effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:01 > 0:19:08) [93%] : \r\nAlors ce qui \u00e9tait, ce qui est frappant aussi je crois Jacques Ramseyer, c'est que la plupart de ces lettres ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s uniquement par des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:08 > 0:19:27) [86%] : \r\nVoil\u00e0, effectivement, et donc c'est plut\u00f4t des lettres, puisque c'est les, les, ces femmes ont conserv\u00e9 les lettres que leur a cri\u00e9 leur on leur leurs pr\u00e9tendants d'abord passer des belles d\u00e9clarations d'amour et aiment je suppose relire apr\u00e8s coup, et puis aussi peut-\u00eatre parce que les femmes sont de meilleurs gardiens de la m\u00e9moire des familles que les hommes, mais \u00e7a c'est \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:27 > 0:19:37) [88%] : \r\nTu peut subjective, c'\u00e9tait la question, j'allais vous poser, comment \u00e7a s'explique parce que la femme a le sens de de la m\u00e9moire, que l'homme n'aurait pas bon, \u00e7a aussi c'est un autre postulat que ce que \u00e7a se confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:37 > 0:19:54) [85%] : \r\n\u00e9coutez, peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'\u00e9poque comme les femmes \u00e9taient plut\u00f4t \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons, hein, puisque c'\u00e9tait l'homme qui \u00e9tait cens\u00e9e amener leurs revenu et qu'elle ne travaillaient pas, en dehors de la maison, peut-\u00eatre qu'elles \u00e9taient plus amen\u00e9 aussi \u00e0 les conserver dans des cartons ou d'et dans des petits paquets qu'elle qu'elle n'avait qu'un fil qu'elle autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:54 > 0:20:02) [87%] : \r\nEst ce que c'est facile de de mettre la main sur ses archives, est ce que les gens jouent le jeu, quand ils ont des cartons qui vont fouiller dans les Galt ta il y a, autrement dit, il y a beaucoup de mati\u00e8re \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:02 > 0:20:38) [86%] : \r\nAlors \u00e7a c'est tr\u00e8s variable, effectivement, parce qu'il y a des gens qui \u00e9limine les h\u00e9ritiers souvent \u00e9liminent malheureusement elle est les vieux papiers qui retrouve dans l'appartement de leur parrain d'dans d'autres familles, c'est conserver comme des reliques, donc on souhaite pas forc\u00e9ment les transmettre dans certains camps craint aussi qu'il ait des secrets de famille ou qu'il y ait des d\u00e9sastres des aspects trop triviaux autre priv\u00e9s qui font qu'on d\u00e9truira les lettres qu'on pr\u00e9f\u00e9rerait ne pas les donner et heureusement de plus en plus de gens prennent conscience de l'importance, ces t\u00e9moignages de la vie quotidienne qu'on trouvera pas dans les grandes archives officielles ou tr\u00e8s rarement, ou qui seront un peu dispers\u00e9s et puis qui permettent de reconstituer vraiment le le quotidien d'une \u00e9poque, les moeurs d'une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:38 > 0:20:49) [90%] : \r\nCes idylles amoureuses manuscrites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crypt\u00e9s, analys\u00e9s par 2 professeurs d'histoire, comment mettre en valeur tous ces travaux est-ce qu'on peut faire une analyse tr\u00e8s sociologique des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:49 > 0:21:19) [91%] : \r\nAlors l\u00e0, le but ici \u00e9tait de s'adresser au grand public et de raconter des histoires, d'abord, mais dans un, mais le lecteur pourra tr\u00e8s bien sentir derri\u00e8re ces histoires toute une s\u00e9rie de probl\u00e9matiques, comme je le disais, pour reprendre un exemple : le r\u00f4le des p\u00e8res, par exemple, dans 2 cas, les p\u00e8res s'oppose au mariage parce que le pr\u00e9tendant n'est pas en assez bonne sant\u00e9 et \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 c'est l'homme qui doit assurer les revenus du m\u00e9nage, ils ne veulent pas laisser leur fille, un homme qui pourrait peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es plus tard mourir ou disant \u00eatre trop affaibli pour pour travailler, \u00e7a c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:19 > 0:21:36) [91%] : \r\nQuel regard vous portez Jacques Ramseyer sur ses lettres d'amour aujourd'hui en tant qu'historien est-ce qu'il y a une disparition de des lettres d'amour au profit des messages plus Direct favorise \u00e9videmment par la technologie, je parlais de de SMS aid\u00e9s et des r\u00e9seaux sociaux, est ce qu'il en existe encore des lettres d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:36 > 0:22:34) [89%] : \r\nAlors je pense qu'il n'a, il n'en existe beaucoup moins parce que, \u00e0 la belle \u00e9poque, la grande difficult\u00e9 pour 2 amoureux, c'\u00e9tait de se voir parce que dans ces familles bourgeoises protestante, aust\u00e8re, il \u00e9tait exclu qu'ils se rencontrent dans l'espace public, donc s'il pouvait se voir c'\u00e9tait uniquement avec l'autorisation des parents, souvent en pr\u00e9sence d'un membre de la famille, donc il fallait s'\u00e9crire beaucoup puisqu'on ne pouvait pas se voir et puis se parler de cette envie qu'on avait de se voir ne serait-ce que cela aujourd'hui les contacts sont beaucoup plus facile et Direct, alors je pense qu'on \u00e9crit toujours autant, mais avec les SMS avec les tweets etc, mais on n'\u00e9crit plus vite on \u00e9crit de mani\u00e8re plus abr\u00e9g\u00e9 surtout on attend que r\u00e9ponse imm\u00e9diate, donc on est plus dans l'imm\u00e9diatet\u00e9 que \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame si la Poste fonctionne tr\u00e8s bien, on l'aurait pas vid\u00e9 de supprimer les offices postaux \u00e0 la belle \u00e9poque, parce qu'il y avait jusqu'\u00e0 trois distribution de courrier par jour et on a m\u00eame des exemples o\u00f9 la la la la jeune fille, \u00e9crit le matin, puis il a re\u00e7u la lettre de son \u00e2ge de son son ami le \u00e0 midi et puis elle va r\u00e9\u00e9crire le soir pour lui r\u00e9pondre, donc on a un \u00e9change quand m\u00eame assez intime qui peut \u00eatre assez intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:34 > 0:22:39) [90%] : \r\nEst ce que la technologie fait qu'on aime diff\u00e9remment aujourd'hui qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:39 > 0:23:37) [89%] : \r\nAlors \u00e7a le sentiment amoureux, j'imagine pas qu'il ait vraiment beaucoup chang\u00e9 mais il est vrai que, \u00e0 l'\u00e9poque, on est beaucoup plus d\u00e9pendants de l'est de l'autre, si je puis dire, par exemple, il y a, dans une correspondance se demande toujours est-ce que est-ce qu'on a le droit de s'\u00e9crire d\u00e9j\u00e0 dans la mesure o\u00f9 on n'a pas encore dit aux parents : ou bien on se pose beaucoup de questions par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la religion, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, aujourd'hui, je pense qu'on ne sentirait plus gu\u00e8re, mais il y a peut-\u00eatre encore aujourd'hui des lettres d'amour parce que ce que la lettre offre comme Avantage par rapport \u00e0 la hausse et moyens de correspondance moderne, c'est qu'on a le temps de on peut prendre son temps, on doit s'un petit peu se poser pour l'\u00e9crire, on peut l'abandonner un moment puis revenir, on peut y glisser un petit cheveu une petite fleur s\u00e9ch\u00e9e, on peut parce qu'elle est, il y a 2 dans nos a \u00e0 plus d'une reprise, ils embrassent la lettre quand ils la re\u00e7oivent donc il y a un contact un peu physique, charnel mat\u00e9riel qui fait que peut-\u00eatre encore aujourd'hui des amoureux, envie de s'\u00e9crire des lettres en plus et des coups de t\u00e9l\u00e9phone qu'ils \u00e9changent ou des SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:37 > 0:23:59) [85%] : \r\n\u00e0 part qu'on peut y glisser un cheveu, c'est vrai qu'une lettre se garde la preuve vous en faites un ouvrage en SMS se garde pas ce que vous imaginez un jour dans quelques ann\u00e9es, analyser des correspondances amoureuses Thierry de SMS, c'est ce que les gens, les gardiens \u00e0 ce que vous avez l'intuition de \u00e7a est-ce que les je les filles, les filles et les gar\u00e7ons car leur SMS alors \u00e7a, honn\u00eatement, je ne pourrais pas vous r\u00e9pond : \u00e7a va \u00eatre un Champ d'investigation pour vous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:59 > 0:24:09) [89%] : \r\nAbsolument, et pour les archivistes notamment comment conserver toute cette mati\u00e8re effectivement les, les, les mails aussi comment, comment va-t-on faire \u00e7a, je ne saurais pas trop le trouvent trop vous r\u00e9pond : ben \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:10 > 0:24:58) [90%] : \r\nVous pencher sur la question et on se rappellera merci beaucoup d'avoir une avec nous Jacques Ramseyer c'est donc cet ouvrage intitul\u00e9 Coup de foudre \u00e0 la Belle \u00c9poque qui vient de para\u00eetre et qui analyse 4 correspondance amoureuse dans des GAL taille dans des cartons du canton de Neuch\u00e2tel belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, \u00e0 propos, \u00e0 propos d'amour et de relations, la Suisse est un pays progressiste en mati\u00e8re de droits des coupoles homosexuels mais peut-\u00eatre pas assez, c'est ce qu'on va voir avec Fr\u00e9d\u00e9rique Granet, professeure \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'universit\u00e9 de Strasbourg, en France, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la commission internationale de l'\u00e9tat civil, elle \u00e9tait \u00e0 Berne hier pour parler de la modernisation du droit de la famille, avec ce constat, les diff\u00e9rentes l\u00e9gislations internationales permettent de contourner ce qu'une loi nationale limite Fr\u00e9d\u00e9rique Granet est avec Muriel bah amant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:58 > 0:28:38) [91%] : \r\nLa Suisse fait partie des \u00c9tats qui ont l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 sur le mod\u00e8le scandinave et qui ont donc cr\u00e9\u00e9 un partenariat qui produit quasiment les m\u00eames effets que le mariage, hormis l'acc\u00e8s \u00e0 l'adoption, la procr\u00e9ation assist\u00e9e, alors que d'autres \u00c9tats comme la France ou le Luxembourg ou la Belgique ou les provinces autonomes espagnoles ont adopt\u00e9 un mod\u00e8le de type contractuel am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 la libre volont\u00e9 des partenaires dans leur convention de Pacs donc d'un c\u00f4t\u00e9, c'est un contrat de l'autre, c'est quand m\u00eame un engagement en Suisse, c'est v\u00e9ritablement une institution qui est calqu\u00e9 sur le mod\u00e8le du mariage, la Suisse a \u00e9t\u00e9 un pays progressiste en adoptant une l\u00e9gislation qui satisfaisait en grande partie les revendications des couples de m\u00eame sexe en les pla\u00e7ant dans une quasi \u00e9galit\u00e9 avec le mariage, mais elle ne leur a pas accorder le mariage donc le Pacs, le partenariat enregistr\u00e9 mariage au rabais ou pas, j'irais pas jusque-l\u00e0 parce que malgr\u00e9 tout, le partenariat enregistr\u00e9 \u00e0 la Suisse est quasiment un mariage, hormis l'adoption, je ne pense pas que le partenariat soit un mariage au rabais en Suisse, les Verts lib\u00e9raux demande d'\u00e9largir le partenariat enregistr\u00e9 \u00e0 tout le monde, donc pas seulement aux couples homosexuels, mais \u00e9galement pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels \u00e9galement demande que le mariage soit pour tous, qu'est ce que vous pensez de cette g\u00e9n\u00e9ralisation au fond est-ce que des couples de m\u00eame sexe ne peuvent pas vivre la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 des couples de sexe oppos\u00e9, est ce que dans les pays o\u00f9 le mariage homosexuel est permis, comme la France o\u00f9 les couples peuvent adopter conjointement un enfant ou bien ou l'Inde peut adopter l'enfant de l'autre, est ce que cet enfant est moins aim\u00e9 moins bien \u00e9lev\u00e9, ce qu'il y a une v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0- dessus, \u00e7a j'en suis moins s\u00fbr c'est vraiment de la grosse Pierre d'achoppement en Suisse un c'est le, la possibilit\u00e9 d'adopter des enfants, la France a fait le pas est-ce que \u00e7a pose de gros probl\u00e8mes, au fond, c'est l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant qu'il faut avoir comme consid\u00e9ration primordiale, l'interdiction de l'adoption incontournable pour les femmes, il suffit, pour l'une d'elles, de se rendre dans un pays o\u00f9 la procr\u00e9ation assist\u00e9e pour les femmes seules est permise, elle sera la m\u00e8re l\u00e9gale puisqu'elle accouche de l'enfant et elle \u00e9l\u00e8vera cet enfant avec sa compagne, mais que va-t-il se passer si la m\u00e8re l\u00e9gale des Saab est-ce qu'on va l'arracher \u00e0 la 2\u00e8me femme qui l'\u00e9l\u00e8ve aussi \u00e0 laquelle il est profond\u00e9ment attach\u00e9, certainement, qu'est ce qui serait le plus grave comme solution, c'est-\u00e0-dire qu'en Suisse, la loi n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on de vivre des couples homosexuels, en tout cas des femmes homosexuelles, il y a des f\u00eates qui se situe en dehors du Champ de la loi et qu'on ne peut pas emp\u00eacher, est ce que cet enfant serait plus malheureux qu'un autre, il a sans doute des rep\u00e8res paternels dans un couple de femmes aupr\u00e8s de la famille de l'une et de l'autre, il a sans doute des rep\u00e8res maternel aupr\u00e8s de la famille d'un couple de 2 hommes, est ce que cet enfant finalement courait un risque dans ces valeurs \u00e9ducatives et dans ses rep\u00e8res, je n'en suis pas s\u00fbr mais il est tr\u00e8s difficile d'avoir une opinion cat\u00e9gorique de dire oui ou de dire non, on n'a pas de recul l\u00e0- dessus et au fond est-ce que en soi, cet enfant serait dans un p\u00e9ril quelconque, je ne crois pas, il est aim\u00e9 et est-ce que ce n'est pas \u00e7a qui va principalement le faire grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:39 > 0:28:47) [89%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9rique Granet, qui est professeur \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'universit\u00e9 de Strasbourg et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la commission internationale de l'\u00e9tat civil \u00e9tait avec Muriel Bolle amant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:52 > 0:28:52) [65%] : \r\nNotre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:52 > 0:29:05) [92%] : \r\n\u00e7a \u00e0 7 heures 27 bonjour Fabrice Gaudiano bonjour l'industrie automobile est en pleine mutation et la comp\u00e9tition propulse secteur dans une autre dimension, la course \u00e0 la voiture de demain, chamboule-tout et le num\u00e9rique, casse les codes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:05 > 0:29:26) [91%] : \r\nDes salons de l'auto au congr\u00e8s de l'\u00e9lectronique et des nouvelles technologies les courroies de distribution change dans l'industrie automobile, car la voiture autonome \u00e9lectrique est connect\u00e9 est devenu la derni\u00e8re fronti\u00e8re, un march\u00e9 qui d\u00e9passe et recompose la fili\u00e8re classique de l'auto actuellement plus de 260 entreprises sont en comp\u00e9tition sur les diff\u00e9rents aspects de la voiture de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:26 > 0:29:29) [94%] : \r\nEt cette nouvelle donne, d\u00e9bouche sur des mod\u00e8les d'affaires tout \u00e0 fait in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:29 > 0:30:13) [90%] : \r\nOn ne compte plus les partenariats et les rachats jusqu'ici inimaginables mais rendue n\u00e9cessaire par la r\u00e9volution digitale ainsi du cockpit au moteur de la batterie au circuit encore des logiciels au guidage, tout le monde cabosse, tout le monde, et tous ont besoin des comp\u00e9tences des autres car impossible de d\u00e9velopper la voie en solo la voiture du futur, j'imagine que c'est en raison des co\u00fbts, avant tout, oui, dans le secteur auto, les frais de recherche et d\u00e9veloppement ont explos\u00e9 et comme il faut aller tr\u00e8s vite, les alliances int\u00e9ress\u00e9 et m\u00eame parfois forc\u00e9 se multiplient car pour mener de front l'innovation dans le num\u00e9rique embarqu\u00e9 la recherche dans les services \u00e0 la mobilit\u00e9, ou encore le d\u00e9veloppement des moteurs \u00e9lectriques, bonne chance, autre qu'un comp\u00e9titeur n'a un car\u00e9nage assez solide \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:13 > 0:30:17) [95%] : \r\nAlors, pour partager les investissements, l'industrie automobile n'a pas le choix, elle doit collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:17 > 0:30:40) [90%] : \r\nOui, et m\u00eame si nous sommes entr\u00e9s dans l'aire de l'\u00e9conomie du partage ces rapprochements n'ont rien de spontan\u00e9, ils sont compliqu\u00e9es, mais mieux vaut s'associer plut\u00f4t que de se faire doubler, car pour les acteurs du secteur, nouveaux comme anciens, ce qui compte, a c'est de ne pas se laisser distancer d'o\u00f9 l'obligation de foncer, quitte \u00e0 aller \u00e0 contre- courant, quand \u00e0 contresens des codes classiques de l'industrie automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:40 > 0:30:42) [99%] : \r\nMerci Fabrice Gaudiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:43 > 0:30:46) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:46 > 0:30:59) [90%] : \r\nMais \u00e0 propos de d'automobile, justement, la circulation s'\u00e9coule toujours difficilement sur l'axe Vevey Lausanne entre l'aire de service de la voix, le tunnel de Belmont en direction de Lausanne ainsi que sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sarah il \u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:01 > 0:31:21) [93%] : \r\nQuelques mots de la m\u00e9t\u00e9o, une nouvelle journ\u00e9e caniculaire, apr\u00e8s une nuit tropicale, les temp\u00e9ratures devraient atteindre 34 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi, seuls quelques cumulus sur les cr\u00eates feront un peu d'ombres les plus gros pourrait m\u00eame provoquer quelques orages un vent chaud du sud- ouest soufflera jusqu'en plaine, m\u00eame sc\u00e9nario, demain samedi, avec peut-\u00eatre un degr\u00e9 de moins l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:22 > 0:31:25) [82%] : \r\nLes premi\u00e8res vous offrir 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:28 > 0:31:30) [92%] : \r\nLes informations Sandra Viscardy le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:30 > 0:31:53) [93%] : \r\nTon monte entre le canton de Vaud et le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations autour de l'emplacement d'un futur centre de renvoi pour requ\u00e9rants d'asile le s\u00e8me a discr\u00e8tement publi\u00e9 hier sur son site internet un rapport ind\u00e9pendant concernant la place d'armes de Dailly l'emplacement privil\u00e9gi\u00e9 par les autorit\u00e9s vaudoises pour y h\u00e9berger des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s, mais Marc qui, ni pour l'administration f\u00e9d\u00e9rale ce rapport r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t l'inad\u00e9quation du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:54 > 0:32:57) [95%] : \r\nSelon le rapport final du cabinet Wuest Partner l'acc\u00e8s tout au long de l'ann\u00e9e \u00e0 cette place d'Armes, situ\u00e9e dans les hauteurs de la commune de laver cet acc\u00e8s est le crit\u00e8re le plus probl\u00e9matique pour y am\u00e9nager un centre pour requ\u00e9rants d'importantes transformations seraient aussi n\u00e9cessaires, avec \u00e0 la cl\u00e9, des investissements sur 25 ans estim\u00e9s dans ce rapport entre 54 et 60 millions de francs, fort de cette analyse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations et sa ministre de tutelle, Simonetta Sommaruga ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter cette solution vaudoise une position vivement contest\u00e9e par Philippe Leuba, le lendemain sur nos ondes, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois s'\u00e9tonne aujourd'hui de la publication de ce rapport, dont il critique la lecture faite par l'administration f\u00e9d\u00e9rale Philippe Leuba \u00e9voque aussi l'existence de plusieurs autres expertises concernant Dailly, mais \u00e0 l'heure actuelle, ni le conseiller d'\u00c9tat Vaudois, ni le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations n'ont accept\u00e9 de nous montrer ces documents malgr\u00e9 ces tensions, le esp\u00e8re encore trouver d'ici la fin de l'ann\u00e9e un emplacement pour un centre de d\u00e9part en terre vaudoise et ce en accord avec ses autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:57 > 0:34:20) [92%] : \r\n\u00e0 Lausanne, l'association romande contre la drogue, demande un avis de droit au sujet du local d'injection que la Ville veut ouvrir, elle pense que c'est au comptant et non pas \u00e0 sa capitale d'ouvrir une telle institution, l'association veut aussi savoir si les villes qui veulent autoriser la vente du cannabis ne contreviennent pas \u00e0 la loi qui stipule que la vente de cette drogue est ill\u00e9gale, rappelons que l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Grand Conseil pour emp\u00eacher l'ouverture de locaux d'injection dans tout le canton de Vaud : c'est l'un des effets pervers de la canicule, le manque d'eau, pousse les autorit\u00e9s jurassiennes \u00e0 interdire la navigation sur le Doubs en raison du faible d\u00e9bit et des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, le canton veut pr\u00e9server la faune aquatique dans le canton de Berne c'est le r\u00e9chauffement de la temp\u00e9rature de l'air qui p\u00e9jore le bon fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, sa puissance est r\u00e9duite de 5 pourcent avec plus de 20 degr\u00e9s ces derniers jours l'eau de la rivi\u00e8re peinent \u00e0 refroidir l'installation nucl\u00e9aire Bezzina o\u00f9 elle aussi refroidi par la m\u00eame, n'a pour l'instant pas modifier sa puissance : la Suisse veut durcir sa l\u00e9gislation antiterroriste parmi les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral certaines Vista intervenir avant que les actes soient commis le code p\u00e9nal sera compl\u00e9t\u00e9 par une interdiction de recrutement d'entra\u00eenement et de voyages en vue d'un acte terroriste, d'autres points annonc\u00e9 pr\u00e9voit l'obligation d'obliger les personnes \u00e0 risque de se pr\u00e9senter \u00e0 la police de leur interdire de quitter le territoire ou de leur retirer leur passeport, mais pour le conseiller national UDC Genevois et des guerres, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait fausse route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:34:20 > 0:34:58) [87%] : \r\nSoit pour contr\u00f4ler les choses aux fronti\u00e8res, \u00e7a vous de l'\u00e9chiquier, la soci\u00e9t\u00e9, et m\u00eame en Afrique, en au-del\u00e0 du raisonnable, et les contr\u00f4les d'a\u00e9roports sont d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 du raisonnable pour prendre un exemple, vous n'arrivez pas, donc moi je tiens \u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9 reste lib\u00e9rale et pour elle, le soir, ben concernant tout comme les Am\u00e9ricains, d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 des contr\u00f4les stricts \u00e0 l'entr\u00e9e pour avoir une libert\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais l'Europe n'est pas en \u00e9tat de faire \u00e7a soit pas \u00e0 renoncer \u00e0 Schengen et \u00e0 quoi bon s'compte des gens qui veulent une soci\u00e9t\u00e9 non lib\u00e9ral en renon\u00e7ant \u00e0 \u00eatre lib\u00e9ral, je crois qu'on peut avec des mesures simples de contr\u00f4le des fronti\u00e8res s'\u00e9viter des r\u00e9gimes liberticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:58 > 0:35:48) [91%] : \r\nIl venait de guerre avec Robben \u00e0 d'autres pays ont d\u00e9cid\u00e9 hier d'un tournevis les d\u00e9put\u00e9s allemands ont par exemple vot\u00e9 une loi qui donne aux autorit\u00e9s une plus grande latitude pour espionner le contenu de messagerie crypt\u00e9e comme WhatsApp ou Skype, la France elle devrait prolonger l'\u00e9tat d'urgence jusqu'au 1er janvier novembre et \u00e0 cette date le droit commun reprendra des mesures prises sous l'\u00e9tat d'urgence, comme la perquisition administrative ou les assignations \u00e0 r\u00e9sidence, mais en les assortissant de garanties aux \u00c9tats-Unis, les leaders r\u00e9publicains du S\u00e9nat ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur projet d'assurance- maladie, cens\u00e9 remplacer l'Obamacare pour obtenir une majorit\u00e9 ils ne devront pas subir plus de de d\u00e9fections dans leurs rangs, ce qui n'est pas encore garanti, rien n'est donc jou\u00e9, mais les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent d\u00e9j\u00e0 un texte cruel qui priveraient des millions de personnes de leur couverture d'assurance \u00e9coutez le leader d\u00e9mocrate du S\u00e9nat, chaque ch\u00f4meur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:48 > 0:36:28) [90%] : \r\nCe n'est pas Broken soit vs avec cette loi, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain propose de supprimer le financement du planning familial, soit je Whishaw parce qu'il propose de r\u00e9duire drastiquement l'assurance publique qui aide les familles de classe moyenne qui ont un proche dans un IMS pour transf\u00e9rer cet argent aux personnes les plus riches et le BND puis powerplay existing cette loi laisse tomber les personnes qui ont des ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux, elle fait peser un risque sur les soins de maternit\u00e9 ou les psychoth\u00e9rapies en permettant aux \u00c9tats de les retirer de la liste des soins rembours\u00e9s ceinture bien le fait awal\u00e9 et pourquoi font-ils tout \u00e7a pour octroyer une baisse d'imp\u00f4ts g\u00e9ante aux Am\u00e9ricains les plus riches de World.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:29 > 0:37:22) [92%] : \r\nLa migration au menu aujourd'hui du sommet europ\u00e9en de Bruxelles, la migration et la mondialisation hier Theresa May a assur\u00e9 les pays europ\u00e9ens que leurs expatri\u00e9s au Royaume-Uni pourront y rester apr\u00e8s le Brexit, les Europ\u00e9ens qui ont aussi prolong\u00e9 de 6 mois les sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie en \u00e9t\u00e9 2014 pour annexion de la Crim\u00e9e, les sp\u00e9cialistes suisses de ski de fond ont d\u00e9sormais un outil extra pour se pr\u00e9parer pour les prochains Jeux olympiques d'hiver, un tapis roulant tout 9, figurez-vous qu'il simule les conditions de la piste olympique, oui, il y a les mont\u00e9es et les descentes et m\u00eame la surface pour le skieur, c'est en fait comme s'il y \u00e9tait alors quand m\u00eame, hein, les entra\u00eeneurs peuvent interagir imm\u00e9diatement avec les athl\u00e8tes modifier un peu les param\u00e8tres un tapis et qui est install\u00e9 dans un b\u00e2timent flambant 9 \u00e0 Davos avec une salle de musculation dernier cri des Bains froids et chauds, ainsi qu'un autre tapis roulant comme plus \u00e7a va faire du ski de fond dehors donc trouvez pas oui, mais avec la canicule \u00e0 \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:22 > 0:37:35) [84%] : \r\nC'est tout \u00e7a, mais il existe des ce qui font \u00e0 roulettes, hein, qui qu'on qu'on peut pr\u00e9juger sur la route et sur le bitume qui, toujours, merci beaucoup Sandra Viscardy toute autre chose, dans un instant, nous recevons Isabelle Moret, on parle de la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:37 > 0:38:02) [93%] : \r\nEt c'est le dernier repas, celui de la convivialit\u00e9, mais cette fois sur les bords du lez ment, on se conna\u00eet et on va m\u00eame faire \u00e9quipe pour une partie du repas, qui sait, peut-\u00eatre pour engranger des points suppl\u00e9mentaires qui remportera la victoire, myst\u00e8re, mais quoi qu'il en soit de cette aventure, personne n'en sort perdant d\u00eener \u00e0 la ferme, la finale \u00e7a va fumer en cuisine ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:03 > 0:39:50) [92%] : \r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, \u00e0 7 heures 37 Alain Berset r\u00e9ussira-t-il \u00e0 imposer sa grande r\u00e9forme des retraites, le verdict va tomber le 24 septembre prochain, date de la votation sur la question, ce sera en principe, d'ailleurs, 4 jours apr\u00e8s la d\u00e9signation par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a priori aucun lien entre ces 2 \u00e9v\u00e9nements, \u00e0 priori, mais voil\u00e0 le dossier pr\u00e9voyance 2020 soumis au peuple pourrait indirectement jouer les juges de paix dans la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral neuch\u00e2telois il y a notamment-les reproches qu'on fait \u00e0 un des papal Ignacio K6 d'\u00eatre trop pr\u00e8s des assureurs maladie notre invit\u00e9 du jour est \u00e0 la confluence de ces 2 th\u00e9matiques bonjour Isabelle Moret, bonjour, je dis \u00e0 la confluence parce qu'on va d'abord parler de la r\u00e9forme des, des, des retraites, avec vous, mais peut-\u00eatre aussi de votre nom qui circulent pour la succession de Monsieur Burkhalter si on a quelques minutes \u00e0 la fin vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique, ancienne vice- pr\u00e9sidente du PLR Isabelle Moret, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, alors on va pr\u00e9ciser les choses de mani\u00e8re assez technique, mais c'est important pour les auditeurs, le 24 septembre en on l'a dit, on sera appel\u00e9e \u00e0 se prononcer sur la r\u00e9forme des retraites mais formellement se prononcera, surtout sur le financement additionnel de l'AVS par un rel\u00e8vement du taux de TVA de 0 6 pourcent qu'il fera en 2 temps, parce que voil\u00e0, la modification de la TVA, c'est inscrit dans la Constitution, donc on doit de toute fa\u00e7on voter l\u00e0- dessus, ajoutez \u00e0 cela, et \u00e7a il faut le le repr\u00e9ciser il y a ce ce comit\u00e9 syndical roman qui a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum sur le point pr\u00e9cis de la retraite des femmes \u00e0 65 ans il a ce comit\u00e9 jusqu'au 6 juillet prochain pour pour r\u00e9colter les signatures, vous qui \u00eates que clairement oppos\u00e9s \u00e0 ce projet de r\u00e9forme de des retraites Isabelle Moret, vous vous pr\u00e9f\u00e9reriez que ce r\u00e9f\u00e9rendum, ce dernier r\u00e9f\u00e9rendum aboutisse ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:51 > 0:40:31) [93%] : \r\nAlors, de toute fa\u00e7on, en fait c'est une votation sur un paquet, donc soit il y aura 2 questions, c'est-\u00e0-dire la question sur le r\u00e9f\u00e9rendum, et puis la question sur la TVA, soit il y en a qu'une, mais dans tous les 2 cas, en fait, les questions sont li\u00e9s : si vous dites non \u00e0 l'augmentation de la TVA, vous dites non \u00e0 la r\u00e9forme donc que qu'il aboutisse ou pas, c'est plus un geste symbolique puisqu'effectivement il y a de la part des femmes mais aussi des femmes de droite qui trouve qu'il y a une injustice d'augmenter l'\u00e2ge, la retraite des femmes uniquement en fait pour pouvoir verser 70 francs suppl\u00e9mentaires \u00e0 des mesures qui souvent puisqu'elle qui n'en ont pas besoin puisque m\u00eame les millionnaires toucheront c'est 70 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:31 > 0:40:34) [93%] : \r\nC'est, c'est le point principal qui vous fait refuser le paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:40:34 > 0:42:01) [90%] : \r\nOui, parce que je trouve que ce paquet profond\u00e9ment injuste injuste pour les femmes, injuste pour les jeunes et injuste aussi pour les retrait\u00e9s actuels, vous savez qu'on va cl\u00e9 cr\u00e9er 2 classes de retrait\u00e9s, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite ne toucheront pas, c'\u00e9tait 70 francs et il y aura que les nouveaux retrait\u00e9s qui toucheront c'est 70 francs on cr\u00e9e 2 classes de rentiers ceci c'est injuste pour les les rentiers actuels c'est injuste aussi pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations parce qu'en fait on fait cette r\u00e9forme que pour 10 ans c'est-\u00e0-dire qu'on Europe on reporte le probl\u00e8me de 10 ans et dans 10 ans, on aura un immense trou puisqu'on aura cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me arrosoir qu'il faudra payer pour l'avenir et donc on le paye avec la carte de cr\u00e9dit, des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a c'est injuste pour eux et puis c'est injuste pour pour les femmes, si on avait augment\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite des femmes par exemple, pour aider une retrait\u00e9e qui n'a que sa rente AVS pour vivre, h\u00e9 bien, j'aurais pu, d'accord, pourquoi, parce que, alors que la rente AVS ou une petite rente qui n'est pas enti\u00e8re, h\u00e9 bien il faut pouvoir aider ces personnes, donc si on avait dit ben \u00e9coutez, on va aider ces personnes de mani\u00e8re cibl\u00e9e, j'aurais pu \u00eatre d'accord, mais l\u00e0, en fait, on utilise l'augmentation de l'\u00e2ge, la retraite pour, de mani\u00e8re arrosoir donner 70 francs \u00e0 des gens qui n'ont pas besoin de cet argent, alors qu'on pouvait le cibl\u00e9e sur sur ce sur ce qu'il avait vraiment besoin et sa grand- maman dont je vous parle qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite et qui aurait besoin de ses 70 francs les touchera pas, parce qu'elle fait partie des retrait\u00e9s actuels qui ne toucheront pas ses 70 francs donc c'est injuste comme syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:01 > 0:42:29) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0 fonde votre position, alors la question technique du r\u00e9f\u00e9rendum et de la votation \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a la position des partis, notamment en Suisse romande, le moins qu'on puisse dire, c'est que les Lecteurs de de Suisse romande va devoir un peu s'accrocher pour tenter de suivre le fil des positions partisanes alors \u00e0 l'inverse des partis au niveau suisse, une partie de la gauche romande va dire non \u00e0 ce paquet, une partie de la droite, oui, bon, vous vous y \u00eates d\u00e9favorable, on est un peu en train de perdre notre latin non Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:42:29 > 0:42:49) [89%] : \r\nOui, parce qu'en fait c'est un sujet qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9e et qu'il n'est pas facile d'expliquer la chose, alors \u00e9videmment en Suisse romande, lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vont le projet en disant : il faut une r\u00e9forme on soit les gens ont tellement entendu qu'il fallait une r\u00e9forme 10 ou mon Dieu s'\u00eatre enfin il y a une r\u00e9forme, certains PLR pour finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:49 > 0:42:59) [88%] : \r\nFaudrait faire Laurent Laurent Wehrli sont pour, parce que, parce que c'est une r\u00e9forme \u00e9coutant, m\u00eame si elle est imparfaite, il faut s'en empoign\u00e9s certains de vos coll\u00e8gues de parti dit \u00e7a en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:59 > 0:43:18) [88%] : \r\nAlors il faut poser leur poser la question directement, mais parlons aussi dans les m\u00e9dias, Christian L\u00fcscher, Olivier Fehler, Hugues il Paul Beno\u00eet Genecand tous sont pour le non, parce que comme moi, il trouve cette r\u00e9vision injuste pour en particulier pour pour les jeunes, pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, le parti des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:18 > 0:43:19) [83%] : \r\nOui, c'est assez illisible non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:43:20 > 0:44:32) [88%] : \r\nAlors je pense pas, bah il y a, il y a certaines personnes qui sont accroch\u00e9s au fait qu'il faut absolument une r\u00e9forme, mais il ne faut pas n'importe quelle r\u00e9forme et ce ceci une pseudo- r\u00e9forme parce que finalement on va demander beaucoup de sacrifices \u00e0 tout le monde, des sacrifices aux jeunes des Zakeri vit aux retrait\u00e9s actuels qui ne touche pas les 70 francs mais qui payeront l'augmentation de la TVA des sacrifices aux femmes qui devront augmenter leur \u00e2ge l'art\u00e8re pour rien et tous ces sacrifices importants qu'on l'aide qu'on demande, c'est pourquoi c'est pour gagner 10 ans donc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 peine cette pseudo- r\u00e9forme sera accept\u00e9, h\u00e9 bien il faudra tout de suite recommencer avec d'autres mesures d'\u00e9conomie et l\u00e0 on voit pas tellement, lesquels, \u00e0 part \u00e0 nouveau augmenter la TVA ou les cotisations salariales, donc tous ces sacrifices pour juste 10 ans, \u00e7a n'est pas une r\u00e9forme, c'est une pseudo- r\u00e9forme uniquement pourquoi, pour faire plaisir aux syndicats qui voulaient un mini- AVS Plus vous savez que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le peuple a rejet\u00e9 massivement l'initiative AVS plus parce qu'il voulait une r\u00e9forme qui soit \u00e9quilibr\u00e9e, l\u00e0, en fait, il y a un accord avec les syndicats restent donc la gauche s'est fait en accord entre elles pour pour moi, faire un mini- AVS Plus, c'est-\u00e0-dire 70 francs \u00e0 tous de mani\u00e8re arrosoir et m\u00eame pas aux retrait\u00e9s actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:32 > 0:45:00) [89%] : \r\nBon, on a ce ce, ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire en Suisse romande qui qui est oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de l'\u00e9l\u00e8ve, la l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de retraite des femmes on a c'est parti en Suisse romande relativement d\u00e9chir\u00e9s sur la question, on a cette votation le 24 septembre qui vient juste apr\u00e8s une pause estivale dans l'impression que la campagne va \u00eatre va \u00eatre tr\u00e8s courte, si ce n'est un peu avort\u00e9 et et m\u00eame si elles sont contradictoires, toutes les oppositions \u00e0 ce paquet dont on est en train de parler vont donner de tr\u00e8s bonnes chances au au non est-ce que le non va l'emporter, selon vous, Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:01 > 0:45:55) [92%] : \r\nAlors, je l'esp\u00e8re pour pouvoir proposer un autre projet qui soit v\u00e9ritablement favorable aux femmes, c'est ce pourquoi je m'\u00e9tais battu au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que oui, il faut baisser le taux de conversion parce qu'on vit 2 ans de plus et que ces 2 ans ne sont pas financ\u00e9s mais il faut absolument compenser cette baisse du taux de conversion dans le 2\u00e8me pilier en maintenant le niveau des rentes, et en particulier pour les femmes ou \u00e7a avec la la tr\u00e8s grande diff\u00e9rence entre les rentiers et les rentiers, ce n'est pas au niveau de l'AVS qu'elle se situe, mais au niveau du 2\u00e8me, pilier puisque beaucoup de femmes n'ont pas 2\u00e8me filet ou un 2\u00e8me, pilier qui est insuffisant et donc beaucoup de peine \u00e0 vivre, donc en fait, c'est au niveau du 2\u00e8me, pilier qu'il faut agir pour avoir une meilleure \u00e9galit\u00e9 des hommes et des femmes au moment de la retraite, c'est ce que nous avions propos\u00e9 au sein du Conseil national, la m\u00e9thode que j'avais d\u00e9fendue vraiment une solution qui soit favorable aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:55 > 0:46:18) [92%] : \r\nAlors, \u00e0 propos d'AVS P\u00e9tra G\u00f6ssi qui la pr\u00e9sidente de votre parti cherche querelle aux rentiers AVS qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, d'ailleurs on en d\u00e9battait hier soir sur cette antenne dans dans Forum et provoque un grand chaos, ces propos provoquent un grand chaos, c'est ce que nous dit le Tages-Anzeiger que vous avez lu ce matin Esther, Coco et qui essayent en peu d'\u00e9clairer cette cette tentative de P\u00e9tra G\u00f6ssi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:46:18 > 0:47:14) [93%] : \r\nDe temps en temps, le PLR doit rappeler que ses membres ne sont pas seulement des porte- voix de l'\u00e9conomie en costume 3 pi\u00e8ces, mais qu'ils ont aussi des \u00e9motions, dit ce commentaire en pr\u00e9ambule, c'est donc dans cet esprit que P\u00e9tra G\u00f6ssi s'en prend maintenant rentiers AVS qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, ils ne payent pas d'imp\u00f4ts ne consomment pas en Suisse, et le ph\u00e9nom\u00e8ne va encore s'aggraver si le peuple accepte le projet de pr\u00e9voyance, 2020 et les 70 francs suppl\u00e9mentaires pour les rentes AVS, on pourrait s'amuser de voir la pr\u00e9sidente du PLR s'en prendre aux retrait\u00e9s soi-disant parasites, elle qui n'a jamais voulu discuter des salaires abusifs des grands patrons, mais le sujet est trop s\u00e9rieux pour en rire, \u00e9crit le journal, d'abord, aucun des retrait\u00e9s actuels ne va profiter de ces 70 francs ensuite, le PLR a fait une contre- proposition au Conseil des \u00c9tats d'augmentation de 450 francs des rentes les plus faibles qui aurait profit\u00e9 majoritairement aux rentiers de l'\u00e9tranger dans son prochain avec cette col\u00e8re P\u00e9tra G\u00f6ssi devra donc faire preuve de plus de coh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:47:14 > 0:47:21) [86%] : \r\nIsabelle Moret vos vice- pr\u00e9sidente de de du du parti que comment vous avez pris la le la position les propos de de P\u00e9tra G\u00f6ssi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:47:21 > 0:48:13) [89%] : \r\nOh moi j'estime que, finalement, chacun est libre de passer sa retraite l\u00e0 il l\u00e0 o\u00f9 il le souhaite, par contre insist\u00e9 sur le fait que ces raids, cette r\u00e9forme est arrosoir inutilement, \u00e7a me para\u00eet correcte puisque, en fait, ses 70 francs seront vers\u00e9s \u00e0 des personnes qui n'en ont pas besoin \u00e0 des personnes qui gagnent pendant leur vie professionnelle, plusieurs centaines de milliers de francs et qui n'aurait pas besoin de ces 70 francs, c'est pour \u00e7a qu'on est venu avec plusieurs contre- propositions pour dire, mais il faut aider de mani\u00e8re cibl\u00e9e, ceux qui en ont vraiment besoin, parce que l\u00e0, effectivement, on peut agir, mais finalement d\u00e9pens\u00e9 tout cet argent qui co\u00fbte si cher \u00e0 \u00e0 pour rien, \u00e7a ne vaut pas la peine d'autant qu'on l'a dit : ben les retrait\u00e9s qui vivront en Suisse et qu'ils ne toucheront pas : c'est 70 francs devront participer \u00e0 ces 70 francs suppl\u00e9mentaires pour les plus jeunes par le biais de l'augmentation de la de la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:13 > 0:48:36) [91%] : \r\nMais vous, alors l\u00e0, sur le fond, vous vous \u00eates en d\u00e9saccord avec P\u00e9tra G\u00f6ssi, vous ne cherchez pas querelle assez rentiers AVS qui partent en Tha\u00eflande qui touchera AVS avec et qui vit dans un pays o\u00f9 le co\u00fbt de la vie est beaucoup moins cher, on avait ce d\u00e9bat hier soir dans Forum entre Filippo Lombardi et Raymond Clottu sauf erreur qui lui \u00e9tait tout \u00e0 fait oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a, Filippo Lombardi disait on va en doit pas s'attaquer \u00e0 \u00e7a, vous \u00eates d'accord avec lui au fond \u00e7a ne vous choque pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:48:36 > 0:49:24) [90%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il existe certaines situations abusives, mais c'est pas pour cette raison-l\u00e0 que je m'oppose \u00e0 pr\u00e9voyance 2020, je m'y oppose parce que c'est une une r\u00e9forme qui est, qui est, qui est injuste et puis qu'il y a des solutions qui sont bien meilleures, par exemple, si on augmente, uniquement la TVA sans augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes on arrive exactement au finalement financi\u00e8rement qu'au m\u00eame r\u00e9sultat, pourquoi, parce que toutes les \u00e9conomies qui sont faites avec l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes ne suffisent m\u00eame pas \u00e0 payer cette augmentation de 70 francs, donc en fait si on biffe les 70 francs et on biffe l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, on se retrouve quasiment dans la m\u00eame situation, voir qu'on ne on utilise le sacrifice qui est demand\u00e9 aux femmes pour rien, pour quelque chose d'inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:24 > 0:49:40) [89%] : \r\nOn, \u00e0 propos de P\u00e9tra G\u00f6ssi comment vous la percevez-vous, c'est ce que l'article nous dit de Kazan du Tages-Anzeiger, elle, elle s'en prend aux retrait\u00e9s parasite, c'est ce qui est dit, hein, c'est, c'est le terme employ\u00e9, mais elle ne veut pas discuter des salaires abusifs des grands patrons, est ce que c'est comme \u00e7a que vous la percevez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:49:41 > 0:50:05) [92%] : \r\nAlors non, moi je trouve que c'est une excellente pr\u00e9sidente qui qui d\u00e9fend les id\u00e9es du PLR pour ma part, je suis choqu\u00e9 par les salaires qui sont trop \u00e9lev\u00e9s, comme on voit, comme par exemple les familles monoparentales ont beaucoup de peine \u00e0 nouer les 2 bouts, que c'est pas facile pour eux, pour les familles suisses bien, quand on lit les salaires de certains patrons, moi je comprends tout \u00e0 fait qu'on qu'on soit choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:05 > 0:50:07) [94%] : \r\nOn l'entend dans votre bouche, mais pas dans la sienne, c'est \u00e7a que je voulais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:50:08 > 0:50:42) [93%] : \r\nEh bien, ben c'est une PLR suisse allemand qui vient d'un canton o\u00f9 les imp\u00f4ts sont plus bas, il y a des revenus plus \u00e9lev\u00e9s, moi je suis dans la dans la vie r\u00e9elle, je vois comment vivent les gens autour de moi et donc je je me rends tout \u00e0 fait compte de la de la difficult\u00e9 pour les familles ou pour une une grand- maman retrait\u00e9e de de vivre et de de nouer les 2 bouts et donc c'est pour \u00e7a que moi, je trouvais qu'une solution : par exemple, bas\u00e9e sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e9taient plus judicieuse parce que vous savez quelle est la diff\u00e9rence entre les prestations compl\u00e9mentaires et la vieillesse, les prestations compl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:50:42 > 0:51:35) [90%] : \r\nBeaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que les 70 francs qui sont propos\u00e9s dans cette pr\u00e9voyance 2020 puisqu'elle vous permet de couvrir les co\u00fbts l'Avantage aussi des prestations compl\u00e9mentaires, ce qu'ils ne sont Serbie consiste c'est-\u00e0-dire courette rentiers qui reste vivre en Suisse et donc on pourrait agir sur ces prestations compl\u00e9mentaires parce qu'elle touche vraiment les personnes qui en ont, qui en ont besoin, et vous savez quoi, le pire encore avec cette r\u00e9forme, Pr\u00e9voyance 2020, h\u00e9 bien les personnes qui sont prestations compl\u00e9mentaires vont y perdre, pourquoi, parce que sur les 70 francs d'AVS, ils vont payer des imp\u00f4ts et c'est 70 francs vont \u00eatre d\u00e9duits des prestations compl\u00e9mentaires alors que sur les prestations compl\u00e9mentaires, ils ne payent pas d'imp\u00f4ts sur les m\u00eame oui mais \u00e7a fait quand m\u00eame un petit \u00e0 la fin du mois, \u00e7a fait quelque chose et en plus ils perdront la possibilit\u00e9 d'avoir la gratuit\u00e9 de la redevance TV, radio, et \u00e7a c'est aussi des montants qui sont, qui sont int\u00e9ressants parce que quand vous avez peu pour vivre bien vous compter chaque franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:35 > 0:52:05) [91%] : \r\nAlors se replonger de r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse pourrait indirectement, c'est ce que je disais en introduction s'inviter dans le choix du successeur de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas \u00e7a, ce sera quelques jours avant le 24 septembre \u00e7a c'est ce qu'on reproche justement Alain et potentiel favori \u00e0 la succession de Monsieur Burkhalter, c'est le pr\u00e9sident de votre commission de s\u00e9curit\u00e9 sociale, coll\u00e8gue de parti et Ignazio Cassis tessinois, on lui reproche son son opposition \u00e0 cette r\u00e9forme, vous le craignez aussi \u00e7a pourrait lui porter pr\u00e9judice dans l'\u00e9ventuelle candidature qui serait la sienne Isabelle Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:06 > 0:52:35) [93%] : \r\nAlors pour l'instant, on est \u00e0 la r\u00e9flexion des diff\u00e9rents candidats et c'est clair qu'Ignazio Cassis comme chef de groupe et brillant chef de groupe PLR, qui a arrive \u00e0 maintenir l'unit\u00e9 de notre groupe \u00e0 positionner le parti, h\u00e9 bien il est en premi\u00e8re ligne donc, \u00e9videmment, les autres partis ont beau jeu de lui chercher tous les d\u00e9fauts de de la plan\u00e8te, c'est \u00e9videmment le le jeu politique dans un, dans le cas d'une course au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:35 > 0:52:46) [88%] : \r\nAlors bon, justement dans le public, on va d\u00e9couvrir avec vous, Esther, Coco, les portraits crois\u00e9s des 2 autres tessinois qui pourraient pr\u00e9tendre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en plus d'Ignacio Cassis, on parle bien s\u00fbr de la succession de Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:52:46 > 0:53:38) [87%] : \r\nAlors d'abord il y a Christian vite \u00e0 44 ans, p\u00e8re de 3 enfants, repr\u00e9sentant d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lus l'Intelligent Christian vite, a dit de lui le Blick, un repr\u00e9sentant typique du PLR du nord du Tessin qui, en tant que chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et des finances veut lutter contre le dumping salarial, ensuite il y a Laura Sadis 56 ans, l'exp\u00e9riment\u00e9 la connaissance de dossiers ancienne concert national, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat, \u00e9conomiste qui a le contact facile, tous 2 ne sont pas candidats officiellement mais ils ne disent pas non, non plus, le PLR en discutera prochainement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces 2 portraits l'architecte j'vedette Mario Botta est une interview candidat non, ben il s'exprime sur le sujet alors la porte d'important pour lui, avant tout, c'est d'avoir un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral, dit-il, comp\u00e9tent, \u00e7a ne suffit pas d'\u00eatre Tessinois ou de par l'italien c'est mais ce serait quand m\u00eame bien qu'il repr\u00e9sente la culture suisse italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:38 > 0:53:53) [92%] : \r\n\u00e9videmment que la question vous passionne comme PLR, comme parlementaire Isabelle Moret, alors c'est quoi l'important pour vous, c'est d'avoir d'abord un une personne latine d'avoir une femme qu'est ce qui compte en 1er pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:53 > 0:55:11) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a aurait peut-\u00eatre \u00eatre un peu bateau, mais ce qui me semble essentielle, c'est d'abord la la voir quelqu'un de de comp\u00e9tent et avec des qualit\u00e9s et avant tout son r\u00e9gionales oui avant la la question r\u00e9gionale et surtout en fait de la personnalit\u00e9, puisque vous savez que cette personne doit s'int\u00e9grer dans un conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame un gouvernement particulier, si on regarde par rapport au au pays qui nous entourent, nous avons un syst\u00e8me particulier, il y a pas l'\u00e9lection du gouvernement par le Pape, ce sont les 246 parlementaires qui ont re\u00e7u le pouvoir de la d\u00e9l\u00e9gation des citoyens de choisir qui doit \u00eatre membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un conseil f\u00e9d\u00e9ral restreint et puis en fait, il y a des typologies diff\u00e9rent de conseil f\u00e9d\u00e9ral, on voit, par exemple, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait compos\u00e9 de personnes beaucoup plus Alpha, donc il y avait un Style de gouvernement diff\u00e9rent la le Parlement a choisi un Style de gouvernement consensuel, plus consensuel, avec une volont\u00e9 de de travailler en donc il faut les personne plus consensuel, pas forc\u00e9ment, c'est un choix que fait le Parlement quel type de personnalit\u00e9, il souhaite adjoindre au conseil au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc apr\u00e8s, effectivement, il y a d'autres consid\u00e9rations qui viennent qu'il viennent comme est ce qu'il faut, il faut plut\u00f4t il faut faire attention \u00e0 la repr\u00e9sentation des r\u00e9gions, c'est marqu\u00e9 dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:11 > 0:55:15) [93%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez chinois qui estiment que leur tour est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:15 > 0:56:09) [90%] : \r\nMoi je comprends tout \u00e0 fait, vous savez que je mettais engag\u00e9 pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir assurer une repr\u00e9sentation de la D. des italophones au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, malheureusement, tout le monde n'a pas soutenu ce projet et puis donc il me semble \u00e0 \u00e7a sert que l'id\u00e9e que le th\u00e9 semble aussi toute la Suisse italophone puisque vous savez qu'il y a aussi des italophones aux Grisons se sentent repr\u00e9sent\u00e9s et partie de notre pays, donc c'est une un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, mais c'est vrai que la repr\u00e9sentation des sexes est aussi important, nous avons plus que 2 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne sait pas jusqu'\u00e0 quand, Doris Lloyd tarte souhaitera rester et il donc \u00e7a d\u00e9s\u00e9quilibre aussi son r\u00e9gionaux la l'est de la Suisse n'est pas non plus repr\u00e9sent\u00e9e, donc il faut au fur et \u00e0 mesure des vacances au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'assurer d'un certain \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:09 > 0:56:11) [90%] : \r\nC'est une candidature romande et l\u00e9gitime aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:12 > 0:56:51) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait parce que vous savez que le PLR est tr\u00e8s fort en Suisse romande, nous sommes le 1er parti de Suisse romande, donc il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que les PLR Romand revendique aussi ce si\u00e8ge, mais l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs, contrairement \u00e0 il y a 8 ans, o\u00f9 ils avaient totalement exclu que cela a pu \u00e0 ce puis puisse \u00eatre un Tessinois qui c'est qui si\u00e8gent sur ce si\u00e8ge Romand, nous avons 17 ans si\u00e8ge latin, donc c'est \u00e0 dire que nous estimons tout \u00e0 fait normal que les que les candidats tessinois se pr\u00e9sente aussi, mais en Suisse romande, nous avons aussi d'excellents candidats potentiels comme Christian L\u00fcscher ou bien Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, le pr\u00e9sident du parti des couleurs en aussi Isabelle vous et comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:51 > 0:56:54) [92%] : \r\nUne femme romande PLR Brice Angelo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:54 > 0:57:19) [91%] : \r\nAlors moi j'ai dit tr\u00e8s clairement que j'allais r\u00e9fl\u00e9chir jusqu'\u00e0 fin juillet, \u00e0 cette question, parce que c'est une question \u00e9videmment personnel c'est un fort engagement que l'on doit faire pour la, pour la communaut\u00e9 et pour le pays, mais c'est aussi une d\u00e9cision qui doit se prendre avec ses coll\u00e8gues, en particulier ses coll\u00e8gues du parti et donc \u00e7a n\u00e9cessite une une longue discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:19 > 0:57:24) [87%] : \r\nC'est tout sauf un non que vous nous donnez, l\u00e0 ce matin c'est je vous sens tr\u00e8s tent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:24 > 0:58:13) [91%] : \r\nAlors c'est clair que les 246 parlementaires se sont engag\u00e9s avec conviction pour pour le pays, donc il voit aussi comment fonctionne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9ros, je pense que tout parlementaire a r\u00e9fl\u00e9chi une fois \u00e0 ce qu'il pourrait avoir un engagement plus fort ou pour pour le pays et donc en l'occurrence, moi je, je, je remercie mes coll\u00e8gues qui cite mon nom parce que je le per\u00e7ois comment en fait, le fait qu'ils ont appr\u00e9ci\u00e9 la mani\u00e8re dont j'ai travaill\u00e9 au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral qu'ils ont appr\u00e9ci\u00e9 lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sidente du PLR et donc je les remercie de pouvoir prendre en consid\u00e9ration le fait que je puisse \u00e9ventuellement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une une candidature, mais vraiment je compte le le faire en discussion avec avec Nicolas Guerbe ainsi fin juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:13 > 0:58:32) [91%] : \r\nD'ici fin juillet, c'est l\u00e0 que vous donnerez votre r\u00e9ponse Isabelle Moret, bon, on a encore un ou 2 sujets de pression, on va, on va peut-\u00eatre en prendre de l'emploi dans l'institut du vaudoise \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a vous concerne beaucoup et mise \u00e0 mal ces derniers mois et ces derniers jours avec quelques mauvaises nouvelles du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, et quelques licenciements Laurence Bolomey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:58:32 > 0:58:53) [88%] : \r\nLes annonces de suppressions d'emplois qui se suivent le courrier la cote la libert\u00e9 L'Express, L'Impartial le Journal du Jura reviennent sur 3 cas embl\u00e9matique Thermo Fisher \u00e0 Ecublens Bombardier \u00e0 Villeneuve sic pas appris mais pourtant l'industrie vit une tendance positive mod\u00e9r\u00e9e, c'est la vie, en tous les cas de la directrice de la Chambre vaudoise de commerce et de l'industrie, les comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:53 > 0:58:55) [88%] : \r\nFreddy n'Amstein inqui\u00e9tait notre invit\u00e9 hier \u00e0 7 heures et quart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:58:55 > 0:59:15) [91%] : \r\nExactement les commandes vont beau train bon train d\u00e9clare en effet Claudine Amstein mais il n'emp\u00eache que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires sont revus \u00e0 la base \u00e0 la baisse, ce qui pose de probl\u00e8mes moins d'investissements et plus de robotisation cela am\u00e8ne \u00e0 des suppressions d'emplois mais, toujours selon la directrice de la CBC il il y a plus de postes cr\u00e9\u00e9s que 2 postes \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:15 > 0:59:26) [86%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 Berne parlementaire mais cette vaudoise d'origine Isabelle Moret, comment vous voyez ce qui se passe l\u00e0, ces derniers jours dans le canton de Vaud Thermo Fisher, on incite pas, on a d'autres on a Bombardier \u00e9videmment, faut-il voir le Weber \u00e0 moiti\u00e9 vide, moi, moiti\u00e9 plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:26 > 1:00:16) [91%] : \r\nAh moi je suis tr\u00e8s inqui\u00e8te parce que effectivement l'industrie souffre du franc fort, mais souffre aussi des charges suppl\u00e9mentaires et dans le canton de Vaud au-dessus des charges sociales habituelles, nous avons les charges sociales pour les prestations compl\u00e9mentaires familles qui n'existe pas dans d'autres cantons, nous avons les charges suppl\u00e9mentaires pour la fondation d'accueil de jour, hein, que je soutiens, je pr\u00e9cise bien, mais \u00e7a rajoute une couche et voyez-vous avec pr\u00e9voyance 2020 on va rajouter encore une couche avec cette pseudo- r\u00e9forme puisqu'il y aura encore une augmentation des charges salariales et tout \u00e7a fait que, h\u00e9 bien, bah, l'industrie qui a des marges souvent \u00e0 ces petites h\u00e9 bien on va souffrir et va couper encore plus d'emplois et oubliez pas que cette pseudo- r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020, on l'a fait que pour 10 ans donc \u00e0 peine leur a-t-on voter si le peuple accepte, il faudra revenir \u00e0 la charge avait encore des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour les entreprises et donc des risques pour l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:16 > 1:00:22) [87%] : \r\nEt vous, que vous comptez beaucoup sur le projet, projet fiscal 17 heures France : cette nouvelle r\u00e9forme, c'est \u00e7a qui va tout solutionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:23 > 1:00:57) [91%] : \r\nAlors s'non, c'est un ensemble de mesures, nos entreprises ont besoin de stabilit\u00e9 dans cadre juridique qui soit clair qui peut leur permet en fait d'investir dans la recherche, qui leur permet d'investir dans des emplois si on rajoute tout le temps des charges suppl\u00e9mentaires, h\u00e9 bien il faudra faire ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure faire en remplacer des emplois par qui sont pourtant utile avec des salaires qui sont plus bas, parce que nous avons aussi besoin c'est de d'avoir ce type d'emploi si on le remplace par des robots, nous allons perd des emplois, donc c'est vraiment important de ne pas augmenter les charges sur les entreprises parce qu'\u00e0 la fin, ce qui y perdent, h\u00e9 bien ce sont les employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:57 > 1:01:00) [82%] : \r\nMessage \u00e0 Monsieur Broulis, coll\u00e8gue de parti, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:00 > 1:01:02) [95%] : \r\nHomme il est parfaitement conscient de cette cit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-23T12:06:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706607910", "summary": "Duplex de Neuch\u00e2tel : itw de Jacques Ramseyer, historien et conservateur dans l'association \"les Archives de la vie ordinaire\".", "id": "1607729", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706607912", "summary": "Duplex du Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw d'Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique.", "id": "1607731", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GAUDIANO, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "VISCARDI, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOLOMEY, Laurence", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MATTHEY-DORET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CLAUDE, Coralie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COQUOZ, Esther", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1702165", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031989", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E2F7A4C9-F4B1-42C4-98A3-F288BF71A40F", "internalArchiveId": "E2F7A4C9-F4B1-42C4-98A3-F288BF71A40F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Environ un tiers des retrait\u00e9s touchent leurs rentes AVS \u00e0 l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2017-06-22T00:00:00Z", "summary": "De plus en plus d'anciens travailleurs \u00e9trangers et d'Helv\u00e8tes expatri\u00e9s touchent leurs rentes AVS hors de Suisse. Le PLR et l'UDC y voient un manque \u00e0 gagner. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE), et Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI).\r\n\r\n* * De plus en plus d'anciens travailleurs \u00e9trangers et d'Helv\u00e8tes expatri\u00e9s touchent leurs rentes AVS hors de Suisse. Le PLR et l'UDC y voient un manque \u00e0 gagner. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE), et Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI).", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8705191", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Environ un tiers des retrait\u00e9s touchent leurs rentes AVS \u00e0 l'\u00e9tranger / FOR_2017-06-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.06.2017"], "alternativeSummary": ["De plus en plus d'anciens travailleurs \u00e9trangers et d'Helv\u00e8tes expatri\u00e9s touchent leurs rentes AVS hors de Suisse. Le PLR et l'UDC y voient un manque \u00e0 gagner. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE), et Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI)."], "variantIds": ["ece-8705191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:49Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt les hostilit\u00e9s ont v\u00e9ritablement commenc\u00e9 pour la votation sur les retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [91%] :\r\nDes opposants \u00e0 la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020, mettent en avant un nouvel argument contre les femmes, 70 francs destin\u00e9s aux nouveaux rentiers dans la ligne de mire, les personnes qui d\u00e9cident de partir \u00e0 l'\u00e9tranger, passer leurs vieux jours, c'est 70 francs repr\u00e9sentent une augmentation importante de leurs revenus, alors que le niveau de vie est nettement plus bas qu'en Suisse, c'est une nouvelle preuve selon eux que la r\u00e9forme soumise au peuple le 24 septembre prochain est injuste c'est le Blick qui se fait, et qu'aujourd'hui des critiques de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi et d'un conseiller national UDC Thomas de Courten alors on va d\u00e9battre de ses nouveaux arguments qui entre dans le d\u00e9bat justement, avec 2 invit\u00e9s : Raymond Clottu bonsoir, bonsoir madame consignes conseiller national neuch\u00e2telois ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC et Filippo Lombardi bonsoir conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois Raymond Clottu au fond, on parle de gens qui ont qui ont cotis\u00e9 pendant leur vie active en Suisse qui respecte, du coup les, les, les lois suisses en mati\u00e8re de de retraite pourquoi ce qu'il n'aurait pas le droit \u00e0 encore, c'est un probl\u00e8me qui choisissent de partir \u00e0 l'\u00e9tranger pour vivre leurs vieux jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\nJe crois que le le probl\u00e8me est le suivant, et cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9nonc\u00e9 ces Suisse qui qui partout \u00e9trangers qui repartent \u00e0 l'\u00e9tranger, ben c'est clair ne ne consomment plus dans notre pays ne paye plus non plus d'imp\u00f4ts et puis le le le co\u00fbt de la vie, vous l'avez tr\u00e8s bien \u00e9num\u00e9r\u00e9s en d\u00e9but d'antenne n'est pas du tout le m\u00eame qu'en Suisse, si vous prenez par exemple la, la, la Tha\u00eflande, alors \u00e7a c'est un probl\u00e8me bien s\u00fbr, chacun et chacune ou chacune et chacun a droit \u00e0 sa rentes mais vous savez, un millionnaire qui cotisent \u00e0 l'AVS, il est aussi plafonn\u00e9e, donc au moment donn\u00e9, j'entends, il faut aussi \u00eatre j'ai d\u00fb avoir une certaine \u00e9quit\u00e9 envers tous les les retrait\u00e9s et donc il n'est pas normal non plus que les rentiers qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger soient favoris\u00e9s par rapport aux rentiers qui restent en Suisse avec exc\u00e8s, ses 70 francs, bien \u00e9videmment, on ne cr\u00e9e plus, 2 classes de retrait\u00e9s mais en retrait m\u00eame 3 classes puisqu'il y a les retrait\u00e9s actuels qui ne toucheront pas 70 francs les nouveaux retrait\u00e9s qui toucheront aussi 70 francs suisses et les retrait\u00e9s de l'\u00e9tranger qui, pour eux, pour certains, je pense notamment \u00e0 ceux qui r\u00e9sident en Tha\u00eflande, \u00e7a fait 70 francs, c'est une mani\u00e8re qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [85%] :\r\nFilippo Lombardi c'est c'est vrai qu'il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 arrosoir un de ces fameuses 70 francs qui sont distribu\u00e9es \u00e0 tout le monde, quelle que soit, nous retrouvons revenu notre choix de vie qui pose quand m\u00eame probl\u00e8me, peut-\u00eatre parce que c'est vrai, c'est en francs Tha\u00eflande ou 70 francs suisses et pas exactement le m\u00eame le m\u00eame impact. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:32) [77%] :\r\nMoi, je suis scandalis\u00e9 par ce d\u00e9bat scandalis\u00e9 parce que, dites -le tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:36) [83%] :\r\nIl faut abolir la rien il faut le dire aussi, c'est un syst\u00e8me d\u00e9plorable de l'avait c'est un syst\u00e8me arrosoir qui donne \u00e0 tout le monde, les m\u00eames mais arr\u00eatons ce gaspillage \u00e9hont\u00e9, mais que tout ce qu'on voulait abolir la DS, moi je suis scandalis\u00e9 par ce d\u00e9bat, je trouve qu'on a introduit en Suisse un syst\u00e8me qui fonctionne, qui fonctionnent bien mieux que dans tous les pays qui a un 1er 2\u00e8me 3\u00e8me pilier le 1er il est bas\u00e9 sur la r\u00e9partition ont cotis\u00e9 en r\u00e9parer donc que tout \u00e0 fait normal qu'il fonctionne avec le le le le syst\u00e8me d'arrosoir, c'est le syst\u00e8me qui le il y a d'autres choses qui exactement, fonctionne diff\u00e9remment de d\u00e9plier le 3\u00e8me implique alors moi je trouve que c'est un convaincre les \u00e9trangers qui sont venus en Suisse et qui ont cotis\u00e9 pendant les ann\u00e9es o\u00f9 ils ont travaill\u00e9 ici sont non seulement contribuer au bien- \u00eatre de la Suisse et \u00e0 son \u00e9conomie, mais \u00e0 renflouer les caisses de l'arri\u00e8re en ont travaill\u00e9 s'sont maintenant \u00e0 l'\u00e9tranger, ils re\u00e7oivent leurs \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est vrai, il consomme plus mais comme nous savons tr\u00e8s bien, c'est l'effet d'qui co\u00fbte beaucoup par exemple \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 au syst\u00e8me de sant\u00e9 et il ne co\u00fbte rien au syst\u00e8me de sant\u00e9 ce qui sont rentr\u00e9s chez eux, donc c'est tout b\u00e9n\u00e9fice ces d'\u00e9trangers qui n'ont pas et nous ont rien co\u00fbt\u00e9 pour leur formation scolaire qui nous le quotidien dans le dans le coup d'une page et le scandale il re\u00e7oit quelques Robin disons aux id\u00e9es vraiment un mauvais proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [94%] :\r\nRaymond Clottu int\u00e9ressant la comparaison, notamment par rapport aux frais de formation et aux frais de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [95%] :\r\nOui, mais je crois que j'aimerais quand m\u00eame revenir \u00e0 ce que vient de dire mon coll\u00e8gue des \u00c9tats Lombardi, je crois qu'il y a une diff\u00e9rence fondamentale ente le 1er le 2\u00e8me pilier et puis \u00e7a nous nous avions d\u00e9j\u00e0 dit lors des discussions des diverses discussions que nous avions eu en commission le le 1er pilier je pense que on doit \u00e9viter justement cette politique de l'arrosoir qu'on a mis en place avec pr\u00e9voyance 2020 chiens vous a voulu rappeler que le peuple devra devra se prononcer le 24 septembre prochain et c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, je crois qu'on doit pr\u00e9server aussi l'avenir des retraites pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, et \u00e7a je crois que c'est aussi de notre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [82%] :\r\nJe pense que il est d'accord, par rapport aux \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s Jacques, je je cite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [90%] :\r\nJe vais finir par rapport justement ou \u00e0 l'\u00e9tranger qui cotisent oui bien s\u00fbr, ils cotisent, mais vous savez, le millionnaire qui cotisent, y contribuent \u00e9galement et massivement au renflouement des caisses AVS et puis cette personne l\u00e0- bas touchera pas plus que le maximum pr\u00e9vu par la loi, au niveau de sa rente AVS, que c'est un \u00e9l\u00e9ment fondamental, donc je pense, si on en Suisse, c'est tout \u00e0 fait normal si on a l'\u00e9tranger nous avions fait la proposition en s\u00e9ance de commission du National, la sant\u00e9 publique, c'est-\u00e0-dire de d'adapter les rentes au co\u00fbt de la vie D des pays o\u00f9 les rentiers vont s'\u00e9tablir \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose de pragmatique \u00c9ric aurait \u00e9t\u00e9 je pense qu'aurait permis d'assainir comme il se devait la la caisse AVS et \u00e7a c'est un point important parce qu'on doit garantir ce ce ces AVS ce 1er pilier pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, parce qu'effectivement, comme l'a dit, ou je suis d'accord avec mon coll\u00e8gue, c'est un syst\u00e8me jusqu'ici qu'a bien fonctionn\u00e9, mais j'ai quelques doutes pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [93%] :\r\nFilippo Lombardi sur ce sera adapter les rentes au pouvoir d'achat du pays de r\u00e9sidence pour faire quelques \u00e9conomies aussi parce qu'il en faudra. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:51) [83%] :\r\nAlors c'est un discours un peu compliqu\u00e9 parce que vous pouvez vous imaginer combien \u00e7a va compliquer le syst\u00e8me quelle d\u00e9mocratie il faudra avocat plus dans tous les pays du monde parti Bouchra que les pays par pays, il y a 190 une pays aux Nations unies, ben il faudra calculer pour chacun de ces pays, quel est le pouvoir d'achat non on on peut, on peut th\u00e9oriquement imaginer \u00e7a \u00e0 condition qu'on va toujours chose c'est un des premiers actes parlementaires, j'ai fait il y a 15 ce qu'il faudrait \u00e9videmment adapt\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi les les primes que l'AVS que les chiffres de l'\u00e9tranger payent pour l'AVS parce qu'il y a, c'est un syst\u00e8me qui est en train d'ailleurs lentement de, de, de, de, de diminuer parce qu'on fait tout pour les pousser dehors, il faut aussi de l'\u00e9tranger, mais \u00e9videmment c'est un des th\u00e8mes qui m'avait frapp\u00e9 quand j'\u00e9tais rimer, Pasteur Argentine avait eu une crise \u00e9conomique visible, il est suivi d'Argentine arrivaient plus \u00e0 payer leur contribution devient son nom et est -ce que d\u00e9j\u00e0 ici, bon, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait, on n'a pas adapt\u00e9 les primes, donc \u00e9videmment on on a on on n'y a pas de raison de la pluie, les ventes au pouvoir d'achat visitera l'Afrique, maintenant je ne suis pas ferm\u00e9 \u00e0 priori \u00e0 un d\u00e9faut de ce genre, il faut pas me m\u00e9langer \u00e7a avec la r\u00e9forme 2020 donc, jusqu'o\u00f9 on peut le faire, il y a, il faut, il faut que la commission des Affaires sociales et de conseils se remettent au travail, la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [87%] :\r\nJe vais jouer, \u00e7a vous pla\u00eet, si vous permettez vous donner quand m\u00eame de, de, de 3 chiffres, \u00e7a concerne je crois 11 pays on a actuellement, \u00e7a c'est une statistique qui date de d\u00e9cembre 2016, on a des Suisses, d\u00e8s que les routiers suisses qui sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger, on en a 70 8675 des routiers \u00e9trangers qui sont retourn\u00e9s dans leur pays, on en a 596700 Safin totale grosso-modo d'un peu plus de 675000 personnes, donc c'est pas, c'est pas n\u00e9gligeable et c'est un tiers environ, absolument, \u00e7a repr\u00e9sente un tiers, et \u00e7a c'est pas l'UDC ou le PLF qui le dit \u00e7a, celle pour le porte- parole de l'OFAS, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales d'ici 2030, ce montant ou ce ce ce ce nombril ce que d'augmenter de 35 pourcent,, donc il y a lieu quand m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9 de de r\u00e9former cette AVS et c'aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chers coll\u00e8gues quand m\u00eame la bonne opportunit\u00e9 de le faire lorsqu'on qu'on r\u00e9forme ben le 1er pilier et c'est ce que nous avons essay\u00e9 de faire avec pr\u00e9voyance 2020 avec Spark, que l'on pr\u00e9sente au au peuple, mais qui est pas tout \u00e0 fait coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [93%] :\r\nMais Raymond Clottu \u00e7a donne presque l'impression d'une p\u00e9nalisation des personnes qui veulent aller passer leurs vieux jours ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a pas que la Tha\u00eflande, d'ailleurs \u00e7a seulement 2000 Suisses qui vont en Tha\u00eflande, c'est absolument n\u00e9gligeable mais beaucoup plus par exemple au Portugal, libert\u00e9 de mouvement, chacun fait ce qu'il veut quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [90%] :\r\nOui, mais encore une fois, je parle pas du 2\u00e8me, pilier plus haut niveau \u00e0 cotiser au 2\u00e8me, pilier s'arr\u00eate l\u00e0, il y a aucun probl\u00e8me l\u00e0 c'est c'est le 1er pilier et le 1er pilier, c'est fondamental, j'ai donn\u00e9 l'exemple, encore une fois, le millionnaire qui qui qui qui a des revenus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, ils payent une cotisation, il sera plafonn\u00e9 \u00e0 sa retraite, donc je pense \u00e0 un moment donn\u00e9 on doit aussi \u00eatre responsable et faire de la politique, c'est aussi prendre ses responsabilit\u00e9s, Mad essayez de dire maintenant les rentiers qui d\u00e9cide de passe partir \u00e0 l'\u00e9tranger, on essaie au moins d'adapter la rente au co\u00fbt de la vie du pays o\u00f9 vous allez vous \u00e9tablir \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet la moindre des choses pour les gens qui restent ici et concis pas tout c'est pas toujours facile de tourner avec le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [86%] :\r\nFilippo Lombardi, un tiers des des rentes AVS sont pay\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est, c'est presque un exode vous fait r\u00e9fl\u00e9chir tout n'est pas la sous leurs probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:24) [84%] :\r\nBon, ce qui me fait sourire plus d'abord c'est que monsieur mon coll\u00e8gue tr\u00e8s chers coll\u00e8gues se pr\u00e9occupe de prot\u00e9ger les millionnaires bon. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:32) [89%] :\r\nNon, absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:33) [55%] :\r\nLe sera le lyc\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [78%] :\r\nC'est un exemple. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:37) [84%] :\r\nCe sera l'autre \u00e7a c'est quoi, c'est 6 de 2 c\u00f4t\u00e9s devenu mais de r\u00e9soudre le Grenelle AVS alors c'est 33 pourcent actuellement actuellement et sa voix manque monter \u00e0 35 pourcent effectivement effectivement d\u00e9lirante mais c'est pas 33 pourcent du du montant, le montant fait 13 pourcent et et il pourrait monter \u00e0 15 pourcent d'ici 2030 en fait que 13 pourcent de de l'argent qui s'en va, c'est pas comme \u00e7a, maintenant, je r\u00e9p\u00e8te, il faut penser \u00e0 ce que ces gens qui ont contribu\u00e9 parce qu'ils ont droit \u00e0 la vie parce qu'ils ont contribu\u00e9 le nombre d'ann\u00e9es pour avoir une certaine rentes Ingrid et justement, si on parle des s\u00e9ismes \u00e9videmment et sont \u00e0 l'\u00e9tranger, il ne p\u00e8se plus sur le syst\u00e8me de sant\u00e9, ce qui est un \u00e9norme Avantage bien \u00e7a, c'est un peu un peu triste de parler de \u00e7a mais mais mais \u00e9videmment le Suisse qui va S\u00e9v\u00e9so ou ailleurs, va peser moins sur la collectivit\u00e9 Venise, donc il y a une loi de libert\u00e9 comme disait notre cher mod\u00e9rateur, mais c'est en m\u00eame temps le fait \u00e9conomiser \u00e0 \u00e0 la collectivit\u00e9, donc on va pas lui l'esp\u00e8ce et c'est une chose repr\u00e9sente AVS quant \u00e0 l'\u00e9tranger, je r\u00e9p\u00e8te ce que nous dit avant, il est venu rassurer \u00e9videntes, il avait une permanence de travailler, il est reparti quand il a fini de travailler, il affecte leur quotidien en Suisse et et \u00e7a c'est quand m\u00eame le diable qu'on aille protester sur sur les rangs, qui propose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [87%] :\r\nRaymond Clottu c'est c'est vrai c'est chiffre 33 pourcent du du du nombre de rentes son pays \u00e0 l'\u00e9tranger, mais \u00e7a repr\u00e9sente 13 pourcent des des montants \u00e7a monte, \u00e7a monte en fait ceux qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger, les Suisses qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger, vous citiez la Tha\u00eflande, ce sont ce qu'on d\u00e9bat revenu et qui peut-\u00eatre s'en sortent pas en Suisse est -ce que c'\u00e9tait le signe qu'il fallait faire encore plus d'efforts pour augmenter pour assurer un niveau de vie d\u00e9cent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [92%] :\r\nMais, mais tout \u00e0 fait et puis c'est, j'en reviens \u00e0 ce que vient de lire mon coll\u00e8gue Lombardi je ne soutiens pas les millionnaires, bien au contraire, mais c'est pour soutenir justement les, les, les gens quand on AVS quand le minimum et puis nous ne voulons pas le but de cette r\u00e9forme 2000 2020, c'\u00e9tait surtout de p\u00e9renniser le 1er pilier et bien s\u00fbr le 2\u00e8me pilier que la diminution du taux de conversion, mais avant toute p\u00e9renniser le 2\u00e8me pilier parce qu'on va vers un un endettement massif et \u00e0 un moment donn\u00e9, les g\u00e9n\u00e9rations futures devront payer la facture, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [87%] :\r\nEt les Suisses se prononceront donc le 24 septembre prochain, on l'a compris, ce sera sans doute le th\u00e8me de l'\u00e9t\u00e9, ce sera assez chaud, merci beaucoup Raymond Clottu, conseil national neuch\u00e2telois ind\u00e9pendant, membre du groupe UDC et Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les n\u00e9gociants, bonne soir\u00e9e et vous signaler encore, au revoir et nous signaler encore que l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction d'un matin sera Isabelle Moret la cancer national PLR vaudoise et on parlera justement aussi de pr\u00e9voyance, 20 17 heures 30 avec Simon matador. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-22T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-E2A20199-E808-474D-998C-0BA3015C296C", "internalArchiveId": "E2A20199-E808-474D-998C-0BA3015C296C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doris Fiala absente de la liste PLR pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Zurich", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident, Michael Baumer. Cela sonne comme un d\u00e9saveu pour la conseill\u00e8re nationale.\r\n\r\n* * Doris Fiala absente de la liste PLR pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Zurich  \r\nDoris Fiala ne figurera pas sur le ticket du PLR zurichois pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, l'an prochain.\r\nHier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident, Michael Baumer, \r\ncandidat au profil plus communal et moins national,  pour d\u00e9fendre les couleurs lib\u00e9rales radicales aux c\u00f4t\u00e9s du sortant Filippo Leutenegger au printemps prochain. \r\nS\u00e9verine Ambrus, cela sonne comme un d\u00e9saveu pour la conseill\u00e8re nationale...\r\nUn d\u00e9saveu ou une forme de r\u00e9p\u00e9tition qui s'est jou\u00e9e hier soir, dans la malnomm\u00e9e, en l'esp\u00e8ce,  Tour \"Renaissance\"  du nouveau quartier de Zurich West... Parce que Doris Fiala avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidate malheureuse \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville...il y a de cela 17 ans. Et c'est ce qui a pu pencher dans la balance. Michael Baumer et Doris Fiala  ont des sensibilit\u00e9s proches, ils sont tous les deux entrepreneurs. La parlementaire f\u00e9d\u00e9rale avait l'avantage d'\u00eatre une femme et d'\u00eatre connue au niveau national. Mais leur diff\u00e9rence d'\u00e2ge, 42 ans pour Baumer contre 60 pour Fiala, semble bien avoir  favoris\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident du PLR de la ville, au sein d'un parti qui veut jouer tous ses atouts pour enfin faire vasciller la majorit\u00e9 rose-verte en ville de  Zurich au printemps prochain.\r\nUn d\u00e9fi du PLR auquel les \u00e9volutions de l'\u00e9lectorat zurichois pourraient profiter, selon l'analyse du  politologue Michael Hermann dans le Tages Anzeiger.Le parti avait m\u00eame envisag\u00e9 au d\u00e9part  de pr\u00e9senter trois candidats.Ce sera deux finalement pour ne pas froisser les alli\u00e9s bourgeois et sans Doris Fiala donc que le PLR  va se lancer dans cette campagne importante \u00e0 Zurich.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Doris Fiala absente de la liste PLR pour la course \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de la ville de Zurich / 12H30_2017-06-21T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident, Michael Baumer. Cela sonne comme un d\u00e9saveu pour la conseill\u00e8re nationale."], "variantIds": ["ece-8702472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:30:04Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt Doris Fiala ne figurera pas sur le ticket du PLR zurichois pour la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, l'ann\u00e9e prochaine, hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 leur ancien pr\u00e9sident Michael Barnes maire il est candidat au profil plus communal le mois national pour d\u00e9fendre les couleurs lib\u00e9rales radicales aux c\u00f4t\u00e9s du sortant, Filippo Leutenegger ce sera donc au printemps prochain, S\u00e9verine en Bruce, on vous retrouve \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a sonne un peu comme un d\u00e9saveu hein pour la conseill\u00e8re nationale o\u00f9 il y a un d\u00e9saveu ou une forme de r\u00e9p\u00e9tition qui s'est jou\u00e9 hier soir dans la Tour Renaissance du nouveau quartier de Zurich West pour Doris Fiala, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidate malheureuse \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, il y a 17 ans et c'est ce qui a pu pencher dans la balance, Michael Baumer et Doris Fiala ont des sensibilit\u00e9s proches la parlementaire f\u00e9d\u00e9rale avait l'Avantage d'\u00eatre une femme et d'\u00eatre connue au niveau national mais leur diff\u00e9rence d'\u00e2ge, 40 12 ans pour Bomer contre 60 pour Fiala Fiala semble bien avoir favoris\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident du PLR de la ville au sein d'un parti qui veut jouer tous ses atouts pour faire vaciller la majorit\u00e9 rose- verte en ville de Z\u00fcrich au printemps prochain un d\u00e9fi du PLR auquel les \u00e9volutions de la sociologie de la ville pourrait d'ailleurs profiter selon le politologue Michael Hermann, interrog\u00e9 par le Tages sonde Fire le parti choisit donc de se lancer sans la candidate Fiala dans cette campagne qui s'annonce importante S\u00e9verine Andrus, notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2523BFCA-ACEA-4D8C-8942-DF1AFA8B2647", "internalArchiveId": "2523BFCA-ACEA-4D8C-8942-DF1AFA8B2647", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Cette fois, le tour des Tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir.\r\n\r\n* * Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral (SIGNATURE 21.06 OUVREZ LE JEU, M. LE CONSEILLER FEDERAL) \"Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\", c'est le commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n  1'29''\r\n((Cette fois, le tour des tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir. Sauf que la question r\u00e9gionale ne peut pas, ne doit pas occulter le dossier politique tristement orphelin depuis le d\u00e9part surprise de Didier Burkhalter. L'Europe bien s\u00fbr. Et ce n'est pas la derni\u00e8re s\u00e9ance de r\u00e9flexion du conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le sujet qui va nous rassurer.\r\nMais il n'y a pas que la d\u00e9licate question du cadre institutionnel. Le nouveau vote sur l'immigration de masse si le comit\u00e9 RASA ne retire pas son texte, l'initiative contre les juges \u00e9trangers, le projet contre la libre circulation des personnes, autant de sujets qui touchent \u00e0 nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. Il y aura fort \u00e0 faire devant le peuple ces prochaines ann\u00e9es. Et c'est en Suisse al\u00e9manique qu'il faudra batailler pour convaincre. C'est l\u00e0-bas qu'est tout l'enjeu pour consolider la voie bilat\u00e9rale. L\u00e0-bas que doit s'organiser la r\u00e9sistance face au travail de sape des souverainistes. C'est pourquoi Karine Keller-Sutter a plaid\u00e9 sur cette antenne pour que les latins c\u00e8dent les affaires \u00e9trang\u00e8res aux al\u00e9maniques. Celle que le PLR n'a, h\u00e9las, pas \u00e9t\u00e9 capable de faire entrer au gouvernement a parfaitement raison.\r\nCe sc\u00e9nario a toutefois peu de chances de se concr\u00e9tiser. Du moins si on en reste \u00e0 cette vacance unique. Pour ouvrir le jeu des \u00e9quilibres r\u00e9gionaux, pour donner enfin une chance aux femmes PLR, pour permettre un vrai choix dans l'attribution des d\u00e9partements, une seconde d\u00e9mission est indispensable. Il n'est pas trop tard, Monsieur Schneider-Amman n.))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702503", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2017-06-21T06:49:00_signature", "Signature de Pierre-Han Choffat - Ouvrez le jeu, Monsieur le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2017-06-21T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Cette fois, le tour des tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir.", "Cette fois, le tour des Tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir.", "Cette fois, le tour des Tessinois est venu. C'est une \u00e9vidence. Voil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans qu'on frustre la Suisse italienne en lui refusant l'acc\u00e8s au plus haut niveau de l'Etat. Il est plus que temps de corriger le tir."], "variantIds": ["ece-8702521", "ece-8702503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-06T13:02:26Z", "webPublicationDate": "2017-06-21T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01C218AA-339F-4E4E-ACA8-CA70ADA0A10F", "internalArchiveId": "01C218AA-339F-4E4E-ACA8-CA70ADA0A10F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois;Cristina Kirchner, ancienne pr\u00e9sidente de l'Argentine;Laurent Tissot, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le tourisme\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:20-08:00:49 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(12/ SEMAINE LA PLUS CHAUDE PA) Il fait tr\u00e8s chaud... C'est peu de le dire...\r\nLa canicule s\u00e9vit depuis le d\u00e9but de cette semaine et les pr\u00e9visions sont scrut\u00e9es... En Suisse et ailleurs... \r\nOn \u00e9chappe \u00e0 des temp\u00e9ratures encore plus insupportables...\r\nIl va faire 54 au Pakistan... 42 \u00e0 Grenade en Espagne... \r\nMais en Suisse... la canicule souvent est associ\u00e9e \u00e0 celle de 2003... Le mercure avait atteint les 37 degr\u00e9s... causant de nombreux morts, parmi les personnes \u00e2g\u00e9es notamment... \r\nDepuis, on redoute ces records de chaleur... \r\nCette semaine pourrait \u00eatre la deuxi\u00e8me plus chaude depuis le d\u00e9but des relev\u00e9s m\u00e9t\u00e9o... Yves Zahno... \r\n  0'57''\r\n((C'\u00e9tait il y a 14 ans. Le mois de juin 2003 affichait des temp\u00e9ratures atteignant \u00e0 certains endroit les 37\u00b0...et causait en Suisse la mort de 975 personnes suite \u00e0 cette canicule....Depuis le mot revient \u00e0 chaque grosse chaleur estivale.... avec elle, le spectre de nouveaux d\u00e9c\u00e8s...Alors, la Suisse vit-elle un nouveau record de canicule ? Trop t\u00f4t pour le dire, soulignent les experts, mais selon Nicolas Borgognon, m\u00e9t\u00e9orologue \u00e0 M\u00e9t\u00e9onews, le mois de juin 2003 reste un mois \"extraterrestre\" pr\u00e9cise-t-il.... chaud tout du long avec des anomalies de temp\u00e9ratures de 6 \u00e0 8\u00b0 contre les 3 \u00e0 4\u00b0 relev\u00e9s actuellement. Ce mois de juin reste n\u00e9anmoins exceptionnellement chaud et c'est une tendance depuis la fin des ann\u00e9es 90 en Europe Occidentale, qui vit des p\u00e9riodes plus chaudes avec des \u00e9pisodes caniculaires....Cette fin de semaine sera donc caniculaire atteignant les 35\u00b0....M\u00eame si les pr\u00e9visions du m\u00e9t\u00e9orologue pour lundi prochain vont dans le sens d'une d\u00e9gradation et d'un rafra\u00eechissement possible, nous vivons selon lui peut-\u00eatre actuellement la semaine la plus chaude de l'\u00e9t\u00e9.))\r\n(11/ PLAN CANICULE IV BOUBAKER) Et dans le canton de Vaud... un plan canicule existe... Il n'est pas encore activ\u00e9... Il pourrait l'\u00eatre si les chaleurs persiste... Le plan permet au personnel soignant de visiter les personnes vuln\u00e9rables rest\u00e9es chez elles, ou de leur t\u00e9l\u00e9phoner...\r\nAlors en attendant... pour mieux surveiller les \u00e9ventuelles cons\u00e9quences de la canicule... comment reconna\u00eetre les sympt\u00f4mes d'un coup de chaud... Ecourez la description de Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois.\r\n   0'49''\r\nPensez \u00e0 bien vous hydrater donc aujourd'hui... \u00e0 vous prot\u00e9ger... et \u00e0 \u00e9viter l'exposition directe au soleil...\r\n(Laura Sadiss) Un nouveau nom \u00e9voqu\u00e9 pour la succession de Didier Burkhalter...\r\nElle s'appelle Laura Sadiss... Ancienne Conseill\u00e8re d'Etat tessinoise... Elle a dit hier sur nos ondes... que le poste l'int\u00e9ressait... Cette PLR dont l'exp\u00e9rience politique est reconnue, est retir\u00e9e de la vie politique... mais pour les analystes ce n'est pas un obstacle... Elle pourrait \u00eatre une s\u00e9rieuse concurrente \u00e0 l'autre candidat pressenti, le Conseiller National Tessinois Ignacio Cassiss...\r\n(02/JSA RUSSIE PA) Johann Schneider Ammann ira en Russie du 9 au 12 juillet prochain... \r\nAnnonce hier du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie. \r\nC'est la premi\u00e8re visite officielle d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en Russie, depuis la crise en Ukraine; et l'annexion de la Crim\u00e9e. \r\nJohann Schneider Amman emmenera avec lui une d\u00e9l\u00e9gation d'acteurs \u00e9conomiques suisses... \r\nSt\u00e9phane Deleury, on peut dire, cette fois-ci que les relations entre Berne et Moscou se sont normalis\u00e9es... \r\n  0'54''\r\n((Cette visite estivale et officielle en Russie avec des repr\u00e9sentants \u00e9conomique est d\u00e9sormais tout \u00e0 fait assum\u00e9e. On est loin de l'ann\u00e9e  2015, lorsqu' en pleine crise entre la Russie et l'Ukraine, le m\u00eame Johann Schneider Ammann \u00e9tait contraint de repousser une visite \u00e0 Moscou. Car m\u00eame si la Suisse ne participe pas aux sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie, elle se devait \u00e0 l'\u00e9poque de ne pas f\u00e2cher l'Union europ\u00e9enne. A l'\u00e9vidence, m\u00eame si la questions de la Crim\u00e9e n'est par r\u00e9solue, le climat semble avoir chang\u00e9. Et le temps et venu de refaire des affaires en pleine lumi\u00e8re avec la Russie. Du 9 au 12 juillet Johann Schneider Amman devrait donc rencontrer les ministres russes de l'\u00e9conomie et de l'industrie. Le Chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie va \u00e9galement ouvrir des portes aux industriels suisses lors d'une importante foire \u00e0 Ekaterinburg. La d\u00e9l\u00e9gation suisse est d'autant plus d\u00e9complex\u00e9e que les autres pays, y compris ceux qui participent pleinement aux sanctions \u00e0 l'encontre de Moscou, emm\u00e8nent r\u00e9guli\u00e8rement depuis deux ans, des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques en Russie. ))\r\n(Bruxelles) Circulation perturb\u00e9e \u00e0 la gare de Bruxelles, ce matin apr\u00e8s l'explosion hier soir... qui a provoqu\u00e9 un mouvement de panique dans la gare centrale... \r\nPeu avant 21 heure, un homme a fait explos\u00e9 une valisette... sans faire de bless\u00e9s... Il a pu \u00eatre neutralis\u00e9...par des soldats en patrouille... Il a \u00e9t\u00e9 abattu et une autre explosion a retenti peu apr\u00e8s minuit... Elle serait li\u00e9e aux services de d\u00e9minages... \r\nLe Premier Ministre belge Charles Michel pr\u00e9side un Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ce matin... apr\u00e8s cette attaque qualifi\u00e9e de terroriste.\r\n(27/STARBUCK 8H) Quand Starbucks engage des r\u00e9fugi\u00e9s... C'est le cas, en Europe et notamment en Suisse... Le plan pr\u00e9sent\u00e9 par la cha\u00eene am\u00e9ricaine de caf\u00e9 pr\u00e9voit 2'500 contrats. \r\nCela repr\u00e9sente 8% des effectifs europ\u00e9ens du groupe. \r\nStarbucks avait d\u00e9cid\u00e9 en janvier dernier de venir au secours des migrants menac\u00e9s d'expulsions par les d\u00e9crets anti-immigration de Donald Trump aux Etats-Unis,  Pierre-Etienne Joye... \r\n((Si ces d\u00e9crets sont  toujours bloqu\u00e9s par la justice, Starbucks continue de  prendre les devants. La multinationale du caf\u00e9 poursuit le plan de recrutement d\u00e9cid\u00e9 par son  fondateur et actuel pr\u00e9sident Howard Schultz. C'est au d\u00e9but de l'ann\u00e9e que le groupe am\u00e9ricain avait annonc\u00e9 son intention d'embaucher 10'000 r\u00e9fugi\u00e9s sur 5 ans et ceci dans pas moins de 75 pays o\u00f9 le g\u00e9ant de caf\u00e9 est pr\u00e9sent. Ainsi, apr\u00e8s les Etats-Unis, Starbucks indique avoir commenc\u00e9 \u00e0 recruter des personnes r\u00e9fugi\u00e9es dans 8 pays europ\u00e9ens. En Suisse, donc... et aussi en Allemagne, en France, en Autriche, en Espagne, au Portugal en Grande Bretagne, et aux Pays Bas. ces 2'500 emplois europ\u00e9ens vont concerner des r\u00e9fugi\u00e9s et migrants qui proviennent en majorit\u00e9 des pays ravag\u00e9s par la guerre ou les violences, tels que la Syrie, l'Irak, L'Afghanistant ou l'Erythr\u00e9e. Un population estim\u00e9e \u00e0 plus d'un million 700 mille actuellement en Europe. Concernant le droit du travail en Suisse, un r\u00e9fugi\u00e9 devra \u00eatre admis comme tel pour qu'il puisse travailler.))\r\nPierre Etienne Joye, merci...\r\n(D4/ARGENTINE RETOUR DE CRISTINA KIRCHNER) En Argentine... un grand retour... celui de Cristina Kirchner... \r\nEx pr\u00e9sidente en retrait depuis 2015... mise en examen dans plusieurs dossiers pour croorupzion... Elle revient en politique... Et elle a annonc\u00e9 sa candidature pour les l\u00e9gislatives d'octobre... \r\nUn premier meeting de campagne avait lieu hier... devant des dizaines de milliers de militants rassembl\u00e9s dans un stade de la banlieue de Buenos Aires hier soir...\r\nReportage de Jean Louis Buchet... \r\n  01'30'' \r\n((Cristina Kirchner avait bien choisi son jour, la F\u00eate du Drapeau, et c'est devant des milliers de banni\u00e8res ciel et blanc qu'elle a pris la parole. Pour, a-t-elle dit, d\u00e9fendre le peuple, victime de la politique d'ajustement du pr\u00e9sident Mauricio Macri\r\n[Son Kirchner]\r\n\u00ab Aujourd'hui, il n'y a aucun argentin qui n'ait pas un probl\u00e8me de travail. Et, en plus du ch\u00f4mage et de la flexibilisation du travail, il y a les prix qui s'envolent et des tarifs de services publics qu'il est impossible de payer ! \u00bb\r\nL'ancienne pr\u00e9sidente a pr\u00e9sent\u00e9 sa nouvelle formation politique, l'Union citoyenne, qui devrait porter sa candidature au S\u00e9nat en octobre. Pour la foule, ce n'est qu'un premier pas avant un retour au pouvoir \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2019\r\n[Son Cristina Presidenta]\r\nMais la pr\u00e9sidentielle est encore loin. Pour l'heure, il s'agit de mettre un coup d'arr\u00eat \u00e0 la politique de Macri, a dit Cristina Kirchner, emportant l'adh\u00e9sion des militants venus la soutenir, comme Cecilia\r\n[Son Cecilia]\r\n\u00ab Cristina Kirchner repr\u00e9sente l'opposition qu'il faut \u00e0 ce gouvernement pour qu'il cesse l'ajustement contre le peuple. Elle peut lui mettre des limites. Je crois qu'en ce moment c'est la seule qui repr\u00e9sente cette opposition \u00bb\r\nFaire des l\u00e9gislatives un duel entre elle et Macri, tel est le pari de Cristina Kirchner. Pari risqu\u00e9 : malgr\u00e9 la mobilisation de ce mardi, la soci\u00e9t\u00e9 argentine reste divis\u00e9e \u00e0 parts quasiment \u00e9gales entre partisans et adversaires de l'ancienne pr\u00e9sidente.\r\nJean-Louis Buchet, pour RTS Info, Buenos Aires))\r\n(22/BURGENSTROCL RESORT IV TISSOT) Trois h\u00f4tels de luxe, une clinique, des suites, un spa, trois piscines, un golf... \r\nBref... un complexe tr\u00e8s luxueux... le plus grand de Suisse... Il s'\u00e9tend sur un kilom\u00e8tre... en surplomb du lac des quatre cantons... Son nom le B\u00fcrgenstock... \r\nIl doit ouvrir en ao\u00fbt et c'est aujourd'hui que ses promoteurs d\u00e9voilent le programme d'inauguration... \r\nUn projet pharaonique... Et malgr\u00e9 sa taille, malgr\u00e9 son co\u00fbts, 500 millions de francs d'investissements, ce projet s'inscrit assez logiquement dans l'histoire hoteli\u00e8re de la Suisse... C'est l'avis de Laurent Tissot, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et sp\u00e9cialis\u00e9 dans le tourisme... \r\n  0'50''\r\nLaurent Tissot interrog\u00e9 par Didier Pradervand...\r\n Et les promoteurs de cet h\u00f4tel sont un fond qatari...\r\nLe Qatar toujours sous blocus des pays du Golfe... dont l'Arabie Saoudite... Le roi d'Arabie Saoudite annonce d'ailleurs ce matin qu'il change de prince h\u00e9ritier...Il a fait de son fils de 31 ans, le prochain dirigeant de l'Arabie Saoudite... Il s'appelle Mohammed Bin Salman... il devient vice premier ministre tout en conservant ses portefeuils actuels dont celui de la d\u00e9fense... C'esz lui qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 notamment de la politique \u00e9nerg\u00e9tique du pays et des projets du royaume pour l'apr\u00e8s p\u00e9trole... Il est nomm\u00e9 au d\u00e9triment du neveu du roi Salman...\r\n(Fin) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(18/PORTUGAL/ BILAN & ENQUETE) Au Portugal... Deux mille pompiers combattent toujours le gigantesque incendie qui s'est d\u00e9clench\u00e9 samedi dernier dans le centre du pays... \r\nLe feu n'est toujours pas ma\u00eetris\u00e9 et il est m\u00eame reparti hier... dans la r\u00e9gion o\u00f9 il avait d\u00e9marr\u00e9 samedi... M\u00eame si hier soir, il semblait perdre en intensit\u00e9...\r\nLe bilan est tr\u00e8s lourd, soixante quatre morts... et 157 bless\u00e9s dont sept graves... Et les autorit\u00e9s sont sous pressions... \r\n A Lisbonne, correspondance d'Olivier Bonamici...", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8702516", "ece-8702498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T11:29:22Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n8 heures une, voici le journal de Blandine L\u00e9vite 35 degr\u00e9s attendus en Valais aujourd'hui plus de 30 un peu partout, les Suisses recherchent la fra\u00eecheur et rappelle les sympt\u00f4mes du coude chaud, premi\u00e8re visite d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en Russie depuis la crise ukrainienne Yoann Schneider- Ammann ira il parler affaires en juillet un emploi pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens afghans Starbucks recrutent en Europe et en Suisse, \u00e0 la cl\u00e9 2500 contrats destin\u00e9s \u00e0 ces migrants qui ont fui les guerres mais avant de d\u00e9velopper ces titres, on l'apprend \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Bayrou, annonce qu'il quitte le gouvernement fran\u00e7ais, on viendra \u00e9videmment sur cette information dans nos prochaines \u00e9ditions, le ministre de la Justice, \u00e9tait mis en cause dans une affaire d'emplois qui implique d'emplois fictifs, qui impliquent impliqu\u00e9 son parti, le MoDem, je vous le dis, en titre, il fait tr\u00e8s chaud, et c'est peu de le dire, la canicule s\u00e9vit depuis le d\u00e9but de cette semaine et les pr\u00e9visions sont scrut\u00e9es en Suisse et ailleurs on \u00e9chappe d'ailleurs \u00e0 des temp\u00e9ratures encore plus insupportables, il va faire 54 degr\u00e9s au Pakistan 42 \u00e0 Grenade en Espagne mais en Suisse, la canicule est souvent associ\u00e9e \u00e0 celle de 2003 le mercure avait atteint les 37 degr\u00e9s causant de nombreux morts parmi les personnes \u00e2g\u00e9es notamment depuis, on redoute un retour de ces records de chaleur cette semaine pourrait \u00eatre la 2\u00e8me plus chaude depuis le d\u00e9but des relev\u00e9s m\u00e9t\u00e9o Yves Zahno. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [92%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 14 ans, le mois de juin 2003, afficher des temp\u00e9ratures atteignant \u00e0 certains endroits les 37 degr\u00e9s et Cosette en Suisse, la mort de 975 personnes, suite \u00e0 cette canicule depuis le mot revient \u00e0 chaque grosse chaleur estivale avec elle le spectre de nouveaux d\u00e9c\u00e8s alors la Suisse Vittel, un nouveau record de canicule, trop t\u00f4t pour le dire, soulignent les experts, mais selon Nicolas Bourgoin Union m\u00e9t\u00e9orologue \u00e0 MeteoNews le mois de juin 2003 reste un mois extraterrestre, pr\u00e9cise -t-il chaud tout du long avec des anomalies de temp\u00e9rature de 6 \u00e0 8 degr\u00e9s contre les 3 \u00e0 4 degr\u00e9s relev\u00e9s actuellement ce mois de juin reste n\u00e9anmoins exceptionnellement chaud et c'est une tendance, depuis la fin des ann\u00e9es 90 en Europe occidentale, qui vit des p\u00e9riodes plus chaudes avec des \u00e9pisodes caniculaires cette fin de semaine sera donc caniculaires atteignant les 35 degr\u00e9s, m\u00eame si les pr\u00e9visions du m\u00e9t\u00e9orologue pour lundi prochain, vont dans le sens d'une d\u00e9gradation et de rafra\u00eechissement passible nous vivons selon lui peut-\u00eatre actuellement la semaine la plus chaude de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [92%] :\r\nEt dans le canton de Vaud un plan canicule existe, il n'est pas encore activ\u00e9 pourrait l'\u00eatre si la chaleur persiste le plan permet au personnel soignant de visiter les personnes vuln\u00e9rables rest\u00e9es chez elles ou de leur t\u00e9l\u00e9phoner, alors en attendant, pour mieux surveiller les \u00e9ventuelles cons\u00e9quences de la canicule, comment reconna\u00eetre les sympt\u00f4mes coup chaud \u00e9coutez la description de Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [91%] :\r\nPrincipalement des malaises, hein, il \u00e0 la chaleur \u00e0 la d\u00e9shydratation, sont des gens qui commencent \u00e0 avoir la t\u00eate qui tourne \u00e0 devenir souvent assez rouge comme \u00e7a certains perdent connaissance, certains ont des palpitations, certains ont des maux de ventre, des maux de t\u00eate, je dirais qu'une personne qui a d\u00e9j\u00e0 des sympt\u00f4mes doit demander de l'aide, on demande \u00e0 chaque institution de soins, que ce soit les MMS, les h\u00f4pitaux, les les m\u00eames les soins \u00e0 domicile de pr\u00e9voir une planification globale et puis au niveau des communes, c'est l\u00e0 qu'on d\u00e9clenche les visites, les appels t\u00e9l\u00e9phoniques aupr\u00e8s des personnes vuln\u00e9rables si maintenant on voit que la m\u00e9t\u00e9o doit \u00e9voluer, m\u00eame la semaine prochaine \u00e0 avoir des temp\u00e9ratures de nouveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il se peut qu'en d\u00e9but de semaine prochaine on d\u00e9clenche les plan canicule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nPensez \u00e0 bien vous hydrater donc aujourd'hui \u00e0 vous prot\u00e9ger et vie \u00e9vitez l'Exposition directe au soleil, un nouveau nom \u00e9voqu\u00e9 pour la succession de Didier Burkhalter, elle s'appelle Laura Sadis, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat tessinoise elle a dit hier sur nos ondes que le poste l'int\u00e9ressait cette PLR dont l'exp\u00e9rience politique est reconnue et retir\u00e9 de la vie politique, mais pour les analystes, ce n'est pas un obstacle, elle pourrait \u00eatre une s\u00e9rieuse concurrente \u00e0 l'autre candidat pressenti le Conseil National Tessinois Ignacio K6 Yvonne Schneider- Ammann ira en Russie du 9 au 12 juillet prochain, annonce faite hier de par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, c'est la 1\u00e8re visite officielle d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en Russie depuis la crise, en Ukraine et l'annexion de la Crim\u00e9e et Johann Schneider- Ammann emm\u00e8nera avec lui une d\u00e9l\u00e9gation d'acteurs \u00e9conomiques suisses St\u00e9phane Delaury on peut dire, cette fois -ci que les relations entre Berne et Moscou se sont normalis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [93%] :\r\nOui, cette visite officielle et estivale en Russie avec des repr\u00e9sentants \u00e9conomiques est d\u00e9sormais tout \u00e0 fait assum\u00e9, on est tr\u00e8s loin de l'ann\u00e9e 2015, lorsqu'en pleine crise entre la Russie et l'Ukraine, le m\u00eame Johann Schneider- Ammann \u00e9tait contraint de repousser une visite \u00e0 Moscou, car m\u00eame si la Suisse ne participe pas aux sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie, elle se devait \u00e0 l'\u00e9poque de ne pas f\u00e2cher l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'\u00e9vidence, m\u00eame si la question de la Crim\u00e9e n'est pas r\u00e9solu le climat semble avoir aujourd'hui changer et le temps est venu de refaire des affaires en pleine lumi\u00e8re avec la Russie, du 9 au 12 juillet Yoann Schneider Ammann devrait donc rencontrer les ministres russe de l'\u00c9conomie et de l'industrie, le chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie va \u00e9galement ouvrir des portes aux industriels suisses lors d'une importante foire \u00e0 Yekaterinburg la d\u00e9l\u00e9gation suisse est d'autant plus d\u00e9complex\u00e9 que les autres pays, y compris ceux qui participent pleinement aux sanctions \u00e0 l'encontre de Moscou emm\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement depuis 2 ans des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [92%] :\r\nLa circulation est perturb\u00e9e \u00e0 la gare de Bruxelles ce matin apr\u00e8s l'explosion hier soir qui a provoqu\u00e9 un mouvement de panique dans la gare centrale, peu avant 21 heures, un homme a fait exploser une valise \u00eates sans faire de bless\u00e9s, il a pu \u00eatre neutralis\u00e9 par des soldats en patrouille, il a \u00e9t\u00e9 abattu et une tout une autre explosion a retenti peu apr\u00e8s minuit Elle serait li\u00e9e au service de d\u00e9minage, le 1er ministre belge Charles Michel pr\u00e9side un conseil de s\u00e9curit\u00e9, ce matin, apr\u00e8s cette attaque qualifi\u00e9e de terroriste quand Starbucks engage des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est le cas en Europe et notamment en Suisse, le plan pr\u00e9sent\u00e9 par la cha\u00eene am\u00e9ricaine de caf\u00e9 pr\u00e9voit 2500 contrats, cela repr\u00e9sente 8 pourcent des des effectifs europ\u00e9ens du groupe Starbucks s'avait d\u00e9cid\u00e9 en janvier dernier, de venir au secours des migrants menac\u00e9s d'expulsion par les d\u00e9crets anti- immigration de Donald Trump aux \u00c9tats-Unis Pires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [91%] :\r\nOui, et si ces d\u00e9crets sont toujours bloqu\u00e9s par la justice, Starbucks continue de prendre les devants, la multinationale du caf\u00e9, poursuit le plan de recrutement d\u00e9cid\u00e9e par son fondateur et actuel pr\u00e9sident Howard Schultz, c'est au d\u00e9but de l'ann\u00e9e que le groupe am\u00e9ricain avait annonc\u00e9 son intention d'embaucher 10000 r\u00e9fugi\u00e9s sur 5 ans, et ceci dans pas moins de 75 pays o\u00f9 le g\u00e9ant de caf\u00e9 est pr\u00e9sent ainsi apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, Starbucks syndicats avoir commenc\u00e9 \u00e0 recruter des personnes r\u00e9fugi\u00e9es dans 8 pays europ\u00e9ens en Suisse, donc, et aussi en Allemagne, en France, en Autriche, en Espagne, au Portugal, en Grande-Bretagne et aux Pays-Bas, ces 2500 emplois europ\u00e9ens vont concerner des r\u00e9fugi\u00e9s et migrants qui proviennent t'en majorit\u00e9 des pays ravag\u00e9 par la guerre ou les violences, tels que la Syrie Lierac l'Afghanistan o\u00f9 l'\u00c9rythr\u00e9e une population estim\u00e9e \u00e0 plus d'un 1000000 700 1000 actuellement en Europe encore concernant le droit du travail en Suisse sont r\u00e9fugi\u00e9s devraient \u00eatre admis comme telle pour qu'ils puissent travailler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [96%] :\r\nPierre-\u00c9tienne Joye merci en Argentine un grand retour, celui de Cristina Kirchner ex pr\u00e9sidente en retrait depuis 2015 mise en examen dans plusieurs dossiers pour corruption, elle revient en politique, elle a annonc\u00e9 sa candidature pour les l\u00e9gislatives d'octobre, un 1er meeting de campagne avait lieu hier devant des dizaines de milliers de militants rassembl\u00e9s dans un stade de la banlieue de Buenos Aires, hier soir, reportage de Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [94%] :\r\nCristina Kirchner avait bien choisi son jour la F\u00eate du drapeau et c'est devant des milliers de banni\u00e8res ciel et blanc qu'elle a pris la parole pour, a -t-elle dit, d\u00e9fendre le peuple victime de la politique d'ajustement du pr\u00e9sident ben oui s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [94%] :\r\nAujourd'hui il n'y a aucun argentin qui n'est pas un probl\u00e8me de travail et, en plus du ch\u00f4mage et de la flexibilisation du travail il y a les prix qui s'envolent et des tarifs de services publics, qu'il est impossible de payer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [93%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident a pr\u00e9sent\u00e9 sa nouvelle formation politique l'Union citoyenne qui devrait porter sa candidature au S\u00e9nat en octobre pour la foule ce n'est comme 1er pas avant retour au pouvoir \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2019. \r\nMais la pr\u00e9sidentielle est encore loin, pour l'heure, il s'agit de mettre un coup d'arr\u00eat \u00e0 la politique de Macri a dit Cristina Kirchner, emportant la vision des militants venus la soutenir, comme C\u00e9cile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [87%] :\r\nCristina Kirchner repr\u00e9sente l'opposition qu'il faut \u00e0 ce gouvernement pour qu'il cesse de presser le peuple elle peut lui mettent des limites, je crois qu'on soit la seule qui repr\u00e9sente cette opposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [92%] :\r\nFaire des l\u00e9gislatives du elle entre elle et Macri, c'est le pari de Cristina Kirchner, pari risqu\u00e9, malgr\u00e9 la mobilisation de ce mardi, la soci\u00e9t\u00e9 Argentine reste divis\u00e9e \u00e0 parts quasiment \u00e9gales entre partisans et adversaires de l'ancienne pr\u00e9sidente Jean-Louis Buchet pour RTS Info Buenos Aires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [91%] :\r\nTrois, h\u00f4tels de luxe, une clinique des suites, un Spa 3 piscines, un golf Bresse, bref un complexe tr\u00e8s luxueux, le plus grand de Suisse, il s'\u00e9tend sur un kilom\u00e8tre en surplomb du lac des quatre-Cantons son nom : le Burguan stock il doit ouvrir en ao\u00fbt, c'est aujourd'hui que ses promoteurs d\u00e9voilent le programme d'inauguration, un projet pharaonique et malgr\u00e9 sa taille, malgr\u00e9 son co\u00fbt, 500 millions de francs d'investissements, ce projet s'inscrit assez logiquement dans l'histoire h\u00f4teli\u00e8re de la Suisse, c'est en tout cas l'avis de Laurent Tissot, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et sp\u00e9cialistes me du tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:35) [93%] :\r\nOublia peut facilement que l'h\u00f4tellerie suisse a toujours \u00e9t\u00e9 un laboratoire technologique, donc on cr\u00e9e des attentes en offrant des suites luxueuses munis de tous les \u00e9l\u00e9ments dont on peut avoir \u00e0 disposition aujourd'hui donc \u00e7a fait du sens dans l'histoire de l'h\u00f4tellerie de luxe tels que s'est d\u00e9velopp\u00e9e depuis 1880 \u00e0 peu pr\u00e8s l'apparition des grands palaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [94%] :\r\nEn regroupant autant de gens au m\u00eame endroit, avec \u00e9norm\u00e9ment de services, on n'est pas un peu dans le ghetto des riches. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:05) [93%] :\r\nLa notion de ghettos et elle est toujours pr\u00e9sente, mais je pense que c'est une client\u00e8le qui, \u00e0 la fois veut se d\u00e9marquer des autres mais elle aussi soucieuse d'appartenir \u00e0 une caste, mais en tout cas \u00e0 une frange de population qui se distingue des autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:25) [94%] :\r\nLaurent Tissot interrog\u00e9 par Didier Prad\u00e8re vend et puis je vous le disais donc en ce d\u00e9but de en d\u00e9but de ce journal, le ministre fran\u00e7ais de la justice, Fran\u00e7ois Bayrou, alli\u00e9 cl\u00e9 du pr\u00e9sident Macron annonce aujourd'hui son d\u00e9part du gouvernement, j'ai pris la d\u00e9cision de ne pas faire partie du prochain gouvernement, a -t-il dit, il donnera une conf\u00e9rence de presse cet apr\u00e8s- midi \u00e0 17 heures, le pr\u00e9sident du MoDem, le parti centriste fait l'objet d'une enqu\u00eate sur l'emploi de ses assistants parlementaires europ\u00e9ens Marielle de Sarnez, ministre des Affaires europ\u00e9ennes s'en va \u00e9galement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26057E27-C11D-4E76-96F0-AA4BBF1D5C43", "internalArchiveId": "26057E27-C11D-4E76-96F0-AA4BBF1D5C43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey (Revue de presse) La presse, Esther Coquoz et Laurence Bolomey, le d\u00e9part de Didier burkhlater pourrait entrainer une situation in\u00e9dite au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: pour la premi\u00e8re fois, les ministres qui n'ont pas d'enfants seraient majoritaire\r\nCe serait une premi\u00e8re depuis 1948: un gouvernement form\u00e9 de conseillers f\u00e9d\u00e9raux dont la majorit\u00e9 n'a pas d'enfants. Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, Guy Parmelin, Doris Leutrhard et Simonetta Sommaruga ne sont pas parents. Si Ignazio Cassis, le PLR tessinois vu comme le favori pour la succession de Didier Burkhlater, rejoint le coll\u00e8ge gouvernemental, 4 ministres sur 7 \u00e0 n'auront pas de descendance. La Suisse rejoindrait ainsi une tendance d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne: angela merkel, teresa may, emmanuel Macron, l'italien Paolo Gentiloni, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Ckaude juncker, autant de dirigeants qui n'ont pas d'enfants. Alors sans parler comme le font certains blogs d'ecxtr\u00eame droite d'un signe de d\u00e9cadence de la soci\u00e9t\u00e9, l'historien de la famille klaus Preisner craint tout de m\u00eame  une incdience sur la politique familiale d'un tel gouvernement, dont les membres ne sont pas concern\u00e9s par els probl\u00e9matiques de conciliation enfants et travail. Mais c'est aussi un signe de changement de mentalit\u00e9s: avoir une famille, ce n'est plus une preuve indispensable  da'ccomplissement personnel. \r\nlaur: \"Et si pour une fois, on dpassait tous ces calculs se demande l'\u00e9ditorialiste du temps... toujous sur le remplacement de Didier Burkhalter. Mais quels calculs me direz-vous? Ceux qui vuelent qu'on pense \u00e9lise un Tessinois, ou une femme... \"si on choissiat la ou le meilleur? , june personnalit\u00e9 forte, inspir\u00e9e... Juste pour voir... L'\u00e9ditorialiste remet en cause les parole de didier Burkhalter qui estime que le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre form\u00e9s de personnalit\u00e9s qui s'effacent jsuq'\u00e0 perdre leur visage. Que neni r\u00e9torque Michel Jeanneret... La politique est affaire de femmes et d'hommes,d 'ambitions personnes au service de la communt\u00e9, d'ind\u00e9pendance d'espritset de convictions in\u00e9branlables... Certes, la science du compromis est un art n\u00e9cessaire... mais cela ne signie pas pour autant que nous divons sacrifier l'\u00e9nergie et le talent\" conclut l'\u00e9ditorialiste qui lance un appel au PLR pour qu'il aille plus loin que les \u00e9vidences... \r\n*** Johann Schneider Amman annoncbune mesure choc pour s'adapter \u00e0 l'\u00e8tre num\u00e9rique\r\nL'\u00e8re num\u00e9rique augmente la productivit\u00e9,  mais elle comporte aussi ses zones d'ombre, \u00e9crit d'abord le Blick. bient\u00f4t de nombreux m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre, d'autres vont se cr\u00e9er.  ET hier, Johann Schneider Amman, de passage  au salon de la technologie de haute pr\u00e9cision, \u00e0 Gen\u00e8ve, a fait cette annonce: il va proposer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9bloquer une enveloppe de 150 milliions de francs pour am\u00e9liorer la formation au num\u00e9rique. Son coll\u00e8gue de parti, le PLR ruedi noser applaudit: il faut 'agir pour mettre la Suisse \u00e0 niveau, cr\u00e9er entre 50 et 150 chaires universaires dans ce domaine. Le Blick aussi salue l'intention du minsitre de l'\u00e9conomie,: la num\u00e9rsiatiom est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, le monde change \u00e0 toute vitesse et on ne peut pas arr\u00eater le mouvement. La prochaine g\u00e9n\u00e9ration doit donc \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 ctete nouvelle \u00e9conomie, pour assurer la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\nlaur: l'\u00e9lectro-choc, c'est la m\u00e9thode Alain Berset \u00e0 en croire l'\u00e9dito de La Libert\u00e9, l'espress, le journal du jura et du Nouvelliste notamment... Oui, les m\u00e9decins sont f\u00e2ch\u00e9s tout rouge contre les nouveaux tarifs Tarmed propos\u00e9s par le conseilelr f\u00e9d\u00e9ral... leur revenus sont en cause... Mais cela l'\u00e9ditoriatliste, c'est bien la faute des m\u00e9decins s'ils se rretrouvent dans cette situation... apr\u00e8s des ann\u00e9es de tergiversations qui n'ont produit aucun r\u00e9sultat... Cette r\u00e9forme Tarmed devrait se jouer entre assuraeurs hopitaux et corps m\u00e9dical... mais tel un censeur, un bousculeur,  Alain Berset a agi apr\u00e8s avoir menac\u00e9. Il avait fait de m\u00eame dans l'affaire du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, le chf du d\u00e9partement de l'in\u00e9rieur... ... menac\u00e9 de s'en occuper pour que les choses avancent. Dasn le cas de armet, l'\u00e9ditoriatliste attend maintenant que des mesures interm\u00e9diaires soient prises...  \r\n*** Et visiblement tout s'ach\u00e8te... m\u00eame les signes d'amour... sur instagram\r\nOn peut acheter des like peuvent s'acheter. Des faux like donc... vous savez ce pouce point\u00e9 vers le haut pour dire \"J'aime\". en russie nous apprend le Temps se d\u00e9veloppe une industrie. Puisqu'on est jamais aussi bien servi que par soi-m\u00eame... on peut d\u00e9sormais acheter des like. 850'000 francs pour 150'000 followers bidon qui vont automatiquement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des J'aime... Les jeunes Russes en mal de reconnaissance peuvent ainsi \u00eatre combl\u00e9, et il y en a pour tous les prix... Un march\u00e9 qui inspire un  editorial \u00e0 Olivier Perrin, toujous dan le tmpes... La tendance \u00e0 avoir soif de reconnaissance sur le Net, m\u00eame factive, n'est en somme que l'ultime d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9 centr\u00e9e sur l'individu... qui pourtant de le favorise pas toujrous... Et qui dit achat de like, peut dire achat de dislike, de j'aime pas, et risque de d\u00e9mollition en r\u00e8gle de l'un ou l'autre de nos ennemis... Et l'\u00e9ditorialiste de faire un parall\u00e8le avec les journalistes qui pourraient d\u00e8s lors \u00eatre totalement discr\u00e9dit\u00e9 au moment o\u00f9 ils tentent de d\u00e9monter une fausse information, une fake news... \r\nesther: blbla\r\nErreur dans le syst\u00e8me: beaucoup d'appareil m\u00e9nagers ont besoin de plus d'\u00e9lectricit\u00e9 au quotidien que ce que declare leur etiquette \u00e9nergie. Pas de tromperie \u00e0 l'origine de cette erreur mais des tests d'utilisation trop vieux. Par exemple un tst de video sans la HD.\r\nblabla \r\n*** On parle sport maintenant avec le risque pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs de ne plus avoir droit au football et au hockey gratuitement...\r\nlaur: l'heure est \u00e0 la concurrence en termes de droits TV, en Suisse aussi... Ce que connaissent nos voisins depuis des lustres, acheter un bouquet TV pour avoir droit \u00e0 notre manifestation sportive favorite... pourrait bien nous arriver \u00e0 nous aussi... UPC vient de s'octroyer les droits TV sur le championnat suisse de hockey sur glace. Pr\u00e8s de 35 millions et demi de francs. Il lancera un bouquet My sports... Le r\u00e9dacteur en chef de 24 heures n'y voit pas que des inconv\u00e9nients... Cette bagarre financi\u00e8re apporte une manne nouvelle au sports suisse... reste \u00e0 savoir ce qu'il en fera... Car l'\u00e9ditorialiste de la Tribune de Genev\u00e8 relativise: ces doirts resteront limit\u00e9s, vu le march\u00e9 liliputien... reste aux dirigeants sportifs \u00e0 maienanir une saine gestion de ces nouvelles entr\u00e9es... \"gare au pr\u00e9sdent qui fantasmera sur la\u00e8nement en Suisse d'une situation \u00e0 l'anglaise...  pr\u00e9vient-il...  Quant \u00e0 la SSR qui pleurniche... l'\u00e9ditorialiste de 24heures a une solution... le service public doit choisir ses combats... si un sport a un retentissement national, qu'il repr\u00e9sente un ciment populaire, alors oui, le service public doit investir... mais le foot europ\u00e9en, les comp\u00e9titons itnernaitnales... par forc\u00e9ment... \r\n***\r\nesther: ***  Comment r\u00e9ussir l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, la NZZ fait le tour des unitiatives en  Europe\r\nLa NZZ commence par ce constat: 1million 204 000 personnes ont ^obtenu l'asile en Europe l'ann\u00e9ed erni\u00e8re , majoritairement orogianiresd e syrie d'irak et d'afghanistan. Or il faut compter encore entre 15 et 19 ans pour qu'un r\u00e9fugi\u00e9 soit parfaitement int\u00e9gr\u00e9 sur le march\u00e9 du travail, comme les habitants dui pays d'accueil. Les initiatrives se multiplient donc dans l'Union europ\u00e9enne pour ac\u00e9l\u00e9rer le processus indispensable \u00e0 la bonne sant\u00e9 \u00e9conomqizue des pays. En sude, on propose un programme d'int\u00e9gration sur deix ans avec cours de langue et aprentisaage d'un m\u00e9tier. En Autriche, le m\u00eamen type de programme est propos\u00e9 sur un an, mais il se fait sur une base volontaire.  Ces programmes d\u00e9pendnet baucoup de la bonne volont\u00e9des entreprises, pretes engager les r\u00e9fugi\u00e9s par la suite. En Suisse, Ikea, Planzer ou encore Migros proposent carr\u00e9mentd es places d'apprentisasahe pour els juenes r\u00e9fugi\u00e9s.  Mais face \u00e0 la demsande dans toute l'Europe, toutes ces mesures restent une gouitte d'eau dans l'ocua\u00e9n. \r\nlaur: Travailleurs migrants, cela ne se fait pas toujours dans les bonnes formes. Le Courrier revient sur \"une nouvelle affaire\" dasn le cadre d'une sous-traitance dans le b\u00e2timent, des ouvriers sous-pay\u00e9s, non d\u00e9clar\u00e9s. \"L'entreprise inclimin\u00e9e n'est m\u00eame pas sur la liste des socit\u00e9s\u00e9 radi\u00e9es des march\u00e9s publics\" s'insurge l'\u00e9ditorialiste du quotidien genevois qui rel\u00e8ve le peu d'action de contr\u00f4les. Et si les politiques prenaient leurs responsabilit\u00e9s pour faire le m\u00e9nage, et notamment sur les chantiers dont l'Etat est le ma\u00eetre d'oeuvre... Le Syndicat SIT d\u00e9nonce, le directeur de l'entreprise inclimin\u00e9e juge les accusations infond\u00e9es... et l'Edotrialiste d'esp\u00e9rer que le processus Papyrus mettra un terme \u00e0 ces mauvais traitement d'ouvriers... Papyrus, qui vise \u00e0 r\u00e9gulariser les travailleurs clandestins... et donc \u00e0 obliger les employeurs \u00e0 les d\u00e9clarer, \u00e0 respecter d\u00e8s lors leurs conditions de travail... \u00e0 payer les charges sociales\r\n***  On termine avec une opinion tranch\u00e9 sur la politique europ\u00e9enne de la Suisse: Konrad Hummler, l'ancien pr\u00e9sident des banquiers priv\u00e9s, appelle \u00e0 une nouvelle strat\u00e9gie apr\u00e8s le Brexit ...\r\n\"Presque la moiti\u00e9 de notre \u00e9conomie n'est pas centr\u00e9e sur l'Europe.  Avec ces propos,  Konrad Hummler, l'homme qui a incarn\u00e9 la d\u00e9fense acharn\u00e9e du secret bancaire, n'y va pas par 4 chemins ce matin dans le Blick. Les exportations suisses vers l'Union europ\u00e9enne diminuent, tandis que celles vers l'Asie du sud augmentent.  Nous devons de toute urgence d\u00e9velopper une strat\u00e9gie de non affiliation, d\u00e9clare Konrad Hummler. D'autant plus que  l'Europe est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, avec le Brexit, un Brexit qui pourrait renforcer la Suisse et l'AELE - l' association europ\u00e9enne de libre \u00e9change - une entit\u00e9 qui pourrait  aussi int\u00e9resser la Grande Bretagne. Konrad hummler avoue aussi qu'il ne voudrait plus \u00eatre banquier, aujourd'hui, et qu'il ne conseillerait m\u00eame pas ce m\u00e9tier \u00e0 ses enfants , tant les conditions ont chang\u00e9.\r\n(Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz et Laurence Bolomey, le d\u00e9part de Didier burkhlater pourrait entrainer une situation in\u00e9dite au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: pour la premi\u00e8re fois, les ministres qui n'ont pas d'enfants seraient majoritaire\r\nCe serait une premi\u00e8re depuis 1948: un gouvernement form\u00e9 de conseillers f\u00e9d\u00e9raux dont la majorit\u00e9 n'a pas d'enfants. Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, Guy Parmelin, Doris Leutrhard et Simonetta Sommaruga ne sont pas parents. Si Ignazio Cassis, le PLR tessinois vu comme le favori pour la succession de Didier Burkhlater, rejoint le coll\u00e8ge gouvernemental, 4 ministres sur 7 \u00e0 n'auront pas de descendance. La Suisse rejoindrait ainsi une tendance d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne: angela merkel, teresa may, emmanuel Macron, l'italien Paolo Gentiloni, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Ckaude juncker, autant de dirigeants qui n'ont pas d'enfants. Alors sans parler comme le font certains blogs d'ecxtr\u00eame droite d'un signe de d\u00e9cadence de la soci\u00e9t\u00e9, l'historien de la famille klaus Preisner craint tout de m\u00eame  une incdience sur la politique familiale d'un tel gouvernement, dont les membres ne sont pas concern\u00e9s par els probl\u00e9matiques de conciliation enfants et travail. Mais c'est aussi un signe de changement de mentalit\u00e9s: avoir une famille, ce n'est plus une preuve indispensable  da'ccomplissement personnel. \r\ncommentaire Burkhalzer \r\n*** Johann Schneider Amman annoncbune mesure choc pour s'adapter \u00e0 l'\u00e8tre num\u00e9rique\r\nL'\u00e8re num\u00e9rique augmente la productivit\u00e9,  mais elle comporte aussi ses zones d'ombre, \u00e9crit d'abord le Blick. bient\u00f4t de nombreux m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre, d'autres vont se cr\u00e9er.  ET hier, Johann Schneider Amman, de passage  au salon de la technologie de haute pr\u00e9cision, \u00e0 Gen\u00e8ve, a fait cette annonce: il va proposer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9bloquer une enveloppe de 150 milliions de francs pour am\u00e9liorer la formation au num\u00e9rique. Son coll\u00e8gue de parti, le PLR ruedi noser applaudit: il faut 'agir pour mettre la Suisse \u00e0 niveau, cr\u00e9er entre 50 et 150 chaires universaires dans ce domaine. Le Blick aussi salue l'intention du minsitre de l'\u00e9conomie,: la num\u00e9rsiatiom est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, le monde change \u00e0 toute vitesse et on ne peut pas arr\u00eater le mouvement. La prochaine g\u00e9n\u00e9ration doit donc \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 ctete nouvelle \u00e9conomie, pour assurer la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\nM\u00e9thode choc - Berset - Libert\u00e9 and Friends\r\n*** Relance like et dislike laurence -\r\n le Temps\r\nblbla\r\nErreur dans le syst\u00e8me: beaucoup d'appareil m\u00e9nagers ont besoin de plus d'\u00e9lectricit\u00e9 au quotidien que ce que declare leur etiquette \u00e9nergie. Pas de tromperie \u00e0 l'origine de cette erreur mais des tests d'utilisation trop vieux. Par exemple un tst de video sans la HD.\r\nblabla \r\n*** relance droits TV\r\nDroits Tv\r\n ***  Comment r\u00e9ussir l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, la NZZ fait le tour des unitiatives en  Europe\r\nLa NZZ commence par ce constat: 1million 204 000 personnes ont ^obtenu l'asile en Europe l'ann\u00e9ed erni\u00e8re , majoritairement orogianiresd e syrie d'irak et d'afghanistan. Or il faut compter encore entre 15 et 19 ans pour qu'un r\u00e9fugi\u00e9 soit parfaitement int\u00e9gr\u00e9 sur le march\u00e9 du travail, comme les habitants dui pays d'accueil. Les initiatrives se multiplient donc dans l'Union europ\u00e9enne pour ac\u00e9l\u00e9rer le processus indispensable \u00e0 la bonne sant\u00e9 \u00e9conomqizue des pays. En sude, on propose un programme d'int\u00e9gration sur deix ans avec cours de langue et aprentisaage d'un m\u00e9tier. En Autriche, le m\u00eamen type de programme est propos\u00e9 sur un an, mais il se fait sur une base volontaire.  Ces programmes d\u00e9pendnet baucoup de la bonne volont\u00e9des entreprises, pretes engager les r\u00e9fugi\u00e9s par la suite. En Suisse, Ikea, Planzer ou encore Migros proposent carr\u00e9mentd es places d'apprentisasahe pour els juenes r\u00e9fugi\u00e9s.  Mais face \u00e0 la demsande dans toute l'Europe, toutes ces mesures restent une gouitte d'eau dans l'ocua\u00e9n. \r\nPilotes \r\n***  On termine avec une opinion tranch\u00e9 sur la politique europ\u00e9enne de la Suisse: Konrad Hummler, l'ancien pr\u00e9sident des banquiers priv\u00e9s, appelle \u00e0 une nouvelle strat\u00e9gie apr\u00e8s le Brexit ...\r\n\"Presque la moiti\u00e9 de notre \u00e9conomie n'est pas centr\u00e9e sur l'Europe.  Avec ces propos,  Konrad Hummler, l'homme qui a incarn\u00e9 la d\u00e9fense acharn\u00e9e du secret bancaire, n'y va pas par 4 chemins ce matin dans le Blick. Les exportations suisses vers l'Union europ\u00e9enne diminuent, tandis que celles vers l'Asie du sud augmentent.  Nous devons de toute urgence d\u00e9velopper une strat\u00e9gie de non affiliation, d\u00e9clare Konrad Hummler. D'autant plus que  l'Europe est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, avec le Brexit, un Brexit qui pourrait renforcer la Suisse et l'AELE - l' association europ\u00e9enne de libre \u00e9change - une entit\u00e9 qui pourrait  aussi int\u00e9resser la Grande Bretagne. Konrad hummler avoue aussi qu'il ne voudrait plus \u00eatre banquier, aujourd'hui, et qu'il ne conseillerait m\u00eame pas ce m\u00e9tier \u00e0 ses enfants , tant les conditions ont chang\u00e9.", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey", "La presse - Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey / JDM_2017-06-21T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Laurence Bolomey / JDM_2017-06-21T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8702522", "ece-8702504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T15:29:50Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa revue de presse avec Esther Coquoz et Laurence Bolomey, le d\u00e9part de Didier Burkhalter pourrait bien entra\u00eener une situation in\u00e9dite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour la premi\u00e8re fois les ministres qui n'ont pas d'enfants, on n'avait jamais vu \u00e7a sous cet angle -l\u00e0, l'\u00e9missaire, donc ils n'ont pas d'enfants seraient majoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [92%] :\r\nEt ce serait une premi\u00e8re depuis 1948 un gouvernement form\u00e9 de conseillers f\u00e9d\u00e9raux, dont la majorit\u00e9 n'a pas d'enfant, alors aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, Guy Parmelin, Doris Light Arte Simonetta Sommaruga sont dans cette situation, si il n'y a tu\u00e9 au Cassis le PLR tessinois vu comme le favori pour la succession de type Didier Burkhalter rejoint le coll\u00e8ge gouvernemental alors 4 ministres sur 7 n'auront pas de descendance la Suisse rejoindrait ainsi une tendance d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, Angela Merkel en Allemagne Teresa May en Grande-Bretagne, Emmanuel Macron, l'italien Paolo James sont autant de dirigeants qui n'ont pas d'enfants, alors sans parler comme le font certains blogs d'extr\u00eame- droite, d'un signe de d\u00e9cadence de la soci\u00e9t\u00e9, l'historien de la famille que la hausse Preisner craint tout de m\u00eame une incidence sur la politique familiale de la Suisse untel gouvernement qui n'aurait pas connu la difficult\u00e9 de concilier, par exemple, enfants et travail mais c'est aussi un signe de changement de mentalit\u00e9s, dit le Tages-Anzeiger ce matin avoir une famille, ce n'est plus une preuve indispensable d'un accomplissement personnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [93%] :\r\nEt si pour une fois, ont d\u00e9pass\u00e9 tous ces calculs se demande l'\u00e9ditorialiste du temps, alors il ne calcule pas les enfants, il parle toujours du remplacement de Didier Burkhalter mais en fait les calculs, ce sont ceux qui veulent qu'on \u00c9lise un Tessinois parce que \u00e7a fait longtemps qu'on n'en a pas eu ou bien une femme non, et si 11 juillet choisissait la ou le meilleur, dit l'\u00e9ditorialiste juste une personnalit\u00e9 forte inspir\u00e9e Juste pour voir L'\u00e9ditorialiste remet en cause les parole de Didier Burkhalter qui lui- m\u00eame estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre form\u00e9s de personnalit\u00e9s qui s'effacent jusqu'\u00e0 perdre leur visage que nenni r\u00e9torque en quelque sorte, Michel Jeanneret, la politique est affaire de femmes et d'hommes d'ambition personnelle au service de la communaut\u00e9 d'ind\u00e9pendance d'esprit de convictions in\u00e9branlables alors certes, la science du compromis est un art n\u00e9cessaire cela il l'admet, mais cela ne signifie pas pour autant que nous devions sacrifier l'\u00e9nergie et le talent, c'est ce que concluent les dettes r\u00e9aliste qui lance un appel au PLR pour qu'il aille plus loin que les \u00e9vidences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [91%] :\r\nIl y a une Schneider Amman annonce une mesure choc pour s'adapter \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [95%] :\r\nL'\u00e8re num\u00e9rique augmente la productivit\u00e9, mais elle comporte aussi ses zones d'ombre \u00e9crit d'abord le Blick, qui rappelle que, bient\u00f4t, de nombreux m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre et d'autres vont se cr\u00e9er hier Yoann Schneider Amman de passage au salon de la technologie de haute pr\u00e9cision \u00e0 Gen\u00e8ve a fait cette annonce il va proposer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9bloquer une enveloppe de 150 millions de francs pour am\u00e9liorer la formation au num\u00e9rique, son coll\u00e8gue de parti, le PLR Ruedi Noser applaudit, il faut 'agir pour mettre la Suisse \u00e0 niveau cr\u00e9er entre 50 et 150 chaires universitaires dans le domaine du num\u00e9rique, le Blick aussi salue l'intention du ministre de l'\u00e9conomie, la num\u00e9risation est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, le monde change \u00e0 toute vitesse et on ne peut pas arr\u00eater le mouvement, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration de Dantec \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 cette nouvelle \u00e9conomie pour assurer la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [93%] :\r\nL'\u00e9lectrochoc, c'est la m\u00e9thode Alain Berset, \u00e0 en croire l'\u00e9dito de La Libert\u00e9, l'Express, Le Journal du Jura et du Nouvelliste notamment parce que les m\u00e9decins sont f\u00e2ch\u00e9s tout rouge contre les nouveaux tarifs Tarmed propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral leur revenu est en cause mais d\u00e9clare l'\u00e9ditorialiste, c'est bien leur faute \u00e0 ces m\u00e9decins s'ils se retrouvent dans cette situation, apr\u00e8s des ann\u00e9es de tergiversations qui n'ont finalement produit aucun r\u00e9sultat cette r\u00e9forme Tarmed devrait se jouer justement entre les assureurs, les h\u00f4pitaux, le corps m\u00e9dical mais -elle un censeur bouscule heure pourrait -on dire Alain Berset, h\u00e9 bien, apr\u00e8s avoir menac\u00e9 il a agi, il avait fait de m\u00eame dans l'affaire du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, rappelle \u00e9ditorialiste, le chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur avait menac\u00e9 de s'en occuper et les choses avaient commenc\u00e9 \u00e0 avancer dans le cas Tarmed l'\u00e9ditorialiste attend tout de m\u00eame qu'au moment o\u00f9 il va falloir trouver des solutions Alain Berset revoit quelques unes avec de ses positions avec un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [94%] :\r\nSouple parce que la consultation sur la r\u00e9vision du Tarmed arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance aujourd'hui c'est pour \u00e7a qu'on en parle, on verra tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart avec qui a pas seulement les m\u00e9decins mais quasiment tous les acteurs de la sant\u00e9 qui se qui s'opposent \u00e0 cette r\u00e9vision visiblement tout s'ach\u00e8te, m\u00eame les signes d'amour sur instagram. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [90%] :\r\nEh oui, on peut acheter des like sur Instagram des faux like donc vous savez ce pouce point\u00e9 vers le haut pour dire : J'aime h\u00e9 bien en Russie, on a pas nous apprend Le Temps, il se d\u00e9veloppe une industrie puisqu'on n'a jamais aussi bien servi que par soi -m\u00eame, on peut d\u00e9sormais acheter des like 850000 francs pour 150000 followers bidon qui vont automatiquement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ces phares me j'aime les jeunes Russes en mal de reconnaissance peuvent ainsi \u00eatre combl\u00e9 et il y en a pour tous les prix Un et \u00e7a peut \u00eatre moins cher, mais on a moins de like leur march\u00e9 qui inspire un \u00e9ditorial Olivier Perrin, toujours dans le temps, la tendance \u00e0 avoir soif de reconnaissance sur le Net, m\u00eame factice n'est en somme que l'ultime d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9 centr\u00e9e sur l'individu et qui pourtant ne le favorise pas toujours c'est individu et qui dit achat de like, rappelle -t-il, peut aussi dire : achat de dislike de j'aime pas et des dire des risques de d\u00e9molition en r\u00e8gle de l'un ou l'autre de nos ennemis, l'\u00e9ditorialiste fait aussi un parall\u00e8le avec les journalistes qui pourraient d\u00e8s lors \u00eatre totalement discr\u00e9dit\u00e9 par ses faux 10 la\u00efque au moment o\u00f9 il tente de d\u00e9montrer qu'une vie, qu'une information est fausse, ces fameuses f\u00eates News. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [93%] :\r\nErreur dans le syst\u00e8me, les \u00e9tiquettes sur la consommation d'\u00e9nergie des appareils m\u00e9nagers sont trompeuses, lit -on ce matin dans le Tages-Anzeiger qui nous dit qu'on ne peut pas se fiait \u00e0 la consommation d'\u00e9nergie indiqu\u00e9 sur les \u00e9tiquettes, par exemple, les t\u00e9l\u00e9viseurs consomment souvent un tiers d'\u00e9lectricit\u00e9, en plus, alors il ne s'agit pas l\u00e0 de fraude d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, comme c'\u00e9tait le cas pour les moteurs di\u00e9sel : non, la faute est aux tests de consommation qui ne sont plus adapt\u00e9s, par exemple, celui pour les t\u00e9l\u00e9viseurs ne tient pas compte aujourd'hui de la technologie haute d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [95%] :\r\nOn va parler sport maintenant et Grosso, avec le risque pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs de ne plus avoir droit au foot et au hockey gratuitement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [92%] :\r\nL'heure est \u00e0 la concurrence en termes de droits TV en Suisse aussi Ce que connaissent nos voisins depuis des lustres, acheter un bouquet TV pour avoir droit \u00e0 notre manifestation sportive favorite pourrait bien devenir notre destin \u00e9galement UPC Cablecom vient de s'octroyer les droits TV sur le championnat suisse de hockey sur glace pr\u00e8s de 35 millions et demi de francs le r\u00e9dacteur en chef de 24 heures n'y voit pas que des inconv\u00e9nients \u00e0 cette bagarre financi\u00e8re puisqu'elle apporte une nouvelle manne financi\u00e8re au sports suisse, reste \u00e0 savoir ce qu'il en fera et pour savoir ce qu'il en fera je vous relance sur la Tribune de Gen\u00e8ve, qui relativise ces droits resteront limit\u00e9s, vu le march\u00e9 lilliputien, la Suisse, c'est tout petit, reste aux dirigeants sportifs \u00e0 maintenir une saine gestion de ces nouvelles entr\u00e9es gare, dit -il, gare au pr\u00e9sident qui fantasme rassure l'av\u00e8nement en Suisse d'une situation \u00e0 l'anglaise, quant \u00e0 la SSR qui pleurniche, je cite, l'\u00e9dito du 24 heures h\u00e9 bien le ce m\u00eame \u00e9dito propose une solution : le service public Nakache choisir ses combats si un sport, un retentissement national qui repr\u00e9sente un ciment populaire, alors oui, le service public doit investir quant au foot europ\u00e9en les comp\u00e9titions internationales, h\u00e9 bien pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [97%] :\r\nComment r\u00e9ussir l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, la NZZ fait le tour de quelques initiatives en Europe Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [95%] :\r\nLe journal z\u00fcrichois commence par ce constat : 1 1000000 200 4 1000 personnes ont obtenu l'asile en Europe l'ann\u00e9e derni\u00e8re, majoritairement originaires de Syrie, d'Irak et d'Afghanistan, or il faut compter encore entre 15 et 19 ans, pour qu'un r\u00e9fugi\u00e9 soit parfaitement int\u00e9gr\u00e9 sur le march\u00e9 du travail, autant que les habitants de son pays d'accueil, les initiatives se multiplient donc dans l'Union europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus d'int\u00e9gration indispensable \u00e0 la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique des pays en Su\u00e8de, on propose un programme d'int\u00e9gration sur 2 ans, avec cours de langue apprentissage d'un m\u00e9tier en Autriche, le m\u00eame type de programme pour proposer sur un an, mais ces programmes d\u00e9pendent beaucoup de la bonne volont\u00e9 des entreprises pr\u00eates ensuite \u00e0 engager les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse IKEA Planzer ou encore Migros proposent carr\u00e9ment des places d'apprentissage pour ces jeunes r\u00e9fugi\u00e9s mais face \u00e0 la demande dans toute l'Europe les ces mesures trop peu nombreuses, reste une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B39CF8F-D595-4757-887A-B17C43A50BAF", "internalArchiveId": "2B39CF8F-D595-4757-887A-B17C43A50BAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Broulis, ministre des finances vaudois;Bernard Dafflon, professeur \u00e9m\u00e9rite de finances publiques;Serge Dal Busco, ministre genevois des finances;Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale bernoise;Opposants au rattachement de Moutier au Jura;Pierre-Andr\u00e9 Michoud, vice-pr\u00e9sident hotelleriesuisse;Karine Vouillamouz, cheffe d'antenne d'Option Musique RTS\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:00-07:00:16 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/PEREQUATION INTERCANTONALE 2018 VD PAUVRE) Il n'y aura donc plus que Gen\u00e8ve...c\u00f4t\u00e9 romand...\r\npour cotiser dans le porte-monnaie commun de p\u00e9r\u00e9quation fianci\u00e8re.\r\nL'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances a d\u00e9voil\u00e9 ses calculs hier..\r\nVaud va changer de cat\u00e9gorie...et rejoindre le clubs des cantons \"pauvres\" l'ann\u00e9e prochaine...\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es il donnait de l'argent,d\u00e8s 2018 il en touchera...\r\n((en l'occurence 61 millions))\r\nMuriel Ballaman.\r\n  1'35''\r\n((Vaud a bascul\u00e9. De l\u00e9g\u00e8rement donateur, il va passer \u00e0 l\u00e9g\u00e8rement b\u00e9n\u00e9ficiaire. Il va d\u00e9sormais recevoir l'argent de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. En cause: un d\u00e9veloppement moins grand que dans le reste de la Suisse selon le ministre des finances vaudois Pascal Broulis. \r\nBROULIS 26\"\r\nUn constat qui s'\u00e9tend \u00e9galement \u00e0 Neuch\u00e2tel. Bernard Dafflon, professeur \u00e9m\u00e9rite de finances publiques. \r\nDAFFLON 12\"\r\nR\u00e9sultat: Tous les cantons romands sont sous perfusion, \u00e0 l'exception de Gen\u00e8ve. Gen\u00e8ve qui contribue \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, comme 5 autres cantons, tous al\u00e9maniques. A un point qui n'est pas du go\u00fbt du ministre genevois des finances Serge Dal Busco. \r\nDAL BUSCO 10\"\r\nUn probl\u00e8me que la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances publiques s'est propos\u00e9e de r\u00e9soudre. Elle veut adapter \u00e0 la baisse les versements aux cantons dits pauvres. 4 cantons romands, tous b\u00e9n\u00e9ficiaires de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, s'y sont oppos\u00e9s. ))\r\nEt ces autres cantons romands b\u00e9n\u00e9ficiaires sont donc Neuch\u00e2tel, Fribourg, le Valais et le Jura...mais aussi Berne...\r\nLe Jura qui reste le canton le moins riche - ou le plus pauvre - de Suisse c'est selon.\r\nZoug est le plus riche ou le moins pauvre.\r\n(07/LAURA SADIS IV MARKWALDER) ***Autre canton..qui dispose lui d'une perle rare..\r\nune femme, le PLR et tessinoise!\r\n3 ato\u00fbt pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhlater au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nCette perle rare s'appelle Laura Sadis, 56 ans, ex-conseill\u00e8re nationale et ex-conseill\u00e8re d'Etat. \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans Forum: elle n'est pas officiellement candidate, mais int\u00e9ress\u00e9e par la fonction. \r\nUne autre femme lib\u00e9rale-radicale, la conseill\u00e8re nationale bernoise Christa Markwalder la connait bien. \r\nElles avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lues en m\u00eame temps \u00e0 Berne en 2003.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(19/BELGIQUE/ EXPLOSION PA) ***L'actualit\u00e9 internationale nous m\u00e8ne \u00e0 Bruxelles...o\u00f9 la gare centrale a d\u00fb \u00eatre boucl\u00e9e et \u00e9vacu\u00e9e hier soir....apr\u00e8s une explosion...\r\nune tentative d'attentat rat\u00e9...\r\nUn homme a fait explos\u00e9 sa valise...il a \u00e9t\u00e9 abattu par les militaires qui patrouillaient sur place... L'attaque n'a pas fait d'autres victimes...\r\nA Bruxelles, Laxmi Lota...\r\n  00'49'' \r\n((PAP : 49''\r\nC'est \"un acte \"terroriste\" pour le parquet f\u00e9d\u00e9ral belge...Les faits se sont produits vers 20h50...Apres une explosion qualifiee de \"legere\" par le porte parole du Parquet, un homme a ete abattu par des militaires qui patrouillaient dans la gare...\r\nLes enqueteurs n'ont pas souhaite en dire plus sur l'identite du suspect pour l'instant, ni s'il avait agi seul... \r\nIl n'y a pas eu de blesses, mais un mouvement de panique important : en entendant l'explosion, des voyageurs ont traverse les voies de chemin de fer...Des perimetres de securite ont ete instaures autour de la Grand Place : certains touristes ont ainsi du patienter plusieurs heures avant de pouvoir rejoindre leur hotel...Sur cette place egalement, des temoins racontent avoir vu un mouvement de foule lorsque la police a demande aux personnes presentes de quitter les terrasses...Mais hier soir, la situation etait redevenue normale sur la celebre place...))\r\nBruxelles reste pour l'instant en alerte terroriste de niveau 3 sur 4. Un conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit se tenir ce matin...\r\nLe 22 mars 2016, des attentats avaient fait 32 morts dans le m\u00e9tro et l'a\u00e9roport de Bruxelles.\r\n(Portugal) Au Portugal...\r\nLes flammes sont toujours hors de contr\u00f4le...\r\nL'incendie est m\u00eame reparti brusquement hier apr\u00e8s-midi dans la r\u00e9gion de Pedrogao Grande...\r\n40 hameaux suppl\u00e9mentaires ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s. \r\nMais aucun Canadair ne s'est \u00e9cras\u00e9...contrairement \u00e0 ce qu'avait annonc\u00e9 la protection civile...\r\nLa pol\u00e9mique enfle..\r\nle premier ministre Antonio Costa ne comprend pas pourquoi, sameid lorsque l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 la gendarmerie n'a pas ferm\u00e9 la route o\u00d9 une cinquantaine d'automobilistes...\r\n(USA) ***Deux victoires symboliques pour les r\u00e9publicains aux Etats-Unis...\r\nIls remportent deux \u00e9lections l\u00e9gislatives partielles.  L'une en G\u00e9orgie, l'autre en Caroline du Sud.\r\nIl s'agissait de remplacer deux \u00e9lus \u00e0 la chambres de repr\u00e9sentants qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministres par Donald Trump.\r\nEn G\u00e9orgie...jamais r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates n'avaient investi autant d'argent pour une telle \u00e9lection. 60 millions. un record.\r\n((L'\u00e9lue g\u00e9orgienne a m\u00eame eu droit aux f\u00e9licitations du pr\u00e9sident sur Twitter))\r\n(D2/MOUTIER REPORTAGE PRO-BERNOIS) ...il y ceux qui gagne...ceux qui perdent...aussi...\r\nA Moutier, la d\u00e9faite est dure \u00e0 avaler pour les pro-bernois..\r\n2 jours apr\u00e8s le oui au rattachement au canton du Jura...Alain Arnaud a tendu son micro \u00e0 ceux qui voulaient rester bernois...\r\npremi\u00e8re question? comment se sont-ils sentis face aux milliers de jurassiens qui sont venus crier victoire \u00e0 Moutier dimanche...\r\n((petite pr\u00e9cision de compr\u00e9hension...ce sont les PDC que l'on surnomme les \"noirs\" dans le Jura...))\r\n  1'36''\r\n(21/BURGENSTOCK RESORT IV MICHOUD) on change de canton et d'accent...\r\nImaginez...le lac des 4 cantons...et au-dessus...sur les hauteurs...\r\n3 h\u00f4tels de luxe, une clinique, des villas priv\u00e9ees, un spa de 10 mille m2, des piscines \u00e9videmment et un golf...\r\n...\r\nvous avez devant vous le plus vaste et luxueux complexe h\u00f4telier de Suisse!\r\nUn investissement de 500 millions de francs...sur un km de long. \r\nSon nom le B\u00fcrgenstock.\r\nIl ouvrira en ao\u00fbt...\r\nSes promoteurs, un fond qatari...d\u00e9voilent aujourd'hui le programme d'inauguration. et ils ont plusieurs d\u00e9fis \u00e0 relever....\r\nla liste...avec Pierre-Andr\u00e9 Michoud, vice pr\u00e9sident d'hotellerie suisse....\r\n  0'46''\r\nPierre-Andr\u00e9 Michoud au t\u00e9l\u00e9phone de Didier Pradervand\r\n(Sports) ((il y a aussi des tennis l\u00e0-bas))\r\nJeu set et match pour Federer...\r\nIl a pass\u00e9 le premier tour du tournoi de Halle...\r\nen \u00e9liminant le japonais Yuichi Sugita, 6-3 6-1. \r\nProchain adversaire Mischa Zverev. \r\nEn revanche, jeu set et retour maison pour Wawrinka \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e au tournoi du Queens par l'espagnol Feliciano Lopez 7-6 7-5.\r\n(D6/COMMENT REPERER LES TUBES DE L'ETE) Le raggatone...je suis s\u00fbre que \u00e7a vous tente....absolument pas!\r\n...\r\nPourtant il va falloir vous y mettre...Simon allez...\r\n  0'22'' Extrait Despacito: fade out sous l'intro svp!!\r\nVous reconnaissez.. ? \r\nDespacito...sign\u00e9 Luis Fonsi et Justin Bieber... \r\nCe sera le tube de l'\u00e9t\u00e9 si l'on en croit les diff\u00e9rents sites sp\u00e9cialis\u00e9s... \r\nAujourd'hui le titre est d\u00e9j\u00e0 num\u00e9ro 1 du classement am\u00e9ricain des singles...\r\nAlors en ce premier jour de l'\u00e9t\u00e9...c'est l'occasion de se pencher avec Sylvie Lambelet sur la fa\u00e7on dont le rep\u00e9rage de ces tubes a \u00e9volu\u00e9...\r\n  1'22''\r\ncasser la wax...ou la mettre sur sa planche de surf...\r\non danse dans le studio...ce matin\r\n((ce qui n'a pas chang\u00e9 non plus c'est que ces tubes nous poursuivent sur les plages...comme les restes de sable au fond des valise en rentrant de voyage))\r\n(Canicule) ...((on danse dans ce studio...chor\u00e9 de la macarena...et il fait chaud...il va faire chaud...))\r\njusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s en plaine ces prochain jours...\r\nM\u00e9t\u00e9oSuisse annonce un danger de canicule de degr\u00e9 3...\r\nvalable jusqu'\u00e0 vendredi sur le Plateau, la r\u00e9gion l\u00e9manique, le Valais, le quart nord-ouest.\r\nJusqu'\u00e0 dimanche au Tessin.\r\nC'est dans les villes que la vague de chaleur sera la plus pesante...surtout la nuit...\r\nAlors pour les conseils, \u00e9viter de s'exposer au soleil entre 11 et 18h...limiter les efforts physiques, boire beaucoup d'eau...un peu moins d'alcool si vous avez pr\u00e9vu de vous baigner...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDes nuages \u00e9lev\u00e9s en d\u00e9but de matin\u00e9e, puis du soleil et surtout de la chaleur.\r\nIl va faire jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s en plaine aujourd'hui. \r\nQuelques orages isol\u00e9es pourront \u00e9clater en montagne l'apr\u00e8s-midi.\r\nM\u00eame programme \u00e0 priori jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n((On rappelle que M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis un avis de canicule de degr\u00e9 3 pour les jours qui viennent))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve local injection UDC) L'UDC s'oppose \u00e0 l'ouverture d'un local d'injection \u00e0 Lausanne...\r\nLes opposants lausannois n'ont, selon ses mots, \"pas pu se f\u00e9d\u00e9rer\", alors le parti veut agir au niveau cantonal.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Philippe Ducommun a d\u00e9pos\u00e9 hier apr\u00e8s-midi (MA) une motion au grand conseil. Elle demande l'\u00e9laboration d'une loi pour interdire des locaux d'injection sur tout le territoire cantonal.\r\nPour Philippe Ducommun, c'est au Conseil d'Etat d'agir, pour \u00e9viter que d''autres communes ne suivent l'exemple lausannois.\r\n(Br\u00e8ve GC VD) Lausanne (ats) Apr\u00e8s la fraude dont a \u00e9t\u00e9 victime la Caisse cantonale de ch\u00f4mage, le Grand Conseil vaudois r\u00e9agit. Par la voie d'un postulat, il demande au gouvernement de lutter contre le fl\u00e9au des faillites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, notamment par la cr\u00e9ation d'une liste noire des entrepreneurs impliqu\u00e9s.\r\nD\u00e9pos\u00e9 mardi par la socialiste Val\u00e9rie Induni, le postulat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par tous les chefs de groupe, indique le communiqu\u00e9. Il demande au Conseil d'Etat d'\u00e9tudier toutes les pistes possibles pour lutter contre le syst\u00e8me des faillites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\nLe texte non contraignant pr\u00e9conise notamment l'instauration d'une liste noire des entrepreneurs tirant profit de cette faille dans la l\u00e9gislation. Car si la loi f\u00e9d\u00e9rale a des d\u00e9fauts, le canton poss\u00e8de certaines comp\u00e9tences qui sont aussi lacunaires.\r\nLe canton ne dispose pas d'un registre des faillites. Les extraits de l'Office des poursuites ne permettent pas au cr\u00e9ancier de savoir si l'employeur est impliqu\u00e9 dans des faillites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, explique le communiqu\u00e9 du Parti socialiste vaudois.\r\nLe syst\u00e8me des faillites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition a fait la Une r\u00e9cemment. Pr\u00e8s de trois millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s de la Caisse cantonale de ch\u00f4mage (CCC) vaudoise. Plusieurs chefs d'entreprises ainsi que deux collaborateurs d'Unia ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et mis en d\u00e9tention provisoire d\u00e9but mai.\r\nLe Minist\u00e8re public expliquait que l'instruction portait sur la perception indue d'indemnit\u00e9s en cas d'insolvabilit\u00e9. \"De tr\u00e8s nombreux travailleurs auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s abusivement\" \u00e0 la CCC afin de recevoir de l'argent cons\u00e9cutivement \u00e0 la faillite des soci\u00e9t\u00e9s cens\u00e9es les employer. La F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs d\u00e9non\u00e7ait elle-m\u00eame \"le ph\u00e9nom\u00e8ne des faillites multiples\".\r\nte: Appartenance politique d'Anne-Catherine Lyon ajout\u00e9e dans le lead.\r\nLausanne (ats) Le Grand Conseil vaudois a pris cong\u00e9 mardi d'Anne-Catherine Lyon \u00e0 l'occasion d'une c\u00e9r\u00e9monie de fin de l\u00e9gislature. Il a rendu hommage et applaudi la conseill\u00e8re d'Etat socialiste qui a dirig\u00e9 le D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture (DFJC) pendant quinze ans.\r\n\"Nous y voil\u00e0, je craignais ce moment comme la peste, car j'adore ce que je fais\", a d\u00e9clar\u00e9 la ministre. Devant les d\u00e9put\u00e9s, elle s'est rem\u00e9mor\u00e9 avec le sourire ses d\u00e9buts \"piteux\" de conseill\u00e8re d'Etat en avril 2002. \"Je n'avais pas compris une d\u00e9cision de l'h\u00e9micycle. Il avait refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur un de mes projets de loi\", chose qu'elle a eu de la peine \u00e0 comprendre sur le moment.\r\n\"Depuis 2002 \u00e0 ce jour, il y a eu des moments magiques, des d\u00e9bats souvent hom\u00e9riques. Toute cette vie institutionnelle m'est ch\u00e8re\", a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe du DFJC qui, durant ces quinze ans, a r\u00e9pondu \u00e0 80 postulats, 21 motions et 243 interpellations.\r\n\"J'ai aim\u00e9 profond\u00e9ment le travail avec le Grand Conseil. J'ai aim\u00e9 vos amendements m\u00eame si je n'ai jamais vu d'un bon oeil que l'on retravaille mes textes\", a-t-elle plaisant\u00e9.\r\nPas qu'une intelligence artificielle\r\n\"Des liens se sont nou\u00e9s. Si je laisse aujourd'hui para\u00eetre mon \u00e9motion, peut-\u00eatre vous direz-vous qu'il y a une autre personne, et pas seulement une intelligence artificielle\", a-t-elle souri. Il y a aussi des heures dures qui m'ont marqu\u00e9e, a-t-elle soulign\u00e9, \u00e9voquant avec \u00e9motion le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud.\r\nGr\u00e9gory Devaud, qui effectuait sa derni\u00e8re s\u00e9ance en tant que pr\u00e9sident du Grand Conseil, a rendu hommage \u00e0 une \"championne de l'aggiornamento qui a trait\u00e9 par moins de 69 projets de d\u00e9cret et 22 projets de loi majeurs.\r\n\"Vous \u00eates endurante et agile. Vous vous \u00eates excus\u00e9e hier soir \u00e0 23h58 alors que vous travailliez encore de ne pas pouvoir courir le marathon ce matin avant moi\", a-t-il lanc\u00e9. Le PLR a en effet couru 42 km entre son domicile d'Aigle et le Ch\u00e2teau cantonal avant de monter au perchoir pour la derni\u00e8re fois.\r\nAdieux \u00e0 un tiers de d\u00e9put\u00e9s\r\nD\u00e9savou\u00e9e par ses pairs, Anne-Catherine Lyon avait renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter aux derni\u00e8res \u00e9lections du gouvernement, o\u00f9 lui succ\u00e9dera la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle. Elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e pr\u00e9sidente du Conseil de fondation de droit public du Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts.\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat n'est pas la seule \u00e0 quitter les trav\u00e9es du nouveau Parlement: 53 d\u00e9put\u00e9s sur 150 ne si\u00e9geront plus \u00e0 la rentr\u00e9e, soit par choix, soit parce qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.", "durationSec": 915, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702499", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-06-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-06-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8702518", "ece-8702499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T00:32:46Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [96%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [90%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nLa Romandie sous perfusion tous les cantons sauf que Gen\u00e8ve pioche feront d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine dans le pot commun de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re : moins de croissance, moins de recettes fiscales vos passe dans le club des pauvres et Gen\u00e8ve, l\u00e0 en travers de la gorge un nouvel attentat rat\u00e9 cette fois \u00e0 la gare centrale de Bruxelles, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 abattu hier mouvement de panique mais aucun bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nLa consultation sur la r\u00e9vision du Tarmed arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance aujourd'hui nous verrons tout \u00e0 l'heure avec Rouven \u00e7a que presque tous les acteurs de la sant\u00e9 s'y opposent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [93%] :\r\nFemme PLR et tessinoise oui, c'est possible, la perle rare s'appelle Laura Sadis reste \u00e0 savoir si ces atouts suffise \u00e0 intimider Ignacio K6, l'autre PLR en lice pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter une femme PLR donnera son avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nBrexit un an apr\u00e8s, c'est un peu la gueule de bois en Grande-Bretagne, surtout chez les jeunes qui avaient vot\u00e9 majoritairement contre Catherine Litch notre correspondante est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre, c'\u00e9tait il y a 50 ans, le 10 juin dernier Isra\u00ebl remportait une victoire \u00e9clair sur les arm\u00e9es arabes lors de la fameuse guerre des 6 Jours, point de d\u00e9part de la colonisation des territoires palestiniens, cette victoire, il y a 50 ans ne s'est -elle pas transform\u00e9e en d\u00e9faite pour la paix, l'historien et ancien ambassadeur isra\u00e9lien Elie Barnavi est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nC'est un projet phare : Raonic pour un complexe h\u00f4telier d'un kilom\u00e8tre de long au-dessus du lac des quatre-Cantons le plus grand complexe de Suisse, reste \u00e0 savoir comment le remplir occup\u00e9 Les 800 employ\u00e9es \u00e0 venir aussi les t\u00e9moignages des pro- bernois \u00e0 Moutier la r\u00e9conciliation, ils y croit moyennement et comment d\u00e9tecter le tube de l'\u00e9t\u00e9, nous verrons que depuis la Macarena les outils ont passablement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [93%] :\r\nIl n'y aura donc plus que Gen\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 Romand pour cotiser dans le porte- monnaie de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances a d\u00e9voil\u00e9 ses calculs hier vos va changer de cat\u00e9gorie et rejoindre le club des cantons pauvres d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous donnez de l'argent, h\u00e9 bien d\u00e8s 2018 il en touchera en l'occurrence 61 millions de francs Muriel Vala. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [95%] :\r\nVaud a bascul\u00e9 de l\u00e9g\u00e8rement donateur, il va passer \u00e0 l\u00e9g\u00e8rement b\u00e9n\u00e9ficiaire, il recevra d\u00e9sormais de l'argent de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re en cause un d\u00e9veloppement moins grand que dans le reste de la Suisse, selon le ministre des finances Vaudois Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:31) [88%] :\r\nC'est vrai que depuis quelques ann\u00e9es, on a pas r\u00e9implanter de grandes entreprises, c'est pour \u00e7a qu'on se bat pour mettre en oeuvre un r\u00e9forme fiscale de 17 qui \u00e9tait ancienne j'pour diversifier le tissu \u00e9conomique et \u00e7a on ne on le ressent, on voit que donc \u00e0 des rentr\u00e9es fiscales, il y a une stagnation pour les grosses soci\u00e9t\u00e9s, il a \u00e9galement aussi peu de grandes fortunes qui sont venus, on a perdu quelques contribuables aussi \u00e0 la d\u00e9pense, il y a forfait on se compare aux autres et on voit qu'on r\u00e9gresse l\u00e9g\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [98%] :\r\nUn constat qui s'\u00e9tend \u00e9galement \u00e0 Neuch\u00e2tel, Bernard Dafflon, professeur \u00e9m\u00e9rite de finances publiques. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:03) [86%] :\r\nCanton Neuch\u00e2tel a aussi les m\u00eames crit\u00e8res qui hante diminu\u00e9 donc vous avez un espace Neuch\u00e2tel qui se caract\u00e9rise par un recul relatif et rentr\u00e9es fiscales sur les personnes morales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [95%] :\r\nR\u00e9sultat : tous les cantons romands sont sous perfusion \u00e0 l'exception de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui contribue \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re comme 5 autres cantons tous al\u00e9maniques, un point qui n'est pas du go\u00fbt du ministre Genevois des finances Serge Dal Busco. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:29) [95%] :\r\nLorsqu'on est dans une situation o\u00f9, finalement, un quart des cantons finance une grande partie du reste de la communaut\u00e9, \u00e7a pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [94%] :\r\nUn probl\u00e8me que la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances publiques s'est propos\u00e9e de r\u00e9soudre, elle veut adapter \u00e0 la baisse les versements quand on dit : Pauvre 4 cantons romands tous b\u00e9n\u00e9ficiaires de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re s'y sont oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [92%] :\r\nLes cantons b\u00e9n\u00e9ficiaires ou pauvres qui sont donc, Neuch\u00e2tel, Fribourg le Valais et le Jura, le Jura, qui reste le canton le moins riche ou le plus pauvre de Suisse, c'est selon, Berne a fait aussi partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re Herzog reste le canton le plus riche de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [86%] :\r\nAutre canton qui disposerait lui visiblement d'une perle rare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [91%] :\r\nOui, elle s'appelle Laura Sadis 56 ans, ex- conseill\u00e8re nationale et ex- conseill\u00e8re d'\u00c9tat, elle poss\u00e8de les 3 atouts majeurs pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 savoir \u00eatre une femme, \u00eatre PLR et \u00eatre tessinoise nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum, elle n'est pas officiellement candidate, pas pour l'instant, mais elle est int\u00e9ress\u00e9 par la fonction, une autre femme lib\u00e9rale- radicale, la conseill\u00e8re nationale bernoise Christa Margot Val d'air la conna\u00eet bien, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en m\u00eame temps \u00e0 Berne s'\u00e9tait en 2003. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:46) [90%] :\r\nTr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s charmant qu'on est super bien ses dossiers, elle \u00e9tait toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9e pour tous les s\u00e9ances, elle \u00e9tait beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 de ses coll\u00e8gues, je vois seulement le manque ou le d\u00e9clare qu'elle a quitt\u00e9 le palais f\u00e9d\u00e9ral il y a 10 ans pour devenir conseiller d'\u00c9tat, mais elle peut bien revenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [81%] :\r\nElle \u00e9tait mieux pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, Ignacio K6 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:15) [84%] :\r\nNon, je veux pas, mais les 2000 samedi, parce qu'il n'y a fait un tr\u00e8s bon travail comme chez ceux qui, il est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 dans ces dossiers, il est aussi beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, il parle aussi 3 langues, alors on a, on pourrait avoir. \r\nCandidature tessinoise tr\u00e8s tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [90%] :\r\nEt l'actualit\u00e9 internationale nous m\u00eame maintenant \u00e0 Bruxelles o\u00f9 la gare centrale a d\u00fb \u00eatre boucl\u00e9e et \u00e9vacu\u00e9e hier soir apr\u00e8s une explosion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [93%] :\r\nMais une tentative d'attentat rat\u00e9, un homme a fait exploser sa valise, il a \u00e9t\u00e9 abattu par les militaires qui patrouillaient sur place, la gare centrale, \u00e0 quelques pas de la Grand Place de Bruxelles hautement touristique, l'attaque n'a pas fait de victimes \u00e0 Bruxelles Laxmi le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [95%] :\r\nC'est un acte terroriste pour le parquet f\u00e9d\u00e9ral belge, les faits se sont produits vers 20 heures 50 apr\u00e8s une explosion qualifi\u00e9e de l\u00e9g\u00e8re par le porte- parole du parquet, un homme a \u00e9t\u00e9 abattu par des militaires qui patrouillaient dans la gare, les enqu\u00eateurs n'ont pas souhait\u00e9 en dire plus sur l'identit\u00e9 du suspect pour l'instant, ni s'il avait agi seul, il n'y a pas eu de bless\u00e9s mais un mouvement de panique important en entendant l'explosion des voyageurs ont travers\u00e9 les voies de chemin de fer, des p\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es autour de la Grand Place certains touristes ont ainsi d\u00fb patienter plusieurs heures avant de pouvoir rejoindre leur h\u00f4tel sur cette place, \u00e9galement, des t\u00e9moins racontent avoir vu un mouvement de foule, lorsque la police a demand\u00e9 aux personnes pr\u00e9sentes de quitter les terrasses mais hier soir, la situation \u00e9tait redevenue normale sur la c\u00e9l\u00e8bre place Laxmi notable pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [93%] :\r\nEt rappel de Bruxelles reste pour l'instant en alerte terroriste de niveau 3 sur 4, un conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit se tenir ce matin le 22 mars 2016, des attentats avaient fait 32 morts dans le m\u00e9tro et l'a\u00e9roport de Bruxelles en bref au Portugal, les flammes sont toujours hors de contr\u00f4le dans le centre du pays, l'incendie est m\u00eame reparti brusquement hier apr\u00e8s- midi dans la r\u00e9gion de Pedrogao grande 40 hameaux suppl\u00e9mentaires ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es aucun Canadair ne s'est \u00e9cras\u00e9, contrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par la protection civile, la pol\u00e9mique enfle au Portugal le 1er ministre Antonio Costa ne comprend pas pourquoi samedi lorsque l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9, la gendarmerie n'a pas ferm\u00e9 la route routes ou une cinquantaine d'automobilistes ont perdu la vie de victoires symboliques pour les r\u00e9publicains aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il remporte 2 \u00e9lections l\u00e9gislatives partielles, l'une en G\u00e9orgie, l'autre en Caroline du Nord, il s'agissait de remplacer deux \u00e9lus \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre par Donald Trump en G\u00e9orgie, jamais les partis n'avaient investi autant d'argent pour une telle \u00e9lection 60 millions de dollars, c'est un record, c'est m\u00eame 2 fois le record, il y a ceux qui gagne \u00e0 ceux qui perdent aussi bien \u00e0 Moutier, la d\u00e9faite est dure \u00e0 avaler pour les pro- bernois, 2 jours apr\u00e8s le oui au rattachement au canton du Jura, Alain Arnaud a tendu son micro \u00e0 ceux qui voulaient rester bernois premi\u00e8res question comment se sont -ils sentis face aux milliers de jurassiens qui sont venus crier victoire \u00e0 Moutier dimanche, petite pr\u00e9cision de compr\u00e9hension, ce sont les PDC que l'on surnomme les Noirs dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [78%] :\r\nLa moiti\u00e9 du canton de du Jura la rejeter, c'\u00e9tait un imposant mais bon moi je ai pas vu \u00e0 me pays que j'\u00e9tais euphorique, ils arriveront apr\u00e8s l'euphorie qu'est -ce qu'il y a la r\u00e9alit\u00e9 dans la mer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [92%] :\r\nEt voil\u00e0, maintenant, il va bien falloir vous r\u00e9concilier \u00e7a vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [70%] :\r\nR\u00e9concilier \u00e0 PLR avait, comment on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [90%] :\r\nEt vous, vous l'avez vu cette cette d\u00e9ferlante jurassienne Moutier non je suis directement rentrer \u00e0 la maison, rien \u00e0 faire, ce qu'on appelle \u00e0 me promener dans Moutier, \u00e7a m'int\u00e9ressait pas en m\u00eame temps, vous comprenez qu'il soit venu qui a eu cette ambiance ici mais ils ont le droit de f\u00eater leur victoire, on aurait fait de m\u00eame d\u00e9mocratique que je connaisse d'ailleurs et cela dit voil\u00e0, la vie continue d'va falloir faire changer le climat, vous y croyez, \u00e9coutez, je pense que \u00e7a ira longtemps parce que il y a des pr\u00e9jug\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 2 comme de l'autre, qui font que c'\u00e9tait pas \u00e9vident si en face de vous, vous avez un fonctionner qui sait ce que vous avez \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 a pas envie de vous aider, vous aidera pas en se cachant derri\u00e8re la loi, en lui disant : je ne fais que mon travail, je ne peux pas vous informer davantage si on rentre dans ce que dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, on n'a rien \u00e0 attendre des nouvelles autorit\u00e9s et si on parle des dessins de citoyens, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tenter le coup, moi oui, un peu par obligation, mais sinon je fous le camp, pour l'instant, je reste mais si fiscalement \u00e7a ils savaient que \u00e7a me co\u00fbte bien plus cher dans le canton du Jura, je me d\u00e9place de 3 kilom\u00e8tres et j'estime que m\u00eame les Jurassiens ceux qui verront que quelque part ils sont tromp\u00e9s devrait faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [85%] :\r\nLe d\u00e9m\u00e9nagement ne sera pas pr\u00e9vu avant 2021 ann\u00e9es o\u00f9 le changement de Compton, changement de carte devrait \u00eatre officialis\u00e9e en change de canton justement et d'accent aussi, imaginez le lac des quatre-Cantons au-dessus sur Les moteurs h\u00e9 bien 3 h\u00f4tels de luxe, une clinique des villas priv\u00e9es, un Spa de 10000 m2 des piscines \u00e9videmment et un golf agi nous imaginez -vous changer je bien vous avez devant vous, le plus vaste et luxueux complexe h\u00f4telier de Suisse, un investissement de 500 millions de francs sur un km de long c'est gigantesque, son nom le Bjoergen Thomas selon la colonne comme toujours voil\u00e0 alors il certainement sur cette colline surplombe le lac et il ouvrira en ao\u00fbt ses promoteurs un fond qatari d\u00e9voilent aujourd'hui le programme d'inauguration, ils ont plusieurs d\u00e9fis \u00e0 relever la liste avec Pierre-Andr\u00e9 Michoud, vice- pr\u00e9sident hotelleriesuisse. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:59) [92%] :\r\nJe pense qu'il y en a plusieurs, d'abord, le personnel, c'est un projet qui pr\u00e9voit 800 places de travail 600 \u00e9quivalents plein temps donc il va falloir le trouver le former ensuite de \u00e7a, il y a toute la logistique pour pouvoir monter quand vous faites des \u00e9v\u00e9nements avec des groupes et puis apr\u00e8s c'est justement toute l'organisation, je pense que le poste le plus important pour un \u00e9tablissement pareil sera un Event Manager, c'est-\u00e0-dire d'avoir vraiment la personne qui a la capacit\u00e9 d'organisation et de proposer des \u00e9v\u00e9nements extraordinaires pour occuper ces lieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [93%] :\r\nEt en termes de politique de prix. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:32) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez voil\u00e0 on Lenovo cinq-\u00e9toiles, donc tout est permis et en g\u00e9n\u00e9ral, les prix sont relativement oh je suis positif aussi amortir l'investissement il y a une question de saison est -ce qu'en novembre, en f\u00e9vrier, on aura toujours le monde, je pense que les prix sont adapt\u00e9s \u00e0 la saison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [87%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Michoud au t\u00e9l\u00e9phone de Didier Prad\u00e8re vend alors des tennis, il y en a au bureau Dench justement je c'\u00e9tait match pour Federer, il a pass\u00e9 le 1er tour du tournoi de Halle, en Allemagne, \u00e9limin\u00e9 hier de Japonais You y Sugita 6 3 6 1, prochain adversaire Mischa Zverev en revanche jeu set et retour maison pour Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 d'entr\u00e9e au tournoi du Queens en Angleterre par l'espagnol Feliciano Lopez 7 6 6 5 Simon reggae : th\u00e8me : je suis s\u00fbr que \u00e7a vous tente absolument pas le reggae, parce que c'est parce que c'est petite pas dire \u00e7a, parce que ce justement non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:28) [77%] :\r\nTout cas cadets de raser des blondes, faut -il sortir du Studio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:36) [89%] :\r\nMais il faut pas faire parce que despacito ce titre- sign\u00e9 Lo\u00efs, enfin si j'estime Guibert h\u00e9 bien ce sera le tube de l'\u00e9t\u00e9, en tout cas si donc croit les diff\u00e9rents sites sp\u00e9cialis\u00e9s, aujourd'hui, le titre est d\u00e9j\u00e0 num\u00e9ro 1 du classement am\u00e9ricain de single alors en ce 1er jour de l'\u00e9t\u00e9, c'est l'occasion de se pencher avec Sylvie Lambelet, sur la fa\u00e7on dont le rep\u00e9rage des tubes a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour vous souvenez de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:02) [97%] :\r\nOu encore de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:05) [86%] :\r\nDes tubes \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 avant le r\u00e8gne d'Internet par les programmateurs qui dictait le rythme estival Karine vous il y a hameaux, chef d'antenne d'option Musique \u00e0 la RTS, on n'a plus le m\u00eame r\u00f4le aujourd'hui tant \u00e0 la radio qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou maison distant, plus le m\u00eame poids qu'auparavant puisqu'il y a aussi beaucoup d'auto- production et les gens se d\u00e9brouillent, ils vont se servir eux- m\u00eames c'est YouTube finalement qui, lui, le prescripteur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:27) [91%] :\r\nYouTube ou Despacito cartonne avec plus de 2 milliards de vues la r\u00e9colte de donn\u00e9es permet aujourd'hui de rep\u00e9rer les tendances Spotify la plateforme de streaming, analyse les habitudes de ses abonn\u00e9s, la progression des titres, l'avis d'experts musicaux et le besoin sur les r\u00e9seaux sociaux pour donner un cocktail des 15 potentiels tube de l'\u00e9t\u00e9, Shazam, l'application qui permet de reconna\u00eetre le titre d'une chanson analyse elle aussi les morceaux t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s et donne son classement par pays, \u00e0 propos de pays en tube suisse pour l'\u00e9t\u00e9, Karine brillamment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:55) [92%] :\r\nJ'aimerais bien, par exemple, qui est un une chanson qui devienne un tube, c'est ce groupe Genevois qui s'appelle Le Roi Angus, qui ont fait une chanson qui s'appelle la wax qui aurait le potentiel de devenir un tube, mais pour \u00e7a il faudrait qu'il est beaucoup beaucoup d'argent, beaucoup de moyens pour le porter hors des fronti\u00e8res de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:17) [96%] :\r\nPour acc\u00e9der au hit parade, l'argent d\u00e9pens\u00e9 dans la promotion du titre reste un des nerfs de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [88%] :\r\nCe qui n'a pas chang\u00e9 non plus, hein, c'est que ces tubes, h\u00e9 bien ils nous poursuivent sur les plages comme une race de sable au fond des valises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [80%] :\r\nOn appelle \u00e7a des Verts, il y a un je crois que l'expression est assez je suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [92%] :\r\nEn tout cas avoir votre visage sinon je pense que vous pr\u00e9f\u00e9rez encore la Macarena aurait guette, c'est dire si le niveau bonjour, c'est une affaire de go\u00fbt, pas forc\u00e9ment tous danser dans le Studio ce matin mais il va faire chaud aujourd'hui jusqu'\u00e0 35 degr\u00e9s en plaine, ces prochains jours M\u00e9t\u00e9oSuisse annonce un danger de canicule de degr\u00e9 3, valable jusqu'\u00e0 vendredi, sur le plateau, la r\u00e9gion l\u00e9manique et le Valais, ainsi que le quart nord- ouest de la Suisse alors c'est dans les villes que la vague de chaleur sera la plus pesante, surtout la nuit, on rappelle les conseils un \u00e9viter de s'exposer au soleil entre 11 heures et 18 heures limiter les efforts physiques boire beaucoup d'eau, un peu moins d'alcool, surtout si vous avez pr\u00e9vu de vous baigner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [88%] :\r\nMerci pour tous ces excellents conseils Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38450EEB-F57B-4667-9E69-2A364728B7F2", "internalArchiveId": "38450EEB-F57B-4667-9E69-2A364728B7F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Laura Sadis, ancienne conseill\u00e8re nationale et conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR tessinoise, pourrait-elle succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? : D\u00e9bat entre Pietro Bugnon, correspondant RTSinfo au Palais f\u00e9d\u00e9ral et Nicole Della Pietra, correspondante RTSinfo au Tessin.", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "M\u00eame s'il ne s'agit pas encore d'une candidature formelle, Laura Sadis a fait savoir son int\u00e9r\u00eat pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ", "durationSec": 591, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702480", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "ex\u00e9cutif national", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "vie politique"], "thematicPersons": ["Sadis, Laura"], "alternativeTitle": ["Laura Sadis pourrait-elle succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2017-06-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["M\u00eame s'il ne s'agit pas encore d'une candidature formelle, la PLR tessinoise Laura Sadis a fait savoir son int\u00e9r\u00eat pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. D\u00e9bat entre Pietro Bugnon, correspondant RTSinfo au Palais f\u00e9d\u00e9ral et Nicole Della Pietra, correspondante RTSinfo au Tessin."], "variantIds": ["ece-8702480"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:46Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n15 dans ce forum, on va revenir sur ce qui sans doute va devenir le feuilleton politique de l'\u00e9t\u00e9, la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral laura Sadis alors c'est un nom qu'on a \u00e9voqu\u00e9 hier soir, elle nous a fait part de son int\u00e9r\u00eat pour le poste, pas encore de candidature formelle, un officiel mais on sent que l'aventure ne la laisse pas indiff\u00e9rente, faut dire qu'elle a des \u00e9carts tr\u00e8s int\u00e9ressante en les PLR, les femmes, les latine encore mieux les tessinoise alors on a test\u00e9 l'\u00e9ligibilit\u00e9 la semaine pass\u00e9e, Ignacio Cassis, on va le faire ce soir avec Laura Sadis, avec l'aide de la complicit\u00e9 de nos 2 correspondants Pietro Bugnon et Nicole de la Pietra bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, un soir, Pietro Bugnon, vous \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral Nicole de la Pietra notre correspondante au Tessin, on va commencer avec vous Pietro laura Sadis quel souvenir, on a en on attend du c\u00f4t\u00e9 du du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pas laiss\u00e9 un souvenir imp\u00e9rissable, ici \u00e0 Berne, faut dire qu'elle a fait 4 ans un au Conseil national de 2003 2007 avant de partir au Tessin comme conseill\u00e8re d'\u00c9tat, ce qui peut \u00eatre potentiellement probl\u00e9matique parce qu'il y a eu un gros renouvellement du conseil national, entre- temps, donc en fait il y a peu d'\u00e9lus qui la connaissent parmi les les les peu qui qui qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 quand ils \u00e9taient quand ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'huissier en m\u00eame temps qu'elle au Conseil national, on lui reconna\u00eet des qualit\u00e9s de bosseuse tr\u00e8s courtoise, tr\u00e8s sympathique aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s au fait sur les dossiers, mais un peu terne, d'ailleurs, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu active un ici au Parlement, elle a d\u00e9pos\u00e9 que 5 interventions parlementaires en 4 ans, c'est peu, c'est tr\u00e8s peu, et 5 dont une seule un postulat tr\u00e8s technique en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 donc bilan un peu maigre \u00e0 Berne, il faut le dire, et puis c'est c'est vraiment \u00e7a qui, pour elle, pourrait \u00eatre probl\u00e9matique en cas de candidature si elle vise une \u00e9lection, c'est qu'au final elle doit convaincre les 246 grands \u00e9lecteurs du Parlement et or, aujourd'hui, il faut bien constater que, il y a peu de gens qui la connaissent, Pietro millions si on prend une lunette redire partisane qui est -ce qui la soutient et qui est -ce qui la critiquent montrer clairement \u00e0 gauche au PDC une partie du PLR on est assez s\u00e9duit par la aura Sadis une femme tessinoise plus centriste aussi que son rival, qui n'a pas en haut non plus d\u00e9clarer sa candidature, Ignacio Cassis plus centriste en fait assez sur la ligne Didier Burkhalter, par contre, il faut bien dire qu'\u00e0 l'UDC on est clairement pass\u00e9 du Pas du tout, notamment sur un point, c'est la ligne europ\u00e9enne on en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne de laura Sadis elle est membre du comit\u00e9 d'une messe qui est le Mouvement suisse qui qui regroupe encore les derniers euros au turbo \u00e7a clairement c'est c'est un logo cette probl\u00e9matique, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre m\u00eame r\u00e9dhibitoire pour l'UDC et pour une partie de de son parti, le PLR notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [86%] :\r\n\u00e7a c'est pour l'image de la race a dit \u00e7a \u00e0 Berne Nicole della Pietra, vous \u00eates notre correspondante au Tessin, alors elle a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re d'\u00c9tat quel souvenir -t-elle laiss\u00e9 au Tessin, ce qu'on a un enthousiasme fort mesur\u00e9 ce que c'est un peu comme un Berne Mezzo Mezzo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [91%] :\r\nMesur\u00e9 mais sans doute pas pour les m\u00eames raisons, hein, ce qu'on garde en souvenir ici, c'est sa droiture, son honn\u00eatet\u00e9 de qualit\u00e9 qui caract\u00e9rise laura Sadis c'est un point sur lequel tous les observateurs n'importe quel bord ils sont ils se trouve sont d'accord pour qualifier la tessinoise sauf qu'entre- temps, h\u00e9 bien quand elle \u00e9tait au gouvernement son son c\u00f4t\u00e9 technocrate un on rappelle qu'elle est experte fiscale technocrates \u00e0 l'extr\u00eame, j'ai presque envie de dire, et ces carences \u00e9videntes en mati\u00e8re de communication, h\u00e9 bien, on finit par prendre le dessus et franchement \u00e7a c'est pas franc, \u00e7a ne s'est pas arrang\u00e9 au cours de 8 ann\u00e9es pass\u00e9es de 8 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement, elle a toujours \u00e9vit\u00e9 les sollicitations trop pressantes des m\u00e9dias, les prises de position et c'est souvent un petit peu cach\u00e9s \u00e0 l'ombre de son de son compagnon Jacques du cri qu'on a souvent d\u00e9crit comme l'enfant terrible du du Grand Conseil du parlement tessinois finalement je pense que les Tessinois ont vu en elle quelqu'un de de tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, qui prend soin de ne pas montrer d'\u00e9motion et de cultiver une certaine distance autour d'elle, c'est c'est un petit peu l'image qu'elle a laiss\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nElle \u00e9tait une carte d'une certaine distance avec les m\u00e9dias, il y a des m\u00e9dias qui ne sont, qui se sont charg\u00e9s de de de son cas, c'est notamment tous les les journaux li\u00e9s \u00e0 la Lega parce que laura Sadis a \u00e9t\u00e9 la la cibles privil\u00e9gi\u00e9es de ce parti pendant toutes ces ann\u00e9es au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [88%] :\r\nLa cible privil\u00e9gi\u00e9e : oui et non, hein, je vous dirais que tous les ministres qui font pas partie de la Ligue des Tessinois sont la libre, la Libye, la cible privil\u00e9gi\u00e9e du matinaux \u00e0 plus forte raison Kant, ce sont des lorsqu'il s'agit de femme avec une tendance centriste comme celle clairement d\u00e9clar\u00e9 de de laura Sadis par contre, ce qu'on peut dire c'est que elle, elle \u00e9tait prise dans un bras de fer assez inhabituelle qui l'opposait au pr\u00e9sident de son parti, qui s'est empress\u00e9 de lui mettre des b\u00e2tons dans les roues pour la politique et l'amener et et les 2, franchement, enfin le le courant passait pas tr\u00e8s bien entre Rocco Cattaneo et laura Sadis et et quand on est quand laura Sadis \u00e0 quitter le gouvernement, elle \u00e9tait comme \u00e0 son habitude, comment dire, assez r\u00e9serv\u00e9 tout en lan\u00e7ant des petites, des petites piques \u00e0 gauche, \u00e0 droite, mais finalement, ce qui avait suivi le dossier avait bien compris que c'\u00e9tait pas parce que le matinaux de la Domenech a lui avait donn\u00e9 le surnom de nier, nier, je m'excuse, mais c'est pas vrai, c'est pas tr\u00e8s flatteur et \u00e7a lui a certainement fait du mal, mais, mais, mais, en m\u00eame temps c'est pas, c'est pas ces attaques photomontages du Mattino mais bien les attaques et les, les, les, les emp\u00eachements d'avancer de Rocco Cattaneo, qui ont finalement probablement \u00e9couter un petit peu laura Sadis la politique, je m'empresse d'ajouter : quand elle a quitt\u00e9 le gouvernement apr\u00e8s une p\u00e9riode de r\u00e9flexion a dit clairement : je ne retournerai je ne retournerai pas \u00e0 Berne, bon \u00e9videmment, sous- entendu au Conseil national o\u00f9 on se au Conseil des \u00c9tats \u00e0 ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait, pas question de Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais enfin, elle avait l'air de dire Berne c'est du d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [89%] :\r\nOui, Pietro Bugnon et pourtant, hier vous avez parle avec elle au t\u00e9l\u00e9phone, elle disait son int\u00e9r\u00eat pour la fonction absolument, mais c'est vrai que ce ce ce d\u00e9part un peu abrupte du du Conseil d'\u00c9tat tessinois et surtout ses 2 ans d'absence, depuis, elle a fait de 3 mandats dans les conseils de Miss tracions mais elle s'est plus exprim\u00e9 sur les grands th\u00e8mes de la politique suisse, je parle sur la question migratoire sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, le service public, enfin il y a encore beaucoup de questions ouvertes laura Sadis v\u00e9ritablement un un myst\u00e8re et elle devra r\u00e9pondre \u00e0 ces questions si elle entend se lancer dans la dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour revenir sur ce ce des paroles un peu abrupt du du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a laisse un sentiment un peu bizarre quand m\u00eame ici \u00e0 Berne, c'est \u00e9videmment la question c'\u00e9tait : voil\u00e0 ce qu'elle a les \u00e9paules assez solides pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est c'est pas forc\u00e9ment un bon signe de de de dire apr\u00e8s, apr\u00e8s 8 ann\u00e9es pass\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat que que vous jetez l'\u00e9ponge, enfin, que vous ne vous repr\u00e9sentez pas parce que vous n'aimez plus le climat politique ici \u00e0 Berne, il faut dire que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et subissent des attaques quasi r\u00e9guli\u00e8rement et et aussi tr\u00e8s virulent donc est -ce qu'elle a v\u00e9ritablement est -ce qu'il est suffisamment coriace pour, pour, pour, pour, pour, pour subir ces attaques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et puis en fait est -ce qu'elle serait capable d'encaisser les coups tout simplement fait dont on pourrait presque faire le parall\u00e8le avec Didier Burkhalter, il a d\u00e9missionn\u00e9, il a annonc\u00e9 son d\u00e9part aussi un peu dans ces dans ces cette m\u00eame si m\u00eame circonstances l'impression de ne pas vrai pouvoir r\u00e9sister \u00e0 ces attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne et \u00e9labor\u00e9 Sadis c'est un peu la m\u00eame chose finalement c\u00f4t\u00e9 la qui s'est quitter le Conseil d'\u00c9tat au Tessin, c'\u00e9tait aussi parce qu'elle ne le pouvait plus r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [87%] :\r\nOui \u00e0 la question de la de la r\u00e9sistance Nicole della Pietra pi pi toutes les a connu un succ\u00e8s positionnement Pietro le le disait tout \u00e0 l'heure, comment est -ce qu'il se positionne par exemple sur la question migratoire sur la la relation avec l'Italie, bref sur toutes ces questions qui aussi posent beaucoup de personnes \u00e0 dire Mathias il faut un Tessinois au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait tr\u00e8s chaud, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es de 2 ann\u00e9es, elle n'\u00e9tait pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:52) [90%] :\r\nOui, j'ai j'ai juste envie de rebondir sur cette question des \u00e9paules la largeur des \u00e9paules de la race \u00e0 10 ans en soulignant quand m\u00eame une chose, c'est que le Tessin n'est pas n'est pas la Berne f\u00e9d\u00e9rale et le climat politique qui r\u00e8gne au Tessin ce Tessin querelleurs les attaques de la Lega, on les a cit\u00e9s tout \u00e0 l'heure mais aussi cette ce PLR qui \u00e9ternellement divis\u00e9e en son sein et puis dans dans lesquels au sein duquel fut vraiment des attaques parfois en tout cas, c'\u00e9tait le cas \u00e0 l'\u00e9poque de laura Sadis assez violentes font qu'on peut pas vraiment, je dirais, comparer les 2 situations maintenant sur le dossier de la migration, inutile de vous rappeler laura Sadis a quitt\u00e9 le le le le gouvernement en 2015, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, on sait que le dossier de la migration, la situation sur le front de la migration en particulier inquiets Assoa a drastiquement \u00e9voluer donc le dossier migratoire de l'\u00e9poque de Sadis et le dossier migratoire d'aujourd'hui n'est pas le m\u00eame, impossible de dire comment, comment il se positionnerait on peut l'imaginer, puisqu'elle se elle se d\u00e9clare elle- m\u00eame en parfaite centriste qu'elle \u00e9pouserait en tout cas pas les positions assez, arr\u00eatez d'un Norman Gobbi, on dira et puis sur le dossier de la libre- circulation, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que quand elle a quitt\u00e9 le gouvernement, elle, elle a, comment dirai l\u00e0 et elle a sign\u00e9 un papier, un bilan, on va dire un des diff\u00e9rents dossiers qu'elle a conduit et puis, dans lequel elle met quand m\u00eame en exergue et \u00e7a il faut le dire, tous les efforts consentis par le Tessin, \u00e0 l'\u00e9poque, on l'a compl\u00e8tement oubli\u00e9e sur ce qu'il fallait faire pour favoriser enfin la conclusion d'un dossier de double imposition entre Berne et Rome, mais c'\u00e9tait bien \u00e9videmment sans compter avec toutes les emb\u00fbches, conc\u00e8de puis casier judiciaire et compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [90%] :\r\nPietro Bugnon Nicole de la Pietra merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en ont conclu de cette discussion que le chemin est encore long et sinueux pour Madame Sadis, si elle compte briguer une candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral feuilleton n'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Tessin ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B497697B-0ECF-4AC5-8CD7-0DB0CE3F3497", "internalArchiveId": "B497697B-0ECF-4AC5-8CD7-0DB0CE3F3497", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Laura Sadis, ancienne conseill\u00e8re nationale et conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR tessinoise, pourrait-elle succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? : Interview de Philippe Leuba, conseiller d'Etat PLR vaudois", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Laura Sadis semble avoir toutes les cartes en mains pour briguer le poste de Didier Burkhalter. La PLR tessinoise a confi\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour la fonction, mais est-elle \u00e9ligible pour autant? ", "durationSec": 325, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702493", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "vie politique"], "thematicPersons": ["Sadis, Laura"], "alternativeTitle": ["Philippe Leuba r\u00e9agit \u00e0 une possible candidature de Laura Sadis pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter / FOR_2017-06-21T18:04:00_developpement-3", "Forum du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Laura Sadis semble avoir toutes les cartes en mains pour briguer le poste de Didier Burkhalter. La PLR tessinoise a confi\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour la fonction, mais est-elle \u00e9ligible pour autant? Interview de Philippe Leuba, conseiller d'Etat (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8702493"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:47Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPhilippe Leuba nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, c'est, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge notamment des questions li\u00e9es \u00e0 l'asile, et d'ailleurs on va revenir avec vous dans quelques instants sur la planification des futurs Centres f\u00e9d\u00e9raux de d\u00e9part mais tout d'abord, j'ai quand m\u00eame envie de vous faire r\u00e9agir \u00e0 propos de de la race Sadis dont on vient de de parler qui dont le nom circule pourront peut-\u00eatre reprend prendre la succession de Didier Burkhalter, \u00e7a pourrait \u00eatre vous la connaissez, \u00e7a pourrait \u00eatre une bonne candidate, c'est une candidature int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\nNon je ai un peu connus, un peu fr\u00e9quent\u00e9e en qualit\u00e9 de conseiller d'\u00c9tat, alors alors qu'elle l'\u00e9tait pour le Tessin, j'ai constat\u00e9 que c'\u00e9tait une femme extr\u00eamement comp\u00e9tente sur les dossiers qu'elle g\u00e9rait vos diff\u00e9rents correspondant estime qu'elle a peu de Dora, que c'est quelqu'un qui se prot\u00e8ge notamment des attaques de ses adversaires politiques et parfois des m\u00e9dias, je ne suis pas tout \u00e0 fait ce que ce soit une critique \u00e0 cet \u00e9gard, je crois qu'un conseiller d'\u00c9tat en conseiller f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre capable, certes supporter les critiques, mais il peut aussi \u00e9viter de s'exposer inutilement et Madame Sadis l'a fait, donc je crois que c'est quelqu'un qui objectivement a des qualit\u00e9s qui prosterner notre pays \u00e7a ne veut pas dire que d'autres candidats, non, non pas en l'\u00e9tat, aucun candidat ne s'est d\u00e9clar\u00e9, donc vous me permettrez simplement de souligner les qualit\u00e9s de Madame Sadis, ce qui ne veut pas dire que d'autres candidats potentiels Nord-Pas-de-Calais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [85%] :\r\nJustement, hier soir, on savait, \u00e9galement pr\u00e9sident du PLR Vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, qui n'excluait pas que que le canton de Vaud pr\u00e9sente en voir 2 candidats, alors je vais vous poser la question que tout le monde se pose, vous seriez int\u00e9ress\u00e9 serait int\u00e9ress\u00e9, \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nVous savez, je crois qu'il est sage de regarder un tout petit peu, comment les choses se d\u00e9roulent, nous avons eu l'annonce de Monsieur Burkhalter il y a quelques jours, il convient d'abord de rentre un hommage appuy\u00e9 \u00e0 l'heure de monsieur Burkhalter qui a beaucoup travaill\u00e9 de mani\u00e8re totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 pour le bien de ce pays et je saisis l'occasion qui m'est donn\u00e9e ici de rendre un hommage appuy\u00e9 \u00e0 lui et \u00e0 sa femme qui a consenti sacrifices importants, je peux le dire parce que ma femme inconscient aussi, je sais ce que c'est que de d'exposer, c'est sa famille et ses proches aux attaques politiques, voil\u00e0 maintenant sur Jean-Marie Pejat Languedoc s'adresser \u00e0 Philippe Leuba non, nous c'est un roman aussi un roman, c'est tr\u00e8s sinc\u00e8rement vous savez forum se compla\u00eet parfois \u00e0 juste titre dans le punching ball politique il faut il faut parfois aussi rendre hommage \u00e0 celles et \u00e0 ceux qui se sacrifient pour le bien commun et j'ai fait \u00e0 ce \u00e0 ce micro, voil\u00e0 maintenant \u00e0 titre personnel, vous savez, moi je suis tr\u00e8s heureux dans les fonctions qui sont les miennes, je viens d'\u00eatre conduit par les citoyens, les citoyens Vaudois et puis, chaque chose en son, c'est tentant quand m\u00eame un poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral non mais bien s\u00fbr que c'est bien, c'est bien s\u00fbr, tant\u00f4t c'est pour \u00e7a qu'il faut y r\u00e9fl\u00e9chir est un roman. \r\nAlors, roman, pourquoi pas, nous avons au sein du Parti lib\u00e9ral radical je d'abord je constate que aucun autre parti ne conteste la l\u00e9gitimit\u00e9 du du PLR pr\u00e9senter quelqu'un \u00e0 la succession de Monsieur Burkhalter, je m'en r\u00e9jouis, je crois que c'est dans les \u00e9quilibres politiques de notre pays 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, le PLR, roman latin conna\u00eet des succ\u00e8s incontestable lors des derni\u00e8res \u00e9lections, qu'elles soient f\u00e9d\u00e9ral communal dans le canton de Vaud ou cantonales \u00e9galement dans le canton de Vaud, donc il y a des personnalit\u00e9s qui sont, qui peuvent se mettre \u00e0 disposition, il convient maintenant que le groupe parlementaire PLR fasse son choix et puis et puis, et puis nous verrons ce n'est pas une personnalit\u00e9 qui manque chez nous, au contraire, nous sommes un parti plut\u00f4t riche de personnalit\u00e9s, maintenant, il convient de de choisir celle de toutes les colis d'acteurs qui seront pr\u00e9sent\u00e9s, qui offrent le plus de choses, non pas pour le parti en terme \u00e9lectoral, mais pour la Suisse, parce que c'est cela l'objectif, Philippe Leuba, vous avez une particularit\u00e9, vous avez vos coll\u00e8gues, vous \u00eates dans un gouvernement qui est un majorit\u00e9 sa on parle de l'opportunit\u00e9 d'avoir une femme de plus au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a change quoi finalement s'\u00e9labore un plaisir de travailler avec une majorit\u00e9 de Fabrice, je le dis d'autant plus volontiers que nous avions une s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui puisque nous si\u00e9geons tous les mercredis, l'ambiance est excellente au au au niveau du Conseil d'\u00c9tat cela probablement au tient \u00e0 une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les personnalit\u00e9s qui composent le gouvernement Vaudois y compris quant \u00e0 leur appartenance sexuelle je je crois dans le monde politique, comme dans le monde \u00e9conomique, il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir des personnalit\u00e9s compl\u00e9mentaires \u00e0 mains \u00e9gard parce que c'est de la compl\u00e9mentarit\u00e9 de l'opposition parfois que na\u00eet la lumi\u00e8re tout cela sert finalement l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, maintenant il ne faut pas non plus faire de l'appartenance sexuelle, un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant ou ou ou une condition absolue, je crois que une personnalit\u00e9, un homme, une femme, une personnalit\u00e9 se d\u00e9finir autrement que par la seule appartenance sexuelle et celle -ci ne se et et une personnalit\u00e9 ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une appartenance sexuelle il vous avez la culture vous allez valeurs vous avez le milieu social, vous avez l'exp\u00e9rience personnelle, vous avez des comp\u00e9tences professionnelles, tout cela p\u00e8se probablement autant que le fait de savoir si vous \u00eates un homme ou une femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [94%] :\r\nAlors la la r\u00e9ponse pour savoir si c'est un homme, une femme qui succ\u00e8de \u00e0 Didier Burkhalter, ce sera le 20 septembre je crois prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "conseiller d'\u00c9tat PLR vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B78956F3-5E0E-47BF-AC14-763C49CD1650", "internalArchiveId": "B78956F3-5E0E-47BF-AC14-763C49CD1650", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Conf\u00e9d\u00e9ration recommande le rejet du projet de centre d'asile \u00e0 Dailly: interview du conseiller d'Etat Philippe Leuba", "publicationDate": "2017-06-21T00:00:00Z", "summary": "Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) recommande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de rejeter le projet d'implantation d'un centre f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9part pour requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s sur la place d'armes de Dailly, sur la commune vaudoise de Lavey. Interview de Philippe Leuba, conseiller d'Etat (PLR/VD).\r\n\r\n* * La Conf\u00e9d\u00e9ration recommande le rejet du projet de centre d'asile \u00e0 Dailly: interview du conseiller d'Etat Philippe Leuba  Et Philippe Leuba nous a rejoint... \r\nbonsoir\r\nConseiller d'Etat vaudois, en charge notamment des questions li\u00e9es \u00e0 l'asile. \r\nOn va revenir avec vous dans quelques instants sur la planification des futurs centres f\u00e9d\u00e9raux de d\u00e9part. \r\nmais tout d'abord... une r\u00e9action \u00e0 propos de Laura Sadis.. \u00e7a pourrait \u00eatre une bonne candidate??\r\n- hier soir le pr\u00e9sident du PLR vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz n'excluait pas une candidature vaudoise... Vous seriez int\u00e9ress\u00e9? \r\n- les romands doivent-ils pr\u00e9senter des candidats ou est-ce le tour des tessinois?\r\n- candidature f\u00e9minine? votre coll\u00e8gue Jacqueline de Quattro? \r\n- vous \u00eates dans un conseil d'Etat \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine. Qu'est-ce que \u00e7a change? \r\nOn va revenir sur l'implantation des futurs centres f\u00e9d\u00e9raux de d\u00e9part. On l'\u00e9voquait hier soir dans Forum... \r\nBerne devrait rejeter le projet d'implantation d'un centre f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9part sur la place d'armes de Dailly, sur la commune vaudoise de Lavey.\r\nC'\u00e9tait pourtant LA solution privil\u00e9gi\u00e9e par la plupart des cantons romands. ((La commune de Vallorbe - dont le centre d'enregistrement sera prochainement transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel - refuse d'accueillir ce centre de d\u00e9part..))\r\n- une gifle pour le canton de Vaud??  \r\n- Dailly passera vraisemblablement \u00e0 la trappe. Pour Berne le site ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res d'implantation (trop is\u00f4l\u00e9, probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, co\u00fbts d'exploitation trop \u00e9lev\u00e9s). Vous contestez cette vision du site\u00a0?\r\n- On ne pouvait pas pr\u00e9voir ces difficult\u00e9s-l\u00e0\u00a0? Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migration le dit: les conditions d'implantations ont \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9finies et accept\u00e9es par l'ensemble des cantons... Vous n'avez pas la m\u00eame interpr\u00e9tation de ces conditions?\r\n- Le timing, le mode de communication, le ton de la conf\u00e9d\u00e9ration vous surprend\u00a0? (On est encore en plein phase de consultation). Mani\u00e8re de mettre la pression, de serrer la visse sur le canton de Vaud.\r\n- Vous \u00eates un peu dos au mur. Vous avez d'autres sites \u00e0 proposer\u00a0?\r\n- On sent bien que Berne fait monter la pression. In fine, ce centre pourrait bien \u00eatre install\u00e9 \u00e0 Vallorbe (en tout cas, l'ancien centre d'enregistrement sera sollicit\u00e9 ad int\u00e9rim).\r\n- Ce troisi\u00e8me centre de renvoi, \u00e7a fait longtemps qu'on en parle... Il y a m\u00eame eu des critiques \u00e0 peine voil\u00e9es de la part d'autres cantons au sujet du retard pris par ce dossier en terres vaudoises... La patience de Berne a des limites... Le canton de Vaud est aussi responsable...\r\nPhilippe Leuba, conseiller d'Etat vaudoise en charge notamment des questions li\u00e9es \u00e0 l'asile... \r\n***********************************************\r\nLa nouvelle loi sur l'asile pr\u00e9voit l'installation de trois de ces sites d'h\u00e9bergement pour requ\u00e9rants en Suisse romande d'ici 2019. Gen\u00e8ve et Fribourg ont d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 deux sites, Vaud se d\u00e9bat pour trouver le troisi\u00e8me. . Les autorit\u00e9s misaient donc sur Dailly...", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8702491", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration recommande le rejet du projet de centre d'asile \u00e0 Dailly: interview du conseiller d\u2019Etat Philippe Leuba / FOR_2017-06-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) recommande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de rejeter le projet d'implantation d'un centre f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9part pour requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s sur la place d'armes de Dailly, sur la commune vaudoise de Lavey. Interview de Philippe Leuba, conseiller d'Etat (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8702491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:47Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous, on va revenir maintenant sur cette implantation des futurs centres f\u00e9d\u00e9raux de d\u00e9part puisqu'on \u00e9voquait hier soir dans dans Forum Berne devrait certainement rejet\u00e9 le projet d'implantation de ce centre sur la place d'armes de Dailly hein dans le sur la commune vaudoise de Lavey, c'\u00e9tait la solution qui \u00e9tait pr\u00e9conis\u00e9e par par le canton de Vaud et la plupart des cantons romands comment l'interpr\u00e9ter, Philippe Leuba, c'est une gifle pour le canton de Vaud qui vous a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e par par Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOr, je crois qu'il faut pas tomber dans l'exc\u00e8s, c'est une d\u00e9cision qui est incompr\u00e9hensible pour pour moi- m\u00eame, pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, \u00e0 qui je n'ai parl\u00e9 naturellement ce matin quand je vous le disais, nous \u00e9tions s\u00e9ance gouvernementale, c'est incompr\u00e9hensible \u00e9galement pour la plupart des cantons romands qui l'ont appris hier, c'est une d\u00e9cision qui repose sur une analyse dans la subjectivit\u00e9 la caract\u00e9ristique principale, je prends un exemple : Dell, l'analyse qui a conduit \u00e0 cette d\u00e9cision de proposer aux parce que pour l'instant, il y a aucune d\u00e9cision formelle de prise, a une proposition qui sera faite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de rejeter l'hypoth\u00e8se Dailly h\u00e9 bien de cette analyse -l\u00e0 il y a un crit\u00e8re qui est fondamental qui est celui de l'acceptation par les autorit\u00e9s locales, je constate que la commune de Lavey, mort qu'on voudrait en mati\u00e8re pourrait Berger, un centre de d\u00e9part ce Kelkal, de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu de Queen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [86%] :\r\nMais savez -vous pas les conducteurs qui \u00e9tait aussi important pour l'implantation, c'est-\u00e0-dire le le le le lieu c'est la c'est fini de provisionner des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a aussi c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nJ'y viens, mais que l'analyse du secr\u00e9tariat aux Migration ne ne tiennent pas compte du tout, il n'y a pas un seul mot sur le fait que nous avions enfin une commune qui accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur l'h\u00e9bergement Centre c'est quand m\u00eame un tout petit peu spectaculaire, quand on sait les difficult\u00e9s, regardez l'actualit\u00e9 r\u00e9cente, chaque fois qu'il avait, il s'agissait d'ouvrir un centre de d\u00e9part, h\u00e9 bien c'est Jean-Paul confrontation avec les autorit\u00e9s locales et vous ne pouvez pas g\u00e9rer dans la dur\u00e9e une une installation de cette nature -l\u00e0 si vous n'avez pas au moins une, une certaine collaboration des autorit\u00e9s qu'et communal, je regrette que cet aspect fondamental dans le dossier de cette importance -l\u00e0 soit compl\u00e8tement occult\u00e9 par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Affaires migratoires dire moi je veux bien s\u00fbr j'viens sur l'isolement et les que vous \u00e9voquiez, isolement, le site est Dailly n'a pas \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois ou par les responsables romands il \u00e9manait d'une premi\u00e8re proposition du Semprun et install\u00e9 un centre pour r\u00e9calcitrants Rinck requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants \u00e0 ce moment -l\u00e0, le syst\u00e8me trouver le site de Dailly parfait, il \u00e9tait pourvu de toutes les qualit\u00e9s imaginables et lorsque l'ensemble des cantons romands ont voulu implanter ce qui \u00e9tait beaucoup plus urgent : un centre de d\u00e9part, h\u00e9 bien tout d'un coup Dailly a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant toutes affaires satisfaite, c'est quand m\u00eame extr\u00eamement curieux c'est m\u00eame sur la la m\u00eame chose en train centres pour r\u00e9calcitrants, c'est beaucoup moins de monde \u00e7a moins de trajet \u00e7a moins de communication par d\u00e9finition donnerait de vous corriger, Monsieur il y a pas beaucoup moins de trajet puisqu'un centre de d\u00e9part, c'est ce que l'on propose \u00e0 Dailly vous y les les requ\u00e9rants, dont la demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e sont conduits \u00e0 ce Centre ensuite ils partent pour l'a\u00e9roport, il n'y a pas de sociabilisation, un centre qui est des des r\u00e9calcitrants, au contraire, c'est des gens qui ne sont pas au terme de leur proc\u00e9dure donc c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent et, d'autre part, on ne peut pas pr\u00e9tendre que la population de de requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants et moins et n\u00e9cessitent moins de soutien en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 ou de couverture sanitaire que ce n'est le cas pour des ressortissants qui doivent \u00eatre renvoy\u00e9s de Suisse, la probl\u00e9matique est la m\u00eame, maintenant, je reviens au cou, c'est quand m\u00eame surprenant lors de la premi\u00e8re \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite par le s\u00e8me sur le site de Dailly le sel n'arrive \u00e0 la conclusion qu'il fallait investir pas moins de 93 millions pour convertir le site de Dailly \u00e0 l'h\u00e9bergement d'un centre de d\u00e9part, aujourd'hui nous avons contest\u00e9 ces chiffres alors d\u00e9montr\u00e9 que ces chiffres \u00e9taient compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, je je prends l'exemple il comprenait notamment 9 millions pour changer tous les lits, parce que les lits qui \u00e9tait \u00e9tait \u00e0 la disposition des soldats suisses ne convenait tout d'un coup plus \u00e0 des ressortissants \u00e9trangers qui quitter la Suisse c'est une pour le moins spectaculaire, aujourd'hui on est sur le terme financier \u00e0 un investissement de l'ordre de 20 millions je ne dis pas que c'est rien, on ne tient pas compte du fait que si le site de de Dailly vous savez vous allez, \u00e7a va \u00eatre Gilles, quelles sont les alternatives, donc j'y viens, si vous voulez \u00eatre l'information il faut peut-\u00eatre qu'elle soit compl\u00e8te si si Dailly h\u00e9berge se sent tr\u00e8s bien le quand le voit la commune de Vallorbe rach\u00e8terait le site, le site actuel de valeur, je n'ai pas tenu compte et puis, autre \u00e9l\u00e9ment au d\u00e9terminant si l'arm\u00e9e quitte et cette d\u00e9cision, elle est prise quitte Dailly en 2018, 2019 si le leuc\u00e9mies ne vient pas avec un il conviendra donc de de r\u00e9affecter le site de Dailly pr\u00e9cis\u00e9ment de l'entretenir, alors qu'il n'y aura strictement rien de ce site, et d'autre part le reconvertir c'est-\u00e0-dire d\u00e9molir les constructions militaires qui sont aujourd'hui millions qui vont \u00eatre investis perd par la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'\u00e9tait n'est m\u00eame pas prise anticip\u00e9e dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [92%] :\r\nOn voit bien que les les voyants en tout cas aujourd'hui sont plut\u00f4t \u00e0 l'orange, orange vif pour ce site l\u00e0 est -ce que est le canton de Vaud et un peu dos au mur, on entend bien pour vous, c'\u00e9tait la meilleure solution, mais ce que n'avait d'autre \u00e0 proposer, le cas \u00e9ch\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [87%] :\r\nAlors d'abord, c'\u00e9tait d'une solution qui \u00e9tait partag\u00e9e par la totalit\u00e9 des cantons romands, \u00e7a c'est un premier \u00e9l\u00e9ment maintenant si le si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut passer outre \u00e0 l'acceptabilit\u00e9 politique de l'implantation d'un centre \u00e0 Dailly, qui est aujourd'hui acquise et une autre commune a h\u00e9berg\u00e9 un centre de de d'heure de requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s \u00e0 son d\u00e9part, h\u00e9 bien c'est une responsabilit\u00e9 politique, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra prendre, nous avons fait d'autre job le canton de Vaud l'a fait en proposant Dailly en d\u00e9montrant la viabilit\u00e9 du site de d'ailleurs d\u00e9montrant que celui -ci correspondait pr\u00e9cis\u00e9ment analyse objective et impartiale \u00e0 l'appui aux besoins du s\u00e8me le CSA n'en veut pas, si le CNE veut un affrontement politique c'est aussi sein de l'assumer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [90%] :\r\nJean merci Philippe Leuba d'\u00eatre venu ce soir vous expliquer, expliquer votre point de vue sur sur ces implantation tr\u00e8s compliqu\u00e9 hein de futurs centres f\u00e9d\u00e9raux de d\u00e9part Philippe Leuba donc conseiller d'\u00c9tat en charge notamment de l'asile et je pr\u00e9cise : en Direct de Payerne, d'o\u00f9 les prud'hommes, donc, l'action a parfois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-21T16:43:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "CE PLR VD,  chef du Dpt de  l'Economie et des Sports", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7586CF2C-5FBA-4A7B-B430-77CAB530CA61", "internalArchiveId": "7586CF2C-5FBA-4A7B-B430-77CAB530CA61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse al\u00e9manique) La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, une figure du djihadisme romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Meyrin, dans le canton de Gen\u00e8ve ...\r\nTG\r\nLes services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont peut-\u00eatre du souci \u00e0 se faire, r\u00e9v\u00e8le ce matin l'Araguerzeitung.  En cause, un nouveau rebondissement dans l'affaire de l'espion suisse, Daniel M,  arr\u00eat\u00e9 en Allemagne pour espionnage des enqu\u00eateurs du fisc allemands et en prison depuis 6 semaines.  Car un homme, consid\u00e9r\u00e9 comme le partenaire de Daniel M., menace aujourd'hui de porter plainte. Il s'agit de Klaus Dieter Matschke, un expert en s\u00e9curit\u00e9. \" Je n'ai rien \u00e0 voir avec cette affaire\" d\u00e9clare-t-il, et les services de renseignements suisses le savent. Ils auraient d\u00fb le communiquer ouvertement. \" Klaus Dieter Marschke veut maintenant exiger des dommages et int\u00e9r\u00eats pour diffamation contre les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le fait que son nom ait \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de Daniel M. lui aurait fait perdre pour 200'000 euros de mandats dans le domaine du renseignement et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n***  Le si\u00e8ge du Jura au gouvernement bernois est remis en cause, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de quitter le canton de Berne\r\nDeux jours \u00e0 peine apr\u00e8s le vote de Moutier, les droits des jurassiens bernois sont d\u00e9j\u00e0 sous pression dans le canton de Berne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund. Jsuqu'ici au moins un repr\u00e9sentant du jura bernois devait si\u00e9ger au gouvernement. le conseiller national vert lib\u00e9ral, Jurg Grossen,  consid\u00e8re cette situation comme tr\u00e8s sp\u00e9ciale .. Le canton de Berne compte 1 million d'habitants, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, seuls 45'000 vivront encore dans le jura bernois. Selon lui, il faut donc accorder un si\u00e8ge aux francophones au gouvernement, mais sans qu'il soit sp\u00e9cifiquement accord\u00e9 au jura. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste biennois Mohamed hamadoui est encore plus pr\u00e9cis: il faut garantir un si\u00e8ge gouvernemental \u00e0 la Bienne francophone. \r\nLes verts lib\u00e9raux s'attaquent aussi aux 12 si\u00e8ges du jura bernois au parlement du cantn: dans une prochaine intervention, ils proposeront une diminution de cette repr\u00e9sentation qui apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, n'est \u00e0 leurs yeux plus justifi\u00e9e. \r\nLieu - divergences entre les deux cantons concernnant les H\u00f4pitaux\r\nBanque cantonale de Berne - Banque cantonale du Jura\r\nDans le sillage du vote de Moutier, le Tagesanzeiger nous propose une carte de Suisse en p.4, situant les 10 communes pr\u00eates \u00e0 tromper leur canton. Celles qui planifient d'aller voir ailleurs, celle qui auraient le droit de changer, celles qui se disputent cette possibilit\u00e9. le journal propose aussi une r\u00e9flexion de l'historien hans ulrich jost, qui d\u00e9plore tout le bruit que font els m\u00e9dias autour du cas de Moutier. a ses yeux, c'est beaucoup de bruit pour rien car les fronti\u00e8res cantonale aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es, obsol\u00e8tes. Par exemple, la partie italienne des grisons a plus d'habitants qu'Apenzell et pourtant elle n'a pas de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne Au lieu de se cramponner aux fronti\u00e8res cantonales, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle forme d'administration plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.. \r\n*** Les Romands veulent un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9nonce ce matin la Baslerzeitung\r\nla Balserzeitung fait sa une avec cette affirmation: si les m\u00e9dias romands semblent plut\u00f4t favorables \u00e0 l'\u00e9lection d'un Tessinois a Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourv remplacer Didier Burkhalter, ce n'est pas le cas de certaines personnalit\u00e9s en vue du du PLR. La balserzeitung cite Christian Luscher, le conseiller nationale genevois, vice pr\u00e9sident du PLR, qui  a d\u00e9clar\u00e9: Mon parti volait de suxcc\u00e8s en succ\u00e8s en Suisse romande, c'est pourquoi le candidat doit venir de Suisse latine. Ce que la baslerzeitung interpr\u00e8te comme Suisse romande.  Le PDC marco Romano s'insurge: c'est de la pure politique de pouvoir. En tout cas, la chance est historique pour le Tessin nous dit ce matin Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR en grande interview dans le Blick. Si le Tessin loupe cette chance, il devra encore attendre entre 10 ezt 20 ans pour '\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nFinancement des mus\u00e9es \u00e0 la tra\u00eene  - Avenches\r\n*** Les usines d'incin\u00e9ration et d'\u00e9puration suisses font face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 plusieurs millions\r\nUsines d'incin\u00e9ration doivent extraire le phosphore des boues trait\u00e9es - pour r\u00e9utiliser les boues: technologiquement on ne sait pas comment faire.  - Libert\u00e9 and Friends\r\nNos yeux horrifi\u00e9s sont fix\u00e9s sur les ib^ncendies au Portugal, l'Argauerzeitung nous rappele que le risque d'incendie est aussi tr\u00e8s  \u00e9lev\u00e9 en Suisse. La faute au cocktail printemps tr\u00e8s sec et vague de chaleur .. blbla \r\n***  On termine avec une question: pourquoi les Suisses sont devenus en athl\u00e9tisme ?\r\nle matin\r\n(Revue de presse romande) *** La presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, une figure du djihadisme romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Meyrin, dans le canton de Gen\u00e8ve ...\r\nDOM Le Genevois a \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9 mercredi \u00e0 Meyrin. \r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9 et envoy\u00e9 plusieurs Genevois mener le djihad en Syrie et en Irak. \r\nEt selon l'enqu\u00eate men\u00e9e par la tribune de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9v\u00e8le cette affaire, ce serait un maillon important de la djihad-osph\u00e8re romande, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\nLes enqu\u00eateurs le soup\u00e7onnent d'avoir particip\u00e9 au financement du groupe Etat islamique. \r\nIl aurait aussi eu des contacts avec un belge, d\u00e9tenu dans son pays, un belge qui avait projet\u00e9 de faire un attentat. \r\nEt selon la tribune de Gen\u00e8ve, ce cadrag\u00e9naire, qui vit \u00e0 Meyrin depuis plusieurs ann\u00e9es avec sa famille, qui fr\u00e9quente la mosqu\u00e9e du petit saconnex, cet homme est connu des services de renseignements fran\u00e7ais et tunisiens. \r\nIl s'agit d'une arrestation consid\u00e9r\u00e9e comme importante dans le milieu anti-terroriste. \r\nESTHER  Les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont peut-\u00eatre du souci \u00e0 se faire, r\u00e9v\u00e8le ce matin l'Araguerzeitung.  En cause, un nouveau rebondissement dans l'affaire de l'espion suisse, Daniel M,  arr\u00eat\u00e9 en Allemagne pour espionnage des enqu\u00eateurs du fisc allemands et en prison depuis 6 semaines.  Car un homme, consid\u00e9r\u00e9 comme le partenaire de Daniel M., menace aujourd'hui de porter plainte. Il s'agit de Klaus Dieter Matschke, un expert en s\u00e9curit\u00e9. \" Je n'ai rien \u00e0 voir avec cette affaire\" d\u00e9clare-t-il, et les services de renseignements suisses le savent. Ils auraient d\u00fb le communiquer ouvertement. \" Klaus Dieter Marschke veut maintenant exiger des dommages et int\u00e9r\u00eats pour diffamation contre les services de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le fait que son nom ait \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de Daniel M. lui aurait fait perdre pour 200'000 euros de mandats dans le domaine du renseignement et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n***  Le si\u00e8ge du Jura au gouvernement bernois est remis en cause, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de quitter le canton de Berne\r\nESTHER  Deux jours \u00e0 peine apr\u00e8s le vote de Moutier, les droits des jurassiens bernois sont d\u00e9j\u00e0 sous pression dans le canton de Berne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund. Jsuqu'ici au moins un repr\u00e9sentant du jura bernois devait si\u00e9ger au gouvernement. le conseiller national vert lib\u00e9ral, Jurg Grossen,  consid\u00e8re cette situation comme tr\u00e8s sp\u00e9ciale .. Le canton de Berne compte 1 million d'habitants, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, seuls 45'000 vivront encore dans le jura bernois. Selon lui, il faut donc accorder un si\u00e8ge aux francophones au gouvernement, mais sans qu'il soit sp\u00e9cifiquement accord\u00e9 au jura. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste biennois Mohamed hamadoui est encore plus pr\u00e9cis: il faut garantir un si\u00e8ge gouvernemental \u00e0 la Bienne francophone. \r\nLes verts lib\u00e9raux s'attaquent aussi aux 12 si\u00e8ges du jura bernois au parlement du cantn: dans une prochaine intervention, ils proposeront une diminution de cette repr\u00e9sentation qui apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier, n'est \u00e0 leurs yeux plus justifi\u00e9e. \r\nDOM les grandes communes du Jura bernois r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la r\u00e9partition des administrations, et des diff\u00e9rents services implant\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Moutier.\r\nQui en h\u00e9ritera? s'interroge aujourd'hui le journal du Jura. \r\nLa Neuve-ville aimerait jouer les premiers r\u00f4les. Tramelan veut rebondir, Tavannes encaisse le choc, et Saint-Imiers voit l'avenir sereinement. La concurrence s'annonce d\u00e9j\u00e0 vive, en tout cas.\r\nle Temps, de son c\u00f4t\u00e9, s'int\u00e9resse \u00e0 l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier. \r\nUn avenir incertain, puisque les deux cantons ne sont pas d'accord sur le sc\u00e9nario \u00e0 privil\u00e9gier. \r\nLes jurassiens optimistes, les bernois beaucoup moins. \r\nEt puis, pour la petite histoire, c'est le Temps qui l'\u00e9voque: la banque cantonale du Jura veut s'installer dans Moutier. \r\nOui, mais la banque cantonale de Berne n'est pas s\u00fbre de vouloir s'en retirer. \r\nLes clients auront le choix, et le dernier mot.\r\nESTHER   Dans le sillage du vote de Moutier, le Tagesanzeiger nous propose une carte de Suisse en p.4, situant les 10 communes pr\u00eates \u00e0 tromper leur canton. Celles qui planifient d'aller voir ailleurs, celle qui auraient le droit de changer, celles qui se disputent cette possibilit\u00e9. le journal propose aussi une r\u00e9flexion de l'historien hans ulrich jost, qui d\u00e9plore tout le bruit que font els m\u00e9dias autour du cas de Moutier. a ses yeux, c'est beaucoup de bruit pour rien car les fronti\u00e8res cantonale aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es, obsol\u00e8tes. Par exemple, la partie italienne des grisons a plus d'habitants qu'Apenzell et pourtant elle n'a pas de repr\u00e9sentant \u00e0 Berne Au lieu de se cramponner aux fronti\u00e8res cantonales, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle forme d'administration plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.. \r\n*** Les Romands veulent un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9nonce ce matin la Baslerzeitung\r\nESTHER   la Balserzeitung fait sa une avec cette affirmation: si les m\u00e9dias romands semblent plut\u00f4t favorables \u00e0 l'\u00e9lection d'un Tessinois a Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourv remplacer Didier Burkhalter, ce n'est pas le cas de certaines personnalit\u00e9s en vue du du PLR. La balserzeitung cite Christian Luscher, le conseiller nationale genevois, vice pr\u00e9sident du PLR, qui  a d\u00e9clar\u00e9: Mon parti volait de suxcc\u00e8s en succ\u00e8s en Suisse romande, c'est pourquoi le candidat doit venir de Suisse latine. Ce que la baslerzeitung interpr\u00e8te comme Suisse romande.  Le PDC marco Romano s'insurge: c'est de la pure politique de pouvoir. En tout cas, la chance est historique pour le Tessin nous dit ce matin Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR en grande interview dans le Blick. Si le Tessin loupe cette chance, il devra encore attendre entre 10 ezt 20 ans pour '\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDOM L'avenir des mus\u00e9es en question dans 24 Heures. \r\nL'\u00e9ditorialiste appelle les collectivit\u00e9s publiques \u00e0 s'engager davantage. \r\nIl est grand temps de d\u00e9centraliser la culture. \r\nDeux mus\u00e9es vaudois ont besoin d'un coup de pouce particuliers. \r\nLe p\u00f4le romain d'Avenche, qui reste pour l'heure un projet flou. Avenches qui souhaite d'ailleurs pluss d'int\u00e9ractions avec le canton de Fribourg. \r\nEt puis, le mus\u00e9e du L\u00e9man \u00e0 Nyon aimerait aussi s'\u00e9tendre. Le nerf de la guerre: l'argent. \r\n*** En parlant d'argent: les usines d'incin\u00e9ration et d'\u00e9puration suisses font face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 plusieurs millions\r\nDOM Le d\u00e9fi est impos\u00e9 par Berne, m\u00eame si les autorit\u00e9s laissent un d\u00e9lai assez long, de dix ans, pour trouver une solution.\r\nCe d\u00e9fi, c'est d'extraire le phosphore des boues d'\u00e9puration, histoire de pouvoir l'utiliser ensuite comme engrais dans l'agriculture. Ou m\u00eame, de pouvoir l'exploiter dans les sodas par exemple, sous forme d'acide phosphorique.\r\nSeulement voil\u00e0: il faut pr\u00e9voir un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire. 170 au lieu de 100 francs par tonne de boue.\r\nEt ce montant ne sera pas couvert par les revenus qui \u00e9maneront de la vente du phosphore. \r\nLes experts s'inqui\u00e8tent, parlent de grave handicap dans la Libert\u00e9, le nouvelliste, le courrier, et les quotidiens de l'arc jurassien. \r\nIl faut dire que tout reste \u00e0 faire: aucune technologie n'existe sur le march\u00e9. C'est donc Zurich qui m\u00e8ne ce projet pilote. \r\nEt l'Europe s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 ce d\u00e9veloppement. \r\nESTHER  Nos yeux horrifi\u00e9s sont fix\u00e9s sur les ib^ncendies au Portugal, l'Argauerzeitung nous rappele que le risque d'incendie est aussi tr\u00e8s  \u00e9lev\u00e9 en Suisse. La faute au cocktail printemps tr\u00e8s sec et vague de chaleur .. blbla \r\n***  On termine avec une question: pourquoi les Suisses sont-ils devenus si bons en athl\u00e9tisme ?\r\nDOM Les r\u00e9sultats sont bien l\u00e0: victoire et podiums en Diamond League, records nationaux et chronos de prestige. \r\nLa Suisse fonce vers des territoires longtemps inesp\u00e9r\u00e9s. Et le Matin s'int\u00e9resse aux raisons de ce renouveau. \r\nAlors oui, les sportifs ont \u00e9t\u00e9 boost\u00e9s d\u00e8s 2009, quand les Europ\u00e9ens 2014 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 Zurich. \r\nMais la f\u00e9d\u00e9ration a aussi profit\u00e9 de sponsors, qui se sont impliqu\u00e9s dans les programmes de formation de la rel\u00e8ve. \r\nL'athl\u00e9tisme est devenu un sport cool aux yeux des jeunes.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698412", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-06-20T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2017-06-20T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8698430", "ece-8698412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T13:17:53Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn passe \u00e0 la presse avec Esther, Coco et Dominique Choffat, une figure du djihadisme Romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Meyrin dans le canton de Gen\u00e8ve Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nLe Genevois a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 mercredi \u00e0 Meyrin, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9 et envoy\u00e9 plusieurs Genevois mener le Djihad en Syrie et en Irak et, selon l'enqu\u00eate men\u00e9e par la Tribune de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9v\u00e8le donc cette affaire, ce serait un maillon important de la Djihad sph\u00e8re romande, si on peut l'appeler comme \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, les enqu\u00eateurs le soup\u00e7onnent d'avoir particip\u00e9 au financement du groupe \u00c9tat islamique, il aurait aussi eu des contacts avec un belge, d\u00e9tenu dans son pays, un belge qui projetait de faire un attentat et selon la Tribune de Gen\u00e8ve toujours ce quadrag\u00e9naire, qui vit \u00e0 Meyrin depuis plusieurs ann\u00e9es, avec sa famille, qui fr\u00e9quente la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet cet homme est connu des services de renseignement fran\u00e7ais et tunisiens, il s'agit donc d'une arrestation consid\u00e9r\u00e9e comme importante dans le milieu anti- terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [95%] :\r\nLes services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration ont peut-\u00eatre du souci \u00e0 se faire, r\u00e9v\u00e8le ce matin -l\u00e0 Kawar Zeitung en cause un nouveau rebondissement dans l'affaire de l'espion suisse Daniel M arr\u00eat\u00e9 en Allemagne pour avoir espionn\u00e9 des enqu\u00eateurs du Fisc allemand et en prison depuis 6 semaines, car un homme consid\u00e9r\u00e9 comme le partenaire de DanielM. menace aujourd'hui de porter plainte, il s'agit de Klaus Dieter Matschke, un expert allemand en s\u00e9curit\u00e9, rien \u00e0 voir avec cette affaire, clame -t-il et les services de renseignements suisses le savent, ils auraient d\u00fb le communiquer ouvertement Klaus Dieter Matschke et veut maintenant exiger des dommages et int\u00e9r\u00eats pour diffamation contre les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le fait que son nom a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de DanielM. lui aura fait perdre pour 200000 euros de mandats dans le domaine du renseignement et de la s\u00e9curit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [97%] :\r\nLe si\u00e8ge du Jura au gouvernement bernois est remis en cause apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moutier de quitter le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [95%] :\r\n2 jours \u00e0 peine apr\u00e8s le vote de Moutier les droits des jurassiens bernois sont d\u00e9j\u00e0 sous pression dans le canton de Berne, r\u00e9v\u00e8le ce matin le Bund jusqu'ici au moins un repr\u00e9sentant du jura bernois devait si\u00e9ger au gouvernement cantonal, mais le Conseil national Vert lib\u00e9ral You Grossen consid\u00e8re cette situation comme un peu le canton de Berne compte 1000000 d'habitants apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier seuls 45'000 vivront encore dans le Jura bernois, selon lui, il faut donc encord\u00e9s un si\u00e8ge aux francophones au gouvernement, mais sans qu'il soit sp\u00e9cifiquement accord\u00e9 au jura le d\u00e9put\u00e9 socialiste biennois Mohamed Amdaoui est encore plus pr\u00e9cis, il faut garantir un si\u00e8ge gouvernemental \u00e0 la Bienne francophone, les Verts lib\u00e9raux s'attaquent aussi aux 12 si\u00e8ges du Jura bernois au parlement du canton dans une prochaine intervention ils proposeront une diminution de cette repr\u00e9sentation qui, apr\u00e8s le d\u00e9part de Moutier n'est \u00e0 leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [92%] :\r\nPlus justifi\u00e9e, les grandes communes du Jura bernois r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la r\u00e9partition des administrations et des diff\u00e9rents services implant\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Moutier qui en h\u00e9ritera s'interroge aujourd'hui le Journal du Jura la Neuville aimerait jouer les premiers r\u00f4les tram on veut rebondir Tavannes encaisse le choc et Saint-Imier voit l'avenir sereinement la concurrence s'annonce d\u00e9j\u00e0 vive, en tout cas le temps de son c\u00f4t\u00e9, s'int\u00e9resse \u00e0 l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier un avenir incertain, puisque les 2 cantons ne sont pas d'accord sur le sc\u00e9nario \u00e0 privil\u00e9gier les jurassiens se montrent optimistes les bernois beaucoup moins, et puis encore une une jolie petite histoire, on va dire la Banque cantonale du Jura, h\u00e9 bien elle veut s'installer dans Moutier dans la ville de Moutier oui mais la Banque cantonale de Berne, elle est bien, elle n'est pas s\u00fbr de vouloir s'en retirer les clients auront le choix : ou bien le dernier mot, finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [96%] :\r\nDans le sillage du vote de Moutier, le Tagesanzeiger nous propose une carte de Suisse en page 4 situant les 10 autres communes pr\u00eates \u00e0 tromper leur canton, celles qui planifient d'aller voir ailleurs, celle qui auraient le droit de changer celles qui se disputent cette possibilit\u00e9, le journal propose aussi une r\u00e9flexion de l'historien Hans Ulrich Yost qui d\u00e9bloque qui d\u00e9plore tout le bruit que font les m\u00e9dias autour du cas de Moutier, \u00e0 ses yeux, c'est beaucoup de bruit pour rien car les fronti\u00e8res cantonale aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es, elles sont obsol\u00e8tes, par exemple, la partie italienne des grisons a plus d'habitants que Appenzell et pourtant elle n'a pas de repr\u00e9sentant dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale au lieu de se cramponner aux fronti\u00e8res cantonales, dit -il, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une nouvelle forme d'administration plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [83%] :\r\nMon propos de r\u00e9partition les Romands veulent un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d\u00e9nonce ce matin, d\u00e9nonce la base Alto. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [92%] :\r\nOui, la base la taille donc face \u00e0 une avec cette affirmation si les m\u00e9dias romands semblent plut\u00f4t favorables \u00e0 l'\u00e9lection d'un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Didier Burkhalter, ce n'est pas le cas de certaines personnalit\u00e9s en vue du PLR et la Bazler Zeitung cite Christian Luscher, le conseiller nationale Genevois, qui est aussi vice- pr\u00e9sident du PLR et qui a d\u00e9clar\u00e9 : Mon parti vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s en Suisse romande, c'est pourquoi le candidat doit venir de Suisse latine ce que la Bavi\u00e8re, interpr\u00e8te comme de Suisse romande, le PDC Marco Romano s'insurge : c'est de la pure politique de pouvoir, dit -il dans la base failli tout en tout cas la chance est historique pour le Tessin, nous dit ce matin, Fulvio Pelli, l'ancien pr\u00e9sident du PLR, qui est en grande interview dans le Blick si le Tessin loupe cette chance, il devra encore attendre entre 10 et 20 ans pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [89%] :\r\nL'avenir des mus\u00e9es en question dans 24 heures l'\u00e9ditorialiste appelle les collectivit\u00e9s publiques \u00e0 s'engager davantage, il est grand temps de d\u00e9centraliser la culture de mus\u00e9e Vaudois, on veut en coup de pouce particuliers le p\u00f4le Romain d'Avenches qui reste pour l'heure, un projet flou avant qui souhaite d'ailleurs plus d'interaction avec le canton de Fribourg et puis le mus\u00e9e du les \u00e0 Nyon, qui aimerait, lui aussi, c'est tendre le nerf de la guerre, l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [97%] :\r\nEn parlant d'argent, les usines d'incin\u00e9ration et d'\u00e9puration suisses font face \u00e0 un d\u00e9fi \u00e0 plusieurs millions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi est impos\u00e9 par Berne, m\u00eame si les autorit\u00e9s laissent un d\u00e9lai assez long de 10 ans pour trouver une solution ce d\u00e9fi c'est d'extraire le phosphore des boues d'\u00e9puration, histoire de pouvoir l'utiliser ensuite comme engrais dans l'agriculture ou m\u00eame de pouvoir l'exploiter dans les sodas, par exemple sous forme d'acide phosphorique, seulement voil\u00e0, il faut pr\u00e9voir un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, 170 au lieu de 100 francs par tonne de boue et ce montant ne sera pas couvert par les revenus qui \u00e9maneront de la vente du phosphore, les experts s'inqui\u00e8tent parlent de grave handicap dans la Libert\u00e9 le nouvelliste le courrier et les quotidiens de l'Arc jurassien, il faut dire que tout reste \u00e0 faire : aucune technologie n'existe sur le march\u00e9 aujourd'hui, c'est donc juridique qui m\u00e8ne ce projet pilote et l'Europe s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 ce d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [94%] :\r\nNos yeux horrifi\u00e9s sont fix\u00e9s sur les incendies particuli\u00e8rement violents que l'on observe actuellement au Portugal, mais la galerie Zeitung rappelle ce matin que le risque d'incendie est aussi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Suisse, la faute au cocktail m\u00e9t\u00e9o qui m\u00e9lange un printemps tr\u00e8s sec et des vagues de chaleur, l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous dit le journal, d\u00e9j\u00e0 463 hectares de for\u00eat ont br\u00fbl\u00e9 en Suisse, le risque d'incendie va encore augmenter si le seul reste plus sec que la norme comme \u00e7a l'autre actuellement DiMarco conna\u00eet des races, chercheur sp\u00e9cialiste en feu de for\u00eat rien que jusqu'\u00e0 avril de cette ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 16 feux de for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [96%] :\r\nBon on termine avec une question plut\u00f4t sympathique d'ailleurs pourquoi les Suisses ont -ils devenus si bons en athl\u00e9tisme, on s'\u00e9tonne toujours quand on est bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un esprit, un esprit suisse, les r\u00e9sultats sont pourtant bien l\u00e0, victoire et podiums en Diamond League records nationaux Chrono de prestige, la Suisse fonce vers les territoires longtemps inesp\u00e9r\u00e9s et le Matin s'int\u00e9resse aux raisons de ce renouveau alors oui les sportifs ont \u00e9t\u00e9 boost\u00e9s d\u00e8s 2009 quand les Europ\u00e9ens 2014 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 Zurich mais la f\u00e9d\u00e9ration a aussi profit\u00e9 de Sponsor qui se sont impliqu\u00e9s davantage dans les programmes de formation de la rel\u00e8ve, l'athl\u00e9tisme est devenu un sport cool aux yeux des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [90%] :\r\nMerci, mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T05:13:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2580A25-1F60-4200-A94E-C123FF39808D", "internalArchiveId": "B2580A25-1F60-4200-A94E-C123FF39808D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : V\u00e9ronique Hurni, d\u00e9put\u00e9e vaudoise PLR;Philippe Mayer, gyn\u00e9cologue;lbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC;G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste;Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan en charge des sports et pr\u00e9sident du comit\u00e9 politique de soutien \u00e0 la candidature olympique de Sion 2026;Eva-Maria Geigl, g\u00e9n\u00e9ticienne mol\u00e9culaire au sein de l'\u00e9quipe Epig\u00e9nome et Pal\u00e9og\u00e9nome de l'Institut Jacques Monod (CNRS/Universit\u00e9 Paris Diderot)\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/DEPISTAGE CANCER SEIN DES 30 ANS) un d\u00e9pistage syst\u00e9matique du cancer du sein d\u00e8s 30 ans.\r\npour freiner la progression de la maladie chez les jeunes femmes...\r\nLe canton de vaud va \u00e9tudier l'opportunit\u00e9...\r\nalors que le nombre de cas a progress\u00e9 ses derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\npour les sp\u00e9cialistes c'est une fausse bonne id\u00e9e.\r\nEt si l'on d\u00e9pistait syst\u00e9matiquement le cancer du sein d\u00e8s 30 ans? \r\nC'est la proposition d'une d\u00e9put\u00e9e vaudoise....\r\nface \u00e0 l'augmentation du nombre de cas chez les jeunes femmes depuis une quinzaine d'ann\u00e9es...\r\nSon postulat sera d\u00e9battu aujourd'hui au Grand Conseil aujourd'hui...\r\nTania Barril....\r\n  1'25''\r\n((C'est un fait, de plus en plus de femmes de moins de 40 ans sont touch\u00e9es par le cancer du sein. En Suisse, la hausse est marqu\u00e9e depuis la fin des ann\u00e9es 90. Environ 20% d'augmentation des cas. Pour la d\u00e9put\u00e9e PLR V\u00e9ronique Hurni, un d\u00e9pistage syst\u00e9matique d\u00e8s 30 ans pourrait freiner cette \u00e9volution.\r\nSON\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes, on partage le constat, mais pas la solution. Pour le gyn\u00e9cologue Philippe Mayer, l'efficacit\u00e9 du d\u00e9pistage d\u00e8s 50 ans est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui remis en question, pas tous les cantons le pratiquent d'ailleurs. Abaisser cet \u00e2ge serait inutile.\r\nSON\r\nC'est maintenant au canton de se pencher sur la question.))\r\nEt V\u00e9ronique Hurni d\u00e9fendra donc sa propostion devant aujourd'hui le Grand Conseil Vaudois.\r\n(D3/PROFIL FUTUR CANDIDAT PLR) la saga de l'\u00e9t\u00e9....la succession de Didier Brujalter...\r\nLa ligne du successeur de Didier Burkhalter en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne sera scrut\u00e9e de tr\u00e8s pr\u00e8s par les partis politiques. \r\n***Notamment parce qu'\u00e0 ce stade il est bien possible que le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral reprenne le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\nLa politique europ\u00e9enne, c'est un des crit\u00e8res que les groupes politiques examineront cet \u00e9t\u00e9 lors de l'audition du ou des candidats propos\u00e9s par le parti lib\u00e9ral radical. \r\nPietro Bugnon, chaque parti fait part de ses attentes et pose ses conditions...\r\n  1'37''\r\n((C'est le jeu, lors du remplacement d'un des membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les partis d\u00e9finissent des lignes rouges et conditionnent leur soutien \u00e0 certaines promesses. C'est le cas dans le dossier europ\u00e9en, qui avait valu de nombreuses critiques au d\u00e9missionnaire Didier Burkhalter.\r\nStopper les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord institutionnel, c'est le souhait de l'UDC. Son pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti...\r\nSON 21''\r\nSans toutefois remettre en cause le fondement m\u00eame de l'accord, le PDC veut une \"alternative\" dans les n\u00e9gociations.\r\nLa gauche r\u00e9clame, elle, surtout un changement de style... G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste...\r\nSON 29''\r\nLe ou les candidats du PLR seront attendus au tournant sur la question europ\u00e9enne, mais pas seulement. Hasard du calendrier, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9roulera en pleine campagne sur la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020. La gauche et le PDC, qui soutiennent le projet, analyseront attentivement le positionnement des poulains lib\u00e9raux-radicaux dans ce dossier.))\r\n(Brexit) ***La proc\u00e9dure de divorce entre Londres et Bruxelles est lanc\u00e9e....\r\nEt Londres a promis de se plier au calendrier dict\u00e9 par l'Europe....on n\u00e9gociera d'abord les terme du brexit...avant d'aborder la question des futures relations entre le Royaume Uni et l'Union europ\u00e9enne....en premi\u00e8re ligne de ces discussions: la place des expatri\u00e9s europ\u00e9ens au Royaume Uni et la question irlandaise....\r\n(10/DAVID DAVIS PORTRAIT PA) Le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne ont donn\u00e9 hier (LUN) le coup d'envoi officiel des n\u00e9gociations du Brexit \u00e0 Bruxelles. Un an apr\u00e8s le s\u00e9isme du r\u00e9f\u00e9rendum qui a scell\u00e9 le retrait britannique, les deux parties disposent de moins de deux ans pour organiser ce divorce in\u00e9dit, aux implications aussi bien \u00e9conomiques que g\u00e9opolitiques. Le n\u00e9gociateur en chef de l'UE, le Fran\u00e7ais Michel Barnier, a en face de lui et le ministre britannique du Brexit David Davis, un n\u00e9gociateur britannique qui s'annonce coriace et redoutable, Jacques Allaman\r\n  1'03''\r\n((David Davis est profond\u00e9ment, indissolublement, anglais. Pour tout dire, David Davis est visc\u00e9ralement europhobe et conservateur. A l'\u00e9poque du \u00ab splendide isolement \u00bb de l'Union sovi\u00e9tique, alors \u00e0 son apog\u00e9e, Khrouchtchev fut surnomm\u00e9 \u00ab Monsieur Niet \u00bb. David Davis fut le \u00ab Mister No \u00bb du gouvernement de John Major de 1994 \u00e0 1997, lorsque, ministre charg\u00e9 de l'Europe, il toisait la bureaucratie bruxelloise. \u00ab  Monsieur Non \u00bb : David Davis a toujours ador\u00e9 son sobriquet qu'il porte comme un titre de noblesse, comme la preuve de la  sup\u00e9riorit\u00e9 de la vieille Angleterre. Ultralib\u00e9ral en \u00e9conomie et farouche d\u00e9fenseur des libert\u00e9s publiques, le \"ministre charg\u00e9 de la sortie de l'Union europ\u00e9enne\" pourrait devoir mettre un peu d'eau dans son brandy apr\u00e8s les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par Theresa May.  De l\u00e0 \u00e0 faire profil bas, c'est mal conna\u00eetre cet \u00e9lectron libre du parti conservateur qui cultive la nostalgie de l'empire britannique comme d'autres regrettent \"la splendeur de la marine \u00e0 voile\".))\r\n(14/FRANCE/FERRAND QUITTE LE GVT PA) Il \u00e9tait ministre...il re-devient d\u00e9put\u00e9...\r\nRichard Ferrand d\u00e9missionne du gouvernement au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives...\r\nIl quitte son poste de ministre de la coh\u00e9sion pour prendre la t\u00eate du groupe parlementaire de la R\u00e9publique En Marche. \r\nEclabouss\u00e9 par une enqu\u00eate judiciaire, Richard Ferrand g\u00eanait l'\u00e9xecutif. \r\nSon d\u00e9placement sans vague est un coup habile. \r\nAnalyse, Alexandre Habay\r\n  0'58''\r\n((Soulager un peu la pression sur le gouvernement fran\u00e7ais tout en sauvant la face. Ainsi peut-on lire la d\u00e9mission de Richard Ferrand. Celui qui avait terni quelque peu les d\u00e9buts du quinqu\u00e9nat Macron avec l'affaire portant son nom b\u00e9n\u00e9ficie d'une sortie honorable. Jusqu'ici ministre de la coh\u00e9sion territoriale, il est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire suite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations sur un montage financier au b\u00e9n\u00e9fice de son \u00e9pouse. Son exfiltration du gouvernement vers l'Assembl\u00e9e permet \u00e0 l'ex\u00e9cutif de se prot\u00e9g\u00e9r en cas de mise en examen. Officiellement cette d\u00e9mission n'a aucun lien avec l'affaire. Et dans les faits, c'est \u00e0 peine un d\u00e9saveu: Richard Ferrand prend la t\u00eate d'une des majorit\u00e9s parlementaires les plus importantes de la 5e R\u00e9publique. La nomination para\u00eet en outre coh\u00e9rente pour celui qui fut secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement En marche durant la campagne. Le gouvernement va donc poursuivre un peu plus sereinement ce chantier majeur qu'est la loi sur la moralisation de la vie publique. M\u00eame si le ministre qui la porte, fran\u00e7ois Bayrou, est lui aussi fragilis\u00e9 par les affaires qui touchent son entourage politique))\r\n(Attentat manqu\u00e9) En France, attentat manqu\u00e9 hier les Champs Elys\u00e9e.\r\nUn homme a percut\u00e9 un fourgon de police avec sa voiture...\r\nvolontairement...\r\nil a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures...la police a retrouv\u00e9 des bonbonnes de gaz, une kalachnikov et des armes de poings dans son v\u00e9hicule. \r\nL'homme \u00e9tait fich\u00e9 S....La section antiterroriste du parquet de Paris est en charge de l'enqu\u00eate.\r\n(Londres Finsbury) Un p\u00e8re de famille de 47 ans...\r\nhabitant le pays de Galles...\r\nLa police britannique tente d'\u00e9tablir le profil de l'homme qui a fonc\u00e9 sur les fid\u00e8les de la mosqu\u00e9e de Finsburry Park. Elle a perquistionn\u00e9 son domicile hier...Elle pense qu'il a agit seul. Il n'\u00e9tait pas connu des services de renseignements...\r\nSelon un t\u00e9moin il aurait cri\u00e9 qu'il voulait tuer tous les musulmans.\r\n(Br\u00e8ve arrestation GVA) En bref, l'arrestation d'un p\u00e8re de famille soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9 et envoy\u00e9 des djihadistes en Irak et en Syrie. \r\nC'\u00e9tait mercredi dernier Meyrin...\r\nLe Temps et la Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e8lent ce matin. \r\nInformation confirm\u00e9e par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nL'homme est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir eu des contacts avec un belge qui projetait un attentat dans son pays.\r\nD'apr\u00e8s la Tribune de Gen\u00e8ve, ce quadrag\u00e9naire \u00e9tait connu des services de renseignements fran\u00e7ais et tunisiens.\r\n(06/JO 2026 ASSOCIATION CANTONS IV FAVRE) ***Sion 2026 peut d\u00e9sormais compter sur le soutien des politiques valaisans, vaudois et fribourgeois!\r\nEt oui puisque les responsables des cantons mais aussi de la ville de Sion ont mis sur pied un comit\u00e9 politique de soutien.... \r\nSa mission: accompagner le processus l\u00e9gislatif \u00e0 venir...convaincre tous ceux qui devront se prononcer sur la candidature de Sion pour le JO 2026...\r\nLe comit\u00e9 de candidature lui est essentiellement compos\u00e9 de priv\u00e9s...\r\nMais pourquoi deux comit\u00e9s pour un seul et m\u00eame projet?\r\nR\u00e9ponse du conseiller d'Etat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre...il est pr\u00e9sident du comit\u00e9 politique. \r\n  0'55''\r\nle ministre valaisan des sports..Fr\u00e9dric Favre avec Michael Peuker.\r\nOn rappelle que le comit\u00e9 de candidature doit pr\u00e9senter son dossier \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration le 31 juillet prochain.\r\n(Sports) seront-ils dans une forme olympique? \r\nRoger et Stan....\r\nen lice aujourd'hui sur les gazons de Halle pour Federer et du Queens en Angleterre pour Wawrinka...\r\nLe b\u00e2lois affronte un Ta\u00efwanais. Lu.\r\nEt le vaudois l'espagnol Feliciano Lopez.\r\n(D6/DOMESTICATION CHAT) Simon...les chats vous aimez? avez-vous un chat? \r\n...\r\n1 million 400 mille chats en Suisse...500 millions dans le monde...\r\nIls sont partout: sous nos voitures, sur internet...au coin du feu.\r\nMais comment sont-ils arriv\u00e9s l\u00e0? \r\nR\u00e9ponse...c'est plut\u00f4t flou...\r\nCompar\u00e9 aux chiens, leur processus de domestication est relativement mal connu. Mais une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans \"Nature Ecology and Evolotion\"nous \u00e9claire sur la mani\u00e8re dont le f\u00e9lin a gagn\u00e9 sa place sur le canap\u00e9.\r\nLucia ((prononc\u00e9 Loutchia)) Sillig\r\n  1'33''\r\n((Pour raconter cette histoire, les chercheurs ont analys\u00e9 l'ADN de plus de 400 chats. Des dents, des os, qu'ils ont \u00e9t\u00e9 chercher jusque dans des tombes Vikings et des mommies Egyptiennes. \r\nLa comparaison montre qu'il y a eu deux vagues de domestication.\r\nLa premi\u00e8re, il y a 10 000 ans, au Proche-Orient, comme l'explique Eva-Maria Geigl, de l'Universit\u00e9 Paris Diderot.\r\nSON 14''\r\nCommence alors une belle relation commensale: le chat profite \u00e0 l'homme autant que l'homme profite au chat.\r\nEn Europe, les premiers f\u00e9lins domestiqu\u00e9s arrivent d'Anatolie il y a 6500 ans, avec les mouvements de population humaine.\r\nLa deuxi\u00e8me vague de domestication d\u00e9marre en Egypte, au premier mill\u00e9naire avant notre \u00e8re. \r\nLe chat \u00e9gyptien est tellement populaire qu'il se r\u00e9pand \u00e0 travers tout l'empire Romain - On en retrouve jusque dans les ports Vikings de la mer Baltique, probablement aussi parce qu'il est tr\u00e8s utile sur les bateaux.\r\nL'\u00e9tude montre en outre que les pelages marbr\u00e9s - tr\u00e8s r\u00e9pandus aujourd'hui - ne sont apparus qu'au Moyen-Age.\r\nCe qui laisse penser que jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, les chats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\nSON 13''\r\nNon seulement il chasse, mais il est tr\u00e8s autonome, il n'y a m\u00eame pas besoin de le nourrir.\r\nD'ailleurs, contrairement au chien, que la s\u00e9lection humaine a profond\u00e9ment modifi\u00e9, le chat reste tr\u00e8s proche de son alter ego sauvage - A tel point que certains disent qu'il n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9.))\r\nIndomptable Garfield!\r\n(Patron) Qu'est-ce qui motive les patrons suisses \u00e0 se lever le matin? \r\nPetit a) \u00eatre leur propre chef?\r\nPetit b) l'argent?\r\n...\r\net bien c'est la volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance qui les guide! devant leur \u00e9volution personnelle...l'argent vient en 3\u00e8me position. \r\nEt ce qui est int\u00e9ressant c'est que ce n'est pas le cas ailleurs dans le monde...\r\nles autres patrons placent eux leur situation financi\u00e8re en premi\u00e8re position. \r\nR\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par HSBC Private Bank.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeau et tr\u00e8s chaud ce mardi...jusqu'\u00e0 34 degr\u00e9s en plaine. \r\nDes cumulus se d\u00e9velopperont sur les cr\u00eates cet apr\u00e8s-midi...\r\nDes orages isol\u00e9s sont possible en fin de journ\u00e9e et dans la nuit. \r\nDemain, pareil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Frontaliers ch\u00f4meurs) vers un m\u00eame traitements pour les ch\u00f4meurs r\u00e9sidents et ch\u00f4meurs frontaliers...\r\nA Gen\u00e8ve les syndicats sont intervenus pour faire reconnaitres aux frontaliers leur droit \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des prestations des orp.\r\nMauro Poggia assure que ces changements n'impacteront pas la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale \u00e0 l'ambauche...\r\n(Syrie) Les Etats-Unis, \u00e0 la t\u00eate de la coalition antijihadiste, ont affirm\u00e9 vouloir r\u00e9tablir avec la Russie le canal de communication militaire sur la Syrie, dont Moscou a annonc\u00e9 la suspension apr\u00e8s la destruction d'un chasseur syrien par un avion am\u00e9ricain.\r\nCe canal \"a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 sur les huit derniers mois\", et \"nous allons travailler dans les prochaines heures sur le plan diplomatique et militaire pour r\u00e9tablir\" ces communications entre les quartiers g\u00e9n\u00e9raux russe et am\u00e9ricain au Moyen-Orient, a affirm\u00e9 lundi le chef d'\u00e9tat-major inter-arm\u00e9es am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Joe Dunford.\r\nImpliqu\u00e9 militairement au c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad, Moscou a annonc\u00e9 lundi la suspension des canaux de communication avec les Etats-Unis sur la pr\u00e9vention des incidents a\u00e9riens en Syrie, accusant Washington de n'avoir pas \"pr\u00e9venu\" l'arm\u00e9e russe qu'elle allait abattre l'avion.\r\nSon minist\u00e8re de la D\u00e9fense a indiqu\u00e9 que les \"avions et les drones de la coalition internationale rep\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'ouest de l'Euphrate seront suivis et consid\u00e9r\u00e9s comme des cibles par les moyens terrestres de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et par les moyens a\u00e9riens\".\r\nL'arm\u00e9e syrienne avait annonc\u00e9 dimanche que la coalition internationale avait abattu l'un de ses avions de combat alors \"qu'il menait une mission contre l'EI\" (le groupe jihadiste Etat islamique) dans la province de Raqa (nord).\r\nLa coalition a affirm\u00e9 qu'il s'agissait d'une riposte \u00e0 des frappes a\u00e9riennes sur les Forces d\u00e9mocratiques syriennes (FDS - alliance de combattants antijihadistes arabes et kurdes) soutenues par les Etats-Unis.\r\nLa tension est encore mont\u00e9e d'un cran avec les tirs par l'Iran - un autre alli\u00e9 du r\u00e9gime de Damas - pour la premi\u00e8re fois dimanche de missiles contre des cibles de l'EI en Syrie.\r\nCes deux \u00e9v\u00e9nements \"soul\u00e8vent plus g\u00e9n\u00e9ralement notre profonde inqui\u00e9tude sur le risque d'une possible erreur de jugement ou d'escalade militaire en Syrie\", a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole de l'ONU, St\u00e9phane Dujarric.\r\n\"Nous pensons que le risque est accru lorsque les efforts de lutte contre l'EI et d'autres groupe terroristes ne sont pas associ\u00e9s \u00e0 la recherche d'une solution politique\" aux six ann\u00e9es d'un conflit qui a caus\u00e9 la mort de plus de 320.000 personnes, a soulign\u00e9 St\u00e9phane Dujarric. \r\nL'incident s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au sud-ouest de la ville de Raqa, chef-lieu de la province \u00e9ponyme et principal fief de l'EI en Syrie, que les FDS tentent de capturer depuis des mois.\r\nLe Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis avaient adapt\u00e9 leurs op\u00e9rations a\u00e9riennes en Syrie suite \u00e0 la mont\u00e9e des tensions provoqu\u00e9e par l'incident de dimanche.\r\n\"Nous avons par mesure de pr\u00e9caution repositionn\u00e9 nos avions au-dessus de la Syrie, pour pouvoir continuer de frapper les forces du groupe Etat islamique, tout en assurant la s\u00e9curit\u00e9 de nos \u00e9quipages\", a d\u00e9clar\u00e9 le major Adrian Rankine-Galloway, un porte-parole du Pentagone.\r\n\"Nous voulons parvenir \u00e0 une d\u00e9sescalade de la situation\" mais \"nous garderons toujours notre droit \u00e0 l'autod\u00e9fense\", a soulign\u00e9 pour sa part le porte-parole de la Maison Blanche Sean Spicer.\r\nDans la m\u00eame zone de l'incident, des affrontements ont oppos\u00e9 dimanche soir pour la premi\u00e8re fois des troupes pror\u00e9gime et les FDS, selon l'Observatoire syrien des droits de l'Homme (OSDH). Les combats avaient cess\u00e9 lundi.\r\nCette escalade survient au moment o\u00f9 les troupes syriennes se trouvent dangereusement proches de zones contr\u00f4l\u00e9es par des forces soutenues par les Etats-Unis, aussi bien dans le nord que dans le sud-est syrien.\r\nL'arm\u00e9e syrienne progresse sur trois fronts - nord, centre, sud - et se dirige vers la province de Deir Ezzor (est), qu'elle esp\u00e8re reprendre \u00e0 l'EI, apr\u00e8s avoir chass\u00e9 les jihadistes de plusieurs localit\u00e9s.\r\nBien qu'elles luttent toutes les deux contre l'EI, les troupes du r\u00e9gime et les FDS sont des forces rivales.\r\nD'apr\u00e8s Sam Heller, un expert de la Syrie aupr\u00e8s de The Century Foundation, ces incidents doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme isol\u00e9s.\r\n\"C'est le r\u00e9gime qui s'est engag\u00e9 dans une provocation et puis un commandant am\u00e9ricain a r\u00e9agi par autod\u00e9fense. Le r\u00e9gime s'est approch\u00e9 trop pr\u00e8s et s'est br\u00fbl\u00e9 les doigts\", dit-il. \"Aucune partie ne veut d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment provoquer une escalade, mais quand il y a ce genre de heurts, cela peut aboutir \u00e0 une escalade accidentelle\".\r\n(Journaliste) Il tournait un reportage sur la bataille de Mossoul en Irak...pour envoy\u00e9 sp\u00e9cial.\r\net avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par l'explosion d'une mine hier...\r\nLe journaliste fran\u00e7ais Stephan Villeneuve est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites de ses blessures. France T\u00e9l\u00e9visions pr\u00e9sente ses condol\u00e9ances \u00e0 sa famille et ses proches.\r\n(Portugal) Sous le choc, le Portugal restait suspendu au combat sans rel\u00e2che de plus d'un millier de pompiers qui tentaient toujours lundi soir de ma\u00eetriser l'immense incendie de for\u00eat dans le centre du pays qui a fait au moins 64 morts, dont un Fran\u00e7ais, et 135 bless\u00e9s.\r\nSi 70% du brasier \u00e9tait d\u00e9sormais sous contr\u00f4le, selon la protection civile, les flammes continuaient \u00e0 ravager les collines bois\u00e9es de la r\u00e9gion de Pedrogao Grande, o\u00f9 l'incendie a d\u00e9marr\u00e9 samedi, ont constat\u00e9 des journalistes de l'AFP.\r\nPr\u00e8s du petit village d'Atalaia Funderai, o\u00f9 un gros nuage de fum\u00e9e s'\u00e9levait d'un terrain proche d'une maison, des habitants tentaient d'\u00e9teindre le feu \u00e0 l'aide de seaux d'eau et d'un r\u00e9servoir juch\u00e9 sur un tracteur.\r\n\"J'ai vu beaucoup d'incendies, mais comme celui-l\u00e0, jamais. Ce n'est jamais arriv\u00e9 ici, la mani\u00e8re dont il s'est propag\u00e9, la rapidit\u00e9\", glisse Betty Jesus, une V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne de 50 ans, venue aider dans une robe blanche immacul\u00e9e.\r\nLa situation restait \"complexe et parfois pr\u00e9occupante dans la zone de Pedrogao Grande. Nous avons d\u00fb d\u00e9placer des populations et les confiner. Tous les moyens restent mobilis\u00e9s\", a indiqu\u00e9 le commandant des op\u00e9rations de la protection civile, Eliseu Oliveira.\r\nPr\u00e8s de 26.000 hectares de for\u00eat ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 consum\u00e9s par les flammes, selon le Syst\u00e8me europ\u00e9en d'information sur les incendies de for\u00eat.\r\nDans le village de Figueiro, les habitants sont toujours traumatis\u00e9s par la fulgurance de l'incendie. \r\n\"Le feu n'est pas pass\u00e9 par le sol, d'ailleurs rien n'est br\u00fbl\u00e9 par terre. Il est pass\u00e9 en l'air au niveau des arbres. (...) En cinq minutes, tout a pris feu sur une zone qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 10 km\", t\u00e9moigne Virgilio Godinho.\r\nLa police judiciaire a \u00e9cart\u00e9 la th\u00e8se criminelle au profit de celle d'un orage sec, avec un arbre frapp\u00e9 par la foudre comme point de d\u00e9part de l'incendie.\r\n1.150 pompiers \u00e9taient mobilis\u00e9s dans le centre du pays, et plus de 2.400 dans l'ensemble du Portugal, o\u00f9 ils luttaient contre une centaine de foyers au total, avec environ 700 v\u00e9hicules.\r\nOnze avions de lutte anti-incendie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s autour de Pedrogao Grande, envoy\u00e9s par la France, l'Italie et l'Espagne, mais ils ont \u00e9t\u00e9 clou\u00e9s au sol par la fum\u00e9e pendant une partie de la matin\u00e9e.\r\nLe bilan officiel de l'incendie a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 lundi soir \u00e0 64 morts. Au total depuis samedi, 135 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans le feu qui a \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Pedrogao Grande et dans les foyers d'incendie dans les alentours.\r\nRattrap\u00e9es par le feu, 47 des victimes ont trouv\u00e9 la mort sur la route nationale 236, dont 30 pi\u00e9g\u00e9es dans leurs voitures. Selon les autorit\u00e9s locales, il s'agirait en majorit\u00e9 de familles qui avaient pass\u00e9 leur apr\u00e8s-midi sur une plage au bord de la rivi\u00e8re toute proche.\r\nDes images a\u00e9riennes de cette \"route de l'enfer\" recouverte de cendres, jonch\u00e9e de voitures calcin\u00e9es et baign\u00e9e d'une lumi\u00e8re jaun\u00e2tre, tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions portugaises.\r\nLe drame a touch\u00e9 des zones isol\u00e9es, o\u00f9 vivent beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es. Armindo Antonio, 69 ans, un masque sur le visage, attend anxieusement des nouvelles de ses proches pr\u00e8s de la maison de retraite de Pedrogao Grande, convertie en centre d'accueil pour 150 personnes ayant d\u00fb fuir leur maison.\r\n\"Je n'arrive pas \u00e0 les joindre. (...) On nous a dit que tout avait br\u00fbl\u00e9 autour de notre maison, mais pas la maison\", confie-t-il \u00e0 l'AFP, dans une atmosph\u00e8re charg\u00e9e de fum\u00e9e.\r\nLa presse locale fait \u00e9tat de petits hameaux d\u00e9peupl\u00e9s par l'incendie, comme Pobrais qui a perdu 12 habitants. Plusieurs personnes ont r\u00e9ussi \u00e0 y survivre en se r\u00e9fugiant dans un r\u00e9servoir d'eau.\r\nDans certains villages la population a \u00e9t\u00e9 \"confin\u00e9e\", et dans d'autres les personnes \u00e2g\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es dans des lieux plus s\u00fbrs. Les autorit\u00e9s insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 de respecter les ordres d'\u00e9vacuation. \r\nLa pol\u00e9mique sur les causes profondes de la catastrophe pointe d\u00e9j\u00e0.\r\nL'association environnementaliste Quercus a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 le \"laxisme total\" des autorit\u00e9s en mati\u00e8re de politique foresti\u00e8re et de d\u00e9broussaillage - un d\u00e9bat r\u00e9current au Portugal -, ainsi que l'acc\u00e9l\u00e9ration des plantations d'eucalyptus, arbres hautement inflammables.\r\nPour le p\u00e8re Jos\u00e9 Gomes, cur\u00e9 de Figueiro dos Vinhos, \"les gens sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. Ils ont manqu\u00e9 de soutien des pompiers, et parfois m\u00eame d'eau. Il y a un esprit de r\u00e9volte envers les services de secours\".\r\nmbx-tsc-emi/bh/mct\r\n(AFP) - TX-PAR-GVZ11 / 2653\r\n19.06.**\r\n(Milliard coh\u00e9sion) La contribution helv\u00e9tique de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne a permis de r\u00e9aliser 210 projets en dix ans dans dix pays d'Europe centrale et orientale. A l'heure du bilan, les responsables suisses sont satisfaits et esp\u00e8rent un effet durable sur le terrain.\r\n\"En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les objectifs initialement d\u00e9finis pour les projets ont \u00e9t\u00e9 atteints, voire d\u00e9pass\u00e9s, pour bon nombre d'entre eux\", a soulign\u00e9 lundi \u00e0 Berne l'ambassadeur Raymund Furrer, chef du centre de prestations Coop\u00e9ration et d\u00e9veloppement \u00e9conomiques du SECO (Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie).\r\nApr\u00e8s un vote populaire favorable en 2006, la Suisse a lib\u00e9r\u00e9 un milliard de francs pour soutenir les dix Etats qui ont rejoint l'Union europ\u00e9enne en 2004, d'o\u00f9 l'appellation \"milliard de coh\u00e9sion\". Cette contribution a servi \u00e0 financer une s\u00e9rie de projets en Pologne, en Hongrie, en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Lituanie, en Slovaquie, en Lettonie, en Estonie, en Slov\u00e9nie, \u00e0 Chypre et \u00e0 Malte.\r\nLa Suisse a d\u00e9fini cinq domaines d'action: protection de l'environnement (39% des moyens engag\u00e9s), croissance \u00e9conomique et am\u00e9lioration des conditions de travail (27%), accroissement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (16%) et de la s\u00e9curit\u00e9 publique (9%). Enfin le renforcement de la soci\u00e9t\u00e9 civile et des partenariats entre des institutions suisses et locales (7%).\r\nDans ce dernier volet, des organisations telles que Spitex (soins \u00e0 domicile), la Rega ou la police cantonale zurichoise ont r\u00e9alis\u00e9 des projets conjointement avec des partenaires locaux. Certains de ces partenariats devraient se poursuivre au-del\u00e0 de la fin des projets.\r\nEffet collat\u00e9ral\r\nEn comparaison avec l'UE, la Suisse est un petit acteur, a pr\u00e9cis\u00e9 l'ambassadrice Elisabeth von Capeller, vice-directrice de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration (DDC). \"Nous avons donc cherch\u00e9 des domaines de niche\" o\u00f9 la Suisse peut faire la diff\u00e9rence et \u00e9ventuellement avoir un effet syst\u00e9mique.\r\nEn Slovaquie par exemple, la Suisse a soutenu des projets dans le domaine de la formation professionnelle alors que le taux de ch\u00f4mage des jeunes d\u00e9passait les 30% en 2010. Ce taux a baiss\u00e9 depuis, mais les autorit\u00e9s slovaques ont \u00e9galement adopt\u00e9 une nouvelle loi sur la formation professionnelle, un effet collat\u00e9ral en quelque sorte.\r\nAutre exemple: en Lituanie, o\u00f9 la coop\u00e9ration suisse est pr\u00e9sente depuis 1992 d\u00e9j\u00e0, les projets se sont concentr\u00e9s sur l'am\u00e9lioration de la prise en charge m\u00e9dicale des femmes enceintes et des nouveaux-n\u00e9s. La mortalit\u00e9 n\u00e9onatale est ainsi pass\u00e9e de 16,5 pour mille b\u00e9b\u00e9s en 1992 \u00e0 3,9 en 2017, ce qui correspond au taux moyen en Suisse.\r\nBerne verse 85%\r\nLe d\u00e9lai pour la mise en oeuvre des projets dans ces dix pays est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 14 juin. Environ 95% du milliard engag\u00e9 initialement devrait \u00eatre d\u00e9bours\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 Hugo Bruggmann, chef du secteur Contribution \u00e0 l'\u00e9largissement au SECO.\r\nLes pays doivent en effet avancer eux-m\u00eames les fonds pour r\u00e9aliser les projets, avant de percevoir un remboursement suisse \u00e0 hauteur de 85%. Les d\u00e9penses font l'objet d'un contr\u00f4le serr\u00e9. Les 15% restants sont assum\u00e9s par le pays. Cette mani\u00e8re de proc\u00e9der est un facteur de durabilit\u00e9, a soulign\u00e9 Mme von Cappeler.\r\nRetomb\u00e9es \u00e9conomiques\r\nAu milliard initial s'est ajout\u00e9 un montant de 300 millions pour trois pays qui ont adh\u00e9r\u00e9 ult\u00e9rieurement \u00e0 l'UE: la Bulgarie et la Roumanie en 2007, puis la Croatie en 2013. La fin de la mise en oeuvre dans ces trois pays est agend\u00e9e respectivement \u00e0 d\u00e9cembre 2019 et d\u00e9cembre 2024.\r\nLa reconduction \u00e9ventuelle de ces contributions est d\u00e9sormais entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les repr\u00e9sentants du SECO et de la DDC n'ont donc pas souhait\u00e9 \"parler de l'avenir\".\r\nContrepartie \u00e0 l'extension des bilat\u00e9rales, la contribution helv\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9largissement visait \u00e0 contribuer \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'UE. Elle poursuivait \u00e9galement des objectifs politiques - garantir la stabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie - et \u00e9conomiques, par le renforcement des relations avec ces jeunes Etats membres.\r\nLes retomb\u00e9es directes pour les entreprises ou organisations suisses s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 111 millions de francs. Mais l'effet \"ouverture des portes\" d'un tel programme va certainement bien au-del\u00e0, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'ats M. Bruggmann.", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-06-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-06-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8698437", "ece-8698419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T23:53:22Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [97%] :\r\nLe journal Coralie Claude d\u00e9pister le cancer du sein d\u00e8s 30 ans, le canton de Vaud va examiner la question pour freiner la progression de la maladie chez les jeunes femmes abaisser l'\u00e2ge du d\u00e9pistage pour les sp\u00e9cialistes, c'est une fausse bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, est -ce la fin de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, les syndicats d\u00e9noncent d\u00e9sormais un traitement discriminatoire envers les ch\u00f4meurs frontaliers, c'est l'enqu\u00eate de Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [88%] :\r\nDites -moi quelle est votre vision du dossier europ\u00e9en et je vous dirais : quelles sont vos chances d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter seront s\u00e9lectionn\u00e9s en fonction de leur profil en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne et les partis ont chacun leurs crit\u00e8res lui est europhobes jusqu'aux zoo Davis DVD Wiels mur Easter Brexit du gouvernement britannique, on dresse son portrait, entre 2 verres de Brandy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nIl faut acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes en Chine, c'est la recommandation r\u00e9cente du FMI, qui s'inqui\u00e8te de l'endettement croissant du pays, le passage de ce qui \u00e9tait encore il y a quelques ann\u00e9es, l'usine du monde \u00e0 celui de grande puissance n'a -t-il pas \u00e9t\u00e9 trop rapide, un sp\u00e9cialiste de la Chine marque la Perosa charg\u00e9 de cours PFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nEmmanuel Macron bouge un pion Richard Ferrand quitte le gouvernement pour reprendre la t\u00eate du groupe en marche \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, ou comment avoir \u00e0 peine l'air d'\u00eatre rel\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [85%] :\r\nUne nouvelle forme de pub, celle des influenceurs sur num\u00e9riques, des personnalit\u00e9s qui vante telle ou telle produits sur la toile, les r\u00e9gulateurs am\u00e9ricains veulent r\u00e9glementer cette pratique invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure Arnaud Dufour, consultant en marketing digital. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nEt comment F\u00e9lix a -t-il atterri sur votre canap\u00e9 Petit Trait\u00e9 sur la domestication du chien en fin de journal, et si l'on d\u00e9piste syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [96%] :\r\nComment le cancer du sein d\u00e8s 30 ans, c'est la proposition d'une d\u00e9put\u00e9e vaudoise face \u00e0 l'augmentation du nombre de cas chez les jeunes femmes depuis une quinzaine d'ann\u00e9es son postulat sera d\u00e9battu aujourd'hui au Grand Conseil Vaudois Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [95%] :\r\nC'est un fait de plus en plus de femmes de moins de 40 ans sont touch\u00e9es par le cancer du sein en Suisse, la hausse est marqu\u00e9e depuis la fin des ann\u00e9es 90, environ 20 pourcent d'augmentation des cas pour la d\u00e9put\u00e9e, PLR V\u00e9ronique Hurni, un d\u00e9pistage syst\u00e9matique d\u00e8s 30 ans pourrait freiner cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:20) [91%] :\r\nJ'ai l'impression que notre fa\u00e7on d'd\u00e9pist\u00e9es maintenant \u00e0 partir de 50 ans n'est plus adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution actuelle o\u00f9, o\u00f9 on voit tr\u00e8s nettement que beaucoup de jeunes femmes sont touch\u00e9s par \u00e7a, avant m\u00eame d'avoir une maternit\u00e9 ou d'allaiter etc, et il est important de se mettent dans la r\u00e9alit\u00e9 des ann\u00e9es 2020 maintenant et d'adapter notre pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes, on partage le constat n'est pas la solution pour le gyn\u00e9cologue Philippe Mayer l'efficacit\u00e9 du d\u00e9pistage d\u00e8s 50 ans et d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui remis en question, pas tous les contours le pratiquent d'ailleurs abaisser cet \u00e2ge serait inutile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [89%] :\r\nJe prends ce que c'est une fausse bonne id\u00e9e, les \u00e9pid\u00e9miologiques ont mis en \u00e9vidence que c'est beaucoup plus facile de faire un d\u00e9pistage efficace avec des seins de femmes m\u00e9nopaus\u00e9es parce qu'ils sont beaucoup plus faciles \u00e0 lire, et donc a contrario, si on le fait forc\u00e9ment chez les femmes non m\u00e9nopaus\u00e9es, on va avoir beaucoup, beaucoup plus de faux positifs et du coup de d'examens suppl\u00e9mentaires d'examens invasifs et de choses inqui\u00e9tantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [97%] :\r\nC'est maintenant au canton de Vaud de se pencher sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [96%] :\r\nEt V\u00e9ronique Hurni d\u00e9fendra donc sa proposition devant le Grand Conseil Vaudois aujourd'hui la saga de l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent, la succession de Didier Burkhalter la ligne de son successeur, mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne sera scrut\u00e9e de tr\u00e8s pr\u00e8s par les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [94%] :\r\nNotamment parce qu'\u00e0 ce stade, il est bien possible que le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral reprenne le D\u00e9partement des affaires et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [95%] :\r\nOui, la politique europ\u00e9enne, c'est un des crit\u00e8res que les groupes politiques examineront cet \u00e9t\u00e9 lors de l'audition du ou des candidats propos\u00e9s par le Parti lib\u00e9ral radical et chaque parti pose ses conditions : Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [96%] :\r\nC'est le jeu lors du remplacement d'un des membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les partis d\u00e9finissent des lignes rouges et conditionnent leur soutien \u00e0 certaines promesses, c'est le cas dans le dossier europ\u00e9en qui avait valu de nombreuses critiques au d\u00e9missionnaire Didier Burkhalter stopper les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord institutionnel, c'est le souhait de l'UDC, son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:25) [89%] :\r\nIl faut d'abord une fois dire que l'accord institutionnel, c'est pas possible pour les personnes prennent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [97%] :\r\nQuel doit \u00eatre alors le profil en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne du successeur de 10 Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:36) [80%] :\r\nIl doit \u00eatre derri\u00e8re les valeurs suisses qui sont mal d\u00e9pendance, la Sofrer n'\u00e9tait la d\u00e9mocratie directe et que cadre institutionnel, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [94%] :\r\nSans toutefois remettre en cause le fondement m\u00eame de l'accord, le PDC veut une alternative dans les n\u00e9gociations, la gauche r\u00e9clame, elle, surtout un changement de Style G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:57) [91%] :\r\nL'importance d'avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui arrive \u00e0 cr\u00e9er une coalition laisser au fond l'\u00e9cueil sur lequel a bloqu\u00e9, Didier Burkhalter la capacit\u00e9 de conviction et de persuasion du candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aupr\u00e8s de ses propres forces seront d\u00e9terminantes dans ce dossier, plus que d'avoir une personnalit\u00e9 qui a des convictions pour aller de l'avant, mais qui, par le seul dans le d\u00e9sert et dans un parlement qui n'est pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [98%] :\r\nLe ou les candidats du PLR seront attendus au tournant sur la question europ\u00e9enne, mais pas seulement, hasard du calendrier, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9roulera en pleine campagne, sur la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020 la gauche et le PDC qui soutiennent le projet analyseront attentivement le positionnement des poulains lib\u00e9raux- radicaux dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [95%] :\r\nLa proc\u00e9dure de divorce entre Londres et Bruxelles est lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [94%] :\r\nOui, \u00e0 Londres, a promis de se plier au calendrier dict\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne on n\u00e9gociera d'abord les termes du Brexit avant d'aborder la question des futures relations entre le Royaume-Uni et Bruxelles en premi\u00e8re ligne de ces discussions, h\u00e9 bien la place des expatri\u00e9s europ\u00e9ens au Royaume-Uni \u00e0 la question irlandaise, les 2 parties disposent d'au moins 2 ans pour organiser ce divorce in\u00e9dit, le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne, le Fran\u00e7ais Michel Barnier en face de lui, le ministre britannique du Brexit David Davis, c'est un n\u00e9gociateur britannique coriace et redoutable son portrait par Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:22) [90%] :\r\nDavid Davis est profond\u00e9ment indissolublement anglais pour tout dire, David Davis est visc\u00e9ralement europhobe et conservateur, \u00e0 l'\u00e9poque du splendide isolement de l'Union sovi\u00e9tique, alors \u00e0 son apog\u00e9e, coupe chauffe fut surnomm\u00e9e Monsieur uniates Yates David Davis fut le Mister No du gouvernement de John mais j'hors de 1994 \u00e0 1997 lorsqu'ministre charg\u00e9 de l'Europe, il toise la bureaucratie bruxelloise monsieur non David Davis a toujours ador\u00e9 son sobriquet qu'il porte comme un titre de noblesse comme la preuve de la sup\u00e9riorit\u00e9 de la vieille Angleterre ultra- lib\u00e9ral en \u00e9conomie et farouche d\u00e9fenseur des libert\u00e9s publiques, le ministre charg\u00e9 de la sortie de l'Union europ\u00e9enne pourrait devoir mettre un peu d'eau, dont 100 qui, apr\u00e8s les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par Theresa mais de l\u00e0 \u00e0 faire profil bas, c'est mal conna\u00eetre cette \u00e9lectron du parti conservateur qui cultive la nostalgie de l'empire britannique, comme d'autres regrettent la splendeur de la marine \u00e0 voile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [94%] :\r\nIl n'\u00e9tait ministre il redevient d\u00e9put\u00e9 Richard Ferrand France d\u00e9missionne du gouvernement au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives, il quitte son poste de ministre de la coh\u00e9sion pour prendre la t\u00eate du groupe parlementaire de la R\u00e9publique en marche, \u00e9clabouss\u00e9 par une enqu\u00eate judiciaire Richard Ferrand g\u00eanait l'ex\u00e9cutif son d\u00e9placement sans vague et donc un coup habile, l'analyse d'Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:49) [94%] :\r\nSoulager un peu la pression sur le gouvernement fran\u00e7ais tout en sauvant la face, ainsi, peut -on lire la d\u00e9mission de Richard Ferrand, celui qui a terni quelque peu les d\u00e9buts du quinquennat Macron avec l'affaire portant son nom, b\u00e9n\u00e9ficie d'une sortie honorable, jusqu'ici ministre de la coh\u00e9sion territoriale Ferrand est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire suite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations sur un montage financier au profit de son \u00e9pouse, son exfiltration du gouvernement envers l'Assembl\u00e9e permet \u00e0 l'ex\u00e9cutif de se prot\u00e9ger en cas de mise en examen, officiellement, cette d\u00e9mission n'a aucun lien avec l'affaire est dans les faits, c'est \u00e0 peine un d\u00e9saveu Richard Ferrand, prend la t\u00eate d'une des majorit\u00e9s parlementaires les plus importantes de la Ve R\u00e9publique, la nomination par un autre coh\u00e9rente pour celui qui fut secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement en marche durant la campagne, le gouvernement va donc poursuivre un peu plus sereinement ce chantier majeur qu'est la loi sur la moralisation de la vie publique, m\u00eame si le ministre, qui porte le projet, Fran\u00e7ois Bayrou est lui aussi fragilis\u00e9 par les affaires qui touchent son entourage politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [94%] :\r\nEt en France toujours cet attentat manqu\u00e9 hier sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, un homme a percut\u00e9 un fourgon de police avec sa voiture volontairement, il a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures, la police a retrouv\u00e9 des bonbonnes de gaz, une Kalachnikov et des armes de poing dans son v\u00e9hicule, il \u00e9tait fich\u00e9 S, la section antiterroriste du parquet de Paris est saisi de l'enqu\u00eate et puis, en bref encore, en Suisse, cette fois, l'arrestation d'un p\u00e8re de famille, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir recrut\u00e9 et envoy\u00e9 des djihadistes en Irak et en Syrie, c'\u00e9tait mercredi dernier \u00e0 Meyrin Le Temps et La Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e8lent ce matin, information confirm\u00e9e par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'homme est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir eu des contacts avec un belge qui projetait un attentat dans son pays : la Belgique, d'apr\u00e8s la Tribune de Gen\u00e8ve, ce quadrag\u00e9naire \u00e9tait connu des services de renseignement fran\u00e7ais et tunisiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [92%] :\r\nC'est un 10 sur 2026 peut d\u00e9sormais compter sur le soutien des politiques valaisans Vaudois et fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [95%] :\r\nOui, oui, puisque les responsables des cantons mais aussi de la ville de Sion ont mis sur pied un comit\u00e9 politique de soutien, sa mission : accompagner le processus l\u00e9gislatif \u00e0 venir convaincre en fait tous ceux qui devront se prononcer sur la candidature de Sion 2026 pour les les Jeux JO : les Jeux olympiques, le comit\u00e9 de candidature lui est essentiellement compos\u00e9 de priv\u00e9s alors pourquoi 2 comit\u00e9s pour un seul et m\u00eame projet h\u00e9 bien r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre il est pr\u00e9sident de ce comit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:12) [89%] :\r\nIl y a des questions politiques, il y a des questions de budget, des questions de contact avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est le r\u00f4le du politique, donc on a pris nos responsabilit\u00e9s, on a cr\u00e9\u00e9 ce comit\u00e9 pourquoi vous avez cr\u00e9\u00e9 un 2\u00e8me comit\u00e9 \u00e7a fait un peu une esp\u00e8ce de gestion bic\u00e9phale, on n'aurait pas pu rationaliser un peu tout \u00e7a, le terme de direction bic\u00e9phale est excellente, puisque, on n'a pas le m\u00eame objectif, un objectif commun d'arriver \u00e0 ces Jeux olympiques 2026 aujourd'hui les t\u00e2ches bien elles sont r\u00e9parties de mani\u00e8re assez simple : les questions op\u00e9rationnelles reste dans ce comit\u00e9 de candidature tout ce qui est en contact Direct avec le CIO, c'est aussi de leur responsabilit\u00e9 par contre tout ce qui est au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les calendriers de r\u00e9partir au niveau budget Conf\u00e9d\u00e9ration cantons communes h\u00e9 bien l\u00e0 c'est plut\u00f4t le comit\u00e9 politique de soutien qui a ses responsabilit\u00e9s l\u00e0 ce qui est de la technicit\u00e9, un comit\u00e9 de candidature, ce qui est des questions politiques, h\u00e9 bien c'est un comit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre ministre valaisan des sports avec Michael Poker et on rappelle que le comit\u00e9 de candidature doit lui pr\u00e9senter son dossier \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration le 31 juillet prochain seront -ils dans une forme olympique, il se sent en Roger et Stan en lice aujourd'hui sur les gazons de Halle, en Allemagne pour Federer et du Queens en Angleterre pour Wawrinka le b\u00e2lois affronte un Ta\u00efwanais elle Vaudois affronte l'espagnol Feliciano Lopez 6 mois est -ce que les chars, vous les aimez, oui, j'adore les odeurs et on avait un peut-\u00eatre, j'en ai eu comme le comme un 1000000 400 1000 Suisses qui ont des chats aujourd'hui 500 millions de chats dans le monde voil\u00e0 combien il y en a, ils sont partout sous nos voitures sur internet au coin du feu mais comment sont -ils arriv\u00e9s l\u00e0 h\u00e9 bien r\u00e9ponse c'est un peu flou, compar\u00e9 aux chiens leur processus de domestication est relativement mal connu, mais une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans Nature Ecology and \u00e9volue, nous \u00e9claire sur la mani\u00e8re dont le f\u00e9lin a gagn\u00e9 sa place sur le canap\u00e9, autre Ass\u00e9dic. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:13) [94%] :\r\nPour raconter cette histoire, les chercheurs ont analys\u00e9 l'ADN de plus de 400 chats des dans des eaux qu'ils ont \u00e9t\u00e9 chercher jusque dans des tombes Vikings des momies \u00e9gyptiennes, la comparaison montre qu'il y a eu 2 vagues de domestication la premi\u00e8re il y a 10 1000 ans au Proche-Orient, comme l'explique Eva-Maria gag de l'universit\u00e9 Paris Diderot. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:12:31) [88%] :\r\n\u00e7a peut s'expliquer par le d\u00e9but de l'agriculture qui a donn\u00e9 des quantit\u00e9s de graines qui a \u00e9t\u00e9 accumul\u00e9 et qui ont attir\u00e9 les rongeurs et les rongeurs, \u00e9videmment, on a tir\u00e9 les qu'ils ont mang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:46) [93%] :\r\nCommence alors une belle relation commence \u00e0 l'le chat profite \u00e0 l'homme autant que l'homme profite au chat en Europe, les premiers f\u00e9lins domestiqu\u00e9s arrivent d'Anatolie, il y a 6500 ans avec les mouvements de population humaine la 2\u00e8me vague de domestication d\u00e9marre en \u00c9gypte, au 1er mill\u00e9naire avant notre \u00e8re, le chat \u00e9gyptien est tellement populaire qu'il se r\u00e9pand \u00e0 travers tout l'empire Romain, on en retrouve jusque dans les ports Vikings de la mer Baltique probablement aussi parce qu'il est tr\u00e8s utile sur les bateaux, l'\u00e9tude montre en ao\u00fbt que les pelage marbr\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9pandus aujourd'hui ne sont apparus comme moyen \u00e2ge, ce qui laisse penser que, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, les chats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu s\u00e9lectionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:13:20) [84%] :\r\nNon pas du \u00eatre soumis \u00e0 des programmes d'\u00e9levage moi j'expliquerai \u00e7a comme quoi les chats \u00e9taient l'animal parfait pour la t\u00e2che qu'on lui a attribu\u00e9, c'est-\u00e0-dire le chat chasse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:33) [92%] :\r\nNon seulement il chasse, mais il est tr\u00e8s autonome, il n'y a m\u00eame pas besoin de le nourrir, d'ailleurs, contrairement au chien que la s\u00e9lection humaine a profond\u00e9ment modifi\u00e9 le chat reste tr\u00e8s proche de son alter \u00e9go sauvage \u00e0 quel point que certains disent qu'il n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [90%] :\r\nIndomptable Garfield le chat qu'est -ce qui motive les patrons suisses \u00e0 se lever le matin, petit pour vous leur propre \u00eatre leur propre chef ou petit bel argent plut\u00f4t la r\u00e9ponse : oui bien vu et bien c'est la volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance qui les guide devant leur \u00e9volution personnelle l'argent vient en 3\u00e8me position, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce n'est pas le cas ailleurs dans le monde, et non les autres patrons placent leur situation financi\u00e8re en premi\u00e8re position, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par ici pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [92%] :\r\nAu vu des \u00e9tudes qu'on a comment\u00e9 d'ailleurs en Suisse, le salaire n'est de loin pas le plus important au travail, enfin sauf s'il est tr\u00e8s faible et qu'on ne se sont pas reconnus, merci beaucoup, Coralie Claude on part \u00e0 Gen\u00e8ve dans un instant pour parler pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'embauche, beau et tr\u00e8s tr\u00e8s chaud en ce mardi jusqu'\u00e0 34 degr\u00e9s en plaine des cumulus se d\u00e9velopperont sur les cr\u00eates, cet apr\u00e8s- midi, des orages isol\u00e9s sont possibles en fin de journ\u00e9e et la nuit prochaine demain pareil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57D1B4BC-4DCD-4529-B4BB-AB9DF44074DF", "internalArchiveId": "57D1B4BC-4DCD-4529-B4BB-AB9DF44074DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vote sur l'unification du canton de Neuch\u00e2tel pourrait accentuer la rupture entre Haut et Bas", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois joue-t-il avec le feu en voulant cr\u00e9er un seul espace? D\u00e9bat entre Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR du Bas, et Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert du Haut.\r\n\r\n* * Le vote sur l'unification du canton de Neuch\u00e2tel pourrait accentuer la rupture entre Haut et Bas  \r\nPhilippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR, du bas\r\n-\tLe canton joue avec le feu (laissons un peu de c\u00f4t\u00e9 pour l'instant la circoncrisption unqiue) : h\u00f4tel judiciaire, imp\u00f4t frontalier . le 24 septembre, le canton risque de creuser encore plus son foss\u00e9 r\u00e9gional !\r\n-\t\u00ab Gouvernement inconscient \u00bb disent certains d\u00e9put\u00e9s\r\n-\tComment jouer l'apaisement, notamment avec l'imp\u00f4t frontalier ?? comment ne pas comprendre la frustration des communes du haut ?? ses communes se sont battues pour attirer des entreprises et la recette de l'imp\u00f4t leur \u00e9chappe ??\r\n-\tCochon du bas, vous n'avez pas honte, hein ?? on va balancer au lac avec des t\u00eates de moines greff\u00e9es aux chevilles !!\r\n-\tMais le Locle par ex est contributeur net depuis 2012 dans la p\u00e9r\u00e9quation cantonale !! 18 mio vers\u00e9s aux autres communes !!\r\n-\tH\u00f4tel judiciaire : on ne peut pas parler de coh\u00e9sion sans faire un effort . \r\n-\tUn mot sur le gouvernment : mauvais timing ? il risque de se mettre dans une position tr\u00e8s inconfortable 6 mois \u00e0 peine apr\u00e8s le d\u00e9but de la l\u00e9gislature !\r\nFabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert, du haut\r\n-\tParano du haut, ou vrai risque d'accentuer la rupture ??\r\n-\tEt si le haut avait avant tout jou\u00e9 avec le feu le 12 f\u00e9vrier avec le vote sur l'h\u00f4pital, en cr\u00e9ant les conditions d'un retour de flamme .\r\n-\tH\u00f4tel judiciaire : 50mio, dans les circonstances financi\u00e8res actuelles . pas tr\u00e8s raisonnable ! ce ne serait pas la fin du monde\r\n-\tImp\u00f4t frontalier, un vote revanchard contre le haut ?\r\n-\tCochon du haut, vous \u00eates des s\u00e2les gauchistes aux crochets de l'Etat, allez travailler pour de vrais dans vos tourbi\u00e8res \u00e0 la con au lieu de venir pleurnicher dans le bas !! bouseux !\r\n-\tTiming conseil d'Etat", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698466", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le vote sur l\u2019unification du canton de Neuch\u00e2tel pourrait accentuer la rupture entre Haut et Bas  / FOR_2017-06-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d\u2019Etat neuch\u00e2telois joue-t-il avec le feu en voulant cr\u00e9er un seul espace? D\u00e9bat entre Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR du Bas, et Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert du Haut."], "variantIds": ["ece-8698466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:45Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nNeuch\u00e2telois analyse de ce 24 septembre de tous les dangers pour le gouvernement s'\u00e9tait avec vous, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [89%] :\r\nMais on va en d\u00e9battre avec 2 d\u00e9put\u00e9s, Philippe Haeberli, Fabien Fivaz, bonsoir messieurs, Philippe Haeberli, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR vous \u00eates du bas, Fabien Fivaz, duo d\u00e9put\u00e9 Vert commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, monsieur va est -ce que c'est un peu une esp\u00e8ce de parano\u00efa du haut qui, une fois de plus, craint de tout perdre, ou est -ce qu'on a vraiment un dimanche de tous les dangers, en particulier sur la coh\u00e9sion cantonale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [89%] :\r\nVotre que bon, le gouvernement a d\u00fb finalement pas tellement le choix de mettre ces 3 le m\u00eame dimanche puisque je crois m\u00eame sur le nord du nord- est d\u00fb, si la r\u00e9volution, la loi le ma\u00eetre avant donc finalement ce n'est qu'un hasard du calendrier, si ces 3 objets se retrouve en m\u00eame temps, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le pr\u00e9ambule, je crois que c'est le le gouvernement qui finalement joue son bilan de l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu donc, s'il perd, il a encore finalement 3 ans et demi pour venir avec d'autres projets dire encore une chose : au moment o\u00f9 le peuple neuch\u00e2telois votera donc en en septembre le le Conseil d'\u00c9tat leur a sans doute pas encore sorti son programme de l\u00e9gislature, donc il aura le temps de le signaler en fonction du r\u00e9sultat des urnes maintenant sur la question de savoir sera encore plus divis\u00e9e neuch\u00e2telois sont c'est quand m\u00eame assez clair m\u00eame si moi je l'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pendant toute la campagne, le l'H\u00f4tel judiciaire mon avis, c'est plus une question \u00e0 50 millions qu'une question oh bah on va pas toutes les nuits \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 l'H\u00f4tel judiciaire alors que l'h\u00f4pital risque qui existe maintenant pour les autres sujets, h\u00e9 bien on verra ce que le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nOn va prendre votre votre la temp\u00e9rature de votre c\u00f4t\u00e9, Philippe Haeberli -ce que le canton joue un peu avec le feu, quand m\u00eame, le 24 septembre c'est que la situation est tr\u00e8s tendue entre Haut et le bas, et l\u00e0 on a en tout cas 2 objets qui pourraient vraiment encore aggrav\u00e9 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [92%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, le gouvernement prend un risque consid\u00e9rable dans le sens qu'il aurait pu mettent ces objets \u00e0 des dates diff\u00e9rentes, par exemple, non, je n'aurais pu le voter \u00e7a au mois de, de la derni\u00e8re votation ici au mois de juin, les imp\u00f4ts, il aurait pu le faire au mois de novembre et le changement de Constitution pour la circonscription unique, h\u00e9 bien l\u00e0, il aurait pu aussi le reporter juste sur ce sujet, on sent qu'il y a une pression \u00e0 la fin de la dette pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature puisque cet objet \u00e9tait vot\u00e9e par le Grand Conseil lors de sa derni\u00e8re session. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [88%] :\r\nMais Philippe Haeberli finalement on en traitant ces 3 objets, le m\u00eame jour, c'est un peu mettre tout \u00e7a derri\u00e8re, c'est un peu comme enlever le sparadrap, d'un coup fil plut\u00f4t que faire sur 3 dimanches de votations de recommencer \u00e0 chaque fois, ce d\u00e9bat sur l'identit\u00e9, le haut ou le bas et puis peut-\u00eatre les vote sanction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, la Constitution, donc moi je ressens une certaine obstination du du gouvernement, c'est que tous les signaux sont au rouge, en tout cas dans dans beaucoup de communes, aupr\u00e8s de beaucoup de politiciens et on peut vraisemblablement se dire qu'on va pour un contre un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [91%] :\r\nSanofi va c'est vrai que c'est dans un contexte, on se rappelle tous du vote sur sur la planification hospitali\u00e8re est -ce que est -ce que c'est pas ce 12 f\u00e9vrier dernier que que faites le haut un peu jou\u00e9 avec le feu et qu'il y a un risque finalement que de retour de de balancier le le 24 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:20) [89%] :\r\nBon, il faut quand m\u00eame pos\u00e9 les choses, c'est que les les la plupart des sujets \u00e0 part le Nogent le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [78%] :\r\nLe H\u00f4tel judiciaire juste pour canton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [89%] :\r\nPierre Houle, le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait souffre d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 au moment o\u00f9 la population s'est prononc\u00e9e sur l'h\u00f4pital, mais pour les 2 autres sujets ces sujets qui sont venus apr\u00e8s ou les, les, les r\u00e9f\u00e9rendums ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, apr\u00e8s \u00e7a, maintenant vous pouvez quand m\u00eame pas reprocher au corps \u00e9lectoral d'avoir enfin pris une d\u00e9cision le 12 f\u00e9vrier et puis ensuite, mais vous auriez pu pr\u00e9voir que vous avez 3 d'autres sujets qui viennent sur la table, moi peut-\u00eatre, contrairement \u00e0 ce qu'a dit Monsieur et il y a avant, je suis assez content que ces 3 sujets tombent en m\u00eame temps au moins, on a une fois la possibilit\u00e9 de discuter de l'ensemble de diff\u00e9rents sujets qui touchent tous \u00e0 cette question entre les r\u00e9gions entre le haut et le bas, il y a quand m\u00eame encore que a par exemple la question de l'imp\u00f4t des frontaliers, c'est pas juste le haut et le bas, c'est dans la commune de La Chaux-de-Fonds et Le Locle contre celle de Neuch\u00e2tel mais c'est les communes ouvri\u00e8res avec le Val-de-Travers avec les rires, les Brenets et avec un r\u00e9f\u00e9rendum qui vient des communes qui sont plut\u00f4t du littoral et donc on a un d\u00e9bat qui est aussi une autre une autre configuration que celle sur l'h\u00f4pital et la circonscription unique mais bon, c'est effectivement, c'est une r\u00e9union assez bien r\u00e9sum\u00e9 c'\u00e9tait vite fait comme \u00e7a, il fallait implant\u00e9s en Corse \u00e0 la fin d'un l\u00e9gislature et puis le risque de voir refuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [87%] :\r\nBien fait peut-\u00eatre juste par rapport \u00e0 l'H\u00f4tel judiciaire constitue un r\u00eave, faire r\u00e9agir monsieur Golik, a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum pr\u00e9cis\u00e9ment contre cette ce regroupement de la magistrature, du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds pour finalement aboutir un petit peu \u00e0 un \u00e9tat qui r\u00e9partit ses diff\u00e9rentes fonctions mieux sur le territoire, \u00e0 vous \u00e9couter, on a pas cette impression que bon bah finalement si \u00e7a passait pas, c'est pas la fin du monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est assez, c'est assez vrai, vous verrez d'ailleurs que que je pense que le le le score que fera l'H\u00f4tel judiciaire \u00e0 ce fonds n'est pas celui qui a fait l'h\u00f4pital sera difficile d'heures de regrouper 85 pourcent des des Chaux-de-Fonni\u00e8res ou des locloise derri\u00e8re un projet \u00e048,5 millions justement parce que toute la campagne va tourner pr\u00e9cis\u00e9ment autour de ce prix- l\u00e0 et m\u00eame si on se rend compte qu'aujourd'hui sur 8 sites, la justice ne peut pas fonctionner, que les magistrats veulent un nouvel outil de travail que les justiciables m\u00eame pourrait profiter assez largement d'avoir un outil qui fonctionne mieux pour le travail de la justice lui- m\u00eame, bon je rend compte quand m\u00eame que dans la les gens, \u00e7a va \u00eatre une question \u00e0 40 de Lille 5 millions et pas une question de savoir si on le met en haut en bas, au Val-de-Travers, au Val de rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [90%] :\r\nPhilippe Haeberli, quand m\u00eame, hein, on parle toujours de cette fracture au bassin et puis qu'il faudrait quand m\u00eame r\u00e9ussir \u00e0 trouver des mani\u00e8res de fonctionner davantage en unit\u00e9 dans ce canton et malgr\u00e9 tout on combat l'installation d'un th\u00e8me d'untel H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, voil\u00e0 une bien faire des compromis sur certains terrains sinon vous y arriverez jamais dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [89%] :\r\nChacun sait que le canton et des difficult\u00e9s financi\u00e8res \u00e9normes cet H\u00f4tel judiciaire qui \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 21 millions au d\u00e9part, il y a maintenant pr\u00e8s de 50 millions le projet a chang\u00e9 aussi, le projet a chang\u00e9, la commune de Chaux-de-Fonds qui voulait investir dans dans le Parking, h\u00e9 bien on le sait, n'a plus les moyens de le faire, nous sommes dans un \u00e9tat o\u00f9 tous les et toutes les pardon, oui, l\u00e0 je me plante, je veux ce que je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [94%] :\r\nQuestion c'\u00e9tait vrai dirait ce qu'il faut quand m\u00eame pas des compromis parce qu'on voit autant sur la question de l'H\u00f4tel judiciaire que la question de l'imp\u00f4t des frontaliers, les habitants du haut ont parfois l'impression d'une provocation du bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [93%] :\r\nOui, alors \u00e7a pour tous les objets qui concerne le canton, maintenant c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode peut parler de la coh\u00e9sion, on l'a vu avec l'h\u00f4pital depuis plusieurs ann\u00e9es, chaque fois qu'il y a une votation, on parle de de coh\u00e9sion et \u00e7a influence les gens \u00e9videmment pour essayer de, de voter de mani\u00e8re unie sur ce sujet il y a pas seulement le le probl\u00e8me financier mais il y a aussi le le probl\u00e8me de la cohabitation du minist\u00e8re public avec le tribunal, on le sait, que dans le monde entier, tout le monde y a renonc\u00e9 il y a encore le le canton du Jura qui, qui \u00e0 ce r\u00e9gime qui envisage maintenant de faire machine arri\u00e8re, donc il y a aussi d'autres probl\u00e8mes que les probl\u00e8mes financiers dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [88%] :\r\nEt on verra le 24 septembre qu'est -ce que \u00e7a donne, ces 3 objets de votation qui ressemble quand m\u00eame un dimanche extr\u00eamement d\u00e9licat \u00e0 n\u00e9gocier pour le gouvernement neuch\u00e2telois merci beaucoup monsieur devrait avec nous quelques instants, Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR, Fabien Fivaz, des Verts, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haeberli, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vert Neuch\u00e2tel et pr\u00e9sident de la commission des finances", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7B3EA0C-77CD-4042-B3E0-B480DC4A38AB", "internalArchiveId": "B7B3EA0C-77CD-4042-B3E0-B480DC4A38AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Tessinoise Laura Sadis int\u00e9ress\u00e9e par le poste de Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "La PLR tessinoise Laura Sadis a confi\u00e9 mardi \u00e0 la RTS son int\u00e9r\u00eat pour la fonction de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. L'ancienne conseill\u00e8re nationale et conseill\u00e8re d'Etat fait partie des papables, m\u00eame si elle s'est retir\u00e9e de la vie politique.\r\n\r\n* * La Tessinoise Laura Sadis int\u00e9ress\u00e9e par le poste de Didier Burkhalter  \r\n*** L'automne s'annonce chaud dans le canton de Neuch\u00e2tel ! La population devra se prononcer, le 24 septembre prochain, sur trois objets qui diront s'il est possible ou non de r\u00e9unir le canton en un seul espace, le fameux slogan du Conseil d'Etat. La centralisation des appareils judiciaires \u00e0 la Chaux-de-Fonds, la circonscription \u00e9lectorale unique et l'harmonisation de l'imp\u00f4t sur les frontaliers. \r\nCoraline Pauchard bonsoir...\r\nCes trois dossiers, dont deux sont combattus par r\u00e9f\u00e9rendum, repr\u00e9sentent, \u00e0 peu de chose pr\u00e8s, les objectifs gouvernementaux de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente. S'ils sont balay\u00e9s dans les urnes, c'est tout une vision qui s'effondre.\r\nUne vision port\u00e9e par le gouvernement depuis quatre ans d\u00e9j\u00e0 et dont on commence \u00e0 conna\u00eetre le slogan ici \u00e0 Neuch\u00e2tel : \"un canton, un espace\". Au menu, plusieurs r\u00e9formes con\u00e7ues pour rassembler les r\u00e9gions, la population et finalement, le canton. \r\nOr le premier projet n'a pas pass\u00e9 le cap de la votation populaire. C'\u00e9tait le 12 f\u00e9vrier dernier lorsque la centralisation hospitali\u00e8re dans le bas du canton, pr\u00e9conis\u00e9e par le Conseil d'Etat, est balay\u00e9e suite \u00e0 une campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle. \r\nIl reste bien s\u00fbr d'autres r\u00e9formes sur lesquel le gouvernement s'appuie, mais celles-ci s'inscrivent dans un contexte d\u00e9sormais tendu. \r\n*** D'autant plus, Coraline, que le gouvernement \u00e0 choisi de faire voter la plupart des r\u00e9formes le m\u00eame jour: le 24 septembre prochain. \r\nPari risqu\u00e9, inconscient m\u00eame selon certains d\u00e9put\u00e9s contact\u00e9s, tant les r\u00e9formes sont sujettes \u00e0 division. La question hospitali\u00e8re n'est pas un lointain souvenir et la r\u00e9forme de la justice, connue sous le nom de \"Nouvel h\u00f4tel judiciaire\", risque d'en p\u00e2tir. Combattu par r\u00e9f\u00e9rendum, le NHOJ, c'est un projet \u00e0 50 millions qui concentre les instances judiciaires dans les montagnes neuch\u00e2teloises. Et si la probl\u00e9matique est moins \u00e9motionnelle que celle de la sant\u00e9, beaucoup redoutent un vote sanction. \r\n\u00c0 cela s'ajoute la circonscription \u00e9lectorale unique. Un projet remani\u00e9 qui permettra aux citoyens d'\u00e9lire des d\u00e9put\u00e9s qui ne sont pas rattach\u00e9s \u00e0 leurs districts. Or beaucoup doutent de la pertinence du projet, per\u00e7u comme l'exigence, de la part des hautes sph\u00e8res politiques, d'un vivre ensemble qui ne se d\u00e9cr\u00e8te pas. \r\nDeux potentielles divisions auxquelles s'ajoutent un troisi\u00e8me volet, r\u00e9v\u00e9lateur d'une autre fracture: la solidarit\u00e9 entre communes. L'imp\u00f4t sur les frontaliers rapportent aujourd'hui beaucoup aux communes dites industrielles, principalement situ\u00e9es dans les montagnes et par ailleurs en difficult\u00e9s financi\u00e8res. Une partie des communes du littoral ont lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour que la r\u00e9partition de l'imp\u00f4t soit revue au plus vite. Nouvelle bataille en perspctive. \r\n*** Le gouvernement risque donc de se prendre une claque...et de devoir mettre au placard son slogan...\r\nOui et c'est d'autant plus paradoxal que les conseillers d'Etat actuels ont tous \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus en avril dernier. Si la population leur fait confiance mais rejette leurs r\u00e9formes, le gouvernement aura de s\u00e9rieuses questions \u00e0 se poser. Rassembler ces trois objets, c'est prendre le risque, politiquement p\u00e9rilleux, de diviser un peu plus", "durationSec": 203, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698472", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Tessinoise Laura Sadis int\u00e9ress\u00e9e par le poste de Didier Burkhalter / FOR_2017-06-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.06.2017"], "alternativeSummary": ["La PLR tessinoise Laura Sadis a confi\u00e9 mardi \u00e0 la RTS son int\u00e9r\u00eat pour la fonction de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. L'ancienne conseill\u00e8re nationale et conseill\u00e8re d'Etat fait partie des papables, m\u00eame si elle s'est retir\u00e9e de la vie politique."], "variantIds": ["ece-8698472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:46Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on va ouvrir cette admission avec un nom qui est sur toutes les l\u00e8vres depuis la d\u00e9mission de Didier Burkhalter et ce soir elle l\u00e8ve un coin du voile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nOui, 7 personnes, dont on attend beaucoup d'informations, c'est la aura Sadis parce que il y a une question si, successeur du PLR Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait une femme tessinoise une personne qui r\u00e9unirait 2 caract\u00e9ristiques peu pr\u00e9sente au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement n'a plus connu de pr\u00e9sider repr\u00e9sentant lib\u00e9ral- radical depuis la d\u00e9mission d'\u00c9lisabeth Kopp de repr\u00e9sentantes, c'\u00e9tait en 1989 et 2 repr\u00e9sentants transalpins, \u00e7a, \u00e7a fait 18 ans, avec le d\u00e9part de Flavio Cotti des tribunaux, on vous retrouve \u00e0 Berne, vous avez pu vous entretenir avec Sadis alors est -ce qu'elle est candidate allo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [91%] :\r\nPas encore officiellement non mais l\u00e0 aura Sadis ce que l'on sent encore tr\u00e8s prudente, se dit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction, elle va aussi l'opportunit\u00e9 de porter une voix f\u00e9minine et Tessinoise au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une r\u00e9elle chance pour le Tessin, dit la lib\u00e9rale radicale la Laura Sadis explique avoir beaucoup de respect pour la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale que ce n'est pas une d\u00e9cision que l'on prend \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re et que son \u00e9ventuelle candidature sera discut\u00e9 en fonction des int\u00e9r\u00eats du PLR, la voix Sadis prend des pincettes c'est toujours d\u00e9licat de sortir du bois trop vite dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais oui, ce soir, on peut affirmer que la aura Sadis n'exclut pas de succ\u00e9der aux neuch\u00e2telois Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [87%] :\r\nElle n'exclut pas, \u00e7a ressemble \u00e0 une 2000 candidatures, on va dire est -ce que c'est est -ce qu'on peut dire que que c'est la perle rare, la race Sadis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [91%] :\r\nEn tout cas c'est une politicienne aguerrie, elle a le double Avantage d'\u00eatre, on l'a dit une femme, et italophone, 2 mineurs id\u00e9es clairement sous- repr\u00e9sent\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ancienne conseill\u00e8re nationale ici \u00e0 Berne de 2003 2007 ann\u00e9e o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au gouvernement tessinois gouvernement qu'elle a quitt\u00e9 brusquement en 2015, elle disait il y a 2 ans, ne plus se sentir \u00e0 l'aise dans le climat politique tessinois presque d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, notamment de la Lega estimant aussi qu'apr\u00e8s 25 ans de politique au niveau communal f\u00e9d\u00e9rale puis de nouveau cantonal, elle se devait de laisser la place \u00e0 la rel\u00e8ve la aura Sadis d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9e parmi les papables dans la course \u00e0 la succession de Pascal Couchepin qui avait souri \u00e0 un certain Didier Burkhalter justement est -ce qu'aujourd'hui, Pietro ce qu'elle a chang\u00e9 d'avis, alors elle esquive la question mais elle souligne que le contexte est diff\u00e9rent et que le temps a pass\u00e9 de l'eau semble avoir coul\u00e9 sous les ponts, en tout cas le virus de la politique est \u00e0 l'\u00e9vidence toujours l\u00e2cher la loi Sadis mais qu'a -t-elle fait durant ces ces 2 ann\u00e9es d'absence, \u00eatre des mandats \u00e0 gauche \u00e0 droite : Membre depuis 2015 de l'assembl\u00e9e du CICR, le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, elle si\u00e8ge aussi au conseil d'administration d'Alptransit de ce consortium a en charge du percement du tunnel ferroviaire de base du Gothard r\u00e9duction Nery et puis elle compl\u00e8te son emploi du temps, avec 2 autres si\u00e8ges dans des conseils d'administration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [83%] :\r\nAlors quitt\u00e9 la vie politique, puis y revenir peut-\u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce que c'\u00e9tait pas la handicap. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nPas forc\u00e9ment les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 qui j'ai pu parler aujourd'hui salue une femme brillante qui a su partir au bon moment, sens enlis\u00e9e dans des querelles de politique politicienne, face aux attaques de la Lega la aura Sadis tr\u00e8s clairement, c'est une adversaire redoutable pour Ignacio K6 autre tessinois, chef de groupe PLR aux chambres d\u00e9sign\u00e9 jusqu'ici comme favori, m\u00eame si lui aussi temporise pour afficher ses v\u00e9ritables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [84%] :\r\nQui trop d'union en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour cette conversation vous venez tout juste d'avoir avec la morale Sadis qui, on l'a compris, n'exclut pas de suite succ\u00e9der aux Neuch\u00e2telois Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, effectivement, il faut encore attendre pour qu'il soit officiellement le donc un Chopin, celle, encore, effectivement, alors on a beau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7D882E1-A1DD-457A-8CE7-D29545E06B75", "internalArchiveId": "C7D882E1-A1DD-457A-8CE7-D29545E06B75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR vaudois n'exclut pas de pr\u00e9senter un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois\r\nLes sections romandes ont encore quelques semaines pour des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident du PLR vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, n'exclut pas \u00e0 ce stade de pr\u00e9senter un candidat. Son interview.\r\n\r\n* * Le PLR vaudois n'exclut pas de pr\u00e9senter un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral *** Et si on a beaucoup parl\u00e9 de candidatures tessinoises jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a ne veut pas dire que les romands ont abandonn\u00e9 toute ambition. Les sections ont encore quelques semaines pour sortir du bois et pr\u00e9senter des candidats. \r\nNous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure le pr\u00e9sident du PLR vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz... \r\nUn PLR vaudois qui n'exclut pas \u00e0 ce stade de pr\u00e9senter un candidat\r\n  0816''", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8698469", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR vaudois n\u2019exclut pas de pr\u00e9senter un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-06-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les sections romandes ont encore quelques semaines pour des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident du PLR vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, n'exclut pas \u00e0 ce stade de pr\u00e9senter un candidat. Son interview."], "variantIds": ["ece-8698469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:46Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 des candidatures tessinoises celle, \u00e9ventuelle, de la race \u00e0 dit digne de ce K6 aussi mais \u00e7a veut pas dire que les romands ont abandonn\u00e9 toute ambition les sections ont encore quelques semaines, hein, pour sortir du bois et pr\u00e9senter des candidats et nous avons justement pu joindre tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du PLR Vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, un PLR Vaudois, qui n'exclut pas, \u00e0 ce stade, de pr\u00e9senter un candidat \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [85%] :\r\nAlors je dirais que pour l'instant, tous les 15 qui concerne le le PLR vous sa direction : On ferme aucune porte. \r\nC'est vrai que la formule magique, elle fonctionne bien en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [90%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 on est tous d'accord pour que chacun, de temps en temps, trouver une place, donc le Tessin, il faut qu'ils trouvent une place aussi de temps \u00e0 autre, d'un autre c\u00f4t\u00e9, le canton de Vaud est un grand canton la section PLR du canton de Vaud est une grande section, qui \u00e9tait en progression en plus et donc c'est vrai aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [92%] :\r\nL\u00e9gitimement la section pourrait dire on peut revendiquer peut-\u00eatre aussi un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc c'est encore un peu t\u00f4t pour choisir notre strat\u00e9gie, on la choisira fin juillet, mais enfin voil\u00e0 un tout petit peu l'analyse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [88%] :\r\nMais clairement, si c'est quelqu'un, ce sont des vell\u00e9it\u00e9s vous n'allez pas lui dire non, non, non, non, sa place \u00e0 un Tessinois aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [86%] :\r\nNon, on n'en est pas du tout la aujourd'hui, je dirais que je suis pr\u00eat \u00e0 envoyer soit un ou 2 candidats du canton de Vaud pour offrir un choix soit pas envoy\u00e9 de candidats danser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [91%] :\r\nUne analyse plus pr\u00e9cise sur du plus long terme, mais n'est pour l'instant, c'est trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [87%] :\r\nSans faire de br\u00e8ves r\u00e9flexe roman primaire etc, c'est vrai que du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud et du c\u00f4t\u00e9 du PLR qui, notamment, on a soulign\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, a sign\u00e9 des des jolis r\u00e9sultats ces derniers temps, c'est vrai qu'il y aurait des candidats, par exemple, parce qu'on parle aussi beaucoup de la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9quilibrer femmes Isabelle Moret madame de quoi trop, pour ne citer que ces 2 -l\u00e0, \u00e7a fait des des candidates assez cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [88%] :\r\nAlors effectivement, je crois que c'est pas les candidats qui manquent, ou comme chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bah, vous avez d\u00e9j\u00e0 246 candidats parce que tous les conseillers nationaux et aux \u00c9tats se disent tiens, pourquoi pas, et puis en plus ou l'avez ensemble des candidats, des conseillers d'\u00eatre \u00e0 celui qui les Irakiens, pourquoi pas moi, donc c'est s\u00fbr quand on arrive \u00e0 ce niveau politique la maman donn\u00e9, on se dit tiens pourquoi pas aller plus loin, plus haut et puis apr\u00e8s il y a un tri qui serait donc en l'occurrence, on a les dames qui sont effectivement tr\u00e8s je pense \u00e0 \u00e0 relever le d\u00e9fi et puis question est bonne candidate, on a aussi des hommes, \u00e7a il faut pas les oublier non plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [87%] :\r\nEt donc je pense que \u00e7a m'maintenant un peu une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats envoyer un candidat finalement et puis \u00eatre s\u00fbr quand on envoie qui n'a pas de sens, c'est peut-\u00eatre pas non plus une bonne strat\u00e9gie, ni pour le candidat Nicolas sections. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [97%] :\r\nMais les bons, les bons r\u00e9sultats du PLR ces derniers mois dans les diff\u00e9rents cantons romands et on peut mettre un essaim \u00e0 Canton, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui pour vous compte dans cette \u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [89%] :\r\nAlors oui, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui compte pour moi comme pr\u00e9sidente d'une section cantonale qui qui va bien, mais il faut bien se rendre compte, les 246 personnes qui vont d\u00e9signer le candidat en bout de crit\u00e8res, le r\u00e9sultat de la section est pas vraiment un crit\u00e8re dont on parle beaucoup au moment de l'\u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [88%] :\r\nVous avez dit Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, qui avaient certains eux- m\u00eames qui, qui serait ainsi int\u00e9ress\u00e9 en m\u00eame temps on a vu ce sondage ce ce dimanche qui disait que les les Suisses seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 \u00e0 augmenter la repr\u00e9sentation f\u00e9minine je je reviens sur cette question, le PLR Vaudois quand m\u00eame pas mal de de femmes int\u00e9ressant, \u00e7a ce serait un moyen de mettre en avant et de dire : on a un argument : nous, on pense \u00e0 la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [88%] :\r\nAlors \u00e7a \u00e9videmment c'est c'est un argument qui pourrait qui pourrait plaire, on a une section de 2 femmes PLR suisse qui est tr\u00e8s active pour pour d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 des femmes \u00e0 une candidate depuis convaincre aussi les hommes dans les un organisme qui a d\u00e9sign\u00e9 les femmes dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9, donc \u00e7a c'est s\u00fbr, elle est, elle est dynamique, mais encore une fois, c'est 246 personnes qu'il faut convaincre, c'est pas une \u00e9lection populaire et c'est d'ailleurs toute la difficult\u00e9 de de cette campagne \u00e9lectorale o\u00f9 les candidats doivent r\u00e9pondre \u00e0 des journalistes doivent parler \u00e0 la population pour plaire quand m\u00eame \u00e0 la population, mais en fait, l'envoi discours et s'adresse \u00e0 246 personnes qui vont juger au dernier moment de, de, de, du choix d'un d'un candidat si on sent que telle ou telle candidat n'a finalement pas de science ou de telle ou telle section n'a pas de sens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:32) [96%] :\r\nOn peut se poser la question si c'est int\u00e9ressant d'aller au combat, dans ces conditions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [84%] :\r\nBon, ce qui joue aussi la la derni\u00e8re, c'est que pour l'instant et depuis de nombreuses ann\u00e9es, le PLR et reprend, repr\u00e9sent\u00e9e par un Romand et un Al\u00e9manique s'ne lutte de de pouvoir entre entre Romands et Al\u00e9maniques, c'est dire si vous c\u00e9dez ce si\u00e8ge au Tessinois, il y aura plus de roman du PLR et \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre, \u00e0 long terme aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [83%] :\r\nAlors il y a, aujourd'hui, il y a eu le bruit dans les corridors du Palais f\u00e9d\u00e9ral, qui nous disent : attention, il y a des sites allemands, en tous les cas qui serait aussi int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce si\u00e8ge, et puis qu'ils nous disent : finalement, bingo, monsieur Schneider- Ammann qui prend le Conseil f\u00e9d\u00e9ral les romands pourrait prendre sociale alors moi je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [94%] :\r\nVous y croyez en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [88%] :\r\nJe vois que les je suis tr\u00e8s attentive, j'\u00e9coute tout ce qu'il dit je suis attentif \u00e0 \u00e7a, c'est c'est pas simple non plus de, de, de g\u00e9rer ces questions- l\u00e0 et puis si un Tessinois devait prendre la place, bien entendu que nous aurons la reprendrait en tout cas en Romandie apr\u00e8s il est pas question d'avoir 2 repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:39) [90%] :\r\nLe Suisse al\u00e9manique au PLR sacr\u00e9 alors une distorsion de force \u00e0 l'interne, m\u00eame de partir en Suisse qui a transmis beaucoup trop forte, donc \u00e7a aussi \u00e7a fait partie des \u00e9l\u00e9ments strat\u00e9giques que nous loin d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [88%] :\r\nOn \u00e9voque parfois Laura Sadis la, la Tessinoise qui, un peu pr\u00e8s toutes les caract\u00e9ristiques pour prendre le poste, sauf une, c'est elle, des des affaires politiques depuis un peu plus de 2 ans pour vous \u00e7a c'est c'est un crit\u00e8re qui peut malgr\u00e9 tout peser dans concon vous comment vous \u00e9valuez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [90%] :\r\nAlors, on s'aper\u00e7oit que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a toujours plus difficile pour quelqu'un qui n'est pas dans l'h\u00e9micycle d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 parce que effectivement les je crois du d\u00e9signation sont de plus en plus pointue les auditions sont compliqu\u00e9s, les dossiers \u00e0 pr\u00e9parer, etc, il y a une pression m\u00e9diatique aussi toujours plus fort, ce qui fait que l'Assembl\u00e9e a tendance \u00e0 se diriger naturellement vers des gens qui font partie de 8 \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a veut pas dire que c'est, mais c'est plus difficile, donc il faut \u00eatre attentif \u00e0 \u00e7a, je pense qu'au Tessin, ils vont faire aussi cette cette analyse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [85%] :\r\nPour l'eau finalement pourquoi pas offrir le le choix du roi, \u00e0 l'Assembl\u00e9e comme comme pour la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf, c'est-\u00e0-dire un roman, un Al\u00e9manique, un Tessinois et puis finalement, c'\u00e9tait se fera avec le meilleur et plut\u00f4t que que penser \u00e9quilibr\u00e9 et strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:10) [88%] :\r\nEncore pourrait \u00eatre lev\u00e9e, je pense que la la Suisse : elle fonctionne bien au niveau des organes dirigeants f\u00e9d\u00e9raux, h\u00e9 bien ce sont, c'est parce que on fait attention aux \u00e9quilibres une r\u00e9gion aussi importante que la Suisse romande, ou la Suisse latine qui serait pas pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:27) [92%] :\r\nEt avec des partis aussi fort que dans notre r\u00e9gion au niveau du PLR, h\u00e9 bien je pense que ce serait malsain, disons pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:36) [89%] :\r\nOr, \u00e0 \u00e0 la qualit\u00e9 de la gouvernance, donc non on n'est pas dans le dans la m\u00eame situation plus d'on n'est pas en train d'essayer de conqu\u00e9rir un si\u00e8ge du essayer d'essayer de prendre un si\u00e8ge au PBD, et donc ils ont offert un choix tr\u00e8s large, nous on n'est pas du tout dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous dites encore ou aux observateurs qui disent : pas question d'avoir 2 Vaudois 50 ans qui serait assure repr\u00e9senter certains grands cantons mais il faudrait repr\u00e9senter toutes les r\u00e9gions de Suisse 2 c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:05) [87%] :\r\nBon, \u00e9coutez, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 avec des Z\u00fcrichois plusieurs fois, c'est maintenant le cas des Bernois moi je crois pas je crois que l'important d'abord, c'est que la Suisse alors latine au sens large du terme soient repr\u00e9sent\u00e9s, de temps en temps, c'est le r\u00f4le des Tessinois sinon c'est des romans, il faut, il faut veiller \u00e0 \u00e7a, voil\u00e0, sinon, moi je crois pas qu'il a, s'il y avait 2 Vaudois, encore une fois, on le plus grand canton de Suisse romande, la plus grande section puisse romandes c'est pas non plus \u00e9liminatoires d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [85%] :\r\nVoil\u00e0 beaucoup de strat\u00e9gie encore \u00e0 affiner d'ici au 20 septembre \u00e0 la Lex \u00e0 l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter c'\u00e9tait, pr\u00e9sident du PLR Vaudois et conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric dans l'eau que nous avons enregistr\u00e9s tout-\u00e0-l'heure 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-20T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}