{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=425&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=450&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=400&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1619777", "internalArchiveId": "AA1708619957", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 1791, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8887181", "imageURL": "http://www.rts.ch/8887188.image", "backgrounds": ["Circulation automobile et pi\u00e9tons dans les rues de New Delhi."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Les entreprises suisses ont cr\u00e9\u00e9 100'000 emplois en Inde", "Ouragan Harvey: les habitants de Houston d\u00e9couvrent les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate", "Liban: des entrepreneurs d\u00e9veloppent des technologies qui r\u00e9pondent aux besoin des r\u00e9fugi\u00e9s", "F\u00eate du PLR \u00e0 Auvernier (NE): les observations de No\u00e9mie Guignard", "Tennis / US Open: plus de la moiti\u00e9 des t\u00eates de s\u00e9ries ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es", "VD: Techno challenge, le championnat international de fus\u00e9es \u00e0 eau", "Le meilleur de Nouvo", "Succession Burkhalter: la revue de presse", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["L\u2019Inde offre de nombreuses possibilit\u00e9s \u00e0 qui sait comprendre les besoins du pays, notamment dans le digital.", "De nombreux b\u00e9n\u00e9voles se mobilisent pour aider les habitants \u00e0 retrouver un semblant de vie normale.", "Le pays accueille plus d\u2019un million de r\u00e9fugi\u00e9s et certains entrepreneurs ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019y voir une opportunit\u00e9.", "Roger Federer affrontera l'Espagnol Feliciano Lopez au 3\u00e8me tour de l'US Open, alors que l'h\u00e9catombe se poursuit chez les t\u00eates de s\u00e9ries.", "Au-del\u00e0 de l'aspect ludique et bricolage, cette rencontre organis\u00e9e par des \u00e9tudiants de l\u2019EPFL est sens\u00e9e d\u00e9velopper l'int\u00e9r\u00eat de la population \u00e0 la science et aux techniques."], "variantIds": ["ece-8811225", "ece-8811295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-08T03:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033253\r\nDate de transcription : 08-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [87%] : \r\nDonc, dans la revue de presse d\u00e9cide pas moins, mais juste avant la revue de presse la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:17) [86%] : \r\nToute la presse revient sur ce ticket qui maintient barrage peut dire qui maintient Pierre Maudet Isabelle Morini sous Cassis dans la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:18 > 0:00:18) [74%] : \r\nL'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:23) [88%] : \r\nEt puis, je ne dis pas dans les titres, Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:10 > 0:01:11) [58%] : \r\nJ'ai comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:11 > 0:01:12) [95%] : \r\nC'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:34 > 0:01:34) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:44) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus au lendemain de la d\u00e9cision du PLR de pr\u00e9senter 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un millier de membres du Parti sont attendus \u00e0 Auvernier sur place, nos mill\u00e9naire nous dira s'ils approuvent ce choix Houston, \u00e0 l'heure de la d\u00e9crue, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e pendant une semaine, suite au passage de la temp\u00eate Harvey la ville tente de retrouver un semblant de vie normale alors que Donald Trump est attendu au Texas, ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:45 > 0:02:58) [96%] : \r\nL'h\u00e9catombe se poursuit \u00e0 l'US Open, plusieurs des meilleurs joueurs avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 forfait avant le d\u00e9but du tournoi et plus de la moiti\u00e9 des t\u00eates de s\u00e9rie ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s apr\u00e8s une semaine de comp\u00e9tition, Roger Federer, lui, est toujours en lice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:00 > 0:04:00) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous, c'est bien s\u00fbr le choix du PLR hier qui occupent l'agenda politique ce matin toute la presse revient sur ce ticket qui maintient Ignacio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet en lice, pas de quoi enflammer les quotidiens romands, les parlementaires du PLR ont choisi de ne pas choisir, titre la libert\u00e9 ou encore le temps, le PLR choisit le ticket \u00e0 3 pour n'humilier personne en Suisse al\u00e9manique, en revanche, c'est la r\u00e9ussite d'un homme donn\u00e9 comme outsider qui ressort regardez Maudet parvient \u00e0 cr\u00e9er la sensation, titre le Blick qui nous montre pour ainsi dire que lui et voyez le dessin du Tages-Anzeiger Pierre Maudet gonfl\u00e9 \u00e0 bloc, qui d\u00e9passe de 2 t\u00eates Ignacio Cassis Isabelle Moret, mais quelqu'un commente dans l'assembl\u00e9e, le Parlement n'\u00e9lit pas les t\u00eates qui d\u00e9passent, et s'il y a un endroit o\u00f9 cette d\u00e9cision est abondamment comment\u00e9e ce matin, c'est \u00e0 la f\u00eate du PLR gouverner dans le canton de Neuch\u00e2tel, le canton de Didier Burkhalter qui vit ses derni\u00e8res semaines en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral, un millier de repr\u00e9senter au PLR venus de toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:00 > 0:04:06) [88%] : \r\nSont attendus, vous y \u00eates 2000 Guignard alors ce ticket \u00e0 3 est-ce qu'il satisfait la base du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:09 > 0:05:41) [87%] : \r\nEh bien oui, au vu des applaudissements qui ont qui ont accueilli les 3, les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, effectivement, on peut dire que la base est relativement acquise \u00e0 ce choix, les personnes avec qui on peut discuter, nous ont dit : pourquoi \u00e9limin\u00e9 finalement un candidat s'ils sont les 3 mots entourant laisser ce choix \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire et puis bah ici l'ambiance est est relativement bonne, il y a eu beaucoup de mots d'humour beaucoup de de jeu d'applaudissements devenir c'est aussi justement gr\u00e2ce \u00e0 ce choix de maintenir les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que cette bonne ambiance possible puisque la faction a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9viter le conflit et de repousser le poids du choix \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont mont\u00e9s sur sc\u00e8ne, il y a eu une ovation de la section tessinoise pour les notes Cassis : les 3 candidats ont pu bri\u00e8vement se pr\u00e9senter, il est question des jeunes PLR qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es notamment quel animal serait se verra les 3, les 3 futurs candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Maurer a choisi le chat Pierre Maudet a choisi l'\u00c9cureuil et puis il n'y a aucun 6 a parl\u00e9 d'un cheval, mais des Franches-Montagnes, ce qui lui a permis de s\u00e9duire aussi la la section jurassienne et bien s\u00fbr la suite, ce rapport est de convaincre les autres factions des des des partis des partis qu'il faudra convaincre et c'est l\u00e0 tout le d\u00e9fi pour ces 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la course va \u00eatre longue et difficile, peut-\u00eatre encore juste vous dire que le le slogan d\u00e9voil\u00e9 tout \u00e0 l'heure, P\u00e9tra que si du PLR c'est plus loin ensemble, on verra dans quel ensemble le candidat sera choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:41 > 0:05:42) [79%] : \r\nMerci de me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:44 > 0:06:05) [93%] : \r\n\u00e0 Fribourg, le Tribunal cantonal rejette le recours du parti socialiste qui voulait faire annuler la votation du 21 mai dernier sur la r\u00e9forme de la loi r\u00e9gissant les cabs l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme : le PS d\u00e9nonce une campagne d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, il n'en a rien \u00e9t\u00e9 pour les juges cantonaux fribourgeois qui estime, je cite, que les votants ont pu former et exprimer fid\u00e8lement leur opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:07 > 0:06:23) [91%] : \r\nL'ambassadeur des \u00c9tats-Unis en Suisse, un nouveau repr\u00e9sentant, il s'agit d'Edward McMullen, consultant politique, il avait dirig\u00e9 la campagne de Donald Trump en Caroline du Sud, il remplacera au poste d'ambassadeur Suzie Lavigne, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 suite \u00e0 l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:24 > 0:06:24) [72%] : \r\nLire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:24 > 0:06:37) [90%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, les habitants de Houston d\u00e9couvrent les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Harvey de nombreux b\u00e9n\u00e9voles se mobilisent pour aider les habitants \u00e0 retrouver un semblant de vie normale alors que d'un astre est attendu au Texas dans la journ\u00e9e un la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:40 > 0:07:04) [92%] : \r\nC'est sous un ciel \u00e0 nouveau bleu, les pieds dans l'eau que les habitants de Houston red\u00e9couvrent leur vie dans ce quartier r\u00e9sidentiel, la d\u00e9crue a d\u00e9j\u00e0 eu lieu ne reste alors plus que les stigmates de la temp\u00eate Harvey et les b\u00e9n\u00e9voles venus en nombre, pr\u00eater main forte, leur mission : aider les habitants \u00e0 retrouver leur chez eux, et m\u00eame si certains ou presque tout perdu Harvey n'a pas tout emporter sur son passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:04 > 0:07:14) [89%] : \r\nEt, autre histoire, la temp\u00eate \u00e0 redonner aux gens le sens de la famille et de la solidarit\u00e9 entre voisins en ce moment, la ville de Houston est une grande famille et nous allons revenir plus fort que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:14 > 0:07:15) [62%] : \r\nGaspillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:17 > 0:07:32) [92%] : \r\nM\u00eame sentiment pour elle dans ce quartier encore inond\u00e9es, ce conducteur de m\u00e9ga truc apportent eau et nourriture aux habitants, il est arriv\u00e9 il y a quelques jours d'une ville voisine pour apporter son soutien aux sinistr\u00e9s, rien d'exceptionnel selon lui juste l'esprit texan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:33 > 0:07:34) [78%] : \r\nTr\u00e8s bien r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:34 > 0:07:45) [93%] : \r\nVous savez, il y a des gens qui ont essay\u00e9 de nous donner de l'argent, mais on n'en veut pas les c\u00e2lins et des bisous et voir un adulte pleurer quand vous venez me chercher, c'est \u00e7a qui vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:49 > 0:08:07) [93%] : \r\nUn \u00e9lan de solidarit\u00e9 salu\u00e9e par Donald Trump, qui se rendra aujourd'hui \u00e0 Houston pour rencontrer des victimes et \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts, une enveloppe de 8 millions a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e au Congr\u00e8s pour venir en aide aux sinistr\u00e9s, en une semaine Harvey ravag\u00e9 100000 habitations c'est une cinquantaine de morts et pr\u00e8s d'un 1000000 de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:08 > 0:08:32) [87%] : \r\nDoris Leuthard Da termin\u00e9 hier un voyage de 2 jours en Inde, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique, l'Inde et si plus de 1,3 1000000000 d'habitants, repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la Suisse qui est le 11\u00e8me, investisseur \u00e9tranger dans le pays, l'Inde, offrent de nombreuses polices possibilit\u00e9 acquis, c'est comprendre les besoins du pays, notamment dans le digital, reportage \u00e0 New Delhi sign\u00e9 Yiannis Granier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:34 > 0:08:43) [91%] : \r\n\u00e0 New Delhi une r\u00e9volution motoris\u00e9 est en marche, un service de livraison de produits frais, 2,0 dans un pays o\u00f9 il n'existe pratiquement aucun supermarch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:47 > 0:08:52) [92%] : \r\n26 ans a command\u00e9 des fruits et des l\u00e9gumes, il y a quelques heures, depuis son t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:52 > 0:08:58) [94%] : \r\nEt difficile, c'est beaucoup plus facile comme \u00e7a, je passe ma commande chez moi et je re\u00e7ois tous sans bouger de mon canap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:02 > 0:09:06) [91%] : \r\nCr\u00e9\u00e9 en 2014, l'entreprise vient d'ouvrir ce gigantesque entrep\u00f4t en banlieue de la capi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:06 > 0:09:18) [79%] : \r\nElle a connu une progression fulgurante, implant\u00e9 dans 26 villes indiennes ces consignes votre 15000 demandes quotidiennes, un succ\u00e8s qui refl\u00e8te les nouveaux besoins du moyen, forte de plus d'un demi-1000000000 de personnes disposent de baleine comme la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:19 > 0:09:46) [90%] : \r\nMais le plafond apr\u00e8s l'augmentation du revenu de la classe moyenne sup\u00e9rieure ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a cr\u00e9e une demande nouvelle date du Nord, \u00e9viter les gens sont pr\u00eats \u00e0 essayer de nouveaux produits, de nouveaux services, il y a aussi la couche inf\u00e9rieure de la classe moyenne, la nouvelle classe moyenne qui, tr\u00e8s peu d'argent, il y a encore 10 ans, mais oui, et maintenant ils peuvent envoyer leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole, vivre dans une maison et ont des besoins de consommation, c'est un march\u00e9 \u00e9norme qui sauve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:49 > 0:10:05) [92%] : \r\nMais ce march\u00e9 indien n'est pas simple \u00e0 s\u00e9duire Bally le maroquinier de luxe avait d\u00fb fermer plusieurs commer\u00e7ants 2014 la marque suisse vient de rouvrir une boutique \u00e0 New Delhi en partenariat, cette fois avec un grand groupe indien, le pr\u00e9sident de la John vainqueur co- entreprise en fran\u00e7ais, c'est le moment d'investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:08 > 0:10:34) [83%] : \r\nLa cagnotte en disant : je ne crois pas que l'Inde est connu meilleures situations aujourd'hui, il y a il toutes les conditions sont r\u00e9unies, l'Inde, mais il restera un march\u00e9 compliqu\u00e9 \u00e0 court terme moins sur mais une fois les premiers obstacles franchis avec les bons partenaires l'Inde r\u00e9v\u00e8le sa richesse USA restera ou \u00e0 condition d'\u00eatre passive endurant et appliqu\u00e9e quoi p\u00eacher avec Westland passe quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:46) [96%] : \r\nL'Inde ainsi diversifier son \u00e9conomie et sa croissance devance aujourd'hui celle de la Chine, selon une r\u00e9cente \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Harvard le sous- continent devrait rester le principal moteur de l'\u00e9conomie mondiale jusqu'en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:47 > 0:11:05) [91%] : \r\nNous partons maintenant pour le Liban depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie le pays accueille plus d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s et certains entrepreneurs ont d\u00e9cid\u00e9 d'y voir une opportunit\u00e9, ils d\u00e9veloppent de nouvelles technologies qui r\u00e9pondent aux besoins des r\u00e9fugi\u00e9s tout en cr\u00e9ant de l'emploi, portrait de ces entrepreneurs \u00e0 la fibre humanitaire avec lui, \u00e7a me Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:28) [91%] : \r\nUne \u00e9quipe de jeunes, un coeur libanais qui rend visite \u00e0 une famille de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, ce n'est pas une image habituelle mais au Liban, la crise des r\u00e9fugi\u00e9s a ouvert des perspectives aux entrepreneurs du num\u00e9rique ou sa marine toi au nord- est de Beyrouth, un village \u00e0 flanc de montagne en hiver avec la neige, la famille qui vit ici coup\u00e9e du monde, les b\u00e9n\u00e9ficiaires id\u00e9aux pour l'\u00e9quipe de son petit bo\u00eetier connect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:29 > 0:11:40) [88%] : \r\nCe bo\u00eetier mesure les donn\u00e9es de temp\u00e9ratures plus les envoie au HCR afin qu'il puisse les analyser et qu'ils puissent aider les r\u00e9fugi\u00e9s de mani\u00e8re plus efficace et plus tard on pourra facilement ajouter les d\u00e9tecteurs de fum\u00e9e ou de gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:40 > 0:11:51) [93%] : \r\nEn quelques secondes, le bo\u00eetier install\u00e9 connectant ainsi Ali, sa femme et ses 5 enfants \u00e0 l'ONU, si cet hiver pourra d\u00e9terminer en temps r\u00e9el les besoins de la famille en combustible pour se chauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:51 > 0:11:59) [91%] : \r\nC'\u00e9tait en hiver, la distribution de masques souvent chaotique, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je n'ai pas eu de mazout, peut-\u00eatre qu'avec ce bo\u00eetier, la situation va s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:59 > 0:12:13) [88%] : \r\nDes inventions num\u00e9riques sur mesure pour am\u00e9liorer la vie des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est le pari de Mike Clark en 2016, il a organis\u00e9 une comp\u00e9tition \u00e0 4 pour l'honneur pour ce ce jeune am\u00e9ricain le Liban pourrait devenir un mod\u00e8le dans ce secteur en pleine expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:13 > 0:12:32) [87%] : \r\nD'avoir une arme a fait avec le grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s, les d\u00e9fis en termes de veille et de communication sont \u00e9normes, il y a des opportunit\u00e9s uniques au Liban pour cr\u00e9er des solutions gr\u00e2ce aux jeunes talents locaux si on combine les d\u00e9fis au talon on pourra cr\u00e9er des inventions \u00e0 caract\u00e8re humanitaire, il est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:32 > 0:12:46) [89%] : \r\nOui enfin \u00e7a d\u00e9crocher un contrat avec l'ONU pour installer 300 bo\u00eetier \u00e0 travers le pays d'ici octobre un mod\u00e8le \u00e9conomique prometteur qui attire aussi des entrepreneurs chevronn\u00e9s comme s'y atteler Galli, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un jeu vid\u00e9o pour les enfants syriens qui ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:47 > 0:12:57) [91%] : \r\nC'\u00e9tait Vostes initiative \u00e9tait d'aider les enfants \u00e0 apprendre \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire en arabe \u00e0 travers un jeu qui a beaucoup de techniques qui les aideront \u00e0 apprendre vite et facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:58 > 0:13:10) [87%] : \r\n\u00e7a me donnerait les fastes l'\u00e9glise face \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s tr\u00e8s jeunes et de plus en plus connect\u00e9 les innovations num\u00e9riques seront peut-\u00eatre le moyen d'am\u00e9liorer le quotidien tout en cr\u00e9ant des emplois aux populations qui les accueille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:11 > 0:13:30) [92%] : \r\nEn athl\u00e9tisme, la derni\u00e8re course de la saison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevante pour la vaudoise L\u00e9a Sprunger hier soir \u00e0 Bruxelles, la m\u00e9daill\u00e9e de bronze aux championnats d'Europe, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite d\u00e9bord\u00e9es dans son 400 m\u00e8tres haies lors de la finale de la Ligue de diamant au couloir 8 il y a Sprunger a termin\u00e9 7\u00e8me en 55 secondes 98, son plus mauvais temps de la saison, et de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:30 > 0:13:34) [90%] : \r\nLa course a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine Dalila moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:39 > 0:13:56) [92%] : \r\nEn tennis Roger Federer affrontera cette nuit l'espagnol Feliciano Lopez au 3\u00e8me tour de l'US Open, et cela alors que l'h\u00e9catombe se poursuit chez les t\u00eates de s\u00e9rie que de la moiti\u00e9 d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s apr\u00e8s une semaine hier c'est John Isner et Marine, qui ont d\u00fb plier bagage Michel vitryat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:57 > 0:15:21) [90%] : \r\nJohn Isner, le g\u00e9ant am\u00e9ricain, qui quitte le cort\u00e8ge vaincu dr\u00f4le de tournoi Flushing Meadows litt\u00e9ralement d\u00e9capit\u00e9 de ses t\u00eates de s\u00e9rie, ce sont d\u00e9sormais des joueurs comme charge RFA bitume en balay\u00e9e par ses t\u00eates de s\u00e9rie qui ont les honneurs de l'interview d'apr\u00e8s- match et l'Allemand n'a rien vol\u00e9, il s'est impos\u00e9 d'ailleurs en 3 sets 6 3 6 4 7 6 face \u00e0 John Isner sur les 32 t\u00eates de s\u00e9rie, plus de la moiti\u00e9 sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s hier, outre John Isner Marine qui a capitul\u00e9 face \u00e0 Schwarzman, si l'on ajoute tous les top 10 bless\u00e9s avant la comp\u00e9tition, ce tournoi du Grand Chelem, a du mal \u00e0 passionner les amateurs, la liste est longue de ceux qui n'ont fait que de la figuration Dimitrov Alexander Nick Kyrgios du coup, cela peut-\u00eatre l'ann\u00e9e d'un jeune peut-\u00eatre celle de Dennis chapeau bas loft, tombeur de Tsonga au 2\u00e8me tour et qui a \u00e9limin\u00e9 hier les Britanniques demande sur abandon au 4\u00e8me set chapeau le Canadien, issu des qualifications, cette h\u00e9catombe, c'est en tout cas l'affaire de Nadal et de Federer, m\u00eame si le B\u00e2lois n'a gu\u00e8re convaincu lors de ses 2 premiers matches gagn\u00e9s difficilement en 5 sets, il affronte la nuit prochaine, Feliciano Lopez 32\u00e8me joueur mondial, contre qui il n'a jamais perdu en 16 confrontations directes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:24 > 0:15:29) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et ce match Federer- Lopez c'est \u00e0 suivre cette nuit aux alentours de une heure du matin, en Direct sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:31 > 0:15:51) [93%] : \r\nDemain \u00e0 Apples, dans le canton de Vaud se tiendra un concours de fus\u00e9es \u00e0 eau fus\u00e9es \u00e0 eau : vous avez bien entendu organis\u00e9e par des \u00e9tudiants de l'EPFL, cette rencontre n'est pas aussi \u00e9trange qu'elle puisse para\u00eetre au-del\u00e0 de l'aspect Guy et bricolage cette occupation est cens\u00e9 d\u00e9velopper l'int\u00e9r\u00eat de la population pour la science et la technologie, explications avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:51 > 0:15:56) [82%] : \r\n3 \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:56 > 0:16:26) [86%] : \r\nDe Cap Canaveral de ou de Ba\u00efkonour un Champ \u00e0 l'ouest de Lausanne s'agissait essentiellement du bricolage, il y a pas vraiment il et pourtant le but de cet ing\u00e9nieur de lait PFL est bel et bien de faire d\u00e9coller fus\u00e9es de simples bouteilles en PET air est sous pression de la fus\u00e9e va expulser l'eau pour sortir de la bouche de la de la bouteille et quand cette eau va sortir la fus\u00e9e a d\u00e9coll\u00e9 et 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:28 > 0:16:37) [93%] : \r\nLes fus\u00e9es \u00e0 eau d\u00e9passe les 100 m\u00e8tres de hauteur avant de retomber aujourd'hui des Australiens, on voit des fus\u00e9es \u00e0 plus de 400 m\u00e8tres de hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:17:11) [83%] : \r\nRetour \u00e0 Lausanne avec la fus\u00e9e plus \u00e9labor\u00e9e que les bouteilles en PET, on a ici donc la coiffe o\u00f9 l\u00e0, dans cette coiffe on va retrouver en fait tous les \u00e9l\u00e9ments pour le le parachute, donc l\u00e0 on le parachute qui se trouve ici, donc c'est simplement compos\u00e9 de sacs-poubelle de scotch et puis de ficelles L \u00e0 maintenant, il faut pomper jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s 6 bars, c'est vrai, qui vient juste de l'eau, de l'air, type d'une le coude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:18 > 0:17:25) [83%] : \r\nPar instants pour bricoleur inspir\u00e9 au domaine de recherche pour ing\u00e9nieurs en mal d'espace la fus\u00e9e \u00e0 eau pas si loufoque que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:17:42) [86%] : \r\nVous imaginez en fait faire des tests d'abord sur les fus\u00e9es \u00e0 eau pour apr\u00e8s passer sur des fus\u00e9es \u00e0 poudre un peu plus performante qu'on fait les fus\u00e9es \u00e0 eau : \u00e7a peut \u00eatre en fait un petit peu la clef de vo\u00fbte pour pouvoir tester les syst\u00e8mes embarqu\u00e9s, avant de passer sur des des syst\u00e8mes un peu plus cons\u00e9quent et puis avec un un budget vraiment r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:42 > 0:17:52) [90%] : \r\nEnsuite, les fus\u00e9es \u00e0 eau : un train de retard \u00e0 rattraper, d\u00e8s ce week- end lors d'un championnat o\u00f9 se m\u00e9langeront, passionn\u00e9 et n\u00e9o-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:55 > 0:18:09) [93%] : \r\nEt nous vous proposons d\u00e8s ce samedi, un nouveau rendez- vous vous retrouverez d\u00e9sormais chaque semaine dans ce journal, le meilleur de l'\u00e9mission nouveau c'est parti avec pour commencer un reportage sur le monde de la presse qui fait de plus en plus appel aux Lecteurs reporters eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:16 > 0:18:18) [77%] : \r\nMoi je pas plus de 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:24 > 0:18:37) [86%] : \r\nSalut c'est un et m\u00e9diatique a secou\u00e9 la presse \u00e9crite en Suisse, fin de l'hebdo plans sociaux \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le papier banal et se cherche un nouveau mod\u00e8le parmi les pistes explor\u00e9es, l'utilisation des Lecteurs reporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:39 > 0:18:47) [86%] : \r\nLui, c'est Daniel Aebersold riverains de l'depuis des ann\u00e9es et enfin retrait\u00e9, il peut se consacrer tout entier \u00e0 sa passion : la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:47 > 0:18:49) [84%] : \r\nComme l\u00e0 il y a les miens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:52 > 0:19:00) [88%] : \r\nSouvent fait des photos sur le vif, donc je les envoie bonsoir Philippe Jeanneret \u00e0 quoi 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:00 > 0:19:11) [92%] : \r\nDes images qui ne sont donc pas destin\u00e9s \u00e0 rester planquer dans ses tiroirs le but c'est de partager et comme c'est sa passion Daniel le fait gratuitement, il fait partie de ce que l'on nomme les Lecteurs reporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:12 > 0:19:16) [91%] : \r\nIci, des photos comme celles de Daniel, on en re\u00e7oit 400 par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:16 > 0:19:29) [88%] : \r\nEt services sur une page comme vous voyez l\u00e0 et on a des journalistes qui en gros 18 heures sur 24 consulter cette page en permanence chaque 5 10 minutes pour savoir ce qu'il a de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:30 > 0:19:36) [90%] : \r\nParce qu'en dehors des paysages et des chatons, on re\u00e7oit aussi des infos, une bonne dose de faits divers surtout mais pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:19:58) [80%] : \r\nA quand m\u00eame quand m\u00eame quelques grands coups gr\u00e2ce \u00e7a montre d'un fou du volant qui voulait semer la police et puis qui s'est fait finalement abattre en pleine ville, ce qui sont des th\u00e8mes sur lesquels avec un \u00e9norme voisinage, elle avait des photos de relativement bonne qualit\u00e9, tout \u00e7a \u00e9tait \u00e9videmment \u00e0 l'origine de 2 sujets de d'importance autre que les incendies et tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:59 > 0:20:09) [92%] : \r\nLe concept n's\u00e9duit pas que les gratuits les appels au lecteur reporter se multiplient dans les pages des quotidiens r\u00e9gionaux, certains proposent une r\u00e9mun\u00e9ration qui peut aller jusqu'\u00e0 100 francs pour une publication papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:12 > 0:20:37) [90%] : \r\nLecteur reporter pour moi, c'est un marqueur tumoral qui indique que la presse est malade, mais \u00e7a on le sait d\u00e9j\u00e0, mais surtout qu'on est au stade terminal, la presse utilise lecteur reporter pour faire des \u00e9conomies, mais \u00e7a montre aussi et c'est et c'est un bon choix cela mais \u00e7a montre aussi qu'elle choisit m\u00eame porte quoi pour atteindre ses buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:37 > 0:20:42) [93%] : \r\nEt la question qui \u00e9merge face au d\u00e9veloppement de ce type de contenu, c'est bien, mais que font les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:42 > 0:20:56) [86%] : \r\nLes r\u00e9dactions sont d\u00e9garnis parce que les journalistes en confin\u00e9, de plus en plus \u00e0 des t\u00e2ches de r\u00e9daction qui sont scotch\u00e9es l'\u00e9talement d'escalier arrive plus \u00e0 sortir, ce qui montre un appauvrissement du journalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:56 > 0:20:59) [82%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 20 minutes en confirmant un manque de ressources humaines et financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:59 > 0:21:13) [86%] : \r\nC'est la r\u00e9alit\u00e9 de 20 Minutes c'est effectivement \u00e7a \u00e7a veut pas dire que c'est dans ce sens-l\u00e0 lecteur reporter mais c'est devenu c'est devenu une b\u00e9quille \u00e0 \u00e7a, \u00e7a ce probl\u00e8me structurel de la presse et non pas sp\u00e9cialement 20 Minutes qui a tr\u00e8s peu monde pour aller sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:14 > 0:21:25) [79%] : \r\nPour l'instant, les Lecteurs reporters ressemble plus \u00e0 Daniel, qui a une horde de chasseurs de scoop mais c'est certain, quand les r\u00e9dactions se d\u00e9peuplent faire travailler gratuitement les Lecteurs que nous s\u00e9duire plus d'un titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:29 > 0:21:29) [95%] : \r\nComment Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:29 > 0:21:45) [92%] : \r\nC'est le monde en changeant notre mani\u00e8re de produire et de consommer, c'est une des grandes questions de la d\u00e9cennie, \u00e0 laquelle nouveaux m\u00e9dias aiment bien se frotter parmi les progr\u00e8s possibles en la mati\u00e8re, la r\u00e9duction du gaspillage alimentaire \u00e0 ce jeu- l\u00e0, le Danemark, champion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:45 > 0:22:02) [95%] : \r\nDes v\u00e9los, des canaux avec vue sur la mer du Nord, bienvenue \u00e0 Copenhague, la capitale du Danemark depuis 5 ans Copenhague est aussi devenue la capitale europ\u00e9enne, voire mondiale de la lutte contre le gaspillage alimentaire, le pays a r\u00e9duit de 25 pourcent le le volume de nourriture jet\u00e9e \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:03 > 0:22:07) [78%] : \r\nVoil\u00e0, oui, oui et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:11 > 0:22:18) [86%] : \r\nTout a commenc\u00e9 en 2009 avec C\u00e9line, la jeune activiste danoise, lance alors l'association Stop estime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:49) [92%] : \r\nCes mots frappent les consciences et convertissent tout le pays \u00e0 la r\u00e9duction des d\u00e9chets alimentaires en 2011 : le gouvernement lance un plan national et investit des millions de francs de subventions dans les initiatives visant \u00e0 r\u00e9duire le gaspillage parmi ces initiatives, les foules, une cha\u00eene de supermarch\u00e9s qui commercialisent \u00e0 bas prix les invendus de la grande distribution en 2015, l'inauguration se fait en grandes pompes en pr\u00e9sence du gouvernement et m\u00eame de la princesse du Danemark.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:53 > 0:23:02) [94%] : \r\nPlus r\u00e9cemment, ce sont les applications mobiles qui prennent une importance grandissante nous rencontrons Sebastian dans un des plus grands march\u00e9 couvert de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:06) [90%] : \r\nSebastian c'est l'un des 2 fondateurs de l'application mobile your local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:08 > 0:23:19) [92%] : \r\nT\u00e9l\u00e9charger par 85000 personnes depuis son lancement en 2015, il y a un bilan l'id\u00e9e et les restaurateurs \u00e0 valoriser les invendus au lieu de les jeter \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:19 > 0:23:33) [87%] : \r\nCe probl\u00e8me voil\u00e0 par exemple ce bar \u00e0 salade on quand ils ont pr\u00e9par\u00e9, trop de salades, ils peuvent rapidement faire une gr\u00e8ve sur l'application indemne et les utilisateurs qui les suivent re\u00e7oive la notification et cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:35 > 0:23:38) [97%] : \r\nPour les restaurateurs, c'est un outil tr\u00e8s simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:39 > 0:24:03) [84%] : \r\nMauvais absent sur sa retraite quand il nous reste des salades, je peux l'\u00e9crire dans l'application, j'appuie sur cr\u00e9er une autre et alors en en cependant tous ceux qui nous suivent sur Lyon locale la re\u00e7oivent sur leur t\u00e9l\u00e9phone, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne, \u00e7a marche comme \u00e7a et tu vois \u00e7a prend juste quelques secondes et peut aussi \u00e7a booste un peu innovante et on puisse \u00e7a \u00e9vite le gaspillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:06 > 0:24:18) [94%] : \r\nLe job de Sebastian c'est d'aller rencontrer les restaurateurs et de les convaincre de devenir membre de l'application Union locale dans ce march\u00e9, ils sont 15 avoir d\u00e9j\u00e0 adh\u00e9r\u00e9 au concept.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:19 > 0:24:31) [90%] : \r\nEn fait, je suis venu ici pour aller d\u00e9marcher les magasins et tu sais quand on explique l'enjeu de ce que nous faisons les gens r\u00e9agissent de mani\u00e8re tr\u00e8s positive et Elior local ne se limite pas au restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:34 > 0:24:35) [67%] : \r\nNon, il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:35 > 0:25:03) [83%] : \r\nIl y a 16 heures, alors l\u00e0 on va chez Irma, c'est une grande cha\u00eene de supermarch\u00e9s au Danemark qu'en g\u00e9n\u00e9ral les supermarch\u00e9s gaspille de plus gros volumes que les restaurants, l\u00e0 on parle de tonnes de nourriture un oui, on voit que, et nous on travaille vraiment \u00e0 aider les supermarch\u00e9s \u00e9liminer ce gaspillage Wazak mais \u00e7a, nous sommes l\u00e0, il y a une offre en cours sur l'application diable non et \u00e0 la, on va voir ce qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:07 > 0:25:16) [93%] : \r\nOn a une offre sur le jambon bio, il n'est pas encore p\u00e9rim\u00e9 et en fait on donne gratuitement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:17 > 0:25:27) [94%] : \r\nDe la nourriture gratuite dans les supermarch\u00e9s, le symbole est fort et c'est le r\u00e9sultat d'une politique globale qui a permis \u00e0 des applications comme mesure local de grandir rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:29 > 0:25:33) [82%] : \r\nAlors voil\u00e0 pourquoi tenter de course et 16 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:25:49) [92%] : \r\n\u00e0 la base dure local ses 2 potes qui ont cr\u00e9\u00e9 une cha\u00eene de SMS pour r\u00e9cup\u00e9rer les invendus de la boulangerie de leur quartier, 2 ans plus tard, ils sont une dizaine d'employer ont remport\u00e9 plusieurs prix pour les Start-Up innovantes et touchent des subventions de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:50 > 0:26:18) [93%] : \r\nAth\u00e8nes la bon, c'est surtout une question d'\u00e9tat d'esprit, mais les mentalit\u00e9s ne peuvent pas changer du jour au lendemain, oui, je crois qu'il faut une prise de conscience \u00e0 tous les niveaux, au niveau politique, au niveau des entreprises au niveau individuel, il faut aussi des Start-Up comme nous mais je pense que ce sont les gens chez eux qui doivent devenir plus efficace avec le gaspillage alimentaire une belle ouais faut mais franchement, c'est un gros changement d'\u00e9tat d'esprit qui est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:19 > 0:26:33) [93%] : \r\nChanger les mentalit\u00e9s en Suisse, le chemin est encore long, direction Z\u00fcrich Claudio Beretta est l'auteur d'une th\u00e8se universitaire qui fait r\u00e9f\u00e9rence, son \u00e9valuation des quantit\u00e9s de nourriture gaspill\u00e9e en Suisse, donnent le vertige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:34 > 0:26:52) [92%] : \r\nEn Suisse, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s plus de 2 millions de tonnes de nourriture sans gaspill\u00e9s par an, \u00e7a correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 140000 camions qui font une file de Z\u00fcrich \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:54 > 0:27:04) [93%] : \r\nMentalit\u00e9s changent tr\u00e8s lentement avec 300 kilos de nourriture gaspill\u00e9e par habitant la Suisse est un des moins bons \u00e9l\u00e8ves de l'Europe, on est loin de l'engagement politique fort du Danemark.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:05 > 0:27:15) [88%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la copie de la Migros on c\u00e8de une partie des marchandises invendues \u00e0 des organisations comme table Suisse qui distribue cette nourriture aux institutions d'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:16 > 0:27:33) [90%] : \r\nTout Koudougou une application danoise concurrent de Lyon local a fait son entr\u00e9e en Suisse au mois d'octobre 2016 malgr\u00e9 des milliers de t\u00e9l\u00e9chargement, l'utilisation de l'application n'est pas encore rentr\u00e9 dans les habitudes, le march\u00e9 suisse n'a pas encore vraiment pris au concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:34 > 0:27:48) [84%] : \r\nLes quantit\u00e9s sont pas assez important pour pouvoir dire que c'est qui en b\u00e9n\u00e9fice \u00e9conomique qui a un impact sur les finances de l'entreprise, donc pour l'instant, c'est vraiment plus une d\u00e9marche peut dire \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:50 > 0:28:03) [95%] : \r\nLes Danois n'ont pas dit leur dernier mot pour tenter de convertir la Suisse \u00e0 la lutte contre le gaspillage alimentaire dans la foul\u00e9e de Toulouse l'application dure local est actif depuis une semaine dans 3 villes, Z\u00fcrich, B\u00e2le et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:08 > 0:28:17) [87%] : \r\nVoler sans faire de bruit ni polluer, c'est possible, la Start-Up valaisanne hangar 55 a d\u00e9velopp\u00e9 un mod\u00e8le d'avion de voltige qui ne fonctionne qu'\u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:18 > 0:28:36) [79%] : \r\nC'est extr\u00eamement assez extr\u00eame, on sent le vent, on entend l'air diff\u00e9remment aussi dehors, on en fonction du fonction des figures qu'on fait, donc nous, on est beaucoup plus au contact, en fait, avec l'air avec le monde en fait tout ce qui existe l\u00e0- haut, qu'avec un avion et essence sont \u00e2g\u00e9s pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:39 > 0:28:43) [83%] : \r\nSi on n'est pas connect\u00e9 \u00e0 ce monde ext\u00e9rieur \u00e0 ce monde des oiseaux, si je veux leur dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:44 > 0:28:55) [90%] : \r\nSi cet avion de voltige ne fait pas de bruit, c'est qu'il fonctionne uniquement \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est la Start-Up valaisanne hangar 55 il a d\u00e9velopp\u00e9 avec ses 120 batteries cet appareil attend une heure d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:55 > 0:29:01) [95%] : \r\nDonc il y a dans cet avion il y a peu pr\u00e8s 160 kilos de batteries, c'est presque 50 pourcent du du poids de l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:02 > 0:29:20) [86%] : \r\nS\u00e9bastien Demorand a travaill\u00e9 10 ans avec cela rime pour lui, l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 tous les avantages, pas de bruit ou 2 et c'est pas tout le moteur \u00e9lectrique est plus robuste et plus s\u00fbr que celui \u00e0 essence parce qu'ils ne risquent pas d'exploser et c'est nettement moins co\u00fbteuse, hein, 2 tiers du prix d'un avion standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:21 > 0:29:57) [89%] : \r\nComme moteur essence standard sera des fondements vraiment mauvais qu'on peut dire, c'est 35 pourcent de de rendement, donc on va dire que l'\u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent voire voire plus par la chaleur, mais je ne suis absolument pas assez avanc\u00e9e avion dans un moteur \u00e9lectrique, on parle de rendement de plus de 95 pourcent donc donc on a 3 4 pourcent le le reste c'est 5 pourcent de de la propulsion, donc on a, on arrive en fait sur une technologie qui fait juste du sens qu'on ne sait m\u00eame pas de l'\u00e9cologie, juste une technologie qui est l\u00e0 qui se d\u00e9veloppent tr\u00e8s vite, chaque ann\u00e9e, elle devient mieux et on arrive, on arrive vraiment \u00e0 faire des choses exceptionnelles avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:58 > 0:30:09) [86%] : \r\nL'avion a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 d'abord dans cette buvette de l'a\u00e9rodrome de Rarogne aujourd'hui, une bi\u00e8re avec lui, Thomas formateur, un des 2 fondateurs de la Start-Up, ces salari\u00e9s puce qui lui a donn\u00e9 envie de se lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:10 > 0:30:26) [83%] : \r\nNon, non, tout le monde en noir \u00e0 trouver des solutions plus plus \u00e9conomique et que \u00e9cologique aussi, pour le pour le pour le pour le pour voyager et on pensait, l\u00e0 c'est vraiment le temps de commencer avec arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but de de voltige \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:26 > 0:30:36) [97%] : \r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 l'Association du transport a\u00e9rien international \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, on a demand\u00e9 au directeur des affaires internationales s'il pensait lui aussi que l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait l'avenir de l'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:36 > 0:30:54) [91%] : \r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 fait partie de notre avenir, mais c'est pas la seule solution possible, donc il y a aussi l'usage des biocarburants, les solutions op\u00e9rationnelles les nouveaut\u00e9s technologiques de d'appareils de moteurs qui rentrent sur le march\u00e9 aujourd'hui est un meilleur usage des infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:55 > 0:31:13) [90%] : \r\nLes avions de ligne ne sont pas encore pr\u00eats, mais pour l'\u00e9quipe gu\u00e8re 55 ce n'est que le d\u00e9but d'un futur tout \u00e9lectrique ne s'y rendra gentiment avec des petits avions pour commencer le sien, sera sur le march\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine, la Start-Up travaille aussi sur une version 2 places qui devrait \u00eatre pr\u00eate ici 2 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 des commandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:17 > 0:31:25) [91%] : \r\nVoil\u00e0 nouveau m\u00e9dia, c'est fini pour cette semaine et si vous n'arrivez pas \u00e0 vivre sans nous suivez-nous tous les jours sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:27 > 0:31:36) [96%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 pour le le journal d'ici l\u00e0 passez un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toute \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:44 > 0:31:47) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:39 > 0:32:46) [82%] : \r\nAlors, comment vas-tu, bah pas mal oui bien bien bien bien bien, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:53 > 0:32:56) [80%] : \r\nNon g\u00eanants : g\u00eanants prendra en fait super merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:25 > 0:33:28) [76%] : \r\nC'est le lot 3 minutes c'est interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:30 > 0:33:34) [87%] : \r\nMoi, j'aime quand c'est 2 minutes 30, alors vous, je sais, \u00e7a vous fait stresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:35 > 0:33:47) [91%] : \r\nMoi, \u00e7a ne la petite dose d'adr\u00e9naline \u00e0 alors le jeu de mot le plus court et le plus beau de la langue fran\u00e7aise, c'est l'amour est une joie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:49 > 0:33:52) [62%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 effet IT et de grave erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:54 > 0:34:00) [95%] : \r\nL'amour est une joie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re non c'est un jeu de mots, l'amour est une joie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:01 > 0:34:06) [74%] : \r\nDonc, et, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 maire, grave erreur c'est joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:18 > 0:34:20) [87%] : \r\nQuel est l'anagramme de soigneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:32 > 0:34:33) [85%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:35 > 0:34:38) [77%] : \r\nC'est ce qui c'est, c'est Gelluck dans le chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:39 > 0:34:47) [86%] : \r\nUne fois, je les crois\u00e9s sur sur un plateau ici et j'ai dit : mais comment vous l'avez trouv\u00e9, il m'a dit, en jouant au Scrabble avec ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:50 > 0:34:53) [88%] : \r\nEt il en a fait un outil de pour pour le chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:55 > 0:34:57) [93%] : \r\nVoil\u00e0, vous avez votre dose maintenant, vous allez \u00eatre sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:24 > 0:35:25) [98%] : \r\nMais voil\u00e0 ce que je voulais entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:28 > 0:39:06) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies se d\u00e9veloppent, par moments, mais l'activit\u00e9 d'averses devraient se maintenir cet apr\u00e8s- midi, les am\u00e9liorations, ce sera surtout pour la journ\u00e9e de dimanche, laisse de la Suisse se trouve en ce moment sous des restes de perturbations et \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est une tra\u00eene active qui s'est mis en place sur l'ouest, les pr\u00e9cipitations arrivent dans un courant nord- est l'explication : il ne faut pas la chercher tr\u00e8s loin, nous sommes actuellement sous un couloir d\u00e9pressionnaire qui se trouve sur le nord de l'Europe, il va se d\u00e9caler tr\u00e8s lentement vers l'Est, dans les heures qui viennent demain par contre \u00e0 l'arri\u00e8re, les pressions seront \u00e0 la hausse, le soleil va gagner du terrain, les temp\u00e9ratures seront \u00e9galement \u00e0 la hausse, cet apr\u00e8s- midi, l'activit\u00e9 d'averses pas poursuivent sur tous les versants nord des Alpes, elles pourront parfois prendre la forme orageuse nous dit m\u00e9t\u00e9o suisses elles vont se tasser, par effet de barrages le long des Pr\u00e9alpes les cumuls pourront \u00eatre localement importants la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 2000 ma\u00eetres quant aux \u00e9claircies, elles pourront encore se d\u00e9velopper, mais elles seront timides, on va plut\u00f4t les trouver sur les r\u00e9gions de plaine sur l'ouest du Plateau autour du Lehman dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore au Tessin, c'est l\u00e0 o\u00f9 elles auront le plus de chances de se d\u00e9velopper, ce soir, les pr\u00e9cipitations vont principalement se le long des Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est avec encore quelques d\u00e9bordements sur les Alpes valaisannes sur les Grisons sur l'ouest, par contre bien va peu \u00e0 peu se mettre en place, les temp\u00e9ratures seront tr\u00e8s fra\u00eeches pour un d\u00e9but septembre, on ne devrait pas d\u00e9passer cet apr\u00e8s- midi, les 16 \u00e0 17 degr\u00e9s au nord 18 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore 21 au Tessin, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur nord ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne, notamment sur les cr\u00eates des Alpes, la bise va souffler sur le plateau, il sera assez timide mais attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages, ces derni\u00e8res pourront \u00eatre soumis demain matin notre perturbation, les nuages, des pr\u00e9cipitations tra\u00eeneront encore un peu le long des Pr\u00e9alpes sur le quart nord- est ailleurs, le temps sera sec, les \u00e9claircies seront de retour et pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre belle sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi, une perturbation va s'\u00e9vacuer un peu plus, peu ou plus de pr\u00e9cipitations et surtout bien cette fois, le soleil devrait gagner du terrain en toutes r\u00e9gions celui qui pourrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux en fin de journ\u00e9e sur l'extr\u00eame ouest ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, avec peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s qui vont appara\u00eetre les temp\u00e9ratures vont donc remonter demain matin, ce sera encore assez frais en moyenne 8 \u00e0 10 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine bel apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau autour du aimant 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 24 au Tessin se resserre le maximum pour la Suisse, la limite du 0 degr\u00e9 va quant \u00e0 elle, remonter vers 2500 m\u00e8tres pour terminer les vents seront faibles \u00e0 tous les niveaux, situation qui devrait s'accompagner d'un r\u00e9gime de brise ne calme sur le plateau, autour de l'mais quand m\u00eame avec une petite tendance nord- voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous retrouvez le magazine Faut pas croire tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T01:52:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709621545", "durationSec": 126, "title": "FRIGO MI WEEKEND FUSEE D'EAU_RTS000001243615", "excerpt": "Des \u00e9tudiants de l'EPFL fabriquent des fus\u00e9es \u00e0 eau qui peuvent atteindre plusieurs centaines de m\u00e8tres de hauteur. Ils organisent un concours \u00e0 Apples le 03.09.2017 pour sensibiliser la population aux sciences et aux technologies.", "remarks": "Le pr\u00e9sentateur annonce Yannis Granier comme l'auteur de ce reportage mais le script indique C. Le Pomellec.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["LANCEUR SPATIAL", "ING\u00c9NIERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621546", "durationSec": 135, "title": "MI BOOM ECONOMIQUE INDE V2_RTS000001246064", "excerpt": "L'Inde conna\u00eet un d\u00e9veloppement \u00e9conomique important. L'accession de nouvelles couches de la population \u00e0 la classe moyenne cr\u00e9e des opportunit\u00e9s pour des entrepreneurs et pour des marques \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 l'image du maroquinier Bally.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LE POMELLEC, Camille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW DELHI"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1621389"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621547", "durationSec": 21, "title": "MI ECAB 3_RTS000001246059", "excerpt": "Les membres du PLR sont rassembl\u00e9s \u00e0 la f\u00eate du PLR Suisse \u00e0 Auvernier. La veille, les parlementaires PLR ont d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 3 candidats, comprenant le conseiller national tessinois Ignazio Cassis, la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Moret et le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet \u00e0 la succession du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter."}, {"internalArchiveId": "AA1709621548", "durationSec": 90, "title": "MI HOUSTON_RTS000001246089", "excerpt": "Le Liban h\u00e9berge de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s. Des jeunes entrepreneurs, alliant sens des affaires et pr\u00e9occupations humanitaires, d\u00e9veloppent des produits et services num\u00e9riques sp\u00e9cifiquement destin\u00e9s \u00e0 cette population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1709621549", "durationSec": 22, "title": "MI JOURNEE PLR 2_RTS000001246076", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger a obtenu la 7e place lors du 400 m\u00e8tres haies dames durant le meeting d'athl\u00e9tisme de Bruxelles Memorial Van Damme comptant pour la Ligue de Diamant.", "thematicGeographicals": ["AUVERNIER"], "thematicThemes": ["F\u00caTE"], "thematicPersons": ["COUCHEPIN, PASCAL", "VILLIGER, KASPAR", "GOESSI, PETRA"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621550", "durationSec": 128, "title": "MI LIBAN TECHNOLOGIE REFUGIES_RTS000001246045", "excerpt": "Beaucoup de t\u00eates de s\u00e9rie ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es lors de la premi\u00e8re semaine de l'US Open de tennis. Le joueur allemand Misha Zverev s'est impos\u00e9 en trois sets 6-3 6-4 7-6 face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner. Un jeune joueur pourrait cr\u00e9er la surprise, par exemple le Canadien Denis Shapovalov, issu des qualifications.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHARAF, Wissam", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIBAN"], "thematicThemes": ["AIDE HUMANITAIRE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "ENTREPRISE", "INVENTION (TECHNIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621551", "durationSec": 27, "title": "MI SPRUNGER_RTS000001246033", "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["DIAMOND LEAGUE", "400 M\u00c8TRES HAIES", "DAMES"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621552", "durationSec": 89, "title": "MI US OPEN_RTS000001246078", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709621570", "summary": "Rues de New Delhi avec trafic automobile dense. Livreur amenant des fruits et des l\u00e9gumes au domicile d'un client. Ext et int d'un entrep\u00f4t de commerce de fruits et l\u00e9gumes en ligne. Itw du confodateur de l'entreprise Grofers. Vitrines des magasins de luxe Louis Vuitton et Dior. Int d'une boutique Bally dans un centre commercial. Itw du pr\u00e9sident du responsable de l'alliance Bally-reliance Brands. Pi\u00e9tons marchant dans les rues.", "id": "1621389", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "PRODUIT DE LUXE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["NEW DELHI"], "visualCorporations": ["BALLY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Duplex Auvernier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709441", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033253", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-14786AA7-5B56-488B-865E-8F7552384095", "internalArchiveId": "14786AA7-5B56-488B-865E-8F7552384095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse al\u00e9manique analyse le r\u00e9sultat des primaires du PLR", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "summary": "En Suisse al\u00e9manique, la presse salue ce samedi \"une victoire d'\u00e9tape \u00e9clatante\" pour Pierre Maudet, mais une majorit\u00e9 des m\u00e9dias estime que cette victoire profitera \u00e0 Ignazio Cassis. Le Tessinois continue d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme le grand favori.\r\n\r\n* * La presse al\u00e9manique analyse le r\u00e9sultat des primaires du PLR 12h30: revue de presse ARNAUD \r\nEt en Suisse al\u00e9manique, la presse salue ce matin...  \"une victoire d'\u00e9tape \u00e9clatante\".... pour Pierre Maudet. \r\nMais une majorit\u00e9 des m\u00e9dias estime tout de m\u00eame qu'elle profitera.... finalement... \u00e0 Ignazio Cassis. \r\n Alain Arnaud... le Tessinois continue d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme le grand favori.... m\u00eame si le Genevois fait forte impression .\r\nLe suspense reste entier, m\u00eame si Ignazio Cassis est \u00ab presque d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu \u00bb, \u00e9crit le Blick, qui \u00e9crit pourtant que les chances de Pierre Maudet sont intactes. Le Tages Anzeiger et le Bund imaginent d\u00e9j\u00e0 le Genevois, en s\u00e9ance du conseil f\u00e9d\u00e9ral, arracher Johann Schneider-Ammann ou Guy Parmelin \u00e0 leur l\u00e9thargie. Bref, toute la presse al\u00e9manique salue le parcours sans fautes de Pierre Maudet. Idem pour le Sankt Galler Tagblatt et les Luzerner Nachrichten, mais \u00e7a ne suffira pas. Cassis l'emportera, c'est une bonne nouvelle pour la Suisse centrale et orientale, et leur prochaine candidate Karin Keller-Sutter ... \r\n Et que disent les journaux de la candidate... Isabelle Moret ? . \r\n. ils la pr\u00e9sentent comme le maillon faible du ticket. Le Tagi et le Bund se sont d'ailleurs gliss\u00e9 dans les coulisses du conclave, et r\u00e9v\u00e8lent qu'hier, le conseiller national genevois Beno\u00eet Genecand a hauss\u00e9 le ton pour d\u00e9noncer les lacunes d'Isabelle Moret. A tel point qu'une remise \u00e0 l'ordre a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire. Un participant f\u00e9licite le Genevois pour avoir os\u00e9 dire tout haut ce que certains pensent tout bas. Mais pour un autre membre du groupe, ces attaques venues du bout du lac ont au contraire renforc\u00e9 le camp des partisans de la Vaudoise.\r\nAlain Arnaud, Merci... Et ce soir, d\u00e8s 18h, l'\u00e9mission Forum reviendra sur la strat\u00e9gie mise en place par le PLR pour cette \u00e9lection tr\u00e8s attendue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8868008", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La presse al\u00e9manique analyse le r\u00e9sultat des primaires du PLR / 12H30_2017-09-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.09.2017"], "alternativeSummary": ["En Suisse al\u00e9manique, la presse salue ce samedi \"une victoire d\u2019\u00e9tape \u00e9clatante\" pour Pierre Maudet, mais une majorit\u00e9 des m\u00e9dias estime que cette victoire profitera \u00e0 Ignazio Cassis. Le Tessinois continue d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme le grand favori."], "variantIds": ["ece-8868008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T03:44:35Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMerci \u00e0 cet effet Maudet, on le sent aussi en Suisse al\u00e9manique, puisque la presse salue ce matin, une victoire d'\u00e9tape \u00e9clatante pour Pierre Maudet, mais une majorit\u00e9 des m\u00e9dias estime tout de m\u00eame qu'elle profitera finalement bel et bien \u00e0 Ignazio Cassis Alain Arnaud le Tessinois continue d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme le grand favori, m\u00eame si le Genevois fait forte impression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, le, le suspense reste entier, m\u00eame si il Cassis presque d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu \u00e9crit le Blick qui estime pourtant que les chances de Pierre Maudet sont intactes, le Tages-Anzeiger et le Bund imaginent d\u00e9j\u00e0 le Genevois en s\u00e9ance du conseil f\u00e9d\u00e9ral arracher il y aura une Schneider- Ammann ou Guy Parmelin \u00e0 leur l\u00e9thargie, bref, toute la presse al\u00e9manique salue le parcours sans faute de Pierre Maudet, idem pour le Sankt Galler Tagblatt ou les Luzerner Nachrichten, mais \u00e7a ne suffira pas Cassis l'emportera, c'est une bonne nouvelle pour la Suisse centrale et orientale et leur prochaine candidate Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [94%] :\r\nEt Alain, que disent les journaux de la candidate vaudoise Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [94%] :\r\nAlors il a il la pr\u00e9sent\u00e9 comme le maillon faible du ticket le tag et le Bund, ce sont d'ailleurs gliss\u00e9 dans les coulisses du conclave et r\u00e9v\u00e8lent qu'hier le conseiller national Genevois, Beno\u00eet Genecand a hauss\u00e9 le ton pour d\u00e9noncer les lacunes d'Isabelle Moret, \u00e0 telle point qu'une remise \u00e0 l'ordre a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire un participant f\u00e9licite le Genevois pour avoir os\u00e9 dire tout haut ce que certains pensent tout bas, mais pour un autre membre du groupe ces attaques venues du bout du lac ont au contraire renforc\u00e9 le camp des partisans de la Vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [92%] :\r\nAlain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T10:39:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-277B2A0E-5E44-464C-AE67-A8D0F1755E6D", "internalArchiveId": "277B2A0E-5E44-464C-AE67-A8D0F1755E6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR tessinois pourrait changer de tactique pour la succession de Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabio Abate, conseiller aux Etats tessinois;RTSINFO-TESSIN, Nicole della Pietra\r\nLe groupe PLR a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 trois pour la succession de Didier Burkhalter. Pierre Maudet a r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire, si bien qu'au Tessin, certains estiment qu'il faut privil\u00e9gier la comp\u00e9tence \u00e0 la provenance r\u00e9gionale.\r\n\r\n* * Le PLR tessinois pourrait changer de tactique pour la succession de Didier Burkhalter  12h30: PLR: Tessin change de tactique? DELLA PIETRA\r\nIls ont... moins... de trois semaines... pour convaincre.\r\nIgniacio Cassis... Pierre Maudet... et Isabelle Moret... reprennent ce matin leur b\u00e2ton de pellerin... pour s\u00e9duire les \u00e9lus des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nHier... le groupe lib\u00e9ral-radical... a d\u00e9cid\u00e9 de les pr\u00e9senter tous les trois. \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 20 septembre. \r\nMais certains candidats ont s\u00e9duit pluss que d'autres. \r\nC'est le cas... du Genevois... Pierre Maudet. \r\nSi bien qu'aujourd'hui.... au Tessin... certains PLR estiment qu'il faut privil\u00e9gier.... la comp\u00e9tence... et plus forc\u00e9ment... la provenance r\u00e9gionale.\r\nNicole Della Pietra.... on vous retrouve en direct du Tessin... \r\nle doute aurait-il donc.... gagn\u00e9... le PLR tessinois?\r\nDisons que dans la dialectique des lib\u00e9raux-radicaux tessinois il y a clairement un avant et un apr\u00e8s 1er septembre. L'avant \u00e9tant bien entendu l'appui inconditionnel \u00e0 Ignazio Cassis, et la d\u00e9termination du parti \u00e0 reconqu\u00e9rir co\u00fbte que co\u00fbte un fauteuil italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt puis dans le narratif post 1er septembre, les \u00e9lus relativisent d\u00e9sormais le crit\u00e8re de la minorit\u00e9 r\u00e9gionale, au profit de celui des comp\u00e9tences des candidats, comme le rel\u00e8ve le Conseiller aux Etats tessinois, Fabio Abate:\u00a0\r\nD+ 0'21\r\n((Si le candidat est solide et fort, il doit pouvoir se mesurer\u00a0 deux, trois, voire quatre candidats d'une autre r\u00e9gion et c'est vaut aussi pour Cassis. Non, il n'y a pas que les exigences r\u00e9gionales, on doit donner la possibilit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de choisir et d'appr\u00e9cier que le parti radical a des candidats qu sont capables pour ce r\u00f4le \u00ab\u00a0.))\u00a0\r\nLe s\u00e9nateur croit aux vertus de la comp\u00e9tition, l'expression m\u00eame de l'esprit lib\u00e9ral, comme me l'a confi\u00e9 un autre PLR tessinois, visiblement impressionn\u00e9 par la prestation de Pierre Maudet.\u00a0\r\nMais Nicole.... n'est-ce pas l\u00e0... simplement... une tactique pour faire-valoir davantage... le candidat tessinois ?\r\nOn ne peut \u00e9videment pas l'exclure. Mais d\u00e8s le d\u00e9part, le PLR du Tessin a toujours affich\u00e9 sa volont\u00e9 d'assumer la course jusqu'au bout. Une mani\u00e8re d'investir le camp gagnant avant l'heure.\r\nOn sent n\u00e9anmoins que chez certains, que l'hypoth\u00e8se que les grands \u00e9lecteurs, soit l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, puissent \u00e9lire un autre pr\u00e9tendant que le candidat italophone, reste, \u00e0 ce stade, inconcevable.\r\nIl n'emp\u00eache, qu'apr\u00e8s les Al\u00e9maniques, le Genevois s\u00e9duit d\u00e9sormais ses cousins latins; en tout cas hier, l'effet Maudet \u00e9tait palpable jusque dans les rangs tessinois. FIN", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8868013", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR tessinois pourrait changer de tactique pour la succession de Didier Burkhalter / 12H30_2017-09-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe PLR a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de pr\u00e9senter un ticket \u00e0 trois pour la succession de Didier Burkhalter. Pierre Maudet a r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire, si bien qu'au Tessin, certains estiment qu'il faut privil\u00e9gier la comp\u00e9tence \u00e0 la provenance r\u00e9gionale."], "variantIds": ["ece-8868013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T07:26:23Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIls ont moins de 3 semaines pour convaincre Ignacio Cassis Pierre Maudet Isabelle Moret reprennent ce matin leur b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour s\u00e9duire les \u00e9lus des Chambres f\u00e9d\u00e9rales hier le groupe lib\u00e9ral- radical, a d\u00e9cid\u00e9 de les pr\u00e9senter tous les 3, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 20 septembre mais certains candidats ont s\u00e9duit plus que d'autres, c'est le cas du Genevois Pierre Maudet, si bien qu'aujourd'hui au Tessin certains PLR estiment qu'il faut privil\u00e9gier la comp\u00e9tence et plus forc\u00e9ment la provenance r\u00e9gionale Nicole della Pietra, on vous retrouve en Direct du Tessin est -ce que le doute est en train de Kenny, le PLR tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [96%] :\r\nEh, disons que dans la dialectique des lib\u00e9raux- radicaux tessinois il y a clairement un avant et un apr\u00e8s premier septembre l'avant \u00e9tant bien entendu l'appui inconditionnel \u00e0 Ignacio Cassis et la d\u00e9termination du parti \u00e0 reconqu\u00e9rir co\u00fbte que co\u00fbte un fauteuil italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis dans le narratif poste 1er septembre les \u00e9lus relativisent d\u00e9sormais le crit\u00e8re de la minorit\u00e9 r\u00e9gionale au profit de celui des comp\u00e9tences des candidats, comme le rel\u00e8ve le conseiller aux \u00c9tats tessinois Fabio Abate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [81%] :\r\nSi le candidat Belfort il doit pouvoir se confronter avec 2, 3 aussi 4 candidats de notre r\u00e9gion et \u00e7a, c'est le cas pour Suisse non il n'y a pas que l'ex\u00e9cution r\u00e9gion l'homme va donner la possibilit\u00e9 \u00e0 la Saint-Brais bref f\u00e9d\u00e9ral de choisir et d'\u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 que le parti radical des candidats qui sont capables pour selon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [94%] :\r\nAlors pas d'exigence Resume R\u00e9gional l'expression m\u00eame de l'esprit lib\u00e9ral, comme nous l'a confi\u00e9 un autre PLR tessinois visiblement impressionn\u00e9 par la prestation de Pierre Maudet hier \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [96%] :\r\nMais Nicole est -ce que c'est pas l\u00e0 simplement une tactique pour faire-valoir davantage le candidat tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [96%] :\r\nBon, on peut \u00e9videmment pas l'exclure, mais d\u00e8s le d\u00e9part, le PLR du Tessin a toujours affich\u00e9 sa volont\u00e9 d'assumer la course jusqu'au bout, une mani\u00e8re d'investir le camp gagnant avant l'heure, on sent n\u00e9anmoins que chez certains que l'hypoth\u00e8se que les grands \u00e9lecteurs sur l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale puissent \u00e9lire un autre pr\u00e9tendant que le candidat italophone reste \u00e0 ce stade, inconcevable il n'emp\u00eache qu'apr\u00e8s les Al\u00e9maniques le Genevois s\u00e9duit d\u00e9sormais les cousins latins en tout cas hier l'effet Maudet \u00e9tait palpable jusque dans les rangs tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [98%] :\r\nNicole della Pietra merci \u00e0 cet effet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T10:40:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F44FD743-4F20-49AE-9FB4-7B4AF040C50C", "internalArchiveId": "F44FD743-4F20-49AE-9FB4-7B4AF040C50C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e du PLR: Pascal Couchepin dresse le portrait des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "summary": "Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la grande f\u00eate du PLR \u00e0 Neuch\u00e2tel. Il a pu y c\u00f4toyer les trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter: Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis. Son interview.\r\n\r\n* * Journ\u00e9e du PLR: Pascal Couchepin dresse le portrait des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral   DIRECT ST Fribourg\r\nC'est le jour d'apr\u00e8s au PLR... la F\u00eate apr\u00e8s les d\u00e9cisions. On le rappelle le groupe parlementaire a choisi hier son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un ticket \u00e0 trois avec Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis. Place aux r\u00e9jouisssances aujourd'hui, avec la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Et signe de l'importance de l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient tous l\u00e0 au grand complet: les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, actuels, anciens et futurs... Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous... Et pour la premi\u00e8re fois, tous les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient pr\u00e9sents. \r\nTous, oui, y compris... Elisabeth Kopp. Elle \u00e9tait en froid avec le parti depuis 28 ans et son \u00e9viction du conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait en 1900 quartre vingt 4. Aujourd'hui \u00e0 Auvernier, elle \u00e9tait de retour dans la grande famille PLR, avec les 3 autres anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Pascal Couchepin, Kaspar Villiger et Hans Rudolph Merz. Le retour de la femme PLR du conseil f\u00e9d\u00e9ral... un symbole peut-\u00eatre... car aujourd'hui, le PLR a 3 candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, dont une femme. \r\nEt on imagine que ces candidats en ont profit\u00e9 aujourd'hui pour serrer des mains. \r\noh oui ils en ont serr\u00e9, des mains, des mains qui les ont applaudi aussi. et \u00e0 l'applaudim\u00e8tre  parmi les sympathisants PLR, il y a eu un gagnant. C'est le tessinois Ignazio Cassis, longuement applaudi. Les autres ont aussi eu leur part \u00e9videmment. Car aujourd'hui, nous sommes le jour d'apr\u00e8s. Et il s'agit de montrer que tout le monde est align\u00e9 couvert derri\u00e8re le ticket \u00e0 3 propos\u00e9 par le parti. \r\nEt est-ce que tout le monde est effectivement align\u00e9 couvert, Muriel?\r\nEvidemment. En tous cas officiellement. Il y a eu hier une vraie c\u00e9sure au sein du groupe PLR. 22 parlementaires ont voulu un ticket \u00e0 3, arguant qu'il est impossible d'\u00e9carter la femme ou le jeune qui monte et encore moins le tessinois. L'autre moiti\u00e9, 19 \u00e9lus, ont voulu un ticket \u00e0 deux, justifi\u00e9 par le fait que le PLR est le parti de la responsabilit\u00e9 et de la d\u00e9cision. Peine perdue. Ce sera pour le coup le parti de la libert\u00e9, celle laiss\u00e9e aux autres partis de faire le choix. \r\nUne c\u00e9sure qui va laisser des traces? \r\nIl y aura au moins une cicatrice au PLR... celle entre le parti et son \u00e9lu genevois Benoit Genecand. Selon plusieurs parlementaires, il a fait preuve de maladresse en attaquant trop frontalement la candidature de la vaudoise Isabelle Moret. Au point que Beno\u00eet Genecand n'est pas venu \u00e0 Auvernier aujourd'hui. Contact\u00e9, il nous dit avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le train \u00e0 la perspective de r\u00e9p\u00e9ter \"no comment\" tout l'apr\u00e8s midi. \r\nJustement, quelles \u00e9chos des auditions de hier apr\u00e8s midi?\r\nOfficiellement, 3 excellentes candidatures. Mais ensuite, il ressort que pour plusieurs \u00e9lus, Isabelle Moret a fait preuve de nervosit\u00e9. Et c'est inqui\u00e9tant pour cet \u00e9lu, pour qui on cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pas l'entraineur d'une \u00e9quipe de foot. \r\nIgnazio Cassis et Pierre Maudet ont, eux, fait l'objet de davantage de questions. Signe, pour cet autre \u00e9lu, qu'on attend davantage de leur part que de celle d'Isabelle Moret. \r\nEt plus g\u00e9n\u00e9ralement, Muriel, quelles cons\u00e9quences a ce ticket \u00e0 3? \r\nEt bien ce TRICKET, comme on l'appelle parfois, pourrait s'installer. Alors qu'on avait l'habitude d'un ticket \u00e0 2, le ticket \u00e0 3 a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 deux fois d\u00e9j\u00e0 dans le pass\u00e9, par le PDC et l'UDC. AUjourd'hui, le PLR s'y met... et de l'avis de plusieurs parlementaires PLR, le retour en arri\u00e8re sera difficile. Les femmes lib\u00e9rales radicales pourraient r\u00e9clamer un ticket \u00e0 2 100% f\u00e9minin lors du d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann. Ce sera d\u00e9sormais difficile d'expliquer qu'un troisi\u00e8me homme est d'embl\u00e9e \u00e9limin\u00e9. \r\n*** Merci Muriel Ballaman.", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8867993", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e du PLR: Pascal Couchepin dresse le portrait des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.09.2017"], "alternativeSummary": ["Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la grande f\u00eate du PLR \u00e0 Neuch\u00e2tel. Il a pu y c\u00f4toyer les trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter: Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis. Son interview."], "variantIds": ["ece-8867993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:18Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPascal Couchepin, bonsoir, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous ce soir, vous \u00e9tiez toute la journ\u00e9e aujourd'hui \u00e0 cette grande f\u00eate du PLR \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez c\u00f4toy\u00e9 les 3 candidats Isabelle Moret Pierre Maudet Ignatus au Cassis comment vous ressentez l'\u00e9nergie de ses 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [83%] :\r\nBen, je suis surpris de voir que, apr\u00e8s une ici donc passer quand m\u00eame maintenant 3 semaines qu'ils se sont pass\u00e9s \u00e0 les interroger dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:27) [69%] :\r\nLucas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [89%] :\r\n3 semaines d'efforts et ils sont encore aussi, \u00e7a signifie qu'au moins physiquement, ils sont m\u00fbrs pour acc\u00e9der \u00e0 cette charge qui exigeait capacit\u00e9 de r\u00e9sistance au stress assez extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en pensez, il y en a un qui se d\u00e9marque, parmi ces 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [86%] :\r\nBah, \u00e9coutez, chacun a son Style, chacun personnalit\u00e9, chacun a ses atouts et aussi Provence et faiblesses Ignacio Cassis qui, vous l'avez dit, passe pour \u00eatre le favori c'est dans tous cas le favori d\u00e9part qui repr\u00e9sente la Suisse italienne, l'exp\u00e9rience, la responsabilit\u00e9 au sein du groupe puisqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident du groupe parlementaire Isabelle Moret qui repr\u00e9sente la Suisse romande qui repr\u00e9sente les femmes qui repr\u00e9sentent aussi une exp\u00e9rience politique int\u00e9ressante et durable et puis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [86%] :\r\nLe M\u00e9t\u00e9or. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [81%] :\r\nD\u00e9c\u00e8s, derni\u00e8re semaine Pierre Maudet, qui est arriv\u00e9 avec toute la fougue, la ces gens, ce qu'on lui conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nLe m\u00e9t\u00e9ore, vous dites Pierre Maudet et on on l'a lu par tous les observateurs l'ont dit, c'est le candidat qui s'est d\u00e9marqu\u00e9 le plus dans cette campagne, c'est une victoire pour lui d'\u00eatre d'\u00eatre sur le ticket, mais c'est une victoire d'\u00e9tape seulement est -ce qu'\u00e0 votre avis, il peut aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [89%] :\r\nBon, il a d\u00e9montr\u00e9 que tout \u00e9tait possible, je crois qu'il l'a d\u00e9montr\u00e9 dans le pass\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, a gagn\u00e9 contre toutes les augures, aussi bien \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve Conseil ministre h\u00e2tif qu'au Conseil d'\u00c9tat, il y a quelques semaines, on aurait souri : si on avait dit qu'il allait arriver \u00e0 \u00eatre sur le ticket final aujourd'hui, il est sur le ticket, \u00e0 trois, c'est vrai, mais sur le ticket, vous avez dit il y a un instant que les autres partis vont d\u00e9partager les candidats, ben oui, quand on pr\u00e9sente plusieurs candidats pour un seul poste, on laisse \u00e0 l'\u00e9lectorat, c'est-\u00e0-dire l'ensemble du l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le soin de d\u00e9signer parmi ceux que l'on a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9, celui qui doit devenir le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, alors tout est possible, d'autant plus que le corps \u00e9lectoral d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral est relativement restreint, c'est moins 250 personnes et si vous divisez par 3 \u00e7a fait environ 80 s'il y avait une part \u00e9gale 80 d\u00e9put\u00e9s par candidat, il suffit qu'il y a changement de 10 ou 15 dans un sens ou dans l'autre, pour que l'emporte la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nMais pour Pierre Maudet, quand m\u00eame, on a l'impression que le plus dur reste \u00e0 faire, c'est vrai, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un tour de force d'\u00eatre sur le ticket, mais quand m\u00eame maintenant, il y a les auditions devant les autres partis, comment est -ce qu'il peut convaincre au-del\u00e0 du PLR, comment il peut convaincre au Parlement, alors que les 2 autres candidats, finalement, il joue un peu \u00e0 domicile, ils sont connus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [88%] :\r\nOui, vous savez, depuis quelques mois, on a eu beaucoup de surprises dans le monde politique internationale, regardez ce qui arriv\u00e9 en France que pour faire une comparaison, comparaison n'est pas raison, mais quand m\u00eame avec Macron. \r\nTout \u00e0 coup quelqu'appara\u00eet et puis, il appara\u00eet comme celui qui peut donner l'\u00c9tat c'est la nouveaut\u00e9 et puis le \u00e7a prend feu alors est -ce que la Suisse est m\u00fbre pour ce type d'exp\u00e9rience ce parlement f\u00e9d\u00e9ral le dira. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [71%] :\r\nL'exp\u00e9rience de la Suisse, elle est la Suisse est plut\u00f4t prudente juste parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t prudente, mais enfin c'est pas, c'est pas \u00eatre t\u00e9m\u00e9raire que de miser sur quelqu'un qui a l'exp\u00e9rience, la monnaie, encore une fois, c'est pas moi qui choisis, je ne dirais pas mon ma pr\u00e9f\u00e9rence et je sais pas ce que je veux dire, et si j'\u00e9tais au parlement le jour du vote, parce que beaucoup d'affection se font dans les jours qui pr\u00e9c\u00e8dent apr\u00e8s les auditions en fonction de discussions, il faut \u00eatre le jeu se jouera \u00e0 10 ou 15 d\u00e9put\u00e9s qui changeront de camp dans les derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [91%] :\r\nAujourd'hui, journ\u00e9e du du PLR voil\u00e0, tout le monde \u00e9tait l\u00e0 tout le moins, de serrer des mains, les 3 candidats \u00e9videmment sont rest\u00e9s pour pour cette journ\u00e9e, c'est important, mais les petits calculs, ils \u00e9taient aussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ordre du jour entre les 2 candidats romands quand m\u00eame les, les, les voix sont vont se r\u00e9partir est -ce que est -ce que ce sera pas finalement tout \u00e0 l'Avantage du candidat tessinois Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [88%] :\r\nBen \u00e7a, l'histoire le dira ce qui est vrai c'est qu'au sein du groupe radical, personne ne conteste la n\u00e9cessit\u00e9 de remplacer Thierry Burkhalter par l'attaque quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [99%] :\r\nDidier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [81%] :\r\nOui on on al\u00e9manique bon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [95%] :\r\n\u00e7a signifie que les Al\u00e9maniques eux- m\u00eames sont d'accord avec cette vision des choses. \r\nLe Tessin est un canton \u00e9minemment sympathique au sein de l'acc\u00e9l\u00e9ration c'est une composante la Conf\u00e9d\u00e9ration sans l'\u00e9l\u00e9ment italianophone la Suisse ne serait pas la Suisse, pas plus que la Suisse, la Suisse, qui n'avait pas les francophones, alors les Suisses allemands sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 cet aspect des choses, mais je peux vous dire qu'ils sont aussi sensibles \u00e0 la r\u00e9partition entre mes femmes et \u00e0 au dynamisme et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, Jean, c'est Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [93%] :\r\nVous pensez qu'il y aura un duel un peu fratricide entre Gen\u00e8ve et Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [92%] :\r\nAu duel fratricide si les routes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [84%] :\r\nPassion par d\u00e9finition sont des duels fratricides hein alors moi j'ai pas l'habitude d'y voir l'apparence la meurtres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [78%] :\r\nSuivent mais mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [89%] :\r\nUne \u00e9lection, il faut choisir et par d\u00e9finition, lorsqu'il y a 3 candidats, il y en a 2 qui a passant sur le carreau. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25ADDA9F-0CB2-4163-846E-22D7613ABDB2", "internalArchiveId": "25ADDA9F-0CB2-4163-846E-22D7613ABDB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e du PLR: les actuels, anciens et futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR pr\u00e9sents", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "summary": "Le groupe parlementaire PLR a choisi vendredi son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce samedi se tient la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux du parti, actuels, anciens et futurs \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n* * Journ\u00e9e du PLR: les actuels, anciens et futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR pr\u00e9sents   DIRECT ST Fribourg\r\nC'est le jour d'apr\u00e8s au PLR... la F\u00eate apr\u00e8s les d\u00e9cisions. On le rappelle le groupe parlementaire a choisi hier son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un ticket \u00e0 trois avec Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis. Place aux r\u00e9jouisssances aujourd'hui, avec la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Et signe de l'importance de l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient tous l\u00e0 au grand complet: les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, actuels, anciens et futurs... Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous... Et pour la premi\u00e8re fois, tous les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient pr\u00e9sents. \r\nTous, oui, y compris... Elisabeth Kopp. Elle \u00e9tait en froid avec le parti depuis 28 ans et son \u00e9viction du conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait en 1900 quartre vingt 4. Aujourd'hui \u00e0 Auvernier, elle \u00e9tait de retour dans la grande famille PLR, avec les 3 autres anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Pascal Couchepin, Kaspar Villiger et Hans Rudolph Merz. Le retour de la femme PLR du conseil f\u00e9d\u00e9ral... un symbole peut-\u00eatre... car aujourd'hui, le PLR a 3 candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, dont une femme. \r\nEt on imagine que ces candidats en ont profit\u00e9 aujourd'hui pour serrer des mains. \r\noh oui ils en ont serr\u00e9, des mains, des mains qui les ont applaudi aussi. et \u00e0 l'applaudim\u00e8tre  parmi les sympathisants PLR, il y a eu un gagnant. C'est le tessinois Ignazio Cassis, longuement applaudi. Les autres ont aussi eu leur part \u00e9videmment. Car aujourd'hui, nous sommes le jour d'apr\u00e8s. Et il s'agit de montrer que tout le monde est align\u00e9 couvert derri\u00e8re le ticket \u00e0 3 propos\u00e9 par le parti. \r\nEt est-ce que tout le monde est effectivement align\u00e9 couvert, Muriel?\r\nEvidemment. En tous cas officiellement. Il y a eu hier une vraie c\u00e9sure au sein du groupe PLR. 22 parlementaires ont voulu un ticket \u00e0 3, arguant qu'il est impossible d'\u00e9carter la femme ou le jeune qui monte et encore moins le tessinois. L'autre moiti\u00e9, 19 \u00e9lus, ont voulu un ticket \u00e0 deux, justifi\u00e9 par le fait que le PLR est le parti de la responsabilit\u00e9 et de la d\u00e9cision. Peine perdue. Ce sera pour le coup le parti de la libert\u00e9, celle laiss\u00e9e aux autres partis de faire le choix. \r\nUne c\u00e9sure qui va laisser des traces? \r\nIl y aura au moins une cicatrice au PLR... celle entre le parti et son \u00e9lu genevois Benoit Genecand. Selon plusieurs parlementaires, il a fait preuve de maladresse en attaquant trop frontalement la candidature de la vaudoise Isabelle Moret. Au point que Beno\u00eet Genecand n'est pas venu \u00e0 Auvernier aujourd'hui. Contact\u00e9, il nous dit avoir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le train \u00e0 la perspective de r\u00e9p\u00e9ter \"no comment\" tout l'apr\u00e8s midi. \r\nJustement, quelles \u00e9chos des auditions de hier apr\u00e8s midi?\r\nOfficiellement, 3 excellentes candidatures. Mais ensuite, il ressort que pour plusieurs \u00e9lus, Isabelle Moret a fait preuve de nervosit\u00e9. Et c'est inqui\u00e9tant pour cet \u00e9lu, pour qui on cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pas l'entraineur d'une \u00e9quipe de foot. \r\nIgnazio Cassis et Pierre Maudet ont, eux, fait l'objet de davantage de questions. Signe, pour cet autre \u00e9lu, qu'on attend davantage de leur part que de celle d'Isabelle Moret. \r\nEt plus g\u00e9n\u00e9ralement, Muriel, quelles cons\u00e9quences a ce ticket \u00e0 3? \r\nEt bien ce TRICKET, comme on l'appelle parfois, pourrait s'installer. Alors qu'on avait l'habitude d'un ticket \u00e0 2, le ticket \u00e0 3 a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 deux fois d\u00e9j\u00e0 dans le pass\u00e9, par le PDC et l'UDC. AUjourd'hui, le PLR s'y met... et de l'avis de plusieurs parlementaires PLR, le retour en arri\u00e8re sera difficile. Les femmes lib\u00e9rales radicales pourraient r\u00e9clamer un ticket \u00e0 2 100% f\u00e9minin lors du d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann. Ce sera d\u00e9sormais difficile d'expliquer qu'un troisi\u00e8me homme est d'embl\u00e9e \u00e9limin\u00e9. \r\n*** Merci Muriel Ballaman.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8867987", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e du PLR: les actuels, anciens et futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR pr\u00e9sents / FOR_2017-09-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe parlementaire PLR a choisi vendredi son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce samedi se tient la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux du parti, actuels, anciens et futurs \u00e9taient pr\u00e9sents."], "variantIds": ["ece-8867987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:16Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le jour d'apr\u00e8s, au PLR, la F\u00eate apr\u00e8s les d\u00e9cisions, on le rappelle, le groupe parlementaire a choisi hier son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un ticket \u00e0 trois avec Isabelle Moret Pierre Maudet et Ignacio Cassis place pour r\u00e9jouissances donc aujourd'hui avec la journ\u00e9e annuelle du parti \u00e0 Auvernier, dans le canton de Neuch\u00e2tel et signe de l'importance de l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient tous l\u00e0 au grand complet, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux actuels anciens et futurs, Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous et pour la premi\u00e8re fois, tous les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nOui, tous Sylvie compris \u00c9lisabeth Kopp, elle \u00e9tait en froid avec le parti depuis 28 ans et son \u00e9viction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait en 1984 aujourd'hui \u00e0 Auvernier, elle \u00e9tait de retour dans la grande famille PLR avec les 3 autres anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux Pascal Couchepin Kaspar Williger est un introuvable merde le retour de la femme PLR du conseil f\u00e9d\u00e9ral un symbole peut-\u00eatre car aujourd'hui, le PLR a 3 candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, dont une femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [86%] :\r\nOui, Isabelle Moret AOL cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure et on imagine que ces candidats on ont profit\u00e9 aujourd'hui pour serrer des mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nAlors ici visant serrer des mains, des mains qui les ont applaudi aussi, et \u00e0 l'applaudim\u00e8tre des sympathisants PLR il y a eu un gagnant, c'est le tessinois Ignazio Cassis longuement applaudi, les autres ont aussi leur part \u00e9videmment, car aujourd'hui nous sommes le jour d'apr\u00e8s, et il s'agit de montrer que tout le monde est align\u00e9 couvert derri\u00e8re le ticket \u00e0 3 propos\u00e9 par le parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nEst -ce que c'est vrai ce que tout le monde est effectivement align\u00e9 couvert Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [92%] :\r\nEt bien \u00e9videmment, en tout cas officiellement, et il y a eu hier une vraie c\u00e9sure au sein du groupe PLR 22 parlementaires ont voulu appliquer \u00e0 3, arguant qu'il est impossible d'\u00e9carter la femme ou le jeune qui monte, encore moins le tessinois, l'autre moiti\u00e9 19 \u00e9lus a voulu un ticket \u00e0 2, justifi\u00e9 par le fait que le PLR, le parti de la responsabilit\u00e9 et de la d\u00e9cision, peine perdue, ce sera pour le coup, le parti de la libert\u00e9 celle laiss\u00e9e aux autres partis de faire le choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [98%] :\r\nLes autres partis vont faire le choix une c\u00e9sure qui va laisser des traces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [91%] :\r\nEh bien il y aura au moins une cicatrice au PLR, celle entre le parti et son \u00e9lu au Conseil national Genevois Beno\u00eet Genecand selon plusieurs parlementaires, il a attaqu\u00e9 frontalement la candidature de la vaudoise Isabelle Moret une attaque jug\u00e9e maladroite par ces m\u00eames parlementaires, Beno\u00eet Genecand, qui \u00e9tait d'ailleurs absent aujourd'hui \u00e0 Auvernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [88%] :\r\nJustement, quelles \u00e9chos \u00e0 ces auditions de 2 hier apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [94%] :\r\nEh bien officiellement 3 excellentes candidatures mais ensuite, il ressort que pour plusieurs parlementaires Isabelle Moret a fait preuve de nervosit\u00e9, en tout cas plus que les autres et c'est inqui\u00e9tant pour cet \u00e9lu, pour qui on cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral pas l'entra\u00eeneur d'une \u00e9quipe de foot Ignazio Cassis et Pierre Maudet ont tous fait l'objet de davantage de questions signe pour cet autre \u00e9lu qu'on attend davantage de leur part que de celle d'Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [86%] :\r\nEt, plus g\u00e9n\u00e9ralement, peut-\u00eatre Muriel quelles cons\u00e9quences \u00e0 ce ticket \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [90%] :\r\nEh bien ce criquet hein, comme on l'appelle parfois pourrait s'installer, alors qu'on avait l'habitude d'un ticket \u00e0 2 le ticket \u00e0 trois \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 2 fois d\u00e9j\u00e0 dans le pass\u00e9 par le PDC par l'UDC, aujourd'hui c'est le PLR qui et, de l'avis de plusieurs parlementaires PLR le retour en arri\u00e8re sera difficile, les femmes lib\u00e9rales radicales pourraient r\u00e9clamer un ticket \u00e0 2 100 pourcent f\u00e9minin f\u00e9minin lors du d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral uen Schneider Ammann, ce sera d\u00e9sormais difficile d'expliquer qu'un troisi\u00e8me homme d'embl\u00e9e \u00e9limin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [91%] :\r\nMerci Muriel Bellet parce qu'elle couche. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5954404-D11F-4EBE-B097-A5544CCCC8AE", "internalArchiveId": "B5954404-D11F-4EBE-B097-A5544CCCC8AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res,analyse les dossiers prioritaires pour son successeur \u00e0 la journ\u00e9e du PLR \u00e0 Auvernier", "publicationDate": "2017-09-02T00:00:00Z", "summary": "Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9mis quelques conseils pour son successeur. Avec la r\u00e9action de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin. ", "durationSec": 408, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8867989", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Auvernier"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "politique internationale", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Couchepin, Pascal", "Burkhalter, Didier"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e du PLR: Didier Burkhalter analyse les dossiers prioritaires qu'aura son successeur / FOR_2017-09-02T18:04:00_developpement-3", "Forum du 02.09.2017"], "alternativeSummary": ["Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait \u00e0 Auvernier ce samedi. Il s'est permis quelques conseils pour son successeur. Son interview et la r\u00e9action de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8867989"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:17Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors Pascal Couchepin Couchepin restez avec nous, on va \u00e9couter une interview, on vous retrouve dans dans un instant et cette interview, c'est celle de l'enfant du pays, Didier Burkhalter qui \u00e9tait bien \u00e9videmment aussi \u00e0 Auvernier aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est permis quelques conseils pour son successeur, il a aussi affirm\u00e9 \u00e0 Muriel banalement qu'il appr\u00e9ciait ces derniers jours de mandat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nDepuis la l'annonce du fait que je voulais quitter ma fonction, c'est c'est absolument incroyable ce qui se passe donc partout, un peu pr\u00e8s, on ressent cette proximit\u00e9 confiance avec la population, \u00e9videmment, parfois avec des avis diff\u00e9rents sur le fond de la politique, mais sur la la forme sur le lien qu'il y a quelqu'un qui est vraiment presque \u00e9pidermique, bah c'est fantastique vraiment tr\u00e8s touchant, tr\u00e8s \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [88%] :\r\nOn vous entend peut avoir un discours aussi \u00e9motionnel, \u00e7a, \u00e7a vous touche beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nDisons que quand on va au gouvernement, surtout au d\u00e9but, on doit montrer une certaine force, une certaine r\u00e9sistance et et trop montrer ses \u00e9motions, \u00e0 mon avis c'est relativement dangereux dans cette fonction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [90%] :\r\nC'est presque un mode d'emploi que vous envoyez \u00e0 motif c'est \u00e7a aujourd'hui en disant qu'il faut savoir cacher ses \u00e9motions en tout cas, au d\u00e9part, il y a une candidate qui peut-\u00eatre les cache un petit peu moins que ces messieurs c'est trop d'\u00e9motions pour pour Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nMoi je pense qu'il faut rester soi -m\u00eame, alors chacun \u00e0 \u00e7a, mani\u00e8re de faire, vous m'avez pos\u00e9 la question \u00e0 moi, moi je pense qu'ils auront peut-\u00eatre une fa\u00e7on tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de de voir les choses, mais vous devez quand m\u00eame, vous imaginez, c'est une telle pr\u00e9sence cette fonction Constantine, moi j'appelle \u00e7a la 2\u00e8me peau et c'est quelque chose qui vous n'enlevez quand vous l'avez donc faut pas non plus du tout donn\u00e9 trop vite, il faut d'abord garder une certaine r\u00e9serve une partie de myst\u00e8re est n\u00e9cessaire pour pour monter sur la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [92%] :\r\nVous \u00e9tiez le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui plaidait pour moins d'\u00e9conomie dans la coop\u00e9ration internationale, y compris devant votre propre parti \u00e0 vous \u00e9tiez pratiquement le dernier humaniste de droite ou de successeur parce que vous l'encourager \u00e0 \u00eatre peu dogmatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nPour moi, ce que j'aimerais dire, c'est que je pense qu'il y a pas plus lib\u00e9ral que les droits de l'homme est pas plus utile \u00e0 notre pays que l'engagement pour l'humanitaire qui permet au monde d'\u00eatre un peu moins en souffrance parce que tout cela apr\u00e8s c'est aussi probl\u00e9matique pour la Suisse, donc je pense que toute personne qui va arriver au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi la personne qui prendra le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res devra \u00e0 mon sens encore s'engager encore plus dans cette direction et je suis convaincu qu'il se s'en rendront compte, parce que notre monde va pas bien, et l'engagement de la Suisse et souhait\u00e9e, souhaitable et aussi dans notre int\u00e9r\u00eat, monsieur, assez, assez confiant m\u00eame sur l'Europe, si je peux ajouter \u00e7a parce que je suis de plus en plus d'avis que le fait de rechercher la s\u00e9curit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9, une meilleure relation une clarification des du contrat bilat\u00e9ral avec notre plus grand partenaire et voisin de l'Union europ\u00e9enne, c'\u00e9tait quelque chose qui va s'imposer, de toute mani\u00e8re, T\u00f4t ou tard, on aura beau dire beaucoup d'chose on aura beau traiter de ceux qui disent \u00e7a de turbo de l'Union europ\u00e9enne, en fait, ce sont plus des turbos de la Suisse, et ils vont s'en rendent compte de plus en plus que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat du pays c'est un plaidoyer pour guerre moderne Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [91%] :\r\nDidier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res au micro de Muriel amant parce qu'elle Couchepin, vous \u00eates toujours avec nous Didier Burkhalter vient de se livrer un plaidoyer sur ce qui restait \u00e0 faire, dans son d\u00e9partement, les missions prioritaires, \u00e9videmment, c'est le dossier europ\u00e9en, forc\u00e9ment, on peut l'interpr\u00e9ter comme un passage de t\u00e9moin \u00e0 Pierre Maudet il disait bon joker mais est -ce qu'on peut le comprendre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:55) [90%] :\r\nNon, parce que le passage de t\u00e9moin l'fait \u00e0 Detroit et quel que soit l'\u00e9lu, il devra aborder s'il reprend le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il devra aborder nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, je crois que le Brexit que les alternatives, m\u00eame pour un pays de l'importance de la Grande-Bretagne ne sont pas cr\u00e9dibles, \u00e7a veut pas dire qu'il faut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il faut avoir un statut, un statut bien d\u00e9termin\u00e9 qui ont op\u00e9r\u00e9 chez nous, c'est les bilat\u00e9rales qui doivent \u00eatre qualitativement am\u00e9lior\u00e9, alors \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre le dossier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel on ne peut pas passer alors bien s\u00fbr, il y a un certain nombre de gens suisse qui disent on peut rester seul au milieu du monde mais comme quand m\u00eame rester seul, c'est pas tr\u00e8s bien ressenti par la population qui sent bien que le monde \u00e0 une certaine solidarit\u00e9, on nous a dit au moment qu'il fallait s'allier en priorit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis \u00c9tats-Unis n'ont pas \u00e9t\u00e9 des partenaires extr\u00eamement chaleureux \u00e0 notre \u00e9gard, notamment dans les affaires bancaires, il faut saluer tout d'un coup avec la Chine, mais la Chine a, bien s\u00fbr, de bonnes relations avec la Suisse, mais a d'autres chats \u00e0 fouetter ou d'autres s'ambition ailleurs \u00e0 la fin, il nous faut de bonnes relations avec l'Union europ\u00e9enne, c'est pas dire baissez la t\u00eate, mais \u00e7a veut dire prendre acte des rapports de force compacte int\u00e9r\u00eats prendre acte aussi des valeurs communes, vous parliez des derni\u00e8res humanisme, \u00e7a c'est un peu de la pol\u00e9mique, le vote par le Parti radical est un parti humaniste, je crois qu'il l'a d\u00e9montr\u00e9 toute son histoire et \u00e7a signifie qu'il partage pas certain nombre de valeurs qui europ\u00e9enne et il faut arriver \u00e0 trouver un accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [90%] :\r\nLe le c\u00f4t\u00e9 pro- europ\u00e9en convaincu de Pierre Maudet est -ce que \u00e7a, \u00e7a va pas faire un peu peur \u00e0 Berne, justement, alors que le climat, je vous en parlais tout \u00e0 l'heure, mais il est franchement plut\u00f4t eurosceptique actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:50) [89%] :\r\nOui c'est, c'est vrai, je crois que la la force de Pierre Maudet, s'il venait \u00e0 \u00eatre \u00e9lu, c'est d'\u00eatre combatif Burkhalter est un homme de conviction, quelqu'un me disait qu'il avait \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable sentiment qu'il devait apporter quelque chose de bienveillant \u00e0 l'humanit\u00e9 en mati\u00e8re d'humour d'humanitaire en mati\u00e8re de d\u00e9fense des droits de l'homme en mati\u00e8re de lutte contre la peine de mort, je crois que mod\u00e8le lui est \u00e0 un homme de terrain et de combat Isabelle Moreau et Isabelle Moret apportera, si elle \u00e9tait \u00e9lue, d'autres d'autres mani\u00e8res, mais enfin on parle maintenant de Maudet regardons puisque vous faites la comparaison entre Thierry Burkhalter et modeste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [76%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:38) [70%] :\r\nMod\u00e8le de diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [91%] :\r\nMerci beaucoup, parce que Jospin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:46) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1619632", "internalArchiveId": "AA1708619793", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "durationSec": 1850, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8886092", "imageURL": "http://www.rts.ch/8886113.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Commerce: le groupe italien OVS reprend les 140 magasins V\u00f6gele", "Bondo: une nouvelle coul\u00e9e de boue a touch\u00e9 le val Bregaglia", "Ticket PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: l'analyse de Linda Bourget", "Elections allemandes: le d\u00e9fi du tournant \u00e9nerg\u00e9tique", "180 oeuvres de Burki et Mix & Remix sont \u00e0 voir \u00e0 Morges", "Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le PLR pr\u00e9sente un ticket \u00e0 trois", "Chablais: le plan de 3e correction du Rh\u00f4ne a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9", "Caroline Chaverot est la favorite de l'Ultra-Trail du Mont-Blanc", "L'Allemagne accueille le plus grand salon consacr\u00e9 au v\u00e9lo", "Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les premi\u00e8res r\u00e9actions des candidats", "Valais: les arbustes indig\u00e8nes font exception dans les jardins", "Espace: l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve recherche de l'eau sur Trappist", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s Martigny et Collombey, elle a ouvert \u00e0 Bulle, Montreux et Lausanne. C'est une v\u00e9ritable offensive dans le but de rivaliser avec les g\u00e9ants Zara ou H et M.", "Un million de m\u00e8tres cubes de roches et de terre menacent encore de se d\u00e9tacher de la montage.", "Le pays est confront\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9cision d'abandonner le nucl\u00e9aire.", "Une exposition leur rend hommage \u00e0 la Maison du dessin \u00e0 Morges. Leurs \u00e9pouses ont accept\u00e9 de se replonger dans les milliers d\u2019\u0153uvres.", "Ses \u00e9lus \u00e0 Berne n'ont voulu \u00e9limin\u00e9 personne apr\u00e8s quatre heures de discussion sous les ors de l'h\u00f4tel Beau-Rivage \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "En Valais, un chantier gigantesque a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour faire face au risque de crue du Rh\u00f4ne, d\u00fb aux changements climatiques.", "Cette \u00e9preuve totalise plus de 170 kilom\u00e8tres de course autour du plus haut sommet des Alpes, \u00e0 travers la France, la Suisse et l'Italie.", "On y pr\u00e9sente les derniers mod\u00e8les, mais aussi les nouveaut\u00e9s qui pourraient r\u00e9volutionner demain le monde du v\u00e9lo.", "Pour inverser la tendance, plusieurs communes valaisannes lancent un appel \u00e0 consommer local.  Une nouvelle p\u00e9pini\u00e8re s'est m\u00eame sp\u00e9cialis\u00e9e dans les plants indig\u00e8nes.", "Des chercheurs genevois ont eu une id\u00e9e in\u00e9dite pour d\u00e9terminer s'il y a de l'eau sur les plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire avec la complicit\u00e9 du t\u00e9l\u00e9scope Hubble."], "variantIds": ["ece-8786049", "ece-8786029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T03:30:11Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:16:10\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:19:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:22:05\r\n    Ce sera un ticket \u00e0 trois.\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:26:02\r\n         Le PLR a d\u00e9cid\u00e9\r\n      de pr\u00e9senter I.Cassis,\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:31:09\r\n       I.Moret et P.Maudet\r\n \u00e0 la succession de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:30:31:13  19:30:34:21\r\nLe suspense aura dur\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:30:35:02  19:30:37:22\r\n        Nous retrouverons\r\n     Linda Bourget sur place.\r\n\r\n19:30:38:08  19:30:43:21\r\nDe nouveaux \u00e9boulements ont eu lieu\r\n   sur la r\u00e9gion de Bondo (GR).\r\n\r\n19:30:44:02  19:30:47:11\r\n      Le village de Bregaglia\r\n       a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 du monde.\r\n\r\n19:30:47:21  19:30:50:22\r\nLa cha\u00eene italienne OVS veut devenir\r\n\r\n19:30:51:03  19:30:54:11\r\n         un g\u00e9ant mondial\r\n     de la vente de v\u00eatements.\r\n\r\n19:30:54:15  19:30:58:21\r\n   Elle reprend les 145 magasins\r\n      de l'enseigne Voegele.\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:02:07\r\n  2'300 coureurs se sont \u00e9lanc\u00e9s\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:06:16\r\n dans les 170 km de l'Ultra-Trail\r\n          du Mont-Blanc.\r\n\r\n19:31:06:21  19:31:11:13\r\n    Rencontre avec la favorite,\r\n  la Genevoise Caroline Chaverot.\r\n\r\n19:31:11:23  19:31:14:14\r\nNous nous replongerons dans l'univers\r\n\r\n19:31:14:19  19:31:18:06\r\n       de deux dessinateurs\r\n    qui ont marqu\u00e9 la Romandie.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:22:13\r\n       Burki et Mix & Remix,\r\n       aujourd'hui disparus.\r\n\r\n19:31:23:00  19:31:28:22\r\n   Le PLR a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir\r\nses trois candidats dans la course.\r\n\r\n19:31:29:03  19:31:33:00\r\n             Ses \u00e9lus\r\n  n'ont voulu \u00e9liminer personne.\r\n\r\n19:31:33:05  19:31:37:04\r\n    Ce sera un ticket \u00e0 trois,\r\n       Cassis-Maudet-Moret,\r\n\r\n19:31:37:09  19:31:40:20\r\n       apr\u00e8s quatre heures\r\n    de discussion \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:41:06  19:31:46:06\r\n   -Ils \u00e9taient trois en d\u00e9but de\r\njourn\u00e9e et le sont toujours ce soir.\r\n\r\n19:31:47:04  19:31:49:15\r\n      -Je remercie le groupe.\r\n\r\n19:31:49:20  19:31:53:19\r\n           La situation\r\n     me satisfait pleinement.\r\n\r\n19:31:54:00  19:32:00:18\r\n   -C'est un tr\u00e8s grand plaisir\r\n     d'\u00eatre sur ce \"tricket\".\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:05:17\r\n   -Merci d'avoir eu le courage\r\n        de faire ce choix.\r\n\r\n19:32:06:23  19:32:12:17\r\n-Le Genevois est l'invit\u00e9 du ticket.\r\n\r\n19:32:12:22  19:32:17:02\r\n     En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi,\r\n      tension \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:20:22\r\nPalpitations derri\u00e8re les sourires.\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:27:13\r\n    A la r\u00e9ception de l'h\u00f4tel,\r\nPierre Maudet d\u00e9cline son identit\u00e9.\r\n\r\n19:32:28:18  19:32:34:07\r\n -Les 46 membres du groupe lib\u00e9ral-\r\nradical se divisent en deux groupes.\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:36:01\r\n       Les muets d'abord.\r\n\r\n19:32:36:06  19:32:38:15\r\n   -Une id\u00e9e, mais c'est secret.\r\n\r\n19:32:38:20  19:32:43:11\r\n       -Secret de l'isoloir.\r\n\r\n19:32:45:02  19:32:49:10\r\n    -Il y a les moins muets.\r\n\r\n19:32:49:13  19:32:51:16\r\n    -J'aimerais lutter et voter\r\n\r\n19:32:51:20  19:32:56:09\r\n      pour un ticket \u00e0 trois.\r\n\r\n19:32:56:13  19:32:59:02\r\n         -Isabelle Moret\r\n      sur un ticket \u00e0 trois.\r\n\r\n19:32:59:06  19:33:02:20\r\n -Vu la campagne de Pierre Maudet,\r\n\r\n19:33:03:00  19:33:06:15\r\nun ticket \u00e0 trois me para\u00eet prendre\r\n     de plus en plus d'avance.\r\n\r\n19:33:06:19  19:33:10:20\r\n   -En pourcentage, les Romands\r\n\r\n19:33:11:00  19:33:13:14\r\n   ont droit \u00e0 un si\u00e8ge et demi\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:33:13:18  19:33:15:21\r\n          Ils en ont deux\r\n       depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:33:16:01  19:33:20:13\r\n   On respecte la Constitution.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:24:03\r\n-C'est dans cette salle que les \r\ntrois candidats ont \u00e9t\u00e9 malax\u00e9s.\r\n\r\n19:33:24:07  19:33:26:11\r\nDans toutes les langues nationales.\r\n\r\n19:33:26:15  19:33:28:20\r\n    Parfois m\u00eame en anglais.\r\n\r\n19:33:29:00  19:33:31:18\r\n   Ignazio Cassis s'est senti\r\n   comme au poste de police.\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:34:01\r\n      -Ce qui \u00e9tait nouveau,\r\n\r\n19:33:34:05  19:33:38:05\r\n  c'est cette salle gigantesque.\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:40:21\r\n      On avait l'impression\r\n    d'\u00eatre aux Champs-\u00c9lys\u00e9es.\r\n\r\n19:33:41:01  19:33:44:07\r\n -C'est un peu comme un examen ?\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:44:23\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:33:45:04  19:33:51:00\r\n     c'\u00e9tait \u00e9motionnellement\r\n       un peu plus charg\u00e9.\r\n\r\n19:33:51:04  19:33:55:11\r\n     -Pierre Maudet est s\u00fbr \r\n    que le courant est pass\u00e9.\r\n\r\n19:33:55:14  19:33:59:22\r\n         -Les questions\r\n      \u00e9taient difficiles ?\r\n\r\n19:34:00:02  19:34:05:22\r\n         -Tr\u00e8s difficiles.\r\n     Mais c'est ce qui simule.\r\n\r\n19:34:06:06  19:34:11:02\r\n  On attend un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n        avec de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:34:11:06  19:34:14:07\r\n       -Pass\u00e9e en dernier,\r\nIsabelle Moret se r\u00e9jouit d'avoir\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:16:09\r\n     pu parler de sa vision\r\n         de la Suisse.\r\n\r\n19:34:16:12  19:34:19:18\r\n-Est-ce que vous \u00e9tiez nerveuse ?\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:22:01\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n19:34:22:05  19:34:26:12\r\n    Je suis pass\u00e9e en dernier.\r\n\r\n19:34:26:16  19:34:28:20\r\n         Je pr\u00e9f\u00e8re parler\r\n      le dialecte d'habitude.\r\n\r\n19:34:29:00  19:34:33:18\r\n   Mais j'ai parl\u00e9 en allemand.\r\n\r\n19:34:33:22  19:34:39:20\r\n  -The PLR a pass\u00e9 le relais \u00e0\r\n     l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:43:22  19:34:49:15\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n19:34:49:19  19:34:52:03\r\n    -Quel suspense aujourd'hui\r\n          \u00e0 Neuch\u00e2tel...\r\n\r\n19:34:52:07  19:34:54:10\r\n      On les a sentis tendus.\r\n\r\n19:34:54:13  19:34:56:16\r\n     Il y a eu les auditions.\r\n\r\n19:34:56:20  19:35:00:11\r\n Elles ont dur\u00e9 plusieurs heures.\r\n\r\n19:35:00:14  19:35:03:03\r\n         Et la discussion\r\n    entre les membres du parti.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:09:05\r\n        C'\u00e9tait tr\u00e8s tendu.\r\n            Tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n19:35:10:00  19:35:16:00\r\n Pour savoir s'il fallait tous les\r\n    envoyer ou en \u00e9liminer un.\r\n\r\n19:35:19:10  19:35:23:14\r\n  22 voix pour un ticket \u00e0 trois,\r\n     19 pour un ticket \u00e0 deux.\r\n\r\n19:35:23:18  19:35:26:14\r\n       -Quel est le message\r\n que le parti envoie aujourd'hui ?\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:31:21\r\n        -C'est la prudence.\r\n\r\n19:35:32:01  19:35:36:02\r\n    Il fallait soit sacrifier\r\n  la femme ou la force montante,\r\n\r\n19:35:36:07  19:35:37:06\r\n          Pierre Maudet.\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:41:05\r\n \u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:44:21\r\n   \u00c0 l'interne comme en externe.\r\nLe parti a choisi de ne pas choisir.\r\n\r\n19:35:45:01  19:35:47:18\r\n De transmettre la responsabilit\u00e9\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:35:47:22  19:35:52:02\r\n    C'est aussi parce qu'il y a\r\n    trois candidats cr\u00e9dibles.\r\n\r\n19:35:52:06  19:35:54:09\r\n      Il y a des diff\u00e9rences\r\n         de sensibilit\u00e9,\r\n\r\n19:35:54:11  19:35:56:14\r\n         mais il n'y a pas\r\n        de risque politique\r\n\r\n19:35:56:18  19:35:58:19\r\n          pour le parti\r\n     dans le fait de d\u00e9l\u00e9guer\r\n\r\n19:35:58:23  19:36:04:20\r\n    ce choix aux autres partis.\r\n\r\n19:36:06:09  19:36:10:02\r\n-Le Tessinois Ignazio Cassis faisait\r\n  figure de grand favori en d\u00e9but\r\n\r\n19:36:10:06  19:36:11:06\r\n           de campagne.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:06\r\n        Est-ce qu'il l'est\r\n         encore ce soir ?\r\n\r\n19:36:14:10  19:36:16:14\r\n               -Oui,\r\ncar la d\u00e9cision du journal a donn\u00e9\r\n\r\n19:36:16:18  19:36:18:21\r\n      une nouvelle dynamique.\r\n\r\n19:36:19:01  19:36:19:15\r\n           Maintenant,\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:21:17\r\n        il faudra prendre \r\n       son b\u00e2ton de p\u00e8lerin\r\n\r\n19:36:21:21  19:36:25:14\r\n      et frapper \u00e0 la porte\r\n    des autres parlementaires.\r\n\r\n19:36:25:18  19:36:27:20\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:36:27:20  19:36:31:19\r\n   -Le village de Bregaglia (GR)\r\n       a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 du monde.\r\n\r\n19:36:32:00  19:36:38:15\r\n  Deux nouvelles coul\u00e9es de boue\r\nont eu lieu sur la r\u00e9gion de Bondo.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:44:08\r\n   -A Bondo, il faut reprendre\r\n    les d\u00e9blaiements \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:49:03\r\n            Pire encore,\r\nle val Bregaglia est isol\u00e9 du monde.\r\n\r\n19:36:49:08  19:36:55:17\r\n  Les routes ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es par\r\nles glissements de terrain d'hier.\r\n\r\n19:36:55:22  19:37:00:05\r\n  L'\u00e9quipe de secours reconna\u00eet\r\n    une certaine impuissance.\r\n\r\n19:37:00:14  19:37:02:00\r\n   -On est condamn\u00e9 \u00e0 regarder,\r\n\r\n19:37:02:05  19:37:03:23\r\n      on ne peut rien faire.\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:06:23\r\n-Hier \u00e0 21h30, un puissant orage\r\n\r\n19:37:07:04  19:37:10:22\r\n       et un nouveau pan\r\n   du Piz Cengalo se d\u00e9tache.\r\n\r\n19:37:11:03  19:37:16:10\r\n Le courant est coup\u00e9: une nuit \r\nde cauchemars pour les habitants.\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:20:10\r\n    -C'\u00e9tait comme du tonnerre,\r\n         puis on a r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n19:37:20:14  19:37:23:19\r\n          que des pierres\r\n     tombaient de la montagne.\r\n\r\n19:37:24:00  19:37:29:07\r\nC'\u00e9tait arriv\u00e9 en 2011 toute la nuit,\r\n     ce n'\u00e9tait pas aussi grave.\r\n\r\n19:37:29:11  19:37:32:00\r\n   Cette fois, c'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:36:06\r\n       -En plus de Bondo,\r\ndeux autres villages sont menac\u00e9s\r\n\r\n19:37:36:10  19:37:38:07\r\n    par les coul\u00e9es de boue.\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:41:22\r\n    A Spino, on doit quitter\r\n     sa maison en urgence.\r\n\r\n19:37:42:08  19:37:46:19\r\n     -J'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester\r\n \u00e0 la maison, mais on doit partir.\r\n\r\n19:37:47:05  19:37:54:13\r\n   -Un h\u00e9licopt\u00e8re mettra deux\r\npersonnes \u00e2g\u00e9es coinc\u00e9es \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:37:54:18  19:37:58:16\r\n   Cet apr\u00e8s-midi, les travaux\r\n   de d\u00e9blaiement ont repris,\r\n\r\n19:37:58:21  19:38:02:12\r\n     mais le niveau des eaux\r\n        reste inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:05:13\r\n     -Si le temps s'am\u00e9liore,\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:08:13\r\non esp\u00e8re que les eaux baisseront,\r\n\r\n19:38:08:18  19:38:12:13\r\n     mais on ne peut pas lever\r\n     l'alerte pour l'instant.\r\n\r\n19:38:12:23  19:38:17:00\r\n       -C'est le troisi\u00e8me\r\nglissement de terrain en 10 jours,\r\n\r\n19:38:17:05  19:38:19:03\r\n    cette fois sans victimes.\r\n\r\n19:38:19:07  19:38:21:19\r\n   Mais l'inqui\u00e9tude grandit.\r\n\r\n19:38:25:02  19:38:29:22\r\n  -La Cha\u00eene du Bonheur a ouvert\r\nun compte en faveur des sinistr\u00e9s,\r\n\r\n19:38:30:03  19:38:34:19\r\n    10-15000-6 mention \"Bondo\",\r\n  ou faire un don sur bonheur.ch.\r\n\r\n19:38:35:11  19:38:39:15\r\n            En Valais,\r\n  un grand chantier a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9\r\n\r\n19:38:39:20  19:38:43:23\r\n     pour faire face au risque\r\n         de crue du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:38:44:04  19:38:48:15\r\n     Le canton de Vaud, lui,\r\n   pr\u00e9sente sa feuille de route\r\n\r\n19:38:48:20  19:38:52:03\r\npour le tron\u00e7on vaudois du fleuve.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:58:10\r\n-Si le Rh\u00f4ne sortait de son lit, \r\nles d\u00e9g\u00e2ts sur la plaine vaudoise\r\n\r\n19:38:58:14  19:39:01:01\r\npourraient atteindre 500 millions.\r\n\r\n19:39:01:06  19:39:05:23\r\nUn sc\u00e9nario catastrophe semblable\r\n \u00e0 celui subi en Valais en 2000.\r\n\r\n19:39:06:04  19:39:09:20\r\n     Pour plus de s\u00e9curit\u00e9,\r\n  il faut renforcer les digues,\r\n\r\n19:39:10:01  19:39:13:11\r\n   \u00e9largir le fleuve et cr\u00e9er\r\n    un delta \u00e0 l'embouchure.\r\n\r\n19:39:13:20  19:39:15:09\r\n        -Le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:17:19\r\n   va demander au Grand Conseil\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:21:17\r\n      d'accorder 60 millions\r\n   pour la s\u00e9curisation du Rh\u00f4ne\r\n\r\n19:39:21:22  19:39:25:15\r\n    pour \u00e9viter des d\u00e9g\u00e2ts dus \r\n    au r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:39:25:20  19:39:29:11\r\n      et \u00e0 la recrudescence\r\n   des catastrophes naturelles.\r\n\r\n19:39:29:20  19:39:33:12\r\n          -A Bondo (GR),\r\nce glissement de terrain a emport\u00e9\r\n\r\n19:39:33:17  19:39:36:03\r\n8 promeneurs la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:39:36:08  19:39:40:13\r\n       Par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0,\r\ndes cours d'eaux voisins du Rh\u00f4ne\r\n\r\n19:39:40:18  19:39:43:14\r\nont tristement fait les gros titres.\r\n\r\n19:39:43:19  19:39:48:06\r\n   En 1995, le Pissot d\u00e9vaste\r\n l'autoroute pr\u00e8s de Villeneuve.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:51:21\r\n        Depuis, le canton\r\n     a investi des millions.\r\n\r\n19:39:52:07  19:39:54:08\r\n        -Je peux vous dire\r\n\r\n19:39:54:12  19:39:56:21\r\n     qu'en cas d'intemp\u00e9ries,\r\n\r\n19:39:57:02  19:40:01:13\r\n   le seul endroit o\u00f9 on est s\u00fbr\r\n    qu'il n'y a pas de risques,\r\n\r\n19:40:01:18  19:40:03:14\r\n      c'est autour du Pissot.\r\n\r\n19:40:03:19  19:40:07:01\r\n      R\u00e9guli\u00e8rement beaucoup \r\n     de mat\u00e9riaux sont stock\u00e9s\r\n\r\n19:40:07:06  19:40:09:06\r\n  dans les d\u00e9potoirs construits.\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:11:07\r\n    C'est une r\u00e9ussite totale.\r\n\r\n19:40:11:16  19:40:15:16\r\n     -La correction du Rh\u00f4ne\r\nest un immense chantier sur 30 ans\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:18:10\r\n         et il n'apporte\r\n     aucune garantie totale.\r\n\r\n19:40:18:19  19:40:20:23\r\n  -Il faut minimiser les risques,\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:22:16\r\n        peut-\u00eatre permettre\r\n\r\n19:40:22:21  19:40:25:19\r\n    des d\u00e9bordements contr\u00f4l\u00e9s\r\n          lors de crues\r\n\r\n19:40:26:00  19:40:28:23\r\n   plut\u00f4t que de tout b\u00e9tonner.\r\n\r\n19:40:29:13  19:40:33:22\r\n    -Mais le projet d\u00e9pla\u00eet\r\n  aux d\u00e9fenseurs de la nature.\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:36:18\r\nSi ces oppositions se r\u00e8glent vite,\r\n\r\n19:40:36:23  19:40:40:08\r\n    les travaux commenceront\r\n      dans 3 ans au mieux.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:46:07\r\n   -La marque de v\u00eatements OVS va\r\nbient\u00f4t s'afficher partout en Suisse.\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:50:06\r\n       L'enseigne italienne\r\n reprend les 145 magasins Voegele.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:52:20\r\n   Apr\u00e8s Martigny et Collombey,\r\n\r\n19:40:53:01  19:40:56:21\r\n     elle ouvrait aujourd'hui\r\n  \u00e0 Bulle, Montreux et Lausanne.\r\n\r\n19:40:57:02  19:41:01:11\r\n     La cha\u00eene veut rivaliser\r\n   avec les g\u00e9ants Zara ou H&M.\r\n\r\n19:41:02:20  19:41:07:10\r\n -Musique et ambiance italiennes\r\n       ce matin \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:41:07:14  19:41:13:03\r\n  pour l'ouverture du magasin OVS\r\ndans les anciens locaux de Voegele.\r\n\r\n19:41:13:08  19:41:17:00\r\n   OVS, ou Oviesse, un g\u00e9ant.\r\n\r\n19:41:23:06  19:41:25:10\r\n   La strat\u00e9gie est agressive.\r\n\r\n19:41:25:14  19:41:30:08\r\nLe groupe ouvre un magasin par jour,\r\n   et la Suisse est prioritaire.\r\n\r\n19:41:30:17  19:41:33:00\r\n  -Le grand but d'\u00eatre en Suisse,\r\n\r\n19:41:33:05  19:41:34:22\r\n        c'est de continuer\r\n\r\n19:41:35:03  19:41:37:11\r\n  cette expansion internationale.\r\n\r\n19:41:37:16  19:41:40:10\r\n      La Suisse est un march\u00e9\r\n        au grand potentiel.\r\n\r\n19:41:40:19  19:41:44:01\r\n   -Plus de 90 mios de francs\r\n     auraient \u00e9t\u00e9 investis.\r\n\r\n19:41:44:06  19:41:46:07\r\n   Un pari m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n19:41:46:16  19:41:49:02\r\n A c\u00f4t\u00e9 de H&M, l'ouverture d'OVS\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:50:17\r\n         ne surprend pas.\r\n\r\n19:41:50:22  19:41:55:23\r\nLe commerce de d\u00e9tail se concentre \r\nautour de quelques grandes marques.\r\n\r\n19:41:56:04  19:41:59:12\r\n      Les \u00e9conomies d'\u00e9chelle\r\n     assurent leur rentabilit\u00e9\r\n\r\n19:41:59:17  19:42:01:16\r\n     dans un march\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:04:13\r\n En Suisse, les ventes reculent\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:08:12\r\n  \u00e0 cause du commerce en ligne\r\n    et du tourisme d'achat.\r\n\r\n19:42:08:17  19:42:11:11\r\nLes marques suisses disparaissent.\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:16:15\r\nComme Voegele, dont les vendeurs\r\n  ont \u00e9vit\u00e9 le ch\u00f4mage de peu.\r\n\r\n19:42:17:03  19:42:19:04\r\n         -On est soulag\u00e9s,\r\n\r\n19:42:19:09  19:42:22:17\r\non voyait que \u00e7a n'allait pas bien,\r\n\r\n19:42:22:22  19:42:25:16\r\non est content d'avoir \u00e9t\u00e9 repris.\r\n\r\n19:42:26:02  19:42:28:02\r\n      -Ce magasin qu'on ouvre\r\n\r\n19:42:28:07  19:42:31:19\r\n  est pass\u00e9 de 11 \u00e0 15 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:42:32:00  19:42:34:07\r\n    Les 11 d'avant sont rest\u00e9s.\r\n\r\n19:42:34:16  19:42:41:04\r\n -C\u00f4t\u00e9 syndicats, on s'inqui\u00e8te \r\ndes 250 licenciements de Voegele.\r\n\r\n19:42:41:15  19:42:44:11\r\n-Dans les filiales de Suisse romande,\r\n\r\n19:42:44:16  19:42:46:22\r\n    la situation est meilleure,\r\n\r\n19:42:47:03  19:42:51:12\r\n  des emplois ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s,\r\n  mais nous resterons vigilants.\r\n\r\n19:42:51:22  19:42:55:13\r\n  -Pour OVS, les licenciements\r\n  sont l'h\u00e9ritage de Voegele.\r\n\r\n19:42:55:18  19:43:00:00\r\n    Un pari dont on v\u00e9rifiera\r\n le succ\u00e8s dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:00:12  19:43:05:02\r\n  -D.Leuthard effectue une visite\r\n       de deux jours en Inde\r\n\r\n19:43:05:07  19:43:08:18\r\n   dans le cadre des festivit\u00e9s\r\n      du 70\u00e8me anniversaire\r\n\r\n19:43:08:23  19:43:11:14\r\n        du trait\u00e9 d'amiti\u00e9\r\n       entre les deux pays.\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:16:04\r\n La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   a plaid\u00e9 pour un acc\u00e8s \u00e9tendu\r\n\r\n19:43:16:09  19:43:20:05\r\n aux technologies de l'information\r\n      et de la communication\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:25:16\r\n         et une hausse des\r\n\u00e9changes entre l'Inde et la Suisse.\r\n\r\n19:43:28:14  19:43:34:08\r\n Au Kenya, la Cour supr\u00eame a annul\u00e9\r\nl'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 ao\u00fbt,\r\n\r\n19:43:34:12  19:43:39:15\r\n    qui avait \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par\r\n  le pr\u00e9sident sortant, Kenyatta.\r\n\r\n19:43:39:20  19:43:46:18\r\n     Les partisans du leader\r\n  de l'opposition, Raila Odinga,\r\n\r\n19:43:46:23  19:43:51:21\r\n   ont laiss\u00e9 \u00e9clater leur joie.\r\n\r\n19:43:55:20  19:44:00:21\r\n  Les grands d\u00e9fis qui attendent\r\n  l'Allemagne guideront le choix\r\n\r\n19:44:01:02  19:44:07:00\r\n  des \u00e9lecteurs qui renouvellent \r\n  leur Parlement le 24 septembre.\r\n\r\n19:44:07:05  19:44:10:17\r\nFocus ce soir sur le d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:44:10:22  19:44:16:04\r\n         alors que le pays\r\na d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:44:19:03  19:44:24:03\r\n-Dans cette partie de la Bavi\u00e8re,\r\n   les paysans ne tirent plus\r\n\r\n19:44:24:08  19:44:29:11\r\nleurs revenus que de l'agriculture,\r\n   mais aussi de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:44:29:15  19:44:34:01\r\n   Le village de Wildpoldsried\r\na anticip\u00e9 la sortie du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:44:34:06  19:44:36:04\r\n      d\u00e9cid\u00e9e par A.Merkel.\r\n\r\n19:44:36:09  19:44:39:20\r\n         Avec le biogaz,\r\n     le solaire et l'\u00e9olien,\r\n\r\n19:44:40:01  19:44:45:14\r\n   ils produisent 8 fois plus\r\nd'\u00e9nergie qu'ils n'en consomment.\r\n\r\n19:44:45:19  19:44:48:05\r\n      Le surplus est vendu.\r\n\r\n19:44:50:14  19:44:53:17\r\n     -Nous avons commenc\u00e9 t\u00f4t.\r\n\r\n19:44:53:22  19:44:57:05\r\nBeaucoup d'habitants re\u00e7oivent encore\r\n\r\n19:44:57:10  19:44:59:18\r\n  des d\u00e9dommagements tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:44:59:23  19:45:03:17\r\n       Le village r\u00e9cup\u00e8re\r\n    6 millions d'euros par an.\r\n\r\n19:45:04:03  19:45:09:07\r\n -Une manne assur\u00e9e par le prix\r\n    major\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:11  19:45:15:09\r\n   En Allemagne, le prix du kWh\r\nco\u00fbte le double du prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:45:15:13  19:45:19:10\r\n      15 cts sont pr\u00e9lev\u00e9s\r\n     comme taxes et imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:45:19:14  19:45:25:06\r\n   Cela fait grincer des dents\r\n   le parti conservateur CSU.\r\n\r\n19:45:26:21  19:45:30:02\r\n -Nous sommes attentifs aux prix.\r\n\r\n19:45:30:07  19:45:32:19\r\n   Nous sommes inquiets du co\u00fbt\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:37:21\r\n         de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n       pour le consommateur.\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:42:01\r\n      -Certaines activit\u00e9s\r\n    gourmandes en \u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:45:42:06  19:45:44:08\r\n    sont exempt\u00e9es de taxes.\r\n\r\n19:45:44:12  19:45:50:03\r\nCe sont surtout les particuliers et\r\nles PME qui sont mis \u00e0 contribution.\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:55:10\r\nC'est le cas dans cet \u00e9tablissement\r\n  familial qui torr\u00e9fie le caf\u00e9.\r\n\r\n19:45:55:14  19:46:00:19\r\n  Ici, l'\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente\r\n 15 % de l'ensemble des charges.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:14\r\n    -Concr\u00e8tement, c'est pass\u00e9\r\n\r\n19:46:05:19  19:46:08:15\r\n       de 800 \u00e0 1'100 euros.\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:11:20\r\nC'est 30 % de co\u00fbt en plus par mois.\r\n\r\n19:46:12:01  19:46:19:10\r\nL'id\u00e9e est noble, mais elle se fait \r\naux d\u00e9pens des petits entrepreneurs.\r\n\r\n19:46:19:14  19:46:22:15\r\n      Ce n'est pas fair-play.\r\n\r\n19:46:23:04  19:46:27:11\r\n    -Le tournant \u00e9nerg\u00e9tique\r\n    n'a que peu fait baisser\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:29:12\r\n      les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:46:29:17  19:46:34:07\r\nCela car les \u00e9nergies renouvelables\r\n     remplacent le nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:36:20\r\n    lui aussi neutre en CO2.\r\n\r\n19:46:37:01  19:46:42:06\r\n  Les centrales \u00e0 charbon restent\r\nla source principale d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:46:18\r\n   Elle est indispensable, car\r\nle courant vert est trop fluctuant\r\n\r\n19:46:46:23  19:46:50:02\r\n          pour r\u00e9pondre\r\n   en permanence \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:46:50:07  19:46:53:03\r\nDe plus, son stockage est difficile.\r\n\r\n19:46:53:12  19:46:56:04\r\n        -Nous avons besoin\r\n\r\n19:46:56:09  19:46:59:05\r\n    d'une solution europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:59:10  19:47:05:03\r\n      Le solaire et l'\u00e9olien\r\n co\u00fbtent de l'argent aujourd'hui,\r\n\r\n19:47:05:08  19:47:09:07\r\n  mais une fois ces installations\r\n       int\u00e9gr\u00e9es au r\u00e9seau,\r\n\r\n19:47:09:11  19:47:12:23\r\n          les industries\r\n  pourront \u00eatre concurrentielles.\r\n\r\n19:47:13:09  19:47:19:04\r\n-Un march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle du continent\r\npour r\u00e9guler l'offre et la demande ?\r\n\r\n19:47:19:09  19:47:21:13\r\n  Peut-\u00eatre que le renouvelable\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:24:14\r\n          va renforcer\r\n   la construction europ\u00e9enne\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:29:02\r\n  comme en son temps le trait\u00e9\r\n   sur l'acier et le charbon.\r\n\r\n19:47:29:07  19:47:34:11\r\n   En tout cas un d\u00e9fi majeur\r\n pour la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:47:35:09  19:47:39:17\r\n   -Le plus grand salon consacr\u00e9\r\n     au v\u00e9lo se termine demain\r\n\r\n19:47:39:22  19:47:42:22\r\n \u00e0 Friedrichshafen, en Allemagne.\r\n\r\n19:47:43:03  19:47:45:11\r\n   On y pr\u00e9sente les nouveaut\u00e9s\r\n\r\n19:47:45:16  19:47:52:17\r\nqui pourraient r\u00e9volutionner demain\r\n         le monde du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:47:54:23  19:47:57:23\r\n -Physioth\u00e9rapeute et cycliste,\r\n\r\n19:47:58:05  19:48:02:21\r\n         P.Badollet estime\r\nqu'il faut r\u00e9volutionner le guidon.\r\n\r\n19:48:03:07  19:48:07:01\r\n-Aucun guidon ne r\u00e9pond aux besoins\r\n\r\n19:48:07:06  19:48:10:10\r\n    physiologiques du poignet.\r\n\r\n19:48:10:19  19:48:13:17\r\n -Son id\u00e9e, ces petites poign\u00e9es\r\n\r\n19:48:13:22  19:48:17:18\r\n        qui r\u00e9partissent\r\n    diff\u00e9remment les forces.\r\n\r\n19:48:17:23  19:48:24:00\r\nD\u00e9monstration avec Gaia Ravaioli,\r\n   championne du monde de VTT.\r\n\r\n19:48:24:05  19:48:27:07\r\n         Pascal Badollet\r\n      a fait le d\u00e9placement\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:30:02\r\n pour la foire du v\u00e9lo Eurobike.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:33:23\r\n-Le monde entier vient \u00e0 Eurobike.\r\n\r\n19:48:34:04  19:48:36:06\r\n    Il n'y a pas d'\u00e9quivalent,\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:39:09\r\n          il faut y \u00eatre\r\n    pour pr\u00e9senter son produit.\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:43:21\r\n -Une quarantaine de fabricants\r\n     suisses sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:49:00\r\nLe Fribourgeois Scott, mais aussi \r\nce producteur de v\u00e9los en bambous.\r\n\r\n19:48:49:05  19:48:54:05\r\n Ou celui-ci, qui a les moteurs \r\n Maxon, qui sont all\u00e9s sur Mars.\r\n\r\n19:48:54:10  19:48:58:21\r\n     On trouve aussi Stromer,\r\npionnier suisse du v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:01:10\r\n   -C'est le moyen de locomotion\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:03:12\r\n     le plus rapide en ville.\r\n\r\n19:49:03:17  19:49:08:04\r\n         Surtout, le v\u00e9lo\r\n      rend les gens heureux.\r\n\r\n19:49:08:23  19:49:12:20\r\n         -Heureux aussi\r\n  les fabricants d'accessoires,\r\n\r\n19:49:13:01  19:49:17:21\r\n       comme ces remorques\r\npour enfants faites en Thurgovie.\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:22:20\r\n   Le march\u00e9 mondial du v\u00e9lo \r\n  p\u00e8se 45 milliards de francs.\r\n\r\n19:49:23:01  19:49:26:17\r\nCe producteur suisse est persuad\u00e9\r\nque le march\u00e9 va encore cro\u00eetre.\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:28:21\r\n     -La mobilit\u00e9 \u00e9lectrique,\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:30:20\r\n     c'est l'avenir en ville.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:34:06\r\n     Nous avons des solutions\r\n   pour le transport individuel\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:36:16\r\net pour le transport de marchandises.\r\n\r\n19:49:37:02  19:49:41:06\r\n  -En Suisse, les ventes de v\u00e9los\r\n\u00e9lectriques sont en hausse de 14 %.\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:43:21\r\n Soit un quart des v\u00e9los vendus.\r\n\r\n19:49:45:05  19:49:49:03\r\n -Une avanc\u00e9e qui pourrait marquer\r\n       une \u00e9tape importante\r\n\r\n19:49:49:08  19:49:52:08\r\n        dans la d\u00e9couverte\r\n     de la vie extraterrestre.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:55:20\r\n      Des chercheurs genevois\r\n      ont eu une id\u00e9e in\u00e9dite\r\n\r\n19:49:56:01  19:50:00:20\r\n pour d\u00e9terminer s'il y a de l'eau\r\n  hors de notre syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:50:02:14  19:50:08:07\r\n{\\an5} -Trappist-1: une \u00e9toile naine \r\n ultra-froide et sept plan\u00e8tes.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:12:11\r\n Trois d'entre elles font r\u00eaver\r\n      les astrophysiciens.\r\n\r\n19:50:12:20  19:50:15:10\r\n  -Les r\u00e9sultats laissent esp\u00e9rer\r\n\r\n19:50:15:14  19:50:18:22\r\n que les plan\u00e8tes loin de l'\u00e9toile\r\n\r\n19:50:19:03  19:50:20:23\r\n        aient pu conserver\r\n\r\n19:50:21:04  19:50:24:23\r\nune partie importante de leur eau.\r\n\r\n19:50:25:09  19:50:29:03\r\n      -Pour d\u00e9tecter l'eau,\r\n  il faut observer l'atmosph\u00e8re\r\n\r\n19:50:29:08  19:50:32:17\r\n      lorsque les plan\u00e8tes\r\n   passent devant leur soleil.\r\n\r\n19:50:32:22  19:50:37:06\r\nMais l\u00e0, impossible: on ne pourrait\r\n    pas observer l'atmosph\u00e8re,\r\n\r\n19:50:37:11  19:50:39:12\r\n   car elle serait trop mince.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:44:19\r\nIng\u00e9nieux, les chercheurs genevois\r\nont utilis\u00e9 l'ultraviolet qui lui,\r\n\r\n19:50:45:00  19:50:47:05\r\n     va r\u00e9v\u00e9ler l'hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:53:01\r\n-Ici, on voit un panache d'hydrog\u00e8ne\r\n        autour de la plan\u00e8te\r\n\r\n19:50:53:06  19:50:56:16\r\n            qui s'\u00e9tend\r\n  sur des millions de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:50:56:21  19:51:00:23\r\n       Ce nuage est si grand,\r\nque lorsqu'il passe devant l'\u00e9toile,\r\n\r\n19:51:01:04  19:51:04:19\r\n    il absorbe plus de lumi\u00e8re\r\n    que la plan\u00e8te elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:51:05:05  19:51:09:11\r\n -Les scientifiques observent le \r\nr\u00e9sultat de la photolyse de l'eau.\r\n\r\n19:51:09:16  19:51:14:11\r\n     Si une plan\u00e8te a de l'eau,\r\nle rayonnement ultraviolet la casse,\r\n\r\n19:51:14:16  19:51:19:01\r\n    et l'hydrog\u00e8ne s'\u00e9chappe\r\n pour former un immense panache,\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:21:05\r\n    comme celui d'une com\u00e8te.\r\n\r\n19:51:21:14  19:51:24:00\r\n    -Gr\u00e2ce au t\u00e9lescope Hubble,\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:26:20\r\n   on peut observer les plan\u00e8tes\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:31:01\r\n    plusieurs fois et chercher\r\n    ces panaches d'hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:34:15\r\n  -Les observations commencent\r\n      dans deux semaines.\r\n\r\n19:51:34:20  19:51:38:09\r\n  La vie est peut-\u00eatre \u00e0 port\u00e9e\r\n   de la lentille d'Hubble...\r\n\r\n19:51:38:18  19:51:42:22\r\n    -Jusqu'\u00e0 95 % des arbustes\r\n     qui peuplent nos jardins\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:46:05\r\n     sont d'origine exotique.\r\n\r\n19:51:46:10  19:51:50:21\r\n  Plusieurs communes valaisannes\r\nlancent un appel \u00e0 consommer local.\r\n\r\n19:51:51:02  19:51:55:05\r\n   Une p\u00e9pini\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e dans\r\nles plants indig\u00e8nes a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e.\r\n\r\n19:51:55:15  19:51:59:05\r\n-En Suisse, les plants exotiques\r\n       sont omnipr\u00e9sents\r\n\r\n19:51:59:10  19:52:01:22\r\ndans les quartiers d'habitations.\r\n\r\n19:52:02:04  19:52:05:03\r\n     Les arbustes indig\u00e8nes\r\n       sont l'exception.\r\n\r\n19:52:05:12  19:52:08:05\r\n-On a la viorne \u00e0 feuille d'obier,\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:12:12\r\n la viorne lantane avec des fruits\r\n     de diff\u00e9rentes couleurs,\r\n\r\n19:52:12:17  19:52:15:16\r\nla coronille avec ses fleurs jaunes.\r\n\r\n19:52:16:02  19:52:20:13\r\n -Ces professionnels de la for\u00eat\r\n veulent changer les mentalit\u00e9s\r\n\r\n19:52:20:18  19:52:25:01\r\ncar les consommateurs choisissent\r\n   plut\u00f4t des plants import\u00e9s.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:28:06\r\n-C'est 95 \u00e0 98 % de plants exotiques,\r\n\r\n19:52:28:11  19:52:31:12\r\n   le reste en plants indig\u00e8nes.\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:34:23\r\n        Le plant exotique\r\n  est plus sensible aux maladies\r\n\r\n19:52:35:04  19:52:38:14\r\n  car il vient de pays \u00e9trangers\r\n        avec ses maladies.\r\n\r\n19:52:38:19  19:52:42:04\r\n    Les plants indig\u00e8nes, eux,\r\n     sont issus des lisi\u00e8res\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:44:20\r\nde chez nous et sont plus r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:52:45:06  19:52:47:03\r\n   -Ici, c'est du 100 % local.\r\n\r\n19:52:47:08  19:52:51:05\r\n    Priv\u00e9s ou professionnels\r\n    peuvent s'approvisionner\r\n\r\n19:52:51:10  19:52:54:12\r\n      parmi une trentaine \r\n      d'esp\u00e8ces indig\u00e8nes.\r\n\r\n19:52:54:22  19:52:57:23\r\n    -On a toute la biodiversit\u00e9\r\n           de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:52:58:04  19:53:00:20\r\n           Les oiseaux,\r\n    les papillons de nos for\u00eats\r\n\r\n19:53:01:01  19:53:03:13\r\nse retrouvent dans la zone urbaine.\r\n\r\n19:53:03:18  19:53:07:22\r\n  On travaille avec des produits\r\n     locaux, c'est important.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:10:11\r\n  -Mais le prix est plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:14:14\r\n     pour un plant indig\u00e8ne\r\n   que pour un plan exotique.\r\n\r\n19:53:15:00  19:53:19:07\r\n   -J'esp\u00e8re que ce ne sont pas \r\n  que des marges d'horticulteurs.\r\n\r\n19:53:19:11  19:53:21:08\r\n     Souvent, les importateurs\r\n\r\n19:53:21:12  19:53:23:16\r\n  ne connaissent pas nos plantes.\r\n\r\n19:53:23:21  19:53:27:13\r\n   Ils vont vendre ce qu'ils ont\r\n     au niveau international.\r\n\r\n19:53:27:18  19:53:32:01\r\n   L'horticulteur doit apprendre\r\n  \u00e0 travailler avec nos essences.\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:38:12\r\n-L'initiative du triage forestier\r\n   de Fully porte ses fruits.\r\n\r\n19:53:38:17  19:53:42:07\r\n         Il est sugg\u00e9r\u00e9\r\n  \u00e0 d'autres communes de Suisse\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:45:11\r\n      de suivre cet exemple\r\n     de consommation locale.\r\n\r\n19:53:45:21  19:53:49:13\r\n     -L'UEFA ouvre une enqu\u00eate\r\n       \u00e0 l'encontre du PSG.\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:54:11\r\nEn cause, les d\u00e9penses astronomiques\r\n      du club lors du mercato,\r\n\r\n19:53:54:16  19:53:58:08\r\n      notamment l'engagement\r\n       du Br\u00e9silien Neymar.\r\n\r\n19:53:58:12  19:54:04:09\r\n        L'enqu\u00eate de l'UEFA\r\n porte sur le fair-play financier.\r\n\r\n19:54:06:00  19:54:10:13\r\n    Le d\u00e9part de l'Ultra-Trail\r\n    du Mont-Blanc a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9.\r\n\r\n19:54:10:18  19:54:16:08\r\nPlus de 170 km de course \u00e0 travers\r\nla France, la Suisse et l'Italie.\r\n\r\n19:54:16:12  19:54:20:11\r\n   La favorite est la Genevoise\r\n        Caroline Chaverot,\r\n\r\n19:54:20:15  19:54:22:16\r\n      gagnante l'an dernier.\r\n\r\n19:54:23:06  19:54:26:06\r\n -Au pied de l'Aiguille du Midi,\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:30:06\r\n        Caroline Chaverot\r\n     ne passe pas inaper\u00e7ue.\r\n\r\n19:54:30:11  19:54:35:04\r\nOn veut photographier la Genevoise,\r\n       championne du monde,\r\n\r\n19:54:35:09  19:54:38:17\r\n   vainqueur de l'Ultra-Trail\r\n     du Mont-Blanc en 2016\r\n\r\n19:54:38:21  19:54:41:04\r\net favorite de cette 15\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n19:54:41:13  19:54:44:00\r\n -On se pose des fois la question\r\n\r\n19:54:44:05  19:54:45:11\r\n        pendant la course:\r\n\r\n19:54:45:16  19:54:48:02\r\n  mais qu'est-ce que je fais l\u00e0 ?\r\n\r\n19:54:48:07  19:54:52:08\r\n  Je pense simplement que chacun\r\n  veut donner du sens \u00e0 sa vie.\r\n\r\n19:54:52:12  19:54:56:19\r\n     Ces courses nous laissent\r\n     des \u00e9motions tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n19:54:57:05  19:55:02:18\r\n-Ce soir, ils sont 2'300 \u00e0 s'\u00e9lancer\r\n     sur cette boucle extr\u00eame.\r\n\r\n19:55:02:23  19:55:07:13\r\n   Une dizaine de cols \u00e0 plus\r\nde 2'000 m d'altitude \u00e0 franchir.\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:11:07\r\n      171 km pour 10'000 m \r\n      de d\u00e9nivel\u00e9e positif.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:16:14\r\n  Pour C.Chaverot, les souvenirs\r\nde sa victoire douloureuse de 2016\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:18:07\r\n        sont encore vifs.\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:22:20\r\n  -Je suis all\u00e9e puiser tr\u00e8s loin\r\n     dans mes retranchements.\r\n\r\n19:55:23:01  19:55:28:11\r\nUne fois au bout, j'\u00e9tais \u00e9puis\u00e9e,\r\net il y avait cette foule \u00e9norme.\r\n\r\n19:55:28:16  19:55:32:09\r\nC'\u00e9tait une \u00e9motion indescriptible.\r\n\r\n19:55:32:18  19:55:36:15\r\n         -Ancienne membre\r\nde l'\u00e9quipe suisse de cano\u00eb-kayak,\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:39:18\r\n        elle a pris go\u00fbt\r\n      \u00e0 la course en 2012,\r\n\r\n19:55:39:23  19:55:42:23\r\n       apr\u00e8s la naissance\r\n    de son troisi\u00e8me enfant.\r\n\r\n19:55:43:04  19:55:47:08\r\nEn cinq ans, elle s'est impos\u00e9e,\r\n  en conciliant famille, sport\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:51:08\r\net travail \u00e0 100 %: elle enseigne\r\n    l'histoire-g\u00e9o \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:51:12  19:55:54:06\r\n   Ses pauses sont consacr\u00e9es\r\n       \u00e0 l'entra\u00eenement:\r\n\r\n19:55:54:11  19:55:56:16\r\n  entre 8 et 20 h par semaine.\r\n\r\n19:55:56:21  19:55:59:02\r\n   A la veille de ses 41 ans,\r\n\r\n19:55:59:07  19:56:04:06\r\n   Caroline Chaverot r\u00eave d'une\r\ndeuxi\u00e8me victoire \u00e0 l'Ultra-Trail.\r\n\r\n19:56:04:15  19:56:06:22\r\n        -En 2016 ma course\r\n\r\n19:56:07:03  19:56:09:03\r\n       avait \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:56:09:08  19:56:13:12\r\n     Mon r\u00eave serait de faire\r\n       une course parfaite.\r\n\r\n19:56:13:17  19:56:17:01\r\n    Si avec une course parfaite\r\n         je suis deuxi\u00e8me,\r\n\r\n19:56:17:06  19:56:20:07\r\n       il faudra le prendre\r\n        avec philosophie.\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:25:06\r\n      Mais gagner deux fois, \r\n     \u00e7a serait extraordinaire.\r\n\r\n19:56:28:12  19:56:32:11\r\n    -Nous terminons ce journal\r\n       avec un clin d'oeil\r\n\r\n19:56:32:15  19:56:35:09\r\n         aux dessinateurs\r\n       Burki et Mix & Remix.\r\n\r\n19:56:35:13  19:56:39:19\r\n Une exposition leur rend hommage\r\n \u00e0 la Maison du Dessin \u00e0 Morges.\r\n\r\n19:56:40:00  19:56:43:17\r\n    Leurs \u00e9pouses ont accept\u00e9\r\n de se replonger dans les oeuvres\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:46:17\r\n       qu'ils ont laiss\u00e9es\r\n   pour nous proposer un voyage\r\n\r\n19:56:46:22  19:56:49:11\r\n          dans la Suisse\r\n    de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:56:49:20  19:56:54:20\r\n-Elles ont accept\u00e9 de faire une expo\r\n  \u00e0 la Maison du Dessin de Presse.\r\n\r\n19:56:55:01  19:56:58:13\r\n    Elles ont partag\u00e9 la vie\r\n de leurs dessinateurs de maris\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:01:19\r\n    et ont consenti \u00e0 trier \r\n    des milliers de dessins.\r\n\r\n19:57:02:05  19:57:04:02\r\n  Ils laissent des souvenirs ?\r\n\r\n19:57:04:07  19:57:05:15\r\n          -Oui, beaucoup.\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:07:17\r\n     Celui-ci, c'est un dessin\r\n\r\n19:57:07:22  19:57:11:18\r\n     que l'on pourrait mettre\r\n     aujourd'hui sur l'asile.\r\n\r\n19:57:11:23  19:57:14:21\r\n    Mais il a \u00e9t\u00e9 fait en 1983.\r\n\r\n19:57:15:02  19:57:18:00\r\n  -Vous en avez tri\u00e9 combien ?\r\n\r\n19:57:18:05  19:57:21:00\r\n       -L\u00e0, il y en a 8'000.\r\n\r\n19:57:21:05  19:57:28:01\r\n  -Pour Mix & Remix, tout est sur\r\nl'ordi, \u00e7a ne doit pas \u00eatre simple.\r\n\r\n19:57:28:06  19:57:31:07\r\n    -C'est simple car il n'y a\r\n\r\n19:57:31:11  19:57:35:03\r\n qu'\u00e0 cliquer pour les retrouver.\r\n\r\n19:57:35:08  19:57:41:13\r\n         Mais ils ne sont\r\n sur l'ordinateur que depuis 2010.\r\n\r\n19:57:45:04  19:57:51:19\r\n -Des ann\u00e9es de regards piquants \r\ndans Le Matin Dimanche, 24 Heures,\r\n\r\n19:57:52:00  19:57:54:11\r\n    \"Infrarouge\", L'Hebdo...\r\n\r\n19:57:57:00  19:58:01:08\r\n      Les th\u00e8mes de l'expo,\r\nc'est vous qui les avez choisis ?\r\n\r\n19:58:01:12  19:58:04:14\r\n-On les a choisis avec M. Pellegrino.\r\n\r\n19:58:04:19  19:58:06:20\r\n      C'\u00e9tait assez \u00e9vident.\r\n\r\n19:58:07:01  19:58:12:02\r\n         C'est des sujets\r\n qui sont revenus pendant 40 ans:\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:15:00\r\n       la Suisse, l'asile...\r\n\r\n19:58:15:05  19:58:19:13\r\n     Sur Blocher, on aurait pu\r\n        en faire un livre !\r\n\r\n19:58:19:18  19:58:25:11\r\n     -On va pouvoir les voir\r\ntous ensemble dans une exposition.\r\n\r\n19:58:25:15  19:58:29:04\r\n-Ca donnera une vision d'ensemble.\r\n\r\n19:58:29:09  19:58:33:16\r\n      Vivre au jour le jour,\r\n    l'encha\u00eenement des dessins,\r\n\r\n19:58:33:21  19:58:38:00\r\n    ce n'est pas la m\u00eame chose\r\n        que tous les voir.\r\n\r\n19:58:38:05  19:58:40:13\r\n      Ca fait du bien aussi.\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:49:16\r\n         -Douze th\u00e8mes,\r\n    abord\u00e9s dans 180 dessins.\r\n\r\n19:58:49:21  19:58:57:10\r\n Cette exposition \u00e0 Morges ouvre \r\ngratuitement ses portes au public.\r\n\r\n19:59:02:08  19:59:06:10\r\n    -R\u00e9uni \u00e0 Neuch\u00e2tel, le PLR\r\n    pr\u00e9sentera Isabelle Moret,\r\n\r\n19:59:06:14  19:59:14:13\r\n Ignazio Cassis et Pierre Maudet \r\n \u00e0 la succession de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:59:20:07  19:59:22:11\r\n       C'est le soulagement\r\n\r\n19:59:22:15  19:59:24:23\r\n       pour les femmes PLR.\r\n\r\n19:59:25:03  19:59:31:01\r\n  Et aussi pour le PLR Tessinois.\r\n\r\n19:59:32:02  19:59:34:04\r\n   Je vous propose d'\u00e9couter une\r\n        premi\u00e8re r\u00e9action.\r\n\r\n19:59:34:04  19:59:38:13\r\n-Pour moi, c'est d\u00e9j\u00e0 une deuxi\u00e8me\r\n      \u00e9tape qui est pass\u00e9e.\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:43:11\r\n Je suis tr\u00e8s contente de pouvoir\r\n      figurer sur ce ticket.\r\n\r\n19:59:43:15  19:59:53:23\r\n-Je suis sur le ticket, et je suis\r\n          tr\u00e8s content.\r\n\r\n19:59:54:04  19:59:57:11\r\n        -On ne r\u00e9alise pas \r\n       un programme parmi 7.\r\n\r\n19:59:57:16  20:00:00:13\r\n C'est une \u00e9lection passionnante:\r\n\r\n20:00:00:18  20:00:05:21\r\n    comment on voit le tournant\r\n      des prochaines ann\u00e9es ?\r\n\r\n20:00:06:02  20:00:09:18\r\n    En particulier dans le camp\r\n            bourgeois.\r\n\r\n20:00:09:23  20:00:14:11\r\n      Les si\u00e8ges \u00e0 renouveler\r\n          sont bourgeois.\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:21:00\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:21:05  20:00:24:01\r\n     Puis \"Bye bye la Suisse\".\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:34:13\r\n     Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:34:18  20:00:42:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.De Piante, J.Durussel, V.Gerber,\r\n  J.Godinat, M.Pisino, C.Guiraud\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033251\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:01:21 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:03:22) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce 1er septembre, ce sera un ticket \u00e0 trois r\u00e9unis \u00e0 Neuch\u00e2tel, le PLR a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter la Vaudoise Isabelle Moret, le Tessinois a Tiouca 6 et le Genevois Pierre Maudet \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le suspense aura dur\u00e9 tout l'apr\u00e8s- midi, nous retrouverons Linda Bourget sur place de nouveaux \u00e9boulements se sont abattues sur la r\u00e9gion de Bondo dans les Grisons toujours en \u00e9tat d'alerte, les images parlent d'elles-m\u00eames, le village de Brega lien a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e du monde, l'offensive de la marque \u00e0 son Suisse la cha\u00eene italienne veut devenir l'un des g\u00e9ants mondiaux de la vente de v\u00eatements, elle reprend les 145 magasins de l'enseigne de lait, elle a sorti le grand jeu ce matin \u00e0 Lausanne, c'est la course de tous les superlatifs : 2300 coureurs se sont \u00e9lanc\u00e9s dans les 170 kilom\u00e8tres de l'ultra- trail Lumumba en contrat avec la grande favorite, la Genevoise Caroline Shaw et nounours plongeront dans l'univers de de dessinateurs qui ont marqu\u00e9 la Suisse romande Burki et mixe et remixe aujourd'hui disparu : une Exposition leur rend hommage \u00e0 Morges voil\u00e0 pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:39) [91%] : \r\nTitre : merci d'\u00eatre avec nous, le Parti lib\u00e9ral- radical a donc d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses 3 candidats dans la course, ces \u00e9lus \u00e0 Berne n'ont voulu \u00e9liminer personne, ils ont ent\u00e9rin\u00e9 l'option d'un ticket \u00e0 trois Moret Cassis Maudet apr\u00e8s 4 heures de discussions sous les ors de l'H\u00f4tel Beau-Rivage \u00e0 Neuch\u00e2tel Pierre Nebel David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:03:46) [96%] : \r\nIls \u00e9taient 3 en d\u00e9but de journ\u00e9e, ils sont toujours 3 ce soir candidat officiel du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:46 > 0:03:57) [82%] : \r\nJean, merci : le groupe qui m'a fait confiance, c'est le Colombien sur ses tickets, c'est une situation qui ne mais la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:01) [95%] : \r\nEt c'est un tr\u00e8s grand plaisir d'\u00eatre sur ce Triquet, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:12) [82%] : \r\nJe voyais sinon merci merci pour l'action avant d'avoir le courage effectivement moi je d'offrir le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:21) [89%] : \r\nSon sourire dit tout le Genevois et l'invit\u00e9 surprise du ticket en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, tension \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'acc\u00e9l\u00e9ration des palpitations se terre derri\u00e8re les sourires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:21 > 0:04:24) [87%] : \r\nMadame Morin comment est-ce que vous vous sentez bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:04:32) [90%] : \r\n\u00e0 la r\u00e9ception de l'h\u00f4tel Pierre Maudet doit d\u00e9cliner son identit\u00e9, les 46 membres du groupe lib\u00e9ral- radical se divise en 2 groupes : les murs et d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:33 > 0:04:36) [98%] : \r\nMoi j'ai une id\u00e9e mais c'est secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:04:42) [83%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, le le secret de l'isoloir la dire et il y a les un peu moins muet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:43 > 0:04:48) [82%] : \r\nJe vais donc vraiment lutter et voter pour un ticket \u00e0 trois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:48 > 0:05:26) [88%] : \r\nAh ben Isabelle Moret Isabelle Moret Isabelle Moret sur un ticket \u00e0 trois \u00e7a ira bien en vue, la campagne de Pierre qui \u00e9tait peut-\u00eatre le plus en outsider qui a 3 me para\u00eet prendre de plus en plus de de d'importance et \u00e7a East en pourcentage les Romands ont droit \u00e0 un si\u00e9ger demi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils en auront 2 depuis des d\u00e9cennies, je crois qu'avec \u00e7a, on respecte la Constitution on parce que forc\u00e9ment c'est dans cette salle que les 3 candidats ont \u00e9t\u00e9 malax\u00e9e dans toutes les langues nationales et m\u00eame en anglais, parfois \u00e0 la sortie de l'\u00e9preuve, ils font tous bonne figure m\u00eame signature Cassis, le chef de groupe s'est senti comme au poste de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:27 > 0:05:40) [88%] : \r\nCe qui \u00e9tait nouveau, c'\u00e9tait cette salle gigantesque, on avait l'impression d'\u00eatre au charme r\u00e9aliser quelque part c'est un peu comme un examen oui et surtout quand on est dans un endroit peu connu on \u00e9motionnellement un peu plus charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:40 > 0:05:44) [88%] : \r\nCommunicateur en chef Pierre Maudet assurent que le courant a pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:44 > 0:06:01) [84%] : \r\nLes questions \u00e9taient difficiles agressive, tr\u00e8s difficile, mais ce qui stimule pr\u00e9cis\u00e9ment le candidat que je suis Aoun il y a une attente d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec de l'\u00e9nergie, il qu'on ne \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:08) [90%] : \r\nFelice passer en dernier, Isabelle Moret, se r\u00e9jouit d'avoir pu parler de sa vision de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:08 > 0:06:18) [86%] : \r\nParce que vous \u00e9tiez nerveuse en entrant dans la salle, non pas du tout, je suis pass\u00e9 en dernier, qui font que j'ai eu le temps de non pas du tout en carcasse \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:18 > 0:06:29) [92%] : \r\nJ'ai dit \u00e0 mes coll\u00e8gues que je pr\u00e9f\u00e9rais parler le dialecte d'habitude mais je ne suis quand m\u00eame exprim\u00e9 en Hochdeutsch le suspense reste total, le PLR a pass\u00e9 le relais \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:31 > 0:06:41) [92%] : \r\nEt nous partons pour Neuch\u00e2tel Linda Bourget \u00e0 3 voix pr\u00e8s, l'un des candidats est \u00e9limin\u00e9, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 rien vous avez les les avez vu entrer et sortir, hein, vous avez senti cette tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:42 > 0:07:11) [93%] : \r\nAh oui, quel suspense aujourd'hui vraiment \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a vu les candidats arriv\u00e9s en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, on les a senti tendu, ensuite il y a eu ces auditions qui ont dur\u00e9 pr\u00e8s d'une heure et demie et puis ces discussions entre les membres du parti qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longues et tr\u00e8s tendue, tr\u00e8s serr\u00e9es pour savoir s'il fallait tous les envoyer \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 20 ao\u00fbt il fallait en \u00e9liminer un, aujourd'hui au final un r\u00e9sultat \u00e0 l'image de cette journ\u00e9e, 22 voix pour un ticket \u00e0 trois 19 quoi pour un ticket \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:11 > 0:07:16) [92%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, un mot de ce choix ou de ce non- choix, quel est le message que le parti on voit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:17 > 0:07:55) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez, aujourd'hui, c'est la prudence qui l'a emport\u00e9 au PLR parce qu'il faut dire qu'\u00e9liminer un de ainsi candidats, c'est un petit peu le choix de Sophie, hein, il fallait soit sacrifi\u00e9e, la femme Isabelle Moret soit sacrifi\u00e9e la force montante Pierre Maudet et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 l'interne du parti et aussi \u00e0 l'externe, le parti a donc choisi de ne pas choisir, et finalement de transmettre cette responsabilit\u00e9 au Parlement, c'est peut-\u00eatre aussi parce que il y a ici 3 candidats cr\u00e9dibles, 3 candidats qui sont vraiment dans l'ADN du parti, m\u00eame s'il y a des diff\u00e9rences de sensibilit\u00e9 et donc il n'y a pas de risques politiques pour le parti dans la, dans le fait de d\u00e9l\u00e9guer ce choix au Parlement et donc aux autres partis politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:55 > 0:08:03) [94%] : \r\nIl est trop t\u00f4t \u00e9videmment pour faire des pronostics, mais le Tessinois Cassis fait figure de grand favori depuis le d\u00e9but de cette campagne est ce qu'il y a encore ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:04 > 0:08:21) [95%] : \r\nOui, absolument, parce que finalement, la d\u00e9cision du jour n'a pas donn\u00e9 de nouvelle dynamique \u00e0 cette campagne maintenant ce que les 3 candidats vont devoir faire c'est prendre leur b\u00e2ton de p\u00e8lerin et aller frapper \u00e0 la porte des parlementaires des autres partis pour essayer d'arracher les voix qui seront d\u00e9cisives, le 20 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:22 > 0:08:23) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Linda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:25 > 0:08:38) [90%] : \r\nLe village de Br\u00e9gal dans les Grisons a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e du monde, de nouvelles coul\u00e9es de boue se sont abattues sur la r\u00e9gion de Bondo, cette nuit, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, un 1000000 de m\u00e8tres cubes de roche et de terre menace encore de se d\u00e9tacher de la montagne Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:08:57) [89%] : \r\nM\u00eame les pelles m\u00e9caniques ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, a bon dos : il faut reprendre les d\u00e9blaiements \u00e0 0, pire encore, le val Br\u00e9gal ya est d\u00e9sormais isol\u00e9 du monde, toutes les routes d'acc\u00e8s ayant \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es par les glissements de terrain de la nuit derni\u00e8re, l'\u00e9quipe de secours reconna\u00eet une certaine impuissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:58 > 0:09:01) [96%] : \r\nMais c'est une on est condamn\u00e9 \u00e0 regarder, on ne peut rien faire pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:16) [87%] : \r\nIl \u00e9tait 21 heures 30 hier soir, un puissant orage et c'est un nouveau pan du Pitti DJing \u00e0 qui se d\u00e9tache la vall\u00e9e est plong\u00e9e dans le noir, car le courant est coup\u00e9, une nuit de cauchemar commence pour les habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:16 > 0:09:32) [86%] : \r\nFaites sauver c'\u00e9tait comme du tonnerre, les mod\u00e8les, puis on a r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait des pierres qui tombaient de la montagne, mais s\u00fbrement l\u00e0 \u00e7a nous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en 2011 toute la nuit, il n'\u00e9tait pas aussi grave ainsi cette fois, c'est triste, tr\u00e8s grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:32 > 0:09:41) [91%] : \r\nEn plus de Bondo cette fois 2 autres villages sont menac\u00e9s par les coul\u00e9es de boue et de gravats \u00e0 Spinoza, les habitants doivent quitter leur maison en urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:42 > 0:09:46) [89%] : \r\nLes regrets, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester \u00e0 la maison, mais on doit partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:47 > 0:09:54) [87%] : \r\nDurant la nuit, 2 personnes \u00e2g\u00e9es restent toutefois coinc\u00e9s dans leur maison, seul un h\u00e9licopt\u00e8re pour aller mettre \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:01) [92%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, les travaux de d\u00e9blaiement ont pu reprendre, mais le niveau \u00e9lev\u00e9 des eaux reste inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:03 > 0:10:12) [84%] : \r\nM\u00eame souhaiter BCVs vire si le temps s'am\u00e9liore, on esp\u00e8re que le niveau des eaux baisse sera celui qui a mais on ne peut pas lever l'alerte pour l'instant, parce qu'en moins de Ceuta ethnies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:13 > 0:10:24) [90%] : \r\nC'est le 3\u00e8me, glissements de terrain en 10 jours, dans cette vall\u00e9e grisonne cette fois, pas de victime mais l'inqui\u00e9tude grandit, les habitants de Brega attendent plus que jamais un retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:25 > 0:10:34) [91%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e7a chez encore que la Cha\u00eene du bonheur, a ouvert un compte en faveur des sinistr\u00e9s 10 15000 tiret 6 mention bandeau, vous pouvez \u00e9galement faire un don sur bonheur Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:52) [89%] : \r\nLes changements climatiques fragilise la montagne en plusieurs endroits, en Suisse, ils influe \u00e9galement sur les cours d'eau en Valais un chantier gigantesque a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour faire face aux risques de crues du Rh\u00f4ne, ce matin, c'\u00e9tait au tour du canton de Vaud de pr\u00e9senter sa feuille de route pour le tron\u00e7on Vaudois du fleuve Pascal de France, Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:53 > 0:11:12) [93%] : \r\nSi l'Euro ne sortait de son lit les d\u00e9g\u00e2ts sur la plaine vaudoise pourraient atteindre 500 millions \u00e0 sc\u00e9nario catastrophe semblable \u00e0 celui subi par les Valaisans en 2000 pour plus de s\u00e9curit\u00e9, il faut renforcer les digues \u00e9largir le fleuve et cr\u00e9er un Delta \u00e0 l'embouchure, le temps presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:12 > 0:11:29) [93%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat va demander au Grand Conseil d'accorder 60 millions pour la s\u00e9curisation du Rh\u00f4ne dans le secteur du Chablais, pour \u00e9viter des d\u00e9g\u00e2ts dus au r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 la rigueur et la recrudescence des catastrophes naturelles, comme on l'a vu, a bon dos par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:29 > 0:11:52) [91%] : \r\n\u00e0 Bondo dans les Grisons ce glissement de terrain a emport\u00e9 huit promeneurs la semaine derni\u00e8re, ces al\u00e9as de la nature, rappelle le besoin d'anticiper par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des cours d'eau, voisin du Rh\u00f4ne ont tristement fait les gros titres, le Picasso par exemple en 95 d\u00e9vastent l'autoroute pr\u00e8s de Villeneuve depuis le canton a investi des millions et s'en f\u00e9licite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:52 > 0:12:09) [91%] : \r\nJe peux vous dire qu'en cas d'intemp\u00e9ries, le seul endroit o\u00f9 maintenant on est s\u00fbr qu'il n'y a pas de risque pour la population et les biens, h\u00e9 bien, c'est au tour du sont r\u00e9guli\u00e8rement beaucoup de mat\u00e9riaux sont stock\u00e9s dans les diff\u00e9rents d\u00e9potoir qui ont \u00e9t\u00e9 construits, c'est juste une r\u00e9ussite totale en mati\u00e8re de s\u00e9curisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:09 > 0:12:17) [95%] : \r\nLa correction du Rh\u00f4ne est un immense chantier sur 30 ans entre Vaud et le Valais et il n'apporte aucune garantie totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:17 > 0:12:29) [83%] : \r\nCe qu'il faut faire ce dossier de minimiser les risques, peut-\u00eatre, de permettre \u00e0 certains d\u00e9bordements contr\u00f4l\u00e9s lors de la crue, plut\u00f4t que de de tout b\u00e9tonn\u00e9, ce qui ne serait pas de toutes fa\u00e7ons possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:29 > 0:12:38) [95%] : \r\nLe projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui dans le Chablais d\u00e9pla\u00eet aux d\u00e9fenseurs de la nature, si ces oppositions se r\u00e8gle vite les travaux commenceront dans 3 ans au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:39 > 0:13:02) [87%] : \r\nOh, V. S. cette marque de v\u00eatements ne vous dit peut-\u00eatre rien, vous allez bient\u00f4t la voir s'afficher partout en Suisse cette enseigne italienne reprend les 145 magasins feu anglais qu'elle va transformer un apr\u00e8s Martini et Collombey hier elle ouvrait aujourd'hui \u00e0 Montreux et Lausanne, c'est une v\u00e9ritable offensive men\u00e9e par une cha\u00eene d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 rivaliser avec les g\u00e9ants Zara ou H&M, Jean-Fran\u00e7ois, vous gagnez Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:05 > 0:13:29) [93%] : \r\nMusique \u00e0 plein tubes et ambiance \u00e0 l'italienne, ce matin \u00e0 Lausanne pour l'ouverture du magasin OVS dans les anciens locaux de V\u00f6gele ou V. S. Oviesse c'est un g\u00e9ant qui r\u00e9alise 1,5 milliard de francs de chiffre d'affaires, pr\u00e9sent dans 34 pays avec 1500 magasins, la strat\u00e9gie est agressive, le groupe ouvre un magasin par jour et la Suisse est une cible prioritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:29 > 0:13:38) [77%] : \r\nLes grands d'\u00eatre en Suisse, \u00e7a c'est des continuer cette expansion un international et pour nous, la Suisse est un march\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s provinciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:38 > 0:13:45) [95%] : \r\nSelon nos estimations, plus de 90 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis dans cette op\u00e9ration \u00e0 Paris m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:45 > 0:14:00) [96%] : \r\n\u00e0 quelques pas de H&M, l'ouverture d'OVS n'a rien de surprenant : le commerce de d\u00e9tail conna\u00eet une concentration autour de quelques grandes marques internationales, elle joue sur les \u00e9conomies d'\u00e9chelle pour assurer leur rentabilit\u00e9 dans un march\u00e9 de plus en plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:01 > 0:14:16) [92%] : \r\nCar en Suisse, les ventes du commerce de d\u00e9tail reculent, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, le commerce en ligne et le tourisme d'achat font mal et les marques suisses disparaissent \u00e0 l'image de suite cher il y a une dit et Charles V\u00f6gele, dont les vendeurs ont \u00e9vit\u00e9 le ch\u00f4mage de justesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:16 > 0:14:25) [92%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un soulagement parce que on va que la chose n'allait pas super bien mais on est tr\u00e8s content qu'on a \u00e9t\u00e9 repris avec l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:25 > 0:14:34) [86%] : \r\nCette magasin qu'on ouvre aujourd'hui \u00e0 Lausanne, il avait en simple hier et maintenant ils sont 15 et de les 15 Les en ce qu'il avait avant, ils sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:34 > 0:14:41) [92%] : \r\nMais c\u00f4t\u00e9 syndicat, on s'inqui\u00e8te des 250 licenciements dans le centre logistique de feu en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:41 > 0:14:49) [92%] : \r\nEn Suisse romande, au niveau des filiales \u00e0 la situation est meilleure, on a des employes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s mais au vu de ce qui s'est pass\u00e9 outre- Sarine nous restons vigilants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:50 > 0:14:59) [92%] : \r\nPour OVS et les licenciements sont l'h\u00e9ritage de feu Biolay, l'avenir est \u00e0 la croissance, un pari dont on v\u00e9rifiera le succ\u00e8s ou l'\u00e9chec dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:01 > 0:15:06) [91%] : \r\nDoris Leuthard d'effectue une visite de 2 jours en Inde, dans le cadre, les festivit\u00e9s du 70\u00e8me anniversaire du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:06 > 0:15:18) [96%] : \r\nTrait\u00e9 d'amiti\u00e9 entre l'Inde et la Suisse, re\u00e7us hier par le pr\u00e9sident et le 1er ministre indien, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a plaid\u00e9 pour un acc\u00e8s \u00e9tendu aux technologies de l'information et de la communication pour stimuler la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:19 > 0:15:26) [97%] : \r\nEt pour une hausse des \u00e9changes entre l'Inde et la Suisse, Doris Leuthard a aussi d\u00e9pos\u00e9 une couronne de fleurs ou m\u00e9morial du Mahatma Gandhi \u00e0 New Delhi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:28 > 0:15:36) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est un renversement de situation : Kenya : la Cour supr\u00eame a annul\u00e9 aujourd'hui l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 ao\u00fbt dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:36 > 0:15:54) [94%] : \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le pr\u00e9sident sortant au Kenya Kenyatta et cela en raison d'irr\u00e9gularit\u00e9s qui ont affect\u00e9 l'int\u00e9grit\u00e9 du scrutin, estiment les juges de l'annonce de la d\u00e9cision, les partisans du leader de l'opposition Raila Odinga ont laiss\u00e9 \u00e9clater leur joie, la commission \u00e9lectorale a 60 jours pour organiser un nouveau scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:56 > 0:16:18) [92%] : \r\nNous poursuivons notre s\u00e9rie sur les grands d\u00e9fis qui attendent l'Allemagne ils guideront le choix des \u00e9lecteurs qui renouvellent leur Parlement le 24 septembre la chanceli\u00e8re Angela Merkel esp\u00e8re d\u00e9crocher un 4\u00e8me mandat apr\u00e8s la question de l'Allemagne et de son histoire, focus, ce soir sur le d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique auxquels le pays est confront\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9cision d'abandonner le nucl\u00e9aire, reportage en Bavi\u00e8re sign\u00e9 Houston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:36) [90%] : \r\nDans cette partie rurale de la Bavi\u00e8re, les paysans ne tirent plus leur revenus uniquement de l'agriculture, ce qu'il r\u00e9colte, aujourd'hui, c'est de l'\u00e9lectricit\u00e9, le village de Ville Paul anticiper la sortie du nucl\u00e9aire d\u00e9cid\u00e9e par Angela Merkel apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:37 > 0:16:50) [89%] : \r\nUn virage \u00e9nerg\u00e9tique qui les rend totalement autonome mieux encore avec le biogaz, le solaire et l'\u00e9olien ils produisent 8 fois plus d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'ils n'en consomment le surplus est vendu \u00e0 un prix fixe garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:50 > 0:17:03) [83%] : \r\nBah, il y a c'est comme nous avons commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, beaucoup d'habitants re\u00e7oivent pour quelque temps encore d\u00e9dommagements tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 au final chaque ann\u00e9e le village r\u00e9cup\u00e8re quelque 6 millions d'euros il North.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:05 > 0:18:02) [91%] : \r\nCette manne est assur\u00e9e non pas par des subsides f\u00e9d\u00e9raux, mais par le prix major\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Allemagne, le kW/h co\u00fbte 30 centimes d'euros, c'est le double du prix du march\u00e9 15 centimes sont ainsi pr\u00e9lev\u00e9 \u00e0 coup de taxes et d'imp\u00f4ts \u00e0 M\u00fcnich, cela fait grincer des dents, le Parti conservateur CSU traditionnel d\u00e9fenseur des consommateurs et des milieux \u00e9conomiques, des rames de tuer un grand parti populaire, nous sommes attentifs aux prix, nous sommes inquiets quant au co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour le consommateur, nous voulons avoir notre mot \u00e0 dire sur le comment de ce tournant \u00e9nerg\u00e9tique et c'est vrai, certaines activit\u00e9s gourmandes en \u00e9lectricit\u00e9 comme les aci\u00e9ries sont exempt\u00e9es de taxes, ce sont donc surtout les particuliers et des PME qui sont mises \u00e0 contribution pour les dizaines de milliards d'euros que co\u00fbte le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, c'est le cas dans cet \u00e9tablissement familial op\u00e9r\u00e9 torr\u00e9fier le caf\u00e9 ici l'\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente 15 pourcent de l'ensemble des charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:06 > 0:18:22) [86%] : \r\nConcr\u00e8tement, c'est pass\u00e9 de 800 \u00e0 1100 euros c'est 30 pourcent du o\u00f9 ont plus par mois, donc je ne peux pas encaisser le coup, comme si de rien n'\u00e9tait, l'id\u00e9e, la derni\u00e8re est certes noble, mais elle se fait aux d\u00e9pens des petits entrepreneurs, c'est pas tr\u00e8s fair-play.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:24 > 0:18:53) [94%] : \r\nC'est fort de caf\u00e9, d'autant plus que le tournant \u00e9nerg\u00e9tique n'a fait baisser que tr\u00e8s peu les \u00e9missions de CO2, simplement parce que les \u00e9nergies renouvelables viennent remplacer le nucl\u00e9aire lui aussi neutre en CO2 alors que les centrales \u00e0 charbon, tr\u00e8s polluantes reste toujours la source principale d'\u00e9lectricit\u00e9 une source indispensable m\u00eame car le courant Vert et trop fluctuant est tributaire des conditions m\u00e9t\u00e9o pour pouvoir r\u00e9pondre en permanence \u00e0 la demande de plus son stockage est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:53 > 0:19:12) [90%] : \r\nLes bras \u00e0 l'Europe et je ne le faisons nous avons besoin d'une solution europ\u00e9enne mesquin, d'abord avec la France, mais aussi avec la Scandinavie qui pratiquent d\u00e9j\u00e0 ce genre de taxation, le solaire et l'\u00e9olien co\u00fbte maintenant de l'argent, mais une fois ces installations int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 un grand r\u00e9seau les industries pourront \u00eatre parfaitement concurrentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:13 > 0:19:34) [95%] : \r\nUne taxation du CO2 identiques dans toute l'Europe, un march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle du continent pour mieux r\u00e9guler l'offre et la demande, peut-\u00eatre que l'\u00e9nergie renouvelable, va renforcer la construction europ\u00e9enne, comme le trait\u00e9 sur l'acier, le charbon avait donn\u00e9 naissance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s la guerre, le dossier \u00e9nerg\u00e9tique sera en tout cas, l'un des d\u00e9fis majeurs pour la prochaine l\u00e9gislature d'Angela Merkel ou de Martin Schulz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:35 > 0:19:53) [92%] : \r\nEt nous restons en Allemagne avec le plus grand salon consacr\u00e9 au v\u00e9lo qui se termine demain Friday sera Fun, c'est le rendez- vous \u00e0 ne pas manquer pour les 1600 exposants, on est pr\u00e9sente les derniers mod\u00e8les, mais aussi des nouveaut\u00e9s qui pourrait r\u00e9volutionner demain le monde du v\u00e9lo et vous allez le voir, les Suisses ne sont pas en reste, reportage Nicolas Ross\u00e9 Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:56 > 0:20:03) [82%] : \r\nPhysioth\u00e9rapeute et cycliste 2 activit\u00e9s qui ont amen\u00e9 Pascal bordelais, un constat : il faut r\u00e9volutionner le guidon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:03 > 0:20:09) [87%] : \r\nAucun guidon aucune poign\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne r\u00e9pondaient aux crit\u00e8res physiologiques du du poignet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:11 > 0:20:28) [84%] : \r\nSon id\u00e9e : Grippe sur ces petites poign\u00e9es qui r\u00e9partissent diff\u00e9remment les forces elle soulage les poign\u00e9es des cyclistes, d\u00e9monstration avec l'Italienne Ga\u00efa Ravaille, championne du monde de VTT Pascal badauds a fait le d\u00e9placement de Friedrich Haffen pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:28 > 0:20:37) [83%] : \r\nDu v\u00e9lo Euro le Robin c'est le monde entier qui vient distributeurs marchand, le monde entier vient il y a pas d'\u00e9quivalent dans le monde, donc le regret qu'il faut \u00eatre pour pr\u00e9senter son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:38 > 0:20:58) [86%] : \r\nUne quarantaine de fabricants suisses sont pr\u00e9sentes sur pr\u00e8s de 1000 400 exposants le Fribourgeois Scott, bien s\u00fbr, mais aussi ce producteur de v\u00e9los en bambou ou celui-ci, qui utilisent des moteurs Max qui sont all\u00e9s sur Mars, prix de cette b\u00e9cane 20000 francs, on trouve aussi Tromeur pionnier suisse du v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:58 > 0:21:08) [85%] : \r\nOn passe \u00e0 l'acte, le v\u00e9lo \u00e9lectrique et le moyen de locomotion le plus rapide en ville gr\u00e2ce \u00e0 lui, beaucoup de couples renoncent \u00e0 la 2\u00e8me, voiture et surtout le v\u00e9lo rend les gens heureux, celle que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:09 > 0:21:22) [88%] : \r\nHeureux aussi fabricant de cycles et accessoires comme ses remorques pour enfants c'est en Thurgovie le march\u00e9 mondial du v\u00e9lo p\u00e8se pr\u00e8s de 45 milliards de francs et ce producteur Saint-Gallois de moteur est persuad\u00e9 que le march\u00e9 va encore cro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:22 > 0:21:33) [91%] : \r\nLa cr\u00e9dibilit\u00e9, la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, c'est l'avenir en ville, nous en sommes convaincus nous avons des solutions aussi bien pour le transport individuel que pour le transport de marchandises avec les v\u00e9los car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:21:43) [95%] : \r\nEn Suisse, les ventes de v\u00e9los \u00e9lectriques sont en hausse, plus 14 pourcent l'an dernier, il repr\u00e9sentait un quart des 325000 v\u00e9los vendus \u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:45 > 0:22:01) [95%] : \r\nCette avanc\u00e9e maintenant qui pourrait marquer une \u00e9tape importante dans la d\u00e9couverte de la vie extraterrestre des chercheurs g\u00e9nevois ont eu une id\u00e9e in\u00e9dite pour d\u00e9terminer s'il y a de l'eau sur les plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire et cela avec la complicit\u00e9 du t\u00e9lescope Philippe Maury, St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:02 > 0:22:12) [93%] : \r\nTrappiste une \u00e9toile naine tout ultra- froide et cette plan\u00e8te qui font r\u00eaver les astrophysiciens, 3 d'entre elles sont la cible de tous les espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:12 > 0:22:25) [89%] : \r\nC'est vrai que les r\u00e9sultats que que nous avons obtenu laisse quand m\u00eame esp\u00e9rer que les plan\u00e8tes dans la zone habitable et donc assez loin finalement de l'\u00e9toile et pu conserver une une partie importante de la roue s'\u00e9tait form\u00e9 donc avec avec de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:26 > 0:22:48) [89%] : \r\nPour d\u00e9tecter l'eau on devrait observer l'atmosph\u00e8re des plan\u00e8tes lorsqu'elles passent devant leur soleil mais la impossibles, m\u00eame si une atmosph\u00e8re existait, on ne pourrait pas l'observer car elle serait bien trop mince, surtout \u00e0 une distance de 40 ann\u00e9es lumi\u00e8re les chercheurs g\u00e9nevois au milieu ing\u00e9niosit\u00e9 d'utiliser le rayonnement ultraviolet qui lui va r\u00e9v\u00e9ler l'hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:48 > 0:23:03) [92%] : \r\nEn fait, ce qu'on voit ici, c'est un panache d'hydrog\u00e8ne autour de la plan\u00e8te qui s'\u00e9tend sur des millions de km et ce nuage est tellement grande que quand il a pass\u00e9 devant l'\u00e9toile en fait il va absorber beaucoup plus de lumi\u00e8re que la plan\u00e8te elle- m\u00eame qui est ce petit disque bleu ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:04 > 0:23:20) [88%] : \r\nLes scientifiques observent le r\u00e9sultat de la photo lisse de l'eau, si une plan\u00e8te poss\u00e8de de l'eau, le rayonnement ultraviolet va casser la mol\u00e9cule 2 atomes d'hydrog\u00e8ne et en oxyg\u00e8ne bien plus l\u00e9ger, l'hydrog\u00e8ne c'est formant un immense panache comme celui d'une com\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:20 > 0:23:29) [83%] : \r\nMais l\u00e0 on a un large programme obtenue avec le t\u00e9lescope spatial Hubble \u00c9tienne permet de re- observ\u00e9 plein de fois les plan\u00e8tes et donc de chercher vraiment cette fois directement pour ses panaches de d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:31 > 0:23:36) [93%] : \r\nLes observations commence dans 2 semaines, la vie est peut-\u00eatre \u00e0 port\u00e9e de la lentille de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:37 > 0:23:52) [88%] : \r\nSaviez-vous que jusqu'\u00e0 95 pourcent des arbustes qui peuplent nos jardins sont d'origine exotique alors pour inverser la tendance, plusieurs communes valaisannes dans : c'est un appel \u00e0 consommer local et nouvelle p\u00e9pini\u00e8re inaugur\u00e9s aujourd'hui, ces m\u00eame sp\u00e9cialis\u00e9e dans les plants indig\u00e8nes Erwan Jag Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:53 > 0:24:05) [92%] : \r\nDL de tuya ou encore des murs de Laurel en Suisse, les plants exotiques sont omnipr\u00e9sents dans les quartiers d'habitation les arbustes indig\u00e8nes font encore figure d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:05 > 0:24:15) [81%] : \r\nOn a l'avion Mafedo bien l\u00e0, on a la viande l'antenne avec des fruits, de diff\u00e9rentes couleurs et on a, La Corogne et faut baguenauder avec une fleur jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:15 > 0:24:24) [96%] : \r\nCes professionnels de la for\u00eat se lance le d\u00e9fi de changer les mentalit\u00e9s, car jusqu'ici, le choix des consommateurs va g\u00e9n\u00e9ralement vers des plants import\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:24 > 0:24:44) [89%] : \r\nPour l'instant \u00e7a peut-\u00eatre 95 ou 98 pourcent de plants exotiques pour pour le le le restant plants indig\u00e8nes le plan il plus sensibles aux maladies parce qu'il y a import\u00e9 de pays \u00e9trangers, il vient avec les maladies et l'Avantage des plants indig\u00e8nes, c'est qu'ils sont vraiment issus de l'Is\u00e8re, de chez nous et puis sont beaucoup plus r\u00e9sistantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:44 > 0:24:54) [87%] : \r\nIci, c'est du 100 pourcent local les priv\u00e9s et les paysagistes ou les collectivit\u00e9s publiques peuvent ainsi s'approvisionner, parmi une trentaine d'esp\u00e8ces en dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:54 > 0:25:07) [92%] : \r\nC'est toute la biodiversit\u00e9 qui tourne autour de ces esp\u00e8ces et les oiseaux, c'est les papillons, on trouve en for\u00eat, il se trouve dans la zone urbaine et puis gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ben on a pas de nature en ville et puis on travaille vraiment avec des produits locaux et puis c'est ce qui est important aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:08 > 0:25:14) [91%] : \r\nReste qu'\u00e0 l'achat, le prix de plants indig\u00e8nes est sensiblement plus \u00e9lev\u00e9 que pour un plan exotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:15 > 0:25:30) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re pas que \u00e7a et que des marges horticulteurs c'est souvent des importateurs de plantes europ\u00e9ens qu'ils ne connaissent pas nos plantes, donc ils vont donner sur le march\u00e9, ce qu'ils ont au niveau international et puis l'horticulteur, il faut qu'il apprenne aussi \u00e0 travailler avec nos essences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:30 > 0:25:43) [92%] : \r\nL'initiative du triage forestier de fuite commence \u00e0 porter ses fruits devant les \u00e9tablissements publics, les autres communes valaisannes mais aussi de Suisse sont elles aussi invit\u00e9es \u00e0 suivre cet exemple de consommation locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:44 > 0:26:04) [92%] : \r\nDans le monde du football UFA annonce ce soir qu'elle ouvre une enqu\u00eate \u00e0 l'encontre du Paris-Saint-Germain en cause les d\u00e9penses astronomique du PSG lors du Mercato, l'engagement, notamment, du Br\u00e9silien Neymar et du jeune prodige Mbapp\u00e9 l'UFA annonce ouvert son enqu\u00eate dans le cadre du fair-play financier \u00e0 la lumi\u00e8re, je cite, des activit\u00e9s r\u00e9centes du club sur les march\u00e9s des transferts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:06 > 0:26:22) [94%] : \r\nLe d\u00e9part de l'\u00e9preuve reine de l'ultra- trails du Mont- Blanc a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, plus de 170 kilom\u00e8tres de course autour du plus haut sommet des Alpes \u00e0 travers la France, la Suisse et l'Italie, la favorite est une Suissesse la Genevoise Caroline Chavrot vainqueur l'an dernier, son portrait sign\u00e9 Ga\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:25 > 0:26:39) [87%] : \r\nAu pied de l'Aiguille du Midi, dans la capitale, Dutreil Caroline Chavrot ne passe pas inaper\u00e7u, chacun veut immortaliser un s'avec la Genevoise championne du monde, vainqueur de l'ultra- trail du Mont Blanc l'ann\u00e9e derni\u00e8re et favorite de cette 15\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:40 > 0:26:57) [89%] : \r\nC'est la question des fonds pose pendant la course, on dit : mais qu'est-ce que je fais l\u00e0, pourquoi je m'\u00e7a serait peut-\u00eatre mieux dans un canap\u00e9, mais je pense simplement que chacun cherche \u00e0 donner du sens \u00e0 sa vie et que ces cours, c'est quand m\u00eame des moments tr\u00e8s intenses qui nous laisse beaucoup, beaucoup d'\u00e9motions tr\u00e8s fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:58 > 0:27:17) [92%] : \r\nCe soir, ils sont 2300 \u00e0 s'\u00e9lancer sur cette boucle extr\u00eame autour du Mont Blanc, une dizaine de cols \u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude \u00e0 franchir au total 171 KM pour 10000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif pour Caroline Chabot les souvenirs de sa victoire l'an dernier en 25 heures au bout de la douleur sont encore vives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:17 > 0:27:32) [88%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 au bout, tr\u00e8s, tr\u00e8s fatigu\u00e9, aller puiser tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans mes retranchements et quand je suis arriv\u00e9 au bout, j'\u00e9tais juste \u00e9puis\u00e9e et l\u00e0 il y avait toute cette foule \u00e9norme qui m'attendait et c'\u00e9tait juste une \u00e9motion indescriptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:33 > 0:28:04) [90%] : \r\nAncienne membre de l'\u00e9quipe suisse de cano\u00eb-kayak Caroline Chabot a pris go\u00fbt \u00e0 la course en 2012 seulement apr\u00e8s la naissance de son 3\u00e8me, enfant, en 5 ans, elle s'est impos\u00e9e comme la reine Dutreil conciliant vie de famille, sport et travaille \u00e0 100 pourcent elle enseigne l'histoire- g\u00e9o au coll\u00e8ge Calvin, Gen\u00e8ve, ces pauses de midi sont consacr\u00e9es \u00e0 l'entra\u00eenement 8 heures les petites semaines 20 heures pour les plus charg\u00e9es, un rythme effr\u00e9n\u00e9 en qu\u00eate d'excellence et de d\u00e9passement de soi, \u00e0 la veille de ses 41 ans, Caroline Chavrot r\u00eave de remporter pour la 2\u00e8me fois l'ultra- trail du Mont Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:04 > 0:28:26) [91%] : \r\nComme je suis un peu perfectionniste, l'ann\u00e9e pass\u00e9e ma course avait \u00e9t\u00e9 difficile, loin d'\u00eatre parfaite, donc j'en fait mon r\u00eave le plus fou serait de faire une pourcent parfaite apr\u00e8s si avec cette course parfaite, je suis 2\u00e8me ben ma foi, c'est comme \u00e7a, faudra que je prenne avec philosophie, mais c'est vrai que j'ai, j'ai vraiment \u00e0 coeur de faire une belle course et le gagner 2 fois oui \u00e7a serait extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:29 > 0:28:47) [91%] : \r\nClin d'oeil maintenant \u00e0 2 des plus c\u00e9l\u00e8bres dessinateurs romands aujourd'hui disparu Burki et mix et remix, une Exposition leur rend hommage \u00e0 la Maison du dessin Morges leurs \u00e9pouses ont accept\u00e9 de se replonger dans les milliers d'Oeuvres qu'ils ont laiss\u00e9 pour nous proposer un voyage dans la Suisse de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00c9ric Moisi Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:48 > 0:29:02) [91%] : \r\nQuand le directeur de la Maison du dessin de presse leur a parl\u00e9 de l'Expo, elles ont accept\u00e9, elles qui ont partag\u00e9 la vie de leur dessinateurs de Marie durant des ann\u00e9es et qui ont donc consenti \u00e0 trier des milliers de dessins qui vous laisse des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:03 > 0:29:04) [99%] : \r\nOui beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:05 > 0:29:21) [86%] : \r\nPar exemple, celui-ci, c'est un dessin qu'on pourrait mettre aujourd'hui sur l'asile, mais il \u00e9tait 83 donc, comme quoi c'est quand m\u00eame le dessin de presse, une histoire de notre temps, je d\u00e9sire avec combien sur papier, l\u00e0 il y en a 8 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:22 > 0:29:29) [81%] : \r\nPour finir pas mais c'est vrai, mais c'est pas s\u00fbr sur papier tout sur l'ordi, \u00e7a ne doit pas \u00eatre simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:29 > 0:29:45) [90%] : \r\nNon, c'est pas simple, enfin oui c'est \u00e7a parce que c'est dans l'ordinateur, il faut y a qu'\u00e0 cliquer pour les retrouver, mais ils sont pas tous sur l'ordinateur, parce que bien s\u00fbr, qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 partir d'une d'une certaine \u00e9poque, donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a commence, que depuis 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:46 > 0:29:53) [93%] : \r\nDes ann\u00e9es de regards tendres ou piquant dans Le Matin dimanche 24 heures infrarouge l'hebdo et qui aujourd'hui refont surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:56 > 0:29:59) [96%] : \r\nLes th\u00e8mes de l'Expo, c'est vous qui les avez choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:00 > 0:30:21) [87%] : \r\nAlors on les a choisi ensemble avec monsieur Pelegrino, des th\u00e8mes qui \u00e9tait assez \u00e9vident parce que c'\u00e9tait des sujets qui sont venus pendant 40 ans la suivent l'Asie Blocher, moins de 40 ans, mais on aurait pu en faire un livre tellement qu'il en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:22 > 0:30:40) [89%] : \r\nOui, il y en a beaucoup et l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 vous, on va les voir tous ensemble dans une Expo oui bien d'avoir une vision d'ensemble aussi parce que de vivre au jour le jour, l'encha\u00eenement et dessins, c'est pas la m\u00eame chose que tous les voir, oui c'est \u00e7a fait du bien aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:49 > 0:30:59) [89%] : \r\nR\u00e9sultat : 12 th\u00e8mes abord\u00e9s dans 180 dessins qui vient tout juste d'\u00eatre accroch\u00e9 dans cet hommage dans cette Expo \u00e0 Morges qui ouvre gratuitement ses portes au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:01 > 0:31:25) [95%] : \r\nJe vous rappelle cette information r\u00e9unis \u00e0 Neuch\u00e2tel, le PLR opte pour le ticket \u00e0 trois il pr\u00e9sentera la Vaudoise Isabelle Moret le Tessinois Ignazio Cassis et le Genevois Pierre Maudet \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera le 20 septembre c'est le soulagement pour les femmes PLR qui se r\u00e9jouit de ce choix, satisfaction \u00e9galement pour le PLR tessinois impatient de revenir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour le PLR, Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:25 > 0:31:32) [91%] : \r\nQui redoutait l'\u00e9viction de Pierre Maudet, je vous propose d'\u00e9couter les premi\u00e8res r\u00e9actions des candidats ont \u00e9t\u00e9 recueillis il y a quelques instants \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:33 > 0:31:46) [90%] : \r\nPour moi, c'est d\u00e9j\u00e0 une 2\u00e8me \u00e9tape qui est pass\u00e9, il avait d'abord l'\u00e9tape cantonal maintenant l'\u00e9tape aupr\u00e8s de mon groupe et je suis vraiment tr\u00e8s contente de pouvoir figurer sur ce ticket et de continuer cette course de pr\u00e9senter mes id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:46 > 0:32:14) [88%] : \r\nJe suis sur le ticket, donc c'est exactement le contraire d'une d\u00e9ception, je suis tr\u00e8s content d'\u00eatre sur le ticket que ma candidature a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9e, Montr\u00e9al, pas un programme, un parmi 7 quand on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais de dire un peu et \u00e7a \u00e0 cette \u00e9lection, les pas seulement parce que c'est la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de 3 ou 4 \u00e9lections qui vont venir, comment est-ce qu'on voit le tournant 2020, 2030 et 10 ann\u00e9es \u00e0 venir, en particulier dans le camp bourgeois puisqu'il vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que les 2 et 3 ou 4 si\u00e8ges \u00e0 renouveler, \u00e0 commencer par celui-ci, si\u00e8ges bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:15 > 0:32:34) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9actions des 3 candidats officiels du PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez Bye-Bye la Suisse 5\u00e8me et avant- dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie qui vous fait vivre l'aventure de Suisse, partis tenter leur chance \u00e0 l'\u00e9tranger, je vous retrouve demain tous 45 et 19 heures 30 pour le journal, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:43 > 0:32:45) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:55 > 0:32:55) [70%] : \r\nQui est m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:55 > 0:32:56) [96%] : \r\nSi beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:58 > 0:33:00) [86%] : \r\nBon ben bien jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:02 > 0:33:03) [83%] : \r\nM\u00eame si les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:04 > 0:33:19) [77%] : \r\nC'est le c\u00e9l\u00e8bre carte \u00e0 la fin c'est si je suis aucun non parce que commises au nom de la une cette semaine, d'accord, c'\u00e9tait et courage pour la suite men\u00e9 compression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:24 > 0:33:25) [59%] : \r\nC'est une soupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:25 > 0:33:29) [76%] : \r\nOui, c'\u00e9tait bien qu'qui parle de l'ultra- tri du Moulot parce qu'il faut parler pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:30 > 0:33:31) [78%] : \r\nJ'aime bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:35 > 0:33:43) [64%] : \r\nAh non, \u00e7a c'est s\u00fbr, risque, ceux des grands labos y \u00e0 50 pourcent diff\u00e9rentes ann\u00e9es sont partis gens lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:47 > 0:33:53) [84%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, voici les premi\u00e8res images de neige sur la hauteur d'Arosa oui je bouge plus c'est Pauline hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:54 > 0:33:59) [90%] : \r\nMerci \u00e0 midi c'\u00e9tait vachement bien, j'ai fait ce que j'ai pass\u00e9 le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:02 > 0:34:04) [69%] : \r\nC'est encore tout le monde barbaresques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:07 > 0:34:25) [88%] : \r\nVoici ce voici les premi\u00e8res neiges sur la d'Arosa il y aurait pu en avoir beaucoup plus si la limite des chutes de neige avaient \u00e9t\u00e9 plus basse mais le si aujourd'hui autour de 2003 2004, son ma\u00eetre, puisque les pr\u00e9cipitations \u00e9taient vraiment tr\u00e8s importante en Suisse orientale dans les Grisons notamment, c'est bien dans les Grisons notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:29 > 0:34:31) [91%] : \r\nElle est l\u00e0 : oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:32 > 0:34:33) [76%] : \r\nExacte bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:34 > 0:34:38) [84%] : \r\nOui, voit dans l'\u00e9cran doit pas et dans le dans le promoteur, on voit le vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:45 > 0:34:46) [96%] : \r\nLes pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:59 > 0:35:11) [79%] : \r\nEnfin, \u00e0 tous, voici les images des premi\u00e8res neiges Les auteurs d'arrosage et puis elle bien plus importante si la limite \u00e9taient plus basses si on essaie un peu tendu mondain merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:16 > 0:36:01) [79%] : \r\n\u00e0 toi, oui j'ai j'ai cru qu'ils iraient hein, ouais non puisque cherche \u00e0 dire dont on ne trouve pas que, disons, voyez comprendre c'est que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 tournage il y aurait d\u00e9j\u00e0 presque en ma\u00eetre mais comme c'\u00e9tait la limite \u00e9tait encore il y a pas plus passer tellement de principes se d\u00e9gagent, oui, oui, les premi\u00e8res neiges c'est c'est clairsem\u00e9, \u00e7a aurait pu, si la limite avait \u00e9t\u00e9 plus basses, parce que \u00e7a \u00e7a minuit puisqu'on tous comme \u00e7a, quoi que, bah, \u00e7a aurait pu d\u00e9j\u00e0 un m\u00e8tre de neige mais la limite \u00e9tait plus haute mais je, je pense que c'est pas une bonne id\u00e9e, j'ai fait trop vite mon texte trop truc PIB Reagan il y a, Brega Lilian Bye-Bye la Suisse Canaries banni Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:04 > 0:36:16) [89%] : \r\nOnt quitt\u00e9 l'\u00eele pour trouver encore plus froid au Canada, aux Canaries, \u00e0 Bali avec nos couples de Bye-Bye la Suisse dans ce nouvel \u00e9pisode, voici les premi\u00e8res images de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:21 > 0:36:34) [81%] : \r\nVa tout, voici les premi\u00e8res images de neige sol et auteur d'arrosage \u00e0 la limite des chutes de neige, c'est la limite se situer vers 2400 m\u00e8tres donc en aurait pu son auteur d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:36 > 0:36:50) [86%] : \r\nEt auteur d'argent, la nuit, de se situer autour des 2400 m\u00e8tres aujourd'hui les pr\u00e9cipitations \u00e9taient justement abondant dans ces r\u00e9gions Suisse orientale et m\u00e9ridionale avec pratiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:52 > 0:36:54) [99%] : \r\nMillim\u00e8tres en 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:55 > 0:37:03) [77%] : \r\nD'o\u00f9 les d\u00e9g\u00e2ts et dessous combien fissure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:13 > 0:37:14) [93%] : \r\nTr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:37:14 > 0:38:10) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:17 > 0:41:01) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, voici les premi\u00e8res images de neige sur les hauteurs d'arrosage dans les Grisons la limite des chutes de neige \u00e9taient quand m\u00eame encore \u00e9lev\u00e9 aujourd'hui autour de 2400 m\u00e8tres, on aurait pu en avoir bien plus si elle avait \u00e9t\u00e9 plus basse puisque les pr\u00e9cipitations \u00e9taient vraiment tr\u00e8s abondante en Suisse orientale et m\u00e9ridionale, on a vu les d\u00e9g\u00e2ts sur le terrain du c\u00f4t\u00e9 de Br\u00e9gal y a notamment, il est tomb\u00e9 jusqu'\u00e0 90 millim\u00e8tres dans les Grisons et jusqu'\u00e0 215 sur le Tessin, car il y a eu de nombreux orages ailleurs au nord des Alpes bien tout le monde a eu son lot de pr\u00e9cipitation mais \u00e9taient moins importante, on voit bien ce front qui a vraiment fait du sur place et qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 m\u00eame encore d'autres orages dans ces r\u00e9gions vraiment 24 heures, elles ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s importante, et \u00e7a n'est pas termin\u00e9, ceci dit, le front principal va s'\u00e9loigner avec ces orages en direction de la Gr\u00e8ce, mais nous allons avoir un temps de tra\u00eene encore bien actif demain samedi, il faudra attendre dimanche pour voir cette embellie passag\u00e8re puisque, d\u00e8s lundi, nous aurons \u00e0 nouveau la pr\u00e9sence d'un front mais bien moins actif pour demain matin, donc un ciel bien nuageux des pr\u00e9cipitations en toutes r\u00e9gions, hormis sur le centre et sud du Tessin, avec une limite des chutes de neige \u00e0 2000 m\u00e8tres, autant dire que ce n'est pas id\u00e9ale du tout, du c\u00f4t\u00e9 de l'ultra- trail du Mont Blanc un entre la France, la Suisse et l'Italie, les conditions seront vraiment tr\u00e8s mauvais cette ann\u00e9e et l'apr\u00e8s- midi, nous pourrions avoir quelques \u00e9claircies mais timide, c'est dommage pour tous les mariages du 1er samedi de septembre et les nombreuses festivit\u00e9s encore vraiment d\u00e9but septembre, en g\u00e9n\u00e9ral, les temp\u00e9ratures d'autant plus seront tr\u00e8s froides, l\u00e0 cette fois-ci on on tombe vraiment en dessous de la normale saisonni\u00e8re et le l'isotherme du 0 degr\u00e9s aura chut\u00e9 de 2000 m\u00e8tres depuis mardi, c'est \u00e9norme, et seul le Sud s'en sort bien avec 23 degr\u00e9s, c'est la seule valeur qui soit dans la norme, la bise soufflera dans les basses couches faiblement et nous aurons un vent de secteur Nord-Ouest \u00e0 \u00e0 la montagne pour la journ\u00e9e de dimanche, je vous disais il faudra profiter de cette embellie, hormis le nom des Pr\u00e9alpes o\u00f9 l\u00e0, nous attendons encore quelques pluies un temps plus nuageux sur le Nord-Est ailleurs vraiment un temps sec, ensoleill\u00e9 mais lundi, d\u00e9j\u00e0, un autre front am\u00e8nera essentiellement des passages nuageux, ce sera normalement \u00e7a, hormis \u00e0 nouveau sur la Suisse m\u00e9ridionale et orientale et la bonne nouvelle c'est qu'apparemment pour mardi et mercredi, \u00e0 la faveur d'une dorsale anticyclonique, nous puissions compter sur un temps assez ensoleill\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement avec des temp\u00e9ratures qui remonte \u00e0 23 degr\u00e9s en moyenne mercredi sur le plateau, on pourrait m\u00eame avoir 25 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, voil\u00e0, je vous ai tout dit dans quelques instants, nous allons quitter notre beau pays pour le Canada pour Bali ou encore les canaries en compagnie de nos couples dans cette nouvelle \u00e9dition de Bye-Bye la Suisse c'est demain \u00e0 cette m\u00eame place retrouverait Philippe Jeanneret, excellente soir\u00e9e bon week- end \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:41:12 > 1:02:02) [91%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-01T01:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709621457", "durationSec": 135, "title": "FRIGO EXPO BURKI ET MIX_RTS000001244365", "excerpt": "La Maison du dessin de Morges pr\u00e9sente une exposition en hommages aux dessinateurs romands Burki et Mix & Remix. Les \u00e9pouses des dessinateurs de presse se sont plong\u00e9es dans leurs milliers de dessins pour proposer uin voyages dans la Suisse de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "remarks": "Contient des images ESA, NASA, NCCR planet S, UNIGE.", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "MORGES"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "DESSIN DE PRESSE"], "thematicPersons": ["MIX ET REMIX", "BURKI, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621458", "durationSec": 98, "title": "FRIGO RECHERCHE EAU_RTS000001244906", "excerpt": "Une \u00e9quipe internationale d'astronomes, dont fait partie l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE), s'est servie du t\u00e9lescope spatial Hubble de la NASA et de l'ESA pour \u00e9valuer s'il pouvait y avoir de l'eau sur les sept plan\u00e8tes de taille \u00e9quivalente \u00e0 la Terre qui gravitent autour de l'\u00e9toile naine TRAPPIST-1. Les r\u00e9sultats sugg\u00e8rent que les plan\u00e8tes les plus \u00e9loign\u00e9es du syst\u00e8me abriteraient encore d'importantes quantit\u00e9s d'eau, notamment les trois plan\u00e8tes situ\u00e9es dans la zone habitable de l'\u00e9toile.", "remarks": "Contient des archives.\nContient des images Canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASTRONOMIE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621459", "durationSec": 198, "title": "SO ALL TRANSITION ENERGETIQUE 2_RTS000001245614", "excerpt": "L'Allemagne a entamm\u00e9 une transition \u00e9nerg\u00e9tique vers les \u00e9nergie renouvelables importante. Parmi les d\u00e9fis qui attendent Martin Schultz ou Angela Merkel, candidats aux \u00e9lections allemandes, la suite de cette transition est primordiale, notamment en ce qui concerne le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les particuliers.", "remarks": "Images provenant de sources ext\u00e9rieures.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1621642"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621460", "durationSec": 113, "title": "SO ARBUSTES HAIES_RTS000001245183", "excerpt": "Le Triage Forestier Collonges Dor\u00e9naz Fully (CDF) s'est donn\u00e9 comme but d'amener tant les particuliers que les collectivit\u00e9s \u00e0 am\u00e9nager les haies avec des plants indig\u00e8nes. En effet plus de 90% des haies sont constitu\u00e9es de plants exotiques,plus sensibles aux maladies et aux parasites que les plants indig\u00e8nes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["HAIE", "P\u00c9PINI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621461", "durationSec": 108, "title": "SO BREGALIA_RTS000001245760", "excerpt": "Deux nouvelles coul\u00e9es de boue ont d\u00e9val\u00e9 du val Bondasca sur le village de Bondo durant la nuit. Les habitants du village de Spino ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s. La route reliant le val Bregaglia \u00e0 l'Engadine a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement coup\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BREGAGLIA"], "thematicThemes": ["COUL\u00c9E DE BOUE", "\u00c9BOULEMENT", "CATASTROPHE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1621632"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621462", "durationSec": 108, "title": "SO CORRECTION RHONE 2_RTS000001245776", "excerpt": "L'Etat de Vaud a pr\u00e9sent\u00e9 le plan de 3e correction du Rh\u00f4ne qui vise \u00e0 la protection de la population contre les inondations.", "thematicGeographicals": ["RHONE", "VAUD"], "thematicThemes": ["FLEUVE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621463", "durationSec": 27, "title": "SO KENYA ELECTIONS 2_RTS000001245572", "excerpt": "La parti PLR a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter ses 3 candidats \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s plusieurs heures d'audition des candidats. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet d\u00e9fendrons ainsi tour \u00e0 tour leur ticket devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale."}, {"internalArchiveId": "AA1709621464", "durationSec": 27, "title": "SO LEUTHARD INDE_RTS000001245612", "excerpt": "La marque de v\u00eatements italienne OVS a ouvert son premier magasin en Suisse. Oviesse continue ainsi sa progression international, ouvrant 1 magasin par jour. La Suisse est une cible important pour l'entreprise qui a repris les magasins Charles V\u00f6glele.."}, {"internalArchiveId": "AA1709621465", "durationSec": 172, "title": "SO NEWS TICKET PLR_RTS000001245788", "excerpt": "Portrait de la coureuse suisse Caroline Chaverot qui pratique l'ultra-trail et qui part favorite de l'ultra-trail du Mont-Blanc 2017 et qui est championne du monde de la discipline.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "MORET, ISABELLE", "MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1621631"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621466", "durationSec": 120, "title": "SO OVS VOGELE VD_RTS000001245662", "excerpt": "Premi\u00e8res r\u00e9actions des 3 candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret, Ignazio Cassis et Pierre Maudet apr\u00e8s la d\u00e9cision de leur parti de pr\u00e9senter le choix des 3 personnalit\u00e9s devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement Lausanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BOUTIQUE DE V\u00caTEMENTS", "GRAND MAGASIN"], "sequenceIds": ["1621638"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621467", "durationSec": 128, "title": "SO PORTRAIT CAROLINE CHAVEROT 2_RTS000001245701", "excerpt": "Une quarantaine d'exposants suisses sont pr\u00e9sent au plus grand salon du cyclisme dans le monde.  Au total 1400 exposants se pressent pour pr\u00e9senter leurs nouveaut\u00e9s aux 40000 visiteurs de l'Eurobike 2017 \u00e0 Friedrichshafen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "CHAMONIX", "FRANCE"], "thematicThemes": ["SPORT DE MONTAGNE", "COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621468", "durationSec": 43, "title": "SO REAX PLR_RTS000001245807", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621469", "durationSec": 112, "title": "SO SALON MONDIAL V4_RTS000001245526", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BADE-WURTEMBERG"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "BICYCLETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621470", "durationSec": 148, "title": "SO TAPIS PLR_RTS000001245792"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709621812", "summary": "Conf\u00e9rence de presse pari PLR. Intervention Isabelle Moret, Ignazio Casses et Pierre Maudet, candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Arriv\u00e9e des 3 candidats. Christian Luescher discutant. Itw Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR saint-galloise. Itw Philippe Bauer, conseiller national PLR neuc\u00e2htelois. Itw Doria Fiala, pr\u00e9sidente des Femmes PLR. Itw Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois. Itw Beno\u00eet Genechand, conseiller national PLR genevvois, Itw Hans-Peter Portmann, conseiller national. Itw Ignazio Cassis, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw Pierre Maudet, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw Isabelle Moret, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1621631", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "MORET, ISABELLE", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621813", "summary": "Pelle m\u00e9canique ensevelie sous la boue et les rochers. \nCoul\u00e9e de boue et torrent s'\u00e9coulant \u00e0 proximit\u00e9 du village. \nItw Marcel Buehler, chef d'\u00e9tat-major Bregaglia.\nNocturne, pluvieux, coul\u00e9e de boue d\u00e9valant et coupant la route.\nItw habitante.\nItw habitante de Sipno \u00e9vacu\u00e9e, souriante.\nIntervention par h\u00e9licopt\u00e8re. \nDe jour, pelle m\u00e9canique \u00e9vacuant roches et boue.\nTorrent coulant contre maisons en partie ensevelies sous la boue et les rochers.\nItw Gian Cla Feuerstein, responsable des travaux de r\u00e9fection.", "id": "1621632", "visualThemes": ["COUL\u00c9E DE BOUE", "\u00c9BOULEMENT", "CATASTROPHE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["BREGAGLIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621815", "summary": "Archives inondations en Valais. images Canton de Vaud, images de synth\u00e8se delta pr\u00e9vu \u00e0 l'embouchure du Rh\u00f4ne dans le L\u00e9man. Itw Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise. Archive 1995 \u00e9boulement sur l'autoroute \u00e0 Villeneuve. Ouvrages de s\u00e9curiation. Itw Philippe Hohl, chef division Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'environnement Vaud. Fleuve Rh\u00f4ne s'\u00e9coulant paisiblement. Itw Martin Beniston, climatologue professeur honoraire UNIGE.", "id": "1621634", "visualThemes": ["FLEUVE"], "visualGeographicals": ["RHONE", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621819", "summary": "Ouverture du magasin d'articles de mode OVS. \nAnimation graphique sur entreprise italienne Oviesse. \nRayons d'habillements.\nItw Francesco Sama, directeur g\u00e9n\u00e9ral OVS. \nAnimation graphique recule des ventes dans le commerce de d\u00e9tail.\nEnseignes entreprises ayant ferm\u00e9, Switcher, Yendi, V\u00f6gele.\nItw Paula Gomes, g\u00e9rante magasin OVS Lausanne.\nItw Arnaud Bouvertat, secr\u00e9taire syndical UNIA Lausanne.\nVitrine magasin d'habits OVS.", "id": "1621638", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "BOUTIQUE DE V\u00caTEMENTS", "GRAND MAGASIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["OVS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621823", "summary": "Wildpoldsried, Bavi\u00e8re : \nEoliennes dominant p\u00e2turage.\nPanneaux solaires couvrant toits. \nBulle de production de biogaz \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une granger couverte de panneaux photovolta\u00efques.\nCentrale photovolta\u00efque en campagne, des \u00e9oliennes en arri\u00e8re plan. \nItw G\u00fcnter M\u00f6gele, maire de Wildpoldsried.\nLignes \u00e0 haute tension.\n\nMunich : \nSc\u00e8nes de rue, notamment \u00e0 la Marienplatz devant le Neues Rathaus.\nItw Josef Schmid, chef D\u00e9patrement travail et \u00e9conomie, Munich.\nInt et ext usine aci\u00e9rie.\nInt entreprise familiale de torr\u00e9faction du caf\u00e9. \nItw Cengiz Senkaya, torr\u00e9facteur.\nAnimation graphique baisse limit\u00e9e des \u00e9missions de CO2.\nItw Dieter Janecek, candidat parti Les Verts au Bundestag.\n\n\u00e9nergie renouvelable \u00e9olienne \u00e9nergie solaire baviere sc\u00e8ne de rue paysage agraire", "id": "1621642", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "SC\u00c8NE DE RUE", "PAYSAGE AGRAIRE"], "visualGeographicals": ["BAVIERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621847", "summary": "Itw Isabelle Moret, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw Ignazio Cassis, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw Pierre Maudet, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1621666", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709395", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033251", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CAFF2D3C-69FC-434D-9859-A6E0E205F811", "internalArchiveId": "CAFF2D3C-69FC-434D-9859-A6E0E205F811", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Gremaud, Rinny;Brigitte Manz, pr\u00e9sidente de l'association suisse des femmes ing\u00e9nieures;Boukari, Fouad;Petra Schroeter, directrice de Handicap International Suisse;Vassilis Venizelos, chef du groupe des Verts;Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR\r\n\r\n\r\n* * Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(Bondo) Les autorit\u00e9s grisonnes le redoutait... \r\nUn deuxi\u00e8me important \u00e9boulement suivi d'une coul\u00e9e de boue s'est produit hier soir dans la vall\u00e9e de Bregaglia. \r\nLe glissement de terrain s'est d\u00e9plac\u00e9, comme il y a une semaine, jusqu'\u00e0 Bondo. \r\nMaisons et routes ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es. Aucun bless\u00e9 n'est a d\u00e9plorer... \r\nLa coul\u00e9e de boue s'est produite vers 21h30 alors qu'un violent orage s\u00e9vissait et que plusieurs pans de roches instables s'\u00e9taient d\u00e9tach\u00e9s du Piz Cengalo \u00e0 la fronti\u00e8re italienne.\r\nIl y a 10 jours, trois millions de m\u00e8tres cube s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tach\u00e9s de la montagne. \r\nL'\u00e9boulement a emport\u00e9 huit promeneurs.\r\n(TF4/ EASYJET RECRUTE FEMMES INGENIEURES) *** Encourager les filles \u00e0 choisir des fili\u00e8res techniques ou encore recruter davantage de femmes ing\u00e9nieures... \r\nDes objectifs devenus prioritaires en Suisse pour faire face au manque de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e dans l'industrie. \r\nMais, contrairement \u00e0 d'autres dans le monde, les entreprises suisses sont encore rares \u00e0 prendre des mesures vraiment incitatives pour recruter plus de femmes ing\u00e9nieures. \r\nLe sujet sign\u00e9 Rinny Gremaud.\r\n(Brexit) Les n\u00e9gociations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne pi\u00e9tinent. \r\nUn troisi\u00e8me round de discussions, d\u00e9but\u00e9 lundi, s'est termin\u00e9 hier, et il n'a apport\u00e9 \"aucun progr\u00e8s d\u00e9cisif sur les sujets principaux\", selon le n\u00e9gociateur en chef de l'UE Michel Barnier..:\r\nEn particulier au sujet du r\u00e8glement financier que l'Europe attend des Britanniques.\r\n(Harvey) La tempete Harvey a touch\u00e9 100.000 personnes, selon la Maison Blanche...\r\nElle a demand\u00e9 au Congr\u00e8s de d\u00e9bloquer des fonds d'urgence.\r\nLe pr\u00e9sident Trump a lui promis de faire un don personnel d'un million de dollars. \r\nIl doit revenir au Texas demain.\r\nLe bilan, encore provisoire, fait \u00e9tat de 38 personnes mortes dans les inondations.\r\nPar ailleurs, la peur d'une pollution chimique planait sur les sinistr\u00e9s am\u00e9ricains apr\u00e8s des explosions accidentelles dans une usine texane qui ont lib\u00e9r\u00e9 des fum\u00e9es potentiellement dangereuses mais pour l'instant sans concentrations toxiques. \r\nTous les habitants dans un rayon de 2,4 km avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u00e8s mardi soir.\r\n(USA Afghanistan) Les Etats-Unis envoient de nouvelles troupes en Afghanistan...\r\nDix jours apr\u00e8s l'annonce par le pr\u00e9sident Donald Trump d'un renforcement des effectifs militaires pour aider Kaboul \u00e0 vaincre les talibans.\r\nLe Pentagone n'a pas donn\u00e9 de chiffre sur ses contingents, afin de garder un effet de surprise.\r\n(09/ARMES SOUS-MUNITIONS PI) *** C'est une augmentation vertigineuse \u00e0 pr\u00e9sent : le nombre de victimes de bombes \u00e0 sous-munitions a doubl\u00e9 en 2016 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente...\r\nUn constat r\u00e9v\u00e8l\u00e9 par le rapport annuel de l'Observatoire des sous-munitions, publi\u00e9 hier. \r\nLes armes \u00e0 sous-munitions sont interdites par la Convention d'Oslo dont les Etats membres se r\u00e9unissent lundi. \r\nAvec 89% de personnes tu\u00e9es ou bless\u00e9es par ces bombes, le conflit syrien est la principale cause de cette hausse. \r\nLe regroupement d'ONG qui publie ce rapport d\u00e9nonce une absence de consid\u00e9ration pour les civils, C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'03''\r\nLe rapport mentionne \u00e9galement la Suisse qui a d\u00e9truit fin 2016 plus de 85% de son stock d'armes \u00e0 sous-munitions et semble en bonne voie pour atteindre sa destruction totale en 2018.\r\n(Al-Baghdadi) Le chef du groupe Etat islamique, Abou Bakr al-Baghdadi, est sans doute encore en vie, a estim\u00e9 hier un haut responsable militaire am\u00e9ricain.\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Stephen Townsend a admis n'avoir \"aucune id\u00e9e\" sur l'endroit pr\u00e9cis o\u00f9 pourrait se trouver al-Baghdadi, mais il pense qu'il a pu s'enfuir dans la vall\u00e9e de l'Euphrate, une r\u00e9gion qui s'\u00e9tend de la Syrie \u00e0 l'Irak, apr\u00e8s l'offensive de la coalition sur Mossoul, Raqa et Tal Afar, les bastions de Daesh.\r\n(FARC) *** M\u00eame acronyme, autre signification: Les Farc lancent leur parti en Colombie\r\nApr\u00e9s avoir sign\u00e9 la paix qui a mis un terme \u00e0 plus d'un demi-si\u00e8cle de conflit arm\u00e9, l'ex-gu\u00e9rilla , s'est donn\u00e9 hier un nouveau nom qui symbolise sa reconversion en parti politique l\u00e9gal...\r\nSans abandonner son acronyme, ni son identit\u00e9 r\u00e9volutionnaire.\r\nFarc qui signifie \u00e0 pr\u00e9sent \"Force alternative r\u00e9volutionnaire commune\" ...\r\nEt non plus : \"Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie\"\r\nCe nom a \u00e9t\u00e9 choisi pendant le congr\u00e8s des Farc, qui se tient depuis dimanche \u00e0 Bogota.\r\n(Enfants pr\u00e9matur\u00e9s) Les enfants pr\u00e9matur\u00e9s survivent mieux et sont en meilleure sant\u00e9 qu'en 1997. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate de l'Inserm...\r\nInstitut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale en France qui a  publi\u00e9 son enqu\u00eate dans la revue The British Medical Journal. \r\nOn y observe une nette am\u00e9lioration de la survie des enfants n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment et une diminution de moiti\u00e9 des s\u00e9quelles c\u00e9r\u00e9brales \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans.\r\n(TF2/ VENTE CURES VAUDOISES) *** Les cures vaudoises seront-elles un jour vendues? \r\nEn 2015, le Conseiller d'Etat Pascal Broulis disait vouloir se s\u00e9parer de 20 des cures que d\u00e9tient le canton, l'Eglise r\u00e9form\u00e9e n'en ayant plus besoin...\r\nUne annonce qui avait suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions, voyant l\u00e0 un d\u00e9mant\u00e8lement du patrimoine vaudois. Et bien 2 ans plus tard, ces cures sont toujours propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9tat. \r\nDu coup certains s'interrogent sur les projets du gouvernement, surtout du c\u00f4t\u00e9 des opposants...\r\nLes explications de Tania Barril.\r\n  1'32''\r\n(Mondial Foot) Sept match et 7 victoire pour la Suisse qui prend une option sur la qualification au Mondial 2018...\r\nApr\u00e9s la victoire hier soir face \u00e0 Andorre 3-0, sur un terrain gorg\u00e9 d'eau \u00e0 Saint Gall. \r\nDans le meme groupe le Portugal, son dauphin, s'est aussi  impos\u00e9 hier soir face aux Iles F\u00e9ro\u00e9 (5-1).\r\nLa Suisse se rendra dimanche en Lettonie.\r\n(13/US OPEN FEDERER PA) *** Encore une victoire laborieuse pour Roger Federer \u00e0 l'US Open\r\nPour la deuxi\u00e8me fois de la semaine et de sa carri\u00e8re en Grand Chelem...\r\nRoger Federer \u00e0 du recourir \u00e0 cinq manches pour se qualifier au troisi\u00e8me tour de l'US OPEN. \r\nLe n03 mondial s'est impos\u00e9 face au russe Mikhael Youzhny. \r\nRoger Federers'est voulu rassurant sur l'\u00e9tat de son dos, estimant que ses probl\u00e8mes venaient du manque de pr\u00e9paration.\r\nRetour sur cette rencontre avec Herv\u00e9 Borsier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9ciale \u00e0 New-York...\r\nFederer qui sera oppos\u00e9, demain ,\u00e0 l'espagnol F\u00e9liciano Lopez", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8865721", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-01T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-09-01T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8865743", "ece-8865721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T10:59:36Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLes autorit\u00e9s grisonnes le redoutait un deuxi\u00e8me important \u00e9boulement, suivi d'une coul\u00e9e de boue s'est produit hier soir dans la vall\u00e9e de Bregaglia, le glissement de terrain s'est d\u00e9plac\u00e9, comme il y a une semaine jusqu'\u00e0 Bondo maisons et routes ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer la coul\u00e9e de boue s'est produite vers 21 heures 30 alors qu'un violente orage s\u00e9vissait et que plusieurs pans de roches instables s'\u00e9taient d\u00e9tach\u00e9s du piteux tient Gallo \u00e0 la fronti\u00e8re italienne, il y a 10 jours, 3 millions de m3, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tach\u00e9s de la montagne l'\u00e9boulement avait emport\u00e9 huit promeneurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [98%] :\r\nEncourager les filles \u00e0 choisir des fili\u00e8res techniques ou encore recruter davantage de femmes ing\u00e9nieures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [96%] :\r\nDes objectifs devenus prioritaires en Suisse pour faire face au manque de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e dans l'industrie, mais contrairement \u00e0 d'autres dans le monde, les entreprises suisses sont encore rares \u00e0 prendre des mesures vraiment incitatives pour recruter plus de femmes ing\u00e9nieures le sujet sign\u00e9 Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nOn l'apprenait mercredi la compagnie EasyJet veut recruter 50 pourcent de de femmes dans son programme de formation d'ing\u00e9nieurs, une mesure volontariste, la mise en place d'un quota pour f\u00e9miniser son \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs en a\u00e9ronautique, cette ambition affich\u00e9e pourrait donner des id\u00e9es, en Suisse, o\u00f9 la formation et le recrutement des femmes dans les m\u00e9tiers techniques est devenu un objectif prioritaire, \u00c9conomie Suisse en \u00e9tait encore \u00e0 l'arm\u00e9e r\u00e9cemment le pays manque cruellement d'ing\u00e9nieurs et dans ce contexte, les femmes apparaissent comme un nouvel horizon \u00e0 conqu\u00e9rir pour l'industrie, mais pour l'heure, ce sont surtout les \u00e9coles polytechniques et les bureaux de l'\u00e9galit\u00e9, qui sont au front, comme le dit Brigitte Man, pr\u00e9sidente de l'Association suisse des femmes ing\u00e9nieurs. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:33) [91%] :\r\nTout ce qui est de faire des jeux de montrer le m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur pour les enfants pour les jeunes, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a beaucoup d'entreprises qui participent \u00e0 ce genre de manifestation bien qui soutiennent les organisations, les associations qui font ce genre de manifestation mais d\u00e8s qu'on parle du march\u00e9 du travail, m\u00eame si on parle pas seulement du temps partiel, moi je parlais d'un peu de temps variable ou bien plus d'hommes qui font aussi du temps partiel ou des choses comme \u00e7a, ordonn\u00e9 des postes de direction bien 2 projets Clayton de conduite \u00e0 des femmes ou des choses comme \u00e7a la et deviennent toujours un peu plus frileux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [95%] :\r\nOn le comprend, pour inciter plus de femmes \u00e0 faire une carri\u00e8re d'ing\u00e9nieur les journ\u00e9es portes ouvertes et les tourn\u00e9es des \u00e9coles sont des mesures utiles mais elle pourrait ne pas \u00eatre suffisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nLes n\u00e9gociations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne pi\u00e9tinent un 3\u00e8me round de discussions, d\u00e9but\u00e9 lundi s'est termin\u00e9 hier et n'a apport\u00e9 aucun progr\u00e8s d\u00e9cisif sur les sujets principaux, selon le n\u00e9gociateur en chef de l'UE, Michel Barnier, en particulier au sujet du r\u00e8glement financier que l'Europe attend des Britanniques, les \u00c9tats-Unis envoie de nouvelles troupes en Afghanistan, 10 jours apr\u00e8s l'annonce par le pr\u00e9sident Donald Trump d'un renforcement des effectifs militaires pour aider Kaboul \u00e0 vaincre les talibans, le Pentagone n'a pas donn\u00e9 chiffre sur ses contingents afin de garder un effet sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [97%] :\r\nC'est une augmentation vertigineuse \u00e0 pr\u00e9sent, le nombre de victimes de bombes \u00e0 sous- munitions a doubl\u00e9 en 2016 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [94%] :\r\nUn constat r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le rapport annuel de l'Observatoire des sous- munitions publi\u00e9 hier, les armes \u00e0 sous- munitions sont interdites par la Convention d'Oslo dont les \u00c9tats-membres se r\u00e9unissent lundi avec 89 pourcent de de personnes tu\u00e9es au bless\u00e9es par ces bombes le conflit syrien est la principale cause de cette hausse, le regroupement d'ONG qui publie ce rapport d\u00e9nonce une absence de consid\u00e9ration pour les civils, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [94%] :\r\nLa quasi- totalit\u00e9 des victimes de ces bombes \u00e0 sous- munitions sont des civils 971 personnes en 2016, c'est presque 2 fois plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, de quoi inqui\u00e9ter s\u00e9rieusement les ONG que Handicap International Suisse sa directrice P\u00e9tra Schroeter condamne fermement l'usage d'une arme barbare. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:35) [84%] :\r\nIl faut savoir que parmi ces mini- bombes qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du container, il y a jusqu'\u00e0 40 pourcent qui qui n'explosent pas \u00e0 l'impact, donc une fois qu'ils sont explos\u00e9, ils sont par terre, il reste actif comme Dominati personnelle et peuvent aux 4 d\u00e9clencher au moindre contact 50 points d'un d\u00e9guisement d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [95%] :\r\nPrincipaux accus\u00e9s par ce rapport le gouvernement syrien et son alli\u00e9 russe, les attaques au moyen d'armes \u00e0 sous- munitions sont en nette recrudescence en Syrie, en particulier depuis la moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les 2 pays ne sont pas signataires de la convention d'Oslo, tout comme l'Arabie Saoudite qui m\u00e8ne la coalition internationale au Y\u00e9men \u00e9galement \u00e9pingl\u00e9s par ce document \u00e0 l'\u00e9chelle du globe, le pays le plus contamin\u00e9 par ces armes \u00e0 sous- munitions reste le Laos 51 personnes y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s l'an dernier par des restes d'explosifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [96%] :\r\nEt le rapport mentionne \u00e9galement la Suisse qui a d\u00e9truit fin 2016 plus de 85 pourcent de de son stock d'armes \u00e0 sous- munitions et semble donc en bonne voie pour atteindre sa destruction totale en 2018, le chef du groupe \u00c9tat islamique Abou Bakr Al-Baghdadi et sans doute encore en vie, a estim\u00e9, hier, un haut responsable militaire am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Stephen Townsend a admis n'avoir aucune id\u00e9e sur l'endroit pr\u00e9cis o\u00f9 pourrait se trouver Al-Baghdadi mais il pense qu'il a pu s'enfuir dans la vall\u00e9e de l'Euphrate, une r\u00e9gion qui s'\u00e9tend de la Syrie \u00e0 l'Irak apr\u00e8s l'offensive de la coalition sur Mossoul Raqa et Tal Afar les bastions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [86%] :\r\nDe gauche, les Farc lancent leur parti en Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir sign\u00e9 la paix qui a mis un terme \u00e0 plus d'un demi- si\u00e8cle de conflit arm\u00e9, l'ex- gu\u00e9rilla s'est donn\u00e9 hier un nouveau nom qui symbolise sa reconversion en parti politique l\u00e9gal, sans abandonner son acronyme ni son identit\u00e9 r\u00e9volutionnaire Farc qui signifie \u00e0 pr\u00e9sent Force alternative r\u00e9volutionnaire commune et non plus Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie n'ont \u00e9t\u00e9 choisi pendant le congr\u00e8s des Farc, qui se tient depuis dimanche \u00e0 Bogota, les enfants pr\u00e9matur\u00e9s survivent mieux et sont en meilleure sant\u00e9 qu'en 1997, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate de l'Inserm, l'Institut national de la sant\u00e9, de la recherche m\u00e9dicale en France, qui a publi\u00e9 son enqu\u00eate dans la revue le British M\u00e9dical Journal, on y observe une nette am\u00e9lioration de la survie des enfants n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment et une diminution de moiti\u00e9 des s\u00e9quelles c\u00e9r\u00e9brales \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [98%] :\r\nEt cette question Foued les cures vaudoises seront -elles un jour vendues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [94%] :\r\nEn 2015 le conseiller d'\u00c9tat, Pascal Broulis disait vouloir se s\u00e9parer de 20 des cures que d\u00e9tient le canton l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e n\u00e9 en en ayant plus besoin, une annonce qui avait suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions, voyant l\u00e0 un d\u00e9mant\u00e8lement du Patrimoine Vaudois, h\u00e9 bien 2 ans plus tard, ces cures sont toujours propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat, du coup, certains s'interrogent sur les projets du gouvernement, surtout du c\u00f4t\u00e9 des opposants, les explications de Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [86%] :\r\nEt les opposants sont actifs malgr\u00e9 la stagnation du dossier a commenc\u00e9 par Patrimoine Suisse qui poursuit son combat pour d\u00e9noncer ces ventes une p\u00e9tition munie de 1000 200 signatures sera d\u00e9pos\u00e9e mi- septembre au Grand Conseil Grand Conseil o\u00f9 on sentait aussi sur l'avenir de ces b\u00e2timents, Vassilis V\u00e9nizelos, chef du groupe des Verts. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:28) [87%] :\r\nMardi prochain, nous avons d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour que le Conseil d'\u00c9tat, nous nous renseigne sur ce dossier, nous dise quels quels contacts ont \u00e9t\u00e9 pris avec du potentiel d'acqu\u00e9reur avec \u00e9ventuellement les communes, voir avec le Patrimoine suisse question sur ses intentions sur le long terme et de quelle fa\u00e7on il entend traiter prendre en consid\u00e9ration la p\u00e9tition Patrimoine suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [96%] :\r\nM\u00eame \u00e0 droite, on est surpris par la lenteur du dossier Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR est favorable \u00e0 la vente, il aimerait lui la voir se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [91%] :\r\nJe suis pas le seul d\u00e9put\u00e9 \u00e0 se plaindre datant des nouvelles du Conseil d'\u00c9tat si le Conseil d'\u00c9tat, reprend ce dossier l'acc\u00e9l\u00e8re, je pense que du c\u00f4t\u00e9 du PLR on sera tout \u00e0 fait satisfait et c'est aussi, on veut qu'on peut soutenir maintenant et aussi d'autres priorit\u00e9s, donc il est bon que le Conseil d'\u00c9tat se r\u00e9veille maintenant qu'il en d\u00e9but de l\u00e9gislature, vous allez dire \u00e0 votre conseiller d'\u00c9tat, j'ai m\u00eame d\u00e9j\u00e0 dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:21) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat justement, h\u00e9 bien on estime que la question n'est pas prioritaire, certaines cures ont d'ailleurs encore des locataires et au vu des oppositions affich\u00e9es, il s'agit de ne pas faire passer le dossier en force, il y aura donc un temps pour la concertation, pas d'ordre du jour pr\u00e9vu sur le sujet, les cures vont donc encore attendre avant de trouver d'\u00e9ventuels nouveaux acqu\u00e9reurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [93%] :\r\nLa Suisse poursuit son sans- faute en football 7 matchs, 7 victoires et une option sur la qualification au Mondial 2018 en Russie apr\u00e8s la victoire donc hier soir face \u00e0 Andorre 3 buts \u00e0 0 sur un terrain gorg\u00e9 d'eau \u00e0 Saint-Gall, dans le m\u00eame groupe, le Portugal, son dauphin s'est aussi impos\u00e9 hier soir face aux Iles F\u00e9ro\u00e9 5 1 la Suisse qui se rendra dimanche en Lettonie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [98%] :\r\nEn revanche, c'est encore une victoire laborieuse pour Roger Federer \u00e0 l'US Open. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [95%] :\r\nPour la 2\u00e8me fois de la semaine et de sa carri\u00e8re en Grand Chelem, Roger Federer a d\u00fb recourir \u00e0 cinq manches pour se qualifier au 3\u00e8me tour de l'US Open, le num\u00e9ro 3 mondial s'est impos\u00e9 face au Russe Mikhail Youzhny, Roger Federer s'est voulu n\u00e9anmoins rassurant sur l'\u00e9tat de son dos, estimant que ces probl\u00e8mes venaient du manque de pr\u00e9paration, retour sur cette rencontre avec Herv\u00e9 Borsier notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [93%] :\r\nLors d'une rencontre renversante incertaine au cours de laquelle les 2 joueurs ont altern\u00e9 les moments de confiance et de doute, c'est finalement Roger Federer qui a eu le dernier mot, mais ce fut compliqu\u00e9 parfois pas tr\u00e8s acad\u00e9mique avec 68 faute pour le B\u00e2lois contre 63 coups gagnants, pourtant, le num\u00e9ro 3 mondial, a remport\u00e9 facilement peut-\u00eatre m\u00eame trop facilement la premi\u00e8re manche si \u00e7a en 26 minutes avant de conna\u00eetre des absences au niveau de son tennis : le Russe en a profit\u00e9 pour revenir \u00e0 un set partout et m\u00eame prendre les commandes du match pour mener 2 sets \u00e0 1, Roger Federer touch\u00e9 mais pas coul\u00e9 \u00e0 l'orgueil au mental s'est reconstruit un tennis loin d'\u00eatre champagne mais plut\u00f4t efficace afin de remporter la partie au forceps, le B\u00e2lois est encore en vie \u00e0 l'US Open, mais avec toujours des doutes \u00e0 la cl\u00e9 et 2 matches disput\u00e9s en 5 sets Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [93%] :\r\nEt Roger Federer qui sera oppos\u00e9, demain \u00e0 l'espagnol Feliciano Lopez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [98%] :\r\nVotre journal merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB9A28D9-22D6-49AC-8F2D-67233EEB543B", "internalArchiveId": "CB9A28D9-22D6-49AC-8F2D-67233EEB543B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... On commence par une grande interview: celle d'Abu Ramadan, l'imam biennois accus\u00e9 d'\u00eatre un pr\u00e9dicateur de haine.\r\nIl se d\u00e9fend.\r\nIl n'a jamais pr\u00each\u00e9 la mort des non-musulmans. C'est une mauvaise traduction de son pr\u00eache.\r\nSa pri\u00e8re \u00e0 Allah ne concernait que ceux qui font du mal aux musulmans. Et de citer: Rumsfeld, Bush et Blair. Ces gens ne m\u00e9ritent pas le pardon.\r\nSur son int\u00e9gration: oui, il est int\u00e9gr\u00e9, m\u00eame si l'entretien se d\u00e9roule en anglais. \r\nEnfin, sur l'aide sociale de 3800 francs par mois qu'il aurait touch\u00e9e: les chiffres sont faux. \r\nIl conclut l'interview ainsi: vous m'accusez d'\u00eatre un pr\u00e9dicateur de haine. Mais c'est vous qui r\u00e9pandez la haine. \r\n*** La presse al\u00e9manique continue de s'interroger sur les rapports entre la Suisse et l'Islam. A l'image de la NZZ, qui nous explique ce matin que l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police veut expulser 29 islamistes. \r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale acc\u00e9l\u00e8re le rythme. La pression augmente sur les extr\u00eamistes dangerux. Rien que pour le premier semestre 2017, 7 explusions ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es pour mise en danger de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure. 8 au total depuis janvier 2016. On voit l'acc\u00e9l\u00e9ration. \r\n21 (un) autres cas sont encore en cours de proc\u00e9dure. Un chiffre que Fedpol a confirm\u00e9 \u00e0 la NZZ. \r\n*** Dans l'Aargauerzeitung, dans le sillage de l'affaire de l'Imam suspendu puis renvoy\u00e9 par sa communaut\u00e9, un appel \u00e0 former des imams en Suisse.\r\nL'appel \u00e9mane de l'ancien pr\u00e9sident des recteurs des universit\u00e9s suisses, Antonio Loprieno. C'est n\u00e9cessaire pour mieux contr\u00f4ler ce qui se passe dans les mosqu\u00e9es. Et \u00e9viter aussi des cas d'imams peu ou pas du tout int\u00e9gr\u00e9s. \r\nDans la Libert\u00e9, interview d'Amir Dziri, nouveau co-directeur du centre islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'universit\u00e9 de Fribourg. Il d\u00e9taille son domaine de recherche: la violence religieuse. Il cherche \u00e0 comprendre s'il y a un lien entre la religion, notamment l'islam, et les violences auxquelles nous assistons aujorud'hui en Europe. \r\nIl explique que souvent la religion est instrumentalis\u00e9e, alors que la source des conflits est d'ordre politique, sociale ou \u00e9conomique. Instrumentalis\u00e9e parce qu'elle a une force de persuasion tr\u00e8s forte pour soulever les masses.  \r\n*** Beaucoup d'Emmanuel Macron ce matin dans la presse, et notamment al\u00e9manique.\r\nOn retiendra le titre du jour, que je d\u00e9cerne \u00e0 l'Aargauer Zeitung. Son article sur la r\u00e9forme de la loi travail pr\u00e9sent\u00e9 hier a pour titre: le gaz lacrymog\u00e8ne est command\u00e9.\r\nSous-entendu: \u00e7a va pas \u00eatre tout simple. \r\nMacron provoque les syndicats, estime la BaslerZeitung. \r\nLa Luzerner Zeitung en fait son \u00e9ditorial: une r\u00e9forme n\u00e9cessaire mais incompl\u00e8te. Ce qu'il manque ? un changement de mentalit\u00e9. Sur l'apprentissage. L'apprentissage - autrement dit le travail en g\u00e9n\u00e9ral - est consid\u00e9r\u00e9 comme inf\u00e9rieur. Une fois que ce sera fait, et seulement l\u00e0, la r\u00e9forme sera termin\u00e9e. \r\n*** M\u00eame id\u00e9e dans le Temps, dont l'\u00e9ditorial appelle \u00e0 la prudence...\r\nRichard werly rappelle: transformer n'est pas oublier: transformer n'est pas qu'une affaire de textes l\u00e9gislatifs.\r\nR\u00e9volution, encore, mais au sens scientifique du terme dans un commentaire de la NZZ: Macron: ni Jupiter ni Copernic. \r\nDans la Libert\u00e9, R\u00e9volution toujours. Commentaire \u00e0 lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, ou le Journal du Jura et le quotidien jurassien: le premier choc de la r\u00e9volution. \r\nPlus qu'un choc, une jungle, critique l'\u00e9dito du Courrier. \r\nNapol\u00e9on macron, le test du travail, pour 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n*** Du travail ils en auront cet apr\u00e8s-midi: les membre du groupes parlementaire f\u00e9d\u00e9ral PLR devront choisir le ticket pour la succession de Didier Burkhalter.\r\nDidier Burkhalter qui est en grande interview dans l'Express et l'Impartial.\r\nUne immence photo en une, pour saluer \"leur\" conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIl n'a pas de mauvais souvenir. M\u00eame la votation du 9 f\u00e9vrier. \r\nIl en a beaucou d'excellents. Sa mission en Ukraine. La Schul-reise du conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Neuch\u00e2tel. Sa d\u00e9couverte des r\u00e9seaux sociaux avec la fameuse photo sur le quai de la gare de Neuch\u00e2tel. \r\nQuant \u00e0 son avenir, motus et bouche cousue. \"Servir puis dispara\u00eetre\". \r\n*** La disparition des chefs, dans les entreprises, fait encore la une du Blick, aujourd'hui.\r\nLe journal est all\u00e9 demander \u00e0 des patrons ce qu'ils pensaient du concept, appliqu\u00e9 par Swisscom, comme l'expliquait hier le journal.\r\nEt d'entr\u00e9e de jeu, on a la couleur, en une: Ohne Chef gehts nicht.\r\nLes patrons, eux, rappellent qu'ils sont les propri\u00e9taires, qu'ils assument les responsabilit\u00e9s. Il faut bien que quelqu'un assume quand \u00e7a va mal. \r\n*** Mais si on ne veut pas de ces responsabilit\u00e9s en cas de crise... on peut aussi simplement devenir influent au bureau...\r\nSi \u00e7a vous int\u00e9resse, c'est dans le temps, le cahier \"carri\u00e8res\", qui nous explique comment faire.\r\nUne r\u00e8gle de base: consid\u00e9rer la personne en face de nous comme la plus importante du monde.\r\n3 choses \u00e0 oublier: d\u00e9dain, ironie glac\u00e9e et condescendance. \r\n*** Pour terminer, \u00e9levons le d\u00e9bat encore un peu, avec la NZZ: la s\u00e9rie Game of thrones est le reflet de politique am\u00e9ricaine...\r\nLe journal nous propose une interview de Kerstin Stutter-heim, professeur d'\u00e9tudes culturelles \u00e0 l'universit\u00e9 de Bournemouth. \r\nGame of Thrones est dans l'air du Temps, dans la mesure o\u00f9 elle d\u00e9crit des luttes de pouvoir, elle aborde le sujet du patriarcat, dans ce m\u00eame pouvoir. Comme la politique actuelle en Am\u00e9rique, qui tente de retourner aux anciennes traditions.\r\nTout tourne autour de la famille, comme dans d'autres grandes s\u00e9ries, de Dallas \u00e0 Breaking Bad, en passant par les sopranos.La famille, la pr\u00e9servation de la famille, profond\u00e9ment ancr\u00e9e dans la culture am\u00e9ricaine, du temps de la colonisation de l'am\u00e9rique.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8865713", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-09-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8865728", "ece-8865713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T03:42:46Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n46 c'est la revue de presse Val\u00e9rie Droux on commence par une grande interview c'est celle d'Abou ramadan l'imam bernois accus\u00e9 d'\u00eatre un pr\u00e9dicateur de la haine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nIl se d\u00e9fend, il n'a jamais pr\u00each\u00e9 la mort des non- musulmans c'est une mauvaise traduction de son pr\u00eache sa pri\u00e8re \u00e0 Allah ne concernait que ceux qui font du mal aux musulmans et de citer Rumsfeld, Bush, Blair, ces gens ne m\u00e9ritent pas le pardon sur son int\u00e9gration, oui il est int\u00e9gr\u00e9, m\u00eame si l'entretien se d\u00e9roule en anglais, enfin sur l'aide sociale 3800 francs par mois qu'il aurait touch\u00e9e, les chiffres sont faux, il conclut l'interview ainsi : vous m'accusez d'\u00eatre un pr\u00e9dicateur de haine, mais c'est vous qui r\u00e9pandez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [94%] :\r\nLa presse al\u00e9manique qui continuent de s'interroger sur les rapports entre la Suisse et l'Islam, \u00e0 l'image de la NZZ \u00e0 nous explique ce matin que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police veut expulser 29 islamistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [94%] :\r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale acc\u00e9l\u00e8re le rythme, la pression augmente sur les extr\u00e9mistes dangereux : rien que pour le 1er semestre 2017 cette expulsion ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es pour mise en danger de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure, 8 au total, depuis janvier 2016, on voit l'acc\u00e9l\u00e9ration 21 autres cas sont encore en cours de proc\u00e9dure en chiffre que Fedpol a confirm\u00e9 \u00e0 la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [87%] :\r\nDans la col\u00e8re dans la rue, \u00e7a \u00e9tonne, on y arrive dans le si\u00e8ge de l'affaire de l'Imam suspendu puis renvoy\u00e9 par sa communit\u00e9 un appel \u00e0 former des imams. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [93%] :\r\nEn Suisse, un appel qui \u00e9mane de l'ancien pr\u00e9sident des recteurs des universit\u00e9s suisses Antonio Loprieno, c'est n\u00e9cessaire pour mieux contr\u00f4ler ce qui se passe dans les mosqu\u00e9es et \u00e9viter aussi des cas d'imams peu ou pas du tout int\u00e9gr\u00e9s dans la Libert\u00e9 interview d'Amir Dziri aussi sur l'Islam et de nouveau, co- directeur du centre, Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg, il d\u00e9taille son domaine de recherche la violence religieuse, il cherche \u00e0 comprendre s'il y a un lien entre la religion, notamment l'Islam et les violences auxquelles nous assistons aujourd'hui en Europe, il explique que, souvent, la religion est instrumentalis\u00e9e, alors que la source des conflits est d'ordre politique, sociale ou \u00e9conomique instrumentalis\u00e9e parce qu'elle a une force de persuasion tr\u00e8s forte pour soulever les masses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [94%] :\r\nAutre th\u00e8me \u00e0 la une de nos journaux ce matin Emmanuel Macron il est tr\u00e8s pr\u00e9sent, notamment dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [92%] :\r\nOui, on retiendra le titre du jour que je d\u00e9cerne \u00e0 l'Argauer Zeitung son article sur la r\u00e9forme de la loi travail pr\u00e9sent\u00e9 hier a pour titre le gaz lacrymog\u00e8ne et d\u00e9j\u00e0 command\u00e9, sous- entendu \u00e7a va pas \u00eatre tout simple macron provoque les syndicats estime la base leur Zeitung, la Luzerner Zeitung en fait son \u00e9ditorial une r\u00e9forme n\u00e9cessaire oui mais incompl\u00e8te, ce qu'il manque un changement de mentalit\u00e9 sur l'apprentissage, l'apprentissage, autrement dit, le travail en g\u00e9n\u00e9ral l'\u00e9dito qui est consid\u00e9r\u00e9 comme inf\u00e9rieur en France une fois que \u00e7a ce sera fait, et seulement l\u00e0, alors la r\u00e9forme sera termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [93%] :\r\nBernard Challandes, vous disiez tout \u00e0 l'heure que vous niez plus trop la la politique partisane, il doit vous plaire cette Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [92%] :\r\nOui, ben je peux enfin j'ai aussi, j'ai aussi beaucoup de souci pour lui, parce que l'entr\u00e9e nord, Emmanuel Macron, \u00e0 une \u00e9quipe, l'\u00e9quipe de France l\u00e0 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, qui est pratiquement ing\u00e9rable et puis il y a autour encore des journalistes qui vont qui vont mettre un peu d'huile sur le feu, donc voil\u00e0 il doit prendre des d\u00e9cisions, il le fait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, mais je pense qu'il a des joueurs qui vont qui vont venir venir r\u00e9clamer se r\u00e9volter aussi et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour lui, on, on l'a vu hier, juste \u00e0 la sortie de l'assaut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [80%] :\r\nIsabelle, pourquoi il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [94%] :\r\nDonc facile pour lui d'avoir une \u00e9quipe qui joue ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [89%] :\r\nEt Novalis mais je pense, vous avez raison de dire que les journalistes jouent jette un petit peu d'huile sur le feu, d'ailleurs il y a quelque chose de tr\u00e8s juste qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit hier par Richard vers dans le temps, c'est cette id\u00e9e qu'il faut prendre avec beaucoup de pincettes le discours assez n\u00e9gatif qu'on entende nous du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9dias fran\u00e7ais depuis quelques semaines, un macron discr\u00e9dit\u00e9 ont position de faiblesse presque si mal aim\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande, \u00e0 l'\u00e9poque, etc, voil\u00e0, il faut \u00eatre prudent parce qu'il y a probablement chez ces m\u00e9dias, la tendance \u00e0 br\u00fbler un peu ce qu'ils ont ador\u00e9 et puis peut-\u00eatre aussi un petit peu de rancune, vu que macron les tient quand m\u00eame assez m\u00e9thodiquement \u00e0 distance depuis le d\u00e9but de son mandat, \u00c9ric bah, peut-\u00eatre un peu d'optimisme et laissons un peu de temps parce que je suis dans tout dans moins de 3 semaines, dans moins d'un mois, les Fran\u00e7ais auront un nouveau code du travail, c'est quand m\u00eame aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite et puis souvenons -nous que Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9 maintenant les patrons fran\u00e7ais adorent ces r\u00e9formes, donc nous les journalistes et tout le monde, prenons un peu le temps de d\u00e9valuer avant de d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [89%] :\r\nL'\u00e9ditorial du temps en tout cas on appelle aussi \u00e0 la prudence, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [94%] :\r\nOui et sur ce changement de mentalit\u00e9 n\u00e9cessaire Richard Verly toujours lui rappelle transformer n'est pas oublier transformer n'est pas qu'une affaire de textes l\u00e9gislatifs R\u00e9volution encore, mais au sens scientifique du terme dans un commentaire de la NZZ Macron ni Jupiter ni Copernic dans la Libert\u00e9 R\u00e9volution toujours commentaire \u00e0 lire aussi dans les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste Journal du Jura et le quotidien jurassien, le 1er choc de la r\u00e9volution, plus qu'un choc, une jungle m\u00eame critique l'\u00e9dito du courrier Napol\u00e9on macron enfin le test du travail pour 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [94%] :\r\nEt du travail il y en aura cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Neuch\u00e2tel, les membres du groupe parlementaire f\u00e9d\u00e9ral PLR devront donc choisir ce ticket 1 pour la la succession de Didier Burkhalter et Didier Burkhalter, justement il en grande interview dans L'Express et l'Impartial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [92%] :\r\nUne immense photo en Une, pour saluer leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral aux journaux neuch\u00e2telois, donc il n'a pas de mauvais souvenirs, dit -il, m\u00eame la votation du de du 9 f\u00e9vrier 2014, il en a beaucoup d'excellents en revanche sa mission en Ukraine mais aussi la foule du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Neuch\u00e2tel sa d\u00e9couvert des r\u00e9seaux sociaux de la fameuse photo prise sur le quai de la gare de cette m\u00eame ville de Neuch\u00e2tel quant \u00e0 son avenir, motus et bouche cousue, autrement dit servir puis dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [97%] :\r\nLa disparition des chefs dans les entreprises, fait encore la une du Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [89%] :\r\nJournal est all\u00e9 demander \u00e0 des patrons ce qu'ils pensaient de ce concept appliqu\u00e9 par Swisscom, comme l'expliquait hier ce m\u00eame journal et d'entr\u00e9e de journal \u00e0 couleur ont une au chef qu'ce n'est sans chef, \u00e7a va pas les patrons eux rappellent qu'ils sont les propri\u00e9taires des entreprises qu'ils assument les responsabilit\u00e9s, il faut bien que quelqu'un assume quand \u00e7a va mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [82%] :\r\nOn est chef- Gates ni Bernard Challandes dans le foot et \u00e7a, c'est \u00e7a aussi j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [88%] :\r\nBien parce que c'est mon m\u00e9tier, s'il y a plus d'entra\u00eeneur le chef dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s vertical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [89%] :\r\nTr\u00e8s vertical, non mais quelque part c'est c'est vrai aussi dans dans Si on on fait une comparaison la entre l'\u00e9conomie enfin industrie elle football on a besoin quand m\u00eame de bambou c'est un entra\u00eeneur dans le dans le football, mais il faut absolument qu'on laisse quand m\u00eame les gens prendre des d\u00e9cisions qu'on qu'on donne de la motivation, et je crois que si le chef : \u00eatre omnipr\u00e9sent et ne donne pas aussi des responsabilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre une nouvelle organisation quand m\u00eame dans certaines entreprises, \u00e7a vient d'ailleurs, on s'est rendu compte quand m\u00eame que la rentabilit\u00e9 \u00e9tait meilleur et c'est pareil dans le football, si si j'impose le fait qu'aucun j'aurais des soucis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [93%] :\r\nRomain qui va en parler tout \u00e0 l'heure, les jeunes aujourd'hui dans le football, ils sont un petit peu plus capricieux, je sais pas si si je vous r\u00e9sume bien Romain, vous sentez \u00e7a une diff\u00e9rence aujourd'hui, vous qui avez beaucoup travaill\u00e9 avec les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [92%] :\r\nOui, oui, oui, oui, mais c'est c'est comme l'enseignant ensemble la diff\u00e9rence dans dans sa classe, il y a, il y a, il y a, il y a des diff\u00e9rences maintenant dans l'\u00e9ducation notamment, et c'est vrai que bon, on peut parler de John est -ce que ces ces jeunes qui, qui prennent des millions ou bien est -ce que c'est les jeunes qui essayent de d'entrer dans, dans, dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, mais quelque part c'est vrai que on ne peut plus diriger les jeunes comme on les dirigeait \u00e0 l'\u00e9poque, il faut les convaincre, il faut leur expliquer, il faut prendre du temps et ses terrasses, \u00e7a fait partie du du syst\u00e8me dans dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral et dans le football. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [92%] :\r\nEn tout cas, si on veut des entreprises sans chef et des gens qui ne prennent pas de responsabilit\u00e9 en cas de crise, on peut simplement devenir influent au bureau Val\u00e9rie si \u00e7a vous int\u00e9resse, dont le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:39) [92%] :\r\nTant dans le cahier carri\u00e8res qui nous explique comment faire, alors il y a une r\u00e8gle de base tr\u00e8s importante consid\u00e9rer la personne en face de nous, comme la plus importante du monde, et puis il y a 3 choses \u00e0 oublier tout de suite le d\u00e9dain l'ironie glac\u00e9e et la condescendance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [89%] :\r\nPour terminer, \u00e9levons le d\u00e9bat encore un tout petit peu avec la NZZ la s\u00e9rie Game of Thrones est le reflet de la politique am\u00e9ricaine, nous dit le journal a lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [91%] :\r\n\u00e0 l'ONU qui nous propose une interview de Care Stine les professeur d'\u00e9tudes culturelles \u00e0 l'universit\u00e9 de Bournemouth Chauncey est dans l'air du temps, dans la mesure o\u00f9 cette s\u00e9rie d\u00e9crit des luttes de pouvoir, elle aborde le sujet du patriarcat dans ce m\u00eame pouvoir comme la politique actuelle en Am\u00e9rique dit la chercheuse qui tente de retourner aux anciennes traditions tout tourne autour de la famille dans cette s\u00e9rie, comme dans d'autres grandes s\u00e9ries de Dallas \u00e0 Breaking Bad, en passant par les excellents soprano, la famille, la pr\u00e9servation de ce noyau familial qui est profond\u00e9ment ancr\u00e9e dans la culture am\u00e9ricaine, du temps de la colonisation de la mer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [81%] :\r\nRomain Clivaz d'un ch\u00e2le \u00e9videmment vous avez boss\u00e9 que Christian Constantin, c'est un peu Donald Trump dans sa mani\u00e8re de fonctionner peu impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [81%] :\r\nNon, j'esp\u00e8re pas, j'esp\u00e8re pas pour lui, pour 30, Constantin non, pourtant, quand m\u00eame, non, vous parlez ici dessert, il y a aussi, alors si effectivement cette s\u00e9rie- l\u00e0 est le reflet de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, je regarde, j'ai pas beaucoup les s\u00e9ries mais alors l\u00e0, c'est s\u00fbr que je vais pas l\u00e0 l\u00e0 effectivement c'est c'est c'est quand m\u00eame totalement, totalement diff\u00e9rent, Christian est un passionn\u00e9 en avec quand m\u00eame des qualit\u00e9s tr\u00e8s j'trouve pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2EE77E4-6F4D-49A4-88D0-8A86D8683BD4", "internalArchiveId": "A2EE77E4-6F4D-49A4-88D0-8A86D8683BD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR doit choisir ses candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "summary": "C'est le Jour J pour les trois pr\u00e9tendants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le groupe PLR se r\u00e9unit vendredi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9signer ses candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Qui d'Isabelle Moret, Pierre Maudet ou Ignazio Cassis figurera sur le ticket final?\r\n\r\n* * Le PLR doit choisir ses candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter 12h59'30\u00a0: Texte fin de journal 42 secondes\u00a0:\r\nFin de ce 12'30 en direct de Livres sur les quais. \r\nMerci \u00e0 tous ceux qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission. Particuli\u00e8rement \u00e0 Julie Liardet, J\u00e9r\u00f4me Jeannine et Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd qui a assur\u00e9 la technique ici \u00e0 Morges.\r\nMerci \u00e9galement aux organisateurs de cette manifestation qui nous ont merveilleusement bien accueilli. \r\nEt au public aussi, venu nombreux, sous la tente Jeunesse au Ch\u00e2teau de Morges.\r\nProchain grand rendez-vous de l'information, Forum, en direct \u00e0 18h, avec Mehmet Gultas.\r\nIl reviendra bien \u00e9videmment sur la d\u00e9cision que prendra le PLR cet apr\u00e8s-midi. Qui d'Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignacio Cassis seront les candidats officiels au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\u00a0? R\u00e9ponse ce soir, dans Forum\u00a0!\r\nQuant \u00e0 nous, on se retrouve demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit.\r\nD'ici l\u00e0, passez une tr\u00e8s belle journ\u00e9e.\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re.\r\nIl est 13h.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8865662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR doit choisir ses candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter / 12H30_2017-09-01T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 01.09.2017"], "alternativeSummary": ["C'est le Jour J pour les trois pr\u00e9tendants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le groupe PLR se r\u00e9unit vendredi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9signer ses candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Qui d\u2019Isabelle Moret, Pierre Maudet ou Ignazio Cassis figurera sur le ticket final?"], "variantIds": ["ece-8865662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-07T16:13:57Z", "speechToTexts": ["07.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nL'actualit\u00e9 du jour en Suisse, c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous le savez, c'est notre gouvernement et cet apr\u00e8s- midi que le groupe lib\u00e9ral- radical, choisir les candidats qu'va pr\u00e9senter aux champions f\u00e9d\u00e9ral le 20 septembre pour remplacer Didier Burkhalter Isabelle Moret Ignacio Cassis et Pierre Maudet, sont en lice, avec cette question centrale : le groupe pr\u00e9sentera -t-il un ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3 racines on vous rejoint en Direct de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les 46 membres du groupe s'appr\u00eate \u00e0 se r\u00e9unir et cimeti\u00e8res, l'un des sc\u00e9narios privil\u00e9gi\u00e9s h\u00e9 bien c'est celui de ne pas choisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [92%] :\r\nDe ne pas choisir en proposant un ticket \u00e0 trois une option politiquement correct n'est pas tr\u00e8s courageuse pas Ramos on s'\u00e9vite les pol\u00e9miques li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9viction de la femme de l'italophones ou du jeune qui fait une excellente campagne, un choix qui ne ferait pas forc\u00e9ment que des gagnants cette option pourrait mal passer chez les Tessinois avec un ticket \u00e0 trois l'offre devient automatiquement \u00e0 66 pourcent romande romande et au sein du parti aussi cette option ne fait pas l'unanimit\u00e9, le conseiller national Christian Wasserfallen qui dit craindre en cas d'un ticket \u00e0 trois la porte ouverte au jeu politicien \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [76%] :\r\nMais historiquement cimeti\u00e8re, quelle est la pratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [91%] :\r\nEh bien, l'UDC a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 proposer un ticket \u00e0 2, c'\u00e9tait en 1979 a sur lequel figurait L\u00e9on Schlumpf, le p\u00e8re d'Evelyne Widmer-Schlumpf et Werner Martignoni depuis, le ticket de c'est plut\u00f4t la norme, seul le PDC et l'UDC ont os\u00e9 pr\u00e9senter un ticket \u00e0 trois, c'\u00e9tait en 1999 pour le le PDC et il y a 2 ans pour l'UDC L'UDC souvenez -vous pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Eveline Widmer-Schlumpf avait pr\u00e9sent\u00e9 le sous le Zougois Thomas le d\u00e9lice Norman Gobbi et le Vaudois Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [89%] :\r\nLe sc\u00e9nario, une candidature unique, un cimeti\u00e8re, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [92%] :\r\nEh ben c'est un sc\u00e9nario qui est quasiment totalement exclu aujourd'hui le Parlement n'appr\u00e9cient g\u00e9n\u00e9ralement pas qu'on lui force la main, on se souvient du drame Christiane Brunner, seule candidate officielle du Parti socialiste en 1993 et qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 choisie les chambres avait en revanche \u00e9t\u00e9 plus compr\u00e9hensive avec le PDC en 2006 qui avait pr\u00e9sent\u00e9 uniquement Doris Lloyd hard 3 ans plus t\u00f4t, c'\u00e9tait l'UDC qui avait r\u00e9ussi \u00e0 imposer Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [89%] :\r\nSi racines en Direct de Neuch\u00e2tel et la d\u00e9cision du groupe devrait tomber autour de 17 heures vous lisant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T10:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E989A679-E54F-4F1A-8ED4-2E25EBF06270", "internalArchiveId": "E989A679-E54F-4F1A-8ED4-2E25EBF06270", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Retour sur la campagne m\u00e9diatique du candidat Pierre Maudet", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, candidat PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nAlors que le groupe parlementaire PLR va choisir vendredi son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, retour sur la campagne m\u00e9diatique du candidat genevois Pierre Maudet, le seul \u00e0 avoir un v\u00e9ritable plan de communication.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Retour sur la campagne m\u00e9diatique du candidat Pierre Maudet 7h15 On nous dit rien\r\n RENAUD MALIK, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 98\r\n7h15, c'est la chronique On Nous Dit Rien... Renaud Malik, bonjour!\r\nOn revient avec vous sur l'actualit\u00e9 politique du jour.. Quels candidats le PLR va-t-il mettre sur son ticket pour la succession de Didier Burkhalter?  Vous vous arr\u00eatez ce matin... sur la campagne m\u00e9diatique.. des 3 papables...\r\nRenaud, l'un d'eux s'est distingu\u00e9 par une strat\u00e9gie de communication tr\u00e8s offensive.\r\nVous voyez sans doute de qui je veux parler:\r\nPierre Maudet, bien s\u00fbr. L'outsider du trio.\r\nDans cette campagne, il est le seul \u00e0 avoir eu un plan de communication vraiment abouti.\r\n******C'\u00e9tait quoi, ce plan de communication? \r\nD'abord, \u00e7a a consist\u00e9 \u00e0 partir \u00e0 l'assaut des m\u00e9dias al\u00e9maniques.\r\nSouvenez-vous: le 4 ao\u00fbt, Pierre Maudet est install\u00e9 dans le train pour Locarno.\r\n Il a en face de lui un journaliste de La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nIl lui annonce qu'il se lance dans la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nL'ennui \u00e0 ce stade, c'est que les r\u00e9dactions de Suisse al\u00e9maniques ne le connaissent pas.\r\nD'ailleurs quand le Teletext germanophone annonce sa candidature, il n'arrive m\u00eame pas \u00e0 orthographier correctement son nom, il \u00e9crit M-O-D-E-T.\r\nPendant une dizaine de jours, personne ou presque ne parle de lui Outre-Sarine.\r\nEt puis, d'un coup, \u00e0 partir de la troisi\u00e8me semaine du mois, le d\u00e9clic.\r\n son 1 (10 secondes)\r\nMaudet en interview sur le site du Blick, et \u00e0 plusieurs reprises dans l'\u00e9dition papier, Maudet dans le Tages-Anzeiger, Maudet dans l'aargaerzeitung, la thurgauerzeitung, l'appenzellerzeitung, le sanktgaller tagblatt, et m\u00eame dans Die Bote Der Urschweiz.\r\n****La tourn\u00e9e des grands ducs! Qu'est-ce qui a provoqu\u00e9 ce d\u00e9clic? \r\nPas de miracle.\r\nMaudet a une \u00e9quipe de campagne solide, exp\u00e9riment\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proactive vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias.\r\nDes contacts ont \u00e9t\u00e9 m\u00e9thodiquement pris aupr\u00e8s des r\u00e9dactions al\u00e9maniques.\r\n**Un entourage solide donc... Mais il n'y a pas que \u00e7a.. \r\n Non!\r\nParce qu'il faut aussi parler de l'autre aspect du plan de communication de Pierre Maudet: \r\nIl a sans cesse mis en avant son projet. \r\nson 2 (11 secondes)  0'12''\r\nOr les sp\u00e9cialistes de la com vous diront tous la m\u00eame chose: on ne b\u00e2tit pas un plan de communication politique sans avoir un projet \u00e0 d\u00e9fendre.\r\n*******On l'a compris, Pierre Maudet n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9... Et les autres candidats? Pas de vrais plan comm'? \r\nC'est un peu l'impression qu'on a!\r\nIls \u00e9taient moins entour\u00e9s.\r\nIls ont un peu laiss\u00e9 les m\u00e9dias venir \u00e0 eux.\r\nIls n'ont pas mis en avant un projet mais plut\u00f4t une \u00e9tiquette: tessinois ou femme.\r\nAu fond, c'est un peu comme s'ils avaient consid\u00e9r\u00e9 qu'ils \u00e9taient assez connus pour faire l'\u00e9conomie d'un vrai plan de communication.\r\n ****Un vrai plan de communication pour convaincre les citoyens.. je vois bien l'utilit\u00e9.. Mais l\u00e0, c'est l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui va faire son choix... C'\u00e9tait bien n\u00e9cessaire? \r\nC'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre un peu paradoxal, ou un peu vain, d'avoir une strat\u00e9gie m\u00e9dias alors que tout se d\u00e9cide sous la coupole. \r\nEt en m\u00eame temps...\r\nVirgule ONDR\r\nLe parlement n'est pas une tour d'ivoire. Et un \u00e9lu c'est aussi un lecteur potentiel du Blick ou de la NZZ.", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8884650", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Retour sur la campagne m\u00e9diatique du candidat Pierre Maudet", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Retour sur la campagne m\u00e9diatique du candidat Pierre Maudet", "On nous dit rien! - Retour sur la campagne m\u00e9diatique du candidat Pierre Maudet / LME_2017-09-01T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Retour sur la campagne m\u00e9diatique du candidat Pierre Maudet / LME_2017-09-01T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le groupe parlementaire PLR va choisir vendredi son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On revient sur la campagne m\u00e9diatique du candidat genevois Pierre Maudet.", "Alors que le groupe parlementaire PLR va choisir vendredi son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, retour sur la campagne m\u00e9diatique du candidat genevois Pierre Maudet, le seul \u00e0 avoir un v\u00e9ritable plan de communication.", "Alors que le groupe parlementaire PLR va choisir vendredi son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, retour sur la campagne m\u00e9diatique du candidat genevois Pierre Maudet, le seul \u00e0 avoir un v\u00e9ritable plan de communication."], "variantIds": ["ece-8865751", "ece-8865727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T10:47:06Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est la chronique : On nous dit rien Renaud Malik bonjour bonjour avec vous on revient sur l'actualit\u00e9 politique du jour, hein, quel candidat, le PLR va -t-il mettre sur son ticket pour la succession \u00e0 Didier Burkhalter, vous vous arr\u00eatez sur la campagne m\u00e9diatique des 3 papables Renaud l'un 2 s'est distingu\u00e9 par une strat\u00e9gie de communication, on va dire tr\u00e8s offensive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nVous voyez sans doute de qui je veux parler Pierre Maudet, bien s\u00fbr, l'outsider du trio dans cette campagne o\u00f9 il est le seul \u00e0 avoir eu un plan de communication vraiment abouti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait quoi ce plan de communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nD'abord \u00e7a a consist\u00e9 \u00e0 partir \u00e0 l'assaut des m\u00e9dias al\u00e9maniques, souvenez -vous, le 4 ao\u00fbt Pierre Maudet est install\u00e9 dans le train pour Locarno, il a en face de lui un journaliste de La Tribune de Gen\u00e8ve le annonce qu'il se lance dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'ennui, \u00e0 ce stade, c'est que les r\u00e9dactions de Suisse al\u00e9manique ne le connaissent pas, d'ailleurs quand le t\u00e9l\u00e9texte germanophone, annonce sa candidature, il n'arrive m\u00eame pas \u00e0 orthographier correctement son nom, il \u00e9critM.O.D.E.T. pendant une dizaine de jours, personne ou presque ne parle de lui, Outre- Sarine et puis d'un coup, \u00e0 partir de la 3\u00e8me semaine du mois le d\u00e9clic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [71%] :\r\nParce que l\u00e0 je vivrai Alfred et on sera entendu je suis Poli de \u00e7a et je Verschave c'est un film tout au Niger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nMaudet en interview sur le site du Blick et \u00e0 plusieurs reprises dans l'\u00e9dition papier Maudet dans le Tages-Anzeiger Maudet dans l'Argauer Zeitung, la Thurgauer Zeitung, la peine leur taille tout le 5 Galler Tagblatt et m\u00eame type Bote Der face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [90%] :\r\nLa tourn\u00e9e des grands ducs qu'est ce qui a provoqu\u00e9 ce d\u00e9clic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [98%] :\r\nPas de miracle Maudet \u00e0 une \u00e9quipe de campagne solide exp\u00e9riment\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proactive vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias, des contacts ont \u00e9t\u00e9 m\u00e9thodiquement pris aupr\u00e8s des r\u00e9dactions al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [98%] :\r\nUn entourage solide donc, mais il n'y a pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [99%] :\r\nNon parce qu'il faut aussi parler de l'autre aspect du plan de communication de Pierre Maudet il a sans cesse mis en avant son projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [88%] :\r\nAvoir un projet pour savoir ce qu'on veut pousser comme projet pour la Suisse d\u00e8s le d\u00e9part, plac\u00e9 ma candidature sous l'angle des id\u00e9es de la vision du du projet, je crois qu'il a une place qui est pas utiliser, je profite pr\u00e9cis\u00e9ment de la saisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [96%] :\r\nAlors, les sp\u00e9cialistes de la com vous diront tous la m\u00eame chose, on ne b\u00e2tit pas un plan de communication politique sans avoir un projet \u00e0 d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [91%] :\r\nAlors on l'a compris, Pierre Maudet, n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 et les autres candidats Pas de vrais plan comme c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [94%] :\r\nUn peu l'impression qu'on a, ils \u00e9taient moins entour\u00e9s, c'est certain, ils ont un peu laiss\u00e9 les m\u00e9dias venir \u00e0 eux, ils n'ont pas mis en avant un projet, mais plut\u00f4t une \u00e9tiquette tessinois ou femme au fond c'est un peu comme s'ils avaient consid\u00e9r\u00e9 qu'ils \u00e9taient assez connus pour faire l'\u00e9conomie d'un vrai plan de communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [89%] :\r\nUn vrai plan de communication pour convaincre les citoyens, je vois bien l'utilit\u00e9, mais l\u00e0, c'est particulier, puisque c'est l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui va faire son choix, c'est \u00e0 bien n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [94%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre un peu paradoxal ou un peu vain d'avoir une strat\u00e9gie m\u00e9dias alors que tout se d\u00e9cide sous la Coupole et puis en m\u00eame temps, le Parlement n'est pas une tour d'ivoire et un \u00e9lu, c'est aussi un lecteur potentiel du Blick ou la N7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [89%] :\r\nOn nous dit rien, merci Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T09:10:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71F62515-316F-4D67-87B9-AE1CC3764131", "internalArchiveId": "71F62515-316F-4D67-87B9-AE1CC3764131", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tony Burgener, Directeur de la cha\u00eene du bonheur;Olivier Rouquan, politologue;Benazet;Denise Graf, coordinatrice-r\u00e9fugi\u00e9s de la section suisse d'Amnesty International\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (Bondo) Un nouveau pan de montagne s'est d\u00e9tach\u00e9 du Piz Cengalo, dans la vall\u00e9e grisonne de Bregaglia, hier soir. Le glissement de terrain a eu lieu vers 21h30 et comme celui de la semaine derni\u00e8re, il s'est d\u00e9plac\u00e9 jusqu'\u00e0 Bondo. \r\nLa coul\u00e9e a endommag\u00e9 des b\u00e2timents et m\u00eame enti\u00e8rement d\u00e9truit plusieurs habitations, \u00e0 Bondo et dans les bourgades voisines. Elle a aussi recouvert les deux routes cantonales... coupant l'acc\u00e8s \u00e0 la vall\u00e9e. \r\nSelon les informations de la police, aucun bless\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9. On ne conna\u00eet pas l'ampleur de ce glissement de terrain mais les autorit\u00e9s estiment qu'elle est importante. La coul\u00e9e a rempli le bassin de r\u00e9tention de Bondo, qui avait \u00e9t\u00e9 partiellement vid\u00e9 depuis le dernier \u00e9boulement.\r\nEt les habitants de la r\u00e9gion ont eu tr\u00e8s peur.\r\nEcoutez Christian Gartmann, porte-parole de l'\u00e9tat major dans la r\u00e9gion de Bregaglia.\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de SRF.\r\n(17/CHAINE BONHEUR IV BURGENER) ***Et depuis plusieurs jours, la vall\u00e9e de Bregaglia fait l'objet de gestes de solidarit\u00e9. \r\nL'association Parrainage suisse a annonc\u00e9 une don de 500 000 francs. Et La Cha\u00eene du bonheur, aussi, va apporter son soutien aux communes touch\u00e9es, avec une aide imm\u00e9diate de 260 000 francs.\r\nOn \u00e9coute Tony B\u00fcrgener, directeur de la cha\u00eene du bonheur.\r\nPropos recueillis par Simon Corthay.\r\n(TF5/MACRON STRATEGIE POLITIQUE) En France, le premier grand chantier du quinqu\u00e9nat Macron commence. Le gouvernement fran\u00e7ais a pr\u00e9sent\u00e9 hier les ordonnances r\u00e9formant le code du travail. La tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e Loi Travail, qui ne sera pas d\u00e9battue au Parlement, suscite depuis des mois la d\u00e9fiance des syndicats. Mais la strat\u00e9gie de n\u00e9gociation du gouvernement vise \u00e0 \u00e9viter la confrontation sur le terrain social. Alexandre Habay\r\n  1'27''\r\n((Le texte va plus loin que la r\u00e9forme pr\u00e9c\u00e9dente. Pourtant, la nouvelle mouture de la Loi Travail semble susciter moins de rejet. Le calendrier est favorable \u00e0 Emmanuel Macron avec la l\u00e9gimit\u00e9 qu'apporte les \u00e9lections r\u00e9centes. Le style de communication compte aussi: l\u00e0 o\u00f9 le gouvernement Valls semblait brutal, celui d'Edouard Philippe a mis en sc\u00e8ne la consultation des partenaires sociaux. Une strat\u00e9gie qui a fini par d\u00e9sarmer les syndicats. Olivier Rouquan, politologue\r\nSON\r\nEst-ce \u00e0 dire qu'un peu de g\u00e9nie communicationnel suffira \u00e0 mener \u00e0 bien le grand projet de r\u00e9novation social promis par Emmanuel Macron,lui qui jugeait r\u00e9cemment que la France n'\u00e9tait pas r\u00e9formable?\r\nSON\r\nLe pr\u00e9sident et son gouvernement poursuivent leur chute libre dans les sondages. Mais les syndicats h\u00e9sitent encore \u00e0 tous se lancer dans un conflit social g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, qui les avait \u00e9puis\u00e9s \u00e0 la fin du quinqu\u00e9nat Hollande, sans obtenir de r\u00e9sultats.??))\r\n(07/NEGOCIATIONS BREXIT UE PA) ****Fin du troisi\u00e8me round des n\u00e9gociations sur le Brexit, \u00e0 Bruxelles. \r\nElles se sont termin\u00e9es hier apr\u00e8s une semaine de pourparlers... et sans r\u00e9sultats convaincants. Michel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne, n'a pu s'emp\u00eacher de redire sa pr\u00e9occupation devant la lenteur des progr\u00e8s. \r\nCes doutes font planer l'ombre d'un \u00e9chec \u00e9ventuel sur ces n\u00e9gociations... Elles doivent \u00eatre finalis\u00e9es d'ici un an environ... afin de permettre la ratification des parlements nationaux avant la date-butoir du 29 mars 2019.\r\nPierre Benazet.\r\n  0'56''\r\n((Cette troisi\u00e8me reprise des n\u00e9gociations a bien permis quelques avanc\u00e9es, par exemple sur les droits des travailleurs frontaliers ou sur la question de la fronti\u00e8re intra-irlandaise. Mais selon le n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier au rythme actuel les progr\u00e8s sont insuffisants pour envisager le d\u00e9clenchement des n\u00e9gociations sur l'apr\u00e8s-brexit. C'est pourtant une demande insistante du Royaume-Uni que de lancer des n\u00e9gociations parall\u00e8les pour \u00e9laborer la future relation euro-britannique.\r\nSelon le n\u00e9gociateur britannique David Davis les Europ\u00e9ens ne sont pas assez flexibles et de profondes divergences sont apparentes sur les sujets prioritaires, ceux qui pour les Europ\u00e9ens doivent \u00eatre r\u00e9solus avant de passer \u00e0 la suite. Outre l'Irlande, il y a aussi la protection des citoyens europ\u00e9ens au Royaume-Uni ou britanniques en Europe. L'UE veut que leurs droits soient garantis par la Cour europ\u00e9enne de justice ce que refuse cat\u00e9goriquement le Royaume-Uni. Les n\u00e9gociateurs bloquent aussi sur la question du r\u00e8glement des engagements financiers que les Europ\u00e9ens demandent aux Britanniques d'honorer\r\nPierre Benazet Bruxelles pour RTS-info))\r\n(Hongrie - Bruxelles) L'Union europ\u00e9enne encore \u00e0 l'actuali\u00e9 ce matin... dans le dossier de l'asile.\r\nLa Hongrie demande \u00e0 Bruxelles de lui rembourser 400 millions d'euros. C'est la moiti\u00e9 du budget que Budapest aurait d\u00e9pens\u00e9 pour \u00e9riger \u00e0 ses fonti\u00e8res une cl\u00f4ture s\u00e9curis\u00e9e contre l'immigration ill\u00e9gale... Une clot\u00fbre de barbel\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9e pendant l'\u00e9t\u00e9 2015.  Le directeur de cabinet du premier ministre hongrois estime que la protection des fronti\u00e8res est une question de \"solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\".  Il rappelle que Bruxelles a apport\u00e9 un soutien financier \u00e0 d'autres pays d'entr\u00e9e des migrants, comme l'Italie, la Gr\u00e8ce ou encore Bulgarie.\r\n(01/ERYTHREE REAX IV DENISE GRAF) ****Il n'y aurait pas de danger de traitements inhumains pour les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens d\u00e9bout\u00e9s...notamment pour ceux qui ont effectu\u00e9 leurs obligations militaires dans leur pays...\r\nC'est en substance ce que dit le Tribunal Admninistratif F\u00e9d\u00e9ral dans un arr\u00eat qu'il a diffus\u00e9 hier. Il rejette le recours d'une jeune \u00e9rythr\u00e9enne qui affirmait avoir desert\u00e9 l'arm\u00e9e dans son pays...et risquer des traitements inhumains \u00e0 son retour chez elle....\r\nCette d\u00e9cision fait jurisprudence et elle inqui\u00e8te les organisations de d\u00e9fense des droits humains. Denise Graf, coordinatrice-r\u00e9fugi\u00e9s de la section suisse d'Amnesty International.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Yves Zahno\r\n(TF6/GE - CUDRE-MAUROUX REVIENT PA) ***Dans le canton de Gen\u00e8ve...Christian Cudr\u00e9-Mauroux fait son grand retour au sein de la police cantonale. \r\nL'ancien chef des op\u00e9rations reprend du service ce matin. Mais selon vos informations, Laetitia Guinand, il aura bien de la peine \u00e0 recouvrer ses anciennes fonctions...  \r\n  1'04''\r\n((La vie fait preuve parfois d'un certain humour. Alors que le groupe PLR d\u00e9cide ce soir \u00e0 Neuch\u00e2tel s'il adoubera Pierre Maudet sur son ticket, Christian Cudr\u00e9-Mauroux s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer la police genevoise ce matin. Christian Cudr\u00e9-Mauroux, pour rappel, c'est le chef des op\u00e9rations d\u00e9fait par Pierre Maudet via le Conseil d'Etat, apr\u00e8s la manifestation sauvage qui avait notamment saccag\u00e9 le Grand Th\u00e9\u00e2tre en d\u00e9cembre 2015. \r\nGrosse affaire qui a retenti jusque dans la presse al\u00e9manique, campagne oblige. Car, pas de chance pour le fier PLR, la justice avait donn\u00e9 tort au Conseil d'Etat genevois. \r\nMais le retour s'annonce compliqu\u00e9 pour ce policier dont les \u00e9tats de service ne manquent pas de panache: manif anti-G8 ou encore Euro 2008. \r\n Pas question pour l'instant de le voir redevenir chef de op\u00e9rations, pour Monica Bonfanti, commandante de la police genevoise. Lors d'une r\u00e9union qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier selon nos informations, une fin de non recevoir a \u00e9t\u00e9 signifi\u00e9e \u00e0 Christian Cudr\u00e9-Mauroux, accompagn\u00e9e d'une nouvelle affectation. Qu'il a refus\u00e9. Le d\u00e9partement de Pierre Maudet de son c\u00f4t\u00e9 se d\u00e9gage prudemment de l'affaire, qui pourrait bien \u00e9choir au rempla\u00e7ant de facto du Conseiller d'Etat, Luc Barthassat, si Pierre Maudet est \u00e9lu \u00e0 Berne le 20 septembre.))\r\n(Foot - Tennis) 7 sur 7 pour l'\u00e9quipe de Suisse. Hier soir, \u00e0 St-Gall la formation helv\u00e9tique a battu Andorre 3 \u00e0 0 dans des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles, sur un terrain gorg\u00e9 d'eau. Les buts suisses ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 Seferovic, deux fois et Liechteiner. Avec cette septi\u00e8me victoire d'affil\u00e9e, la Suisse est donc toujours en t\u00eate du classement du groupe A dans les qualifications pour la coupe du monde. Elle a 3 points d'avance sur le Portugal... Le Portugal qui l'a aussi emport\u00e9 hier soir... en battant facilement les Iles F\u00e9or\u00e9 5 \u00e0 1.\r\n***En Tennis, le deuxi\u00e8me tour de l'US Open a encore donn\u00e9 des sueurs froides \u00e0 Roger Federer. \r\nLe b\u00e2lois a eu toutes les peines du monde \u00e0 se d\u00e9barasser du russe Mira\u00efl Youzny. Il s'est finalement impos\u00e9 en cinq sets: 6-1 / 6-7 / 4-6 / 6-4 / 6-2. Il sera donc en grand danger samedi, en 16e de finale, face \u00e0 l'espagnol Feliciano Lopez.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 633, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8865698", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-09-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8865709", "ece-8865698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T11:41:19Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [96%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour bonjour nouveau glissement de terrain dans la vall\u00e9e grisonne de Bregaglia hier soir, une coul\u00e9e de boue et de rochers s'est d\u00e9vers\u00e9e jusque dans le village de Bondo, d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e par un grave \u00e9boulement la semaine derni\u00e8re, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer, mais les habitants de la r\u00e9gion ont eu tr\u00e8s peur, c'est le 1er grand chantier du quinquennat Macron en France, la r\u00e9forme de la loi travail suscite la d\u00e9fiance des syndicats depuis des mois et pour tenter d'\u00e9chapper \u00e0 la col\u00e8re sociale, le gouvernement a mis en place une solide strat\u00e9gie de communication, une jeune r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens d\u00e9bout\u00e9s par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, elle affirmait risquer des traitements inhumains \u00e0 son retour chez elle apr\u00e8s avoir d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e, les juges estiment qu'il n'y a pas danger Amnesty International tire la sonnette d'alarme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [95%] :\r\nUn nouveau pan de montagne s'est d\u00e9tach\u00e9 du piteux Tcheng \u00e0 l'eau dans la vall\u00e9e grisonne de Bregaglia hier soir, le glissement de terrain a eu lieu vers 21 heures et comme celui de la semaine derni\u00e8re, il s'est d\u00e9plac\u00e9 jusqu'\u00e0 Bondo la coul\u00e9e a endommag\u00e9 des b\u00e2timents et m\u00eame enti\u00e8rement d\u00e9truit plusieurs habitations \u00e0 Bondo et dans les bourgades voisines, elle a aussi recouvert les deux routes cantonales coupant l'acc\u00e8s \u00e0 la vall\u00e9e, selon les informations de la police, aucun bless\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9, on ne conna\u00eet pas l'ampleur de ce glissement de terrain, mais les autorit\u00e9s estiment qu'elle est importante, la coul\u00e9e a rempli le bassin de r\u00e9tention de Bondo, qui avait \u00e9t\u00e9 partiellement vid\u00e9 depuis le dernier \u00e9boulement et les habitants de la r\u00e9gion ont eu tr\u00e8s peur \u00e9coutez Christian Gartmann, porte- parole de l'\u00c9tat-Major dans la r\u00e9gion de Brega. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [89%] :\r\nCette attaque, on a entendu des normes bruit en ao\u00fbt dans la zone, les chutes de rochers avec donc de nouveau chez qui sont tomb\u00e9s, \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle coul\u00e9e de boue en ce moment il y a une panne de courant dans le village, ce qui est important pour nous, c'est que les moyens de communication fonctionne encore, et la situation semble maintenant sous contr\u00f4le, quelques personnes ont d\u00fb \u00e9vacuer leur maison, mais c'est sur pour les gens, c'est dramatique, c'est ce d\u00e9cor tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [91%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de SRF et depuis plusieurs jours, la vall\u00e9e de Br\u00e9gal a fait l'objet de gestes de solidarit\u00e9, l'association Parrainage suisse a annonc\u00e9 un don de 500000 francs et la Cha\u00eene du bonheur aussi apporter son soutien aux communaut\u00e9s touch\u00e9es avec une aide imm\u00e9diate de 260000 francs, alors on \u00e9coute le directeur de la cha\u00eene du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [96%] :\r\nLe texte va plus loin que la r\u00e9forme pr\u00e9c\u00e9dente pourtant la nouvelle mouture de la loi Travail semble susciter moins de rejet, le calendrier est favorable \u00e0 Emmanuel Macron avec la l\u00e9gitimit\u00e9 que lui a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [85%] :\r\nPour son de retrouver cette interview du directeur de la Cha\u00eene du bonheur Monsieur Burgener mais tout de suite, on va partir en France oui on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nFrance ou le 1er grand chantier du quinquennat Macron commence le gouvernement fran\u00e7ais a pr\u00e9sent\u00e9 hier les ordonnances r\u00e9formant le code du travail, la tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e loi travail qui ne sera pas d\u00e9battue au Parlement, suscite depuis des mois, la d\u00e9fiance des syndicats, mais la strat\u00e9gie de n\u00e9gociation du gouvernement vise \u00e0 \u00e9viter la confrontation sur le terrain social, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [95%] :\r\nLe texte va plus loin que la r\u00e9forme pr\u00e9c\u00e9dente pourtant la nouvelle mouture de la loi Travail semble susciter moins de rejet, le calendrier est favorable \u00e0 Emmanuel Macron avec la l\u00e9gitimit\u00e9 que lui apportent les \u00e9lections r\u00e9centes, le Style de communication compte aussi, l\u00e0 o\u00f9 le gouvernement Valls semblait brutal, celui d'\u00c9douard Philippe, a mis en sc\u00e8ne la consultation des partenaires sociaux, une strat\u00e9gie qui a fini par d\u00e9sarmer les syndicats, Olivier Rouquan, politologue. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:29) [88%] :\r\nLe gouvernement et le pr\u00e9sident, une m\u00e9thode de n\u00e9gociation assez habile puisqu'ils n'ont cess\u00e9 de diviser et de par c\u00e9der quelque sorte les Liens avec les interlocuteurs, c'est du bilat\u00e9ral \u00e9galement le contenu du texte, on sait l'adage on noie un peu le poisson et comme \u00e7a on continue \u00e0 contr\u00f4ler les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'un peu de g\u00e9nie communicationnel suffira \u00e0 mener \u00e0 bien le grand projet de r\u00e9novation social promis par Emmanuel Macron, mais qui, r\u00e9cemment encore d\u00e9clar\u00e9 que la France n'\u00e9tait pas r\u00e9formable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:01) [92%] :\r\nD\u00e8s lors, aujourd'hui, que les textes sont connus, l\u00e0 \u00e7a ne va plus \u00eatre possible et l\u00e0 il va y avoir une une r\u00e9action des syndicats, elle est en cours de d'expression puisqu'il faut le temps de dig\u00e9rer les ordonnances et puis il va y avoir la la discussion dans l'espace public, donc l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre diff\u00e9rent m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident et son gouvernement poursuivent en tout cas leur chute libre dans les sondages, mais les syndicats h\u00e9sitent encore \u00e0 tous se lancer dans un conflit social g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 qui les avait \u00e9puis\u00e9s \u00e0 la fin du quinquennat Hollande sans avoir obtenu de r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [85%] :\r\nFin du 3\u00e8me round de n\u00e9gociations sur le brique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [95%] :\r\nSites \u00e0 Bruxelles sont termin\u00e9es hier apr\u00e8s une semaine de pourparlers et sans r\u00e9sultats convaincants, Michel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne n'a pas pu s'emp\u00eacher de redire sa pr\u00e9occupation devant la lenteur des progr\u00e8s ces doutes font planer l'ombre d'un \u00e9chec \u00e9ventuel sur ces n\u00e9gociations, elles doivent \u00eatre finalis\u00e9es d'ici un an environ, afin de permettre la ratification des parlements nationaux avant la date butoir du 29 du 29 mars 2019 Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [94%] :\r\nCette troisi\u00e8me reprise des n\u00e9gociations, a bien permis quelques avanc\u00e9es, par exemple sur les droits des travailleurs frontaliers ou sur la question de la fronti\u00e8re intra- irlandaise, mais selon le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Michel Barnier, au rythme actuel, les progr\u00e8s sont insuffisants pour envisager le d\u00e9clenchement des n\u00e9gociations sur l'apr\u00e8s- Brexit c'est pourtant une demande insistante du Royaume-Uni que de lancer des n\u00e9gociations parall\u00e8les pour \u00e9laborer la future relation euro- britannique, selon le n\u00e9gociateur britannique David Davis, les Europ\u00e9ens ne sont pas assez flexibles et de profondes divergences sont apparentes sur les sujets prioritaires, ce qui pour les Europ\u00e9ens doivent \u00eatre r\u00e9solus avant de passer \u00e0 la suite, outre l'Irlande, il y a aussi la protection des citoyens europ\u00e9ens au Royaume-Uni, aux Britanniques dans l'Europe le veut que leurs droits soient garantis par la Cour europ\u00e9enne de justice, ce que refuse cat\u00e9goriquement le Royaume-Uni, les n\u00e9gociateurs bloquent tout aussi sur la n\u00e9gociation du r\u00e8glement des engagements financiers que les Europ\u00e9ens demandent aux Britanniques d'honorer, Pierre B\u00e9nazet, Bruxelles pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:56) [87%] :\r\nEst Marielle, l'Union europ\u00e9enne, encore l'actualit\u00e9 ce matin dans le dossier de l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [96%] :\r\nLa Hongrie demande \u00e0 Bruxelles de lui rembourser 400 millions d'euros, c'est la moiti\u00e9 du budget que Budapest aurait d\u00e9pens\u00e9 pour \u00e9riger \u00e0 ses fronti\u00e8res une cl\u00f4ture s\u00e9curis\u00e9e contre l'immigration ill\u00e9gale une cl\u00f4ture de barbel\u00e9s qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9e pendant l'\u00e9t\u00e9 2015 le directeur de cabinet du 1er ministre hongrois, estime que la protection des fronti\u00e8res est une question de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, il rappelle que Bruxelles a apport\u00e9 un soutien financier \u00e0 d'autres pays d'entr\u00e9e des migrants, comme l'Italie, la Gr\u00e8ce ou encore la Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [98%] :\r\nIl n'y aurait pas de danger de traitements inhumains pour les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens d\u00e9bout\u00e9s, notamment pour ceux qui ont effectu\u00e9 leurs obligations militaires dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [94%] :\r\nC'est en substance ce que dit le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral dans un arr\u00eat qui l'a diffus\u00e9 hier, il rejette le recours d'une jeune \u00e9rythr\u00e9enne, qui affirmait avoir d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e dans son pays et risquer des traitements inhumains \u00e0 son retour chez elle, cette d\u00e9cision fait jurisprudence et elle inqui\u00e8te les organisations, d\u00e9fense des droits humains, Denise Graf, coordinatrice r\u00e9fugi\u00e9s de la section suisse d'Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:58) [91%] :\r\nIl y a effectivement un grand risque, il y a personne qui peut nous donner une garantie par rapport aux conditions auxquelles la personne seraient expos\u00e9es en cas de renvoi, il y a un rapport des Nations unies et diff\u00e9rents rapports d'organisations de d\u00e9fense des droits humains, qui continue \u00e0 \u00e0 faire \u00e9tat de graves violations des droits humains en \u00c9rythr\u00e9e, ce n'est pas un \u00e9tat de droit et il n'y a aucune justice, on ne sait m\u00eame pas qui prend les d\u00e9cisions, il y a pas de lois qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s par un parlement, on ne peut pas renvoyer des personnes dans ce pays comme \u00e7a sans avoir des carences plus clair par rapport \u00e0 l'avenir de ces gens, il y a aucune organisation des droits humains, mais les Nations unies et les commissions des Nations unies qui peuvent entrer dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:45) [89%] :\r\nEt on le disait tout \u00e0 l'heure depuis plusieurs jours, la vall\u00e9e de Br\u00e9gal Yahoo un nouvel \u00e9boulement s'est produit hier soir, h\u00e9 bien cette vall\u00e9e, fait l'objet de gestes de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [94%] :\r\nL'association Parrainage suisse a annonc\u00e9 un don de 500000 francs et la cha\u00eene du bonheur aussi va apporter son soutien aux communes touch\u00e9es, avec une aide imm\u00e9diate de 260000 francs, alors on \u00e9coute Tony Burgener, directeur de la cha\u00eene du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:07) [83%] :\r\nParce que c'est pour des individus qui ont \u00e9t\u00e9 pour la maison a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, certains pourront pas rentrer dans sa maison pendant des semaines encore 2\u00e8me partie, c'est pour les entreprises parce qu'il y en a quand m\u00eame 4 entreprises c'est un petit Bled un monde mais a quand m\u00eame 4 entreprises, entre autres aussi une menuiserie avec 30 employ\u00e9es qui qui n'ont plus de travail que toute l'infrastructure est est cass\u00e9, mais le 3\u00e8me volet le plus important, \u00e7a sert \u00e0 soutenir la commune elle- m\u00eame ce communiquerait actuellement compte relativement riche, mais elle va tomber, Proment dans un dans un trou et leur d\u00e9charge qu'elle arrivera jamais \u00e0 accomplir elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:41) [96%] :\r\nPropos recueillis par Simon Corthay et dans le canton de Gen\u00e8ve Christian Cudr\u00e9-Mauroux fait son grand retour au sein de la police cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [95%] :\r\nL'ancien chef des op\u00e9rations reprend du service ce matin mais, selon vos informations, Laetitia Guinand, il y aurait bien de la peine \u00e0 recouvrer ses anciennes fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:56) [93%] :\r\nLa vie fait preuve parfois d'un certain d'humour, alors que le groupe PLR d\u00e9cide ce soir \u00e0 Neuch\u00e2tel, si la Doubre Pierre Maudet sur son ticket, Christian Cudr\u00e9-Mauroux, s'appr\u00eate ce matin \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer la police genevoise, Christian Cudr\u00e9-Mauroux, on le rappelle, c'est le chef des op\u00e9rations d\u00e9fait par Pierre Maudet, via le Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s la manifestation sauvage qui avait notamment saccag\u00e9 le Grand Th\u00e9\u00e2tre en d\u00e9cembre 2015 grosse affaire qui a retenti jusque dans la presse al\u00e9manique, campagne oblige Carpates chance pour le fier PLR la justice avait donn\u00e9 tort au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois mais le retour s'annonce compliqu\u00e9 pour ce policier dont les \u00e9tats de service ne manque pas de panache manif anti- G8, ou encore Euro 2008, pas question pour l'instant de le voir redevenir chef des op\u00e9rations pour Monica Bonfanti, commandante de la police genevoise lors d'une r\u00e9union qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier, selon nos informations, une fin de non- recevoir a \u00e9t\u00e9 signifi\u00e9e \u00e0 Christian Cudr\u00e9-Mauroux, accompagn\u00e9e d'une nouvelle affectation qui l'a refus\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9partement de Pierre Maudet se d\u00e9gage prudemment de l'affaire qui pourrait bien \u00e9choir au rempla\u00e7ant des facto du conseiller d'\u00c9tat Luc Barthassat si Pierre Maudet est \u00e9lu \u00e0 Berne le 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [95%] :\r\n7\u00e8me : victoire d'affil\u00e9e pour l'\u00e9quipe de Suisse hier soir \u00e0 Saint-Gall la formation helv\u00e9tique a battu Andorre 3 \u00e0 0 dans des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles sur un terrain gorg\u00e9 d'eau et on va y revenir dans un instant avec Jo\u00ebl Robert, dans l'instant Sport et puis en tennis, le 2\u00e8me tour de l'US Open, a encore donn\u00e9 des sueurs froides \u00e0 Roger Federer, le B\u00e2lois a eu toutes les peines du monde \u00e0 se d\u00e9barrasser du Russe Mikha\u00efl Youzhny, il s'est finalement impos\u00e9 en 5 sets 6 1 6 4 6 6 4 et 6 2 il sera donc en grand danger samedi en 16\u00e8me de finale face \u00e0 l'espagnol Feliciano Lopez merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T04:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ACEEE69-D066-4F22-B8AF-11C55842E74F", "internalArchiveId": "1ACEEE69-D066-4F22-B8AF-11C55842E74F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ticket PLR \u00e0 trois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview de l'historien Philippe Bender", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "summary": "Les trois candidats pressentis ont \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9s vendredi par le groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales pour la succession de Didier Burkhalter. Interview de l'historien Philippe Bender.\r\n\r\n* * Ticket PLR \u00e0 trois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview de l'historien Philippe Bender  \r\n C'est le suspense, l'annonce que tout le monde attend.\r\nLe groupe parlementaire PLR \u00e9tait r\u00e9uni en conclave tout l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour choisir son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEn lice la vaudoise Isabelle Moret, le genevois Pierre Maudet et le Tessinois Ignazio Cassis. Des auditions et des votes \u00e0 huits clos.  \r\nLes candidats ont d\u00fb se soumettre \u00e0 des auditions. le groupe doit aussi se prononcer sur le ticket, ticket \u00e0 deux ou ticket \u00e0 trois.\r\nThibaut Schaller vous \u00eates sur place \u00e0 Neuch\u00e2tel et vous \u00eates \u00e0 l'aff\u00fbt de toute information qui sortirait de ces d\u00e9bats.\r\nblabla\r\nThibaut on vous retoruve bien s\u00fbr d\u00e8s que vous avez davantage d'informations.\r\n  1'46''\r\nThibaut Schaller, sur place \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 l'hotel Beau-Rivage o\u00f9 le PLR a pris sa d\u00e9cision pour les candidatures qu'il lance dans la course au CF.\r\nPAP PROVISOIRE: L'assembl\u00e9e du PLR a troubl\u00e9 quelque peu la tranquillit\u00e9 du palace du bout du lac. l'agitation m\u00e9diatique continue alors que le PLR doit justement d\u00e9cider de nombre de candidats qu'il va envoyer dans la course au Conseil f\u00e9ld\u00e9ral... et potentiellement, des deux noms qu'il commmuniquera \u00e0 l'assembl\u00e9e... \r\n***RELANCE: Comment analyser cette d\u00e9cision?\r\nblab\r\n***RELANCE: comment cela s'est pass\u00e9?\r\nLes candidats sont pass\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le. Pendant une trentaine de minutes... Difficile d'intepr\u00e9ter \u00e0 ce stade les sentiments des uns et des autres. Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 passer sur le gril. Le conseiller national tessinois est apparu quelque peu tendu mais satisfait de sa prestation. \"C'\u00e9tait vif, il y avait beaucoup de questions\", a-t-il dit, en ajoutant que cela faisait bizarre de se retrouver devant les siens pour un interrogatoire de la police... Pierre Maudet l'a jou\u00e9 faussement d\u00e9tach\u00e9 en d\u00e9clarant ironiquement qu'il y avait eu bcp de questions difficiles... Il a d\u00e9clar\u00e9 en Italien qu'il \u00e9tait confiant... que le groupe souhaitait un homme fort. Enfin, Isabelle Moret a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle n'avait ressenti aucune nervosit\u00e9... tout en paraissant tr\u00e8s tendue... face aux nombreux journalistes qui se pressaient autour d'elle.\r\nNous interviendrons d\u00e8s que la d\u00e9cision sera tomb\u00e9e...", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8865692", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ticket PLR \u00e0 trois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview de l'historien Philippe Bender / FOR_2017-09-01T18:14:00_developpement-8", "Forum du 01.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les trois candidats pressentis ont \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9s vendredi par le groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales pour la succession de Didier Burkhalter. Interview de l'historien Philippe Bender."], "variantIds": ["ece-8865692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:14Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt tout de suite nous accueillons Philippe Binder bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien, membre du PLR on, on a entendu un \u00e7a a dur\u00e9 longtemps, cette r\u00e9union et pourtant, pas de surprise, on part sur un ticket \u00e0 trois il y a pas eu d'choix de la part du groupe parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:15) [95%] :\r\nJe dirais que c'est un choix de pr\u00e9sence au fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [88%] :\r\nBon, on n'\u00e9limine personne mais \u00e0 mon avis, c'est quand m\u00eame un petit Avantage pour candidat si loin dans la mesure o\u00f9 maintenant, selon la proc\u00e9dure du vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et 246 ici, avec 46 en gros hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [62%] :\r\nIls vont proposer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [85%] :\r\n\u00e0 partir du 2\u00e8me oubli 3\u00e8me tour, les choses vont s'acc\u00e9l\u00e9rer, de la question de savoir ce qui s'en ira le 1er ou le, ou le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [84%] :\r\nMais comment expliquer, finalement que que le PS et le PLR, le groupe parlementaire n'est pas tout faire ce choix, qu'il avait pas pu trancher, il a pas voulu \u00eatre ni comme le disait Thibaut Schaller, ni un killer des Tessinois ni un qui lors de femmes ni un killer peut-\u00eatre de jeunes ou de quelqu'un qui avait un projet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [89%] :\r\nMoi je pense que le groupe et cela absolument normal dans la composition d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral de 7 membres de sport avec les 4 partis au fond il a peser, soupeser les arguments, il y avait l'argument au fond politique, l\u00e0 il y avait il r\u00e9glait PLR qui occupera le si\u00e8ge, il y avait l'argument du du sexe, du genre et on peut pas sur ce ticket ici comme \u00e7a d'un seul coup, sans trop r\u00e9fl\u00e9chir, la candidate femme et puis y avait la repr\u00e9sentation r\u00e9gionale des cultures du Tessinois et vall\u00e9es les Grisonnes italienne, c'est un choix je dirais \u00e9minemment politique, bon vent, dire c'est un peu un choix un peu facile, un peu l\u00e2che le probl\u00e8me relativement simple, c'est que si vous faites vous- m\u00eame, je dirais, le choix d\u00e9finitif \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe, et qu'ensuite \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale vous d\u00e9savouent, comme c'est arriv\u00e9 \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [69%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement un an les Kickers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [85%] :\r\nAu fond la seule le parti ne s'en sort pas grandie ni la fraction ici, au fond, on pr\u00e9sente \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le PLR pr\u00e9sentera son r\u00f4le semble f\u00e9d\u00e9ral 3 candidatures maintenant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, c'est \u00e0 elle, je dirais le jouet et elle joue n'est -ce pas, il y avait un article dans la NZZ qui ne trompe pas, cette semaine, qui dit au fond que cela en vaille Ligue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [84%] :\r\nUn peu assommant c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [79%] :\r\nTout \u00e7a pour \u00e7a, l'impression n'pas les culottes et puis, finalement, sont les plus r\u00e9centes Hitler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [88%] :\r\nIl y a confusion dans les esprits \u00e7a les 246 membres du de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui l'homme, ce n'est ni la presse ni les les apparatchiks, ni les \u00c9tats-Majors ni rien au fond et c'est un syst\u00e8me qui nous avons voulu comme \u00e7a, les Suisses depuis 1848 parce qu'il permet, en quelque sorte d'int\u00e9grer et il permet de repr\u00e9senter, alors des fois il y a des rat\u00e9s, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale Jean-Fran\u00e7ois Aubert \u00e9crit d'ailleurs dans son dans ces dans son texte sur la Constitution suisse \u00e0 l'histoire transitionnel au fond finalement le choix de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a pas \u00e9tait mauvais que \u00e7a, si on regarde les 120 tout \u00e7a conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s. \r\nLes les canards boiteux sont faibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [89%] :\r\nMais pourtant, l\u00e0, la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi, plaid\u00e9 pour un ticket \u00e0 2 pourquoi est est -ce qu'elle a pas du tout \u00e9t\u00e9 suivis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [86%] :\r\nAlors \u00e7a le d'abord, je n'ai pas assist\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance \u00e0 elle n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi, faut voir le commentaires maintenant du choix qui a \u00e9t\u00e9 fait ce qu'on n'a pas suivi le ticket \u00e0 2 parce qu'on voulait, on ne voulait pas heurter par exemple soit Madame Morin qui est une femme soit alors en un an, le nouveau venu, en outre, il dit m\u00eame qui ira loin officiel qui est Monsieur Maudet, n'est-ce-pas, peut-\u00eatre, c'est \u00e7a la vraie raison, la vraie raison, c'est en m\u00eame temps je dirais la prudence et puis en m\u00eame temps se au fond toutes portes ouvertes pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [91%] :\r\nPhilippe Binder malgr\u00e9 tout 2 candidats romands qui repr\u00e9sente Thibaut Schaller le disait aussi 66 pourcent finalement finalement de de s'ticket est -ce que c'est pas plus difficile pour Ignacio Cassis qui menaient pourtant la course en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [82%] :\r\nAh moi je pense le contraire, je pense qu'il 2 candidats romands sont un Avantage pour Ignacio Cassis parce que ceux qui sont pour une Yasuo Cassis, c'est-\u00e0-dire qu'il privil\u00e9gie la repr\u00e9sentation r\u00e9gionale culturelle n'est -ce pas la l'litanie Anita comme il le dit lui- m\u00eame : on on pas candidats et savent comment voter les rendements vont se certainement se couper. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [81%] :\r\n\u00e7a va se diviser, le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [87%] :\r\nBen oui, et le probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 partir du 3\u00e8me tour qui ne trompe pas : le dernier sur le Tir dogmatique et m\u00eame \u00e0 partir du 2\u00e8me tour m\u00eame du 1er ouvert et comment les, les choses se d\u00e9cantent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-011A023C-9DD4-4B39-8266-8192A129091D", "internalArchiveId": "011A023C-9DD4-4B39-8266-8192A129091D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ticket PLR \u00e0 trois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview de Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "summary": "Vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical, le conseiller national genevois Christian L\u00fcscher explique les raisons qui ont pouss\u00e9 le groupe \u00e0 opter pour un ticket \u00e0 trois.\r\n\r\n* * Ticket PLR \u00e0 trois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview de Christian L\u00fcscher  \r\n C'est le suspense, l'annonce que tout le monde attend.\r\nLe groupe parlementaire PLR \u00e9tait r\u00e9uni en conclave tout l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour choisir son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEn lice la vaudoise Isabelle Moret, le genevois Pierre Maudet et le Tessinois Ignazio Cassis. Des auditions et des votes \u00e0 huits clos.  \r\nLes candidats ont d\u00fb se soumettre \u00e0 des auditions. le groupe doit aussi se prononcer sur le ticket, ticket \u00e0 deux ou ticket \u00e0 trois.\r\nThibaut Schaller vous \u00eates sur place \u00e0 Neuch\u00e2tel et vous \u00eates \u00e0 l'aff\u00fbt de toute information qui sortirait de ces d\u00e9bats.\r\nblabla\r\nThibaut on vous retoruve bien s\u00fbr d\u00e8s que vous avez davantage d'informations.\r\n  1'46''\r\nThibaut Schaller, sur place \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 l'hotel Beau-Rivage o\u00f9 le PLR a pris sa d\u00e9cision pour les candidatures qu'il lance dans la course au CF.\r\nPAP PROVISOIRE: L'assembl\u00e9e du PLR a troubl\u00e9 quelque peu la tranquillit\u00e9 du palace du bout du lac. l'agitation m\u00e9diatique continue alors que le PLR doit justement d\u00e9cider de nombre de candidats qu'il va envoyer dans la course au Conseil f\u00e9ld\u00e9ral... et potentiellement, des deux noms qu'il commmuniquera \u00e0 l'assembl\u00e9e... \r\n***RELANCE: Comment analyser cette d\u00e9cision?\r\nblab\r\n***RELANCE: comment cela s'est pass\u00e9?\r\nLes candidats sont pass\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le. Pendant une trentaine de minutes... Difficile d'intepr\u00e9ter \u00e0 ce stade les sentiments des uns et des autres. Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 passer sur le gril. Le conseiller national tessinois est apparu quelque peu tendu mais satisfait de sa prestation. \"C'\u00e9tait vif, il y avait beaucoup de questions\", a-t-il dit, en ajoutant que cela faisait bizarre de se retrouver devant les siens pour un interrogatoire de la police... Pierre Maudet l'a jou\u00e9 faussement d\u00e9tach\u00e9 en d\u00e9clarant ironiquement qu'il y avait eu bcp de questions difficiles... Il a d\u00e9clar\u00e9 en Italien qu'il \u00e9tait confiant... que le groupe souhaitait un homme fort. Enfin, Isabelle Moret a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle n'avait ressenti aucune nervosit\u00e9... tout en paraissant tr\u00e8s tendue... face aux nombreux journalistes qui se pressaient autour d'elle.\r\nNous interviendrons d\u00e8s que la d\u00e9cision sera tomb\u00e9e...", "durationSec": 273, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8865693", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ticket PLR \u00e0 trois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview de Christian L\u00fcscher / FOR_2017-09-01T18:16:00_developpement-9", "Forum du 01.09.2017"], "alternativeSummary": ["Vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical, le conseiller national genevois Christian L\u00fcscher explique les raisons qui ont pouss\u00e9 le groupe \u00e0 opter pour un ticket \u00e0 trois."], "variantIds": ["ece-8865693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:14Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nThibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez des informations suppl\u00e9mentaires \u00e0 nous communiquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:04) [84%] :\r\nPas la formation suppl\u00e9mentaire mais peut-\u00eatre une analyse \u00e0 vous faire vous faire parvenir ce Cassis effectivement et encore \u00e0 ce stade, le candidat qui para\u00eet le plus le plus souvent, on dit ici \u00e0 Berlin souveraine une \u00e9ducatif \u00e9tait calme mais fait une bonne prestation devant les m\u00e9dias tout \u00e0 l'heure lorsqu'il expliquer apr\u00e8s son audition \u00e9tait souriant, elle a m\u00eame eu un trait d'humour, donc effectivement \u00e0 ce stade que l'analyse qu'on fait, elle ne se Cassis est toujours le favori en course, qu'il y a 2 ou 3 candidats et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Christian L\u00fcscher, lui- m\u00eame, je vous propose de de mettent le casque sur les oreilles, nous entendra la d\u00e9pose en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [87%] :\r\nAlors on prend tout de suite, Christian L\u00fcscher Philippon Vader alors Christian L\u00fcscher je savais pas que vous seriez si vite l\u00e0 mais puisque vous avez d\u00e9j\u00e0 avec nous, vous pose la question, c'est un non- choix, ce que vous avez fait aujourd'hui finalement discuter tout l'\u00e9t\u00e9, on se retrouve avec un ticket \u00e0 trois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [87%] :\r\nNon, c'est un, c'est un vrai choix que nous avons fait, apr\u00e8s avoir entendu les candidats, nous avons consid\u00e9r\u00e9 que les 3 candidats \u00e9taient tr\u00e8s repr\u00e9sentative de la diversit\u00e9 et du PLR qui, ils nous ont les 3 fait une excellente prestation et qu'il serait stupide d'une certaine fa\u00e7on de se priver de pr\u00e9senter au groupe aux autres gros puis \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 3 candidats que nous jugeons de grande valeur, il est vrai que, traditionnellement, le PLR \u00e7a diff\u00e9remment mais confront\u00e9s \u00e0 des situations diff\u00e9rentes, le PLR cesse adapt\u00e9 et donc il est il n'ira avec ses 3 d'excellents candidats devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [88%] :\r\nVous dites : les 3 candidats candidats ont fait d'excellentes auditions il y en a un, quand m\u00eame, qui sait, peut-\u00eatre d\u00e9marqu\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 plus convaincant que les autres, \u00e7a vous pouvez nous le dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [87%] :\r\nAlors j'ai pas souvenir que vous et non je plaisante, non \u00e9videmment je vous, je vous r\u00e9pondrai pas parce que \u00e7a d\u00e9pend de l'appr\u00e9ciation personnelle de chacun, on peut partir du principe que les Tessinois en une Tessinois g\u00e9nial que les Genevois en trouver Maudet extraordinaire. \r\nLes femmes se sont rang\u00e9s derri\u00e8re Isabelle Moret et donc si je vous donne un avis serait forc\u00e9ment subjectif, c'est une fois encore, ce qui la raison pour laquelle nous avons opt\u00e9 pour un ticket \u00e0 trois, c'est parce que nous avons fait un v\u00e9ritable choix consid\u00e9rant \u00e0 dire que ces 3 personnes, nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 les souvenirs d'aller soutenir devant les groupes et elle est all\u00e9 soutenir devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [86%] :\r\nVotre pr\u00e9sidente pourtant P\u00e9tra G\u00f6ssi on le disait tout \u00e0 l'heure, plaidait pour un ticket \u00e0 2, \u00e7a veut dire quoi qu'elle ait d\u00e9savou\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [88%] :\r\nNon, elle est pas d\u00e9savou\u00e9 puisque je ne veux pas trahir des des secrets de 2 parties, mais vous imaginez bien qu'a un ticket \u00e0 trois ne se fait pas, contre l'avis du du force tente de de la pr\u00e9sidence au sens large du terme, \u00e7a signifie que, confront\u00e9 \u00e0 une situation que nous ne connaissions pas au moment o\u00f9 P\u00e9tra G\u00f6ssi a donn\u00e9 cet avis, c'est-\u00e0-dire avant m\u00eame de conna\u00eetre les candidats, h\u00e9 bien c'est la d\u00e9monstration P\u00e9tra G\u00f6ssi est une pr\u00e9sidente sage qui travaille dans l'int\u00e9r\u00eat du parti et la consid\u00e9rez -vous le groupe \u00e0 consid\u00e9rer aujourd'hui que l'int\u00e9r\u00eat du parti, c'\u00e9tait d'aller avec ses 3 excellents candidats devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [91%] :\r\nAu fond, Christian L\u00fcscher, est-ce que c'\u00e9tait pas devenu impossible d'\u00e9liminer Pierre Maudet il a fait une excellente campagne en Suisse al\u00e9manique, les m\u00e9dias en ont beaucoup parl\u00e9, c'\u00e9tait un petit peu le candidat qui est qui, qui est mont\u00e9e tout au long de cet \u00e9t\u00e9, avec son projet, il y a vraiment quelque chose amener \u00e7a vous avez \u00e7a vous a peut-\u00eatre un peu pris de court, quand m\u00eame, le groupe parlementaire finalement de se dire : on peut pas laisser de c\u00f4t\u00e9, il faut le mettent sur le ticket. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [88%] :\r\nSi on suit votre raisonnement, on peut l'appliquer \u00e0 chacun des candidats, c'est impossible d'\u00e9liminer un Tessinois c'est impossible d'\u00e9liminer une femme c'est impossible d'\u00e9liminer Pierre Maudet, mais ce n'est pas le le type de r\u00e9flexion qui a guid\u00e9 aujourd'hui notre d\u00e9cision parce que cette d\u00e9cision est, il ne cesse, votre votre fa\u00e7on de voir les choses est une t\u00e9l\u00e9vision et dominatrice, et nous n'avions pas une vision \u00e9limina un triste, nous avons pris responsabilit\u00e9 en constatant que ces 3 candidats m\u00e9ritait d'\u00eatre port\u00e9es par notre parti devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [87%] :\r\nVous avez pas une vision \u00e9liminait triste mais \u00e7a veut dire que du coup vous laisser ce soin la aux autres partis, c'est eux qui vont trancher pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [91%] :\r\nNon, ils ne vont pas tranch\u00e9 pour nous trancheront aussi au moment de l'\u00e9lection, je peux nous pensons qu'il est de notre responsabilit\u00e9 lorsque nous avons 3 candidats qui sont d'excellente facture, qui ont chacun par leur diversit\u00e9 culturelle de genre et de r\u00e9gions le droit d'\u00eatre sur notre ticket parce qu'ils l'ont m\u00e9rit\u00e9, nous consid\u00e9rons que ces 3 personnes -l\u00e0, nous pouvons les porter comme candidat de notre parti, devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [97%] :\r\nChristian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum juste apr\u00e8s la d\u00e9cision, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:30) [91%] :\r\nC'est un plaisir, merci, bonne fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [85%] :\r\nUne bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A01283A-E2F2-4985-92FC-C0A0B3B39C6C", "internalArchiveId": "7A01283A-E2F2-4985-92FC-C0A0B3B39C6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe PLR refuse de trancher et lance un ticket \u00e0 trois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9uni \u00e0 huis clos vendredi apr\u00e8s-midi \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales a finalement opt\u00e9 pour un ticket \u00e0 trois, avec Ignazio cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Le groupe PLR refuse de trancher et lance un ticket \u00e0 trois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n C'est le suspense, l'annonce que tout le monde attend.\r\nLe groupe parlementaire PLR \u00e9tait r\u00e9uni en conclave tout l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour choisir son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEn lice la vaudoise Isabelle Moret, le genevois Pierre Maudet et le Tessinois Ignazio Cassis. Des auditions et des votes \u00e0 huits clos.  \r\nLes candidats ont d\u00fb se soumettre \u00e0 des auditions. le groupe doit aussi se prononcer sur le ticket, ticket \u00e0 deux ou ticket \u00e0 trois.\r\nThibaut Schaller vous \u00eates sur place \u00e0 Neuch\u00e2tel et vous \u00eates \u00e0 l'aff\u00fbt de toute information qui sortirait de ces d\u00e9bats.\r\nblabla\r\nThibaut on vous retoruve bien s\u00fbr d\u00e8s que vous avez davantage d'informations.\r\n  1'46''\r\nThibaut Schaller, sur place \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 l'hotel Beau-Rivage o\u00f9 le PLR a pris sa d\u00e9cision pour les candidatures qu'il lance dans la course au CF.\r\nPAP PROVISOIRE: L'assembl\u00e9e du PLR a troubl\u00e9 quelque peu la tranquillit\u00e9 du palace du bout du lac. l'agitation m\u00e9diatique continue alors que le PLR doit justement d\u00e9cider de nombre de candidats qu'il va envoyer dans la course au Conseil f\u00e9ld\u00e9ral... et potentiellement, des deux noms qu'il commmuniquera \u00e0 l'assembl\u00e9e... \r\n***RELANCE: Comment analyser cette d\u00e9cision?\r\nblab\r\n***RELANCE: comment cela s'est pass\u00e9?\r\nLes candidats sont pass\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le. Pendant une trentaine de minutes... Difficile d'intepr\u00e9ter \u00e0 ce stade les sentiments des uns et des autres. Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 passer sur le gril. Le conseiller national tessinois est apparu quelque peu tendu mais satisfait de sa prestation. \"C'\u00e9tait vif, il y avait beaucoup de questions\", a-t-il dit, en ajoutant que cela faisait bizarre de se retrouver devant les siens pour un interrogatoire de la police... Pierre Maudet l'a jou\u00e9 faussement d\u00e9tach\u00e9 en d\u00e9clarant ironiquement qu'il y avait eu bcp de questions difficiles... Il a d\u00e9clar\u00e9 en Italien qu'il \u00e9tait confiant... que le groupe souhaitait un homme fort. Enfin, Isabelle Moret a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle n'avait ressenti aucune nervosit\u00e9... tout en paraissant tr\u00e8s tendue... face aux nombreux journalistes qui se pressaient autour d'elle.\r\nNous interviendrons d\u00e8s que la d\u00e9cision sera tomb\u00e9e...", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8865682", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le groupe PLR refuse de trancher et lance un ticket \u00e0 trois pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.09.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9uni \u00e0 huis clos vendredi apr\u00e8s-midi \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales a finalement opt\u00e9 pour un ticket \u00e0 trois, avec Ignazio cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8865682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:15Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on part tout de suite \u00e0 18 heures 45 \u00e0 Neuch\u00e2tel, r\u00e9union du groupe parlementaire PLR et la d\u00e9cision est tomb\u00e9e Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, pas encore compl\u00e8tement officielle mais, selon nos informations, ce sera un ticket \u00e0 trois qui sera lanc\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que Isabelle Moret Pierre Maudet Ignacio Cassis ont \u00e9t\u00e9 choisis pour figurer sur sa ticket il y a donc eu qu'un seul vote apparemment \u00e0 ce stade, au sein du groupe PLR, qui \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 l'H\u00f4tel Beau-Rivage tout l'apr\u00e8s- midi, une s\u00e9ance qui, vous l'avez entendu en d\u00e9but de ce forum a dur\u00e9 plus longtemps que pr\u00e9vu des discussions assez intense des auditions \u00e9galement plus longue que pr\u00e9vu, c'\u00e9tait pour se d\u00e9cider de la strat\u00e9gie apparemment puisque dans quelques instants, ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, le PLR veut informer sur la strat\u00e9gie qu'il a un qui n'a adopt\u00e9, mais selon des personnes dans l'entourage des diff\u00e9rents candidats, ce sont 3 personnes qui sont lanc\u00e9s aujourd'hui dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le PLR a donc fait le choix de ne pas faire de choix de ne pas faire de d\u00e9\u00e7us, on en avait beaucoup parl\u00e9 jusqu'ici : fallait -il \u00e9liminer la femme le Tessinois o\u00f9 le jeune candidat issu de l'ex\u00e9cutif, h\u00e9 bien le PLR a fait le choix de de laisser l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale trancher, il lance de roman et un Tessinois \u00e7a aussi, \u00e7a va faire beaucoup parler 66 pourcent de de rendement sur le ticket, peut-\u00eatre que du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, on va se sentir un petit peu offens\u00e9e par cette d\u00e9cision du PLR on verra \u00e7a dans les, dans les prochaines heures et on verra \u00e9galement comment se se comporteront les les 3 candidats lors de la suite de la de la proc\u00e9dure, ce sera d\u00e9sormais aux autres partis de se d\u00e9cider pour celui qui si\u00e9gera \u00e0 la place de Didier Burkhalter au sein du conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [91%] :\r\nThibaut Schaller, merci beaucoup de de ces informations en primeur et bien s\u00fbr on on attend de voir si vous arrivez \u00e0 approcher un vice- pr\u00e9sident du PLR, pour avoir son point de vue et peut-\u00eatre avoir m\u00eame l'un des candidats qui serait sur le ticket, si c'est possible, on les accueille volontiers dans cette \u00e9mission, merci beaucoup, on reste en ligne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56054EAA-EAB9-4426-A791-D79DE5B5079E", "internalArchiveId": "56054EAA-EAB9-4426-A791-D79DE5B5079E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe PLR aux Chambres d\u00e9signe ses candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-09-01T00:00:00Z", "summary": "Le groupe parlementaire PLR s'est r\u00e9uni en conclave tout l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Neuch\u00e2tel. Il doit choisir son ticket - \u00e0 deux ou trois candidats - pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Auditions et votes se d\u00e9roulent \u00e0 huis clos.\r\n\r\n* * Le groupe PLR aux Chambres d\u00e9signe ses candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\n C'est le suspense, l'annonce que tout le monde attend.\r\nLe groupe parlementaire PLR \u00e9tait r\u00e9uni en conclave tout l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour choisir son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEn lice la vaudoise Isabelle Moret, le genevois Pierre Maudet et le Tessinois Ignazio Cassis. Des auditions et des votes \u00e0 huits clos.  \r\nLes candidats ont d\u00fb se soumettre \u00e0 des auditions. le groupe doit aussi se prononcer sur le ticket, ticket \u00e0 deux ou ticket \u00e0 trois.\r\nThibaut Schaller vous \u00eates sur place \u00e0 Neuch\u00e2tel et vous \u00eates \u00e0 l'aff\u00fbt de toute information qui sortirait de ces d\u00e9bats.\r\nblabla\r\nThibaut on vous retoruve bien s\u00fbr d\u00e8s que vous avez davantage d'informations.\r\n  1'46''\r\nThibaut Schaller, sur place \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 l'hotel Beau-Rivage o\u00f9 le PLR a pris sa d\u00e9cision pour les candidatures qu'il lance dans la course au CF.\r\nPAP PROVISOIRE: L'assembl\u00e9e du PLR a troubl\u00e9 quelque peu la tranquillit\u00e9 du palace du bout du lac. l'agitation m\u00e9diatique continue alors que le PLR doit justement d\u00e9cider de nombre de candidats qu'il va envoyer dans la course au Conseil f\u00e9ld\u00e9ral... et potentiellement, des deux noms qu'il commmuniquera \u00e0 l'assembl\u00e9e... \r\n***RELANCE: Comment analyser cette d\u00e9cision?\r\nblab\r\n***RELANCE: comment cela s'est pass\u00e9?\r\nLes candidats sont pass\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le. Pendant une trentaine de minutes... Difficile d'intepr\u00e9ter \u00e0 ce stade les sentiments des uns et des autres. Ignazio Cassis a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 passer sur le gril. Le conseiller national tessinois est apparu quelque peu tendu mais satisfait de sa prestation. \"C'\u00e9tait vif, il y avait beaucoup de questions\", a-t-il dit, en ajoutant que cela faisait bizarre de se retrouver devant les siens pour un interrogatoire de la police... Pierre Maudet l'a jou\u00e9 faussement d\u00e9tach\u00e9 en d\u00e9clarant ironiquement qu'il y avait eu bcp de questions difficiles... Il a d\u00e9clar\u00e9 en Italien qu'il \u00e9tait confiant... que le groupe souhaitait un homme fort. Enfin, Isabelle Moret a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle n'avait ressenti aucune nervosit\u00e9... tout en paraissant tr\u00e8s tendue... face aux nombreux journalistes qui se pressaient autour d'elle.\r\nNous interviendrons d\u00e8s que la d\u00e9cision sera tomb\u00e9e...", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8865681", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le groupe PLR aux Chambres d\u00e9signe ses candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-09-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe parlementaire PLR s'est r\u00e9uni en conclave tout l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Neuch\u00e2tel. Il doit choisir son ticket - \u00e0 deux ou trois candidats - pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Auditions et votes se d\u00e9roulent \u00e0 huis clos."], "variantIds": ["ece-8865681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:15Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est le suspense, l'annonce que tout le monde attend le groupe parlementaire PLR \u00e9tait r\u00e9uni en conclave tout l'apr\u00e8s- midi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour choisir son ticket pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en lice, on le rappelle la vaudoise Isabelle Moret le Genevois Pierre Maudet le Tessinois Ignacio Cassis des candidats qui ont d\u00fb se soumettre \u00e0 des doses des auditions, le groupe doit aussi se d\u00e9terminer sur le ticket, ticket \u00e0 2 ou ticket \u00e0 trois Thibaut Schaller, bonsoir, vous \u00eates sur place \u00e0 Neuch\u00e2tel et vous \u00eates \u00e0 l'aff\u00fbt de toute information qui sortirait de ces d\u00e9bats, car pour l'instant, on n'a pas d'information officielle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [87%] :\r\nOui, c'est lui vers le conclave continue le PLR toujours r\u00e9unis pour choisir son ticket et qu'il mettra dessus ici \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 l'H\u00f4tel Beau-Rivage o\u00f9 l'assembl\u00e9e du du groupe PLR trouble, d\u00e9cid\u00e9ment la tranquillit\u00e9 du palace, le PLR doit d\u00e9cider \u00e9galement aujourd'hui de sa strat\u00e9gie pour pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les discussions \u00e0 l'interne du groupe sont encore en cours, sans les candidats, elles sont encore en cours et c'est un signe que peut-\u00eatre la d\u00e9cision \u00e0 prendre la plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu, on attendait une d\u00e9cision vers 17 heures, \u00e7a fait une heure de plus, on sait que les auditions durent un peu plus longtemps, mais le PLR apr\u00e8s un choix difficile est corn\u00e9lien \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [86%] :\r\nUn choix difficile est corn\u00e9lien, on le comprend, Thibaut, comment \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [92%] :\r\nEh bien, les candidats sont pass\u00e9s \u00e0 tour de r\u00f4le, vous l'avez dit, c'est une belle version dans une trentaine de minutes Difficile d'interpr\u00e9ter \u00e0 ce stade, les sentiments des uns et des autres \u00e0 la sortie, elles ont donn\u00e9 quelques interviews inefficacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 passer sur le grill le conseiller national tessinois est apparu peu un peu tendu mais satisfait de sa prestation c'\u00e9tait vif il y avait beaucoup de questions, a -t-il dit, en ajoutant que cela faisait bizarre de se retrouver devant les siens pour un interrogatoire de police que chose qui ressemblait Pierre Maudet, lui il a jou\u00e9 faussement d\u00e9tach\u00e9 en d\u00e9clarant ironiquement qu'il a eu beaucoup de questions difficiles, il a d\u00e9clar\u00e9 en Italien \u00e9galement qu'il \u00e9tait conscient que le groupe PLR, souhaiter un homme fort comme candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enfin Isabelle Moret a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle n'avait ressenti aucune nervosit\u00e9 tout en paraissant tr\u00e8s tendue face aux nombreux journalistes qui c'est vrai autour d'elle s'\u00e9lever de revenir ici \u00e0 Neuch\u00e2tel quand la d\u00e9cision sera en soit tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [90%] :\r\nOui, Thibaut Schaller, vous revenez d\u00e8s que vous avez plus d'informations, on esp\u00e8re que que le ticket le 2 \u00e0 3 et le nom des candidats interviendra tr\u00e8s prochainement, on vous accueille bien s\u00fbr d\u00e8s que vous avez plus d'informations, merci Thibaut Schaller, hein. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1619405", "internalArchiveId": "AA1708619566", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "durationSec": 1910, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8883158", "imageURL": "http://www.rts.ch/8883171.image", "backgrounds": ["Le conseiller national tessinois PLR candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis dans les rues de Berne et au Palais f\u00e9d\u00e9ral."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Valais: une coul\u00e9e de boue a coup\u00e9 la route de La Fouly", "Les nouvelles normes europ\u00e9ennes pour le Diesel vont entrer en vigueur", "Extr\u00e9misme islamiste: l'interview de Sa\u00efda Keller Messahli", "Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le portrait d'Ignazio Cassis", "Nouvelles normes diesel: les explications de Pascal Jeannerat", "Morges: le Livre sur les Quais retrouve une sant\u00e9 financi\u00e8re", "Neuch\u00e2tel: le salaire minimum \u00e0 19,70.- entre en vigueur", "US open: les New-Yorkais sont fans de Federer", "La nouvelle loi travail est tr\u00e8s attendue en France voisine", "Course au conseil f\u00e9d\u00e9ral: l'analyse de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Football: les signaux sont au vert avant le match Suisse-Andorre", "Bienne: l'imam pr\u00eachant la haine \u00e9tait connu des renseignements", "Le canton de Vaud compte pr\u00e8s de 5% de pauvres"], "alternativeSummary": ["Le syst\u00e8me de d\u00e9tection des laves torrentielles a fonctionn\u00e9 pour interrompre le trafic \u00e0 temps.", "Pour ses partisans, c'est une mani\u00e8re d'\u00e9viter \u00e0 beaucoup de gens de basculer dans l'aide sociale.", "Les services de renseignement suisse l'avaient rep\u00e9r\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 12 ans.", "Un envers du d\u00e9cor qui rappelle que la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse a aussi ses oubli\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8785626", "ece-8785643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T06:00:11Z", "subTitles": ["19:30:00:15  19:30:16:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:19:12\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:06\r\n           La pauvret\u00e9\r\n    est bien r\u00e9elle en Suisse.\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:25:23\r\n       Le chiffre est \u00e9tabli\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:30:26:01  19:30:30:04\r\n  Pr\u00e8s de 5 % des actifs seraient\r\nles grands oubli\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:30:30:11  19:30:33:05\r\n     La route de La Fouly (VS)\r\n           a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e.\r\n\r\n19:30:33:07  19:30:36:09\r\n      L'occasion de v\u00e9rifier\r\nl'effet des syst\u00e8mes de d\u00e9tection.\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:41:01\r\nLes feux rouges ont pu se d\u00e9clencher\r\n  \u00e0 temps pour bloquer le trafic.\r\n\r\n19:30:42:09  19:30:45:18\r\n       On reparle de l'imam\r\n    pr\u00eachant la haine \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:30:45:20  19:30:49:20\r\n Il appelait \u00e0 d\u00e9truire les juifs,\r\n    l'Occident ou les chiites.\r\n\r\n19:30:49:22  19:30:53:03\r\n      Le renseignement suisse\r\n     l'a rep\u00e9r\u00e9 depuis 12 ans.\r\n\r\n19:30:53:05  19:30:55:11\r\n     Pourquoi cette impunit\u00e9 ?\r\n\r\n19:30:55:13  19:31:03:08\r\n  On entendra S.Keller Messahli, \r\n  engag\u00e9e contre les extr\u00e9mismes.\r\n\r\n19:31:05:15  19:31:10:03\r\nLes nouvelles normes pour le diesel\r\n    entrent en vigueur demain.\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:15:18\r\nUn produit d\u00e9polluant se g\u00e9n\u00e9ralisera\r\n    pour les nouveaux v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:31:16:20  19:31:21:07\r\n    J-1 du choix du groupe PLR\r\ndans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:21:09  19:31:23:21\r\nCe soir: portrait d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:31:23:23  19:31:29:02\r\nIl tra\u00eene le boulet de son action de\r\nlobbyisme pour les caisses maladies,\r\n\r\n19:31:29:04  19:31:33:00\r\n    mais b\u00e9n\u00e9ficie d'un statut\r\n   de poids lourd du Parlement.\r\n\r\n19:31:33:07  19:31:37:20\r\n  Et puis c'est le Saint Graal en\r\n mati\u00e8re de couverture m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:31:37:22  19:31:42:02\r\n     Roger Federer est encens\u00e9\r\n  par le New York Times Magazine.\r\n\r\n19:31:42:04  19:31:46:01\r\n   L'US Open montre combien les\r\n New-Yorkais raffolent du Suisse.\r\n\r\n19:31:47:18  19:31:50:11\r\n        Le chiffre r\u00e9sonne\r\n      comme un coup de canon.\r\n\r\n19:31:50:13  19:31:53:14\r\n      Presque 5 % de pauvres \r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:58:17\r\n  Hier, nous parlions du dynamisme\r\n\u00e9conomique et d\u00e9mographique vaudois.\r\n\r\n19:31:58:19  19:32:06:16\r\n  Cela rappelle que la prosp\u00e9rit\u00e9\r\n    suisse a aussi ses oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:13:09\r\n       -De cette cuisine,\r\n   sortent 300 repas par soir.\r\n\r\n19:32:13:11  19:32:16:18\r\n         Ici, on pr\u00e9pare\r\n la soupe populaire lausannoise.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:20:14\r\n    Depuis 2012, Y.Desarzens\r\n  a doubl\u00e9 les soupers servis.\r\n\r\n19:32:21:01  19:32:24:00\r\n-Chaque ann\u00e9e, on sert plus de repas.\r\n\r\n19:32:24:02  19:32:27:02\r\n    Depuis une ann\u00e9e et demie,\r\n\r\n19:32:27:04  19:32:30:12\r\non sent une pression plus importante.\r\n\r\n19:32:30:14  19:32:36:03\r\n   On a ressenti l'augmentation\r\nde la pr\u00e9carit\u00e9 dans notre canton.\r\n\r\n19:32:36:13  19:32:40:06\r\n      -C'est ce que r\u00e9v\u00e8le\r\n   le Rapport social vaudois,\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:44:05\r\n     avec 4,8 % de pauvret\u00e9\r\n   dans la population active.\r\n\r\n19:32:44:07  19:32:50:15\r\n    Pour une personne seule,\r\n\u00e7a repr\u00e9sente 2'000 frs par mois.\r\n\r\n19:32:50:17  19:32:53:22\r\n  25'000 Vaudois sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:32:54:05  19:32:56:00\r\n-Il y a une r\u00e9alit\u00e9 incontournable.\r\n\r\n19:32:56:02  19:32:58:06\r\n       Si on voulait la nier\r\n\r\n19:32:58:08  19:33:01:10\r\n en disant qu'il n'y a pas besoin\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:03:02\r\n       de d\u00e9penses sociales,\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:07:19\r\n  je suis convaincu qu'une partie\r\n  de la population d\u00e9crocherait.\r\n\r\n19:33:08:04  19:33:12:15\r\n    -D'o\u00f9 cet investissement\r\n   de 1,4 mia de frs en 2015,\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:15:07\r\n  \u00e9gal \u00e0 celui de la formation.\r\n\r\n19:33:16:06  19:33:19:11\r\n-Sans la politique sociale, on aurait\r\n eu un abaissement du niveau de vie\r\n\r\n19:33:19:13  19:33:23:02\r\n       et du pouvoir d'achat\r\n    chez 10 % de la population.\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:27:12\r\n-Pour la droite, cette politique,\r\n     c'est de l'assistance.\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:30:20\r\n     -\"Il vaut mieux apprendre\r\n       \u00e0 quelqu'un \u00e0 p\u00eacher\r\n\r\n19:33:30:22  19:33:33:07\r\nplut\u00f4t que de lui donner du poisson.\"\r\n\r\n19:33:33:09  19:33:35:19\r\n Ca fait des ann\u00e9es que le PLR dit\r\n\r\n19:33:35:21  19:33:38:15\r\nqu'il faut renforcer la formation,\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:41:08\r\n       l'acc\u00e8s aux m\u00e9tiers,\r\n  l'attractivit\u00e9 des entreprises,\r\n\r\n19:33:41:10  19:33:45:04\r\n   et par l\u00e0, cr\u00e9er des emplois\r\n et diminuer les charges sociales.\r\n\r\n19:33:45:16  19:33:48:16\r\n         -L'opposition\r\n  de deux approches politiques\r\n\r\n19:33:48:18  19:33:52:11\r\n   dans un canton qui affiche\r\n une sant\u00e9 \u00e9conomique exemplaire\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:55:14\r\n    avec 2,6 % de croissance.\r\n\r\n19:33:57:11  19:33:59:12\r\n -Cette marge de pauvret\u00e9 vaudoise\r\n\r\n19:33:59:14  19:34:02:17\r\n  fait \u00e9cho \u00e0 un d\u00e9bat politique\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:34:02:19  19:34:05:02\r\n qui introduit le salaire minimum.\r\n\r\n19:34:05:04  19:34:10:03\r\nPour ses partisans, c'est une mani\u00e8re\r\n      d'\u00e9viter l'aide sociale.\r\n\r\n19:34:12:02  19:34:14:19\r\n    -19 francs 70 de l'heure,\r\n           au minimum.\r\n\r\n19:34:14:21  19:34:20:02\r\nComme 2'700 Neuch\u00e2telois, Giannina\r\n   verra son salaire augmenter.\r\n\r\n19:34:20:04  19:34:25:05\r\n   Elle \u00e9tait pay\u00e9e 17 francs 50\r\npour des m\u00e9nages effectu\u00e9s la nuit.\r\n\r\n19:34:25:20  19:34:28:08\r\n     -J'ai calcul\u00e9 rapidement.\r\n\r\n19:34:28:10  19:34:33:06\r\n Ca repr\u00e9sente 60-70 frs en plus.\r\n\r\n19:34:33:08  19:34:39:05\r\n            Par rapport\r\n \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique actuelle,\r\n\r\n19:34:39:07  19:34:45:08\r\n           \u00e7a reste peu\r\n    pour beaucoup de familles.\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:50:07\r\n-L'introduction du salaire minimum\r\n   ne fait pas que des heureux.\r\n\r\n19:34:50:09  19:34:54:20\r\n Les restaurateurs s'inqui\u00e8tent \r\n pour les petits \u00e9tablissements.\r\n\r\n19:34:55:09  19:34:57:21\r\n         -Est-ce que \u00e7a va\r\n\r\n19:34:57:23  19:35:01:02\r\n      supprimer des emplois ?\r\n\r\n19:35:01:04  19:35:04:21\r\n         Est-ce qu'on va\r\n modifier le contrat de travail ?\r\n\r\n19:35:05:07  19:35:07:09\r\n       -Vous ajoutez \u00e0 cela\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:10:05\r\n      d'autres augmentations,\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:13:14\r\n     ou la redevance annuelle.\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:23:03\r\n  Vous finirez par vous demander\r\n si vous pouvez continuer ou pas.\r\n\r\n19:35:23:21  19:35:26:16\r\n        -C'est le 4 ao\u00fbt\r\n     que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:28:14\r\n      a publi\u00e9 son arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:35:28:16  19:35:32:09\r\n Le salaire minimum neuch\u00e2telois\r\n         est applicable,\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:35:14\r\n       mais pas de chasse\r\n   aux sorci\u00e8res cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:35:16  19:35:39:19\r\n   Il rappelle l'id\u00e9e de base\r\n     de ce salaire minimum.\r\n\r\n19:35:41:02  19:35:43:10\r\n    -Une personne qui travaille\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:45:23\r\n    \u00e0 plein temps doit pouvoir\r\n\r\n19:35:46:01  19:35:48:23\r\n  subvenir \u00e0 ses propres besoins.\r\n\r\n19:35:49:01  19:35:53:00\r\n       Ca n'est pas \u00e0 l'Etat\r\n de compl\u00e9ter avec l'aide sociale.\r\n\r\n19:35:53:07  19:35:55:09\r\n         -Des contr\u00f4les\r\n seront mis en place en janvier\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:59:14\r\n          pour v\u00e9rifier\r\n la mise en oeuvre de cette loi.\r\n\r\n19:36:02:12  19:36:06:23\r\n  -Apr\u00e8s les Grisons, le Valais\r\nest touch\u00e9 par une coul\u00e9e de boue,\r\n\r\n19:36:07:01  19:36:11:00\r\nmoins dramatique, mais elle a coup\u00e9\r\n       la route de La Fouly.\r\n\r\n19:36:11:02  19:36:13:15\r\n      Le syst\u00e8me de d\u00e9tection\r\n      des laves torrentielles\r\n\r\n19:36:13:17  19:36:17:05\r\n   a fonctionn\u00e9 pour interrompre\r\n        le trafic \u00e0 temps.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:23:04\r\n  -500 m3 de boue et de rochers\r\nont d\u00e9ferl\u00e9 sur la route cantonale\r\n\r\n19:36:23:06  19:36:25:07\r\n qui relie Orsi\u00e8res \u00e0 La Fouly.\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:31:23\r\n -On a lou\u00e9 un chalet \u00e0 La Fouly.\r\n\r\n19:36:32:01  19:36:35:11\r\nOn a plein de bazar dans la voiture.\r\n\r\n19:36:38:10  19:36:41:12\r\n        -Une forte pluie\r\n     a d\u00e9clench\u00e9 la coul\u00e9e,\r\n\r\n19:36:41:14  19:36:44:11\r\nqui a suivi le lit de la rivi\u00e8re\r\n       avant de d\u00e9border.\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:47:19\r\n     Un syst\u00e8me de d\u00e9tection\r\n     des laves torrentielles\r\n\r\n19:36:47:21  19:36:50:01\r\n            a permis\r\n    de fermer l'axe \u00e0 temps.\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:52:16\r\n  -A 13h15, on a re\u00e7u un message\r\n\r\n19:36:52:18  19:36:56:09\r\n  qui nous informait que les feux\r\n\r\n19:36:56:11  19:36:59:03\r\n     \u00e9taient pass\u00e9s au rouge.\r\n\r\n19:36:59:05  19:37:02:20\r\nAutomatiquement, les gens viennent \r\nrapidement sur place pour constater\r\n\r\n19:37:02:22  19:37:05:00\r\n et prendre les premi\u00e8res mesures.\r\n\r\n19:37:05:02  19:37:07:22\r\nOn ferme la route, puis on d\u00e9blaie.\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:12:09\r\n      -La derni\u00e8re coul\u00e9e\r\n remonte \u00e0 2015 dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:37:12:17  19:37:15:12\r\n          -J'ai entendu\r\n    comme un coup de tonnerre.\r\n\r\n19:37:15:14  19:37:19:14\r\n          On est habitu\u00e9\r\n   quand il y a de gros orages.\r\n\r\n19:37:19:16  19:37:24:05\r\n      Quand \u00e7a arrive la nuit,\r\n\u00e7a nous arrive d'accueillir des gens.\r\n\r\n19:37:24:07  19:37:30:03\r\n   Jusqu'\u00e0 ce que la construction\r\nsoit refaite, ces gens sont h\u00e9berg\u00e9s.\r\n\r\n19:37:30:16  19:37:35:10\r\n  -L'objectif est de restaurer\r\nle passage pour les v\u00e9hicules et\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:20\r\n   pour une course de montagne\r\n attendue demain dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n19:37:38:22  19:37:42:00\r\n       Deux autres coul\u00e9es\r\n    bloquent encore la route.\r\n\r\n19:37:43:12  19:37:47:01\r\n      -On reparle de cet imam\r\n  qui pr\u00eachait la haine \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:51:16\r\nLe Tages Anzeiger r\u00e9v\u00e9lait comment\r\nil appelait \u00e0 an\u00e9antir les juifs,\r\n\r\n19:37:51:18  19:37:54:03\r\nl'Occident ou les musulmans chiites.\r\n\r\n19:37:54:05  19:37:59:05\r\nLes services de renseignement suisse\r\n  l'avaient rep\u00e9r\u00e9 il y a 12 ans.\r\n\r\n19:37:59:07  19:38:04:23\r\n      D'o\u00f9 la question: comment\r\na-t-il pu b\u00e9n\u00e9ficier d'une impunit\u00e9 ?\r\n\r\n19:38:23:20  19:38:28:00\r\n   -Ce pr\u00eache d'Abu Ramadan, \r\n  d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:38:28:02  19:38:30:15\r\n a eu l'effet d'un raz-de-mar\u00e9e.\r\n\r\n19:38:30:17  19:38:33:13\r\n          Aujourd'hui,\r\n    nouveau coup de tonnerre.\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:36:05\r\nL'imam fondamentaliste et int\u00e9griste\r\n\r\n19:38:36:07  19:38:41:00\r\n   est vis\u00e9 par les services\r\nde renseignements depuis 12 ans.\r\n\r\n19:38:41:02  19:38:44:08\r\n    Une information confirm\u00e9e\r\n           par le SRC.\r\n\r\n19:39:05:12  19:39:10:19\r\n-Abu Ramadan est dans le collimateur\r\n       des offices concern\u00e9s.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:13:23\r\n  Mais aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n          n'est men\u00e9e.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:17:22\r\n  Ni par le procureur f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  ni par la justice bernoise.\r\n\r\n19:39:18:05  19:39:19:21\r\n        -Aucune instruction\r\n\r\n19:39:19:23  19:39:21:08\r\n         n'a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n19:39:22:09  19:39:24:16\r\n-En l'absence de preuves av\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n19:39:24:18  19:39:28:16\r\n   le pr\u00eache de l'imam libyen\r\n ne peut \u00eatre poursuivi d'office\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:33:11\r\nsous le coup de la loi antiraciste.\r\n\r\n19:39:34:07  19:39:36:05\r\n       -Selon nos \u00e9l\u00e9ments,\r\n\r\n19:39:36:07  19:39:38:23\r\n       Il ne se justifie pas\r\n\r\n19:39:39:01  19:39:41:13\r\n     d'ouvrir une instruction.\r\n\r\n19:39:42:07  19:39:45:21\r\n    -Poursuivi dans son pays\r\n     en tant qu'islamiste,\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:49:21\r\n   il a re\u00e7u l'asile en Suisse\r\n     il y a pr\u00e8s de 20 ans.\r\n\r\n19:39:49:23  19:39:53:16\r\n       Ce soir, il pr\u00eache\r\n       en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n19:39:54:13  19:39:59:03\r\n -Sa\u00efda Keller-Messahli, vous \u00eates\r\n   connue pour votre engagement\r\n\r\n19:39:59:05  19:40:01:19\r\nde musulmane hostile aux extr\u00e9mismes,\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:05:22\r\n   et vous publiez \"La Suisse, \r\n   plaque tournante islamiste\".\r\n\r\n19:40:06:00  19:40:10:11\r\n Qu'un homme puisse \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9\r\nde si graves incitations \u00e0 la haine\r\n\r\n19:40:10:12  19:40:13:14\r\n     et jouir jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent\r\n        d'impunit\u00e9 \u00e9tonne.\r\n\r\n19:40:13:16  19:40:17:04\r\n         Est-ce qu'il y a\r\nune forme de peur qui l'explique ?\r\n\r\n19:40:17:20  19:40:19:06\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:22:09\r\n           En tout cas,\r\n     une forme de peur existe\r\n\r\n19:40:22:12  19:40:25:00\r\n   dans la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:29:01\r\nOn peut aussi se demander pourquoi\r\n\r\n19:40:29:05  19:40:32:10\r\n      personne ne le d\u00e9nonce.\r\n\r\n19:40:32:14  19:40:39:01\r\nIl y a une grande foule devant lui\r\n          qui l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:40:39:05  19:40:42:20\r\n        Du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat, \r\n       il y a une h\u00e9sitation\r\n\r\n19:40:43:00  19:40:48:22\r\n\u00e0 agir dans le champ du religieux.\r\n\r\n19:40:49:14  19:40:55:14\r\n   Il est observ\u00e9, d'apr\u00e8s moi,\r\n  mais je ne suis pas juriste...\r\n\r\n19:40:56:19  19:41:02:19\r\n     Je pense qu'on aurait eu\r\n les instruments l\u00e9gaux pour agir.\r\n\r\n19:41:04:07  19:41:08:02\r\n    -La majorit\u00e9 des musulmans\r\n      vit tr\u00e8s paisiblement.\r\n\r\n19:41:08:06  19:41:13:15\r\n    Les propos pr\u00eat\u00e9s \u00e0 l'imam \r\n   visent des musulmans chiites.\r\n\r\n19:41:13:20  19:41:20:01\r\n-Faut-il prot\u00e9ger mieux les musulmans\r\nde Suisse de ce genre d'extr\u00e9mistes ?\r\n\r\n19:41:20:06  19:41:21:15\r\n            -Peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:41:21:19  19:41:26:02\r\nMais \u00e7a rel\u00e8ve du domaine de l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:29:12\r\n           Mais je pense\r\n   que les musulmans pratiquants\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:34:07\r\n   qui fr\u00e9quentent les mosqu\u00e9es \r\n   ont une grande responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:41:34:11  19:41:38:11\r\n   envers les 85 % de musulmans\r\n    qui n'en fr\u00e9quentent pas,\r\n\r\n19:41:38:14  19:41:41:21\r\net envers toute la soci\u00e9t\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:41:42:02  19:41:46:06\r\n         Je pense que l\u00e0,\r\n    les choses doivent bouger.\r\n\r\n19:41:46:10  19:41:49:02\r\n           -Dernier mot.\r\n\r\n19:41:49:06  19:41:52:08\r\n      Vous publiez ce livre.\r\n\r\n19:41:52:11  19:41:56:11\r\n  Il y a deux opinions sur ce sujet.\r\n\r\n19:41:56:14  19:42:01:17\r\n          Certains disent\r\n qu'il ne faut pas trop en parler.\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:04:16\r\n           Visiblement,\r\n    vous avez une autre vision.\r\n\r\n19:42:04:21  19:42:07:12\r\n       Vous avez d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u \r\n       des menaces de mort.\r\n\r\n19:42:07:16  19:42:10:23\r\n   Vous assumez cette attitude ?\r\n\r\n19:42:11:03  19:42:15:13\r\n-Oui, car j'ai fait des recherches\r\n      et je n'invente rien.\r\n\r\n19:42:15:17  19:42:19:17\r\n     J'ai regard\u00e9 la situation\r\n           des mosqu\u00e9es\r\n\r\n19:42:19:21  19:42:24:06\r\n           de tr\u00e8s pr\u00e8s\r\n    dans l'espace germanophone.\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:27:10\r\n        Ce que j'ai trouv\u00e9\r\n      m'a beaucoup inqui\u00e9t\u00e9e.\r\n\r\n19:42:27:14  19:42:30:11\r\n          C'est pour cela\r\n    que j'ai d\u00fb faire ce livre.\r\n\r\n19:42:30:15  19:42:34:10\r\n  Je me sens responsable de dire\r\n    o\u00f9 on en est aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:37:13\r\n          -A l'\u00e9tranger,\r\n  un immeuble de plusieurs \u00e9tages\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:39:04\r\n     s'est effondr\u00e9 \u00e0 Bombay.\r\n\r\n19:42:39:06  19:42:41:03\r\nAu moins 18 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n\r\n19:42:41:05  19:42:43:17\r\n    Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9\r\n       par les inondations.\r\n\r\n19:42:43:19  19:42:46:08\r\n  Depuis juin, l'Inde fait face \r\n \u00e0 un violent \u00e9pisode de mousson.\r\n\r\n19:42:46:10  19:42:49:06\r\n      Pr\u00e8s de 1'200 personnes\r\n      seraient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:53:20\r\nUn premier test sans doute d\u00e9cisif\r\n      pour Emmanuel Macron.\r\n\r\n19:42:53:22  19:42:56:23\r\n    C'est la r\u00e9forme du travail\r\n        pr\u00e9sent\u00e9e ce matin\r\n\r\n19:42:57:01  19:42:59:19\r\n     par son Premier ministre\r\n        Edouard Philippe.\r\n\r\n19:42:59:21  19:43:02:23\r\n        Il s'agit de rendre\r\nle march\u00e9 du travail plus flexible.\r\n\r\n19:43:03:01  19:43:06:06\r\nLe dossier est explosif en France,\r\n     puisqu'il peut provoquer\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:09:06\r\n   la contestation dans la rue,\r\n    celle notamment de la CGT.\r\n\r\n19:43:11:08  19:43:14:09\r\n       Le mot \"flexibilit\u00e9\"\r\n   a l'effet d'un chiffon rouge\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:16:14\r\n          pour beaucoup\r\n    de syndicalistes fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:43:16:16  19:43:20:12\r\nPour les patrons, il est la solution\r\n   d'un vieux probl\u00e8me fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:43:20:14  19:43:22:22\r\n Beaucoup citent l'exemple suisse.\r\n\r\n19:43:23:00  19:43:27:09\r\n        Voyez ce reportage\r\n   tout pr\u00e8s de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:36:18\r\n -L'entreprise de Jacques Guyon\r\n     emploie 25 personnes.\r\n\r\n19:43:36:20  19:43:41:07\r\n Une PME qui fabrique des fours\r\n  destin\u00e9s \u00e0 la restauration.\r\n\r\n19:43:41:09  19:43:44:17\r\n      Le patron se r\u00e9jouit\r\n de pouvoir n\u00e9gocier directement\r\n\r\n19:43:44:19  19:43:48:04\r\n       avec ses employ\u00e9s\r\n  sans passer par un syndicat.\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:52:02\r\n      -Lors de la n\u00e9gociation\r\n\r\n19:43:52:04  19:43:53:20\r\n          des 35 heures,\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:57:21\r\n    nous n'avions pas le droit\r\n  de n\u00e9gocier avec nos salari\u00e9s.\r\n\r\n19:43:57:23  19:44:01:18\r\n On aurait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de demander\r\n     \u00e0 un syndicat ext\u00e9rieur\r\n\r\n19:44:01:20  19:44:04:20\r\n  qui ne conna\u00eet pas l'entreprise\r\n    de venir n\u00e9gocier avec moi\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:07:15\r\npour la mise en place des 35 heures.\r\n\r\n19:44:08:02  19:44:12:08\r\n-Depuis 153 ans, la famille Guyon\r\nexporte ses fours dans le monde.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:16:16\r\n       Pour le directeur,\r\n la r\u00e9forme du droit du travail\r\n\r\n19:44:16:18  19:44:20:02\r\n           va au-del\u00e0\r\n de la question du licenciement.\r\n\r\n19:44:20:21  19:44:24:05\r\n    -Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, \r\n    j'ai licenci\u00e9 une personne.\r\n\r\n19:44:24:07  19:44:28:05\r\n    Ce n'est pas quelque chose\r\n           d'essentiel.\r\n\r\n19:44:28:07  19:44:31:11\r\n       L'essentiel pour moi,\r\n       c'est la flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:44:31:12  19:44:36:12\r\n           C'est important\r\nd'avoir une souplesse dans l'embauche\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:39:12\r\n         et la cessation\r\n     d'un contrat de travail.\r\n\r\n19:44:40:14  19:44:43:11\r\n     -Les syndicats y voient\r\n   une forme de pr\u00e9carisation.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:46:15\r\n       Mais Jacques Guyon\r\n ne craint pas l'automne social.\r\n\r\n19:44:46:17  19:44:49:21\r\n     Les Fran\u00e7ais seraient\r\n   trop attach\u00e9s \u00e0 leurs PME.\r\n\r\n19:44:50:09  19:44:54:01\r\n    -Ce qui g\u00e9n\u00e8re des emplois,\r\n\r\n19:44:54:03  19:44:57:01\r\n     c'est les TPE et les PME.\r\n\r\n19:44:57:03  19:44:59:17\r\n       Et ce sont les gens \r\n       les plus silencieux.\r\n\r\n19:44:59:19  19:45:02:23\r\n          On est la plus\r\n      grande force de France.\r\n\r\n19:45:03:01  19:45:06:23\r\n            On est 90 %\r\n    des entreprises fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:45:09:17  19:45:13:01\r\n-\"Encourageant\", c'est le verdict\r\n     de beaucoup de patrons,\r\n\r\n19:45:13:03  19:45:15:17\r\n         mais la r\u00e9forme\r\n    devra surmonter la menace\r\n\r\n19:45:15:19  19:45:18:02\r\ndes gr\u00e8ves et des manifestations.\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:23:05\r\n-Les nouvelles normes europ\u00e9ennes \r\npour le diesel entrent en vigueur.\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:26:09\r\n      Les \u00e9missions r\u00e9elles\r\n  seront contr\u00f4l\u00e9es strictement.\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:31:02\r\n C'est un cap apr\u00e8s les scandales\r\n\u00e0 r\u00e9p\u00e9tition sur le diesel truqu\u00e9.\r\n\r\n19:45:31:04  19:45:37:02\r\nL'automobiliste devra se familiariser\r\n   avec une manipulation nouvelle,\r\n\r\n19:45:37:04  19:45:44:15\r\nen versant une solution d\u00e9polluante:\r\n             l'AdBlue.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:53:09\r\n         -L'AdBlue, c'est\r\ndans l'\u00e9chappement que \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:45:53:21  19:45:56:06\r\n      -Ca, c'est l'injecteur.\r\n\r\n19:45:56:14  19:45:59:21\r\n         -Pour d\u00e9truire\r\n les mol\u00e9cules d'oxyde d'azote,\r\n\r\n19:45:59:23  19:46:04:21\r\non injecte cette solution d'ur\u00e9e\r\n      dans l'\u00e9chappement.\r\n\r\n19:46:04:23  19:46:09:16\r\n      Il transforme le NOX\r\n en azote inoffensif et en eau.\r\n\r\n19:46:10:04  19:46:14:22\r\n           Tr\u00e8s efficace:\r\nde 90 \u00e0 95 % d'\u00e9limination possible.\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:17:15\r\n           -Avec AdBlue,\r\n\r\n19:46:17:17  19:46:21:03\r\n     on peut r\u00e9duire les NOX.\r\n\r\n19:46:21:05  19:46:25:08\r\n       On peut aussi r\u00e9duire\r\n      la consommation diesel.\r\n\r\n19:46:25:18  19:46:30:09\r\n   -Pour autant qu'on injecte\r\n     suffisamment d'AdBlue.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:33:05\r\n   Bref, qu'on ne triche pas.\r\n\r\n19:46:33:07  19:46:38:20\r\n   Nous avons rempli d'AdBlue\r\n le r\u00e9servoir de ce Sharan TDI.\r\n\r\n19:46:38:22  19:46:43:23\r\n D\u00e9part Gen\u00e8ve, direction Emmen,\r\n    centre technique du TCS.\r\n\r\n19:46:44:01  19:46:47:15\r\n       Ce v\u00e9hicule a re\u00e7u\r\nla mise \u00e0 jour du logiciel de VW\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:49:22\r\n     apr\u00e8s le \"dieselgate\".\r\n\r\n19:46:50:00  19:46:54:05\r\nAnton Keller pr\u00e9pare \u00e0 nouveau de \r\nl'AdBlue pour remplir le r\u00e9servoir\r\n\r\n19:46:54:07  19:46:56:21\r\n          et calculer\r\n   la consommation du trajet.\r\n\r\n19:46:56:23  19:47:01:02\r\nLe demi-litre y passe en entier,\r\n    soit 1,8 dl pour 100 km.\r\n\r\n19:47:01:04  19:47:05:16\r\n      Selon le TCS, on est\r\n en-dessous du seuil admissible.\r\n\r\n19:47:06:01  19:47:12:09\r\n      -On peut calculer 2 dl\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:14:13\r\n   pour des v\u00e9hicules optimis\u00e9s\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:16:23\r\n  pour pr\u00e9server l'environnement.\r\n\r\n19:47:17:06  19:47:20:04\r\n       -270 km parcourus,\r\n     18 l de diesel br\u00fbl\u00e9s,\r\n\r\n19:47:20:06  19:47:22:19\r\net un demi-litre d'AdBlue inject\u00e9.\r\n\r\n19:47:22:21  19:47:25:21\r\n         Ca fait 3,5 %.\r\n\r\n19:47:25:23  19:47:30:16\r\n          Ici, \u00e0 l'EMPA,\r\no\u00f9 on \u00e9tudie l'injection d'AdBlue,\r\n\r\n19:47:30:18  19:47:34:17\r\n        on estime que 5 %\r\n      seraient n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:47:37:00  19:47:40:12\r\n-Si on n'injecte pas assez d'AdBlue,\r\n\r\n19:47:40:14  19:47:43:08\r\non a une r\u00e9duction de l'efficacit\u00e9,\r\n\r\n19:47:43:10  19:47:46:21\r\n        et une augmentation\r\n        des oxydes d'azote.\r\n\r\n19:47:47:10  19:47:49:11\r\n-A Oslo, on se frotte les mains.\r\n\r\n19:47:49:13  19:47:53:01\r\n      Yara est le premier\r\n  fabricant d'AdBlue au monde.\r\n\r\n19:47:53:03  19:47:57:12\r\nLa guerre contre les oxydes d'azote\r\n   lui offre un march\u00e9 immense.\r\n\r\n19:47:58:02  19:48:01:08\r\n  -Depuis 2012, notre production\r\n\r\n19:48:01:10  19:48:05:16\r\n        d'AdBlue a tripl\u00e9.\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:11:20\r\n     -Yara entend conqu\u00e9rir\r\n les supermarch\u00e9s du continent.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:14:03\r\n         -Ca va exploser.\r\n\r\n19:48:14:08  19:48:17:02\r\n      On peut passer de 7'000\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:21:16\r\n   \u00e0 70'000 ou 100'000 magasins\r\n      au fil de la demande.\r\n\r\n19:48:22:14  19:48:26:20\r\n    -Qui paiera ces centaines\r\n     de millions d'AdBlue ?\r\n\r\n19:48:26:22  19:48:31:10\r\nEn Suisse, le surco\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 \r\n10 cts de plus par litre de diesel.\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:34:17\r\nLe diesel sans oxyde d'azote fait\r\n son poids, et il aura un prix.\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:38:10\r\n           Le diesel\r\n sera plus propre sur la route,\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:45:03\r\n         pour l'entr\u00e9e\r\nde la nouvelle norme europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:48:49:20  19:48:53:17\r\n        -Pascal Jeannerat,\r\n     c'est tr\u00e8s contraignant.\r\n\r\n19:48:53:22  19:48:57:14\r\n     -On voit surtout arriver\r\n  le vrai prix du diesel propre.\r\n\r\n19:48:57:19  19:49:01:13\r\n    Celui que les constructeurs\r\n     ont tout fait pour \u00e9viter\r\n\r\n19:49:01:18  19:49:06:03\r\n en tirant les normes vers le bas,\r\n  et pour certains, en trichant.\r\n\r\n19:49:06:05  19:49:10:04\r\n  Donc, c'est plut\u00f4t le sauvetage\r\n   du diesel auquel on assiste.\r\n\r\n19:49:10:06  19:49:13:16\r\n     Mais c'est vrai que pour\r\n  les petits v\u00e9hicules, urbains,\r\n\r\n19:49:13:21  19:49:17:18\r\n    avec les surco\u00fbts attendus,\r\non va assister \u00e0 une mort du diesel,\r\n\r\n19:49:17:20  19:49:20:20\r\n       au profit sans doute\r\n    des v\u00e9hicules \u00e9lectriques,\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:25:06\r\n          qui arriveront\r\n  bient\u00f4t en masse sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:49:25:08  19:49:27:02\r\n     Le diesel n'est pas mort.\r\n\r\n19:49:27:04  19:49:31:01\r\n      Pour les gros v\u00e9hicules\r\nqui parcourent de longues distances,\r\n\r\n19:49:31:06  19:49:33:15\r\n        il reste attrayant,\r\n       il \u00e9met moins de CO2.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:36:18\r\n        M\u00eame si des doutes \r\n       demeurent sur le co\u00fbt\r\n\r\n19:49:36:20  19:49:41:12\r\nde l'utilisation massive d'AdBlue,\r\nil y encore une esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n19:49:41:17  19:49:45:04\r\n            En tout cas,\r\nles constructeurs veulent le croire,\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:49:03\r\n eux qui ont investi des milliards\r\n dans les capacit\u00e9s de production\r\n\r\n19:49:49:08  19:49:52:09\r\n    font tout pour rentabiliser\r\n      leurs investissements.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:54:18\r\n Ils doivent \u00e9couler des diesels.\r\n\r\n19:49:54:23  19:49:57:10\r\nLes primes \u00e0 la casse se multiplient.\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:00:06\r\n         Il faut pr\u00e9ciser\r\n       que l'EMPA recommande\r\n\r\n19:50:00:11  19:50:05:02\r\nde ne pas acheter de nouveaux diesels\r\n    tant qu'ils ne r\u00e9pondent pas\r\n\r\n19:50:05:04  19:50:08:23\r\n        au normes Euro 6d,\r\nqu'ils respectent aussi les normes\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:10:15\r\n en situation de conduite r\u00e9elle.\r\n\r\n19:50:10:17  19:50:13:22\r\n Le but est de mettre la pression\r\n      sur les constructeurs\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:17:04\r\n       pour qu'ils mettent\r\n  ces v\u00e9hicules sur les march\u00e9s,\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:20:05\r\navant que \u00e7a ne devienne obligatoire,\r\n      dans deux ans seulement.\r\n\r\n19:50:20:07  19:50:24:21\r\nC'est \u00e0 marche forc\u00e9e que le diesel\r\n  d\u00e9pollue ses gaz et son image.\r\n\r\n19:50:26:08  19:50:28:15\r\n    -On ne tue pas le diesel ?\r\n\r\n19:50:28:20  19:50:32:02\r\n-Il est en train de sauver sa peau.\r\n\r\n19:50:32:06  19:50:37:11\r\n   Son image est tr\u00e8s mauvaise,\r\n     mais il a des avantages,\r\n\r\n19:50:37:14  19:50:41:17\r\n      notamment des \u00e9missions\r\n       assez basses de CO2.\r\n\r\n19:50:41:21  19:50:44:22\r\n           Dans le cadre\r\n    des politiques europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:50:45:03  19:50:47:02\r\n   c'est un avantage important.\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:50:14\r\n      -Le livre sur les quais\r\n         d\u00e9bute \u00e0 Morges.\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:54:00\r\nUn salon du livre qui s'est install\u00e9\r\n  dans les habitudes des Romands,\r\n\r\n19:50:54:02  19:50:56:11\r\nil a le charme d'une manifestation en\r\n plein air et du panorama l\u00e9manique.\r\n\r\n19:50:56:13  19:50:59:05\r\n         Mais les finances\r\nsont toujours un exercice compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:51:00:07  19:51:03:10\r\n         -Depuis 7 ans,\r\n     Le livre sur les quais\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:06:17\r\n       est le rendez-vous\r\n    de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire.\r\n\r\n19:51:06:19  19:51:11:12\r\n Un succ\u00e8s qui l'a paradoxalement\r\nentra\u00een\u00e9 dans les chiffres rouges.\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:15:06\r\n     -Les gens ne r\u00e9alise pas\r\n\r\n19:51:15:08  19:51:17:16\r\n      en venant \u00e0 ce festival\r\n\r\n19:51:17:18  19:51:22:02\r\n que c'est une grosse organisation\r\n     qui a un co\u00fbt important.\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:26:07\r\n      Les premi\u00e8res \u00e9ditions,\r\n      avec cette croissance,\r\n\r\n19:51:26:09  19:51:29:00\r\nont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles \u00e0 financer\r\n    sur les premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:51:29:08  19:51:32:13\r\n-En 2015, la manifestation conna\u00eet\r\nson premier exercice b\u00e9n\u00e9ficiaire.\r\n\r\n19:51:32:15  19:51:35:11\r\n     A ce moment, le soutien\r\n des librairies Payot se retire.\r\n\r\n19:51:35:12  19:51:40:01\r\n En 2016, les d\u00e9ficits accumul\u00e9s\r\n  menacent de le faire couler.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:43:06\r\n           -On a eu peur\r\n\r\n19:51:43:08  19:51:46:01\r\n  que la manifestation s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:51:46:03  19:51:48:16\r\nCe sont des budgets tr\u00e8s importants\r\n\r\n19:51:48:18  19:51:53:15\r\n   avec des rentr\u00e9es financi\u00e8res\r\n           incertaines.\r\n\r\n19:51:53:17  19:51:58:05\r\n    Il y a la vente de livres,\r\n  mais il y a peu de billetterie.\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:02:16\r\n     -Victime de son succ\u00e8s,\r\n le nombre d'auteurs et de frais\r\n\r\n19:52:02:18  19:52:06:07\r\n     ont augment\u00e9 plus vite\r\n  que les soutiens financiers.\r\n\r\n19:52:06:09  19:52:10:12\r\n   Fin 2016, les pouvoirs publics\r\net les partenaires se sont mobilis\u00e9s\r\n\r\n19:52:10:14  19:52:12:08\r\n   pour assainir la situation\r\n\r\n19:52:12:10  19:52:17:12\r\n    et sauver un rendez-vous\r\n  qui attire 40'000 personnes.\r\n\r\n19:52:17:14  19:52:22:00\r\nLe festival part sur les chiffres\r\n   noirs, mais pour y rester,\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:28:12\r\nc'est une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e qui \r\nva g\u00e9rer le budget de 850'000 frs.\r\n\r\n19:52:30:00  19:52:32:13\r\n   -Un festival, c'est une PME.\r\n\r\n19:52:32:15  19:52:34:23\r\n Il y a des employ\u00e9s, des charges,\r\n\r\n19:52:35:01  19:52:36:09\r\n           des revenus.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:39:10\r\n        On doit appliquer\r\n      des le\u00e7ons d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:09\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n on va introduire une billetterie.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:50:15\r\nAvec ce petit appui financier, on va\r\n assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du festival.\r\n\r\n19:52:51:12  19:52:55:16\r\n -15 francs le passe journalier\r\n  et moins de frais g\u00e9n\u00e9raux,\r\n\r\n19:52:55:18  19:52:58:16\r\n       mais les d\u00e9dicaces\r\n       restent gratuites.\r\n\r\n19:53:00:07  19:53:05:00\r\n-J-1 du grand choix du groupe PLR \r\ndans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:53:05:02  19:53:09:09\r\n       On a vu les portraits\r\nde Pierre Maudet et Isabelle Moret.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:14:02\r\nIl tra\u00eene comme un boulet son pass\u00e9\r\n de lobbyiste des caisses maladie,\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:16:09\r\nmais il a aussi des atouts majeurs,\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:19:23\r\n       notamment son statut\r\n   de poids lourd parlementaire.\r\n\r\n19:53:22:00  19:53:25:08\r\n         -L'homme assis\r\n   sur cette terrasse bernoise\r\n\r\n19:53:25:10  19:53:29:07\r\n    a de tr\u00e8s bonnes chances\r\n de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:53:29:09  19:53:34:17\r\n       Ignazio Cassis porte\r\nsur ses \u00e9paules l'espoir du Tessin.\r\n\r\n19:53:34:19  19:53:38:23\r\nCelui de faire revenir un peu de\r\n  italianit\u00e0au gouvernement.\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:42:04\r\n      -J'ai cette conscience.\r\n\r\n19:53:42:06  19:53:44:15\r\n  Le plus lourd \u00e0 porter, ce sont\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:47:02\r\n les attentes envers ma personne.\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:50:08\r\n         -Pour r\u00e9pondre\r\n   aux espoirs de son canton,\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:53:00\r\n         Ignazio Cassis\r\n     doit se faire violence.\r\n\r\n19:53:53:02  19:53:57:01\r\n   Lui, l'homme discret, doit\r\n  se mettre en pleine lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:53:57:13  19:53:59:19\r\n            -C'est dur.\r\n\r\n19:53:59:21  19:54:03:19\r\n      Il faut se mettre \u00e0 nu\r\n      devant la population.\r\n\r\n19:54:03:21  19:54:08:09\r\n         Il est difficile\r\n      de trouver les limites.\r\n\r\n19:54:08:23  19:54:11:13\r\n -Ignazio Cassis est tessinois,\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:15:04\r\n       et l'un des hommes\r\nles plus puissants du Parlement.\r\n\r\n19:54:15:06  19:54:21:00\r\n    Le chef du groupe PLR passe\r\nplus de temps \u00e0 Berne qu'au Tessin.\r\n\r\n19:54:21:02  19:54:24:18\r\n      Tout particuli\u00e8rement\r\n  au troisi\u00e8me \u00e9tage du Palais.\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:28:14\r\n         -C'est la salle\r\n    du groupe lib\u00e9ral radical.\r\n\r\n19:54:28:16  19:54:31:00\r\n         Je me retire ici\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:34:09\r\n     quand je dois travailler,\r\n        \u00e9crire, t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n19:54:34:18  19:54:40:11\r\n  -Ignazio Cassis est un bosseur\r\nqui pr\u00e9f\u00e8re l'ombre aux mondanit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:41:00  19:54:43:16\r\n-Il y a un travail continu \u00e0 faire.\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:47:21\r\n   Je n'ai pas le temps de boire\r\n   des verres au caf\u00e9 Valloton.\r\n\r\n19:54:48:12  19:54:50:22\r\n   -Le 20 septembre prochain,\r\n\r\n19:54:51:00  19:54:54:15\r\n   c'est pour ses comp\u00e9tences\r\n    qu'il voudrait \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:54:54:17  19:54:59:13\r\n     Mais la seule question\r\n que le public lui pose, c'est:\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:03:14\r\n    \"Est-ce que c'est l'heure\r\n          du Tessin ?\"\r\n\r\n19:55:04:03  19:55:07:19\r\n       -J'esp\u00e8re que ce sera\r\n        l'heure du Tessin,\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:11:12\r\n       et de toute la Suisse\r\n       de langue italienne,\r\n\r\n19:55:11:14  19:55:14:13\r\n   dont le Tessin est la moiti\u00e9.\r\n\r\n19:55:14:20  19:55:18:07\r\n -La r\u00e9ponse oblig\u00e9e d'un homme \r\n qui esp\u00e8re que le 20 septembre,\r\n\r\n19:55:18:09  19:55:22:07\r\n       les parlementaires\r\n   verront en lui autre chose\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:26:13\r\n   que le simple repr\u00e9sentant\r\nd'un canton lointain et n\u00e9glig\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:22  19:55:34:12\r\n      -P.Nebel, je recommande\r\nles trois portraits sur notre site.\r\n\r\n19:55:34:14  19:55:36:15\r\n   I.Cassis n'est pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:55:36:17  19:55:40:16\r\n  celui qui a le plus de panache,\r\n    mais \u00e7a peut \u00eatre un atout.\r\n\r\n19:55:44:05  19:55:46:20\r\n    -Vous avez vu son portrait.\r\n\r\n19:55:47:01  19:55:52:22\r\n   Ignazio Cassis, ce n'est pas\r\n   le plus flamboyant de tous.\r\n\r\n19:55:53:02  19:55:57:04\r\n   Mais il a un atout formidable\r\n  en tant que chef du groupe PLR.\r\n\r\n19:55:57:08  19:56:00:01\r\n          Tout le monde\r\n     le conna\u00eet au Parlement.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:02:19\r\n     On conna\u00eet ses opinions.\r\n\r\n19:56:02:23  19:56:05:14\r\nAvec lui, il n'y a pas de surprise.\r\n\r\n19:56:05:19  19:56:08:07\r\n   On sait quel est son profil.\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:13:21\r\n\u00c7a, \u00e7a vaut autant si ce n'est plus\r\n  qu'une bonne dose de charisme.\r\n\r\n19:56:14:06  19:56:17:03\r\n   -Demain, le choix du ticket.\r\n\r\n19:56:17:08  19:56:19:23\r\n     Comment \u00e7a va se passer ?\r\n\r\n19:56:20:04  19:56:23:10\r\n  -Rendez-vous demain apr\u00e8s-midi\r\n           \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:29:01\r\n    Les 3 candidats vont entrer\r\ndans une salle devant le groupe PLR\r\n\r\n19:56:29:06  19:56:31:04\r\n      qui va les auditionner.\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:34:16\r\n             Ensuite,\r\n le groupe va d\u00e9cider \u00e0 main lev\u00e9e\r\n\r\n19:56:34:21  19:56:37:20\r\n       s'il envoie un ticket\r\n        \u00e0 deux ou \u00e0 trois.\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:44:17\r\nSi c'est \u00e0 deux, il faudra \u00e9liminer\r\n       un des deux Romands.\r\n\r\n19:56:44:21  19:56:50:19\r\n     Le vote se fera peut-\u00eatre\r\n       \u00e0 bulletins secrets.\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:54:17\r\n Le r\u00e9sultat sera annonc\u00e9 \u00e0 17h00.\r\n\r\n19:56:54:21  19:56:58:12\r\n      Dans ce cas de figure,\r\n ce sera une fin de partie brutale\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:01:12\r\n         pour le candidat\r\n    qui n'aura pas \u00e9t\u00e9 retenu.\r\n\r\n19:57:02:06  19:57:05:15\r\n  -L'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n     affronte Andorre ce soir.\r\n\r\n19:57:05:17  19:57:08:12\r\n            La Suisse,\r\nnation de 8,4 millions d'habitants,\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:09:14\r\n contre Andorre, 85'000 habitants.\r\n\r\n19:57:09:16  19:57:11:22\r\n   Voyons si le rapport de force\r\n      sportif est aussi net.\r\n\r\n19:57:12:13  19:57:15:19\r\n -Heureux, Vladimir Petkovic, qui\r\nvient de signer un nouveau contrat\r\n\r\n19:57:15:21  19:57:18:06\r\n       et il peut compter\r\n   sur un groupe en confiance.\r\n\r\n19:57:18:08  19:57:21:15\r\n           Aujourd'hui,\r\ntout le monde est apte au service.\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:25:01\r\n       -C'est mieux d'avoir\r\n\r\n19:57:25:03  19:57:27:00\r\n      autant de bons joueurs\r\n\r\n19:57:27:02  19:57:30:12\r\n      que de devoir composer\r\n avec des blessures, par exemple.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:33:12\r\n   Je suis satisfait de pouvoir\r\n    op\u00e9rer des choix sportifs,\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:37:01\r\n sans m'interroger sur qui aligner\r\n    et quand je peux le faire.\r\n\r\n19:57:37:09  19:57:40:22\r\n-Fabian Schaer avait perdu sa place\r\n    dans son club en Allemagne.\r\n\r\n19:57:41:00  19:57:46:02\r\nPour se relancer, il a opt\u00e9 pour un\r\ntransfert \u00e0 la Corogne en Espagne.\r\n\r\n19:57:46:20  19:57:48:18\r\n          -Physiquement,\r\n\r\n19:57:48:20  19:57:51:15\r\n  \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:57:51:17  19:57:54:05\r\nJe me suis toujours senti en forme.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:57:22\r\n Mais dans la t\u00eate, \u00e7a n'\u00e9tait pas\r\n   simple ces six derniers mois.\r\n\r\n19:57:58:00  19:58:01:10\r\n     Ce transfert est positif,\r\n     je me sens comme lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:03:22\r\nJe peux enfin rejouer au football.\r\n\r\n19:58:04:09  19:58:08:11\r\n-Nombre d'internationaux ont chang\u00e9\r\n  d'\u00e9quipes: Djourou, Rodriguez,\r\n\r\n19:58:08:13  19:58:11:20\r\n       Behrami, Seferovic,\r\n  ont choisi de relever un d\u00e9fi\r\n\r\n19:58:11:22  19:58:16:01\r\nqui sert leurs int\u00e9r\u00eats personnels\r\n  et aussi ceux de la s\u00e9lection.\r\n\r\n19:58:16:09  19:58:18:21\r\n         -Pour un joueur,\r\n\r\n19:58:18:23  19:58:21:07\r\n     c'est important de jouer.\r\n\r\n19:58:21:09  19:58:24:10\r\n Ceux qui n'\u00e9taient pas satisfaits\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:27:11\r\n         jouent maintenant\r\n     dans une nouvelle \u00e9quipe.\r\n\r\n19:58:27:13  19:58:29:11\r\n     C'est mieux pour la t\u00eate.\r\n\r\n19:58:29:13  19:58:35:18\r\nIl y a de la qualit\u00e9 dans ce groupe\r\net on va la montrer sur le terrain.\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:40:03\r\n     -Leader de son groupe,\r\navec six matchs et six victoires,\r\n\r\n19:58:40:05  19:58:44:11\r\nla Suisse a toutes les cartes pour\r\n poursuivre son parcours parfait.\r\n\r\n19:58:44:12  19:58:47:16\r\n   Cette semaine, la victoire \r\n  contre les amateurs d'Andorre\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:49:19\r\n  appara\u00eet comme une formalit\u00e9.\r\n\r\n19:58:51:17  19:58:54:17\r\n          -Match \u00e0 suivre\r\n      d\u00e8s 20h10 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:58:56:06  19:58:59:10\r\n     La concurrence sera rude \r\n    en direct \u00e0 cette heure-l\u00e0.\r\n\r\n19:58:59:11  19:59:01:23\r\n       Le foot ou le match\r\n   Federer-Youzhny \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n19:59:02:01  19:59:04:03\r\n         On peut le suivre\r\n       sur www.rts-sport.ch.\r\n\r\n19:59:04:05  19:59:07:14\r\nRoger Federer avait fait sensation\r\n hier en allant taper des balles\r\n\r\n19:59:07:16  19:59:09:22\r\n         \u00e0 Central Park,\r\n      au coeur de Manhattan,\r\n\r\n19:59:10:00  19:59:13:15\r\n    plut\u00f4t que de s'entra\u00eener\r\n  dans le complexe de l'US Open.\r\n\r\n19:59:13:17  19:59:16:15\r\n         De quoi v\u00e9rifier\r\n      sa cote de popularit\u00e9.\r\n\r\n19:59:18:06  19:59:23:11\r\nA preuve les pages \u00e9logieuses que lui\r\nconsacre le New York Times Magazine.\r\n\r\n19:59:23:13  19:59:27:02\r\n        C'est le fin du fin\r\n    de la couverture m\u00e9diatique\r\n\r\n19:59:27:04  19:59:32:20\r\n et \u00e7a en dit long sur l'adulation\r\n   dont il b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 New York.\r\n\r\n19:59:36:22  19:59:41:11\r\n   -A l'US Open, Roger Federer\r\nest accueilli comme une rock star.\r\n\r\n19:59:41:12  19:59:44:21\r\n  Il est de retour pour tenter\r\n      d'\u00e9crire sa l\u00e9gende\r\n\r\n19:59:44:23  19:59:46:16\r\n     avec un sixi\u00e8me titre.\r\n\r\n19:59:46:18  19:59:48:11\r\n       Les fans viennent\r\n   de partout pour l'admirer.\r\n\r\n19:59:48:19  19:59:52:09\r\n   -Nous adorons Roger Federer.\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:56:08\r\n-Le tennis, c'est bien s\u00fbr Federer !\r\n\r\n19:59:56:10  20:00:00:06\r\n        -We love Roger !\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:04:05\r\n     On est tellement contente\r\n qu'il soit de retour cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:00:04:07  20:00:07:03\r\nOn vient sp\u00e9cialement pour le voir.\r\n\r\n20:00:07:05  20:00:11:08\r\n         -Fan de Roger ?\r\n           -Absolument.\r\n\r\n20:00:11:10  20:00:13:22\r\n-On vient de Belgique pour le voir.\r\n\r\n20:00:14:00  20:00:17:04\r\n  Il m'inspire depuis tout petit.\r\n\r\n20:00:17:06  20:00:20:10\r\n  Roger, c'est une institution !\r\n\r\n20:00:20:11  20:00:22:19\r\n    -Un empire, comme on a dit.\r\n\r\n20:00:22:21  20:00:26:17\r\n  -Colombia, Federer, corazon !\r\n\r\n20:00:26:19  20:00:30:12\r\n   -Le FedExpress, c'est le plus\r\n  grand joueur de tous les temps.\r\n\r\n20:00:31:18  20:00:36:04\r\n   -Dans le stade Arthur-Ashe,\r\n      il est le seul joueur\r\n\r\n20:00:36:06  20:00:38:12\r\n qui parvient \u00e0 avoir le public\r\n         derri\u00e8re lui,\r\n\r\n20:00:38:14  20:00:40:15\r\nm\u00eame quand il affronte un Am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:00:40:23  20:00:42:15\r\n     -J'ai senti que la foule\r\n\r\n20:00:42:17  20:00:44:04\r\n      \u00e9tait vraiment excit\u00e9e\r\n\r\n20:00:44:06  20:00:45:11\r\n         de me voir jouer.\r\n\r\n20:00:45:12  20:00:49:05\r\n     Beaucoup de gens viennent\r\n  me voir jouer ici chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:00:49:07  20:00:51:19\r\nJe leur ai manqu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n20:00:51:21  20:00:56:20\r\nC'est: \"Merci d'\u00eatre de nouveau l\u00e0,\r\n    c'est super de te revoir !\"\r\n\r\n20:00:59:22  20:01:03:05\r\n  -L'Am\u00e9rique se cherche toujours\r\n\r\n20:01:03:07  20:01:06:02\r\n un successeur \u00e0 Connors, McEnroe,\r\n\r\n20:01:06:04  20:01:09:11\r\n        Courrier, Sampras,\r\n     Agassi, ou m\u00eame Roddick.\r\n\r\n20:01:09:12  20:01:13:07\r\n           En attendant,\r\n    elle c\u00e9l\u00e8bre Roger Federer,\r\n\r\n20:01:13:09  20:01:17:23\r\n         qui a fait la une\r\n    du New York Times Magazine.\r\n\r\n20:01:22:04  20:01:29:14\r\n     -Ce soir \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\nenqu\u00eate sur les modes alimentaires.\r\n\r\n20:01:29:16  20:01:32:23\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o\r\n de Claudia M\u00e9lanjoie-dit-Savoie.\r\n\r\n20:01:33:01  20:01:35:11\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et tous.\r\n\r\n20:01:36:11  20:01:42:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n V.Born-Dard, C.Guiraud, A.Huber,\r\n       Y.Methenitis, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033231\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:45) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, la pauvret\u00e9 est bien r\u00e9el, en Suisse, pour la premi\u00e8re fois le chiffre est \u00e9tablie dans le canton de Vaud pr\u00e8s de 5 pourcent des actifs seraient-ils les grands oubli\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9, la route de la Fouly, on va aller a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, c'est l'occasion de v\u00e9rifier les faits des syst\u00e8mes de d\u00e9tection qui les feux rouges, on puisse d\u00e9clencher temps pour bloquer le trafic, on reparle de l'imam pr\u00eachant la haine \u00e0 Bienne, il appelait \u00e0 d\u00e9truire les juifs l'Occident pour les chiites r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le Tages-Anzeiger, il se confirme que le renseignement suisse l'avait rep\u00e9r\u00e9 il y a 12 ans d\u00e9j\u00e0, pourquoi cette impunit\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on entendra Sa\u00efda Keller-Messahli musulmanes engag\u00e9es contre les extr\u00e9mistes et publie un livre sur la menace islamiste, les nouvelles normes pour le di\u00e9sel, entre en vigueur demain il faudra verser au produit d\u00e9polluant dans un petit orifice sp\u00e9cial, nous en ferons la d\u00e9monstration J moins 1 du groupe PLR du choix du groupe PLR dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce soir, le portrait d'Ignazio Cassis, il tra\u00eene le boulet de son action du lobbyisme pour les caisses maladie mais il b\u00e9n\u00e9ficie en revanche du statut de poids lourds du Parlement et puis c'est le Saint-Graal en mati\u00e8re de couverture m\u00e9diatique, Roger Federer et-on par le mur Times Magazine, l'US Open, montre combien les New-Yorkais raffolent de notre ic\u00f4ne nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:47 > 0:04:07) [91%] : \r\nC'est un chiffre qui r\u00e9sonne comme un coup de canon, on d\u00e9nombre presque 5 pourcent de pauvres dans le canton de Vaud pourtant prosp\u00e8re, hier encore, dans ce journal, nous parlions du dynamisme \u00e9conomique et d\u00e9mographique Vaudois, voici un envers du d\u00e9cor qui rappelle que la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse a aussi ses oubli\u00e9s, il vante Rimbert Carole Pantet Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:20) [86%] : \r\nUne toute petite cuisine d'o\u00f9 sortent chaque soir 300 repas car ici, on pr\u00e9pare la soupe populaire lausannoise et depuis 2012 Yann de Sargent a doubl\u00e9 les soupers qu'il sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:36) [91%] : \r\nOn est sur le terrain, chaque ann\u00e9e, on sert plus de repas et l\u00e0 on a depuis environ une ann\u00e9e ni on sent vraiment qu'il y a une pression encore plus important, ce qu'on peut dire, c'est qu'en tout cas, nous on l'a bien ressenti l'augmentation de la pr\u00e9carit\u00e9 dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:05:27) [92%] : \r\nMais c'est ce que r\u00e9v\u00e8le le nouveau rapport social Vaudois une augmentation globale de la pr\u00e9carit\u00e9, avec pour la premi\u00e8re fois ce taux 4,8 pourcent de pauvret\u00e9 dans la population active pour une personne seule, c'est par exemple, seulement 2000 francs par mois environ 25000 Vaudois sont touch\u00e9s, il y a une r\u00e9alit\u00e9 dans notre pays qui est incontournable et si on voulait l'\u00e9viter si on voulait la la ni\u00e9, en disant : il n'y a pas besoin de ces d\u00e9penses sociales c'est un exc\u00e8s, alors je suis convaincu qu'une partie de la population d\u00e9crocherait d'o\u00f9 cet investissement en 2015, 1,4 milliard de francs uniquement pour les d\u00e9penses sociales \u00e9gal aujourd'hui \u00e0 celui de la formation, sans la presse, la politique sociale, on aurait eu pour plus pr\u00e8s de 10 pourcent de la population, un fort abaissement du niveau de vie et du pouvoir d'achat pour la droite, cette politique, c'est tout simplement de l'assistanat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:05:44) [90%] : \r\nVous savez, il y a un dicton chinois qui dit : il vaut mieux apprendre \u00e0 quelqu'un \u00e0 p\u00eacher plut\u00f4t plus donner du poisson, \u00e7a fait des ann\u00e9es que le PLR dit il faut renforcer la \u00e2me la formation renforcer l'acc\u00e8s au m\u00e9tier : renforcer l'attractivit\u00e9 des entreprises et par l\u00e0 cr\u00e9er des emplois et diminuer les charges sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:45 > 0:05:55) [93%] : \r\nO\u00f9 l'opposition de 2 approches politiques dans un canton qui affiche au demeurant une sant\u00e9 \u00e9conomique exemplaire avec ses 2,6 pourcent de croissance par an depuis 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:57 > 0:06:10) [89%] : \r\nEt cette marge de pauvret\u00e9 vaudoise fait \u00e9cho \u00e0 un d\u00e9bat politique, aujourd'hui, dans le canton de Neuch\u00e2tel, il introduit le salaire minimum pour ses partisans, c'est une fa\u00e7on d'\u00e9viter \u00e0 des gens de basculer dans l'aide sociale Serge Villars maso, il est \u00e2g\u00e9 de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:12 > 0:06:25) [88%] : \r\n19 francs 70 de l'heure, au minimum, fait partie des 2700 neuch\u00e2telois qui verront leur salaire augmenter dans l'un de ses derniers emplois elle \u00e9tait pay\u00e9 17 francs 50 de l'heure pour des m\u00e9nages effectu\u00e9s la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:25 > 0:06:45) [75%] : \r\nJ'ai fait un calcul comme \u00e7a pour rapide, \u00e7a repr\u00e9sente 161 Straton, qui Antenne 2 francs de plus ouais c'est g\u00e9nial, \u00e0 qui, au moins \u00e7a, cette belle francs minimaux, mais un rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qui on a aujourd'hui un niveau \u00e9conomique \u00e7a continuera \u00e0 rester pour pour composer avec des, des, des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:45 > 0:06:54) [97%] : \r\nL'introduction du salaire minimum ne fait pas que des heureux du c\u00f4t\u00e9 des restaurateurs, on est inquiets des cons\u00e9quences de l'application de cette loi, notamment pour les petits \u00e9tablissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:55 > 0:07:05) [85%] : \r\nEt ce qu'ils devront se restructurer, est ce que \u00e7a va supprimer des emplois, est ce qu'on va devoir modifier en effet nos contrats de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:05 > 0:07:23) [85%] : \r\nVous ajoutez \u00e0 \u00e7a, d'autres augmentations r\u00e9guli\u00e8res, vous ajoutez \u00e0 \u00e7a une la redevance annuelle, la, la, la taxe de de patriotes comme on comme on disait, vous ajoutez tout simple, vous poserez la question, au bout d'un moment comme restaurateur est ce que finalement je peux continuer dans ces conditions, ou bien pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:23 > 0:07:40) [93%] : \r\nC'est le 4 ao\u00fbt que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a publi\u00e9 son arr\u00eat\u00e9, le salaire minimum neuch\u00e2telois vot\u00e9e en 2011 est applicable, les salaires d'ao\u00fbt sont donc d\u00e9j\u00e0 soumis \u00e0 cette loi, mais l'\u00c9tat ne se lancera pas dans une chasse aux sorci\u00e8res en cette fin d'ann\u00e9e, il mise sur une p\u00e9riode d'informations et rappelle l'id\u00e9e de base de ce salaire minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:40 > 0:07:51) [91%] : \r\nLe principe qui n'est pas tol\u00e9rable, c'est qu'une personne qui travaille \u00e0 plein temps, elle doit pouvoir au moins subvenir \u00e0 ses propres besoins, \u00e7a joue pas de dire on paye les employ\u00e9es en dessous et c'est l'\u00c9tat qui compl\u00e8te avec l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:08:00) [95%] : \r\nD\u00e8s le mois de janvier, des contr\u00f4les seront mises en place par l'\u00c9tat pour v\u00e9rifier la bonne mise en oeuvre de cette loi qui am\u00e9liorera le salaire de milliers d'neuch\u00e2telois, dont 2 tiers de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:17) [87%] : \r\nApr\u00e8s les Grisons, c'est maintenant le volet qui est touch\u00e9 par une coul\u00e9e de boue et beaucoup moins dramatique, mais elle a coup\u00e9 enti\u00e8rement la route de la Fouly, le syst\u00e8me de d\u00e9tection des laves torrentielles a visiblement fonctionn\u00e9 pour interrompre le trafic routier attends Erwan Agut C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:19 > 0:08:29) [96%] : \r\nCe sont 500 m\u00e8tres cubes de boue et de rochers qui ont d\u00e9ferl\u00e9 sur la route cantonale qui relie Orsi\u00e8re \u00e0 la Fouly, rendant le passage impossible pour les v\u00e9hicules pendant plusieurs heures, nous avons lou\u00e9 un Chalet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:29 > 0:08:35) [90%] : \r\nPour aller faire des randonn\u00e9es \u00e0 la Fouly, alors on a \u00e9videmment plein de bazar dans la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:35 > 0:08:48) [91%] : \r\nMais je pense qu'on va prendre le chemin pi\u00e9ton une forte pluie, a d\u00e9clench\u00e9 la coul\u00e9e qui a suivi l'Ligue la rivi\u00e8re avant de d\u00e9border sur la route, par chance, un syst\u00e8me de d\u00e9tection des laves torrentielles a permis de fermer l'axe attend et d'\u00e9viter des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:08:54) [87%] : \r\nSi aujourd'hui un tr\u00e9sor 15 on a re\u00e7u un 1er message qui nous dit qu'on a les qui sont pass\u00e9s au rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:54 > 0:09:07) [90%] : \r\nAlors, automatiquement on a non, non aux gens qui sont sur place qui sont dans la peine, sur les routes, ce qui viennent rapidement sur place pour constater et puis prendre les premi\u00e8res mesures par une fermeture de route, ensuite on met en route tout ce qui d\u00e9blaiement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:08 > 0:09:19) [92%] : \r\nLa vall\u00e9e \u00e9tait pr\u00eate en 2015, une coul\u00e9e avait d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 la r\u00e9gion j'ai entendu un gros bruit comme un coup de tonnerre et c'est vrai que dans la vall\u00e9e, on est habitu\u00e9 quand il y a des grands orages, le pire c'est quand \u00e7a arrive la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:19 > 0:09:30) [86%] : \r\nEffectivement, a parfois on accueille des gens voil\u00e0 parce que les gens sont en rade et puis jusqu'\u00e0 ce que soit d\u00e9blay\u00e9s la construction du pont soit refaite bah, ces gens, ils sont l\u00e0, ils ont froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:31 > 0:09:42) [93%] : \r\nL'objectif est maintenant de restaurer le passage pour les v\u00e9hicules et pour une course de montagne attendu d\u00e8s demain dans la vall\u00e9e, les \u00e9quipes s'appr\u00eatent \u00e0 travailler toute la nuit, 2 autres coul\u00e9es d'importance similaire bloquent encore la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:43 > 0:10:05) [90%] : \r\nOn reparle de cet imam qui pr\u00eache la haine \u00e0 Bienne le Tages-Anzeiger r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment l'homme appelait \u00e0 an\u00e9antir les juifs l'Occident ou les musulmans chiites, il se confirme que les services de renseignements suisses l'avait rep\u00e9r\u00e9 en 2005 d\u00e9j\u00e0, d'o\u00f9 la question relanc\u00e9e, comment a-t-il pu b\u00e9n\u00e9ficier jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d'une impunit\u00e9 Julie var Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:08 > 0:10:24) [88%] : \r\nAu \u00e0 la je t'implore d\u00e9truit les ennemis de notre religion d\u00e9truit les juifs, les chr\u00e9tiens, les hindous, les Russes et les chiites Aubry Dieu je te prie de les d\u00e9truire tout \u00e7a et de redonner \u00e0 l'Islam toute sa splendeur \u00e9pine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:24 > 0:10:25) [93%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:25 > 0:10:44) [93%] : \r\nCet enregistrement des proches d'Abou ramadan d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans la presse, a eu l'effet d'un raz-de-mar\u00e9e aujourd'hui, nouveau coup de tonnerre dans le Blick l'imam fondamentaliste et int\u00e9griste qui pr\u00eache occasionnellement de la mosqu\u00e9e Rahmane de Bienne et dans le viseur du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis 12 ans, une information que nous a finalement confirm\u00e9 le SRC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:45 > 0:11:05) [95%] : \r\nDepuis 2005, cet imam comme d'autres d'ailleurs, a fait l'objet de plusieurs enqu\u00eates et recherches de la part des organes de s\u00e9curit\u00e9, dont le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais le SRC ne dispose d'aucune base l\u00e9gale qui l'autorise \u00e0 surveiller d'une fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re les mosqu\u00e9es ou les imams et leurs activit\u00e9s en Suisse sans indices sur une menace potentielle pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure ou ext\u00e9rieure de la suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:06 > 0:11:17) [96%] : \r\nAbu ramadan et donc clairement dans le collimateur des offices f\u00e9d\u00e9raux concern\u00e9s depuis 12 ans pourtant aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale n'est aujourd'hui men\u00e9e contre lui, ni par le procureur f\u00e9d\u00e9ral ni par la justice bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:17 > 0:11:22) [91%] : \r\n\u00e0 ce jour, aucune instruction n'a \u00e9t\u00e9 ouverte compte cette personne au sein du minist\u00e8re public du canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:22 > 0:11:34) [93%] : \r\nEn l'absence de preuves av\u00e9r\u00e9es comme le lieu r\u00e9el de l'enregistrement, la traduction exacte de ses propos et l'identification formelle de Savoie le pr\u00eache de l'imam libyen ne peut \u00eatre poursuivi d'office sous le coup de la loi antiraciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:34 > 0:11:42) [94%] : \r\nEt selon les \u00e9l\u00e9ments dont on dispose actuellement ici, selon notre appr\u00e9ciation, il ne se justifie pas d'ouvrir d'office une instruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:42 > 0:11:52) [91%] : \r\nPoursuivi dans son pays, en tant qu'islamiste, le libyen de 64 ans, a re\u00e7u l'asile, ensuite il y a presque 20 ans et ce soir, il peut continuer \u00e0 pr\u00eacher la toute impunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:52 > 0:11:54) [68%] : \r\nOn \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 tout l'ailleurs vid\u00e9o rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:54 > 0:12:13) [90%] : \r\nSa\u00efda Keller-Messahli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates connu du public suisse pour votre engagement de musulmanes hostile aux extr\u00e9mistes, vous publiez un livre sur la Suisse, plaque tournante islamiste qu'un homme puisse \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 de si grave, incitation \u00e0 la haine et rien ne se passe apparemment est ce qu'il y a une forme de peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:14 > 0:12:54) [93%] : \r\nJe dirais que oui, en tout cas une forme de peur existe dans la communaut\u00e9 musulmane, parce qu'on peut aussi se demander pourquoi personne ne l'a d\u00e9nonc\u00e9 de de toute cette foule qui est toujours pr\u00e9sente devant lui et qui l'\u00e9coute d'abord, ensuite je constate que, du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat et il y a une certaine h\u00e9sitation \u00e0 agir dans le Champ du religieux, puisque il est observ\u00e9 d'apr\u00e8s moi, mais je ne suis pas juriste, je pense qu'on aurait eu les instruments l\u00e9gales n\u00e9cessaire pour agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:55 > 0:13:08) [88%] : \r\nL'immense majorit\u00e9 des musulmans de Suisse vit tr\u00e8s paisiblement d'ailleurs les propos pr\u00eat\u00e9s \u00e0 l'imam Atakou si des musulmans chiites et ce qu'il y a un besoin de mieux prot\u00e9g\u00e9s par des moyens y compris policiers les musulmans de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:09 > 0:13:10) [98%] : \r\nDe ce genre d'extr\u00e9mistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:11 > 0:13:44) [90%] : \r\nNon, de ce genre d'extr\u00e9mistes, peut-\u00eatre M. h\u00e9las \u00e7a rel\u00e8ve du domaine justement oui de de l'\u00c9tat, mais je pense qu'il est que aussi les musulmans pratiquants qui fr\u00e9quentent les mosqu\u00e9es ont une grande responsabilit\u00e9 envers les 85 pourcent de musulmans qui ne fr\u00e9quentent pas de mosqu\u00e9e et envers toute la soci\u00e9t\u00e9 suisse et je pense que l\u00e0, les choses doivent bouger oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:44 > 0:14:03) [88%] : \r\nDernier mot personnel Sa\u00efda Keller-Messahli, vous publiez ce livre, vous savez qu'il y a un peu 2 opinions ce genre de sujet ce qu'ils disent n'en parlons pas trop gardons une certaine tradition suisse, o\u00f9 on laisse faire \u00e7a va visiblement vous avez l'autre vision vous allez tr\u00e8s loin, vous courez des risques, je crois que vous avez re\u00e7u d\u00e9j\u00e0 des menaces de mort dans le pass\u00e9, vous assumez cette cette attitude-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:04 > 0:14:27) [96%] : \r\nOui, je l'assume tout \u00e0 fait parce que j'ai fait des recherches et je n'invente rien, j'ai regard\u00e9 la situation des mosqu\u00e9es de tr\u00e8s pr\u00e8s dans l'espace germanophone et ce que j'ai trouv\u00e9, il m'a beaucoup inqui\u00e9t\u00e9 et c'est pour \u00e7a que j'ai d\u00fb faire ce livre parce que je me sens responsable de dire o\u00f9 on en est aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:27 > 0:14:28) [99%] : \r\nSa\u00efda Keller-Messahli merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:29 > 0:14:30) [87%] : \r\nJe vous en prie, Serrault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:31 > 0:14:36) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, un immeuble de plusieurs \u00e9tages s'est effondr\u00e9 \u00e0 Bombay au moins 18 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:36 > 0:14:48) [87%] : \r\nOnt \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9 par les inondations depuis juin l'Inde fait face \u00e0 l'occasion, travail sont particuli\u00e8rement violents, pr\u00e8s de 1200 personnes seraient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:51 > 0:15:10) [93%] : \r\nUn 1er test d\u00e9cisif arrive pour Emmanuel Macron, c'est la r\u00e9forme du travail pr\u00e9sent\u00e9 par son 1er ministre \u00c9douard Philippe, il s'agit de rendre le march\u00e9 du travail avec le flexible le dossier ultra explosif en France puisqu'il peut provoquer la contestation dans la rue, c'est notamment de la puissante CGT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:11 > 0:15:27) [91%] : \r\nLe mot flexibilit\u00e9 \u00e0 l'effet d'un chiffon rouge pour beaucoup de syndicalistes en France, au contraire, pour les patrons, il est la solution d'un vieux probl\u00e8me fran\u00e7ais beaucoup aussi d'ailleurs, la Suisse en exemple l', voyez ce reportage tout pr\u00e8s de nos fronti\u00e8res, il est sign\u00e9 \u00c9ric Moisi et Philippe Crova.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:30 > 0:15:33) [95%] : \r\nAbdel il est l\u00e0 Pierre-Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:33 > 0:15:47) [96%] : \r\nL'entreprise de Jacques Guyon emploie 25 personnes, une PME qui fabrique des fours destin\u00e9s \u00e0 la boulangerie p\u00e2tisserie et restauration le patron se r\u00e9jouit de pouvoir d\u00e9sormais n\u00e9gocier directement avec ses employ\u00e9es sans passer par un syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:47 > 0:16:07) [91%] : \r\nVoil\u00e0 termine isolation et puis c'est ce que peut faire la n\u00e9gociation des 35 heures, nous n'avions pas le droit de n\u00e9gocier avec les salari\u00e9s, parce qu'il y avait pas de repr\u00e9sentant syndical, donc on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9, on aurait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de demander un syndicat ext\u00e9rieur qui ne conna\u00eet pas l'entreprise de venir n\u00e9gocier avec moi pour la mise en place des 35 heures c'\u00e9tait parfaitement absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:08 > 0:16:20) [93%] : \r\nDepuis 100 53 ans, la famille Guyon exporte ses fours dans le monde entier, elle se vante d'avoir \u00e9quip\u00e9 la Maison Blanche \u00e0 Washington pour le directeur, la r\u00e9forme du droit du travail va bien au-del\u00e0 de la question du licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:20 > 0:16:40) [91%] : \r\nCes 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai licencier une personne voil\u00e0, c'\u00e9tait pour des fautes graves, donc c'est pas quelque chose de, de, d'essentiel, l'essentiel pour moi aujourd'hui, c'est la flexibilit\u00e9 c'est tr\u00e8s important que je puisse avoir une grande souplesse dans l'embauche et la cessation d'un contrat de travail joue \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:40 > 0:16:49) [92%] : \r\nLes syndicats y voient une forme de pr\u00e9carisation mais Jacques Guillon ne craint pas l'Automne social, les Fran\u00e7ais seraient trop attach\u00e9s \u00e0 leurs petites et moyennes entreprises leur PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:49 > 0:17:09) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s encourageant, ce qui g\u00e9n\u00e8re des emplois, c'est les TPE et les PME, c'est l\u00e0 que c'est extr\u00eamement important et c'est les gens, les gens qui sont malheureusement les plus silencieux, on parle tout le temps du CAC 40, etc, on n'est pas le CAC 40 on est la plus grande force de France, on n'est plus de 90 pourcent des entreprises fran\u00e7aises, donc \u00e7a c'est un point extr\u00eamement imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:09 > 0:17:17) [92%] : \r\nEncourageant c'est le verdict de beaucoup de patrons, mais les r\u00e9formes d'Emmanuel Macron devront surtout surmonter la menace des gr\u00e8ves et des manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:19 > 0:17:48) [94%] : \r\nLes nouvelles normes europ\u00e9ennes pour le di\u00e9sel, entre en vigueur demain les \u00e9missions r\u00e9elles seront contr\u00f4l\u00e9s strictement c'est un cap apr\u00e8s les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition sur le di\u00e9sel truqu\u00e9s et c'est un changement qui s'installe pour Des millions d'automobilistes en Europe et en Suisse, ils devront se familiariser avec une manipulation nouvelle en versant une solution d\u00e9polluantes dans un petit orifice, elle s'appelle AdBlue explications Pascal Jeannerat Aur\u00e9lie Coulon et Henri Montavon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:50 > 0:17:57) [89%] : \r\nL'AdBlue c'est l\u00e0- dessus dans l'\u00e9chappement que \u00e7a se passe, \u00e7a c'est l'injecteur pour des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:14) [86%] : \r\nCuire les filets de mol\u00e9cules d'oxyde d'azote qui sortent du moteur, on injecte cette solution ur\u00e9e dans l'\u00e9chappement, l'AdBlue est vaporis\u00e9 dans les gaz et transforme le Hainaut X en azote inoffensif et on on pot d'\u00e9chappement tr\u00e8s efficace de non, un autre 5 pourcent d'\u00e9limination possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:14 > 0:18:24) [92%] : \r\nAvec AdBlue, on a vraiment la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire les NOFX et on peut retenir aussi la consommation Diesel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:25 > 0:18:38) [90%] : \r\nMagnifique oui pour autant qu'on injecte suffisamment d'AdBlue en conditions r\u00e9elles, pas que sur le banc d'essai, bref qu'on ne triche pas, nous avons fait un test, on remplit son \u00e0 fond le r\u00e9servoir d'AdBlue de ce Sharan TDI de 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:39 > 0:19:05) [88%] : \r\nPar Gen\u00e8ve direction M. n'centre technique du Touring Club Suisse pr\u00e9cisons que ce v\u00e9hicule a re\u00e7u la mise \u00e0 jour logicielle de apr\u00e8s le 10 Oleguer \u00e0 destination Anton Keller pr\u00e9pare de l'AdBlue pour remplir \u00e0 nouveau le r\u00e9servoir est calcul\u00e9 la consommation du trajet, le demi- litre y passe en entier, soit 1 virgule 8 des 6 litres pour 100 kilom\u00e8tres pas si mal, selon le TCS : on est \u00e0 peine en dessous du seuil admissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:05 > 0:19:15) [81%] : \r\nEnviron 2 trempe calculer pour les v\u00e9hicules qui qui font, qui sont optimis\u00e9s pour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:15 > 0:19:26) [84%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, 270 kilom\u00e8tres parcourus 18 litres de Diesel br\u00fbl\u00e9 et un demi- litre d'AdBlue dans l'\u00e9chappement on peut calculer en pourcent d'AdBlue \u00e7a fait 3,5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:27 > 0:19:35) [85%] : \r\nOr, ici, \u00e0 l'aime pas, o\u00f9 on \u00e9tudie en laboratoire, l'injection d'AdBlue dans les \u00e9chappements, on estime que 5 pourcent seraient n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:19:47) [85%] : \r\nSi on a un c'est pas assez, o\u00f9 on a une r\u00e9duction de l'efficacit\u00e9 et \u00e7a veut dire qu'on a nous, augmentation des ce oxyde en zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:47 > 0:19:56) [90%] : \r\nIci \u00e0 Oslo, on se frotte les mains : l'AdBlue Yara, on est le 1er fabricant au monde la guerre enfin d\u00e9clar\u00e9 contre les oxydes d'azote, lui offre un march\u00e9 immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:56 > 0:20:05) [83%] : \r\nEt nous ce que tu fabriques m\u00eame toit depuis 2012 en 5 ans \u00e0 peine, notre production d'AdBlue n'a pas doubl\u00e9 : elle a tripl\u00e9 voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:05 > 0:20:12) [90%] : \r\nJe suis pr\u00e9sent dans la plupart des stations-service du continent Yara entend conqu\u00e9rir aussi ses supermarch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:12 > 0:20:22) [85%] : \r\nFaudrait explo Maggione \u00e7a va exploser, je peux imaginer que cela passe de 7000 magasins \u00e0 40 70 100000 \u00e0 mesure que la demande augmentera, une forme de marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:22 > 0:20:32) [88%] : \r\nBonjour, des centaines de millions d'euros d'AdBlue mais qui les paiera au prix actuel, en Suisse, le surco\u00fbt peut \u00eatre estim\u00e9 \u00e0 environ 10 centimes de plus par litre de Diesel consomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:33 > 0:20:41) [83%] : \r\nOui le disait-elles sans oxyde d'azote est possible, il fait son poids et il aura un prix, alors non, non, mais ses propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:41 > 0:20:49) [91%] : \r\nUniquement sur le banc d'essai hier le disait, elle le sera aussi beaucoup plus sur la route, surtout lorsque, dans un an, la nouvelle norme europ\u00e9enne entrera en fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:49 > 0:20:54) [90%] : \r\nPascal Jeannerat on se met \u00e0 la place de l'automobiliste di\u00e9sel Diesel, ce sera quand m\u00eame tr\u00e8s contraignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:54 > 0:22:19) [89%] : \r\nBen, on voit arriver le vrai prix du Diesel propre hein, celui que les constructeurs ont essay\u00e9 de repousser en influen\u00e7ant sur les lire normes internationales ou en trichant, comme l'a fait, Volkswagen pour en arriver au Diesel guette donc c'est plut\u00f4t l'op\u00e9ration sauvetage du Diesel \u00e0 laquelle on assiste et c'est vrai pour les petits v\u00e9hicules dans les zones urbaines, le disait va probablement dispara\u00eetre en raison de ces surco\u00fbts et sera remplac\u00e9 par d'autres technologies dont l'efficacit\u00e9 augmenter bon les produits arrivent sur le march\u00e9, comme les v\u00e9hicules \u00e9lectriques par exemple l'pour les les v\u00e9hicules plus grand pour les longues distances, l\u00e0 le elle va conserver un Avantage important hein, en terme de de CO2, \u00e7a consomme moins que l'essence m\u00eame si c'est vrai, il y a un petit doute sur l'empreinte carbone de la fabrication de ce produit, \u00e7a n\u00e9cessite beaucoup d'\u00e9nergie, \u00e7a fait \u00e0 partir de gaz, mais les producteurs, les constructeurs automobiles, en tout cas, veulent croire doivent croire \u00e0 l'avenir du Diesel, ils ont investi des milliards de francs dans des cha\u00eenes de production qu'il faut maintenant rentabiliser donc ils doivent vendre ses v\u00e9hicules Diesel, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que se multiplient les offres de de reprise \u00e0 la casse ou d'autres offres de rachat et \u00e0 ce propos sur ces nouveaux modes ne disait le v\u00e9hicule Diesel l'aime pas, estime qu'ils ne sont pas encore suffisamment propre, donc elle recommande de ne pas acheter ces nouveaux Diesel avant qu'il ne respecte compl\u00e8tement les nouvelles normes Euro 6 D, \u00e7a c'est pour faire pression sur les fabricants pour qu'ils mettent le plus vite possible ces v\u00e9hicules propres sur le march\u00e9, on voit le Diesel nettoie son image \u00e0 marche forc\u00e9e et ma marche forc\u00e9e aussi il nettoie bien ses gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:19 > 0:22:21) [90%] : \r\nEn 2 mots encore est-ce qu'on n'est pas en train de tuer le di\u00e9sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:42) [89%] : \r\nLe di\u00e9sel est pas en train d'\u00eatre tu\u00e9, je pense qu'il est, comme on l'a dit, hein, en train de, de sauver sa peau, son image est effectivement tr\u00e8s mauvaise, mais il y a des avantages importants que le disait : le concert sur l'essence notamment s\u00e9same \u00e9mission assez basses de CO2, et \u00e7a je pense que, dans le cap des politiques europ\u00e9ennes, \u00e7a peut garder un Avantage important pour qu'il demeure encore plusieurs ann\u00e9es sur le march\u00e9, merci Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:43 > 0:22:58) [84%] : \r\nLe livre sur les quais, d\u00e9bute \u00e0 Morges, c'est au salon de l'UDF qui s'\u00eatre install\u00e9e dans les habitudes des romans, il a le charme de la manifestation en plein air et du panorama l\u00e9manique, mais les finances sont toujours un exercice compliqu\u00e9 dans ce genre d'\u00e9v\u00e9nement Aur\u00e9lien Vallotton Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:59 > 0:23:10) [91%] : \r\nEn 7 ans, le Livre sur les quais, s'est affirm\u00e9 comme le rendez- vous incontournable de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire d'Automne un succ\u00e8s fulgurant qui l'a paradoxalement entra\u00een\u00e9 dans les chiffres rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:11 > 0:23:27) [90%] : \r\nCe que les gens ne r\u00e9alisent pas en revenant \u00e0 un festival totalement offert comme le Livre sur les quais, c'est que c'est une grosse organisation, qui a un co\u00fbt important et que les premi\u00e8res \u00e9ditions avec cette croissance fulgurante ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles \u00e0 financer sur les sur les premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:27 > 0:23:41) [94%] : \r\nEn 2015 alors que la manifestation conna\u00eet son 1er exercice b\u00e9n\u00e9ficiaire, voil\u00e0 que le soutien logistique des librairies Payot se retire le bateau tangue mais en 2016 les d\u00e9ficits accumul\u00e9s, menace de le faire couler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:41 > 0:23:58) [92%] : \r\nOn a eu peur que la manifestation s'arr\u00eate ou qu'elle quitte marge c'est des Budgets qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s importants avec des rentr\u00e9es financi\u00e8res qui sont parmi les sponsors et les pouvoirs publics tr\u00e8s incertaine li\u00e9e \u00e0 la vente de livres principalement, mais il y a tr\u00e8s peu de billetterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:58 > 0:24:29) [92%] : \r\nVictime de son succ\u00e8s Le Livre sur les quais s'est emball\u00e9 le nombre d'auteurs et de frais ont augment\u00e9 plus vite que les soutiens financiers fin 2016, les pouvoirs publics, Ville et canton les partenaires se sont mobilis\u00e9s pour assainir la situation et sauver un rendez- vous qui attire tout de m\u00eame 40000 personnes en 3 jours, pour la premi\u00e8re fois le Livre sur les quais par dans les chiffres noirs mais pour y rester, c'est d\u00e9sormais la soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e Grand Chelem Event qui va g\u00e9rer le budget de 850000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:30 > 0:24:51) [85%] : \r\nVous imaginez qu'un festival, c'est d'abord une PME, il y a des employ\u00e9es, une activit\u00e9 il y a des charges, il y a des revenus, donc on doit appliquer des le\u00e7ons d'\u00e9conomie basique d\u00e8s cette ann\u00e9e, on a, on va entre r\u00e9duire et une petite billetterie au niveau des passes \u00e0 des Pass journalier et avec ce petit appui financier suppl\u00e9mentaire, on va assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:51 > 0:24:58) [82%] : \r\n15 francs le passe journalier et moins de frais g\u00e9n\u00e9raux, les d\u00e9dicaces elle c'est sacr\u00e9 reste gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:00 > 0:25:20) [90%] : \r\nNous sommes \u00e0 J moins 1 du choix du groupe PLR dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a vu les portraits de Pierre Maudet d'Isabelle Moret Ignazio Cassis tra\u00eene comme un boulet son pass\u00e9 de lobbyiste des caisses maladie le jeu de mot al\u00e9manique le d\u00e9signe comme grand comme Cassis, mais il a aussi des atouts, notamment son statut de poids lourds parlementaire Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:21 > 0:25:38) [94%] : \r\nDans moins d'un mois, l'homme assis sur cette terrasse bernoise a de tr\u00e8s bonnes chances de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis le candidat qu'il porte sur ses \u00e9paules l'espoir de tout le Tessin : celui de faire revenir un peu dit Anita au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:38 > 0:25:45) [84%] : \r\nJ'ai cette conscience et c'est peut-\u00eatre aussi la t\u00e2che la plus lourde \u00e0 porter, en ce moment ces attentes qui sont l\u00e0 envers la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:45 > 0:25:46) [72%] : \r\n\u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:47 > 0:25:57) [91%] : \r\nEt pour r\u00e9pondre aux espoirs de son canton, Ignazio Cassis doit se faire violence, lui l'homme discret, l'homme r\u00e9serv\u00e9 doit soudain se mettre en pleine de lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:57 > 0:26:09) [89%] : \r\nJe dirais que c'est assez dur, oui il faut se mettre nu devant la population, et il est difficile parfois de trouver les limites quand que j'ouvre la porte de ma maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:24) [93%] : \r\nIgnazio Cassis et tessinois mais aussi un des hommes les plus puissants du Parlement d'ailleurs le chef du groupe PLR passent plus de temps \u00e0 Berne qu'au sud des Alpes, et tout particuli\u00e8rement ici au 3\u00e8me \u00e9tage du palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:25 > 0:26:33) [91%] : \r\nC'est la salle du groupe, les p\u00e8lerins radical, c'est o\u00f9 je me retire quand j'ai besoin de travailler de mani\u00e8re tranquille quand je dois \u00e9crire quand je dois t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:33 > 0:26:40) [89%] : \r\nOui, Ignazio Cassis est avant tout un bosseur, un s\u00e9rieux qui pr\u00e9f\u00e8re l'ombre aux mondanit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:40 > 0:26:48) [88%] : \r\nIl y a un travail continue \u00e0 faire, j'ai pas beaucoup de temps pour aller boire des verres au caf\u00e9 Valloton j'essaye de boire un caf\u00e9 le matin, investissent joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:49 > 0:27:00) [92%] : \r\nLe 20 septembre prochain c'est pour ses comp\u00e9tences qu'il voudrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu mais son drame, c'est que la seule question que le public lui pose encore et encore c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:00 > 0:27:03) [88%] : \r\nIgnazio Cassis est ce que c'est aujourd'hui l'heure du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:03 > 0:27:14) [93%] : \r\n\u00e7a, j'esp\u00e8re que ce sera bient\u00f4t l'heure du Tessin et j'aime la m\u00eame dire de toute la Suisse de langue italienne donc le Tessin \u00e0 plus ou moins la moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:14 > 0:27:27) [90%] : \r\nLa r\u00e9ponse oblig\u00e9e d'un homme qui, dans le secret de son coeur esp\u00e8re peut-\u00eatre que le 20 septembre les parlementaires verront en lui autre chose que le simple repr\u00e9sentant d'un canton lointain et n\u00e9glig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:30 > 0:27:39) [88%] : \r\nPierre N\u00e9bel je recommande et 3 portraits sur notre site RTS Point CH, la comparaison est tr\u00e8s parlante monsieur Cassis c'est pas celui qui a forc\u00e9ment le plus de panache, mais \u00e7a peut \u00eatre un atout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:40 > 0:28:06) [91%] : \r\nOui, vous avez vu le portrait Ignazio Cassis, si on ne fait peut-\u00eatre pas le plus flamboyant de tous mais c'est vrai, il a un atout formidable en tant que chef du groupe PLR tout le monde le conna\u00eet au Parlement, on sait comment il travaille, on sait comment il cherche des compromis, on conna\u00eet ses opinions avec lui si vous voulez, il n'y a pas de surprise sur la marchandise, on sait exactement quel profil politique on envoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a Berne \u00e7a vaut autant si ce n'est pas plus qu'une bonne dose de charisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:06 > 0:28:08) [91%] : \r\nDemain, le choix du ticket, comment \u00e7a se passera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:09 > 0:28:51) [91%] : \r\nAlors, rendez- vous demain apr\u00e8s- midi dans le plus bel, h\u00f4tel de la ville de Neuch\u00e2tel, l'un apr\u00e8s l'autre, les 3 candidats vont entrer dans une salle o\u00f9 le groupe PLR au grand complet va auditionner chacun 30 \u00e0 40 minutes ensuite le groupe va d\u00e9cider \u00e0 main lev\u00e9e, sinon voit un ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si c'est un ticket \u00e0 2, h\u00e9 bien \u00e7a signifie qu'il faudra \u00e9liminer un des 2 romans, ce sera \u00e9videmment le moment le plus crucial de l'apr\u00e8s- midi, le vote se fera d'ailleurs peut-\u00eatre \u00e0 bulletin secret, le r\u00e9sultat sera annonc\u00e9 \u00e0 partir de 17 heures, et dans ce cas, figure dans ce cas de figure, ce sera donc une fin partie tr\u00e8s brutal pour le ou la candidate qui n'aura pas \u00e9t\u00e9 retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:51 > 0:29:10) [91%] : \r\nMerci Pierre Rendez-vous demain l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte en dehors, sur le papier, la diff\u00e9rence est de taille : la Suisse nation de 8,4 millions d'habitants, on le disait hier contre Andorre 85000 habitants, voyons si le rapport de force sportif est aussi nette \u00c9ric Jacquin Christophe Serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:11 > 0:29:23) [94%] : \r\nHeureux Vladimir Petkovic, il vient de signer un nouveau contrat jusqu'\u00e0 fin 2019, il peut compter sur un groupe en confiance, oubli\u00e9s les joueurs bless\u00e9s ou rempla\u00e7ants dans leur club aujourd'hui tout le monde est apte au service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:23 > 0:29:36) [91%] : \r\nMais le revers est assez c'est mieux d'avoir autant de bons joueurs, que de devoir composer avec des blessures par exemple aujourd'hui, je suis satisfait de pouvoir op\u00e9rer des choix sportifs sans me poser d'autres questions sur qui quand je peux le faire bon mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:36 > 0:29:47) [93%] : \r\nFabian Sch\u00e4r illustre cette tendance r\u00e9jouissante, il avait perdu sa place dans son club en Allemagne pour se relancer, il a opt\u00e9 pour un transfert \u00e0 La Corogne en Espagne car pour les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:47 > 0:30:02) [91%] : \r\nPhysiquement, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me, je me suis toujours senti en forme mais dans la t\u00eate, ce n'est \u00e9videmment pas simple, ces 6 derniers mois, ce transfert est positif mentalement je me sont \u00e0 nouveau bien, je suis comme lib\u00e9r\u00e9, je peux enfin rejouer au football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:02 > 0:30:15) [95%] : \r\nC'est ce que je peux la liste des internationaux qui ont chang\u00e9 d'\u00e9quipe cet \u00e9t\u00e9 est longue, Djourou Rodriguez Behrami Seferovic tous ont choisi de relever un d\u00e9fi qui sert leurs int\u00e9r\u00eats personnels, mais aussi ceux de la s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:15 > 0:30:35) [90%] : \r\nJe suis pas je puis l\u00e2che pile pour un joueur, c'est important de jouer, on l'a vu il y a eu de nombreux transferts, ce qui n'\u00e9taient pas satisfaits de leur situation \u00e9volue maintenant dans une nouvelle \u00e9quipe, c'est mieux pour la t\u00eate, qu'on soit jeune ou plus exp\u00e9riment\u00e9s, nous avons une excellente ambiance dans ce groupe il y a de la qualit\u00e9 et on va le montrer sur le terrain, on garde c'est quoi les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:35 > 0:30:48) [93%] : \r\nC'est une, voir le monde \u00e7a leader de son groupe avec 6 matches, 6 victoires, la Suisse a toutes les cartes pour poursuivre son parcours parfait avec la confiance affich\u00e9e cette semaine la victoire contre les amateurs d'Andorre, appara\u00eet comme une formalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:50 > 0:31:33) [93%] : \r\nVoil\u00e0, le match est \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2 et puis la concurrence sera d\u00e9cid\u00e9ment rude \u00e0 cette heure-l\u00e0, le foot ou le match Federer Youzhny \u00e0 l'US Open, on peut le suivre sur RTS Sport Point CH Roger Federer avait fait sensation hier apr\u00e8s- midi en allant taper quelques balles \u00e0 Central Park, au coeur de Manhattan, plut\u00f4t que de s'entra\u00eener dans le complexe de l'US Open de quoi v\u00e9rifier sa cote de popularit\u00e9, \u00e0 preuve les pages \u00e9logieuse que lui consacre le New-York Times Magazine y compris \u00e7a une c'est le fin de fin le fin du fin de la couverture m\u00e9diatique et \u00e7a en dit long sur l'adulation dont il b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 New York, reportage Isabelle Musy, Matthias Klaas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:36 > 0:31:49) [91%] : \r\n\u00e0 l'US Open, Roger Federer est accueilli comme une rock Star, absent l'an dernier, il est de retour pour tenter d'\u00e9crire un peu plus sa l\u00e9gende avec un 6\u00e8me titre et les femmes viennent de partout pour l'admirer un d'un poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:50 > 0:31:52) [96%] : \r\nNous adorons Roger Federer aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:52 > 0:31:56) [82%] : \r\nEt un incessant, le tennis, c'est bien s\u00fbr Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:00 > 0:32:06) [90%] : \r\nOui c'est vrai on est tellement content qu'il soit de retour cette ann\u00e9e, nous venons chaque ann\u00e9e \u00e0 l'US Open, sp\u00e9cialement pour voir Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:09 > 0:32:31) [88%] : \r\nNon, absolument et totalement venu de Belgique pour le voir, il Aspire vraiment tout le monde moi depuis tout petit, sa fa\u00e7on d'\u00eatre son attitude, c'est une institution Roger c'est un empire, comme on a dit et l'empire oui c'est un empire Roland bien pour la c'est ma meilleure le fait expr\u00e8s, le plus grand joueur de tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:31 > 0:32:34) [95%] : \r\nDans l'ambiance bouillonnante du stade Arthur Ashe, Federer est le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:34 > 0:32:39) [87%] : \r\nOui, qui parvient \u00e0 avoir le public derri\u00e8re lui, m\u00eame quand il affronte un Am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:32:39 > 0:32:57) [85%] : \r\nJ'ai senti que la foule allait \u00eatre vraiment et c'\u00e9tait de me voir jouer, pas forc\u00e9ment, je pense qu'il y a beaucoup de gens qui qui viennent me voir ici chaque ann\u00e9e au bac mon jeu, je leur manquait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors je pense \u00eatre aussi s\u00fbr que ce soir un peu merci d'\u00eatre de nouveau l\u00e0 o\u00f9 c'est super de Rabat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:59 > 0:33:21) [92%] : \r\nL'Am\u00e9rique se cherche toujours un successeur au grand joueur que furent Connors s'McEnroe courir, Sampras, Agassi ou m\u00eame Andy Roddick alors en attendant, elle s'\u00e9l\u00e8ve le plus grand joueur de tous les temps, Roger Federer a fait la une du New York Times Magazine et ici comme partout ailleurs, c'est d\u00e9cid\u00e9ment une ic\u00f4ne ses fans le retrouveront tout \u00e0 l'heure pour son 2\u00e8me tour face au Russe Youzny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:22 > 0:33:35) [86%] : \r\nCe soir, temps pr\u00e9sent, enqu\u00eate sur les modes alimentaires sans gluten sans graisse et autres sans sucre, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:43 > 0:33:46) [83%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:30 > 0:34:52) [80%] : \r\nDonc petits essais de voir et puis comme on a dit, hein, tout \u00e7a, c'est pas l'encourage : oui, j'essaie de surtout, maintenant il faut que je, ouais, ouais, bonne soir\u00e9e peut afficher des gaffes, donc la version ah non, on n'a pas le temps de peser un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:55 > 0:35:03) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ce jeudi, sonne le glas de l'\u00e9t\u00e9 avec une journ\u00e9e automnale \u00e0 souhait des pr\u00e9cipitations, un ciel charg\u00e9 que nous devons \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:07 > 0:41:09) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ce jeudi, sonne le glas de l'\u00e9t\u00e9 avec une journ\u00e9e automnale \u00e0 souhait, un ciel charg\u00e9 des pr\u00e9cipitations tout cela nous le devons \u00e0 une perturbation extr\u00eamement actif qui nous a touch\u00e9s par l'ouest, ce matin, elle est particuli\u00e8rement virulente au sud et \u00e0 l'Est, elle va s'\u00e9vacuer lentement durant le week- end et \u00e0 l'arri\u00e8re, l'air polaire va maintenir de l'air instable ces prochains jours dans une atmosph\u00e8re encore plus fra\u00eeche qu'aujourd'hui on le voit en tous bleu qui avancent en direction de nos r\u00e9gions, alors les pr\u00e9cipitations ont d\u00e9but\u00e9 t\u00f4t ce matin par l'ouest, elles se sont \u00e9tendues tr\u00e8s rapidement \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions : l'Ouest \u00e9tait \u00e0 l'arri\u00e8re, cet apr\u00e8s- midi avec une accalmie prolong\u00e9e alors qu'il est tomb\u00e9, pas moins de 80 litres d'eau au m2 au sud des Alpes, cet apr\u00e8s- midi avec des orages particuli\u00e8rement fort en ce moment m\u00eame, selon Marianne Salamin, de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin, les pertes, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur l'ouest, mais de ce soir, pardon, elles vont se poursuivent sur West mais elles resteront faibles alors qu'elles seront toujours soutenu \u00e0 l'Est au nord et au sud, avec toujours des orages violents dans ces r\u00e9gions, demain matin, donc elles se poursuivront sur le Jura sur l'Est, le nord et le sud avec toujours des orages localement forts M\u00e9t\u00e9oSuisse lance, du reste, un avis de degr\u00e9 3 pour pr\u00e9cipitations abondantes qui concerne l'est du pays, un avis qui court jusqu'\u00e0 demain 18 heures alors que des \u00e9claircies pourrait se dessiner sur une partie du plateau, le pourtour l\u00e9manique et le Valais central au fil des heures l'activit\u00e9 d'averses va reprendre en r\u00e9gion de plaine en Suisse romande, des coups de tonnerre pourrait \u00e9clater le long du Jura, avec toujours des pr\u00e9cipitations mais faible en comparaison, enfin par rapport \u00e0 l'Est au nord et au sud, o\u00f9 l\u00e0 les pr\u00e9cipitations continueront d'\u00eatre soutenus c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin, pas plus de 13 degr\u00e9s sur le plateau 14 en Valais l'apr\u00e8s- midi, elles seront de 4 degr\u00e9s en dessous des normes de saison, pas plus de 17 degr\u00e9s sur le plateau 20 degr\u00e9s en Valais, avec toujours un petit courant de sud- ouest qui souffle en montagne et une petite bise qui va se mettre en place sur le plateau pour la suite, donc, le ciel sera changeons durant la journ\u00e9e de samedi, alternant averses et \u00e9claircies en r\u00e9gion de plaine des \u00e9claircies qui devraient se faire plus rares en montagne, les averses continueront d'\u00eatre fr\u00e9quentes, le mercure ne grimpera pas \u00e0 plus de 17 degr\u00e9s sur le plateau, dimanche, ce sera un cran meilleur retour progressif du soleil en r\u00e9gion de plaine avec les derni\u00e8res petites averses r\u00e9siduelles \u00e0 l'est du pays, lundi, ce sera du pareil au m\u00eame, c'est le m\u00eame programme avec un mercure qui grimpe jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s tr\u00e8s p\u00e9niblement mardi, en revanche, le soleil, l'ensoleillement devrait \u00eatre beaucoup plus franc, avec des temp\u00e9ratures qui est rend point nouveau jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine 22 degr\u00e9s en Valais vous savez tout, demain c'est Nathalie Sba\u00ef qui aura le plaisir de vous retrouver dans quelques instants, coup de projecteur sur la mode des obsessions alimentaire est-ce utile est-ce justifi\u00e9 tentative de r\u00e9ponse avec Jean-Philippe Ceppi c'est dans quelques instants, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-30T01:57:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708621171", "durationSec": 111, "title": "SO AIDE SOCIALE V2_RTS000001244885", "excerpt": "Le taux de pauvret\u00e9 dans le canton de Vaud est estim\u00e9 \u00e0 4,8% selon le Rapport social vaudois 2017 pr\u00e9sent\u00e9 par le conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard. Cette augmentation de la pr\u00e9carit\u00e9 ne va pas sans un investissement important dans les d\u00e9penses sociales. Cette politique sociale est cependant critiqu\u00e9e par les partis de droite qui pr\u00e9f\u00e8rent renforcer la formation et l'attractivit\u00e9 pour les entreprises.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "PAUVRET\u00c9", "POLITIQUE SOCIALE", "NIVEAU DE VIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621172", "durationSec": 112, "title": "SO NE APPLICATION SALAIRE MINIMUM v2_RTS000001244769", "excerpt": "Le gouvernement neuch\u00e2telois a annonc\u00e9 que le salaire minimum neuch\u00e2telois est applicable d\u00e8s le 04.08.2017 dernier. Cette loi am\u00e9liorera le salaire de pr\u00e8s de 2700 personnes dont de nombreuses femmes. L'introduction du salaire minimum inqui\u00e8te cependant de nombreux milieux dont celui de la restauration qui craignent l'augmentation des charges notamment pour les petits \u00e9tablissements.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "SALAIRE", "REVENU", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621173", "durationSec": 109, "title": "SO IMAM_RTS000001244816", "excerpt": "L'imam de la mosqu\u00e9e de Bienne, Abu Ramadan, qui aurait tenu des propos haineux lors d'un pr\u00eache, est connu du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC) depuis d\u00e9j\u00e0 12 ans. Mais le SRC ne dispose d'aucune base l\u00e9gale qui l'autorise \u00e0 surveiller de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re l'imam qui a re\u00e7u l'asile en Suisse il y a presque 20 ans.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["IMAM", "ISLAM", "SERVICE SECRET", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621174", "durationSec": 30, "title": "SO INDE INONDATIONS_RTS000001244618", "excerpt": "Une coul\u00e9e de boue et de rochers a coup\u00e9 la route cantonale qui relie Orsi\u00e8re \u00e0 la Fouly, rendant le passage impossible pour les v\u00e9hicules. Des fortes pluies ont d\u00e9clench\u00e9 la coul\u00e9e mais le syst\u00e8me de d\u00e9tection des laves torrentielles a permis de fermer l'axe \u00e0 temps et d'\u00e9viter des victimes."}, {"internalArchiveId": "AA1708621175", "durationSec": 85, "title": "SO LA FOULY 2 VS_RTS000001244930", "excerpt": "Les nouvelles normes europ\u00e9ennes antipollution pour les voitures Diesel Euro 6 entrent en vigueur le 01.09.2017. Elles incluront notamment l'injection dans le pot d'\u00e9chappement du v\u00e9hicule, d'une solution d\u00e9polluante. Cette solution \u00e0 base d'ur\u00e9e d\u00e9truit les mol\u00e9cules d'oxyde d'azote qui sortent du moteur. Ce produit appel\u00e9 Adblue est fabriqu\u00e9 par l'entreprise Yara qui, gr\u00e2ce \u00e0 ses nouvelles normes, va tr\u00e8s fortement augmenter sa production.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["COUL\u00c9E DE BOUE", "CATASTROPHE NATURELLE", "ROUTE"], "sequenceIds": ["1621944"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621176", "durationSec": 29, "title": "SO PRESENTATION PHILIPPE LOI_RTS000001244709", "excerpt": "L'entreprise de Jacques Guyon emploie 25 personnes. Cette PME fabrique des fours destin\u00e9s \u00e0 la boulangerie et \u00e0 la restauration. Son patron se r\u00e9jouit de pouvoir d\u00e9sormais n\u00e9gocier avec ses employ\u00e9s sans passer par un syndicat gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme du droit du travail mise en place par le gouvernement fran\u00e7ais."}, {"internalArchiveId": "AA1708621177", "durationSec": 181, "title": "FRIGO ADBLUE_RTS000001243880", "excerpt": "Rencontre \u00e0 Berne avec le conseiller national tessinois PLR Ignazio Cassis, candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Conseiller national, il est \u00e9galement chef du groupe PLR.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "OSLO"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "LUTTE ANTIPOLLUTION", "AUTOMOBILE", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT", "POT D'\u00c9CHAPPEMENT"], "sequenceIds": ["1622017"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621178", "durationSec": 111, "title": "SO LOI TRAVAIL FRANCE_RTS000001244883", "excerpt": "Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges connait un grand succ\u00e8s mais paradoxalement ce succ\u00e8s a entra\u00een\u00e9 la manifestation dans les chiffres rouges. Le nombre d'\u00e9crivains et de frais ont augment\u00e9 plus vite que les soutiens financiers. La ville de Morges, le canton de Vaud et les partenaires se sont mobilis\u00e9s pour assainir la situation mais la manifestation sera dor\u00e9navant g\u00e9r\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem Event.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-SAVOIE"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "L\u00c9GISLATION", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621179", "durationSec": 131, "title": "FRIGO PORTRAIT IGNAZIO CASSIS PAD_RTS000001244610", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer est all\u00e9 jouer quelques balles \u00e0 Central Park au centre de New York, en marge du tournoi de tennis de l'US Open.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CONSEILLER NATIONAL", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1622026"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621180", "durationSec": 121, "title": "SO LLQ ECONOMIE_RTS000001244736", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer est adul\u00e9 \u00e0 l'US Open de tennis. Il est accueilli comme une v\u00e9ritable star \u00e0 New York.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE", "MANIFESTATION CULTURELLE", "FINANCEMENT"], "sequenceIds": ["1622020"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621181", "durationSec": 10, "title": "SO FEDERER CENTRAL PARK 2_RTS000001244912", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse de football exprime sa confiance avant le match contre Andorre qui compte pour les qualifications \u00e0 la Coupe du monde de football 2018.", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1621084"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621182", "durationSec": 107, "title": "SO FEDERERMANIA_RTS000001244820", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["VEDETTARIAT", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1621086"]}, {"internalArchiveId": "AA1708621183", "durationSec": 100, "title": "SO FOOT JOUEURS_RTS000001244647", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1621078"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709621239", "summary": "Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football, et plusieurs joueurs suisses, arrivant \u00e0 conf\u00e9rence de presse. Itw Vladimir Petkovic. Footballeurs suisses s'entra\u00eenant dans le stade Kybunpark. Itw Fabian Schaer, footballeur de l'\u00e9quipe de Suisse. Vladimir Petkovic donnant des consignes \u00e0 ses joueurs \u00e0 l'entra\u00eenement. Itw Granit Xhaka, footballeur de l'\u00e9quipe de Suisse.", "id": "1621078", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "SCHAER, FABIAN", "XHAKA, GRANIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621245", "summary": "Central Park : br\u00e8ve vid\u00e9o et photos de Roger Federer, joueur de tennis suisse, jouant au tennis sur court dans le parc.", "id": "1621084", "visualThemes": ["PARC ET JARDIN PUBLICS", "C\u00c9L\u00c9BRIT\u00c9", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621247", "summary": "Flushing Meadow : vid\u00e9oclip de Roger Federer, joueur de tennis suisse, \u00e0 l'US Open, diffus\u00e9 lors de l'entr\u00e9e du joueur sur le court. Itw supportes am\u00e9ricains de Roger Federer, portant t-shirts ou casquette aux couleurs suisses. Itw suuporters belges de Roger Federer. Itw supporters internationaux de Roger Federer. Roger Federer saluant le public l'acclamant et lan\u00e7ant une balle dans le public. Itw Roger Federer. Roger Federer saluant le public et signant autographes en quittant le court. Statement dans les rues de la ville. Photo de Roger Federer \u00e0 la une du journal New York Times Magazine.", "id": "1621086", "visualThemes": ["VEDETTARIAT", "US OPEN DE TENNIS", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622145", "summary": "Route cantonale reliant Orsi\u00e8re \u00e0 La Fouly : Coul\u00e9e de boue et de rochers sur la route cantonale. Route bloqu\u00e9e avec feu de circulation au rouge. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin, voyer. Pelle-m\u00e9canique d\u00e9blayant rochers et boue.", "id": "1621944", "visualThemes": ["COUL\u00c9E DE BOUE", "ROCHE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622155", "summary": "Duplex Zurich : Itw Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente Forum pour un Islam progressiste.", "id": "1621954", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622218", "summary": "Emmen : Images de synth\u00e8ses illustrant l'injection de la solution d'ur\u00e9e Adblue dans le pot d'\u00e9chappement d'une voiture. Itw Anton Keller, responsable conseil en mobilit\u00e9 TCS. \nGen\u00e8ve : Pascal Jeannerat remplissant son v\u00e9hicule avec de l'Adblue. Pascal Jeannerat achetant de l'Adblue \u00e0 une station-service. \nDuebendorf : Itw Christian Bach, chef laboratoire moteurs \u00e0 combustion EMPA.\nOslo : Itw Sigurd Jorgensen, responsable march\u00e9 Adblue.", "id": "1622017", "visualGeographicals": ["EMMEN", "OSLO", "DUEBENDORF", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622221", "summary": "Petit port de Morges puis tente abritant le salon du livre \"le Livre sur les Quais\". Enfants faisant la queue pour se faire d\u00e9dicacer un livre. Itw Sylvie Berthi-Rossi, directrice \"le Livre sur les Quais\". Itw Christelle Joly, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la vie culturelle et sportive Morges. Itw Julien Finkbeiner, directeur Grand Chelem Event. Personnes d\u00e9ambulant entre les stands.", "id": "1622020", "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1709622227", "summary": "Ignazio Cassis, conseiller national tessinois PLR et candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis sur la terrasse d'un caf\u00e9, lisant le journal. Itw Ignazio Cassis. Ignazio Cassis marchant dans la rue. Ignazio Cassis entrant dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis travaillant dans la salle du PLR du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis, debout, seul au milieu de la salle du Conseil national. Ignazio Cassis sur une terrasse du Palais f\u00e9d\u00e9ral, regardant au loin la ville de Berne.", "id": "1622026", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709312", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033231", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AF492863-9DC4-4117-B8FD-A496BB67F8E3", "internalArchiveId": "AF492863-9DC4-4117-B8FD-A496BB67F8E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Sion r\u00eave toujours d'organiser les Jeux olympiques", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait TJ de Romaine Jean en 1999;Adolph Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2006;Jean-Philippe Rochat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026;Jean-Pascal Fournier,  pr\u00e9sident de la section valaisanne des Verts;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Sion r\u00eave toujours d'organiser les Jeux olympiques (Traitement L'histoire du jour) ***5h07\r\nIl \u00e9tait une fois....une ville qui r\u00eavait d'organiser les jeux olympiques...\r\n3 fois elle a essay\u00e9, 3 fois elle a \u00e9chou\u00e9...\r\n  STORY 1 \r\nNous sommes le 19 juin 1999.\r\nRomaine Jean...pr\u00e9sente le TJ en direct de Sion...\r\nLe matin m\u00eame le CIO avait choisi Turin...comme ville h\u00f4te...\r\nEt pour Adolph Ogi, alors conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2006...c'est tout...sauf formidable...\r\n STORY 2\r\nOui mais...\r\n18 ans apr\u00e8s, Sion est \u00e0 nouveau en lice...\r\navec un objectif: 2026.\r\nLe compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer \u00e0 la fin du mois. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026...l'op\u00e9ration s\u00e9duction a commenc\u00e9...\r\nHier Jean-Philippe Rochat, son pr\u00e9sident, rencontrait le gouvernement valaisan.\r\n  STORY 3\r\nLe match politique a donc commenc\u00e9...\r\nL'adversaire est connu, la couleur de son maillot aussi: Vert.\r\nLes Verts pour qui organiser des Jeux Olympiques est une d\u00e9cision anachronique.\r\nIls demandent un vote populaire ((dans les cantons concern\u00e9s, le Valais, Vaud, Fribourg et Berne)) avant que les suisses ne soient, je cite, pris au pi\u00e8ge...avant de trancher sur la faisabilit\u00e9 du projet.\r\nLes Verts ont donc lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne et adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens ce week-end...\r\nJean-Pascal Fournier,  pr\u00e9sident de la section valaisanne des Verts...\r\n  STORY 4\r\nJP Fournier avec Yves Terrani...\r\nLa r\u00e9plique des partisans est arriv\u00e9e hier...\r\nSion 2026 le PLR y croit dur comme fer.\r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments hier matin \u00e0 Sion..\r\nPour Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan...c'est la position des Verts qui est anachronique. pas l'organisation de Jeux olympiques.\r\n  STORY 5 COURT\r\nRdv est pris l'ann\u00e9e prochaine en principe...\r\nles valaisans devraient voter en 2018...\r\nRen\u00e9 Constantin confiant hier dans Forum...\r\nd'ici l\u00e0: le PLR a trouv\u00e9 un slogan: JO 2026, bon pour notre canton, bon pour la Suisse\"...\r\nqui a dit que l'histoire est un \u00e9ternel recommancement...?\r\nMUSIQUE", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863161", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Sion r\u00eave toujours d'organiser les Jeux olympiques / LMA_2017-08-31T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 31.08.2017"], "variantIds": ["ece-8863161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:30:40Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n5 heures 7 il \u00e9tait une fois une ville qui r\u00eavait d'organiser les Jeux olympiques 3 fois, elle a essay\u00e9 3 fois elle a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [69%] :\r\nEt et oui on je ne fixe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [89%] :\r\nMadame monsieur bonjour, des images qui se passe de commentaire, une \u00e9norme tristesse une \u00e9norme d\u00e9ception qui s'est abattue ce matin sur les balais, on y croyait \u00e0 ces jeux on avait f\u00eat\u00e9 toute la nuit et puis cette chape de plomb qui s'est abattue sur le Valais ce matin \u00e0 7 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [92%] :\r\nMais ce matin 7 heures 37 et le 19 juin 1999 Romaine Jean pr\u00e9sente le TJ, en Direct de Sion, le matin m\u00eame, le CIO va avait choisi Turin comme ville h\u00f4te c'est pour Adolph Guy, alors conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de Sion 2006, c'est tout sauf formidable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nMoi, je voudrais dire clairement que ce pas Fillon qui a perdu, c'est la Suisse qui a perdu, canton, on voit qu'on a fait mention fait 36 voix, c'est vraiment une claque, alors il faut voir aussi faire une analyse politique c'\u00e9tait fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [94%] :\r\nOui, mais 18 ans apr\u00e8s Sion est \u00e0 nouveau en lice avec un objectif 2000 26 le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer \u00e0 la fin du mois, et du c\u00f4t\u00e9 du comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026 l'op\u00e9ration s\u00e9duction a commenc\u00e9 hier Jean-Philippe Rochat, son pr\u00e9sident rencontrait le gouvernement valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [91%] :\r\nNous sommes dans une phase importante rouler budget les dossiers sont discuter tant au niveau des cantons qu'au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a aussi un stand de discussions qui ont lieu directement et cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et nous en faisons en ce moment le tour de nos principaux partenaires, qui sont les 4 cantons porteur, la ville de Sion \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions pour pr\u00e9senter notre dossier dans l'attente du rapport de plausibilit\u00e9 la conf\u00e9d\u00e9ration qui pourrait intervenir dans les 10 jours qu'il y avait jusqu'\u00e0 maintenant, le dossier a \u00e9t\u00e9 peu politis\u00e9, c'est bien comme \u00e7a, mais nous sommes heureux de savoir que les partis politiques commencent \u00e0 s'int\u00e9resser au dossier le Parti Vert la fait ce week- end, et \u00e7a va lancer le d\u00e9bat, nous sommes heureux de savoir que le Parti radical est int\u00e9ress\u00e9 position tr\u00e8s positivement sur le principe \u00e0 l'\u00e9gard \u00e0 l'\u00e9gard du dossier, j'esp\u00e8re que nous pourrons convaincre d'autres partis de faire de m\u00eame ind\u00e9pendamment de savoir si situe \u00e0 gauche ou \u00e0 droite dans l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [92%] :\r\nLe match politique et lanc\u00e9 l'adversaire est connu, la couleur de son maillot aussi Vert, les Verts pour qui organiser des Jeux olympiques est une d\u00e9cision anachronique, il demande un vote populaire avant de trancher sur la faisabilit\u00e9 du projet, les Verts ont donc lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne adopt\u00e9 une r\u00e9solution pour un vote ce week- end, Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident de la section valaisanne des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [93%] :\r\nJe pense que c'est la moins des choses, on parle d'un projet qu'on essaye maintenant de nous vendre comme un projet \u00e0 dimension humaine, c'est un projet qui a chiffr\u00e9 aujourd'hui \u00e0 plus de1,8 1000000000, sauf erreur, et je pense que lorsqu'on en demande de l'argent public untel niveau c'est normal que la population est son mot \u00e0 dire pour votre parti, les Jeux olympiques d'hiver si miser sur les sports d'hiver et d\u00e9penser des fortunes \u00e0 contre- courant des enjeux actuels comme vous dites -vous, la sant\u00e9, la formation, un des enjeux majeurs auxquels nous sommes confront\u00e9s, c'est le r\u00e9chauffement climatique et \u00e7a implique de repenser compl\u00e8tement de tourisme on peut plus uniquement se baser sur le tourisme d'hiver, les gens dans le tourisme se rend bien compte, mais c'est un message un peu contradictoire aujourd'hui de miser sur une candidature des JO 2026 alors qu'il faut pr\u00e9cis\u00e9ment investir \u00e9norm\u00e9ment dans le tourisme, 4 saisons et puis \u00e9videmment la formation, la sant\u00e9 des enjeux majeurs, lorsque la population suisse vieilli et imposer des d\u00e9fis qui sont gigantesques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [92%] :\r\nJean-Pascal Fournier avec Yves Terrani la r\u00e9plique des partisans, est arriv\u00e9 hier, Sion 2000 26 le PLR y croit dur comme fer et il a d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments \u00e0 Sion et pour Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan c'est la position des Verts qui est anachronique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [91%] :\r\nCe serait compl\u00e8tement erron\u00e9 de par le fait que le peuple ne conna\u00eet pas le dossier, en l'\u00e9tat pour le moment, il est dans les starting-blocks, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral homme prend connaissance maintenant pour pouvoir se prononcer sur un projet d'une telle envergure il faut conna\u00eetre les tenants et aboutissants et manifestement, ce n'est pas le cas, c'est pour \u00e7a que je ne comprends pas la position des Verts qui se permettent de donner un avis alors qu'eux- m\u00eames ne connaissent pas le contenu de ce projet, on demande aux gens d'avoir l'esprit critique et l'esprit critique se manifeste lorsqu'on conna\u00eet les choses trop souvent maintenant voter dans l'\u00e9motionnel on nous avons moultes exemples durant ces derni\u00e8res votations f\u00e9d\u00e9rales, notamment nous voulons express\u00e9ment que le le travail se fasse de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, quels qu'ils puissent ensuite donner vraiment toutes les garanties voulues et n\u00e9cessaires pour que le peuple notamment valaisan puisse se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [89%] :\r\nMais Ren\u00e9 Constantin revenons peut-\u00eatre la question du scrutin populaire pos\u00e9 la question \u00e0 la population, finalement, dans les Grisons, c'est ce qu'ils ont fait un, ils ont consult\u00e9 les gens tr\u00e8s rapidement, avant m\u00eame que tout soit tout \u00e0 fait d\u00e9toner que ce soit clair sur les dimensions exactes de, de, de, de ces Jeux, voil\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [93%] :\r\nPense que le timing n'\u00e9tait pas le bon, vous le faites maintenant aller il y a encore beaucoup de suspicion, m\u00e9fiance, on ne conna\u00eet, comme je vous ai dit tout \u00e0 l'heure on ne conna\u00eet pas le le projet en lui- m\u00eame, c'est pour \u00e7a qu'il faut prendre le temps de pouvoir avancer gentiment avec les choses et ensuite une fois que la population notamment valaisanne parce qu'elle sera appel\u00e9e \u00e0 se prononcer, enfin c'est mon souhait, la population valaisanne va pouvoir juger en connaissance de cause, mais lorsqu'elle d\u00e9couvrira les opportunit\u00e9s qui leur sont offertes, h\u00e9 bien je vous promets que ce sera un oui c'est questionnant du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [96%] :\r\nUn rendez- vous est donc pris, l'ann\u00e9e prochaine en principe puisque les valaisans devraient voter en 2018 d'ici l\u00e0, le PLR a trouv\u00e9 un slogan : JO 2026 bon pour notre canton, bon pour la Suisse, qui a dit que l'histoire \u00e9tait en \u00e9ternel recommencement. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C70AA27-DF5D-4D9A-9FCB-5419F6389AF3", "internalArchiveId": "2C70AA27-DF5D-4D9A-9FCB-5419F6389AF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident parti socialiste fribourgeois;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(20/ PRIX DE L'IMMOBILIER) L'immobilier, plus que jamais une pr\u00e9occupation en Suisse !\r\nLes prix s'envolent, les logements vacants sont toujours plus nombreux mais surtout les villes suisses ne sont pas \u00e9gales en mati\u00e8re de loyer et les diff\u00e9rences territoriales s'accentuent...\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin, une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Comparis.ch et l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, Estelle Braconnier...\r\n----\r\nLa Suisse al\u00e9manique bat tous les records, la Suisse romande est globalement plus abordable.\r\nLes auteurs de l'\u00e9tude ont analys\u00e9 plus d'un million et demi d'annonces de ventes de maisons et d'appartement parues entre 2005 et fin 2007.\r\n***C'est \u00e0 Z\u00fcrich que l'on paye le plus cher, lorsque l'on veut investir dans la pierre...\r\n12.250 francs le m\u00e8tre carr\u00e9 sur les bords de la Limat.\r\nPas tr\u00e8s \u00e9tonnant finalement quand on sait que Z\u00fcrich est la troisi\u00e8me ville la plus ch\u00e8re du monde derri\u00e8re Singapour et Hongkong selon un classement \u00e9tablit par l'Economist Intellignece Unit.\r\nL'immobilier ne fait donc que s'aligner sur les prix du march\u00e9.\r\nLucerne est aussi la localit\u00e9 suisse qui affiche la plus forte envol\u00e9e des tarifs \u00e0 la vente, une progression de 82% par rapport \u00e0 2007 selon l'\u00e9tude qui nous concerne.\r\n***C'est donc en Suisse romande que l'on peut acheter un bien le moins cher possible sur notre territoire...\r\nC'est \u00e0 Rarogne en Valais qu'il faut investir pour devenir propri\u00e9taire \u00e0 moindre frais effectivement.\r\nLa Chaux-de-fonds et le Locle, dans le canton de Neuchatel sont respectivement les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me ville les moins ch\u00e8res.\r\n***Voil\u00e0 un \u00e9tat des lieux qui  montre \u00e0 quel point l'acc\u00e8s au logement est un facteur clivant dans notre soci\u00e9t\u00e9...\r\nCr\u00e9dit suisse vient lui aussi de publier un rapport signalant la hausse spectaculaire des logements vides dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques alors que les villes sont satur\u00e9es de demandes et pauvres en annonces.\r\nUn probl\u00e8me qui interpelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui propose un cr\u00e9dit cadre de 25 millions de francs sur 10 ans destin\u00e9 \u00e0 financer des pr\u00eats pur construire, r\u00e9nover ou acheter des logements.\r\n(TF2/FR DIVISION PS PREVOYANCE 2020) Le parti socialiste est divis\u00e9 sur la r\u00e9forme des retraites. \r\nLes suisses se prononceront sur la pr\u00e9voyance vieillesse, 2020, le 24 septembre prochain. \r\nUne division au sein du PS, en particulier perceptible dans le canton de Fribourg. \r\nCelui des deux acteurs socialistes dans ce dossier : Fabrice Gaudiano.\r\n  1'12''\r\n(09/GE BUDGET VILLE DEFICITAIRE PA) *** 20 millions de francs de d\u00e9ficit pr\u00e9vu dans le budget 2018 de la Ville de Gen\u00e8ve. \r\nBudget pr\u00e9sent\u00e9 hier par la ministre en charge des finances, Sandrine Salerno et jug\u00e9 inacceptable \u00e0 droite. \r\nDans un contexte budg\u00e9taire d\u00e9j\u00e0 tendu, cette annonce promet donc de nouvelles passes d'armes dans le dossier des finances municipales. Tania Sazpinar.\r\n  0'51''\r\n((Un peu moins de revenus mais un maintien complet des prestations. De quoi annoncer un d\u00e9ficit de 20 millions de francs. C'est en quelques mots le projet de budget 2018 pr\u00e9sent\u00e9 par Sandrine Salerno. Une magistrate qui se dit sereine, le d\u00e9ficit ne sera que passager: le r\u00e9ajustement des rentr\u00e9es fiscales ainsi que la conjoncture \u00e9conomique favorable du canton devrait permettre de retrouver rapidement l'\u00e9quilibre.\r\nDes mots qui ont fait bondir la droite \u00e9largie. Pour le PLR, le PDC, le MCG et l'UDC il est difficilement concevable de travailler sur un budget d\u00e9ficitaire. Ils devraient donc refuser d'entrer en mati\u00e8re.\r\nLa guerre budg\u00e9taire entre un executif \u00e0 majorit\u00e9 de gauche et un l\u00e9gislatif qui penche \u00e0 droite a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 2 fois les citoyens \u00e0 trancher dans les urnes. Et au vu du blocage institutionel qui s'annonce pour 2018 le peuple n'a visiblement pas fini de jouer les arbitres. ))\r\n(Macron Le Point) *** L'interview d'Emmanuel Macron dans Le Point \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui est longue, tr\u00e8s longue. \r\nPlus de 20 pages ou le pr\u00e9sident francais aborde tous les sujets nationaux et internationaux : Code du Travail, terrorisme, diplomatie ou encore avenir de l'Europe...\r\nC'est le premier grand entretien du pr\u00e9sident francais depuis sa prise de fonction. \r\nIl promet une transformation profonde du pays et compte refaire de la France une \"grande puissance\" internationale.\r\nEn chute dans les sondages apr\u00e8s trois mois \u00e0 l'Elys\u00e9e, Emmanuel Macron reconna\u00eet, \"l'impatience du peuple\" dit-il, assume les efforts exig\u00e9s mais veut \u00eatre jug\u00e9 sur la dur\u00e9e.\r\n(05/FRANCE LOI TRAVAIL AVANT-PA) *** Et c'est justement aujourd'hui que seront pr\u00e9sent\u00e9 en France les ordonnances de la loi Travail. \r\nC'est la premi\u00e8re grande r\u00e9forme \u00e9conomique et sociale du quinquennat Macron. \r\nLe gouvernement d\u00e9voilera, a midi le contenu des cinq ordonnances r\u00e9formant le Code du travail. \r\nSi des discussions r\u00e9guli\u00e8res ont eu lieu depuis des semaines avec les partenaires sociaux, ceux-ci ignorent toujours certains d\u00e9tails de la r\u00e9forme. \r\nSur l'impulsion de la CGT, ils ont d'ailleurs obtenu in extremis une r\u00e9union multilat\u00e9rale, la premi\u00e8re, ce matin, quelques heures avant la pr\u00e9sentation officielle. \r\nA Paris les explications d'Ariane Hasler. \r\n  1'05\r\n(Cor\u00e9e) Le ton ne semble pas \u00e0 l'accalmie \u00e0 Pyongyang. \r\nL'agence officielle nord-cor\u00e9enne pr\u00e9vient ce matin que d'autres tirs de missiles vont suivre, avec le Pacifique pour cible. \r\nElle met \u00e9galement en garde le Japon contre une \"destruction imminente\" en raison de son alliance avec les Etats-Unis.\r\nDonald Trump a d\u00e9clar\u00e9 hier que le dialogue n'\u00e9tait pas la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 cette crise, un jugement que  son ministre de la D\u00e9fense, James Mattis, a ensuite fortement nuanc\u00e9.\r\n(07/DECES SURVIVANT NAGASAKI PA) *** Et c'est dans ce contexte que l'on a appris le d\u00e9c\u00e8s d'un survivant embl\u00e9matique de la bombe atomique de Nagasaki.\r\nSumiteru Taniguchi, survivant de l'attaque men\u00e9e par un bombardier am\u00e9ricain B-29  sur cette ville du sud du Japon...\r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, hier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans. \r\nSumiteru Taniguchi \u00e9tait connu pour avoir pr\u00f4n\u00e9 sans rel\u00e2che le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire. \r\nLe recit de Jacques Allaman...\r\n  0'52''\r\n(Harvey) La temp\u00eate tropicale Harvey r\u00e9trograd\u00e9e en d\u00e9pression tropicale, ce qui n'\u00e9limine pas le risque de fortes pr\u00e9cipitations et d'inondations sur sa trajectoire. \r\nAu Texas, le bilan humain est d\u00e9sormais \u00e9valu\u00e9 \u00e0 33 morts.\r\nEt alors que l'eau commence \u00e0 se retirer \u00e0 Houston, la Maison Blanche annonce que le vice-pr\u00e9sident, Mike Pence, se rendra aujourd'hui au Texas pour rencontrer des personnes \u00e9vacu\u00e9es. \r\nUn geste que le pr\u00e9sident, Donald Trump, n'a toujours pas fait.\r\n(Innondations Monde) Le monde a les yeux riv\u00e9s sur le Texas, frapp\u00e9 par la temp\u00eate Harvey. \r\nMais d'autres inondations, bien plus meurtri\u00e8res, frappent notamment l'Asie du Sud depuis la mi-ao\u00fbt. La mousson, qui a \u00e9galement provoqu\u00e9 des glissements de terrain, a fait plus de 1 000 morts, selon les bilans des autorit\u00e9s d'Inde, du Bangladesh et du N\u00e9pal.\r\nDes pluies torrentielles qui s'abattent \u00e9galement depuis juin sur le Niger,  ont fait 44 morts et 77'000 sinistr\u00e9s dans ce pays d\u00e9sertique.\r\n(14/US OPEN PAP JEUNE GARDE A LA TRAPPE) Arriv\u00e9 \u00e0 New York avec le statut de pr\u00e9tendant au titre, l'Allemand Alexander Zverev a fait ses valises d\u00e8s le 2e tour de l'US Open hier...\r\nTout comme un autre grand talent du tennis mondial, l'Australien Nick Kyrgios, touch\u00e9 \u00e0 une \u00e9paule et surtout au moral. \r\nHerv\u00e9 Borsier vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York...\r\nOn ne s'attendait pas \u00e0 voir ces deux joueurs \u00e9limin\u00e9s aussi t\u00f4t...\r\n(Diana) Il y a vingt ans jour pour jour, le 31 ao\u00fbt 1997 \u00e0 00h26, la berline qui transportait Diana percutait un pilier du tunnel de l'Alma \u00e0 Paris. \r\nLe d\u00e9c\u00e8s de celle que l'on appellait \"la princesse des coeurs\", quelques heures plus tard, allait d\u00e9clencher une \u00e9motion plan\u00e9taire.\r\nLes admirateurs de Diana \u00e0 travers le monde marquent aujourd'hui cet anniversaire.\r\nLes fils de Diana ont rendu hier un sobre hommage \u00e0 leur m\u00e8re, dont ils veulent pr\u00e9server l'h\u00e9ritage, tandis que les bouquets de fleurs s'accumulaient devant l'ancienne r\u00e9sidence londonienne de Diana.\r\nHarry, William et sa femme Kate ont visit\u00e9 sous une pluie battante et dans l'intimit\u00e9 le jardin blanc \u00e9ph\u00e9m\u00e8re cr\u00e9\u00e9 \u00e0 sa m\u00e9moire au palais de Kensington, o\u00f9 elle r\u00e9sidait \u00e0 Londres.", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8881726", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2017-08-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2017-08-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8881727", "ece-8881726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T22:48:01Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBoukari, il est toujours aussi compliqu\u00e9 de se loger en Suisse, les prix s'envolent alors que les logements vacants sont toujours plus nombreuses, en fait, il est surtout question de diff\u00e9rences territoriales nous expliquera dans quelques secondes, c'\u00e9tait braconnier le Japon ne doit pas suivre aveugl\u00e9ment les \u00c9tats-Unis car il risque la destruction imminente menace formul\u00e9e ce matin par Pyongyang, les tensions dans la r\u00e9gion se sont encore accrues depuis le Tir d'un missile nord- cor\u00e9en au-dessus du Japon, un contexte de crise nucl\u00e9aire marqu\u00e9e par la disparition hier d'un survivant embl\u00e9matique de la bombe atomique de Nagasaki, 2 d\u00e9faites \u00e0 l'US Open, qui font l'affaire de Roger Federer, l'Allemand Alexander fait dominer cette 2\u00e8me tour d\u00e9sillusion \u00e9galement pour l'Australien Nick Kyrgios, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la peine en Grand Chelem nous expliquera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Herv\u00e9 portier. \r\nLes prix de l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nPlus que jamais une pr\u00e9occupation en Suisse, les prix s'envolent, les logements vacants sont toujours plus nombreux, mais surtout les villes suisses ne sont pas \u00e9gales en mati\u00e8re de loyer et les diff\u00e9rences territoriales s'accentuent Estelle Braconnier, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par comparis penser H et l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nLa Suisse al\u00e9manique bat tous les records, la Suisse romande est globalement plus abordable, les auteurs de l'\u00e9tude ont analys\u00e9 plus d'un 1000000 et demi d'annonces de vente de maison et d'appartement parues entre 2005 et fin 2007. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [98%] :\r\nC'est \u00e0 Z\u00fcrich que l'on paye le plus cher lorsque l'on veut investir dans la Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [92%] :\r\n12250 francs le m2 sur les bords de la Limmat, eux, pas tr\u00e8s \u00e9tonnant, finalement, quand on sait que Z\u00fcrich est la 3\u00e8me, ville la plus ch\u00e8re du monde, derri\u00e8re Singapour et Hong-Kong, selon un classement \u00e9tabli par l'Economist une t\u00e9l\u00e9 James Unit l'immobilier ne fait donc que s'aligner sur les prix du march\u00e9, Lucerne tr\u00e8s tendance, c'est aussi la localit\u00e9 suisse qui affiche la plus forte envol\u00e9e des tarifs de la vente, une progression de 82 pourcent par par rapport \u00e0 2007, selon l'\u00e9tude, qui nous concerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nEt c'est donc en Suisse romande, que l'on peut acheter un bien, le moins cher possible sur notre territoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [93%] :\r\nAlors s\u00fbrement pas \u00e0 Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, c'est \u00e0 Rarogne en Valais, qu'il faut investir pour devenir propri\u00e9taire \u00e0 moindre frais effectivement La Chaux-de-Fonds et Le Locle dans le canton de Neuch\u00e2tel sont respectivement les 2\u00e8me et 3\u00e8me, villes les moins ch\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [97%] :\r\nVoil\u00e0 un \u00e9tat des lieux qui montre \u00e0 quel point l'acc\u00e8s au logement est un facteur clivant dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [95%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse vient lui aussi de publier un rapport signalant la hausse spectaculaire des logements vides dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques, alors que les villes sont satur\u00e9es de demandes et pauvres en annonces un probl\u00e8me qui interpelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui propose un cr\u00e9dit, cadre de 25 millions de francs sur 10 ans destin\u00e9 \u00e0 financer des pr\u00eats pour construire, r\u00e9nover ou acheter des logements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0 l'\u00e9clairage sign\u00e9 Estelle Braconnier, le Parti Socialiste divis\u00e9 sur la r\u00e9forme des retraites, les Suisses se prononceront sur la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, le 24 septembre prochain une division au sein du PS en particulier perceptible dans le de Fribourg, celui des 2 acteurs socialistes dans ce dossier, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [93%] :\r\n\u00e0 Fribourg, comme partout, une aile de la gauche est acquise \u00e0 l'augmentation pr\u00e9vue de l'AVS alors qu'une autre, elle est oppos\u00e9e \u00e0 la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes sans \u00e9galit\u00e9 salariale entre les sexes, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat ont beau \u00eatre 2 poids lourds de la politique fribourgeoise, rien n'y fait, le PS cantonal ne s'aligne pas comme un seul homme derri\u00e8re la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 les militants partent en ordre dispers\u00e9 ce qui inqui\u00e8te le pr\u00e9sident du Parti socialiste fribourgeois m\u00eame si Beno\u00eet pile ne le reconna\u00eet qu'\u00e0 2000 mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [80%] :\r\nC'est clair qu'en ayant tout l'fribourgeois qui ont travaill\u00e9 pour ce paquet, ce serait vraiment des semenciers la population suisse respective lanc\u00e9e Fribourg, disait un nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [92%] :\r\nDerri\u00e8re l'enjeu des retraites se cache donc un enjeu de politique interne, il on va de l'unit\u00e9 du parti socialiste fribourgeois mais aussi de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ses dirigeants, par ailleurs, une d\u00e9faite ferait p\u00e2lir l'\u00e9toile d'Alain Berset et Eternit, le bilan de Christian Levrat, et \u00e7a, les dirigeants du PS fribourgeois n'en veulent pas, ils vont donc mettre le paquet sur cette derni\u00e8re semaine de campagne afin d'\u00e9viter que les vedettes fribourgeoise du parti socialiste ne se prennent une veste en tout cas \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [92%] :\r\nEt on va en ville de Gen\u00e8ve, o\u00f9 20 millions de francs de d\u00e9ficit sont pr\u00e9vus dans le budget 2018 budget pr\u00e9sent\u00e9 hier par la ministre en charge des finances Sandrine Salerno mais jug\u00e9 inacceptable \u00e0 droite dans un contexte budg\u00e9taire d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu cette annonce promet donc de nouvelles passes d'armes dans le dossier des finances municipales, les explications de Tania spina. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [94%] :\r\nUn peu moins de revenus, un maintien complet des prestations de quoi annoncer un d\u00e9ficit de 20 millions de francs c'est en quelques mots, le projet de budget 2018 pr\u00e9sent\u00e9 par la ministre des finances, Sandrine Salerno, une magistrate qui se dit sereine, le d\u00e9ficit ne sera que passager, le r\u00e9ajustement des rentr\u00e9es fiscales ainsi que la conjoncture \u00e9conomique favorable du canton devrait permettre de retrouver rapidement l'\u00e9quilibre des mots qui ont fait bondir la droite \u00e9largie pour le PLR, le PDC le MCG et l'UDC il est quasi inconcevable de travailler sur un budget d\u00e9ficitaire, il devrait donc refuser d'entrer en mati\u00e8re, la guerre budg\u00e9taire entre un ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 de gauche l\u00e9gislatif qui penche \u00e0 droite a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 2 fois les citoyens \u00e0 trancher dans les urnes, et au vu du blocage institutionnel qui s'annonce pour 2018, le peuple n'a visiblement pas fini de jouer les arbitres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [94%] :\r\nAujourd'hui dans Le Point, il y a une interview d'Emmanuel Macron et alors, elle est longue, tr\u00e8s longue, plus de 20 pages o\u00f9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aborde tous les sujets nationaux et internationaux, Code du Travail terrorisme diplomatie ou encore, avenir de l'Europe, c'est le 1er grand entretien du pr\u00e9sident fran\u00e7ais depuis sa prise de fonction, il promet une transformation profonde du pays et contre refaire de la France une grande puissance internationale, dit -il en chute dans les sondages apr\u00e8s 3 mois, l'\u00c9lys\u00e9e Emmanuel Macron reconna\u00eet l'impatience du peuple et assume les efforts exig\u00e9s mais veut \u00eatre jug\u00e9 sur la dur\u00e9e et c'est justement aujourd'hui que seront pr\u00e9sent\u00e9s en France, les ordonnances de la loi Travail, c'est la premi\u00e8re grande r\u00e9forme \u00e9conomique et social du quinquennat Macron le gouvernement d\u00e9voilera \u00e0 midi le contenu des cinq ordonnances r\u00e9formant le code du travail, si des discussions r\u00e9guli\u00e8res ont eu lieu depuis des semaines avec les partenaires sociaux, ceux -ci ignorent toujours certains d\u00e9tails de la r\u00e9forme sur l'impulsion de la CGT, ils ont d'ailleurs obtenu in-extremis une r\u00e9union multilat\u00e9rale, la premi\u00e8re ce matin, quelques heures avant la pr\u00e9sentation officielle \u00e0 Paris, le r\u00e9cit d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [91%] :\r\nLes grandes lignes de la r\u00e9forme sont connues, une nouvelle articulation entre les accords par entreprise et ce par branche bar\u00e8me pour les indemnit\u00e9s en cas de licenciement abusif, augmentation des indemnit\u00e9s pour licenciement dits courants fusion des instances, des repr\u00e9sentants du personnel ou encore volont\u00e9 de favoriser les contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, les fameux CDI tout en cr\u00e9ant des CDI dit de chantiers \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement sp\u00e9cifique malgr\u00e9 les discussions, certaines de ces dispositions continue de crisper certains syndicats, mais l'opposition est divis\u00e9e, le syndicat FO a annonc\u00e9 hier qu'il ne participerait pas \u00e0 la manifestation lanc\u00e9e par la CGT le 12 septembre pour FO, contrairement \u00e0 la loi El-Khomri, cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e apr\u00e8s une vraie concertation, les Fran\u00e7ais ne sont pas vraiment rassur\u00e9s dans un sondage paru hier, 68 pourcent des des personnes interrog\u00e9es estimaient que leur patron profiterait de la r\u00e9forme pour r\u00e9duire les droits des salari\u00e9s et 64 pourcent que que les entreprises n'embaucheraient pas plus facilement si elle pouvait licencier plus facilement Ariane Hasler rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [93%] :\r\nParis le ton ne semble pas \u00e0 l'accalmie \u00e0 Pyongyang, l'agence officielle nord- cor\u00e9enne, pr\u00e9vient ce matin que d'autres tirs de missiles vont suivre avec le Pacifique pour cibles, elle met \u00e9galement en garde le Japon contre une destruction imminente en raison de son alliance faire les \u00c9tats-Unis d'un train de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 hier que le dialogue n'\u00e9tait pas la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 cette crise, un jugement que son ministre de la D\u00e9fense, James Mattis ensuite fortement nuanc\u00e9 mais faute Boukari, c'est dans ce contexte qu'on a appris le d\u00e9c\u00e8s d'un survivant embl\u00e9matique de la bombe atomique de Nagasaki, sommit\u00e9 route Anna Taniguchi survivant de l'attaque men\u00e9e par un bombardier am\u00e9ricain B 29 sur cette ville du sud du Japon, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans sous Mitterrand ou Taniguchi \u00e9tait connu pour avoir pr\u00f4n\u00e9 sans rel\u00e2che le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, les explications de Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:13) [94%] :\r\nLe 9 ao\u00fbt 1945 \u00e0 11 heures du matin Taniguchi est encore un jeune facteur il enfourche sa bicyclette et distribue son courrier lorsqu'une lumi\u00e8re aveuglante brise l'azur de Nagasaki, 2 minutes plus tard, Taniguchi est foudroy\u00e9 atomis\u00e9 br\u00fbl\u00e9 \u00e0 jamais irradi\u00e9s Taniguchi entre dans le terrible cort\u00e8ge des supplici\u00e9s d'Hiroshima et de Nagasaki, d\u00e8s lors, Taniguchi sera l'infatigable avocat du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire en 2015 lors de la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration de la bombe de Nagasaki Taniguchi avait marqu\u00e9 les esprits par une virulente critique de la politique du 1er ministre Shinzo Abe \u00e0 propos du renforcement des pr\u00e9rogatives de l'arm\u00e9e japonaise \u00e0 l'\u00e9tranger, Taniguchi \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme un possible laur\u00e9at du prix Nobel de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [94%] :\r\nLa temp\u00eate tropicale Harvey r\u00e9trograd\u00e9e en d\u00e9pression tropicale, ce qui n'\u00e9limine pas le risque de fortes pr\u00e9cipitations et d'inondations sur sa trajectoire, au Texas, le bilan humain d\u00e9sormais \u00e9valu\u00e9 \u00e0 33 morts et alors que l'eau commence \u00e0 se retirer \u00e0 Houston, la Maison Blanche annonce que le vice- pr\u00e9sident Mike Pence, se rendra aujourd'hui au Texas pour rencontrer des personnes \u00e9vacu\u00e9es, un geste que le pr\u00e9sident Donald Trump n'a toujours pas fait le monde a les yeux riv\u00e9s sur le Texas frapp\u00e9 donc par la temp\u00eate Harvey, mais d'autres inondations bien plus meurtri\u00e8res frappent notamment l'Asie du Sud depuis la mi- ao\u00fbt, la mousson, qui a \u00e9galement provoqu\u00e9 des glissements terrain fait plus de 1000 morts selon les bilans des autorit\u00e9s d'Inde, du Bangladesh et du N\u00e9pal des plus torrentielles qui s'abattent \u00e9galement depuis juin sur le Niger, ont fait 44 morts et 77000 sinistr\u00e9s dans ce pays d\u00e9sertique tout autre chose, arriv\u00e9 \u00e0 New York avec le statut de pr\u00e9tendant au titre, l'Allemand Alexander verraient fait ses valises d\u00e8s le 2\u00e8me tour de l'US Open, hier, tout comme un autre grand talent du tennis mondial, l'Australien Nick Kyrgios, touch\u00e9 \u00e0 une \u00e9paule et surtout au moral Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, on ne s'attendait pas \u00e0 voir ces 2 joueurs \u00e9limin\u00e9s aussi t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:08) [91%] :\r\nAlexandre Zverev 20 ans consid\u00e9r\u00e9 comme un grand espoir du tennis mondial a \u00e9t\u00e9 sorti par un joueur de sa g\u00e9n\u00e9ration, le serbe Borna Shorish 21 ans 61\u00e8me mondial pourtant se verrait d\u00e9j\u00e0 battu Djokovic, Nadal et Federer remporter de master 1000 et 5 tournois cette ann\u00e9e, mais il n'a jamais d\u00e9pass\u00e9 les huiti\u00e8mes de finale en Grand Chelem Nick Kyrgios 22 ans bless\u00e9e \u00e0 l'\u00e9paule droite et l'un des plus dou\u00e9s de sa g\u00e9n\u00e9ration, il a \u00e9t\u00e9 battu au 1er tour par son compatriote John 1000 names 200 trente-cinqui\u00e8me mondial doux et spectaculaire brillant au service, il est parfois tr\u00e8s instable mentalement au fond du trou actuellement sa conf\u00e9rence de presse fut path\u00e9tique, d\u00e9clarant qu'il d\u00e9cevez beaucoup les gens de son entourage, c'est donc 2 \u00e9cueils de moins dans le tableau de Rafa\u00ebl Nadal pour l'Allemand et Roger Federer en ce qui concerne l'Australien Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [95%] :\r\nIl y a 20 ans jour pour jour, le 31 ao\u00fbt 1997 \u00e0 minuit 26 la berline qui ont transport\u00e9 Diana percutait un pilier du tunnel de l'Alma \u00e0 Paris, le d\u00e9c\u00e8s de celle que l'on appelait la princesse des coeurs, quelques heures plus tard allait d\u00e9clencher une \u00e9motion plan\u00e9taire, les admirateurs de Diana \u00e0 travers le monde marquent donc aujourd'hui cet anniversaire, les fils de Diana ont rendu hier un sobre hommage \u00e0 leur m\u00e8re dont ils veulent pr\u00e9server l'h\u00e9ritage, tandis que les bouquets de fleurs s'accumulaient devant l'ancienne r\u00e9sidence londonienne de Diana, mais c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T08:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05729709-09E9-4B5E-AD66-61F56C05462F", "internalArchiveId": "05729709-09E9-4B5E-AD66-61F56C05462F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(e) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa succession de Didier Burkhalter occupe une grande place dans les journaux ce matin. \r\nC'est demain que le PLR choisit son ticket. \r\nOn commence par le Tages Anzeiger qui s'int\u00e9resse aux revenus des candidats.\r\nIgnazio Cassis et Pierre Maudet rendent leurs revenus publics. Isabelle Moret joue la transparence... limit\u00e9e. \r\nDans une pr\u00e9c\u00e9dente interview au Tagi, la candidate vaudoise avait dit qu'elle \u00e9tait la moins pay\u00e9e des 3. Le journal avait eu des doutes.\r\nIl s'est donc approch\u00e9 de l'administration fiscale vaudoise. \r\nNoramlement, tout le monde a acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es. \r\nLe Tagi a donc fait une demande.\r\nLa r\u00e9ponse est venue en d\u00e9but de semaine: les donn\u00e9es de Madame Moret ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es. Elle est s\u00e9par\u00e9e de son mari depuis la mi-2015. Et il n'y a pas encore de donn\u00e9es sur une ann\u00e9e fiscale compl\u00e8te. \r\n*** Bon, est-ce que le Tages Anzeiger a pu avoir des chiffres, quand m\u00eame ?\r\nIsabelle Moret a fourni  une estimation des revenus de ses diff\u00e9rents mandats.\r\nLe Tagi a sorti sa calculette: elle a environ 155 mille francs de revenu imposable.\r\nPierre Maudet, autour de 200 mille.\r\nIgnazio Cassis dit, lui, d\u00e9clarer entre 330 et 350 mille francs de revenus.\r\nLe journal conclut: le tessinois n'est pas tr\u00e8s loin du salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui est de 445 mille francs. \r\n*** C\u00f4t\u00e9 romand, on se penche au chevet du PLR: le parti est en plein dilemme...\r\nDans la Libert\u00e9, et \u00e0 lire aussi dans plusieurs journaux ce matin. Du Nouvelliste au Journal du Jura, en passant par le Courrier et le quotidien jurassien. \r\nOn est en pleine trag\u00e9die corn\u00e9lienne. \r\nL'Embarras du choix, dans la Luzernerzeitung.\r\nL'Heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Moret et Maudet, dans 24he et la Tribune de Gen\u00e8ve. Les journaux analysent les 4 sc\u00e9anrios possibles. J'ai un faible pour le terme de \"ticket bisounours\", pour qualifier celui \u00e0 3. \r\nC'est le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en tout cas de Pierre Ruetschi, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune. Le ticket \u00e0 3 est bon pour la Suisse. \r\n*** La Luzerner Zeitung d\u00e9monte une id\u00e9e recue: les mariages forc\u00e9s ne sont pas qu'un probl\u00e8me de femmes.\r\nDe plus en plus d'hommes viennent chercher de l'aide aupr\u00e8s du service de la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9di\u00e9 aux mariages forc\u00e9s.\r\nIls \u00e9taient 49 l'an dernier. Ils sont 41 jusqu'ici pour cette ann\u00e9e. \r\nLes demandes augmentent en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9: les vacances sont propices \u00e0 ces mariages. \r\nCes unions sont \u00e0 tort consid\u00e9r\u00e9es comme un probl\u00e8me exclusivement f\u00e9minin, explique la cheffe du service, Anu Siva-gane-san. Elles sont certes majoritaires, mais il y a quand m\u00eame 18% d'hommes. Et encore, derri\u00e8re les chiffres, se cache la r\u00e9alit\u00e9: il y en a sans doute plus, mais ils osent moins demander d'aide. Ils peuvent aussi plus facilement s'ocrtoyer des libert\u00e9s. \r\n*** Et si l'avenir \u00e9tait \u00e0 des entreprises sans hi\u00e9rarchie ? Un concept pas totalement inconnu, mais pas encore courant chez nous.\r\nCa va changer: Swisscom a fait le pas.\r\nLe Blick le clame en une: Swisscom renonce au chef !\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 1500 de ses 18 mille employ\u00e9s qui travaillent sans hi\u00e9rarchie. \r\nEt ce sera bient\u00f4t le cas de plus de la moiti\u00e9 de ses effectifs.\r\nAvec Swisscom, \u00e9crit le Blick, c'est un g\u00e9ant qui entre dans une nouvelle mani\u00e8re de penser le travail. On est loin de la start-up, c'est certain. \r\nPour un conseiller en gestion d'entreprise, interrog\u00e9 par le quotidien, cette perspective inqui\u00e8te les chefs, qui tremblent devant la perte d'autorit\u00e9. \r\n*** Le monde du travail, toujours: le salaire minumum neuch\u00e2telois pourrait bien \u00eatre plus bas que pr\u00e9vu...\r\nL'Express et l'Impartial ont fait leurs calcluls: au lieu de 20 francs de l'heure, il sera de 19 francs 70. Il est adapt\u00e9 \u00e0 l'indice des prix \u00e0 la consommation. Ce dernier a baiss\u00e9 depuis la votation. \r\nLes quotidiens qui ont soumis ce matin 10 lieux communs sur ce salaire minimum \u00e0 des experts. Les d\u00e9tails de son application seront pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui. \r\n*** L'Islam en Suisse: un th\u00e8me qui revient encore ce matin, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. \r\nNotamment dans l'Aargauer Zeitung. Une commune argovienne a aussi un probl\u00e8me avec un imam.\r\nCa se passe dans la commune de Gebenstorf, pr\u00e8s de Baden.\r\nLe vice-pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 locale islamo-albanaise explique.\r\nNous avons appris que notre imam avait rencontr\u00e9, cet \u00e9t\u00e9 en Mad\u00e9coine, un imam radical.\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 de le suspendre. \r\nS'en es suivie un esclandre \u00e0 la mosqu\u00e9e, entre mod\u00e9r\u00e9s et radicaux. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\nL'islam est aussi le grand dossier de la Weltwoche de cette semaine. Dans son \u00e9ditorial, le r\u00e9dacteur en chef et Conseiller national UDC Roger K\u00f6ppel explique: le cas de Nidau, c'est l'avenir. La faute de  notre \u00e9tat providence et des ab\u00eemes dans lesquelles se trouvent notre politique d'asile. \r\n*** On termine par un bon plan, dans le Nouvelliste, pour les communes qui voient leur population diminuer: attirer de nouveaux habitants avec de l'argent.\r\nComme souvent dans la vie, les esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes ouvrent bien des portes...\r\nOn d\u00e9couvre dans le quotidien valaisan la situation du village d'Albinen, pr\u00e8s de Lo\u00e8che.\r\nLes nouveaux r\u00e9sidants de moins de 40 ans re\u00e7oivent une prime de 50 mille francs. \r\nEt si l'air de la montagne leur donne vigueur, et que la beaut\u00e9 du paysage les rends romantiques... il recevront 10 mille francs de plus pour chaque enfant n\u00e9 apr\u00e8s l'installation dans le village.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-31T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-08-31T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8863232", "ece-8863215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T03:21:43Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint la succession de Didier Burkhalter occupe une grande place dans les journaux ce ce matin parce que c'est demain que le PLR choisit son ticket, on va commencer par le Tages-Anzeiger Val\u00e9rie, qui s'int\u00e9resse aux revenus des candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nIgnazio Cassis et Pierre Maudet rendent leurs revenus publics Isabelle Moret joue la transparence limit\u00e9e dans une pr\u00e9c\u00e9dente interview Taghi la candidate vaudoise avait dit qu'elle \u00e9tait la moins bien pay\u00e9e, Detroit, le journal avait eu des doutes, il s'est donc approch\u00e9 de l'administration fiscale vaudoise normalement tout le monde a acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es, le tag, il a donc fait une demande, la r\u00e9ponse est venue en d\u00e9but de semaine, les donn\u00e9es de Madame Moret ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es, elle est s\u00e9par\u00e9e de son mari depuis la mi- 2015 et il n'y a pas encore de donn\u00e9es sur une ann\u00e9e fiscale compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [86%] :\r\nOui est -ce que le Tages-Anzeiger a pu voir des chiffres quand m\u00eame \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nIsabelle Moret a fourni une estimation des revenus de ses diff\u00e9rents mandats, le Times a sorti sa calculette : elle a environ 155000 francs de revenus imposables Pierre Maudet autour de 200000 il n'y a tout, Cassis dit lui d\u00e9clarer : entre 330 et 350000 francs de revenus, le journal conclut le tessinois n'est pas tr\u00e8s loin du salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est de 445000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui Joseph Zysiadis on va pas vous faire entrer dans les d\u00e9tails fiscaux mais plut\u00f4t une petite question sur la pr\u00e9sence d'Ignazio Cassis et d'Isabelle Moret Cassis et la Fondation promotion du go\u00fbt, pr\u00e9sident de la fourchette verte Isabelle Moret slow-food lequel o\u00f9 il y a Maudet vos trajets merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [86%] :\r\nVous avez pas de proposer \u00e0 quelqu'un comme moi qui se bat depuis longtemps pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple de choisir votre radical qui va remplacer un radical ou une radical qui ont remplac\u00e9 radical donc le enjeu franchement je le vois pas tellement un enjeu plan\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [79%] :\r\nNon je r\u00e9gional quand m\u00eame le Tessin vous parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a fait tellement longtemps qu'il a plu depuis Coty tessinois c'est certain, on verra bien entrent encore balance entre un Cassis 10 joueront vaudoise slow-food. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\n\u00e7a n'a pas l'air de vous traumatiser, en tout cas, c\u00f4t\u00e9 Romand dans la presse, on se penche au chevet de ce PLR qui va devoir faire un choix et le parti lui contrairement \u00e0 vous \u00eates en plein dilemme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nOui, de la libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans plusieurs journaux romands ce matin du Nouvelliste au Journal du Jura, en passant par le courrier quotidien jurassien o\u00f9 les journaux neuch\u00e2telois, on est en pleine trag\u00e9die corn\u00e9lienne Lombard a du choix, rench\u00e9rit la Luzerner Zeitung, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Moret et Maudet dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les journaux, analysent les quatres sc\u00e9narios possibles, alors moi j'ai un faible pour le terme de ticket bisounours s'pour qualifier le ticket \u00e0 trois c'est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aussi de Pierre utile, r\u00e9dacteur en chef de La Tribune, le ticket \u00e0 trois dit il est bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [93%] :\r\nPour la Suisse, un autre autre th\u00e8me ce matin dans la presse al\u00e9manique la Luzerner Zeitung d\u00e9monte une id\u00e9e re\u00e7ue, les mariages forc\u00e9s ne sont pas qu'un probl\u00e8me de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nPlus en plus d'hommes viennent chercher de l'aide aupr\u00e8s du service de la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ces mariages forc\u00e9s, ils \u00e9taient 49 l'an dernier, sont 41 jusqu'ici pris rien pour cette ann\u00e9e, les demandes augmentent en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9, qui sont propices \u00e0 ces mariages et ces unions sont donc \u00e0 tort consid\u00e9r\u00e9es comme un probl\u00e8me exclusivement f\u00e9minin, explique la chef du service aussi va gagner, elles sont certes majoritaires, mais il y a quand m\u00eame 18 pourcent d'hommes et encore derri\u00e8re les chiffres, comme souvent, se cache la r\u00e9alit\u00e9, il y en a sans doute plus mais ils osent moins demander d'aide, ils peuvent aussi plus facilement s'octroyer des libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [89%] :\r\nEt si l'avenir \u00e9tait \u00e0 des entreprises sont hi\u00e9rarchis\u00e9es, un concept, pas totalement inconnu mais pas encore courant chez nous, \u00e7a va changer, Swisscom a fait le pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [91%] :\r\nLe Blick en tout cas que le clame haut une Swisscom renonce au chef, il y a d\u00e9j\u00e0 1500 dossiers 18000 employ\u00e9es qui travaillent sans hier archives, ce sera bient\u00f4t le cas de plus de la moiti\u00e9 de ses effectifs avec Swisscom, \u00e9crit le Blick c'est un g\u00e9ant qui entre dans une nouvelle mani\u00e8re de penser le travail, c'est vrai qu'on est loin de la Start-Up, mais \u00e7a peut fonctionner des journal pour un conseiller en gestion d'entreprise, interrog\u00e9 par le quotidien, cette perspective inqui\u00e8te tr\u00e8s fortement les chefs qui tremblent devant la perte de leur autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [89%] :\r\nAvec ma\u00efs chroniqueur \u00e9conomique, \u00e7a vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [85%] :\r\nOui, bon, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une perte d'autorit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 souvent peut-\u00eatre un peu relative, alors on a dit cas pr\u00e9sent son tr\u00e8s m\u00e9diatique anges c'est Jet en ami, le bureau du chef au bout de table tous les collaborateurs, pour mieux les surveiller, pour un peu, mais les impressionner, \u00e7a je sais pas, par contre, chez Virgin, Richard Branson avait dit ben les employ\u00e9es peut prendre le nombre de jours de vacances qui veulent par ann\u00e9e, ce qui choisissent, du moment que le travail est fait, on sait que dans la pratique, bon moi c'est les gens prennent plus de vacances parce qu'il n'a jamais fini allez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [85%] :\r\nEt d'ailleurs, on parlait des des 150 ans du du capital tout ailleurs tout heure pourrait se dire que Marx sera ador\u00e9 cette id\u00e9e d'avoir des grandes entreprises autog\u00e9r\u00e9es mais en fait ce dont on se rend compte, c'est que c'est pas du tout, au nom de la lutte des classes \u00e0 supprimer comme \u00e7a, les managers dans les entreprises Start-Up ou grandes entreprises, c'est plut\u00f4t non fait de valeurs lib\u00e9rales et notamment la sacro-sainte hein d'initiatives individuelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [97%] :\r\nOn continue de parler du monde du travail dans la presse, le salaire minimum neuch\u00e2telois pourrait bien \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [95%] :\r\nPlus bas que pr\u00e9vu L'Express et L'Impartial ont fait leurs calculs, au lieu de 20 francs de l'heure, il sera de 19 francs 70 il est adapt\u00e9 en fait \u00e0 l'indice des prix \u00e0 la consommation, ce dernier a baiss\u00e9 depuis la votation, les quotidiens qui ont aussi soumis ce matin 10 lieux communs sur ce salaire minimum \u00e0 des experts, les d\u00e9tails de son application seront pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [78%] :\r\nJe vous \u00eates il y a 10 c'est l'Ecosse qui avance tout de m\u00eame lentement, vous dites : c'\u00e9tait quitter la politique pour 30 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [85%] :\r\nDans le ciel, c'est clair que ces enjeux -l\u00e0 ce sont des enjeux de toujours et on on parle l'action de l'exploitation et du profit, on voit que les textes de Marx sur 50 ans apr\u00e8s, il est parfaitement valables aujourd'hui ce qu'on assiste \u00e0 une mise en place du l'auto- exploitation des travailleurs qui qui est devenu extr\u00eamement dingue et on on est pris dans cette dans ce tourbillon et on on n'arrive plus du tout, jour le plus de fronti\u00e8res, je pense qu'en tout cas le libre- \u00e9change montre totalement ses limites en la mati\u00e8re, et quand on parlait de nourriture tout \u00e0 l'heure, encore plus en termes de nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [96%] :\r\nL'Islam en Suisse, un th\u00e8me qui revient encore ce matin, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, notamment dans l'Argauer Zeitung une commune argovienne a aussi un probl\u00e8me avec un imam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [93%] :\r\n\u00e7a se passe dans la commune de Geybels Storch pr\u00e8s de Baden, le vice- pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 locale islamo- albanaise, explique : nous avons appris que notre imam avait rencontr\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en Mac\u00e9doine, un imam radical : nous avons d\u00e9cid\u00e9 de le suspendre et s'en est suivi une esclandre un esclandre \u00e0 la mosqu\u00e9e entre mod\u00e9r\u00e9s et radicaux, 2 personnes ont finalement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et l'Islam, qui est aussi le grand dossier de la Weltwoche de cette semaine, dans son \u00e9ditorial, le r\u00e9dacteur en chef et conseiller national UDC Roger K\u00f6ppel explique le cas de Nidau c'est l'avenir, la faute de notre providence et des ab\u00eemes dans lesquelles se trouvent notre politique d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [94%] :\r\nEt on termine par un bon plan, c'est dans le Nouvelliste Val\u00e9rie pour les communes qui voient leurs pas population diminuer attirer de nouveaux habitants avec de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [95%] :\r\nComme souvent dans la vie il y a, on le sait, les esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes ouvrent bien des portes, on d\u00e9couvre le quotidien valaisan la situation du village d'Albinen, pr\u00e8s de l'OS les nouveaux r\u00e9sidants de moins de 40 ans re\u00e7oivent une prime de 50000 francs et si l'air de la montagne leur donne vigueur et que la beaut\u00e9 du paysage, les rends romantiques il recevront 10000 francs de plus pour chaque enfant n\u00e9 apr\u00e8s l'installation dans le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B4CDC64-C780-4C1F-9C19-622D8AC55DBA", "internalArchiveId": "6B4CDC64-C780-4C1F-9C19-622D8AC55DBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Claude Dubois, conseiller communal PLR du Locle;Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU;Fr\u00e9d\u00e9ric Viard, journaliste \u00e0 Being Sport et auteur du livre : \"Le rugby pour les nuls\"\r\n\r\n\r\n* * Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/CF CREDIT  250 MIO LOGEMENT PA) Malgr\u00e9 les critiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative de l'ASLOCA.\r\nLe logement d'utilit\u00e9 publique devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un coup de pouce de 250 millions de francs.\r\nUne enveloppe du gouvernement pour contrer le texte de l'Association suisse des locataires qui sera remis au Parlement d'ici le 18 avril.\r\nL' Initative intitul\u00e9e \u00ab Davantage de logements abordables \u00bb, veut inciter la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons \u00e0 encourager davantage la construction d'habitations \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9. \r\nLes explications de Fabrice Gaudiano.\r\n  0'55''\r\n(Logements vides CH) Et une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse d\u00e9voilait hier une nouvelle hausse du nombre de logements vides sur le march\u00e9 suisse. \r\nA la fin des 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, le taux de logements vacants devrait s'inscrire \u00e0 1,4%, contre 1,3% \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, l'an pass\u00e9.\r\nEt malgr\u00e9 une certaine d\u00e9tente, les grands centres, eux, manquent toujours de logements, surtout Zurich et Lausanne.\r\n(08/NE IMPOT FRONTALIER IV DUBOIS) *** Les communes des Montagnes neuch\u00e2teloises en appellent \u00e0 la solidarit\u00e9 cantonale. \r\nElles demandent aux citoyens d'accepter, le 24 septembre prochain, le report de l'harmonisation de la fiscalit\u00e9 des frontaliers, contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nPour ces communes, qui emploient pr\u00e8s de 8'500 frontaliers,  l'ancienne cl\u00e9 de r\u00e9partition fiscale est beaucoup plus favorable que l'harmonisation pr\u00e9vue. \r\nPour le Locle, par exemple, ce report \u00e9viterait \u00e0 la ville de perdre plus de 2 millions de francs, selon le conseiller communal PLR Claude Dubois. \r\n  0'47''\r\nDes propos recuillis par Roger Guignard.\r\n(Parlement CH) Le Parlement sera davantage romand lors de la prochaine l\u00e9gislature. \r\nIl y aura un Genevois et un Vaudois de plus au Conseil national d\u00e8s les \u00e9lections de 2019. \r\nBerne et Lucerne perdront chacun un si\u00e8ge. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 la r\u00e9partition des 200 si\u00e8ges au Conseil national en se basant sur l'effectif de la population r\u00e9sidante permanente \u00e0 fin 2016. \r\nGen\u00e8ve aura  donc 12 conseillers nationaux et 19 pour Vaud. \r\nLa d\u00e9putation bernoise passera elle \u00e0 24 \u00e9lus et la lucernoise \u00e0 9.\r\n(04/GAZA SON GUTERRES) *** Antonio Guterres a termin\u00e9 hier sa visite de trois jours en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens...\r\nDernier \u00e9tape de cette visite dans la bande de Gaza pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU.\r\nAntonio Guterres a qualifi\u00e9 la crise humanitaire qui touche les Gazaouis comme l'une des plus dramatiques qu'il ait vue depuis de nombreuses ann\u00e9es. \r\nIl a aussi appel\u00e9 \u00e0 la lev\u00e9e des blocus isra\u00e9lien et \u00e9gyptien impos\u00e9s \u00e0 la bande de Gaza...\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Onu, Antonio Guterres, qui a \u00e9galement appel\u00e9 hier les Palestiniens \u00e0 la\r\nr\u00e9conciliation \u00e0 l'occasion de son d\u00e9placement dans la bande de Gaza, o\u00f9 les divisions entre Hamas et Fatah ont aggrav\u00e9 la crise.\r\n(Macron Le Point) *** L'interview d'Emmanuel Macron dans Le Point \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui est longue, tr\u00e8s longue. \r\nPlus de 20 pages ou le pr\u00e9sident francais aborde tous les sujets nationaux et internationaux : Code du Travail, terrorisme, diplomatie ou encore avenir de l'Europe...\r\nC'est le premier grand entretien du pr\u00e9sident francais depuis sa prise de fonction. \r\nEn chute dans les sondages apr\u00e8s trois mois \u00e0 l'Elys\u00e9e, Emmanuel Macron reconna\u00eet, \"l'impatience du peuple\" dit-il, assume les efforts exig\u00e9s mais veut \u00eatre jug\u00e9 sur la dur\u00e9e. \r\nIl promet une transformation profonde du pays et compte refaire de la France une \"grande puissance\" internationale.\r\n(TF3/ RUGBY LAPORTE DANS LA TOURMENTE) On reste en France ou le minist\u00e8re des Sports a d\u00e9clench\u00e9 hier une enqu\u00eate interne dans l'affaire sur les soup\u00e7ons de favoritisme qui p\u00e8sent sur Bernard Laporte...\r\nPr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby et ancien ministre des sports de Nicolas Sarkozy\r\nUne pol\u00e9mique qui terni l'image d'une ic\u00f4ne pour les amateurs de rugby.  \r\nLes pr\u00e9cisions de Laurent Bastardoz.\r\n(13/US OPEN LAAKSONEN - DEL POTRO PA (22H30)) *** Henry Laaksonnen n'a toujours pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un deuxi\u00e8me tour en Grand Chelem...\r\nLe Schaffhousois s'est inclin\u00e9 en trois manches hier soir lors de son entr\u00e9e en lice \u00e0 l'US Open.\r\nBattu par l'argentin Juan Martin De Potro, vainqueur \u00e0 New-York en 2009. \r\nHenri Laaksonne n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, d\u00e9faite 6-4,7-6,7-6...\r\nMais il a manqu\u00e9 d'exp\u00e9rience Herv\u00e9 Borsier  \r\nGrand favori de l'US Open Roger Federer affronte ce soir vers 21h lors du 2e tour, le Russe Mikhail Youzhny qu'il a toujours battu en 16 confrontations.\r\nRoger Federer qui ne retrouvera pas sur son chenin l'Allemand Alexander Zverev et  l'Australien Nick Kyrgios, \u00e9limin\u00e9s hier...\r\n(Nouvelles esp\u00e8ces) Des chercheurs ont identifi\u00e9 381 nouvelles esp\u00e8ces de plantes et animaux en Amazonie, selon un rapport du Fonds mondial pour la nature (WWF) et l'Institut Mamiraua. \r\nLa liste inclut 216 plantes, 93 poissons, 32 amphibiens, 19 reptiles, un oiseau et 20 mammif\u00e8res dont deux fossiles, pr\u00e9cise le rapport des scientifiques.\r\nLes d\u00e9couvertes ont \u00e9t\u00e9 plus nombreuses ces derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des investissements plus importants. Mais la tendance a \u00e9t\u00e9 brusquement frein\u00e9e, mena\u00e7ant les futures recherches, selon le WWF.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863218", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-31T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Journal de 06h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-08-31T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8863238", "ece-8863218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T00:36:52Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [93%] :\r\nMais tout de suite, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [95%] :\r\nCar, malgr\u00e9 les critiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative de l'Asloca, le logement d'utilit\u00e9 publique devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un coup de pouce de 250 millions de francs une enveloppe du gouvernement pour contrer le texte de l'Association suisse des locataires, texte qui sera remis au Parlement d'ici le 18 avril initiative intitul\u00e9e Davantage de logements abordables veut inciter la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons \u00e0 encourager davantage la construction d'habitations \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9, les explications de Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nUn cr\u00e9dit- cadre de 25 millions par ann\u00e9e sur 10 ans pour alimenter le fonds de roulement, destin\u00e9 \u00e0 financer des pr\u00eats pour construire, r\u00e9nover ou acheter des logements bon march\u00e9, voil\u00e0 ce que propose le gouvernement pour neutraliser l'initiative de l'Association suisse des locataires qui demande que 10 pourcent des des nouveaux logements soit d\u00e9clar\u00e9e d'utilit\u00e9 publique, il faut savoir qu'actuellement 3 pourcent des des nouvelles constructions ont une vocation sociale et qu'il faudrait donc des milliards pour alimenter la cagnotte f\u00e9d\u00e9rale donc courage mon logement dot\u00e9 de 510 millions de francs et mise \u00e0 disposition des coop\u00e9ratives et des fondations, quoi qu'il en soit, l'initiative de l'Asloca a d\u00e9j\u00e0 fait mouche, puisqu'en guise de compromis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de mettre 250 millions sur la table pour lutter contre l'inexorable spirale haussi\u00e8re des loyers en ville ou dans les zones urbaines pr\u00e9f\u00e9rentiel selon brevetable au les d\u00e9fenseurs des locataires regrettent que cette victoire soit conditionn\u00e9e au retrait ou \u00e0 la victoire de leur initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [96%] :\r\nEt une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse d\u00e9voilait hier une nouvelle hausse du nombre de logements vides sur le march\u00e9 suisse nouvelle mais l\u00e9g\u00e8re mais malgr\u00e9 une certaine d\u00e9tente les grands centres eux manquent toujours de logements surtout Z\u00fcrich et Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [93%] :\r\nLes communes des Montagnes neuch\u00e2teloise en appelle \u00e0 la solidarit\u00e9 cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [95%] :\r\nElle demande aux citoyens d'accepter le 24 septembre prochain le rapport de l'harmonisation de la fiscalit\u00e9 des frontaliers contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum pour ces communes qui emploient pr\u00e8s de 8500 frontaliers, l'ancienne cl\u00e9 de r\u00e9partition fiscale est beaucoup plus favorable que l'harmonisation pr\u00e9vue pour le Locle, par exemple, ce rapport \u00e9viterait \u00e0 la ville de perdre plus de 2 millions de francs selon le conseiller communal PLR Claude Dubois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [88%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0, j'ai perdu beaucoup, beaucoup de ressources des personnes morales et beaucoup de recettes fiscales et l\u00e0, \u00e0 moment donn\u00e9, on ne peut pas encore se faire soustraire2,4 millions de francs qui y \u00e0 cette r\u00e9partition et il est vrai que d'une part, il y a eu un \u00e9l\u00e9ment m\u00e9canique, c'est-\u00e0-dire r\u00e9parti d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, l'imp\u00f4t et de autre c\u00f4t\u00e9 dans la la conjoncture ne nous fait pas du tout, et c'est vrai que l'un dans l'autre, m\u00eame si on comprend l'attente de certains, il est clair qu'on ne peut plus rien donn\u00e9 au niveau de ce que chaque r\u00e9gion du canton doit faire, nous, notre travail, c'est mettre en plastique auditions 4 industriels, il y a Pierre qu'il nous faut les moyens pour il y arriver et c'est la raison pour laquelle nous avons besoin de la solidarit\u00e9 cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Roger Guignard, le Parlement suisse sera davantage roman lors de la prochaine l\u00e9gislature, il y aura un Genevois et un Vaudois de plus au Conseil national d\u00e8s les \u00e9lections de 2019 Berne et Lucerne perdront chacun un si\u00e8ge, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 la r\u00e9partition des 200 si\u00e8ges au Conseil national en se basant sur l'effectif de la population r\u00e9sidante permanente \u00e0 fin 2016 Gen\u00e8ve aura donc 12 conseillers nationaux et 19 pour Vaud Vaud la d\u00e9putation bernoise passera, elle, \u00e0 24 \u00e9lus et la lucernoise \u00e0 9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [98%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Antonio Gutierrez a termin\u00e9 hier sa visite de 3 jours en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [93%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9tape de cette visite dans la bande de Gaza, pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio go\u00fbter a qualifi\u00e9 la crise humanitaire qui touche les Gazaouis comme l'une des plus dramatiques qu'il ait vue depuis de nombreuses ann\u00e9es, il a aussi appel\u00e9 \u00e0 la lev\u00e9e des blocus isra\u00e9lien et \u00e9gyptien impos\u00e9s \u00e0 la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [91%] :\r\nTous les une gare je suis profond\u00e9ment \u00e9mue d'\u00eatre \u00e0 Gaza aujourd'hui est d'\u00eatre malheureusement le t\u00e9moin d'une des crises humanitaires les plus dramatiques qu'il m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de voir en de nombreuses ann\u00e9es de travail humanitaire aux Nations unies une ville un d\u00e9but et avec 5 je suis profond\u00e9ment impressionn\u00e9s par la souffrance de la population de Gaza dans ces circonstances tragiques, j'appelle la communaut\u00e9 internationale a fortement soutenir l'aide humanitaire \u00e0 Gaza, et j'ai demand\u00e9 le d\u00e9blocage imm\u00e9diat de 4 millions de dollars pour les activit\u00e9s de l'ONU au b\u00e9n\u00e9fice des Gazaouis, il est important d'ouvrir les barri\u00e8res, comme il est important d'\u00e9viter la mont\u00e9e du militantisme qui emp\u00eache la confiance entre les 2 peuples qu'en finale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [96%] :\r\nEt secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez qui a \u00e9galement appel\u00e9 hier les Palestiniens \u00e0 la r\u00e9conciliation, \u00e0 l'occasion de son d\u00e9placement dans la bande de Gaza, o\u00f9 les divisions entre Hamas et Fatah ont aggrav\u00e9 la crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [94%] :\r\nL'interview d'Emmanuel Macron dans le Point \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui longue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [94%] :\r\nOui, plus de 20 pages o\u00f9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aborde tous les sujets nationaux et internationaux, Code du Travail terrorisme diplomatie ou encore, avenir de l'Europe, c'est le 1er grand entretien du pr\u00e9sident fran\u00e7ais depuis sa prise de fonction en chute dans les sondages apr\u00e8s 3 mois, l'\u00c9lys\u00e9e Emmanuel Macron reconna\u00eet l'impatience du peuple, dit -il, assume les efforts exig\u00e9s peut-\u00eatre jug\u00e9 sur la dur\u00e9e, il promet une transformation profonde du pays et compte refaire de la France une grande puissance internationale aurait justement en France, le minist\u00e8re des Sports, a d\u00e9clench\u00e9 une enqu\u00eate interne dans l'affaire sur les soup\u00e7ons de favoritisme qui p\u00e8sent sur Bernard Laporte, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby et ancien ministre des Sports de Nicolas Sarkozy, une pol\u00e9mique qui terni l'image d'une ic\u00f4ne pour les amateurs de rugby, les pr\u00e9cisions de Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [95%] :\r\nLa nouvelle fait l'effet d'une bombe hier soir la ministre des Sports, Laura Flessel a saisi l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale pour ouvrir une enqu\u00eate sur l'affaire de favoritisme pr\u00e9sum\u00e9 entre Bernard Laporte et le pr\u00e9sident du club de rugby de Montpellier d'Altrad, l'ancien entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de France a r\u00e9cemment touch\u00e9 150000 euros du patron du club de l'H\u00e9rault pour donner 4 conf\u00e9rences et s\u00e9minaires peu apr\u00e8s la signature de ce contrat, il est intervenu personnellement aupr\u00e8s d'une commission d'appel pour all\u00e9ger les sanctions \u00e0 l'encontre de 2 joueurs de Montpellier une ing\u00e9rence jug\u00e9e inacceptable par le minist\u00e8re des Sports, une affaire qui a provoqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9mission de 6 des 13 membres de cette commission, une affaire surtout qui \u00e9clabousse le rugby fran\u00e7ais alors m\u00eame que ce pays vise l'organisation de la Coupe du monde 2023 cette candidature pourrait -elle d\u00e8s lors \u00eatre compromise question pos\u00e9e \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Viard journaliste aupr\u00e8s de la cha\u00eene BeIN Sports et auteur du livre Le rugby pour les nuls. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:30) [86%] :\r\nMoi pas, sinc\u00e8rement, soulignant l'incidence des jours de devoir de rugby qui g\u00e8re le rugby mondial et la Coupe du monde sont beaucoup plus \u00e0 cheval sur les conditions de l'accueil du public, les Stars, les transports et les sommes d'argent que cela peut g\u00e9n\u00e9rer les garanties qui peuvent avoir sur sur leurs revenus plus que sur une affaire qui aujourd'hui une affaire franco- fran\u00e7aise de commission discipline d'appels d'ing\u00e9rence ou pas ce genre de choses, c'est pas une belle image que donne \u00e0 ce moment -l\u00e0, et c'est \u00e7a g\u00e2che un petit peu l'image qu'on peut avoir donn\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [92%] :\r\nFaudra -t-il un jour \u00e9crire un second volume des petites histoires secr\u00e8tes du rugby r\u00e9dig\u00e9e par Bernard Laporte lui- m\u00eame en 2013, seule certitude depuis hier soir et la prise de position de Laura Flessel, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux sports se retrouvent de plus en plus isol\u00e9, fragilis\u00e9 dans sa position de pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [91%] :\r\nEn tennis, Henri Laaksonen, n'a toujours pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un 2\u00e8me tour en Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [95%] :\r\nLe Schaffhousois s'est inclin\u00e9 en 3 manches hier soir lors de son entr\u00e9e en lice \u00e0 l'US Open, battu par l'argentin Juan Martin Del Potro, vainqueur \u00e0 New York en 2009 pourtant,, Henri Laaksonen, n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, d\u00e9faite 6 4 7 6 7 6 mais il a manqu\u00e9 d'exp\u00e9rience Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [93%] :\r\nElle rit Laaksonen d\u00e9montr\u00e9 les progr\u00e8s accomplis cette ann\u00e9e, ce qui nous ont permis de faire son entr\u00e9e dans le top 100 mondial, il a aussi gagn\u00e9 en r\u00e9gularit\u00e9 poss\u00e8de une plus grande vari\u00e9t\u00e9 de coups, toutefois, le Schaffhousois doit encore progresser dans les moments d'une partie Caroit Martin Del Potro a fait la diff\u00e9rence gr\u00e2ce \u00e0 son exp\u00e9rience, mais l'argentin n'\u00e9tait pas dans un grand jour, il y avait donc sans doute beaucoup mieux \u00e0 faire pour le Suisse mais Henry Laaksonen, qui a pouss\u00e9 Del Potro au jeu d\u00e9cisif dans les 2\u00e8me et 3\u00e8me set a donn\u00e9 trop de points son adversaire, vainqueur ici en 2009, le Schaffhousois aurait pu remporter au moins une manche \u00e0 lui de retenir la le\u00e7on, il disputait il est vrai que le 2\u00e8me tournoi majeur de sa carri\u00e8re, Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [92%] :\r\nGrand favori de l'US Open, Roger Federer affrontera ce soir vers 21 heures 2\u00e8me tour le Russe Mikhail Youzhny qui il a toujours battu en 16 confrontations, Roger Federer qui ne retrouvera pas sur son chemin, l'Allemand Alexander divers effets l'Australien Nick Kyrgios \u00e9limin\u00e9s hier et puis, des chercheurs ont identifi\u00e9 381 nouvelles esp\u00e8ces de plantes et animaux en Amazonie, selon un rapport du Fonds mondial pour la nature, l'EDF et l'institut ma m\u00e8re : voil\u00e0 la liste inclut 216 plantes 93 poissons 32 amphibiens 19 reptiles un oiseau et 20 mammif\u00e8res dont deux fossiles, pr\u00e9cise le rapport des scientifiques, les d\u00e9couvertes ont \u00e9t\u00e9 plus nombreux ces derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des investissements plus importants, mais la tendance a \u00e9t\u00e9 brusquement frein\u00e9e, mena\u00e7ant les futures recherches selon le VVF quel genre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T11:50:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE85E0A6-0D83-49B2-8036-2C646D984155", "internalArchiveId": "CE85E0A6-0D83-49B2-8036-2C646D984155", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin peine \u00e0 trouver une unit\u00e9 autour d'Ignazio Cassis pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement tessinois a ouvertement dit son soutien au candidat PLR, mais il n'en va pas de m\u00eame pour la d\u00e9putation tessinoise \u00e0 Berne. Et ce n'est pas la seule \u00e0 trouver des d\u00e9fauts au pr\u00e9tendant de la Suisse italienne.\r\n\r\n* * Le Tessin peine \u00e0 trouver une unit\u00e9 autour d'Ignazio Cassis pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\nINTRO ROMAIN \r\nOn connaitra demain  le ticket du PLR suisse pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAu Tessin, difficile de trouver une unit\u00e9 autour d'Ignazio Cassis..\r\nEt si le Gouvernement cantonal a ouvertement dit son soutien au candidat tessinois, on ne peut pas en dire autant de la d\u00e9putation tessinoise \u00e0 Berne. Et ce n'est pas la seule \u00e0 trouver des d\u00e9fauts au pr\u00e9tendant de la Suisse italienne, Nicole della Pietra ?\r\nSi vous pensiez que 18 ans d'absence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souderaient les Tessinois autour d'une seule personnalit\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, eh bien vous faites fausse route. A titre de comparaison: on est tr\u00e8s loin de l'engouement qu'avait suscit\u00e9 un certain Pascal Broulis en 2010 pour succ\u00e9der \u00e0 Pascal Couchepin. \r\nUltime exemple en date, hier: la d\u00e9putation tessinoise aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales \u00e9tait r\u00e9unie Chiasso pour f\u00eater sa nouvelle pr\u00e9sidente, Roberta Pantani. Interrog\u00e9e sur le soutien des grands \u00e9lecteurs tessinois, voici la r\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente: \u00ab Nous n'avons pas encore abord\u00e9 la question \u00bb, Sous-entendu, il n'y a pas le feu pour soutenir Cassis, et les  auditions auxquelles vont devoir se soumettre les candidats, vont peut-\u00eatre encore r\u00e9server quelque d\u00e9convenue pour le favori. \r\nRelance: En effet, on est loin d'un \u00e9lan de soutien.Est-ce que cette \u00ab ti\u00e9deur \u00bb est palpable au-del\u00e0 de la d\u00e9putation tessinoise, dans le reste du canton ?\r\nClairement. La Lega - dont fait partie Roberta Pantani - y est certainement pour quelque chose. Elle m\u00e8ne campagne depuis des semaines contre Ignazio Cassis: Le salaire partiel qu'il per\u00e7oit toujours des assureurs maladie, malgr\u00e9 un revenu annuel de plusieurs centaines de milliers de francs, et son manque d'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9sum\u00e9 pour les probl\u00e8mes du canton et j'en passe; ne dope pas sa popularit\u00e9. \r\nMais ailleurs aussi, ces sujets reviennent constamment sur le tapis. Le quotidien La Regione d'aujourd'hui, \u00e9voque un candidat qui est le seul responsable de ses points faibles, et de souligner, je cite, sa \u00ab na\u00efvet\u00e9 \u00bb, par rapport \u00e0 son mandat pour Curafutura, et son abandon en catimini de son passeport italien, esp\u00e9rant que cela ne ferait pas de vague. Et bien c'est rat\u00e9. \r\nRELANCE: Une d\u00e9confiture qui n'est pas perdue pour tout le monde, Nicole ?\r\nOh que non! Il avait disparu des radars depuis l'annonce du prochain d\u00e9part de Doris Leuthard. Filippo Lombardi, le s\u00e9nateur tessinois qui caresse toujours le r\u00eave d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'\u00e9tait fait tr\u00e8s, tr\u00e8s discret. Et l\u00e0, il est soudainement omnipr\u00e9sent, jovial et tout sourire, proche des gens, comme \u00e0 son habitude. C'est pour lancer la saison d'hiver du HC Ambri-Piotta, club qu'il pr\u00e9side. Et il n'y a pas que les tifosi qui l'auront remarqu\u00e9. C'est ind\u00e9niable: davantage que sur la glace, sur le terrain, le s\u00e9nateur est imbattable, et qui sait, si les grands \u00e9lecteurs ne s'en souviendront pas dans trois semaines.\r\nEXTRO: Nicole de la Piettra, merci !", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863199", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Tessin peine \u00e0 trouver une unit\u00e9 autour d\u2019Ignazio Cassis pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2017-08-31T18:12:00_developpement-7", "Forum du 31.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement tessinois a ouvertement dit son soutien au candidat PLR, mais il n'en va pas de m\u00eame pour la d\u00e9putation tessinoise \u00e0 Berne. Et ce n\u2019est pas la seule \u00e0 trouver des d\u00e9fauts au pr\u00e9tendant de la Suisse italienne."], "variantIds": ["ece-8863199"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:13Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on conna\u00eetra demain le ticket du PLR suisse pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au Tessin, difficile de trouver une unit\u00e9 autour d'Ignazio Cassis et si le gouvernement cantonal a ouvertement dit son soutien au candidat tessinois : on ne peut pas en dire autant de la d\u00e9putation tessinoise \u00e0 Berne et ce n'est pas la seule \u00e0 trouver des d\u00e9fauts au pr\u00e9tendant de la Suisse italienne Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, alors si vous pensiez que 18 ans d'absence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sous Dray les Tessinois autour d'une seule personnalit\u00e9 pour reconqu\u00e9rir le gouvernement, vous faites fausse route \u00e0 titre de comparaison, on est tr\u00e8s loin de l'engouement qu'avait suscit\u00e9, Pascal Broulis, en 2010 pour succ\u00e9der succ\u00e9der \u00e0 Pascal Couchepin alors ultime exemple en date hier la d\u00e9putation tessinoise aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales \u00e9tait r\u00e9unie \u00e0 acquis acquiesce pour f\u00eater sa nouvelle pr\u00e9sidente, Roberta Pantani, interrog\u00e9 sur le soutien des grands \u00e9lecteurs tessinois, voici la r\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente, nous n'avons pas encore abord\u00e9 la question, sous- entendu, il n'y a pas le feu pour soutenir Ignacio Cassis et les auditions auxquelles vont devoir se soumettre les candidats vont peut-\u00eatre encore r\u00e9server quelque d\u00e9convenue pour le favori. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nNicole, on est loin d'un \u00e9lan de soutien, c'est vrai, est -ce que cette ti\u00e9deur est palpable, au-del\u00e0 de la d\u00e9putation tessinoise dans le reste du canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [93%] :\r\nOui, clairement o\u00f9 il y a un la Lega dont fait partie Roberta Pantani il y a certainement pour quelque chose, elle m\u00e8ne campagne depuis des semaines contre Ignazio Cassis Le salaire partiel qu'il per\u00e7oit toujours des assureurs maladie malgr\u00e9 un revenu annuel de plusieurs centaines de milliers de francs et son manque d'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9sum\u00e9 pour les probl\u00e8mes du canton et j'en passe, tout \u00e7a ne dope pas sa popularit\u00e9 et met d'ailleurs aussi ces sujets reviennent constamment sur le tapis le quotidien l'arr\u00eat John d'ob\u00e9dience centre gauche d'aujourd'hui, \u00e9voque un candidat qui est le seul responsable de ses points faibles et de souligner le nier, je cite, sa na\u00efvet\u00e9 par rapport \u00e0 son mandat pour Curafutura et son abandon en catimini de son passeport italien, esp\u00e9rant que tout \u00e7a ne ferait pas de vague, h\u00e9 bien moins qu'on puisse dire, c'est que c'est rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [84%] :\r\nIl d\u00e9confiture qui n'est, qui n'est pas perdue pour tout le monde, Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [92%] :\r\nNon, d'ailleurs un tessinois qui avait disparu des radars depuis l'annonce du prochain d\u00e9part de Doris Leuthard en profite, Filippo Lombardi, le s\u00e9nateur tessinois qui caresse toujours le r\u00eave d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait fait tr\u00e8s tr\u00e8s discret ces derniers temps et l\u00e0 il est soudainement omnipr\u00e9sent jovial, tout sourire, proche des gens, comme \u00e0 son habitude, c'est pour lancer la saison d'hiver du HC Ambri-Piotta club qu'il pr\u00e9side, il n'y a pas que les tifosi qui l'qui l'auront remarqu\u00e9, c'est ind\u00e9niable, davantage que sur la glace et bien sur le terrain, s\u00e9nateur est imbattable et qui c'est les grands \u00e9lecteurs sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale ne s'en souviendront pas dans 3 semaines, comme de la Pietra merci et rendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C99F15F-510C-4CD2-B60C-1EEBEB354278", "internalArchiveId": "5C99F15F-510C-4CD2-B60C-1EEBEB354278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment l'ADN politique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux a chang\u00e9 depuis 1848", "publicationDate": "2017-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Alexis\r\nLe groupe PLR du Parlement se r\u00e9unit vendredi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9signer ses candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'occasion de revenir sur l'\u00e9volution du profil des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux au fil du temps. Interview de l'historien Olivier Meuwly.\r\n\r\n* * Comment l'ADN politique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux a chang\u00e9 depuis 1848  \r\nOlivier Meuwly\r\nHistorien, membre du PLR, grand connaisseur du PLR\r\nDemain \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe est r\u00e9uni pour d\u00e9signer ces champions pour la succession Burkhalter.\r\n2-3 . on verra.\r\nOn va commencer par faire un peu d'histoire, pour essayer d'\u00e9clairer \u00e0 quoi ressembler l'ADN politique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux. Et le moins qu'on puisse dire c'est qu'il a beaucoup chang\u00e9 !\r\n-\tFait marquant : l'\u00e9quilibre entre le principe de libert\u00e9 et le sens de l'Etat\r\n-\tComment l'ouverture progressive du CF aux conservateurs influence-t-il la mani\u00e8re de gouvernement des ministres radicaux ?\r\n-\tIdem avec la gauche\r\n-\tLe profil homme d'affaires ; relation aux milieux \u00e9co (lobby)\r\n-\tLes 3 candidats d'aujourd'hui, dans la ligne ?\r\n-\tLe parti peut-il se permettre de ne pas pr\u00e9senter une femme ??\r\n-\tPourquoi ce si\u00e8ge devrait-il absolument revenir au PLR ?? grogne au PS, \u00e0 l'UDC, chez les Verts .\r\n-\tUrs Altermatt \u00ab ne comprend pas pourquoi le PLR que cette candidature pourrait revenir \u00e0 un romand ! pas l\u00e9gimes ! sur-repr\u00e9sent\u00e9s !\r\n-\tVotre pronostic : ticket \u00e0 2/3 ? avec ??", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8863201", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment l\u2019ADN politique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux a chang\u00e9 depuis 1848 / FOR_2017-08-31T18:14:00_developpement-8", "Forum du 31.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe PLR du Parlement se r\u00e9unit vendredi \u00e0 Neuch\u00e2tel pour d\u00e9signer ses candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'occasion de revenir sur l'\u00e9volution du profil des conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux au fil du temps. Interview de l'historien Olivier Meuwly."], "variantIds": ["ece-8863201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:12Z", "speechToTexts": ["08.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nParler football on accueille, Olivier Meuwly, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates historien, membre du PLR, grand connaisseur surtout du Parti lib\u00e9ral radical, on l'a dit, demain \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe va d\u00e9cider s'il envoie 2 ou 3 candidats devant le Parlement pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter, on verra qui c'est surtout sur ce ticket, mais avant, avant tout, on va faire un peu d'histoire avec vous Olivier Meuwly on va essayer de de comprendre \u00e0 quoi ressemblent si on peut dire, l'ADN politique d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical, c'est eux qui ont fourni le plus gros contingent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 1848 est -ce qu'on peut dire que \u00e7a a beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nIl y a 2 aspects : sur l'aspect je dirais purement technique, entre guillemets bien s\u00fbr que oui les les radicaux qui occupe le le gouvernement en 1848 et les ann\u00e9es suivantes : d'abord ils sont quand m\u00eame assez divers, il y a plusieurs tendances au sein de ce parti de l'aile droite qu'on qualifierait aujourd'hui de ultralib\u00e9ral jusqu'\u00e0 une aile gauche plus \u00e9tatique, donc d\u00e9j\u00e0 diverses tendances sont repr\u00e9sent\u00e9s au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 travers les les membres du gouvernement, mais il y a aussi cette volont\u00e9 de de cr\u00e9er les directeurs, si on veut de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, si bien qu'on souhaite aussi avoir des gens dont les comp\u00e9tences se rapproche des domaines qui sont cens\u00e9s g\u00e9rer la Stefano Franchini, par exemple, le Tessinois, qui occupe un si\u00e8ge en 1848 aura la sur la t\u00eate du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur et lui- m\u00eame avait \u00e9t\u00e9 un des pr\u00e9curseurs de la science artistique en Suisse et donc ces diff\u00e9rents aspects et on le voit, le recours \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle o\u00f9 les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux du Parti radical a par conservateur catholique depuis 1891 h\u00e9 bien ne participe pas encore aux s\u00e9ances du groupe d\u00e8s que Kochko et les radicaux, il n'y a pas encore une couleur jaune les les gens qui sont \u00e9lus, essaye de prendre leurs distances par rapport \u00e0 \u00e0 leur parti, entre guillemets, pour se consacrer aux t\u00e2ches gouvernementales et cette vocation cette volont\u00e9, on va l'apercevoir assez longtemps encore jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e0 certains \u00e9gards, ou souvent, ce sont les conseillers f\u00e9d\u00e9raux radicaux qui proclame oubliettes orbi qu'ils sont d\u00e9sormais membre du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et que d\u00e8s lors qu'on ne peut plus les attach\u00e9s \u00e0 une couleur particuli\u00e8re, et \u00e7a, \u00e7a sera une constante qu'on qu'on remarque m\u00eame malgr\u00e9 l'\u00e9volution normale de la politique avec alors une politisation de plus en plus forte de de ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nIl y a l'\u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s fort l\u00e0- dedans, c'est le sens de l'\u00c9tat finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [90%] :\r\nIndiscutablement, mais les radicaux ont toujours revendiqu\u00e9 dans leur pens\u00e9e politique c'\u00e9tait c\u00f4t\u00e9 des logiques que j'ai \u00e9voqu\u00e9 bri\u00e8vement tout \u00e0 l'heure, il y a toujours eu cette volont\u00e9, cette ambition de concilier \u00e0 la fois le la vie sociale et \u00e9conomique, et la responsabilit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, cela a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 dans les cantons longtemps puis au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce qui cet objectif -l\u00e0 a toujours durer alors apr\u00e8s on peut d\u00e9battre si les repr\u00e9sentants du radicalisme, puis du lib\u00e9ral radicalisme, ensuite on bien ou mal repr\u00e9sent\u00e9 cette ambition mais il n'emp\u00eache que la volont\u00e9 \u00e9tait bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [92%] :\r\nC'est marrant parce que il y a cru, comme toujours ce lien : d'un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fort \u00e0 l'\u00c9tat mais aussi tr\u00e8s fort \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [90%] :\r\nOui, oui et se laisser antagonistes alors personnage ne pense pas et le radicalisme lui- m\u00eame dans sa cr\u00e9ation ne ne veut pas justement dissocier les 2 univers de Lille est devenu Vert mais veut en en en afficher une synth\u00e8se : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moteur du du radicalisme, alors \u00e9videmment c'est avec les contradictions aussi qui vont avec les tensions qui vont avec, si bien que, l\u00e0 aussi, au tournant du XIX XXe si\u00e8cle h\u00e9 bien le radicalisme alors n'a pas pu conserver son aile la plus sociale qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base du parti socialiste de m\u00eame avec son aile la plus conservatrice qui se renforce dans les cantons protestants et qui sera une des matrices de l'UDC qu'on conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [89%] :\r\nLes 3 candidats PLR qui sont aujourd'hui dans la course, Pierre Maudet Isabelle Moret Ignacio K6 sont vraiment les h\u00e9ritiers de cette ligne politique ou vous voyez comme un petit peu de diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [87%] :\r\nIls ont chacun UDC des tendances apprend en propre, mais globalement, je consid\u00e8re que oui, les 3 sont largement dans la lign\u00e9e, avec des variantes et ses variantes, h\u00e9 bien on les constate \u00e0 travers toute l'histoire du radicalisme, y compris \u00e0 travers ses repr\u00e9sentants au conseil g\u00e9n\u00e9ral de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle et les tensions, les luttes parfois entre ces diff\u00e9rentes tendances \u00e9taient extr\u00eamement virulente centralisateur f\u00e9d\u00e9raliste ces ces combats se sont apais\u00e9es dans les ann\u00e9es consensuel de l'apr\u00e8s- 2\u00e8me Guerre mondiale et maintenant r\u00e9apparaisse mais les 3 personnes \u00e0 mon sens ce on peut largement \u00eatre d\u00e9fini de de PLR relativement classique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [91%] :\r\nIl y a un autre historien qui s'est exprim\u00e9 sur cette sur cette course \u00e0 la succession Didier Burkhalter Urs Altermatt que vous connaissez, historien plut\u00f4t proche du PDCI, l'\u00e9t\u00e9, le recteur de l'universit\u00e9, Fribourg, professeur d'histoire contemporaine \u00e9galement lui dit je comprends pas pourquoi le PLR estime que cette candidature pourrait revenir \u00e0 un roman, ils sont pas l\u00e9gitimes sont d\u00e9j\u00e0 sur- repr\u00e9sent\u00e9s, est ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [90%] :\r\nAlors disons que le le probl\u00e8me, c'est que d\u00e8s le moment o\u00f9 est le le le peuple suisse en validant la nouvelle concession f\u00e9d\u00e9rale aboli de fait la contrainte du compte de d'un repr\u00e9sentant par canton, on a ouvert le jeu alors \u00e0 partir de l\u00e0, ce sont les \u00e9quilibres naturels tels qu'ils se construisent reconstruise se d\u00e9font au jour le jour de la vie f\u00e9d\u00e9rale qui fait que telle ou telle personne peut \u00eatre jug\u00e9 plus ad\u00e9quate qu'une autre, le jour J. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [82%] :\r\nOlivier Meuwly on va vous quitter sans vous demandez -vous de prendre un petit peu des risques qu'est -ce que vous pronostiquez pour demain, ticket \u00e0 2 outils qui, \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [86%] :\r\nJ'aurais dit : il y a quelque temps ticket plut\u00f4t \u00e0 2 mais vu la d\u00e9cision qui semble s'installer, voil\u00e0 un ticket \u00e0 trois n'est pas exclu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [86%] :\r\nCet avis, vous avez l'impression qu'ils peuvent pas se passer de mod\u00e8les qui sont oblig\u00e9s de mettre une femme 6 mois est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [84%] :\r\nPlut\u00f4t qu'il y aura plut\u00f4t comme le le l'ambiance du du moment sera sans doute pr\u00e9dominante si avait r\u00e9gionale et est jug\u00e9 1er Ignacio K6 Avantage si c'est l'\u00e9l\u00e9ment f\u00e9minin, c'est Isabelle Moret c'\u00e9tait mon jeune c'est Pierre Maudet et on sait tr\u00e8s bien que malgr\u00e9 les comp\u00e9tences des uns et des autres, c'est souvent sur ce genre de entre guillemets d\u00e9tails que tout se joue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [86%] :\r\nVous avez l\u00e0 l'art de nous donner des informations sans vraiment vous voyez non plus, merci beaucoup, avec nous, Olivier Meuwly, je rappelle que vous \u00eates historien, membre du PLR, grand connaisseur de ce parti, toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci Paris, au revoir et on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-31T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1619093", "internalArchiveId": "AA1708619245", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 1865, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8880264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8880287.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Houston: des images d\u00e9tourn\u00e9es circulent sur le web", "Les cocktails sans alcool, ou \"mocktails\" font fureur", "Football: Denis Zakaria conna\u00eet une ascension fulgurante", "De plus en plus d'\u00e9l\u00e8ves suivent l'\u00e9cole \u00e0 la maison en Suisse", "Inondations \u00e0 Houston: les pr\u00e9cisions de Aviva Fried", "Succ\u00e8s de l'\u00e9crivain Marc Dugain: l'analyse de Christophe Schenk", "Votations du 24 septembre/retraites: 50 ans d'AVS", "Ukraine: on compte des centaines de disparus", "Houston: course contre la montre pour \u00e9vacuer les habitants", "Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le portrait d'Isabelle Moret", "La mort de Lady Di a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'univers sulfureux des paparazzi", "Gen\u00e8ve et Vaud vont gagner un conseiller national suppl\u00e9mentaire", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Beaucoup en sont les dupes.", "Il a rejoint le championnat allemand.", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne semble donc marginal, mais il a tendance \u00e0 augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Pour la droite, il est hors de question d\u2019adopter la r\u00e9forme des retraites. Pourtant, historiquement, le parti radical a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de cette assurance.", "Les services de m\u00e9t\u00e9orologies annoncent de nouvelles pr\u00e9cipitations sur Houston, alors que la temp\u00eate se dirige lentement vers la Louisiane.", "La Princesse Diana est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 31 ao\u00fbt 1997 apr\u00e8s une course-poursuite avec des paparazzi.", "Et cela pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019accroissement d\u00e9mographique de l\u2019arc l\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-8785709", "ece-8785691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T01:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:11\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:21:20\r\nNous sommes 8,4 millions en Suisse.\r\n\r\n19:30:21:22  19:30:26:02\r\n      Cette statistique montre\r\nl'accroissement de notre population.\r\n\r\n19:30:26:04  19:30:30:09\r\nCertaines r\u00e9gions sont tr\u00e8s peupl\u00e9es,\r\n  c'est le cas de l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:30:30:11  19:30:32:15\r\n      Illustration \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:36:00\r\n       La ville de Houston\r\n    est envahie par les flots.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:39:00\r\n       Une course s'engage\r\n    pour sauver les habitants.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:41:12\r\n     Un couvre-feu est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n       contre les pillages,\r\n\r\n19:30:41:14  19:30:46:13\r\n      mais on assiste aussi\r\n    \u00e0 des actes de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:15  19:30:50:08\r\n     Nous rejoindrons sur place\r\nnotre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Aviva Fried.\r\n\r\n19:30:51:10  19:30:53:19\r\n  Le ph\u00e9nom\u00e8ne demeure marginal,\r\n        mais il augmente.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:57:11\r\nDes familles ont v\u00e9cu cette rentr\u00e9e\r\n           \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:30:57:12  19:31:01:17\r\n Des parents organisent eux-m\u00eames\r\n l'instruction de leurs enfants.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:21\r\n     J-2 avant le ticket PLR \r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:08:07\r\n       Ce soir, nous faisons\r\n   le portrait d'Isabelle Moret.\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:13:20\r\n      Elle se confronte \u00e0 sa\r\npremi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision, il y a 17 ans.\r\n\r\n19:31:15:03  19:31:18:23\r\n        En Suisse romande,\r\n    le v\u00e9lo est en plein boom.\r\n\r\n19:31:19:01  19:31:22:17\r\nEt puis la rel\u00e8ve du football suisse,\r\n       Denis Zakaria, 20 ans.\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:25:09\r\n Il pourrait entrer sur le terrain \r\ndemain pour le match Suisse-Andorre.\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:28:14\r\n         La Suisse compte\r\n       8,4 mios d'habitants.\r\n\r\n19:31:28:16  19:31:31:09\r\nOn est loin des 5 mios des ann\u00e9es 50.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:34:12\r\n         Certaines r\u00e9gions\r\n     croissent en particulier.\r\n\r\n19:31:34:14  19:31:37:19\r\n L'Arc l\u00e9manique p\u00e8se encore plus.\r\n\r\n19:31:37:21  19:31:46:23\r\nAu Parlement, Gen\u00e8ve et Vaud auront\r\n  un conseiller national en plus.\r\n\r\n19:31:49:04  19:31:51:23\r\n       -La Suisse romande\r\ncompte toujours plus d'habitants,\r\n\r\n19:31:52:01  19:31:55:16\r\nen particulier dans l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:31:55:18  19:32:01:17\r\nA Renens, le syndic pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0\r\n les infrastructures de demain.\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:04:03\r\n        -Dans le district,\r\n\r\n19:32:04:05  19:32:06:06\r\non attend 30'000 personnes de plus\r\n\r\n19:32:06:08  19:32:10:03\r\n         \u00e0 l'horizon 2030.\r\n\r\n19:32:13:03  19:32:16:17\r\n-Partout, la population r\u00e9sidente\r\n       est en croissance.\r\n\r\n19:32:16:19  19:32:20:10\r\n     La moyenne est de 4,7 %\r\n          depuis 2012.\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:23:13\r\n  Mais Fribourg, Vaud, Gen\u00e8ve,\r\n         ou le Valais,\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:27:01\r\n  progressent encore plus vite\r\n     que le reste du pays.\r\n\r\n19:32:27:03  19:32:32:12\r\nSeuls le Jura et Neuch\u00e2tel ont une \r\ncroissance inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n19:32:32:14  19:32:35:03\r\n Ce d\u00e9veloppement d\u00e9mographique\r\n      se refl\u00e8te \u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n19:32:35:05  19:32:37:15\r\n    dans le poids des Romands\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:32:37:17  19:32:40:07\r\n    Vaud va gagner un si\u00e8ge,\r\n       ainsi que Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:43:16\r\n          au d\u00e9triment\r\n     de Berne et de Lucerne.\r\n\r\n19:32:44:05  19:32:45:14\r\n         -C'est un calcul\r\n\r\n19:32:45:16  19:32:47:07\r\n     qui se fait depuis 1848,\r\n\r\n19:32:47:09  19:32:49:11\r\n            sur la base\r\n    de la population r\u00e9sidente,\r\n\r\n19:32:49:13  19:32:55:01\r\n \u00e0 savoir toutes personnes, jeunes\r\n ou \u00e2g\u00e9es, suisses ou \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:32:56:00  19:32:58:21\r\n      -Pour ce politologue,\r\nla nouvelle r\u00e9partition des si\u00e8ges\r\n\r\n19:32:58:23  19:33:01:02\r\n  n'est pas totalement anodine.\r\n\r\n19:33:03:08  19:33:05:02\r\n     -On peut partir de l'id\u00e9e\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:06:09\r\n       que la Suisse romande\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:08:05\r\n   sera un peu mieux repr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n19:33:08:07  19:33:10:19\r\n       avec ces deux si\u00e8ges\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:13:11\r\n     Mais si l'on s'int\u00e9resse\r\n    \u00e0 la question des langues,\r\n\r\n19:33:13:13  19:33:16:10\r\n  les parlementaires francophones\r\n    et -a fortiori- italophones\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:03\r\ncontinuent \u00e0 \u00eatre tendanciellement\r\n        sous-repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:23:02\r\n      -Deux si\u00e8ges de plus,\r\n       le symbole concret\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:25:15\r\n      d'une Suisse romande\r\n   plus riche, plus nombreuse,\r\n\r\n19:33:25:17  19:33:29:04\r\n  et peut-\u00eatre plus s\u00fbre d'elle\r\n     dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:33:30:08  19:33:37:02\r\n       -La ville de Houston,\r\n       2,3 mios d'habitants,\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:42:01\r\n    est envahie par les flots.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:47:20\r\n Une course contre la montre est \r\nengag\u00e9e pour sauver les habitants.\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:54:03\r\n -Il faut prendre de la hauteur\r\n   pour constater les d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:33:54:05  19:33:56:08\r\nprovoqu\u00e9s par la temp\u00eate Harvey,\r\n\r\n19:33:56:10  19:33:59:23\r\n     qui s'abat sur Houston\r\n       depuis cinq jours.\r\n\r\n19:34:00:00  19:34:03:12\r\n Routes, habitations, commerces,\r\n     industries p\u00e9troli\u00e8res,\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:06:11\r\nla paralysie est presque totale.\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:09:06\r\n     L'activit\u00e9 se concentre\r\n        sur le sauvetage\r\n\r\n19:34:09:08  19:34:15:07\r\n  et l'\u00e9vacuation des habitants\r\n      bloqu\u00e9s par les eaux.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:21:14\r\n-Nous avons eu une journ\u00e9e charg\u00e9e.\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:23:21\r\nNotre \u00e9quipe a\u00e9rienne a port\u00e9 secours\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:27:09\r\n      \u00e0 plus de 600 personnes\r\n       avec 25 h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:30:06\r\n     Cette nuit, ils voleront \r\n     avec une capacit\u00e9 accrue,\r\n\r\n19:34:30:08  19:34:33:00\r\n   la m\u00e9t\u00e9o s'annonce meilleure.\r\n\r\n19:34:33:20  19:34:36:09\r\n -La ville ressemble \u00e0 un bayou.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:39:17\r\n     Les routes sont emprunt\u00e9es\r\npar les embarcations des sauveteurs,\r\n\r\n19:34:39:19  19:34:42:23\r\n    et celles des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:47:09\r\n    -Le courant est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:49:09\r\n  Des gens ne veulent pas partir\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:54:17\r\n   de chez eux, mais on repasse\r\n   et certains changent d'avis.\r\n\r\n19:34:54:19  19:35:00:12\r\nOn essaie de faire au plus vite, car\r\nbeaucoup ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:35:02:07  19:35:09:12\r\n   -Des milliers de personnes\r\n   ont abandonn\u00e9 leur foyer.\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:16:16\r\nIls sont recueillis dans des \u00e9coles,\r\n des \u00e9glises ou ce type de centres.\r\n\r\n19:35:16:18  19:35:19:13\r\n   De nouvelles pr\u00e9cipitations\r\n   sont annonc\u00e9es sur Houston,\r\n\r\n19:35:19:15  19:35:26:03\r\n      alors que la temp\u00eate\r\n  se dirige vers la Louisiane.\r\n\r\n19:35:30:19  19:35:38:00\r\n            -Est-ce que\r\n  cette organisation fonctionne ?\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:45:12\r\n   -Oui, je suis au grand centre\r\n      des congr\u00e8s de Houston.\r\n\r\n19:35:45:17  19:35:50:21\r\n    Il accueille pour le moment\r\n     plus de 10'000 personnes.\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:56:11\r\n On avait estim\u00e9 \u00e0 5'000 personnes\r\n      le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:35:56:15  19:36:00:17\r\n          La Croix-Rouge\r\na ouvert des \u00e9glises et des \u00e9coles,\r\n\r\n19:36:00:21  19:36:02:23\r\nil y a d\u00e9j\u00e0 plus de 32'000 personnes\r\n\r\n19:36:03:04  19:36:05:15\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es\r\n      et qui sont r\u00e9fugi\u00e9es.\r\n\r\n19:36:05:20  19:36:07:17\r\n C'est sans compter les personnes\r\n\r\n19:36:07:22  19:36:11:14\r\n   qui restent dans leur maison\r\n  et attendent d'\u00eatre secourues.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:15:12\r\n      -On se rappelle Katrina,\r\nune intervention massive de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:15:21  19:36:20:04\r\n    Ici, c'est tr\u00e8s loin de \u00e7a.\r\n\r\n19:36:20:09  19:36:27:03\r\n      -Oui, mais la s\u00e9curit\u00e9\r\n        est tr\u00e8s pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:32:11\r\n      On voit en permanence\r\n    des patrouilles de police.\r\n\r\n19:36:32:14  19:36:36:07\r\n       \u00c0 l'entr\u00e9e du centre,\r\n    il y a une fouille au corps\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:23\r\n         qui est effectu\u00e9e\r\n  sur chaque personne qui rentre.\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:41:19\r\n     Ils cherchent des armes.\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:45:04\r\n       La police me disait\r\n     qu'ils avaient confisqu\u00e9\r\n\r\n19:36:45:09  19:36:48:08\r\n          des tournevis\r\n   et des manches de parapluie.\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:51:15\r\n        Tout est fait pour\r\n  qu'il n'y ait pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:51:19  19:36:56:21\r\n          On se souvient\r\n       du Superd\u00f4me en 2005,\r\n\r\n19:36:57:02  19:37:02:03\r\n         o\u00f9 il y avait eu\r\n      des viols et du racket.\r\n\r\n19:37:02:07  19:37:04:10\r\n       On veut \u00e9viter cela.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:05:11\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n\r\n19:37:05:15  19:37:08:20\r\n     que le maire de Houston \r\n     a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un couvre-feu,\r\n\r\n19:37:09:00  19:37:11:12\r\n en vigueur entre 22h00 et 05h00.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:13:14\r\n     Pour \u00e9viter les pillages,\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:18:04\r\n  et que les gens soient attir\u00e9s\r\n   par les maisons abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:37:18:08  19:37:25:13\r\nLe couvre-feu a \u00e9t\u00e9 mis en place et\r\nsera maintenu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:29:22\r\n-Intervention de Trump: les pro-Trump\r\n     disent qu'il a fait vite,\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:36:08\r\n        les anti ironisent\r\n    sur les talons de sa femme.\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:40:11\r\n  Qu'est-ce qu'on dit \u00e0 Houston ?\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:45:14\r\n   -On n'en dit pas grand-chose.\r\n\r\n19:37:45:18  19:37:48:15\r\n Ils sont occup\u00e9s par autre chose.\r\n\r\n19:37:48:20  19:37:51:12\r\n Donald Trump a bien jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n19:37:51:16  19:37:56:11\r\n  Il n'a pas fait de d\u00e9clarations\r\n   incendiaires ni de faux pas.\r\n\r\n19:37:56:14  19:38:00:12\r\nIl a utilis\u00e9 quelques superlatifs,\r\n       c'est son caract\u00e8re.\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:03:08\r\n     Mais il est venu \u00e0 temps\r\n        quand il fallait.\r\n\r\n19:38:03:12  19:38:07:01\r\n        Il a fait le choix\r\n    de ne pas aller \u00e0 Houston,\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:11:22\r\n  pour ne pas mettre de pression\r\n   sur les services de police.\r\n\r\n19:38:12:03  19:38:15:12\r\n   Il est all\u00e9 \u00e0 Corpus Christi,\r\n     il a montr\u00e9 sa pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:38:15:17  19:38:17:13\r\n Il n'y a pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:21:05\r\n Si on se rabat sur une pol\u00e9mique\r\n         des chaussures,\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:24:14\r\n           \u00e7a veut dire\r\nqu'il n'y a pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:25:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:28:05\r\n   Arr\u00eatons-nous sur les images\r\n        de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:38:28:07  19:38:35:06\r\nLes images truqu\u00e9es se multiplient\r\n    avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:38:36:05  19:38:40:16\r\n   -Houston, o\u00f9 r\u00f4de l'esprit de\r\nSpielberg et des \"Dents de la mer\".\r\n\r\n19:38:40:18  19:38:43:11\r\n   Cette photo, post\u00e9e il y a\r\n    deux jours sur Twitter,\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:46:13\r\n    montre un requin nageant \r\n   sur une autoroute du Texas.\r\n\r\n19:38:46:15  19:38:48:20\r\nIl faut le voir pour le croire !\r\n\r\n19:38:48:22  19:38:51:07\r\n     L'image a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e\r\n      plus de 80'000 fois,\r\n\r\n19:38:51:09  19:38:55:22\r\nmais il s'agit d'un montage r\u00e9alis\u00e9\r\n  \u00e0 partir de ce clich\u00e9 de 2003,\r\n\r\n19:38:56:00  19:38:58:09\r\n     pris en Afrique du Sud.\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:01:17\r\n    Le requin de l'autoroute\r\n    fait le tour d'Internet\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:05:10\r\n  apr\u00e8s le passage d'ouragans,\r\n          depuis 2011.\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:08:11\r\n   Ce journaliste de Fox News \r\n  s'est quand m\u00eame fait berner.\r\n\r\n19:39:08:13  19:39:12:11\r\n         Des internautes\r\n   ont d\u00e9nonc\u00e9 la supercherie.\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:17:17\r\n\"L'a\u00e9roport de Houston submerg\u00e9\",\r\n c'est le titre de cette photo.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:20:20\r\n   Mais le jour o\u00f9 on prendra\r\n  des avions pour des bateaux,\r\n\r\n19:39:20:22  19:39:23:23\r\n   voire pour des sous-marins,\r\n    n'est pas encore arriv\u00e9.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:12\r\n        Ces gratte-ciel\r\n     sont ceux de New York,\r\n\r\n19:39:26:14  19:39:28:19\r\ncet a\u00e9roport celui de LaGuardia,\r\n\r\n19:39:28:21  19:39:35:21\r\nune projection de New York, en 2100,\r\n     en cas de mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n19:39:35:23  19:39:40:06\r\nLa famille Obama distribue des repas\r\n      aux victimes de Harvey.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:43:00\r\n     L'info a \u00e9t\u00e9 retweet\u00e9e\r\n     des milliers de fois.\r\n\r\n19:39:43:02  19:39:47:20\r\nPas de montage ici, mais nous sommes\r\n    en fait le 25 novembre 2015,\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:52:05\r\n         et le pr\u00e9sident\r\nrencontre des v\u00e9t\u00e9rans de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:39:52:07  19:39:55:03\r\n        Encore une photo\r\n      qui fait grand bruit,\r\n\r\n19:39:55:05  19:40:00:07\r\n   mais ce n'est pas un faux.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:01:17\r\n     De nombreux internautes\r\n\r\n19:40:01:19  19:40:04:01\r\n     luiont d'ores et d\u00e9j\u00e0\r\n    propos\u00e9 une alternative.\r\n\r\n19:40:05:02  19:40:08:05\r\n    -Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi sur le port de B\u00e2le.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:12:00\r\n    Un silo de 15'000 t de soja\r\n            a pris feu.\r\n\r\n19:40:12:02  19:40:16:00\r\n     Les flammes ont mobilis\u00e9\r\n  les pompiers tout l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:40:16:02  19:40:18:10\r\n    Une vingtaine de personnes\r\n      ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:20:21\r\n     Les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s \r\n     \u00e0 plusieurs mios de frs.\r\n\r\n19:40:21:20  19:40:25:20\r\n       1'400 \u00e9l\u00e8ves suisses\r\n   suivent l'\u00e9cole \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:29:15\r\n      C'est une marge infime,\r\n        mais elle augmente.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:34:02\r\n       Exemple dans le Jura.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:39:06\r\n  -No\u00e9, on va faire des calculs.\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:41:03\r\n        -Mathys, 5 ans,\r\n\r\n19:40:41:08  19:40:43:01\r\n    et son fr\u00e8re No\u00e9, 7 ans,\r\n\r\n19:40:43:03  19:40:45:07\r\n       ne connaissent pas\r\n       les bancs d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:45:09  19:40:48:09\r\n        C'est leur maman\r\nqui s'occupe de leur instruction.\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:52:04\r\n         -Mathys, sais-tu\r\n  o\u00f9 se trouve le chiffre z\u00e9ro ?\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:57:01\r\n     -Ce matin, pour Mathys\r\n  qui est en 2\u00e8me ann\u00e9e HarmoS,\r\n\r\n19:40:57:03  19:41:03:08\r\n    le but est de m\u00e9moriser les\r\nchiffres, car il les confond encore.\r\n\r\n19:41:03:17  19:41:05:23\r\n-Il n'y a pas vraiment de m\u00e9thode.\r\n\r\n19:41:06:01  19:41:07:20\r\n   Du moment que \u00e7a leur pla\u00eet,\r\n\r\n19:41:07:22  19:41:10:11\r\nque c'est ludique, que c'est un jeu.\r\n\r\n19:41:10:12  19:41:15:14\r\n     Apr\u00e8s, on a des objectifs\r\n       qui sont \u00e0 atteindre.\r\n\r\n19:41:15:16  19:41:20:21\r\n      Parfois, on doit faire\r\n      un peu plus de formel.\r\n\r\n19:41:21:13  19:41:24:11\r\n    -Les deux enfants ont une\r\ninstruction adapt\u00e9e \u00e0 leur niveau.\r\n\r\n19:41:24:13  19:41:28:18\r\n     No\u00e9, en 4\u00e8me ann\u00e9e HarmoS,\r\nse familiarise avec diff\u00e9rents sons,\r\n\r\n19:41:28:20  19:41:35:04\r\n      un minimum de formel,\r\n      et surtout des jeux.\r\n\r\n19:41:35:23  19:41:42:12\r\n        -Quand il fait beau,\r\non va faire 20 minutes d'instruction.\r\n\r\n19:41:42:14  19:41:42:14\r\n      Apr\u00e8s, ils vont jouer,\r\n   apprendre l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:47:20\r\n      Apr\u00e8s, ils vont jouer,\r\n   apprendre l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:51:12\r\n     -La scolarit\u00e9 obligatoire\r\nd\u00e9pend de la comp\u00e9tence des cantons.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:09\r\n   Pour l'\u00e9cole \u00e0 la maison, \r\n   le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal:\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:57:19\r\n           entre 0,1 %\r\n   pour Fribourg et le Valais,\r\n\r\n19:41:57:21  19:42:01:15\r\n       et 0,5 % pour Vaud.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:04:16\r\n        -La loi est claire.\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:06:08\r\n     On v\u00e9rifie si les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:09:17\r\n    atteignent les comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:11:21\r\n  C'est indispensable de v\u00e9rifier\r\n\r\n19:42:11:23  19:42:17:03\r\n     si ces \u00e9l\u00e8ves atteignent\r\n          les objectifs\r\n\r\n19:42:17:05  19:42:19:16\r\n fix\u00e9s par le plan d'\u00e9tude romand.\r\n\r\n19:42:20:06  19:42:23:05\r\n     -Rares sont les \u00e9l\u00e8ves\r\n\u00e0 ne pas atteindre les objectifs.\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:26:21\r\n Preuve que l'\u00e9cole \u00e0 la maison\r\n est une alternative cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:28:17\r\n      Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:33:06\r\n       \u00e7a ne remplace pas\r\n      l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n19:42:33:15  19:42:38:16\r\n       -Le plus gros risque,\r\nc'est de se couper de la vie sociale.\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:40:17\r\n   Ces familles doivent pourvoir\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:43:01\r\n  s'appuyer sur d'autres sources,\r\n\r\n19:42:43:03  19:42:49:01\r\noffrir la possibilit\u00e9 \u00e0 leurs enfants\r\n      d'en rencontrer d'autres.\r\n\r\n19:42:49:03  19:42:53:20\r\n             L'\u00e9cole,\r\nc'est aussi s'ouvrir sur le monde.\r\n\r\n19:42:54:18  19:43:01:11\r\n-Pour Karine Scheuble, No\u00e9 et Mathys\r\n  sont parfaitement bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:08:02\r\n   -A 20h10, \"Infrarouge\" porte \r\n   sur la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:43:08:04  19:43:11:18\r\n      Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n     Alain Berset est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:43:11:20  19:43:19:21\r\nIl plaide son projet de pr\u00e9voyance\r\n    2020 face \u00e0 ses opposants.\r\n\r\n19:43:21:01  19:43:27:12\r\nSi l'on regarde l'histoire de l'AVS,\r\n       la droite et la gauche\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:30:13\r\n   ont apport\u00e9 leurs influences\r\n           successives.\r\n\r\n19:43:30:15  19:43:34:21\r\nExemple avec le poids des radicaux\r\n   pour cr\u00e9er l'AVS \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:41:01\r\n   -En 1947, le peuple dit OUI\r\n     \u00e0 la cr\u00e9ation de l'AVS,\r\n\r\n19:43:41:03  19:43:45:14\r\nune assurance r\u00e9clam\u00e9e par la gauche\r\n      et les milieux ouvriers.\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:50:23\r\nWalther Stampfli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n     radical, porte le projet.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:57:15\r\n         La droite a forg\u00e9\r\nle premier pilier de notre retraite.\r\n\r\n19:43:57:17  19:44:01:15\r\n Pendant les Trente Glorieuses,\r\n  les r\u00e9visions s'encha\u00eenent.\r\n\r\n19:44:01:17  19:44:04:10\r\n Les prestations se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:08:08\r\n          Au gouvernement,\r\nles socialistes prennent le dossier.\r\n\r\n19:44:08:16  19:44:10:20\r\n      -Dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:44:10:22  19:44:13:07\r\n la gauche s'empare de ce dossier.\r\n\r\n19:44:13:09  19:44:15:20\r\n        Hans-Peter Tschudi,\r\n        conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:18:23\r\n    va organiser une expansion\r\n       de cette assurance.\r\n\r\n19:44:19:01  19:44:25:07\r\n        Pour le PS Suisse,\r\n   l'AVS et la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r\n\r\n19:44:25:09  19:44:29:13\r\n   sont la vitrine de la gauche.\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:34:03\r\n-Nous proposons d'augmenter de 10 %\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:23\r\n toutes les rentes de l'AVS, l'AI.\r\n\r\n19:44:39:19  19:44:43:01\r\n-Coup de frein dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:44:43:13  19:44:45:11\r\n       -La crise \u00e9conomique\r\n\r\n19:44:45:12  19:44:48:08\r\n   va mettre \u00e0 mal les finances.\r\n\r\n19:44:48:10  19:44:52:19\r\n          Elle va nourrir\r\n      une volont\u00e9 de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:59:08\r\n       bas\u00e9e sur le maintien\r\n     et la ma\u00eetrise des co\u00fbts.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:01:16\r\n -La 9\u00e8me r\u00e9forme est attaqu\u00e9e.\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:05:12\r\nIl faudra attendre Ruth Dreifuss\r\n  pour une nouvelle r\u00e9vision,\r\n\r\n19:45:05:14  19:45:10:21\r\n       qui \u00e9l\u00e8vera l'\u00e2ge\r\n   de la retraite des femmes.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:14:08\r\n   -C'est la droite du Parlement\r\n\r\n19:45:14:10  19:45:19:01\r\nqui a caus\u00e9 cette \u00e9l\u00e9vation \u00e0 64 ans.\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:22:11\r\n     -Malgr\u00e9 la r\u00e9sistance,\r\n      le peuple dira OUI.\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:28:16\r\nDans les ann\u00e9es 2000, deux ministres\r\n   radicaux tentent des r\u00e9formes,\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:32:01\r\n          un double \u00e9chec\r\ndans un contexte politique polaris\u00e9.\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:36:09\r\n     Faut-il \u00eatre de gauche\r\n  pour r\u00e9former les retraites ?\r\n\r\n19:45:36:11  19:45:42:01\r\n     Verdict, le 24 septembre\r\navec le projet port\u00e9 par A.Berset.\r\n\r\n19:45:44:08  19:45:46:17\r\n         -Le 20 septembre,\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:49:11\r\nil y aura l'\u00e9lection du successeur\r\n         de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:54:18\r\n  Nous sommes \u00e0 J-2 du choix PLR.\r\n\r\n19:45:54:20  19:46:03:11\r\nCe soir, portrait d'Isabelle Moret.\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:09:14\r\n-I.Moret nous a donn\u00e9 rendez-vous\r\n  dans une fromagerie d'alpage.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:13:18\r\n         Le temps presse\r\n   en pleine course politique.\r\n\r\n19:46:14:04  19:46:16:00\r\n-Dans la salle du Conseil national,\r\n\r\n19:46:16:02  19:46:18:01\r\nil n'y a pas de lumi\u00e8re naturelle.\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:22:08\r\n     Ici, j'aime \u00eatre dehors\r\n avec de la verdure, les oiseaux.\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:27:06\r\n       Ca change les id\u00e9es.\r\n\r\n19:46:27:18  19:46:30:05\r\n    -L'occasion de retrouver\r\n       ses amis radicaux,\r\n\r\n19:46:30:07  19:46:34:01\r\n     qui \u00e9taient avec elle,\r\n      il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:38:14\r\n -Pour certains anciens radicaux,\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:41:07\r\n    les femmes ne devaient pas\r\n\r\n19:46:41:09  19:46:43:14\r\n      faire de la politique.\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:47:22\r\n        On a d\u00fb se bagarrer\r\n   pour arriver \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:51:15\r\n  Isabelle s'est fait un chemin,\r\n  elle sait o\u00f9 elle veut aller.\r\n\r\n19:46:51:17  19:46:54:17\r\n   Je sais qu'elle va y arriver.\r\n\r\n19:46:54:19  19:46:56:19\r\n  -Vous lui trouvez un d\u00e9faut ?\r\n\r\n19:46:56:21  19:47:00:23\r\n        -Non, pas pour moi.\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:04:01\r\n-Selon des d\u00e9tracteurs, il y en a.\r\n\r\n19:47:04:03  19:47:06:23\r\n            On m'a dit\r\n    que votre envie de contr\u00f4le\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:09:22\r\n     vous rendait d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n19:47:10:00  19:47:12:12\r\nAvez-vous travaill\u00e9 sur ce d\u00e9faut ?\r\n\r\n19:47:12:14  19:47:14:08\r\n          -J'\u00e9tais jeune\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:17:16\r\nquand je suis arriv\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:21:12\r\n     D\u00e8s qu'on est une femme et\r\nqu'on fait quelque chose de travers,\r\n\r\n19:47:21:14  19:47:23:18\r\n       on vous le reproche.\r\n\r\n19:47:23:20  19:47:30:04\r\n   J'ai d\u00fb prouver ma valeur et\r\n\u00e7a a pu donner cette impression-l\u00e0.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:35:05\r\n -Avocate, conseill\u00e8re nationale, \r\nm\u00e8re de deux enfants et d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:47:36:02  19:47:39:18\r\n   -J'ai des origines modestes.\r\n\r\n19:47:39:20  19:47:43:19\r\nA 18 ans, ma grand-m\u00e8re m'a demand\u00e9 \r\nce que je voulais faire dans la vie.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:47:05\r\n          Je lui ai dit\r\n   que je voulais \u00eatre avocate.\r\n\r\n19:47:47:07  19:47:50:14\r\nElle m'a r\u00e9pondu que ce n'\u00e9tait pas\r\n   pour nous dans notre famille.\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:09\r\n  -Elle se dit pr\u00eate \u00e0 devenir\r\n      conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:57:06\r\n et prendre le costume de celui\r\nqui lui avait donn\u00e9 la r\u00e9plique.\r\n\r\n19:47:57:19  19:47:59:19\r\n -Monsieur le Pr\u00e9sident, bonjour.\r\n\r\n19:47:59:21  19:48:02:01\r\n   Je m'appelle Isabelle Moret,\r\n\r\n19:48:02:03  19:48:05:03\r\nje suis d\u00e9put\u00e9e radicale vaudoise.\r\n\r\n19:48:05:05  19:48:10:00\r\n      J'ai toujours la veste.\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:16:16\r\n      J'aimerais qu'il y ait\r\n d'autres femmes engag\u00e9es au PLR.\r\n\r\n19:48:17:01  19:48:22:05\r\n     -L'engagement des femmes\r\nen politique est un de ses combats.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:25:23\r\n   La seule femme PLR romande\r\n   sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:34:23\r\n-Voici un reportage sur un conflit\r\n     qui perdure en Ukraine.\r\n\r\n19:48:35:01  19:48:38:17\r\n   Il oppose les forces soumises\r\n     au gouvernement de Kiev,\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:41:17\r\n     et les forces pro-russes.\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:45:11\r\n   L'opinion mondiale se d\u00e9chire\r\n      toujours sur les torts.\r\n\r\n19:48:45:12  19:48:52:14\r\n   Le conflit a son co\u00fbt humain.\r\n\r\n19:48:52:16  19:48:58:08\r\nDepuis 2014, 10'000 personnes tu\u00e9es,\r\n     21'000 personnes bless\u00e9es.\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:03:13\r\n           Il y a aussi\r\n   le sort de nombreux disparus.\r\n\r\n19:49:03:15  19:49:10:17\r\n   Le CICR joue un r\u00f4le crucial\r\npour tenter de r\u00e9unir les familles.\r\n\r\n19:49:13:08  19:49:20:16\r\n -Le fils de Valentyna a disparu\r\nle 23 ao\u00fbt 2014, il avait 42 ans.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:24:01\r\n -On m'a dit que les s\u00e9paratistes\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:26:03\r\nenlevaient des hommes pour creuser\r\n\r\n19:49:26:05  19:49:29:06\r\n     des tranch\u00e9es, et que Vlad\r\nserait de retour apr\u00e8s deux semaines.\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:31:14\r\n         Il \u00e9tait malade,\r\n   il n'aurait pas tenu le coup.\r\n\r\n19:49:31:16  19:49:34:17\r\n    Je n'ai pas d'information,\r\nsauf qu'on a retrouv\u00e9 un squelette.\r\n\r\n19:49:34:19  19:49:38:00\r\n Je n'ai pas pu faire de test ADN,\r\n       car il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n19:49:38:16  19:49:40:11\r\n    -C'\u00e9tait en janvier 2017.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:43:18\r\n    -J'ai juste eu ce document \r\n    qui atteste sa disparition.\r\n\r\n19:49:43:19  19:49:46:15\r\n  J'ai peur de retourner l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:50:11\r\n     -Valentyna et son fils\r\n     habitaient \u00e0 Gorlovka.\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:55:07\r\n      La ville est occup\u00e9e\r\n   par les forces pro-russes.\r\n\r\n19:49:55:09  19:50:00:03\r\n Valentyna s'est enfuie du c\u00f4t\u00e9\r\n ukrainien, \u00e0 Velyka Novosilka.\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:05:01\r\n On y trouve des monuments qui \r\ncomm\u00e9morent les guerres pass\u00e9es.\r\n\r\n19:50:05:19  19:50:10:14\r\n      -Vlad n'a pas de tombe.\r\n\r\n19:50:10:16  19:50:13:05\r\n   Il n'a pas eu d'enterrement.\r\n\r\n19:50:13:10  19:50:16:16\r\n          Je ne sais pas\r\n     s'il est mort ou vivant.\r\n\r\n19:50:20:01  19:50:23:05\r\n    -Le CICR est la seule ONG\r\ninternationale \u00e0 avoir des bureaux\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:10\r\ndes deux c\u00f4t\u00e9s de la ligne de front.\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:28:21\r\n      Ils aident les gens\r\n    \u00e0 trouver leurs proches.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:33:16\r\n Une hotline a \u00e9t\u00e9 mise en place,\r\net plus de 1'400 dossiers ouverts.\r\n\r\n19:50:35:22  19:50:40:11\r\n-Sans une information, m\u00eame tragique,\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:42:11\r\n          la famille vit\r\n\r\n19:50:42:13  19:50:45:15\r\n    dans un \u00e9tat d'immobilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:49:08\r\n -Souvent, les proches alternent\r\n    entre d\u00e9sespoir et espoir\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:51:16\r\nque la personne disparue revienne.\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:55:11\r\n      L'incertitude hante\r\n    et d\u00e9truit les familles.\r\n\r\n19:50:56:19  19:51:00:04\r\n -Par exemple, la m\u00e8re peut penser\r\n\r\n19:51:00:06  19:51:01:14\r\n     que son fils est vivant,\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:04:05\r\n         alors que le p\u00e8re\r\n       pense qu'il est mort.\r\n\r\n19:51:04:07  19:51:07:20\r\nCela peut d\u00e9clencher des malentendus.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:10:18\r\n      -Depuis octobre 2016,\r\n\r\n19:51:10:20  19:51:14:07\r\n    le CICR assure un soutien\r\n   psychologique aux familles.\r\n\r\n19:51:14:09  19:51:18:19\r\n          Ana Christina\r\n    les visite r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n19:51:18:21  19:51:23:03\r\nsouvent pr\u00e8s de la ligne de front.\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:25:06\r\n-Au chapitre des sorties litt\u00e9raires,\r\n        voici un poids lourd.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:28:11\r\n         Marc Dugain aime\r\n       les univers troubles,\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:32:23\r\n  celui de la terreur sovi\u00e9tique\r\n       ou celui de la CIA.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:38:16\r\n        Il passe cette fois\r\n \u00e0 l'assassinat de Robert Kennedy.\r\n\r\n19:51:38:18  19:51:41:00\r\n       Ca sent le succ\u00e8s...\r\n\r\n19:51:42:00  19:51:43:21\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:47:00\r\n  On est happ\u00e9 par cette histoire\r\n      d'un prof d'universit\u00e9\r\n\r\n19:51:47:02  19:51:49:20\r\nqui rouvre l'enqu\u00eate sur l'assassinat\r\n         de Robert Kennedy,\r\n\r\n19:51:49:22  19:51:52:14\r\npersuad\u00e9 qu'il s'agit d'un complot\r\n        auquel serait li\u00e9e\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:54:10\r\n      la mort de ses parents.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:56:22\r\n   Si on devait r\u00e9sumer ce livre\r\n   en une \u00e9quation \u00e7a donnerait:\r\n\r\n19:51:57:00  19:51:59:13\r\n    L'histoire avec H majuscule\r\n    et minuscule, les Kennedy,\r\n\r\n19:51:59:15  19:52:01:23\r\n          et une \u00e9criture\r\n      tr\u00e8s cin\u00e9matographique.\r\n\r\n19:52:02:01  19:52:03:03\r\n          Je m'explique.\r\n\r\n19:52:03:05  19:52:05:23\r\n    Dans ses livres, M.Dugain\r\naime se pencher sur des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:52:06:01  19:52:08:02\r\n    qui ont marqu\u00e9 l'Histoire.\r\n\r\n19:52:08:04  19:52:10:04\r\n   La Premi\u00e8re Guerre mondiale,\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:12:10\r\n le naufrage du sous-marin Koursk\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:14:23\r\n   et aujourd'hui, l'assassinat\r\n   du s\u00e9nateur Kennedy en 1968.\r\n\r\n19:52:15:01  19:52:17:20\r\n Autour de cette intrigue gravitent\r\nd'autres destins: celui du narrateur,\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:20:17\r\n       celui de ses parents\r\n  et celui de la jeunesse hippie,\r\n\r\n19:52:20:19  19:52:23:20\r\npour une fresque captivante des USA\r\n     de la fin des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n19:52:23:22  19:52:26:06\r\n     Une fresque \u00e0 la hauteur\r\n        de la fascination\r\n\r\n19:52:26:08  19:52:30:05\r\n    qu'exerce la famille Kennedy,\r\npar ses liens troubles avec la mafia,\r\n\r\n19:52:30:07  19:52:33:09\r\nses drames et les th\u00e9ories du complot\r\n         qui les entourent.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:36:11\r\n           Sans parler\r\n  de leur r\u00e9sonnance m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:40:03\r\n    On conna\u00eet tous les images de\r\nl'assassinat de JFK \u00e0 Dallas en 1963.\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:44:04\r\n   Et celles de Robert Kennedy,\r\n   comme le relatait l'\u00e9mission\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:48:03\r\n  \"Continent sans Visa\" de la RTS,\r\npr\u00e9sente \u00e0 Los Angeles ce 5 juin 68.\r\n\r\n19:52:56:13  19:52:59:09\r\n    -Le s\u00e9nateur s'\u00e9loigne,\r\n et soudain on entend des cris.\r\n\r\n19:52:59:12  19:53:03:23\r\n   On ne savait pas tr\u00e8s bien\r\n      ce qu'il se passait.\r\n\r\n19:53:04:03  19:53:08:09\r\n    On a pens\u00e9 \u00e0 un accident,\r\n         mais tr\u00e8s vite,\r\n\r\n19:53:08:12  19:53:10:18\r\n       de grandes craintes\r\n       s'en sont suivies.\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:13:19\r\n        -M.Dugain ma\u00eetrise \r\n       l'art dupage-turner,\r\n\r\n19:53:13:21  19:53:16:21\r\nces livres qu'on ne peut plus l\u00e2cher.\r\n\r\n19:53:16:23  19:53:19:22\r\nNormal pour un auteur biberonn\u00e9 aux\r\nromans d'A.Dumas et aux BD d'Herg\u00e9,\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:22:02\r\n  qui se r\u00eavait d'abord cin\u00e9aste.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:12\r\nOn l'\u00e9coute, c'\u00e9tait sur Couleur 3\r\n     il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:29:05\r\n      -Je pense qu'au d\u00e9part,\r\n  je suis peut-\u00eatre plus un homme\r\n\r\n19:53:29:07  19:53:31:17\r\n   de cin\u00e9ma que de litt\u00e9rature.\r\n\r\n19:53:31:19  19:53:34:19\r\n    Simplement, comme on n'a pas\r\nla m\u00eame \u00e9conomie entre la litt\u00e9rature\r\n\r\n19:53:34:21  19:53:39:05\r\n   et le cin\u00e9ma, je n'ai pas eu\r\nl'occasion d'aller vers le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:53:39:17  19:53:43:09\r\n  -Gr\u00e2ce au succ\u00e8s de ses livres,\r\nM.Dugain a depuis conquis le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:45:13\r\n     D'abord en \u00e9tant adapt\u00e9,\r\n   puis en r\u00e9alisant ses films.\r\n\r\n19:53:45:15  19:53:47:16\r\n     Mais sans tourner le dos\r\n          \u00e0 l'\u00e9criture.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:50:12\r\n    -Verdict: ce nouveau livre,\r\n         il est comment ?\r\n\r\n19:53:50:14  19:53:53:06\r\n    -M.Dugain r\u00e9ussit \u00e0 marier\r\n         sa connaissance\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:55:23\r\n    \u00e0 une ma\u00eetrise du thriller.\r\n\r\n19:53:56:01  19:53:58:17\r\n     Si on est parfois \u00e9tourdi\r\n    par l'avalanche de d\u00e9tails,\r\n\r\n19:53:58:19  19:54:01:04\r\n     on ne perd jamais le fil\r\n    d'une intrigue captivante.\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:02:19\r\n        Vivement le film !\r\n\r\n19:54:04:07  19:54:11:02\r\n-Les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la fois politique\r\net people ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:17:14\r\n    La princesse Diana mourait,\r\n          il y a 20 ans.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:24:16\r\n   Ses fils ont salu\u00e9 sa m\u00e9moire\r\n   dans le jardin de Kensington.\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:33:06\r\n   L'\u00e9v\u00e9nement fut l'un des plus\r\nm\u00e9diatis\u00e9s des derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:54:34:07  19:54:37:13\r\n     Ils soulignent certaines \r\n    circonstances particuli\u00e8res\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:41:12\r\net notamment le r\u00f4le des paparazzis.\r\n\r\n19:54:42:14  19:54:46:07\r\n         -Il y a 20 ans,\r\n     sous le pont de l'Alma,\r\n\r\n19:54:46:09  19:54:50:21\r\n      la voiture de Lady Di\r\n        et Dodi al Fayed.\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:54:00\r\n       Ces images ont fait\r\n        le tour du monde.\r\n\r\n19:54:54:02  19:54:58:21\r\nLes fans de la princesse apprennent\r\n    la nouvelle \u00e0 leur r\u00e9veil.\r\n\r\n19:54:59:08  19:55:01:07\r\n      -La mort de Diana a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:55:01:09  19:55:02:23\r\n      une information people,\r\n\r\n19:55:03:01  19:55:04:19\r\n        et un fait divers.\r\n\r\n19:55:04:21  19:55:09:11\r\n     Lorsque ces deux genres\r\n  se rejoignent, c'est explosif.\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:17:19\r\n         Ca a un potentiel\r\nde bruit m\u00e9diatique extraordinaire.\r\n\r\n19:55:18:17  19:55:20:09\r\n   -Face \u00e0 la vague d'\u00e9motion,\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:11\r\n les obs\u00e8ques sont retransmises\r\n    en direct dans 187 pays.\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:28:16\r\n         Les paparazzis\r\n sont d\u00e9sign\u00e9s comme coupables.\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:30:17\r\n Alors que l'enqu\u00eate progresse,\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:34:08\r\nle public d\u00e9couvre les coulisses\r\n   des photos de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s,\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:39:09\r\nnotamment une princesse faisant les\r\nchoux gras de la presse \u00e0 scandale,\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:43:11\r\n         qui orchestrait\r\npartiellement ces \"paparazzades\".\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:50:07\r\n       -Lady Diana essayait\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:53:07\r\n de reprendre la main sur sa vie,\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:21\r\net la construction de son personnage.\r\n\r\n19:55:56:23  19:56:02:11\r\n    La conscience de la mani\u00e8re\r\ndont ce syst\u00e8me fonctionne a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:56:02:12  19:56:08:13\r\nCe syst\u00e8me est une grosse machine.\r\n\r\n19:56:08:22  19:56:11:02\r\n      -Une grosse machine \r\n      avec des personnages\r\n\r\n19:56:11:04  19:56:20:12\r\n   qui ne sont plus uniquement\r\n  victimes, mais aussi acteurs.\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:26:13\r\n    -Les cocktails sans alcool\r\n         sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:30:04\r\n Le Virgin Mojito est un des plus\r\n connus, mais la liste s'allonge.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:35:07\r\nLes amateurs esp\u00e8rent concurrencer\r\n    l'imagination alcoolique.\r\n\r\n19:56:36:23  19:56:42:03\r\n -Ils sont beaux et color\u00e9s, ils\r\nsentent bons les herbes fra\u00eeches.\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:47:10\r\nSans alcool, mais plus cr\u00e9atifs,\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:52:21\r\n        les \"mocktails\"\r\n    se d\u00e9clinent \u00e0 l'infini.\r\n\r\n19:56:52:23  19:56:56:21\r\n          Dans ce bar,\r\n   ils sont des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:56:57:13  19:56:59:13\r\n -J'essaie d'extirper les saveurs\r\n\r\n19:56:59:15  19:57:02:00\r\n de tous les ingr\u00e9dients utilis\u00e9s,\r\n\r\n19:57:02:02  19:57:05:13\r\n pour avoir une belle progression\r\n            de go\u00fbts.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:06:04\r\n-Plaisir des yeux et des papilles,\r\n\r\n19:57:06:06  19:57:10:14\r\n     c'est un savant dosage\r\n   pour obtenir la perfection.\r\n\r\n19:57:12:08  19:57:18:09\r\n-Il faut qu'il ait une belle couleur,\r\n un bel \u00e9quilibre entre le sucr\u00e9,\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:20:11\r\n     l'acidit\u00e9 et l'amertume.\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:25:07\r\n  Il faut qu'il ait une \u00e9volution\r\n  tout au long de sa d\u00e9gustation.\r\n\r\n19:57:25:15  19:57:29:19\r\n    -Une soif de nouveaut\u00e9 et\r\n  d'exotisme, sans restriction.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:34:18\r\n -On doit de plus en plus conduire\r\n     sans boire, c'est normal.\r\n\r\n19:57:34:20  19:57:38:15\r\nAvec \u00e7a, je me fais plaisir aussi.\r\n\r\n19:57:39:05  19:57:43:04\r\n    -Sans risque de d\u00e9passer\r\n       le 0,5 pour mille,\r\n\r\n19:57:43:06  19:57:46:18\r\n     un argument recevable \r\n     pour Addiction suisse.\r\n\r\n19:57:47:13  19:57:49:09\r\n  -Ce sont de bonnes alternatives\r\n\r\n19:57:49:11  19:57:51:09\r\n  pour les personnes qui veulent\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:54:01\r\n          faire la f\u00eate\r\n  tout en pr\u00e9servant leur sant\u00e9.\r\n\r\n19:57:54:03  19:57:57:03\r\n  On propose aussi des cocktails\r\n           sans alcool.\r\n\r\n19:57:59:11  19:58:02:23\r\n   -Celui qui fait pol\u00e9mique,\r\n    c'est le Virgin Mojito.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:08:03\r\n  On le soup\u00e7onne de donner envie\r\nde tester l'original cubain au rhum.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:12:23\r\n  -On peut regretter la confusion\r\n   des genres au niveau du nom.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:17:17\r\nIls sont utilis\u00e9s pour des sirops,\r\n      ou boissons min\u00e9rales.\r\n\r\n19:58:17:19  19:58:26:02\r\n   On peut se demander pourquoi \r\n  on utilise le nom du cocktail !\r\n\r\n19:58:26:23  19:58:29:06\r\n    -Et pourquoi, sans alcool,\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:32:07\r\nla f\u00eate ne serait pas plus folle ?\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:35:16\r\nLe \"mocktail\" en chassant des maux\r\n  de t\u00eate a cr\u00e9\u00e9 des vocations,\r\n\r\n19:58:35:18  19:58:41:21\r\n mais le shaker est ind\u00e9modable.\r\n\r\n19:58:42:22  19:58:46:05\r\n     -On termine ce journal par\r\nun portrait de la rel\u00e8ve en football.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:49:22\r\n   Denis Zakaria n'a que 20 ans\r\nmais est un talent tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n19:58:50:00  19:58:57:18\r\n  Le Genevois d'origine congolaise\r\na vu sa cote grimper \u00e0 toute vitesse.\r\n\r\n19:58:59:06  19:59:02:00\r\n  -Les m\u00e9dias n'avaient d'yeux\r\n       que pour lui hier.\r\n\r\n19:59:02:02  19:59:05:02\r\n    Denis Zakaria a rejoint\r\nle championnat allemand cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:05:04  19:59:07:16\r\n       Il s'y pla\u00eet d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:11:18\r\n    -Tout va un peu plus vite.\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:16:08\r\n   Les stades sont incroyables.\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:22:20\r\n  Il y a toujours environ 30'000\r\n personnes, c'est un autre monde.\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:26:05\r\n     -Un autre univers m\u00eame.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:30:23\r\nIl y a deux ans, le Genevois n'\u00e9tait\r\n   pas titulaire au Servette FC.\r\n\r\n19:59:31:00  19:59:36:01\r\n Young-Boys le rep\u00e8re, il s'impose\r\ndans la capitale \u00e0 seulement 19 ans.\r\n\r\n19:59:36:03  19:59:39:17\r\n      Cet \u00e9t\u00e9, il rejoint\r\n  le Borussia Moenchengladbach\r\n\r\n19:59:39:19  19:59:41:22\r\n en premi\u00e8re division allemande.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:46:00\r\nEt apr\u00e8s deux matchs \u00e0 ce niveau,\r\nil a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 son premier but.\r\n\r\n19:59:46:14  19:59:49:21\r\n        -Si on m'avait dit\r\n que \u00e7a allait se passer comme \u00e7a,\r\n\r\n19:59:49:23  19:59:52:16\r\n      je n'y aurais pas cru.\r\n\r\n19:59:53:00  19:59:56:11\r\n     -Difficile d'y croire,\r\n  tant le parcours du Genevois\r\n\r\n19:59:56:12  19:59:58:13\r\na tout de la trajectoire id\u00e9ale.\r\n\r\n19:59:58:15  20:00:01:08\r\nCe n'est pas le fruit du hasard.\r\n\r\n20:00:01:10  20:00:04:01\r\n    D.Zakaria est un bosseur,\r\n    il a l'avenir devant lui\r\n\r\n20:00:04:03  20:00:07:15\r\n    et ne voit pas son arriv\u00e9e\r\nen Allemagne comme une fin en soi.\r\n\r\n20:00:08:04  20:00:12:00\r\n     -C'est une super \u00e9tape, \r\n     car c'est un super club.\r\n\r\n20:00:12:02  20:00:16:08\r\n   J'ai 20 ans, j'ai une longue\r\n marge de progression devant moi.\r\n\r\n20:00:16:10  20:00:20:03\r\nJe vais tout faire pour m'am\u00e9liorer.\r\n\r\n20:00:20:13  20:00:23:17\r\n  -Cette progression l'a emmen\u00e9\r\naux portes de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n20:00:23:19  20:00:26:01\r\n  Demain, il devrait commencer\r\n        contre Andorre.\r\n\r\n20:00:26:03  20:00:28:04\r\n      Personne ne peut dire\r\n        o\u00f9 il s'arr\u00eatera.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:34:03\r\n         -L'image du jour:\r\n  nous sommes 8,4 mios en Suisse.\r\n\r\n20:00:34:08  20:00:41:03\r\n Partout, la population augmente,\r\n  surtout dans l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n20:00:41:08  20:00:43:11\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:43:16  20:00:52:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       V.Born-Dard, A.Huber,\r\n     R.Katiyunguruza, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033203\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:23) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous sommes 8,4 millions la statistique est toute fra\u00eeche, l'accroissement de notre population et elle confirme le poids grandissant de certaines r\u00e9gions, c'est le cas de l'arc l\u00e9manique on enverra une illustration \u00e0 Renault, la ville de Houston est envahie par les flots, une course s'engagent pour sauver ceux qui doivent encore l'\u00eatre un couvre- feu est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 contre bien pillage mais on assiste aussi \u00e0 beaucoup d'actes de fraternit\u00e9 entre voisins, nous rejoindrons notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Aviva Fried en Direct le ph\u00e9nom\u00e8ne demeure marginal mais il augmente, des familles ont v\u00e9cu cette rentr\u00e9e \u00e0 la maison, reportage montrant comment des parents organisent m\u00eame l'instruction de leurs enfants, J moins 2 avant le ticket PLR pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce soir, nous faisons portrait d'Isabelle Moret, il se confronte \u00e0 sa toute premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision voil\u00e0 17 ans, l'occasion de mesurer le chemin parcouru et puis la rel\u00e8ve du football suisse Denis Zakaria 20 ans il pourrait entrer sur le terrain demain pour le match, Suisse, Andorre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:48) [91%] : \r\nLa Suisse compte 8,4 millions d'habitants, on est loin des 5 millions des ann\u00e9es 50 ou des 6 millions des ann\u00e9es 60, certaines r\u00e9gions croissent en particulier l'arc l\u00e9manique p\u00e8se encore plus les Romands en tirons peut-\u00eatre argument dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tout cas cela ent\u00e9rine une repr\u00e9sentation \u00e0 la hausse, Gen\u00e8ve et Vaud auront chacun un conseiller national en plus Pierre N\u00e9bel Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:49 > 0:04:01) [93%] : \r\nLa Suisse romande compte toujours plus d'habitants en particulier dans l'arc l\u00e9manique et cela ne devrait pas s'arr\u00eater \u00e0 Renan le syndic pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 les infrastructures de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:11) [92%] : \r\nDans le District que nous repr\u00e9sentons aux attendons 30000 personnes de plus \u00e0 l'horizon 2030, donc la population clairement va augmenter, on laissait et on le, on le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:11 > 0:04:30) [95%] : \r\nPr\u00e9pare partout en Suisse la population r\u00e9sidente est en croissance, la moyenne est de 4,7 pourcent depuis 2012 Fribourg, Vaud Gen\u00e8ve progresse encore plus vite que le reste du pays sur le Jura et Neuch\u00e2tel ont une croissance inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:43) [90%] : \r\nCe d\u00e9veloppement d\u00e9mographique qui se refl\u00e8te \u00e0 pr\u00e9sent dans le poids des romans au parlement vaut va gagner un si\u00e8ge ainsi que Gen\u00e8ve et cela au d\u00e9triment de Berne et de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:44 > 0:04:55) [89%] : \r\nCe calcul, \u00e7a fait depuis 1848 sur la base de la population r\u00e9sidente de mani\u00e8re permanente en Suisse, \u00e0 savoir toutes les personnes qui vivent dans les cantons qu'soient soit jeunes \u00e2g\u00e9s de nationalit\u00e9 suisse ou \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:55 > 0:05:03) [82%] : \r\nPour ce politologue, la nouvelle r\u00e9partition des si\u00e8ges n'est pas totalement anodine avec un voil\u00e0 ce une styliste qui va essayer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:19) [87%] : \r\nOn peut partir de l'id\u00e9e que la Suisse romande sera un peu mieux repr\u00e9sent\u00e9es avec le gain de ces 2 si\u00e8ges au conseil national, par contre, si l'on s'int\u00e9resse \u00e0 la question des langues, les parlementaires francophones et a fortiori italophones tendanciellement sous- repr\u00e9sent\u00e9s niches alors il fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:21 > 0:05:29) [91%] : \r\nAu si\u00e8ge de plus le symbole concret d'une Suisse romande plus riche, plus nombreuse et peut-\u00eatre plus s\u00fbre d'elle, dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:30 > 0:05:48) [86%] : \r\nOn parlait d\u00e9mographie, \u00e7a donne un point de comparaison, la ville de Houston 2,3 millions d'habitants, est comparable, la Suisse romande toute enti\u00e8re et la m\u00eame un peu plus peupl\u00e9e, la voici, envahi par les flots, apr\u00e8s la temp\u00eate Harvey, une course contre la montre est engag\u00e9e pour sauver tous ceux qui doivent l'\u00eatre, images comment\u00e9es par ailleurs condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:15) [93%] : \r\nIl faut prendre de la hauteur pour se rendre compte de l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par la temp\u00eate Harvey et puis incessantes qui s'abattent sur Houston depuis 5 jours, routes, habitations, commerces, industries p\u00e9troli\u00e8res la paralysie presque totale toute l'activit\u00e9 se concentre sur le sauvetage et l'\u00e9vacuation de milliers d'habitants bloqu\u00e9s par des eaux qui refuse obstin\u00e9ment de baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:32) [89%] : \r\nBernard Lepla, nous avons eu \u00e0 nouveau une journ\u00e9e tr\u00e8s charg\u00e9e, notre \u00e9quipe a\u00e9riennes op\u00e9rer sans sortir avec 25 h\u00e9licopt\u00e8res pour porter secours \u00e0 plus de 600 personnes cette nuit ils voleront avec une capacit\u00e9 accrue, la m\u00e9t\u00e9o s'annonce meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:42) [93%] : \r\nToute la ville ressemble \u00e0 un immense Bayou, les routes sont emprunt\u00e9es par les embarcations de sauveteurs auxquels viennent se joindre, de plus en plus de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:07:13) [92%] : \r\nLe r\u00f4le de l'eau, le courant sont tr\u00e8s forts et beaucoup de gens ne veulent pas partir de chez eux, mais ont repass\u00e9 les gens changent d'avis et veulent partir et on essaie de faire aussi vite que possible, parce que beaucoup de gens ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9, nous, on veut juste aider ma\u00eetres et j'en s\u00e9curit\u00e9 des milliers de personnes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner leur foyer, ils sont recueillis dans des \u00e9coles, des \u00e9glises ou des centres comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:24) [93%] : \r\nLes services de m\u00e9t\u00e9orologie, annonce de nouvelles pr\u00e9cipitations sur Houston, alors que la temp\u00eate se dirige lentement vers la Louisiane, d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:25 > 0:07:31) [92%] : \r\nAviva Fried, il est midi et demi, \u00e0 Houston, le grand centre o\u00f9 vous \u00eates en dit beaucoup sur l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:34 > 0:08:06) [88%] : \r\nOui, l\u00e0 je me retrouve au grand Centre des congr\u00e8s de Houston qui accueille pour l'instant, plus de 10000 personnes, on avait estim\u00e9 \u00e0 5000 personnes le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui viendrait ici, h\u00e9 bien ils sont aujourd'hui dit non, c'est un des centres g\u00e9r\u00e9s par la Croix-Rouge, la Croix-Rouge, qui me disait ce matin, h\u00e9 bien qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 dans les diff\u00e9rentes formes puisqu'ils ont ouvert des \u00e9glises ouvert des \u00e9coles s'occupe de diff\u00e9rence entre il y a d\u00e9j\u00e0 plus de 30000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et qui sont r\u00e9fugi\u00e9s, c'est bien \u00e9videmment sans compter encore les personnes qui restent dans leur maison et qui attendent d'\u00eatre secourues et celles qui sont dans d'autres centres qui ont trouv\u00e9 refuge chez des amis ou c'est de la Fed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:06 > 0:08:13) [96%] : \r\nIl y a le spectre de Katrina il y a 12 ans, intervention de l'arm\u00e9e, cette ambiance un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:17 > 0:09:18) [91%] : \r\nOui, on est assez loin de \u00e7a, mais il faut dire que la s\u00e9curit\u00e9 est extr\u00eamement pr\u00e9sente dans ce centre, m\u00eame on voit en permanence des patrouilles de police, que ce soit la police du comt\u00e9, la police de Houston, la police de l'\u00c9tat \u00e0 l'entr\u00e9e du centre, il y a une fouille au corps qui est effectu\u00e9 sur sur chaque personne qui rentre chaque personne est parce qu'ils cherchent des armes, les plats police nous disait qu'il avait d'ailleurs confisqu\u00e9 des tournevis d\u00e9mange de parapluies des couteaux toute tout est fait pour qu'il n'y a pas de probl\u00e8me dans ce sens parce qu'on se souvient effectivement comme vous le disiez du Superdome en 2005 lors de Katrina, o\u00f9 il y avait eu des viols ou il y a d\u00e9j\u00e0 eu du racket, on veut absolument \u00e9viter cela ici dans ce centre, mais on veut aussi \u00e9viter cela dans les villes et c'est pour \u00e7a que le maire de Houston a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un couvre- feu qui est en vigueur entre 22 heures et 5 heures du matin pour \u00e9viter qu'il y a des pillages pour \u00e9viter que les gens soient attir\u00e9s par les maisons abandonn\u00e9es puisqu'il a plus voisin pour pr\u00e9venir la police, et bien, les maisons sont une proie facile, donc le couvre- feu a \u00e9t\u00e9 mis en place qui sera maintenu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:18 > 0:09:30) [85%] : \r\nAlors, l'aspect politique l'intervention sur place de Donald Trump l'aspect secondaire la petite pol\u00e9mique sur les chaussures hautes de de Madame tout \u00e7a commen\u00e7ait ressenti, finalement, il a bien jou\u00e9, ou non, qu'est-ce qu'on dit \u00e0 Houston.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:34 > 0:10:15) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s franchement, on n'en dit pas grand chose, parmi les personnes qui sont l\u00e0, ils sont un peu trop occup\u00e9 pour se pr\u00e9occuper de pol\u00e9mique, mais ce qu'on peut dire c'est que Donald Trump, pour une fois, a bien jou\u00e9 le jeu, il a pas fait de d\u00e9clarations incendiaires, il a pas fait de faux pas, il a juste utilis\u00e9 quelques superlatifs bon c'est ce caract\u00e8re mais pour l'instant, il est venu \u00e0 temps, il est venu quand il fallait, il a fait le choix de ne pas aller \u00e0 Houston, ce qui est un tr\u00e8s bon choix, pour ne pas de pression sur les services de police qui d\u00e9j\u00e0 ici sont d\u00e9bord\u00e9s, donc il est all\u00e9 \u00e0 Corpus Christi, il a montr\u00e9 sa pr\u00e9sence, effectivement, il y a pas grand chose \u00e0 dire, si on se rabat sur une politique, une pol\u00e9mique sur des chaussures \u00e7a veut vraiment dire qu'il y a pas beaucoup de choses \u00e0 lui reprocher sur ce coup- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:15 > 0:10:19) [96%] : \r\nAviva Fried merci arr\u00eatons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:19 > 0:10:34) [90%] : \r\nSur les images de cette \u00e9v\u00e9nement qui font le tour de la Terre quelques unes sont frappantes, mais enti\u00e8rement fausse, le ph\u00e9nom\u00e8ne est ancien, mais les r\u00e9seaux sociaux l'acc\u00e9l\u00e8re les images truqu\u00e9es se multiplient et beaucoup en sont les dupes, il y a Nahr viennent Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:36 > 0:12:03) [92%] : \r\nHouston o\u00f9 r\u00f4de de l'esprit de Spielberg et de ses cultissimes de la mer cette photo post\u00e9e il y a 2 jours, sur crit\u00e8res montre un requin d'agence sur une autoroute du Texas, il faut le voir pour le croire, l'image a donc \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 : plus de 80000 fois sauf que mieux vaut ne pas y croire, il s'agit d'un montage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de ce clich\u00e9 de 2003 pris en Afrique du Sud, le requin de l'autoroute n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, il fait le tour d'Internet, apr\u00e8s le passage d'ouragans depuis 2011, ce journaliste de Fox News s'est quand m\u00eame fait berner, plusieurs internautes ont quant \u00e0 eux d\u00e9nonc\u00e9 la supercherie, l'a\u00e9roport de Houston submerg\u00e9e, c'est le titre de cette photo qui circule aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, mais le jour o\u00f9 on prendra des avions pour des bateaux voir pour des sous- marins n'est pas encore arriv\u00e9 ces gratte-ciel sont ceux de New-York cet a\u00e9roport, celui de la Guardia ce visuel, une projection de New York en 2100 en cas de mont\u00e9e des eaux, elle est r\u00e9alis\u00e9e par une organisation environnementale, la famille Obama au grand complet qui distribue des repas aux victimes de Harvey l'info a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 des milliers de fois pas de montage et s'il y a un d\u00e9tournement, nous sommes en fait le 25 novembre 2015 et le pr\u00e9sident rencontrent des v\u00e9t\u00e9rans de l'arm\u00e9e, une photo encore qui fait grand bruit, mais cette fois ce n'est pas un fou, la First Lady a bel et bien patauger en talons aiguilles au Texas, les internautes lui ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 proposer une alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:04 > 0:12:18) [95%] : \r\nUn incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur le port de B\u00e2le silo de 15000 tonnes de soja a pris feu, les flammes ont mobilis\u00e9 les pompiers de la r\u00e9gion, y compris de France et d'Allemagne, les d\u00e9g\u00e2ts sont estim\u00e9s \u00e0 plusieurs millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:20 > 0:12:34) [94%] : \r\nLa rentr\u00e9e prend une forme particuli\u00e8re pour 1400 \u00e9l\u00e8ves qui suivent l'\u00e9cole \u00e0 la maison, \u00e7a reste une marge infime mais il existe et elle augmente, voyez c'est exemple jurassien, le reportage est sign\u00e9 Miroslav Marev et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:35 > 0:12:38) [86%] : \r\nEt puis toi, oui, des calculs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:39 > 0:12:48) [88%] : \r\nDans la famille chahut Blais Mathis 5 ans et son fr\u00e8re No\u00e9 \u00e9tant ne connaissent pas les bancs d'\u00e9cole, c'est Karine la maman qui s'occupe de leur instruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:48 > 0:12:52) [85%] : \r\nMathis est-ce que tu sais o\u00f9 se trouve le chiffre 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:13:03) [95%] : \r\nCe matin, \u00e0 l'enseignement se fait aussi sur la terrasse pour Matisse, qui est en 2\u00e8me ann\u00e9e HarmoS le but est de m\u00e9moriser les chiffres, c'est que selon sa maman, l'enfant les confond encore trop souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:03 > 0:13:20) [87%] : \r\nIl y a pas vraiment de m\u00e9thode, c'est du moment que \u00e7a leur pla\u00eet, que c'est ludique, c'est un jeu, voil\u00e0 c'est c'est c'est ma m\u00e9thode apr\u00e8s ben bien s\u00fbr qu'on a des objectifs qui sont atteints, en fait au mieux pour atteindre ces objectifs, des femmes, enfants, on doit faire un peu plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:21 > 0:13:35) [87%] : \r\nLes 2 enfants ont une instruction adapt\u00e9es \u00e0 leur niveau, No\u00e9, le plus grand et qui est en 4\u00e8me ann\u00e9e HarmoS se familiarisent avec diff\u00e9rents sont un minimum de formel et surtout des Jeux, c'est ainsi que se pratique l'\u00e9cole \u00e0 la maison, chez les chahuts Blais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:35 > 0:13:46) [89%] : \r\nDes jours comme aujourd'hui quand il fait beau, on va peut-\u00eatre faire un quart d'heure, 20 minutes d'\u00e9cole enfin d\u00e9collera de formelle d'instruction et puis apr\u00e8s, ben ils vont jouer et apprendre \u00e0 l'\u00e9cole de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:46 > 0:14:01) [95%] : \r\nLa scolarit\u00e9 obligatoire, d\u00e9pend de la comp\u00e9tence des cantons, s'agissant de l'\u00e9cole \u00e0 la maison, le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal, entre 0,1 pourcent pour Fribourg et le Valais et 0,5 pourcent pour le canton de Vaud reste la question du contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:01 > 0:14:20) [89%] : \r\nLa loi est claire \u00e0 ce qui vaut la v\u00e9rifie si les \u00e9l\u00e8ves atteignent les comp\u00e9tences, nous le faisons moins une fois par ann\u00e9e, donc \u00e7a c'est essentiel, on n'y coupe pas, et \u00e7a me para\u00eet absolument indispensable que l'on v\u00e9rifie si ses \u00e9l\u00e8ves atteignent aussi les objectifs fix\u00e9s par le Plan d'\u00e9tudes Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:20 > 0:14:33) [97%] : \r\nRares sont les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 ne pas atteindre les objectifs, preuve que l'\u00e9cole \u00e0 la maison est une alternative cr\u00e9dible mais pour ce sp\u00e9cialiste en p\u00e9dagogie, cela ne remplace pas la scolarit\u00e9 obligatoire, surtout sur un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:33 > 0:14:54) [91%] : \r\nLe plus gros risque \u00e9videmment de se couper de la vie sociale, donc je pense que ces d'or AP imp\u00e9rativement pouvoir s'appuyer sur d'autres sources, peut-\u00eatre, se mettre en r\u00e9seau avec d'autres familles de telle mani\u00e8re \u00e0 conserver ou d'offrir la possibilit\u00e9 \u00e0 leurs enfants, de rencontrer d'autres, d'\u00e9changer et de s'ouvrir aussi l'\u00e9cole, c'est aussi \u00e7a s'ouvrir sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:54 > 0:15:01) [82%] : \r\nSur cette question de la vie sociale de ses 2 enfants, Karine chahut bl\u00e9 est formel, No\u00e9 et Matisse sont parfaitement bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:03 > 0:15:13) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement ce soir sur notre antenne cette Infrarouge sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 la bataille autour des retraites Alain Berset est arriv\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, plaide le dossier de son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:13 > 0:15:20) [91%] : \r\nDe pr\u00e9voyance vendent 20 face \u00e0 ses opposants, rendez- vous dans quelques minutes \u00e0 20 heures 10 avec Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:21 > 0:15:35) [94%] : \r\nCe bras de fer politique est en grande partie un d\u00e9bat gauche- droite, mais si on regarde l'histoire de l'AVS la droite et la gauche ont apport\u00e9 leurs influences successives, exemple : le poids des radicaux pour cr\u00e9er l'AVS \u00e0 l'\u00e9poque, il n'a boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:37 > 0:15:55) [94%] : \r\n147 le peuple dit oui \u00e0 la cr\u00e9ation de l'AVS une assurance r\u00e9clam\u00e9e par la gauche et les milieux ouvriers, mais l'homme qui porte le projet, c'est lui, Valter Stamm fly un conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical car oui ce sont des hommes de droite qui ont forg\u00e9 le 1er pilier de notre syst\u00e8me de retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:57 > 0:16:08) [91%] : \r\nPendant les 30 glorieuses, les r\u00e9visions sans encha\u00eene les prestations se d\u00e9veloppe l'assurance vieillesse, c'est une affaire qui roule et au gouvernement, les socialistes prennent le lead sur le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:29) [89%] : \r\nDans les ann\u00e9es 60 c'est la gauche qui va s'emparer de cette assurance avec la figure du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Hans-Petter je vous dis qu'il va organiser une gigantesque expansion de cette assurance, le niveau des rentes va plus que doubler, donc, pour le Parti socialiste suisse pour inspecteur tout dit l'AVS et la s\u00e9curit\u00e9 sociale, c'est v\u00e9ritablement la vitrine de l'activit\u00e9 gouvernementale de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:29 > 0:16:39) [89%] : \r\nNotre proposition est tr\u00e8s simple, nous proposons d'augmenter toutes les rangs de l'AVS les rampes de l'assurance invalidit\u00e9 et les allocations pour important de 10 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:40 > 0:16:42) [93%] : \r\nMais dans les ann\u00e9es 70 coup de frein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:42 > 0:16:59) [95%] : \r\nC'est la crise \u00e9conomique qui va mettre \u00e0 mal justement les finances de l'\u00c9tat et nourrir une volont\u00e9 de r\u00e9forme qui, cette fois-ci se base plus sur l'id\u00e9e d'une expansion de l'assurance sociale mais justement l'id\u00e9e de contenir de ma\u00eetriser ses co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:59 > 0:17:11) [89%] : \r\nD\u00e8s lors, la 9\u00e8me r\u00e9forme attaqu\u00e9 puis il faudra attendre les ann\u00e9es 90 et rue dry Food pour une nouvelle r\u00e9vision non sans douleur pour la socialiste, qui doit faire avaler une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:12 > 0:17:17) [65%] : \r\nMoi, il y a os\u00e9 elle l\u00e0 si on 64 de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:19 > 0:17:42) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 la r\u00e9sistance le peuple dira oui et puis plus rien dans les ann\u00e9es 2002 ministres radicaux tentent de reprendre la main, un double \u00e9chec dans un contexte politique hyper polaris\u00e9 alors faut-il d\u00e9sormais \u00eatre de gauche, pour r\u00e9former les retraites, verdict le 24 septembre avec le vote sur le projet port\u00e9 par Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:43 > 0:18:03) [91%] : \r\nEt avant le 24 septembre il y a le vin, l'\u00e9lection du successeur de 10 Burkhalter, nous sommes aujourd'hui \u00e0 J moins 2 du choix du groupe PLR 2 candidats ou 3, voici la suite de nos portraits ce soir Isabelle Moret, ici photographi\u00e9 par Anne Cornet apr\u00e8s Pierre Maudet hier Ignacio K6 demain Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:04 > 0:18:13) [93%] : \r\nC'est dans une fromagerie d'alpage dans les eaux de les uns qu'Isabelle Moret nous a donn\u00e9 rendez- vous un dimanche, le temps presse, en pleine course politique, juste le temps de prendre un peu de hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:13 > 0:18:27) [87%] : \r\nDans la salle du conseil national, il y a pas de lumi\u00e8re naturelle, et donc moi ce que j'appr\u00e9cie cette pouvoir elle dort avec, d'un verre dur avec le bruit des oiseaux, \u00e7a a vraiment \u00e7a \u00e7a a\u00e9rer \u00e7a change les id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:27 > 0:18:34) [98%] : \r\nL'occasion aussi de retrouver ses amis radicaux, il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0, ils \u00e9taient avec Isabelle Moret pour les premiers pas d'une femme en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:34 > 0:18:55) [83%] : \r\nAvec quelques-uns Cerutti radicaux qui \u00e9taient vraiment des irr\u00e9ductibles et puis les femmes, pourquoi ce qui une date avait rien \u00e0 faire en politique donc l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part qu'en a d\u00fb vraiment se bagarrer pour arriver \u00e0 quelque chose Isabelle se faire un chemin, elle sait o\u00f9 elle va, elle sait o\u00f9 elle veut aller et \u00e7a, j'ai confiance en elle, qu'il avait voulu trouver un d\u00e9faut oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:56 > 0:19:02) [83%] : \r\nPas pour moi, non, non, non, non, des d\u00e9fauts pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:02 > 0:19:11) [88%] : \r\nSelon des d\u00e9tracteurs, il y en a, on a dit qu'un de vos d\u00e9fauts, c'\u00e9tait justement cette envie de contr\u00f4le, \u00e7a vous rendait peut-\u00eatre un peu stress\u00e9s, voire d\u00e9sagr\u00e9ables, parce que c'est un d\u00e9faut sur lequel vous avez travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:11 > 0:19:31) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais jeune, quand je suis arriv\u00e9 au Parlement, j'avais 35 36 ans, h\u00e9 bien quand on est une femme d\u00e8s qu'on fait un tout petit quelque chose de travers tout de suite, \u00e7a vous est reproch\u00e9, donc moi j'ai toujours d\u00fb beaucoup prouver ce que je valais et c'est pour \u00e7a que \u00e7a peut-\u00eatre donn\u00e9 cette impression-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:31 > 0:19:35) [91%] : \r\nAvocate d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale, m\u00e8re de 2 enfants d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:35 > 0:19:49) [89%] : \r\nJ'ai des origines modestes et puis c'est vrai que quand j'avais 18 ans, ma grand- m\u00e8re l'avait demand\u00e9 ce que je souhaitais faire dans la vie et j'ai avait dit moi je r\u00eave d'\u00eatre avocate pour d\u00e9fendre les gens qu'il m'a dit : mais \u00e7a, c'est pas quelque chose qui est pour nous, de notre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:49 > 0:19:57) [93%] : \r\nElle se dit pr\u00eate aujourd'hui \u00e0 devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et prendre le costume de celui qui lui avait donn\u00e9 la r\u00e9plique, il y a 17 ans sa premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:57 > 0:20:16) [87%] : \r\nMonsieur le Pr\u00e9sident, bonjour je m'appelle Isabelle Moret je suis d\u00e9put\u00e9e radicale vaudoise et vice- pr\u00e9sidente des Jeunes radicaux suisses j'ai toujours la veste quand je vois ces images ben je me dis au PLR maintenant, j'aimerais que, il y a d'autres femmes comme \u00e7a qui qui sont engag\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:16 > 0:20:25) [94%] : \r\nL'engagement des femmes politique et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'un des combats de la meilleure de Suisse romande, seule femme PLR romande aussi sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:27 > 0:21:11) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et rendez- vous demain pour Ignacio K6, nous vous proposons ce soir en reportage sur un conflit qui perdure sur le sol m\u00eame de l'Europe en Ukraine, il oppose les forces soumise au gouvernement de Kiev d'une part, et les forces pro- russe, d'autre part, l'opinion se d\u00e9chirent toujours sur les taux pour les uns, occidentaux pour les autres russes qui ont provoqu\u00e9 la rupture qui concerne en particulier la r\u00e9gion du Donbass, le conflit a un co\u00fbt humain depuis 2014 10000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, 21000 personnes bless\u00e9es, il y a aussi le sort de nombreux disparus, comme en t\u00e9moigne cette m\u00e8re \u00e0 la recherche de son fils, le CICR joue un r\u00f4le crucial pour tenter de r\u00e9unir les familles reportage Craig comment\u00e9e par Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:12 > 0:21:13) [84%] : \r\nIl y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:13 > 0:21:20) [94%] : \r\nLe fils de Valentina Dragan Vladislav a disparu le 23 ao\u00fbt 2014, il avait 42 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:20 > 0:21:36) [92%] : \r\nPas d'eau \u00e0 une amie m'a dit que les s\u00e9paratistes enlever des hommes pour aider \u00e0 creuser des tranch\u00e9es et que Vlad serait de retour dans 2 semaines mais il \u00e9tait malade du coeur, il n'aurait jamais tenu le coup, je n'ai aucune information, sauf qu'on a retrouv\u00e9 un squelette, je voulais faire un test ADN, et quand je suis all\u00e9, on m'a dit que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:37 > 0:21:39) [98%] : \r\nSa t\u00eate en janvier de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:40 > 0:21:45) [94%] : \r\nTout ce que j'ai eue c'est ce document qui atteste du fait qu'il est port\u00e9 disparu, j'ai peur de retourner l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:46 > 0:21:59) [89%] : \r\nL\u00e0-bas, c'est gore ou Valentina et son fils habitait jusqu'\u00e0 sa disparition, la ville est aujourd'hui occup\u00e9 par les forces pro- russe et Valentina s'est enfui pour s'installer ici, c\u00f4t\u00e9 ukrainien avait l'Icann, voici le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:00 > 0:22:05) [95%] : \r\nUne petite ville o\u00f9 l'on trouve de grands monuments pour comm\u00e9morer les guerres du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:07 > 0:22:18) [88%] : \r\nN\u00eemes vlam il n'a pas tomber, il n'a pas eu d'enterrement son \u00e2me doit voler quelque part, je ne sais o\u00f9, mais je ne peux pas le faire un enterrement \u00e0 l'\u00e9glise, je ne sais pas s'il est mort ou vivant, il y a une oui, l'\u00e9nergie ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:19 > 0:22:34) [89%] : \r\nLe CICR est la seule ONG internationale \u00e0 maintenir des bureaux, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la ligne de front, il essaie d'aider les gens comme Valentina \u00e0 trouver leurs proches une vote Line a \u00e9t\u00e9 mise en place et plus de 1000 400 dossiers ouverts ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:35 > 0:22:45) [90%] : \r\nSans une information, quelle qu'elle soit m\u00eame trajet n\u00e9gative du d\u00e9c\u00e8s de la personne, la famille vit dans cet \u00e9tat d'immobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:22:54) [88%] : \r\nSouvent, les proches alterne entre le d\u00e9sespoir et l'espoir que la personne disparue reviennent l'incertitude entre L\u00e9vis et d\u00e9truit les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:56 > 0:23:06) [93%] : \r\nAmende record par exemple la m\u00e8re peut dire mon fils est vivant alors que le PRD non je crois qu'il est mort, et cela suffit pour d\u00e9clencher toute une s\u00e9rie de malentendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:09 > 0:23:21) [96%] : \r\nDepuis octobre dernier, le CICR assurant soutien psychologique aux familles qui vivent avec cette absence Ana Cristina leur rend visite r\u00e9guli\u00e8rement l\u00e0 o\u00f9 ils habitent souvent pr\u00e8s de la ligne de front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:23 > 0:23:41) [86%] : \r\nAu chapitre des sorties litt\u00e9raires, voici un poids lourd, Marc Dugain aime les univers trouble, celui des services secrets sovi\u00e9tiques puis russes avec une ex\u00e9cution ordinaire, celui-l\u00e0, s'il y a avec La mal\u00e9diction d'Edgar il pas cette fois, l'assassinat de Robert Kennedy et l\u00e0 encore Christophe Schenk, \u00e7a sent le succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:41 > 0:24:45) [90%] : \r\nVoil\u00e0 en tout cas on est litt\u00e9ralement happ\u00e9 par cette histoire d'un prof d'universit\u00e9 qui enqu\u00eate jusqu'\u00e0 l'obsession sur l'assassinat de Robert Kennedy, persuad\u00e9 que \u00e7a lui permettra de comprendre le d\u00e9c\u00e8s tragique de ses parents alors sond\u00e9 r\u00e9sume en une \u00e9quation se livrent ce serait l'histoire avec un H majuscule, mais aussi minuscule, les Kennedy et un souffle romanesque quasi cin\u00e9matographique, je m'explique, dans ses livres, Marc Dugain aime revenir sur des \u00e9v\u00e9nements marquants de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, de la premi\u00e8re guerre mondiale au naufrage du sous- marin russe le Koursk en passant ici par l'assassinat du s\u00e9nateur Kennedy, mais \u00e0 chaque fois il y ajoute des intrigues plus intime, histoire du narrateur de sa famille ou encore le portrait ici d'une g\u00e9n\u00e9ration hippie comme une fresque des \u00c9tats-Unis des ann\u00e9es 60 tr\u00e8s fascinante, une fascination qui n'a d'\u00e9gale, peut-\u00eatre que les Kennedy eux- m\u00eames un clan qui fascine encore aujourd'hui, c'est li\u00e9 au drame funestes qui a travers\u00e9 la famille mais aussi \u00e0 la r\u00e9sonance m\u00e9diatique des assassinats de John puis de Robert Kennedy dans les ann\u00e9es 60 en souvient des images de JFK \u00e0 Dallas en 1963 subit aussi de celle de Robert Kennedy, c'est \u00e0 Los-Angeles, en 1968 la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, \u00e9tait pr\u00e9sente pour Continents sans VISA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:45 > 0:24:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0 le s\u00e9nateur c'est par cette porte derri\u00e8re le podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:50 > 0:25:01) [86%] : \r\nAu Soudan, et qui sont mis \u00e0 crier : on savait pas tr\u00e8s bien ce qui se passait, oui on sait, on a pens\u00e9 \u00e0 un accident, derni\u00e8re mais tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:07 > 0:25:22) [87%] : \r\nEnfin, Marc Dugain aussi une ma\u00eetrise excellente de l'art du Petzschner ces livres qu'on lit et qu'on ne peut plus l\u00e2cher une fois qu'on les a commenc\u00e9, normal pour un auteur biberonn\u00e9 \u00e0 Alexandre Dumas, RG et qui r\u00eavait \u00e0 l'origine \u00eatre cin\u00e9aste, comme il l'expliquait il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Couleur 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:22 > 0:25:38) [95%] : \r\nJe pense qu'au d\u00e9part, culturellement je suis peut-\u00eatre plus \u00e0 m\u00eame de cin\u00e9ma et de litt\u00e9rature d\u00e9j\u00e0 simplement comme on n'a pas la m\u00eame \u00e9conomie comme vous le savez bien, entre litt\u00e9rature et cin\u00e9ma j'ai j'ai j'ai jamais eu l'occasion de d'aller au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:38 > 0:25:45) [82%] : \r\nAlors depuis le cin\u00e9ma rattraper Marc Dugain s'est livr\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s lui- m\u00eame a r\u00e9alis\u00e9 des films sans pour autant renier l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:45 > 0:25:47) [96%] : \r\nOn croit avoir compris en vous entendant, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:47 > 0:26:00) [94%] : \r\nOui, c'est une r\u00e9ussite en retrouve un mariage entre le savoir encyclop\u00e9dique de Dugain et puis sa ma\u00eetrise du thriller et si parfois on peut \u00eatre un peu \u00e9tourdi par la multitude de d\u00e9tails qui \u00e9maillent l'intrigue, on ne perd jamais le fil d'un r\u00e9cit vraiment captivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:00 > 0:26:42) [89%] : \r\nMerci Christophe l'assassinat des Kennedy, le sort de Jackie Kennedy et autres \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la fois politique et people ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires beaucoup se rappelle pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'il faisait ce moment-l\u00e0, idem pour un \u00e9v\u00e9nement plus r\u00e9cent, la princesse Dayana mourait il y a 20 ans exactement ses fils William et Harry saluer tout \u00e0 l'heure, sa m\u00e9moire dans les jardins de Kensington l'\u00e9v\u00e9nement fut l'un des plus m\u00e9diatis\u00e9s des derni\u00e8res d\u00e9cennies, documentaires, des films en ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, il souligne certaines circonstances particuli\u00e8res et notamment on va y revenir, le r\u00f4le des paparazzi dont on a tellement parl\u00e9 depuis lors, Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:44 > 0:26:55) [96%] : \r\nIl y a tout juste 20 ans sous le pont de l'Alma \u00e0 Paris la voiture accident\u00e9e de Lady Di et de son amant Dodi Al-Fayed, des images qui vont faire le tour du monde et hant\u00e9 des millions de fans de la princesse qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:55 > 0:27:18) [86%] : \r\nRennes : la nouvelle \u00e0 leur r\u00e9veil qui est int\u00e9ressant \u00e0 la mort de Diana, c'est que c'\u00e9tait \u00e0 la fois une information people et un fait divers et que quand people et faits divers se rejoignent sont 2 genres qui sont d\u00e9j\u00e0 en soi explosif mais alors quand il la rejoint l'autre, que ce soit l'affaire DSK : l'affaire Diana ou l'affaire Polanski \u00e7a explos\u00e9, \u00e7a a un potentiel de de bruit m\u00e9diatique qui absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:19 > 0:27:44) [94%] : \r\nFace \u00e0 la vague d'\u00e9motion mondiale les obs\u00e8ques sont retransmises en Direct dans 187 pays tr\u00e8s vite les paparazzi que le chauffeur de la voiture a tent\u00e9 de semer avant l'accident, sont d\u00e9sign\u00e9s comme coupables, mais alors que l'enqu\u00eate progresse, le public d\u00e9couvre les v\u00e9ritables coulisses des photos de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et notamment une princesse jouissant d'une immense popularit\u00e9 faisant les choux gras de la presse \u00e0 scandale qui orchestrez partiellement c'est pas Paradza d'un tournant dans l'histoire, people.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:48 > 0:28:08) [93%] : \r\nLady Da\u00ef Alain essayer de reprend de la main et sur la diffusion de sa vie et sur la construction de son personnage, puisque c'est bien de \u00e7a qu'on parle quand on parle d'informations people, c'est un personnage qui a \u00e9volu\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la confiance de la mani\u00e8re dont ce syst\u00e8me fonctionnait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi la conscience que le syst\u00e8me \u00e9tait une grosse machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:09 > 0:28:19) [95%] : \r\nUne grosse machine, avec des personnages qui ne sont plus uniquement des victimes mais aussi des acteurs dont on d\u00e9couvrait les rouages, \u00e0 l'\u00e9poque qui n'\u00e9tonne plus aujourd'hui et qui a m\u00eame pris de l'ampleur avec les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:21 > 0:28:36) [90%] : \r\nAu mois de septembre, ce sera encore la p\u00e9riode des terrasses, les cocktails sans alcool sont \u00e0 la mode, le Virgin Moretto \u00e9tant des plus connus, mais la liste s'allonge les amateurs esp\u00e8re concurrencer l'imagination alcoolique \u00c9ric Moisi Aur\u00e9lien autant Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:38 > 0:28:55) [91%] : \r\nIls sont beaux, ils sont color\u00e9s, ils sont tous bons, les herbes fra\u00eeches, menthe, basilic, coriandre ou gingembre sans alcool les plus cr\u00e9atifs, les cocktails se d\u00e9cline de d\u00e9monstration dans ce bar o\u00f9 ils sont des Oeuvres d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:57 > 0:29:05) [93%] : \r\nJ'essaye d'extirper les saveurs de tous les ingr\u00e9dients que j'utilise pour mes cocktails pour avoir de belles d\u00e9finitions, une belle progression de go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:06 > 0:29:10) [99%] : \r\nPlaisir des yeux et des papilles un savant dosage pour obtenir la perfection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:11 > 0:29:25) [95%] : \r\nIl faut qu'il ait une belle couleur, il faut qu'il ait un bel \u00e9quilibre entre le sucre et l'acidit\u00e9 et l'amertume et \u00e0 il faut \u00e9galement qu'il y a une \u00e9volution tout au long de sa d\u00e9gustation, \u00e7a donne la p\u00eache, vous allez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:25 > 0:29:29) [95%] : \r\nUne soif de nouveaut\u00e9 et d'exotisme sans restriction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:29 > 0:29:38) [87%] : \r\nDe plus en plus on doit conduire, selon moi, c'est normal, donc, c'est ce que j'ai fait vois sans alcool et si je me fais plaisir aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:38 > 0:29:46) [93%] : \r\nBoire et conduire sans risque de d\u00e9passer le 0 5 pour 1000, un argument recevable pour Addiction Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:46 > 0:29:55) [95%] : \r\nLes cocktails sans alcool sont de bonnes alternatives pour les personnes qui veulent faire la f\u00eate, tout en pr\u00e9servant leur sant\u00e9, nous-m\u00eames, nous proposons des cocktails sans aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:55 > 0:30:07) [81%] : \r\nKohl bonne chance d'\u00e9t\u00e9 Dracula ou r\u00eave de p\u00eache, celui qui fait pol\u00e9mique, c'est le Virgin Mobile, tous les jeunes l'adorent mais on le soup\u00e7onne de leur donner envie de tester l'original Cuba \u00e0 base de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:08 > 0:30:26) [92%] : \r\nOn peut regretter la confusion des genres, au niveau du non et on voit que les noms de Kong cocktails sont utilis\u00e9s un peu \u00e0 toutes les sauces hein pour des sirops pour des boissons min\u00e9rales qui s'appelle aussi Moretto et on peut se demander pourquoi on utilise le nom du cocktails pour des boissons qui finalement contiennent du citron et de la menthe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:28 > 0:30:39) [88%] : \r\nEt pourquoi sans alcool la f\u00eate ne serait-elle pas plus folle, le MOX en chassant les \u00e0 cr\u00e9er des vocations le shaker, lui est au bord du bord de la route car il est un petit brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:43 > 0:30:58) [91%] : \r\nOn termine ce journal par an pour de la rel\u00e8ve en football Denis Zakaria n'a que 20 ans mais en talons qui saute aux yeux, le Genevois d'origine congolaise, a vu sa cote grimper \u00e0 toute vitesse, le voici possible titulaire avec l'\u00e9quipe de Suisse Brian racket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:07) [90%] : \r\nLes m\u00e9dias n'avaient d'yeux que pour lui hier Denis Zakaria rejoint le championnat allemand, c'\u00e9tait le rythme, il est plus \u00e9lev\u00e9, mais il s'y pla\u00eet d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:08 > 0:31:22) [86%] : \r\nTout va un peu plus vite je trouve et et c'est \u00e0 sa aussi les les stades on va c'est toujours plein, il y a toujours, d'environ 30000 personnes dans le dans le stade donc, donc c'est vraiment un autre monde veut dire notre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:23 > 0:31:32) [93%] : \r\nUn autre univers, m\u00eame par rapport \u00e0 ses d\u00e9buts, il y \u00e0 peine 2 ans, le Genevois n'\u00e9tait pas titulaire au Servette FC en 2\u00e8me division suisse Young Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:32 > 0:31:42) [88%] : \r\nLe rep\u00e8re, il s'impose dans la capitale, \u00e0 seulement 19 ans, si bien que, cet \u00e9t\u00e9, il rejoint le Borussia Monchengladbach en 1\u00e8re division allemande et apr\u00e8s 2 matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:42 > 0:31:48) [85%] : \r\nAu niveau, il a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 son 1er but proprement redit raconte que \u00e7a reste comme \u00e7a de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:48 > 0:31:51) [80%] : \r\nC'est comme \u00e7a quand j'arrive \u00e0 Clamart, j'aurais d\u00e9j\u00e0 mais parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:51 > 0:32:06) [96%] : \r\nJ'aurais pas cru, difficile d'y croire effectivement dans le parcours du Genevois \u00e0 tout de la trajectoire id\u00e9ale mais ce n'est pas le fruit du hasard Denis Zakaria est un bosseur, il est conscient qu'il a l'avenir devant lui et ne voit pas son arriv\u00e9e en Allemagne comme une fin en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:06 > 0:32:18) [92%] : \r\nC'est une super pour moi aucun temps vraiment c'est un super club et je pense que moi j'ai j'ai 20 ans je suis encore jeune et j'ai une longue marche de progression devant moi, donc je vais tout faire pour am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:18 > 0:32:27) [88%] : \r\nC'est possible, cette progression l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 emmen\u00e9 aux portes de l'\u00e9quipe de Suisse demain il devrait commencer contre Andorre, personne aujourd'hui ne peut dire o\u00f9 il s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:29 > 0:32:39) [91%] : \r\nJe vous rappelle ce chiffre, qui marque la journ\u00e9e nous sommes 8,4 millions certaines r\u00e9gions croissent en particulier, c'est le cas de l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:41 > 0:32:49) [95%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et je vous le disais Infrarouge sp\u00e9cial avec Alain Berset \u00e0 20 heures 20 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:57 > 0:33:01) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:21 > 0:33:22) [85%] : \r\nMerci Tamara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:43 > 0:33:44) [95%] : \r\nMais je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:51 > 0:33:52) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:54 > 0:33:54) [70%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:57 > 0:34:00) [81%] : \r\nLa ville de logement loyer qui flambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:03 > 0:34:04) [86%] : \r\nPas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:08 > 0:34:11) [84%] : \r\nNon, j'ai moi, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:18 > 0:34:37) [92%] : \r\nTu vois que les climatologues am\u00e9ricains disent haut et fort les ouragans seront plus puissants avec le r\u00e9chauffement au fil des ans avec le r\u00e9chauffement climatique se demande \u00e0 quel point c'est pas un r\u00e8glement de comptes \u00e0 par rapport \u00e0 la nomination de Scott po\u00e9tique \u00e0 la t\u00eate de l'agence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:38 > 0:34:39) [95%] : \r\nPour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:40 > 0:34:49) [85%] : \r\nEt tu sais que la dans certaines agences, ils ont plus le droit de parler de changement climatique, non, ils doivent dire oui alors exprime non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:56 > 0:34:58) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est la mauvaise foi jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:58 > 0:35:00) [82%] : \r\nMerci Yvon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:01 > 0:35:07) [76%] : \r\nAlors, c'est la bonne image facile micro frotte 2 3 petites choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:13 > 0:35:26) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a va mieux, comme \u00e7a, l\u00e0 je bouge un petit peu pour que voil\u00e0, il y a pas de surprises, parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e7a qui se passe et qu'on est statiques au d\u00e9but elle micro ne fraudent pas et puis quand on commence \u00e0 bouger, on se rend compte que, voil\u00e0, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:29 > 0:35:31) [89%] : \r\nLe bo\u00eetier l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:37 > 0:35:40) [88%] : \r\nNon non non non non non non c'est pas le bo\u00eetier, c'est bien elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:43 > 0:35:45) [84%] : \r\nOu alors, tu vois, c'est les petits qui font du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:47 > 0:35:49) [90%] : \r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a touche la Chine et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:55 > 0:35:57) [70%] : \r\nJ'le disais la chemise se compromettant tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:00 > 0:36:09) [82%] : \r\nL'ann\u00e9e voil\u00e0, \u00e7a va mieux, voil\u00e0 je bouge, bouge ben heureusement qu'il y a, Tamara merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:10 > 0:36:11) [99%] : \r\nJe te le rendra au centuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:25 > 0:40:09) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, les temp\u00e9ratures ont souvent passer la barre des 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi mais le ciel avaient \u00e9galement tendance \u00e0 se charger les perturbations maintenant ne sont plus tr\u00e8s loin, nous \u00e9tions aujourd'hui dans une situation de remonter humide, les premi\u00e8res averses ont fait leur apparition dans les Alpes, le long du Jura ou bien encore sur le nord du plateau, notamment \u00e0 cause de ce couloir de pr\u00e9cipitations assez actif qui remontaient sur la France demain les courants d'ouest vont entra\u00eener un front froid sur la Suisse, il arrivera le matin et il va nous accompagner pendant une bonne partie de la journ\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re, les am\u00e9liorations seront assez lente pendant les journ\u00e9es de vendredi, ou bien encore celle de samedi, voici les derni\u00e8res images radars dans les heures qui viennent \u00e0 Versoix orages vont essentiellement circuler entre les All valaisanne le quart Nord-Est sur le Jura, l'ouest du plateau et le bassin l\u00e9manique les Grisons le Tessin devrait passer entre les gouttes, quant \u00e0 ce couloir de pr\u00e9cipitations assez actif qui se trouve sur la France, il ne devrait s'installer sur l'ouest que demain matin, \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e, les plus deviendront assez fr\u00e9quentes le long du Jura sur l'ouest du Plateau autour du L\u00e9mant les orages seront de la partie \u00e0 l'avant, le temps sera encore sec pendant quelques heures sur le Valais et les \u00e9claircies pourront m\u00eame se d\u00e9velopper sur l'extr\u00eame Est ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, le gros des pr\u00e9cipitations va se d\u00e9caler sur les Alpes, puis sur l'Est sur le quart Nord-Est, les pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre assez abondante M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9s 3 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le soleil aura de la peine \u00e0 part et nuages \u00e0 percer les nuages sauf tout au sud, et pour laquelle accalmie, il faudra attendre la soir\u00e9e et se trouver sur le pour les temp\u00e9ratures, ce sera donc la baisse demain apr\u00e8s- midi, il pourra faire jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s au Tessin ou bien encore 25 sur le nord des Grisons, mais pas plus de 20 \u00e0 21 sur l'ouest du Plateau autour de l'aimant 23 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, les ventes pour terminer seront de secteur sud \u00e0 l'avant de la perturbation, il peut tourneront Nord-Ouest \u00e0 l'arri\u00e8re, avec une tendance \u00e0 la mise en toute fin de journ\u00e9e sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur le bassin l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de vendredi, les pr\u00e9cipitations devraient cette fois prendre un caract\u00e8re un peu plus intermittent mais les temp\u00e9ratures resteront assez basses, la limite des chutes de neige devraient se situer en moyenne entre 2000 et 2200 m\u00e8tres pour samedi, nous devrions cette fois nous trouver sous un ciel de tra\u00eene des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais toujours entre- 2 averses ces \u00e9claircies devraient \u00eatre assez discr\u00e8te, elles vont plut\u00f4t se d\u00e9velopper sur les r\u00e9gions de plaine dimanche les am\u00e9liorations devraient \u00eatre un peu plus nette, les pr\u00e9cipitations vont diminuer et le soleil va gagner du terrain, voici l'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, pendant la journ\u00e9e de lundi, l'embellie devrait se poursuivre, et cette fois, les temp\u00e9ratures devraient arriver \u00e0 19 degr\u00e9s nous serons donc pile dans les normales saisonni\u00e8res, on va se quitter maintenant avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'Infrarouge demain soir \u00e0 7 place Claudia m\u00e9lange voix tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:40:20 > 0:42:04) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-29T01:56:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708620914", "durationSec": 128, "title": "FRIGO HISTORIQUE RETRAITE AVS PAD_RTS000001240633", "excerpt": "Si un conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical est \u00e0 l'origine de l'AVS, se sont \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 des Socialistes qui r\u00e9ussiront les r\u00e9formes qui permettront \u00e0 la pr\u00e9voyance de base de s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. L'historien Dominique Dirlewanger rappelle que les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont surtout ma\u00eetriser les co\u00fbts.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620915", "durationSec": 147, "title": "FRIGO ISABELLE MORET PORTRAIT_RTS000001243488", "excerpt": "Isabelle Moret est toujours la seule femme PLR romande du Conseil national. Elle est candidate pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 20.09.2017 et sait d'exp\u00e9rience \u00e0 quel point il est difficile pour une femme d'exister dans son parti.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1621212"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620916", "durationSec": 99, "title": "FRIGO LADY DI 2908 PAD_RTS000001242443", "excerpt": "20 ans apr\u00e8s la mort de Lady Di dans un accident de voiture, la sociologue sp\u00e9cialiste faits divers et people Annik Dubied, directrice de l'acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias, revient sur la relation de Diana d'Angleterre avec les paparazzi. L'utilisation par la princesse et une certaine complicit\u00e9 avec la presse \u00e0 scandale est aujourd'hui courante et amplifi\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PRESSE", "PRESSE \u00c0 SENSATION"], "thematicPersons": ["DIANA D'ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620917", "durationSec": 26, "title": "SO BALE INCENDIE_RTS000001243874", "excerpt": "Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans un silo de soja sur le port fluvial de B\u00e2le. Des pompiers fran\u00e7ais et allemand ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 en renfort.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SILO", "INCENDIE", "PORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620918", "durationSec": 22, "title": "SO BERSET INFRAROUGE_RTS000001243909", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, chef du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur (DFI) arrive \u00e0 la RTS pour participer au d\u00e9bat de l'\u00e9mission Infrarouge sur la votation du 24.09.2017 sur la r\u00e9forme de l'AVS pr\u00e9voyance 2020.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620919", "durationSec": 102, "title": "SO DEMO CONSEIL NATIONAL SUPPLEMENTAIRE 2_RTS000001243910", "excerpt": "La croissance plus rapide de la population en Suisse romande entra\u00eene une modification de la repr\u00e9sentation des cantons au Conseil national. Ainsi Gen\u00e8ve et Vaud gagnent un si\u00e8ge au d\u00e9triment de Berne et Lucerne. Les \u00e9tudes d\u00e9mographiques pr\u00e9disent une augmentation de la populations dans des r\u00e9gions pr\u00e9cises des cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE", "MINORIT\u00c9 LINGUISTIQUE"], "sequenceIds": ["1621130"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620920", "durationSec": 149, "title": "SO ECOLE MAISON V2_RTS000001243561", "excerpt": "Tr\u00e8s peu de parents choisissent de pratiquer l'enseignement \u00e0 domicile. Mais les parents qui font l'\u00e9cole \u00e0 la maison sont convaincus et aucune \u00e9tude ne prouve que les enfants n'acqui\u00e8rent pas les m\u00eames connaissance que les \u00e9coliers en classe. Un contr\u00f4le annuel des savoirs est exig\u00e9 par la loi.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "M\u00c9THODE D'ENSEIGNEMENT", "ENSEIGNEMENT INDIVIDUALIS\u00c9", "SYST\u00c8ME \u00c9DUCATIF"], "sequenceIds": ["1621207"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620921", "durationSec": 24, "title": "SO HOMMAGE 2_RTS000001243759", "excerpt": "Le mocktails ou cocktails sans alcool sont \u00e0 la mode et trouvent peu de d\u00e9tracteurs. Les cocktails sans alcool permettent de boire et conduire mais peuvent aussi inciter \u00e0 essayer la version alcoolis\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1708620922", "durationSec": 97, "title": "SO HOUSTON NEWS_RTS000001243808", "excerpt": "De nombreuses photographies des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par l'ouragan Harvey au Texas sont en fait des faux ou des photomontages largement relay\u00e9s par les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708620923", "durationSec": 130, "title": "SO MOCKTAILS_RTS000001237180", "excerpt": "La guerre civile dans l'Est de l'Ukraine fait des morts mais aussi des disparus. Le CICR qui est pr\u00e9sent sur le front aide les familles de disparus \u00e0 obtenir des informations qu'elles soient bonne ou mauvaise pour rompre l'incertitude.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COCKTAIL (BOISSON)", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1621244"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620924", "durationSec": 90, "title": "SO PHOTOS HARVEY_RTS000001243867", "excerpt": "Portrait du footballeur suisse Denis Zakaria. \u00c2g\u00e9 de 20 ans et apr\u00e8s 2 saisons \u00e0 Young Boys, le Genevois vient d'\u00eatre engag\u00e9 par le club allemand du Borussia Moenchengladbach et pourrait \u00eatre titularis\u00e9 avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOUSTON"], "thematicThemes": ["OURAGAN", "PHOTOGRAPHIE", "D\u00c9SINFORMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620925", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS AERIEN 2_RTS000001243803"}, {"internalArchiveId": "AA1708620926", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS CENTRE ACCUEIL_RTS000001243706"}, {"internalArchiveId": "AA1708620927", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS INONDATIONS_RTS000001243736"}, {"internalArchiveId": "AA1708620928", "durationSec": 133, "title": "SO UKRAINE DISPARUS GUERRE_RTS000001243682", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CRAIG, Gulliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["UKRAINE"], "thematicThemes": ["DISPARITION DE PERSONNES", "GUERRE CIVILE"], "thematicCorporations": ["CICR"], "sequenceIds": ["1621231"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620929", "durationSec": 92, "title": "SO ZAKARIA PORTRAIT_RTS000001243873", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["ZAKARIA, DENIS"], "sequenceIds": ["1620895"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708621056", "summary": "St-Gall : Itw Denis Zakaria, footballeur \u00e9quipe de Suisse. Denis Zakaria s'entra\u00eenant avec l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football.\nVid\u00e9o twitter de Denis Zakaria signant le contrat avec Borussia Moenchengladbach et message apr\u00e8s son 1er but.", "id": "1620895", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualPersons": ["ZAKARIA, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621291", "summary": "Renens : Itw Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, syndic de Renens. Preprod graphique de l'augmentation de la population en Suisse romande. \nBerne : Itw Simonazzi, Andr\u00e9, vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Itw Marc Buehlmann, institut de sciences politiques de l'universit\u00e9 de Berne.", "id": "1621130", "visualThemes": ["D\u00c9MOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621368", "summary": "Villars-sur-Fontenais : Karine Scheuble, faisant l'\u00e9cole \u00e0 la maison \u00e0 ses 2 enfants. 2 Gar\u00e7ons reconnaissant des chiffres trac\u00e9s \u00e0 la craie sur le sol.\nItw Fred-Henri Schnegg, chef Service de l\u00bfenseignement jurassien.\nItw Rapha\u00ebl Lehmann, responsable formaton primaire HEP BEJUNE.", "id": "1621207", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "M\u00c9THODE D'ENSEIGNEMENT"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621373", "summary": "Isabelle Moret, candidate PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans un alpage. Itw Isabelle Moret. Itw Marie-Jos\u00e9 Julmy.", "id": "1621212", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LEYSIN"], "visualPersons": ["MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621392", "summary": "Velika Novosilka : Valantina Dragan, m\u00e8re d'un ukrainien enlev\u00e9, montrant une photo de son fils.\nSeverodonetsk : Locaux du CICR avec des 4x4 blancs. Itw Lorenzo Redalie, chef du bureau du CICR.\nItw Ana Cristina Henriques, psychologue.", "id": "1621231", "visualThemes": ["DISPARITION DE PERSONNES"], "visualGeographicals": ["UKRAINE"], "visualCorporations": ["CICR"]}, {"internalArchiveId": "AA1709621405", "summary": "Gros plan de cocktail sans alcool. Itw Arnaud Cucciardi, patron du Minuit soleil. Gros plan fruits.\nArnaud Cucciardi, barman, secouant un shaker. Itw consommateur.\nItw Corine Kibora, porte-parole d'Addiction suisse.", "id": "1621244", "visualThemes": ["COCKTAIL (BOISSON)", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FRIED, Aviva", "role": "Duplex Houston", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709161", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033203", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602917", "internalArchiveId": "AA1706603135", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "publicationDate": "2017-08-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la votation sur la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 soumise au peuple le 24 septembre 2017. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2e pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Pour les uns cette r\u00e9forme ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes de la caisse AVS \u00e0 long terme, pour les autres le compromis qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans cette r\u00e9forme est l'occasion unique de stabiliser l'AVS.", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8880455", "imageURL": "http://www.rts.ch/6775102.image", "backgrounds": ["Plateau, les avis et remarques envoy\u00e9es durant l'\u00e9mission par les t\u00e9l\u00e9spectateurs sont \u00e0 nouveau diffus\u00e9es sous forme de synth\u00e9s."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "VOTATION", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9voyance 2020: un sacrifice n\u00e9cessaire?", "La r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 s\u2019appliquera diff\u00e9remment en fonction des g\u00e9n\u00e9rations", "Pr\u00e9sentation des principaux \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020", "Si la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 est accept\u00e9e, l\u2019\u00e2ge de la retraite augmentera de 64 \u00e0 65 ans pour les femmes. La r\u00e9action de deux femmes actives", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "Pr\u00e9voyance 2020 : un sacrifice n\u00e9cessaire ?", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations du 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet.", "C'est la grande bataille des retraites qui se profile en vue des votations d 24 septembre prochain. Son nom : Pr\u00e9voyance 2020. Il s'agit principalement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, de baisser les rentes du 2\u00e8 pilier et d'augmenter celles du 1er pilier. Les sacrifices sont-ils trop nombreux ? Les femmes seront-elles les dindons de la farce ? Quelles alternatives au viellissement de la population? Autant de questions cruciales que nous poserons \u00e0 nos invit\u00e9s le mercredi 30 ao\u00fbt pour un grand d\u00e9bat avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, le grand d\u00e9fenseur du projet."], "variantIds": ["ece-8813177", "ece-8813137", "ece-8813068", "ece-8785715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-11T10:09:26Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:18\r\n...\r\n\r\n10:00:17:22  10:00:21:10\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n10:00:21:13  10:00:23:16\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous\r\n\r\n10:00:23:20  10:00:26:11\r\n    pour cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:31:01\r\nCe soir, nous allons parler de vos\r\n            retraites.\r\n\r\n10:00:32:05  10:00:35:18\r\n Avec le projet ambitieux qui sera\r\n  soumit le 24 septembre prochain\r\n\r\n10:00:35:22  10:00:38:01\r\n           en votation.\r\n\r\n10:00:38:05  10:00:41:21\r\nSon nom, Pr\u00e9voyance 2020. C'est un\r\n          projet in\u00e9dit.\r\n\r\n10:00:42:01  10:00:45:19\r\nIl pr\u00e9voit de r\u00e9former en m\u00eame temps\r\n le premier et le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:00:45:23  10:00:48:15\r\n  Ce projet contient beaucoup de\r\n          propositions.\r\n\r\n10:00:48:19  10:00:51:19\r\n  On a beaucoup parl\u00e9 depuis des\r\n    semaines de l'augmentation\r\n\r\n10:00:51:23  10:00:56:10\r\nde l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n10:00:57:07  10:01:01:00\r\n  Mais il y a aussi des 70 francs\r\nsuppl\u00e9mentaires pour vos rentes AVS.\r\n\r\n10:01:01:04  10:01:04:14\r\n   Des propositions font d\u00e9bat.\r\n\r\n10:01:04:18  10:01:06:23\r\n  Ce soir, nous ouvrons ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:01:07:03  10:01:10:05\r\nAvec vous, sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n      Nous sommes en direct.\r\n\r\n10:01:10:09  10:01:13:08\r\n    Envoyez-nous vos questions.\r\n\r\n10:01:13:11  10:01:17:22\r\n Des invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:01:18:11  10:01:22:04\r\n   Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller\r\nnational UDC et pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n10:01:22:08  10:01:26:18\r\n   Il est contre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n10:01:28:00  10:01:32:11\r\n Le contraire pour Ivan Slatkine.\r\n\r\n10:01:34:14  10:01:36:20\r\n    Jocelyne Haller est contre\r\n\r\n10:01:36:23  10:01:39:00\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n10:01:39:04  10:01:41:19\r\n   Anne Seydoux-Christe, du PDC.\r\n\r\n10:01:41:23  10:01:44:15\r\n  Elle nous dira pourquoi il faut\r\n        accepter ce projet.\r\n\r\n10:01:44:19  10:01:49:06\r\n  Christian Luescher, conseiller\r\n             national\r\n\r\n10:01:49:11  10:01:51:15\r\n     et vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n10:01:51:19  10:01:54:07\r\nSon parti m\u00e8ne la compagne du NON.\r\n\r\n10:01:54:11  10:01:57:04\r\n Alain Berset esp\u00e8re gagner le 24\r\n       septembre prochain.\r\n\r\n10:01:57:08  10:02:01:11\r\n Merci \u00e0 vous tous \u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:01:14  10:02:04:09\r\nAvant d'entrer dans le vif du d\u00e9bat,\r\n          je vous propose\r\n\r\n10:02:04:12  10:02:08:23\r\n   de bien comprendre la r\u00e9forme\r\n\r\n10:02:09:08  10:02:11:20\r\n    sur laquelle vous voterez.\r\n\r\n10:02:11:22  10:02:14:22\r\n  -Tout d'abord, pourquoi faut-il\r\n     r\u00e9former les retraites ?\r\n\r\n10:02:15:00  10:02:18:15\r\n  Si on ne fait rien, le d\u00e9ficit\r\nde l'AVS atteindra 7 mias en 2030.\r\n\r\n10:02:18:17  10:02:23:17\r\nLes caisses de pension seront aussi\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n10:02:24:06  10:02:26:05\r\n          D'o\u00f9 viennent\r\n    ces probl\u00e8mes financiers ?\r\n\r\n10:02:26:07  10:02:31:17\r\n   Les gens vivent toujours plus\r\nlongtemps et l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite\r\n\r\n10:02:31:19  10:02:36:01\r\n  des baby-boomers fait exploser\r\n     le nombre de retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:02:36:03  10:02:38:19\r\nCela met \u00e0 mal le syst\u00e8me de l'AVS.\r\n\r\n10:02:38:21  10:02:42:13\r\nEnfin, la chute des taux d'int\u00e9r\u00eats\r\n      sur le march\u00e9 financier\r\n\r\n10:02:42:15  10:02:46:03\r\n     fait baisser le rendement\r\n          du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:02:46:10  10:02:48:16\r\n   En quoi consiste la r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:52:11\r\n  L'id\u00e9e est d'assainir ensemble\r\n     les 1er et 2\u00e8me piliers\r\n\r\n10:02:52:12  10:02:55:01\r\nen maintenant le niveau des rentes.\r\n\r\n10:02:55:03  10:02:59:07\r\nOn va augmenter l'\u00e2ge de la retraite\r\n     des femmes de 64 \u00e0 65 ans\r\n\r\n10:02:59:09  10:03:03:01\r\n et abaisser le taux de conversion\r\n    des rentes du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:03:03:03  10:03:13:06\r\n   En compensation, on augmente\r\nles rentes AVS de 70 frs par mois.\r\n\r\n10:03:13:08  10:03:21:15\r\n   Parall\u00e8lement \u00e0 cela, la TVA\r\n     augmentera de 8 \u00e0 8,3 %.\r\n\r\n10:03:21:17  10:03:28:04\r\n  Malgr\u00e9 la r\u00e9forme, les caisses \r\n  seront \u00e0 nouveau vides en 2030.\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:38:11\r\n    E.MAMARBACHI: Alain Berset,\r\n\r\n10:03:38:15  10:03:42:14\r\npourquoi faut-il accepter ce projet\r\n\r\n10:03:42:18  10:03:47:04\r\nalors que les caisses seront vite en\r\n               2030 ?\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:53:03\r\n A.BERSET: Si on regarde des pays\r\n  autour de nous, ils n'ont pas\r\n\r\n10:03:53:07  10:03:56:22\r\nd'aussi bonne situation que nous. \r\nNous, on a toujours \u00e9t\u00e9 en mesure,\r\n\r\n10:03:57:02  10:04:00:18\r\nquand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, de faire\r\n    les r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:04:00:22  10:04:04:13\r\nC'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       a propos\u00e9 une r\u00e9forme\r\n\r\n10:04:04:17  10:04:08:17\r\n  de la pr\u00e9voyance vieillesse de\r\nmani\u00e8re \u00e0 assainir et \u00e0 stabiliser\r\n\r\n10:04:08:21  10:04:10:22\r\n la pr\u00e9voyance vieillesse jusqu'en\r\n               2030.\r\n\r\n10:04:11:02  10:04:13:05\r\n Tout en maintenant le niveau des\r\n             rentes.\r\n\r\n10:04:13:09  10:04:15:11\r\n          C'est l'enjeu.\r\n        C'est un compromis.\r\n\r\n10:04:15:15  10:04:17:17\r\n   Il faut le faire aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:17:22  10:04:20:01\r\n      Votre sujet le montre.\r\n\r\n10:04:20:05  10:04:24:14\r\n  Pour garder la bonne situation.\r\n\r\n10:04:27:22  10:04:31:14\r\nE.MAMARBACHI: Christian Luescher, il\r\n   y a urgence, il faut r\u00e9former.\r\n\r\n10:04:31:18  10:04:34:14\r\nQue r\u00e9pondez-vous \u00e0 Alain Berset ?\r\n\r\n10:04:34:18  10:04:39:05\r\n C.LUESCHER: C'est une r\u00e9forme de\r\n             fa\u00e7ade.\r\n\r\n10:04:40:02  10:04:43:18\r\n   On doit assainir l'AVS et le\r\n         deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:04:43:22  10:04:47:15\r\n Pour cela, on cr\u00e9e des nouvelles\r\n            d\u00e9penses.\r\n\r\n10:04:47:19  10:04:50:17\r\n  En 2027, les d\u00e9penses de l'AVS\r\n       seront plus \u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n10:04:50:21  10:04:55:08\r\nque si on ne faisait pas de r\u00e9forme\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:55:20  10:05:00:09\r\n Un professeur de l'universit\u00e9 de\r\nZurich a dit que la vraie r\u00e9forme,\r\n\r\n10:05:01:01  10:05:03:01\r\nc'est de voter contre cette r\u00e9forme.\r\n\r\n10:05:03:05  10:05:07:15\r\nCette r\u00e9forme co\u00fbte plus cher que si\r\n        on n'en faisait pas.\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:10:23\r\n  On a aussi viol\u00e9 le syst\u00e8me du\r\n             contrat\r\n\r\n10:05:11:03  10:05:15:11\r\n        entre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:05:15:15  10:05:20:03\r\nVous allez expliquer aux retrait\u00e9s\r\n   qu'on est en train de mettre\r\n\r\n10:05:20:22  10:05:23:17\r\n  sur pied une r\u00e9forme qui va les\r\n       priver des 70 francs\r\n\r\n10:05:23:21  10:05:26:21\r\n         suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:05:27:01  10:05:30:20\r\nOn va leur donner \u00e0 le co\u00fbt de cette\r\n r\u00e9forme car ils vont payer la TVA.\r\n\r\n10:05:31:00  10:05:34:12\r\nDe plus, les jeunes vont tout payer.\r\n\r\n10:05:34:16  10:05:39:02\r\nIls ne savent m\u00eame pas s'ils auront\r\n           une retraite.\r\n\r\n10:05:39:06  10:05:43:08\r\nOn va cr\u00e9er des classes de citoyens.\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:46:10\r\n Nous, autour de cette table, nous\r\n           gagnons tous.\r\n\r\n10:05:46:13  10:05:49:05\r\nNous n'aurons pas de baisse du taux\r\n          de conversion.\r\n\r\n10:05:49:09  10:05:52:08\r\n Nous allons gagner des 70 francs.\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:55:05\r\n\u00c7a se fait sur le dos des femmes et\r\n           des rentiers.\r\n\r\n10:05:55:09  10:05:58:07\r\n    La vraie r\u00e9forme, ce serait\r\n    d'assainir et de stabiliser\r\n\r\n10:05:58:11  10:06:00:13\r\n   chaque pilier pour lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:06:00:17  10:06:03:14\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur le\r\n       d\u00e9tail des mesures.\r\n\r\n10:06:03:18  10:06:06:01\r\nSur les femmes et sur les retrait\u00e9s\r\n             actuels.\r\n\r\n10:06:06:05  10:06:09:17\r\n       Aussi sur les jeunes.\r\n\r\n10:06:09:21  10:06:13:12\r\n On verra si ces g\u00e9n\u00e9rations, ces \r\nclasses sociales sont d\u00e9favoris\u00e9es.\r\n\r\n10:06:13:16  10:06:15:19\r\n       Mais un mot d'abord.\r\n\r\n10:06:15:23  10:06:18:20\r\n   \u00c7a co\u00fbte trop cher, c'est un\r\n    argument souvent entendu.\r\n\r\n10:06:19:00  10:06:23:10\r\n  A.BERSET: Il faut regarder les\r\n              faits.\r\n\r\n10:06:24:02  10:06:28:13\r\n Ou on en est avec les finances de\r\n       l'AVS sans r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:06:30:07  10:06:32:20\r\n Et il faut regarder ce que am\u00e8ne\r\n          cette r\u00e9forme.\r\n\r\n10:06:33:00  10:06:37:02\r\n     Notamment les 70 francs.\r\n\r\n10:06:37:06  10:06:40:13\r\n  Avec la r\u00e9forme, en 2030, nous \r\n  aurons une situation pour l'AVS\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:45:04\r\n qui sera la m\u00eame qu'aujourd'hui.\r\n       Une bonne situation.\r\n\r\n10:06:45:11  10:06:49:12\r\n     Un fonds rempli \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:06:49:16  10:06:53:11\r\n Sans la r\u00e9forme, avec le fait que\r\n        vous avez expliqu\u00e9,\r\n\r\n10:06:53:15  10:06:56:18\r\n  les d\u00e9ficits vont s'accumuler.\r\n\r\n10:06:56:22  10:07:01:05\r\n Il est question de 7 milliards en\r\n          2030 par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:07:01:09  10:07:05:19\r\nSans la r\u00e9forme, en 2030, le fonds\r\n     AVS serait proche de 0.\r\n\r\n10:07:10:02  10:07:14:14\r\n C'est l'AVS dans son ensemble qui\r\n          est en danger.\r\n\r\n10:07:17:09  10:07:20:19\r\n Ensuite, quand vous dites que les\r\n   retrait\u00e9s actuels ne vont pas\r\n\r\n10:07:20:23  10:07:22:02\r\n      toucher les 70 francs,\r\n\r\n10:07:22:06  10:07:24:14\r\nc'est vous qui avez vot\u00e9 contre au\r\n            Parlement.\r\n\r\n10:07:24:18  10:07:29:02\r\n  Pourquoi avez-vous rejet\u00e9 cette\r\n             mesure ?\r\n\r\n10:07:29:06  10:07:32:08\r\n Car les retrait\u00e9s actuels ont un\r\n    niveau de rente garantie.\r\n\r\n10:07:32:11  10:07:36:22\r\nCes 70 francs viennent accompagner\r\n     une g\u00e9n\u00e9ration menac\u00e9e,\r\n\r\n10:07:37:02  10:07:39:11\r\ncelle qui a aujourd'hui entre 45 et\r\n              65 ans.\r\n\r\n10:07:39:14  10:07:41:17\r\nIl faut remettre les choses \u00e0 leur\r\n              place.\r\n\r\n10:07:41:21  10:07:46:08\r\n Nous avons besoin d'une r\u00e9forme.\r\n\r\n10:07:47:06  10:07:50:20\r\nSi celle-ci n'aboutit pas, il faut\r\n    voir ce qui vient ensuite.\r\n\r\n10:07:51:00  10:07:55:11\r\n Apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de travaux, il y a\r\n    rien d'autre sur la table.\r\n\r\n10:07:56:11  10:08:00:05\r\nE.MAMARBACHI: Jocelyne Haller, vous\r\n faites parti d'Ensemble \u00e0 Gauche.\r\n\r\n10:08:00:09  10:08:04:18\r\nVous vous battez contre la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:08:07:16  10:08:12:04\r\n C'est quand \u00e7a vous qu'on votera.\r\n\r\n10:08:13:11  10:08:16:21\r\nJ.HALLER: j'entends la pr\u00e9vision qui\r\n     dit qu'en 2030, il y aura\r\n\r\n10:08:17:01  10:08:20:19\r\n       beaucoup de d\u00e9ficit.\r\n\r\n10:08:20:23  10:08:25:08\r\n Il y a des ann\u00e9es, on avait aussi\r\n      dit qu'il y aurait des\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:27:14\r\n         d\u00e9ficits en 2010.\r\n\r\n10:08:27:18  10:08:30:18\r\n      Ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n10:08:30:22  10:08:33:08\r\nPour nous, cette r\u00e9forme n'est pas\r\n           un progr\u00e8s.\r\n\r\n10:08:33:11  10:08:35:14\r\n       C'est une r\u00e9gression.\r\n\r\n10:08:35:18  10:08:40:05\r\n \u00c7a se fait sur le dos des femmes.\r\n\r\n10:08:40:11  10:08:43:13\r\n   66 % de la r\u00e9forme sera sur \r\n  le dos des travailleurs et des\r\n\r\n10:08:43:17  10:08:45:20\r\n          travailleuses.\r\n\r\n10:08:46:00  10:08:49:14\r\nOn va voler une ann\u00e9e de bonne sant\u00e9\r\n   de vie aux travailleurs et aux\r\n\r\n10:08:49:18  10:08:51:22\r\n          travailleuses.\r\n\r\n10:08:52:02  10:08:55:20\r\nAllez leur dire, dans des secteurs \r\naussi difficiles que dans la sant\u00e9,\r\n\r\n10:08:56:00  10:08:59:23\r\n        la restauration...\r\n\r\n10:09:00:03  10:09:03:08\r\n   On ne peut pas leur demander\r\n   de faire une ann\u00e9e de plus.\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:07:21\r\n   Ce n'est pas \u00e0 leur avantage.\r\n\r\n10:09:12:22  10:09:14:23\r\n Les 70 francs qui seront allou\u00e9s\r\n\r\n10:09:15:03  10:09:19:11\r\n     au futur retrait\u00e9 seront\r\n      une maigre r\u00e9compense.\r\n\r\n10:09:19:14  10:09:21:17\r\n    E.MAMARBACHI: On va parler\r\n           des femmes.\r\n\r\n10:09:21:21  10:09:23:11\r\n       On aura un reportage.\r\n            J'aimerais\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:26:01\r\n  vous entendre, Madame Seydoux-\r\n             Christe.\r\n\r\n10:09:26:05  10:09:29:04\r\nVous avez oeuvr\u00e9 pour ce compromis.\r\n\r\n10:09:29:08  10:09:32:04\r\n    Notamment au c\u00f4t\u00e9 du parti\r\n           socialiste.\r\n\r\n10:09:32:08  10:09:35:08\r\n   Pourquoi ce compromis est si\r\n           important ?\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:39:04\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient le\r\n             projet.\r\n\r\n10:09:39:08  10:09:42:22\r\n      Le parlement \u00e9galement.\r\n            Les Verts.\r\n\r\n10:09:43:02  10:09:47:11\r\n   L'\u00e9conomie romande notamment.\r\n\r\n10:09:48:17  10:09:53:05\r\n A:SEYDOUX-CHRISTE: Je reviens sur\r\n           les chiffres.\r\n\r\n10:09:56:15  10:10:01:03\r\nMadame Haller parle d'une situation\r\n             de 1997.\r\n\r\n10:10:01:07  10:10:04:16\r\n E.MAMARBACHI: On avait augment\u00e9 \r\n l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n10:10:04:20  10:10:08:12\r\n    A:SEYDOUX-CHRISTE: Avec des\r\n     compensations \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:10:08:16  10:10:13:02\r\n Avec notamment les bonifications\r\n      pour t\u00e2che \u00e9ducative.\r\n\r\n10:10:13:06  10:10:16:20\r\nCe projet est tr\u00e8s important car on\r\n       a vu que la situation\r\n\r\n10:10:17:00  10:10:20:01\r\n  de l'AVS et du deuxi\u00e8me pilier\r\n\r\n10:10:20:05  10:10:22:14\r\n        est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:10:22:18  10:10:25:05\r\n      On creuse des d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:10:25:09  10:10:28:08\r\nOn a obtenu au niveau du Parlement\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:31:14\r\n    une r\u00e9forme qui d'une part,\r\n\r\n10:10:31:18  10:10:34:01\r\n permet d'assainir et de maintenir\r\n\r\n10:10:34:05  10:10:36:08\r\n  une bonne situation financi\u00e8re\r\n\r\n10:10:36:11  10:10:40:14\r\n         de ces 2 piliers.\r\n\r\n10:10:40:18  10:10:43:12\r\n    En m\u00eame temps, par rapport\r\n\r\n10:10:43:16  10:10:46:23\r\n  \u00e0 certains sacrifices qui sont\r\n  demand\u00e9s notamment aux femmes,\r\n\r\n10:10:47:03  10:10:50:12\r\n    on offre des compensations.\r\n\r\n10:10:50:16  10:10:55:03\r\nCe que le projet du PLR ne pr\u00e9voit\r\n               pas.\r\n\r\n10:10:55:16  10:10:58:11\r\n Je crois qu'on a trouv\u00e9 un projet\r\n         social, \u00e9quilibr\u00e9\r\n\r\n10:10:58:15  10:11:00:18\r\n  contrairement \u00e0 ce qui est dit.\r\n\r\n10:11:00:22  10:11:05:08\r\n     Il y a des compensations\r\n           importantes.\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:12:20\r\n  On ne doit pas se focaliser sur\r\n  l'augmentation de l'\u00e2ge  de la\r\n\r\n10:11:13:00  10:11:17:03\r\nretraite des femmes. L'esp\u00e9rance de\r\nvie des femmes augmente tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:11:17:07  10:11:20:12\r\nIl y a beaucoup de choses qui sont\r\n    apport\u00e9es en compensation.\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:23:06\r\nAussi au niveau du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:11:23:09  10:11:26:11\r\n  E.MAMARBACHI: On va parler des\r\n          compensations.\r\n\r\n10:11:26:14  10:11:28:17\r\n     On va entendre 2 femmes.\r\n\r\n10:11:28:21  10:11:31:00\r\n       Elles sont divis\u00e9es.\r\n\r\n10:11:31:04  10:11:35:14\r\n    Elles ont des points de vue\r\n            diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:11:36:06  10:11:40:18\r\n -Le travail ne lui fait pas peur.\r\n\r\n10:11:42:09  10:11:46:19\r\nSarah Quiquerez est responsable d'un\r\n        refuge pour animaux.\r\n\r\n10:11:46:23  10:11:50:12\r\nUn petit paradis qu'elle entretient\r\n     \u00e0 la sueur de son front.\r\n\r\n10:11:50:16  10:11:52:20\r\n       -On fait tout de m\u00eame\r\n\r\n10:11:53:00  10:11:55:06\r\n      pour baisser les co\u00fbts.\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:58:02\r\nIl y a beaucoup de travail physique.\r\n\r\n10:11:58:06  10:12:00:09\r\n -Le travail, c'est 7 jours sur 7.\r\n\r\n10:12:00:12  10:12:03:02\r\n Les jours de vacances n'existent\r\n               pas.\r\n\r\n10:12:03:06  10:12:07:16\r\nElle s'accorde de temps en temps en\r\n             week-end.\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:17:05\r\n  \u00c0 53 ans, le corps commence \u00e0 \r\n  montrer des signes de fatigue.\r\n\r\n10:12:17:09  10:12:19:11\r\n-Les \u00e9paules, le dos, les hanches.\r\n\r\n10:12:19:14  10:12:21:15\r\nIl y a aussi des sonnettes d'alarme.\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:24:03\r\n      On peut tomber malade.\r\n\r\n10:12:24:07  10:12:28:12\r\n -M\u00eame si elle adore son travail,\r\n\r\n10:12:28:16  10:12:32:13\r\n   la perspective de prendre sa\r\nretraite \u00e0 65 ans l'a fait bondir.\r\n\r\n10:12:32:17  10:12:37:04\r\n  -64 ans, je ne suis pas s\u00fbr d'y\r\n             arriver.\r\n\r\n10:12:37:14  10:12:40:20\r\n   Si j'arrive d\u00e9j\u00e0 physiquement\r\n   jusqu'\u00e0 60, je suis contente.\r\n\r\n10:12:41:00  10:12:43:03\r\n       65, c'est irr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:12:43:07  10:12:45:10\r\nPour les m\u00e9tiers lourds en tout cas.\r\n\r\n10:12:45:13  10:12:50:00\r\n Autant les hommes que les femmes.\r\n\r\n10:12:50:07  10:12:53:12\r\n  -Changement de d\u00e9cor avec Anne-\r\n              Marie.\r\n\r\n10:12:53:16  10:12:56:07\r\n Elle fait du conseil en relations\r\n             humaines.\r\n\r\n10:12:56:11  10:13:00:04\r\n   -Je me revendique f\u00e9ministe.\r\n\r\n10:13:00:08  10:13:03:10\r\n-Pourtant, sa position sur l'\u00e2ge de\r\n      la retraite des femmes\r\n\r\n10:13:03:13  10:13:05:16\r\n         est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n10:13:05:20  10:13:07:23\r\n      -Une question d'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:13:08:03  10:13:12:13\r\n Je ne vois pas de raison valable\r\n\r\n10:13:13:10  10:13:17:22\r\npour laquelle les femmes n'auraient\r\n            pas le m\u00eame\r\n\r\n10:13:18:23  10:13:21:06\r\npage de la retraite que les hommes.\r\n\r\n10:13:21:10  10:13:25:13\r\n    -Pour cette femme qui a \u00e9t\u00e9\r\n            directrice\r\n\r\n10:13:25:17  10:13:27:22\r\n   des ressources humaines d'un\r\n          l'entreprise,\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:32:10\r\ncertains arguments ne tiennent pas.\r\n\r\n10:13:32:13  10:13:36:12\r\n -Je veux aussi l'\u00e9galit\u00e9 salarial\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n10:13:36:16  10:13:38:19\r\n     Mais ce n'est pas corr\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:41:08\r\n         avec la retraite.\r\n\r\n10:13:41:11  10:13:44:22\r\n       \u00c7a me para\u00eet utopique\r\n\r\n10:13:45:02  10:13:49:06\r\n  de pouvoir appliquer l'\u00e9galit\u00e9\r\n            salariale\r\n\r\n10:13:49:10  10:13:53:19\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme de la\r\n             retraite.\r\n\r\n10:13:56:04  10:13:58:11\r\n-2 univers qui se rejoignent sur une\r\n               chose.\r\n\r\n10:13:58:15  10:14:03:01\r\n   La p\u00e9nibilit\u00e9 du travail pour\r\n   d\u00e9finir l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n10:14:06:01  10:14:10:06\r\n E.MAMARBACHI: Que r\u00e9pondez-vous \u00e0\r\n    ces femmes, Alain Berset ?\r\n\r\n10:14:10:10  10:14:13:01\r\n A.BERSET: Ce n'est pas la mesure\r\n        unique du projet,\r\n\r\n10:14:13:05  10:14:15:11\r\n   l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n             retraite.\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:17:19\r\n       Il faut tenir compte\r\n\r\n10:14:17:23  10:14:21:20\r\n  de toutes les situations de la\r\n             soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:14:22:00  10:14:25:12\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne vise pas\r\n            simplement\r\n\r\n10:14:25:16  10:14:27:21\r\nde dire aux gens quand ils doivent\r\n             prendre\r\n\r\n10:14:28:01  10:14:31:00\r\n          leur retraite.\r\n\r\n10:14:31:04  10:14:33:07\r\n    Il faut offrir une retraite\r\n\r\n10:14:33:11  10:14:34:19\r\n   flexible entre 62 et 70 ans.\r\n\r\n10:14:34:23  10:14:38:22\r\nLa retraite anticip\u00e9e sera possible\r\n    \u00e0 de meilleures conditions.\r\n\r\n10:14:39:02  10:14:43:05\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il y a les 70\r\n             francs.\r\n\r\n10:14:43:09  10:14:45:11\r\n  C'est une pi\u00e8tre compensation.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:47:16\r\n       C'est un petit sucre.\r\n\r\n10:14:47:20  10:14:51:14\r\n Mais \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:14:51:18  10:14:55:07\r\n  Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on\r\nam\u00e9liore dans le deuxi\u00e8me pilier la\r\n\r\n10:14:55:11  10:14:59:21\r\n          prise en compte\r\n\r\n10:15:00:05  10:15:03:14\r\n des temps partiels et de ceux qui\r\n      ont plusieurs travails.\r\n\r\n10:15:03:18  10:15:07:11\r\nJ'ai pris une femme qui a 2 emplois\r\n          \u00e0 50 pour cent.\r\n\r\n10:15:07:14  10:15:11:04\r\nQuelqu'un qui n'a pas un tr\u00e8s grand\r\n             salaire.\r\n\r\n10:15:11:08  10:15:13:22\r\nCette femme avec la r\u00e9forme pourrait\r\n             continuer\r\n\r\n10:15:14:02  10:15:16:05\r\n  \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans\r\n\r\n10:15:16:09  10:15:20:12\r\n    en anticipant d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:20:16  10:15:23:20\r\nElle aurait presque 2000 francs de\r\n     plus de rente par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:24:00  10:15:26:03\r\n Il faut quand m\u00eame d'y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:15:26:07  10:15:30:16\r\n\u00c0 la fin, les femmes et des hommes \u00e0\r\n            la retraite\r\n\r\n10:15:31:15  10:15:33:20\r\n ne vivent pas d'un texte de loi.\r\n\r\n10:15:34:00  10:15:36:03\r\n       Ils vivent de francs.\r\n\r\n10:15:36:07  10:15:40:06\r\n Il faut parler des cas concrets.\r\n\r\n10:15:40:10  10:15:43:16\r\nL\u00e0, \u00e7a donnerait 2000 francs de plus\r\n         pour cette femme.\r\n\r\n10:15:43:20  10:15:46:11\r\nElle a 50 ans, 2 enfants, elle vit\r\n         seule avec eux.\r\n\r\n10:15:46:15  10:15:48:05\r\n   Elle travaille \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:15:48:09  10:15:50:11\r\n2000 francs, c'est difficile de dire\r\n                non.\r\n\r\n10:15:50:15  10:15:54:19\r\n     \u00c7a am\u00e9liore sa situation.\r\n\r\n10:15:54:23  10:15:58:09\r\nE.MAMARBACHI: On peut faire dire pas\r\n    mal de choses aux exemples.\r\n\r\n10:15:58:12  10:16:00:23\r\nTous les calculateurs qui existent\r\n           aujourd'hui\r\n\r\n10:16:01:03  10:16:04:02\r\n          sont contest\u00e9s.\r\n\r\n10:16:04:06  10:16:06:14\r\n A.BERSET: Les calculateurs c'est\r\n           autre chose.\r\n\r\n10:16:06:18  10:16:08:21\r\n    Il ne parle que des co\u00fbts.\r\n\r\n10:16:09:01  10:16:13:11\r\n L\u00e0, c'est une situation concr\u00e8te.\r\n\r\n10:16:19:23  10:16:24:00\r\nSi elle part \u00e0 64 ans, elle a 2000\r\n  francs de plus \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:16:24:04  10:16:27:11\r\n C.LUESCHER: La flexibilit\u00e9 de la\r\n  retraite est une am\u00e9lioration\r\n\r\n10:16:27:14  10:16:29:17\r\navec laquelle nous sommes d'accord.\r\n\r\n10:16:29:21  10:16:32:04\r\n Mais ce n'est pas une raison pour\r\n             l'inclure\r\n\r\n10:16:32:08  10:16:34:11\r\n      dans une pseudo r\u00e9forme\r\n\r\n10:16:34:14  10:16:37:01\r\no\u00f9 on cr\u00e9e des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires\r\n            \u00e0 un moment\r\n\r\n10:16:37:05  10:16:39:08\r\n       o\u00f9 on doit assainir.\r\n\r\n10:16:39:11  10:16:43:09\r\n  Je dois prendre un exemple tr\u00e8s\r\n              simple.\r\n\r\n10:16:43:12  10:16:47:01\r\nUn homme de 65 ans, mari\u00e9, qui a une\r\n   esp\u00e9rance de vie de 85 ans...\r\n\r\n10:16:47:05  10:16:49:08\r\nE.MAMARBACHI: On parle des femmes.\r\n\r\n10:16:49:11  10:16:51:14\r\n  C.LUESCHER: Je vous parle d'un\r\n             couple.\r\n\r\n10:16:51:18  10:16:53:21\r\n    Un couple mari\u00e9 de 65 ans.\r\n\r\n10:16:54:01  10:16:57:09\r\n  Ils vont vivre jusqu'\u00e0 85 ans.\r\n\r\n10:16:57:12  10:17:01:06\r\nUn couple mari\u00e9 de 63 ans va vivre\r\n         jusqu'\u00e0 85 ans.\r\n\r\n10:17:01:10  10:17:05:11\r\nLe couple mari\u00e9 va toucher la rente\r\n\r\n10:17:05:15  10:17:08:16\r\nsans les 70 francs suppl\u00e9mentaires\r\n      et sans l'augmentation\r\n\r\n10:17:08:20  10:17:11:21\r\n            du plafond.\r\n\r\n10:17:12:01  10:17:14:15\r\nLes 2 couples vont vivre jusqu'\u00e0 85\r\n               ans.\r\n\r\n10:17:14:19  10:17:18:02\r\nIl y aura une diff\u00e9rence de 55'000\r\n    francs en faveur du couple\r\n\r\n10:17:18:06  10:17:22:15\r\n    qui a 63 ans actuellement.\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:27:17\r\n   A.BERSET: Je n'ai pas compris\r\n            l'exemple.\r\n\r\n10:17:30:15  10:17:34:11\r\nC.LUESCHER: Le couple qui a 63 ans\r\naujourd'hui va toucher plus de 200\r\n\r\n10:17:34:14  10:17:35:19\r\n      francs par mois en plus\r\n\r\n10:17:35:23  10:17:40:07\r\npar rapport \u00e0 un retrait\u00e9 qui a 65\r\n               ans.\r\n\r\n10:17:40:11  10:17:43:14\r\nCar il ne va pas b\u00e9n\u00e9ficier des 50\r\n            francs ni\r\n\r\n10:17:43:18  10:17:45:21\r\n   de l'augmentation du plafond.\r\n\r\n10:17:46:01  10:17:48:17\r\n J'aimerais \u00eatre favorable \u00e0 cette\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n10:17:48:21  10:17:51:22\r\nE.MAMARBACHI: Vous ne parlez pas des\r\n              femmes.\r\n\r\n10:17:52:02  10:17:54:05\r\n A.BERSET: L'exemple est partiel.\r\n\r\n10:17:54:09  10:17:56:10\r\n           Il est faux.\r\n\r\n10:17:56:13  10:18:00:22\r\n         C.LUESCHER: Non.\r\n\r\n10:18:01:09  10:18:05:20\r\nSeuls les gens qui sont ais\u00e9s seront\r\n             favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:18:07:09  10:18:09:21\r\n   A.BERSET: L'exemple est faux.\r\n\r\n10:18:10:01  10:18:12:04\r\n Monsieur Luescher ne prend qu'une\r\n              mesure.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:15:13\r\n         Pas la totalit\u00e9.\r\n\r\n10:18:15:17  10:18:20:03\r\nLe couple qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite\r\n          aura des rentes\r\n\r\n10:18:22:04  10:18:24:16\r\n  garanties plus \u00e9lev\u00e9es dans le\r\n         deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:18:24:20  10:18:29:07\r\n      C.LUESCHER: C'est faux.\r\n\r\n10:18:30:17  10:18:33:13\r\n  Vous savez que nous sommes une\r\n      g\u00e9n\u00e9ration favoris\u00e9e.\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:36:13\r\n         Il faut le dire.\r\n\r\n10:18:36:17  10:18:41:03\r\n   Cette r\u00e9forme n'a pour effet\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:44:05\r\nque de favoriser des gens entre 45\r\n            et 64 ans.\r\n\r\n10:18:44:09  10:18:46:11\r\n      A.BERSET: un petit mot.\r\n\r\n10:18:46:15  10:18:51:02\r\nE.MAMARBACHI: On peut rester sur les\r\n              femmes ?\r\n\r\n10:18:52:00  10:18:56:11\r\nOn va revenir sur ces cat\u00e9gories que\r\n     d\u00e9nonce Monsieur Luescher.\r\n\r\n10:19:00:11  10:19:04:23\r\n  A.BERSET: En entendant cela, je\r\n        regrette le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:09:07\r\n\u00c7a a amen\u00e9 des \u00e9checs depuis 20 ans.\r\n\r\n10:19:09:11  10:19:11:17\r\n Chacun doit faire un pas pour des\r\n            compromis.\r\n\r\n10:19:11:21  10:19:14:00\r\n     On a travaill\u00e9 pour cela.\r\n\r\n10:19:14:04  10:19:17:17\r\n  On souhaiterait avoir un autre\r\n        climat de d\u00e9bats.\r\n\r\n10:19:17:21  10:19:20:06\r\n Nous avons besoin collectivement,\r\n            comme pays,\r\n\r\n10:19:20:10  10:19:24:09\r\n  comme soci\u00e9t\u00e9, de faire ce pas.\r\n\r\n10:19:24:12  10:19:27:04\r\n C.LUESCHER: Nous sommes d'accord\r\n\r\n10:19:27:08  10:19:30:14\r\n  qu'une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:19:30:18  10:19:35:05\r\n E.MAMARBACHI: Nous avons pas pris\r\n        d'exemples pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:19:36:16  10:19:41:05\r\n  Nous aurions pu aller de chaque\r\n               c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:19:42:11  10:19:46:13\r\nRevenons \u00e0 la question des femmes.\r\n\r\n10:19:46:17  10:19:50:22\r\n J'aimerais vous entendre, Madame\r\n         Jocelyne Haller.\r\n\r\n10:19:51:02  10:19:55:11\r\n      J.HALLER: Le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:19:56:04  10:19:58:12\r\n  c'est qu'il n'y a pas assez de\r\n          compensation.\r\n\r\n10:19:58:16  10:20:02:08\r\n    Elles sont moindres que les\r\n    d\u00e9savantages de la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:06:21\r\n   Sur une rente moyenne de 2000\r\n             francs...\r\n\r\n10:20:10:07  10:20:14:04\r\n Le calcul des r\u00e9f\u00e9rendaires, c'est\r\nqu'il y a une perte de 24'000 francs\r\n\r\n10:20:14:08  10:20:16:11\r\n           de retraite.\r\n\r\n10:20:16:14  10:20:20:06\r\n Il faudrait vivre jusqu'\u00e0 94 ans\r\n   pour compenser cette perte.\r\n\r\n10:20:20:10  10:20:24:20\r\n  C'est ce qu'on veut imposer aux\r\n              femmes.\r\n\r\n10:20:25:12  10:20:30:01\r\nVous avez dit que 70 francs de plus,\r\n     ce n'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n10:20:32:06  10:20:34:17\r\n    70 francs, ils sont l\u00e0 pour\r\n        compenser la perte\r\n\r\n10:20:34:21  10:20:37:00\r\n        du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:20:37:04  10:20:41:14\r\n      Ce n'est pas un cadeau.\r\n\r\n10:20:46:09  10:20:50:21\r\nA.BERSET: Nous sommes d'accord sur\r\n  chaque \u00e9l\u00e9ment de la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:20:53:02  10:20:57:14\r\n  E.MAMARBACHI: Pas tous en m\u00eame\r\n              temps.\r\n\r\n10:20:58:00  10:21:01:17\r\n C.LUESCHER: On a ramen\u00e9 une \u00e9lue\r\n            socialiste\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:04:11\r\nd'un cong\u00e9 maternit\u00e9 pour avoir la\r\n            majorit\u00e9.\r\n\r\n10:21:04:14  10:21:09:00\r\n   Vous avez pass\u00e9 la r\u00e9forme au\r\n             forceps.\r\n\r\n10:21:09:04  10:21:13:06\r\nE.MAMARBACHI: Au Parlement, le vote\r\n         a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n10:21:13:10  10:21:15:18\r\n   Les sondages donnent aussi un\r\n          r\u00e9sultat serr\u00e9.\r\n\r\n10:21:15:22  10:21:18:01\r\n      C'est anim\u00e9 en plateau.\r\n\r\n10:21:18:05  10:21:20:08\r\n  Aussi sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:24:22\r\n      Nous sommes en direct.\r\n\r\n10:21:25:18  10:21:29:00\r\n  Nous avons 2 remarques qui sont\r\n    adress\u00e9es \u00e0 Monsieur Berset\r\n\r\n10:21:29:04  10:21:31:04\r\n       et Monsieur Luescher.\r\n\r\n10:21:40:15  10:21:44:09\r\n A.BERSET: Avec la r\u00e9forme, il est\r\n             possible\r\n\r\n10:21:44:12  10:21:48:11\r\n de partir \u00e0 62 ans \u00e0 la retraite\r\n        comme aujourd'hui,\r\n\r\n10:21:48:14  10:21:52:08\r\n  mais \u00e0 de meilleures conditions\r\n\r\n10:21:52:11  10:21:54:10\r\ncar on r\u00e9duit la r\u00e9duction de rente.\r\n\r\n10:21:54:13  10:21:57:00\r\n  Avec la r\u00e9forme, on am\u00e9liore la\r\n            situation.\r\n\r\n10:22:10:12  10:22:12:17\r\n C.LUESCHER: Je salue Mme Bidaux.\r\n\r\n10:22:12:21  10:22:17:06\r\n           Elle a tort.\r\n\r\n10:22:17:23  10:22:20:21\r\n E.MAMARBACHI: Vous \u00eates plusieurs\r\n             \u00e9lus PLR\r\n\r\n10:22:21:01  10:22:23:04\r\n  qui \u00eates favorables aux 67 ans.\r\n\r\n10:22:23:08  10:22:27:18\r\n      C.LUESCHER: C'est faux.\r\n\r\n10:22:28:20  10:22:33:08\r\n Aucun PLR n'est d'accord avec la\r\n    retraite \u00e0 67 ans demain.\r\n\r\n10:22:34:19  10:22:39:08\r\n  Monsieur Beno\u00eet Genecand a dit\r\n\r\n10:22:39:21  10:22:43:04\r\n que ce que nous proposons est une\r\n    d\u00e9politisation du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:22:43:08  10:22:46:10\r\n    Quand l'AVS dans le rouge,\r\n\r\n10:22:46:13  10:22:50:23\r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral doit proposer des\r\n       mesures au Parlement.\r\n\r\n10:22:51:03  10:22:55:11\r\nSi le Parlement ne trouvent pas de\r\n             mesures\r\n\r\n10:22:57:17  10:23:00:09\r\n    ce sera la seule solution.\r\n\r\n10:23:00:12  10:23:04:23\r\n   On ne peut pas tenir d'autres\r\n            solutions.\r\n\r\n10:23:05:19  10:23:09:08\r\nCette de r\u00e9forme est irresponsable.\r\n\r\n10:23:09:11  10:23:13:06\r\nEn 2027, on aura des d\u00e9penses plus\r\n    \u00e9lev\u00e9es que sans r\u00e9forme.\r\n\r\n10:23:13:10  10:23:17:19\r\nA.BERSET: C'est le cas depuis 2015.\r\n\r\n10:23:18:04  10:23:20:16\r\n        Le d\u00e9ficit de l'AVS\r\n\r\n10:23:20:20  10:23:23:09\r\n     est d\u00e9j\u00e0 de 700 millions.\r\n\r\n10:23:23:12  10:23:27:22\r\n      C'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n10:23:31:13  10:23:36:01\r\n C.LUESCHER: Et vous a rajout\u00e9 des\r\n             d\u00e9penses.\r\n\r\n10:23:37:01  10:23:41:13\r\nA.BERSET: On va passer le milliard\r\n            vers 2020.\r\n\r\n10:23:42:18  10:23:47:07\r\n700 millions entre les d\u00e9penses et\r\n          les recettes.\r\n\r\n10:23:47:11  10:23:50:20\r\n Sur l'\u00e2ge de la retraite, je vous\r\n             entends.\r\n\r\n10:23:51:00  10:23:55:10\r\n   Je me souviens des \u00e9lections\r\n            f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n10:23:56:00  10:23:59:20\r\npour vous avait \u00e9taient tr\u00e8s claires\r\n pour dire qu'il fallait augmenter\r\n\r\n10:24:00:00  10:24:02:03\r\n  l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n10:24:02:07  10:24:05:23\r\n C.LUESCHER: Si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire\r\n    pour les caisses de l'AVS.\r\n\r\n10:24:06:03  10:24:10:00\r\n Votre r\u00e9forme, c'est apr\u00e8s moi le\r\n              d\u00e9luge.\r\n\r\n10:24:10:04  10:24:14:07\r\nC'est facile d'augmenter les rentes\r\n         et les d\u00e9penses.\r\n\r\n10:24:14:11  10:24:16:13\r\n     \u00c7a concernera les jeunes.\r\n\r\n10:24:16:17  10:24:20:10\r\n       C'est irresponsable.\r\n\r\n10:24:20:13  10:24:23:07\r\nSi on doit prendre des mesures pour\r\n               2027,\r\n\r\n10:24:23:11  10:24:25:13\r\n  il faut une loi pr\u00eate en 2025.\r\n               Pour\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:29:18\r\n      cela, il faut commencer\r\n\r\n10:24:29:22  10:24:32:01\r\n             en 2020.\r\n\r\n10:24:32:05  10:24:34:23\r\n  Nous avons 3 ans pour souffler.\r\n\r\n10:24:35:03  10:24:39:12\r\n Mais c'est de la poudre aux yeux \r\navec les 70 francs que vous offrez.\r\n\r\n10:24:43:11  10:24:47:13\r\nA.BERSET: On doit se demander \u00e0 quoi\r\n           ressemblerait\r\n\r\n10:24:47:17  10:24:52:04\r\n  une r\u00e9forme si celle-ci serait\r\n             rejet\u00e9e.\r\n\r\n10:24:57:17  10:25:01:11\r\nMonsieur Luescher, en 2030, on aura\r\n la situation actuelle pour l'AVS\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:03:22\r\n         avec la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:25:04:02  10:25:08:12\r\nSinon, les chiffres de l'AVS seront\r\n           dramatiques.\r\n\r\n10:25:09:04  10:25:13:16\r\n  C.LUESCHER: On ne fait pas une\r\nr\u00e9forme en augmentant les d\u00e9penses.\r\n\r\n10:25:15:00  10:25:18:03\r\nA.BERSET: Pourquoi est-ce qu'aucune\r\n       r\u00e9forme de votre part\r\n\r\n10:25:18:07  10:25:21:15\r\n est arriv\u00e9e sur la table depuis 7\r\n               ans ?\r\n\r\n10:25:21:19  10:25:25:11\r\nC.LUESCHER: C'est une plaisanterie.\r\n\r\n10:25:25:15  10:25:30:01\r\n   Je pourrais faire la liste...\r\n\r\n10:25:30:18  10:25:34:12\r\nE.MAMARBACHI: Le PLR et l'UDC sont\r\nmajoritaires au conseil national.\r\n\r\n10:25:34:16  10:25:39:03\r\n Pourquoi n'avez-vous pas r\u00e9ussi \u00e0\r\n      imposer votre projet ?\r\n\r\n10:25:40:16  10:25:44:16\r\n  C.LUESCHER: Car nous avons eu \u00e0\r\nfaire au Conseil national \u00e0 un clan\r\n\r\n10:25:44:20  10:25:49:07\r\nrose rouge et PDC du centre qui nous\r\n  a impos\u00e9 sa r\u00e9forme au forceps.\r\n\r\n10:25:49:16  10:25:54:05\r\n     E.MAMARBACHI: \u00c0 vous, les\r\n          majoritaires ?\r\n\r\n10:25:54:21  10:25:57:02\r\n         C.LUESCHER: Oui.\r\n\r\n10:25:57:06  10:25:58:23\r\nIl y a aussi le Conseil des Etats.\r\n\r\n10:25:59:03  10:26:03:04\r\n C'est le Conseil des Etats qui a\r\n       impos\u00e9 sa solution.\r\n\r\n10:26:03:04  10:26:07:22\r\nIl y a encore eu des propositions en\r\n    commission de conciliation.\r\n\r\n10:26:08:02  10:26:12:02\r\n\u00c0 aucun moment les socialistes et le\r\n PDC n'ont voulu entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:26:12:06  10:26:15:15\r\nE.MAMARBACHI: On ne va pas refaire\r\n           l'histoire.\r\n\r\n10:26:15:19  10:26:18:20\r\n J'aimerais qu'on quitte un peu la\r\n      politique politicienne.\r\n\r\n10:26:19:00  10:26:22:10\r\n J'aimerais donner la parole \u00e0 de\r\n        nouveaux invit\u00e9s.\r\n\r\n10:26:22:13  10:26:27:13\r\n   Voici Jean-Fran\u00e7ois Rime, le\r\n       pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n10:26:27:17  10:26:30:02\r\n         Et Ivan Slatkine,\r\n    pr\u00e9sident la F\u00e9d\u00e9ration des\r\n\r\n10:26:30:06  10:26:33:04\r\nentreprises romandes. Les camps sont\r\n           tr\u00e8s divis\u00e9s.\r\n\r\n10:26:33:08  10:26:38:14\r\nIl y a aussi des divisions dans le\r\n       camp de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:26:38:18  10:26:40:22\r\n   L'\u00e9conomie romande est pour.\r\n\r\n10:26:41:02  10:26:44:02\r\n   Pourquoi monsieur Slatkine ?\r\n\r\n10:26:44:06  10:26:46:15\r\nI.SLATKINE: La situation a \u00e9t\u00e9 bien\r\n             d\u00e9crite.\r\n\r\n10:26:46:19  10:26:48:22\r\n  Il y a eu 20 ans d'immobilisme.\r\n\r\n10:26:49:02  10:26:52:06\r\n         Il faut avancer.\r\n\r\n10:26:52:10  10:26:53:19\r\n    S'il n'y a pas de r\u00e9formes,\r\n\r\n10:26:53:23  10:26:58:23\r\n    l'AVS sera dans ce position\r\n            dramatique.\r\n\r\n10:26:59:03  10:27:05:01\r\n Cette r\u00e9forme nous laisse 10 ans\r\n pour trouver d'autres solutions.\r\n\r\n10:27:07:20  10:27:13:20\r\n L'AVS a toujours \u00e9volu\u00e9 de cette\r\n           mani\u00e8res-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:14:13  10:27:19:11\r\n  La dixi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2009.\r\n\r\n10:27:19:14  10:27:22:05\r\n      La onzi\u00e8me \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n10:27:22:09  10:27:25:23\r\n Maintenir le niveau des rentes et\r\n l'esp\u00e9rance de vie qui est moins,\r\n\r\n10:27:26:03  10:27:29:04\r\n           \u00e7a va co\u00fbter.\r\n\r\n10:27:29:08  10:27:32:23\r\n C.LUESCHER: On n'augmente pas le\r\n        niveau des rentes.\r\n\r\n10:27:33:03  10:27:36:04\r\n I.SLATKINE: On oublie le deuxi\u00e8me\r\n       pilier dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:27:36:08  10:27:39:23\r\n Le cours de conversion doit \u00eatre\r\n             r\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n10:27:40:03  10:27:42:19\r\n  E.MAMARBACHI: C'est le taux qui\r\n        permet de convertir\r\n\r\n10:27:42:23  10:27:45:13\r\n        le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:27:45:17  10:27:50:09\r\nI.SLATKINE: Il doit \u00eatre baiss\u00e9 \u00e0 6\r\n                %.\r\n\r\n10:27:50:12  10:27:52:15\r\n Il est essentiel qu'on puisse le\r\n              faire.\r\n\r\n10:27:52:19  10:27:55:13\r\n         Si on ne le fait\r\n\r\n10:27:55:17  10:27:57:20\r\n               pas,\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:00:18\r\n on oblige les caisses \u00e0 payer des\r\n       rentes trop \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:28:00:22  10:28:06:20\r\n On subventionne avec le fonds des\r\n              jeunes.\r\n\r\n10:28:07:11  10:28:10:07\r\n      Si on ne le fait pas,\r\n  c'est d\u00e9savantager les jeunes.\r\n\r\n10:28:10:11  10:28:13:21\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez parl\u00e9 de la\r\n   baisse du taux de conversion.\r\n\r\n10:28:14:02  10:28:16:05\r\n       Elle est importante.\r\n\r\n10:28:16:09  10:28:22:05\r\n          Monsieur Rime,\r\n    vous \u00eates membre de l'UDC.\r\n\r\n10:28:23:17  10:28:27:05\r\nVous avez votre camarade de la FER\r\n           face \u00e0 vous.\r\n\r\n10:28:27:09  10:28:30:21\r\n    Quand on vous dit que c'est\r\n    b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:28:31:01  10:28:35:20\r\n  vous devriez applaudir des deux\r\n              mains ?\r\n\r\n10:28:36:00  10:28:38:10\r\n    J-F.RIME: La situation est\r\n       parfaitement claire\r\n\r\n10:28:38:13  10:28:43:20\r\n    au niveau des institutions\r\n           \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:28:44:00  10:28:49:05\r\n  C'est vrai que les institutions\r\n    romandes d\u00e9fendent le OUI.\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:52:08\r\n  E.MAMARBACHI: Tous les patrons\r\n    Romands d\u00e9fendent le OUI.\r\n\r\n10:28:52:11  10:28:54:20\r\n J-F.RIME: Mais au niveau suisse,\r\n           la situation\r\n\r\n10:28:55:00  10:28:58:05\r\n     est parfaitement claire.\r\nJ'ai invit\u00e9 monsieur Berset \u00e0 venir\r\n\r\n10:28:58:09  10:29:00:12\r\n \u00e0 notre assembl\u00e9e \u00e0 la chambre de\r\n              l'USAM.\r\n\r\n10:29:00:16  10:29:02:19\r\nPour qu'il nous pr\u00e9sente son projet.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:08:21\r\n   Il a perdu assez clairement.\r\n\r\n10:29:10:04  10:29:11:10\r\n          A.BERSET: 64 %.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:14:12\r\n            C'est vrai.\r\n\r\n10:29:14:16  10:29:18:10\r\nJ-F.RIME: J'\u00e9tais tr\u00e8s ouvert sur ce\r\n  dossier. J'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n10:29:18:12  10:29:21:07\r\n\u00c7a touche toutes les Suissesses et\r\n        tous les Suisses.\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:27:09\r\n         J'ai d\u00e9j\u00e0 l'AVS.\r\n         \u00c7a me concerne.\r\n\r\n10:29:32:18  10:29:38:18\r\n  E.MAMARBACHI: Ca veut dire que\r\n        l'USAM est contre,\r\n\r\n10:29:38:23  10:29:41:04\r\n    economiesuisse est contre.\r\n\r\n10:29:41:08  10:29:45:10\r\n E.MAMARBACHI: Pourtant, c'est bon\r\n   pour les caisses de pension.\r\n\r\n10:29:45:11  10:29:49:15\r\nJ-F.RIME: je ne crois pas que c'est\r\n bon pour les caisses de pension.\r\n\r\n10:29:49:19  10:29:54:13\r\n      Mais l'important c'est\r\n         que ce soit bon\r\n\r\n10:29:54:15  10:29:59:13\r\n         pour les assur\u00e9s\r\n      des caisses de pension.\r\n\r\n10:29:59:19  10:30:04:12\r\n    Mon entreprise est assur\u00e9e\r\n     chez monsieur Slatkine.\r\n\r\n10:30:04:16  10:30:08:10\r\n          \u00c0 la F\u00e9d\u00e9ration\r\n     des entreprises romandes.\r\n\r\n10:30:08:13  10:30:12:00\r\n    Mais dans d'autres caisses\r\n           de pension,\r\n\r\n10:30:12:04  10:30:18:13\r\n  on peut se poser des questions \r\n  sur la fa\u00e7on dont les r\u00e9sultats\r\n\r\n10:30:18:15  10:30:20:14\r\n        sont redistribu\u00e9s.\r\n\r\n10:30:20:18  10:30:23:15\r\nActuellement, avec les baisses des\r\n        revenus boursiers,\r\n\r\n10:30:23:19  10:30:25:11\r\n le probl\u00e8me est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:30:25:15  10:30:27:18\r\n    Mais on a r\u00e9fl\u00e9chi pendant\r\n            longtemps.\r\n\r\n10:30:27:22  10:30:31:17\r\n           Aujourd'hui,\r\n     on arrive \u00e0 la conclusion\r\n\r\n10:30:31:21  10:30:36:11\r\n  qu'il vaut mieux dire NON \u00e0 ce\r\n             projet.\r\n\r\n10:30:36:15  10:30:41:21\r\n  Mais par rapport au d\u00e9but de la\r\n            discussion,\r\n\r\n10:30:42:01  10:30:44:14\r\n         si le NON gagne,\r\n  il faut mettre l'ouvrage sur le\r\n\r\n10:30:44:18  10:30:49:16\r\n        m\u00e9tier rapidement.\r\n\r\n10:30:49:20  10:30:53:06\r\nA.BERSET: Vous n'\u00eates d'accord sur\r\n        rien si je regarde\r\n\r\n10:30:53:10  10:30:56:06\r\n    de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la table. \r\n    Sauf sur le fait qu'il faut\r\n\r\n10:30:56:10  10:30:59:17\r\n    continuer dans l'absence de\r\n             r\u00e9formes.\r\n\r\n10:30:59:21  10:31:04:05\r\nVous \u00eates d'accord que sur ce point-\r\n                l\u00e0.\r\n\r\n10:31:04:09  10:31:09:13\r\n  J.HALLER: Vous anticipez sur la\r\n          suite du d\u00e9bat.\r\n\r\n10:31:09:17  10:31:12:02\r\nA.BERSET: La question qu'on devrait\r\n             se poser,\r\n\r\n10:31:12:06  10:31:14:11\r\n c'est qu'on a une r\u00e9forme sur la\r\n              table.\r\n\r\n10:31:14:14  10:31:18:22\r\n C'est facile de prendre un point\r\n      pour en parler en mal.\r\n\r\n10:31:19:02  10:31:22:20\r\n   Mais sa garantie des finances\r\n        solides pour l'AVS.\r\n\r\n10:31:23:00  10:31:27:05\r\nEt \u00e7a garantie le niveau des rentes.\r\n\r\n10:31:27:09  10:31:30:20\r\nSinon, il faut se demander comment\r\n  on pourrait avoir une alliance\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:36:22\r\n  entre les patrons zurichois et\r\n   l'extr\u00eame gauche genevoise.\r\n\r\n10:31:37:20  10:31:41:15\r\n  C.LUESCHER: On peut regretter ou\r\nnon, mais l'extr\u00eame gauche genevoise\r\n\r\n10:31:41:19  10:31:43:22\r\n      n'est pas au Parlement.\r\n\r\n10:31:44:02  10:31:49:08\r\nIl faudra faire avec les forces du \r\nparlement, le PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n10:31:49:11  10:31:55:10\r\n  L'agiter par le spectre du NON.\r\n\r\n10:31:55:19  10:32:01:19\r\n        Le plan B est pr\u00eat.\r\n\r\n10:32:02:09  10:32:08:03\r\n On peut reprendre certains points\r\n         de votre r\u00e9forme.\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:10:10\r\n On a fait l'erreur avec RIE III.\r\n\r\n10:32:10:13  10:32:14:10\r\nOn a dit qu'il y avait pas de plan B\r\net directe derri\u00e8re, on a un plan B.\r\n\r\n10:32:14:13  10:32:16:16\r\nA.BERSET: Ce qui f\u00e2che aujourd'hui,\r\n\r\n10:32:16:20  10:32:19:00\r\n       c'est des 70 francs.\r\n\r\n10:32:19:04  10:32:23:00\r\nMais c'est pourtant ce qui garantit\r\n       le niveau des rentes.\r\n\r\n10:32:23:04  10:32:25:09\r\n            Sans cela,\r\n  on n'a rien qui les garantisse.\r\n\r\n10:32:25:12  10:32:28:06\r\nC.LUESCHER: Mais bien s\u00fbr que oui.\r\n\r\n10:32:28:10  10:32:31:09\r\nE.MAMARBACHI: c'est vraiment les 70\r\n       francs qui f\u00e2chent ?\r\n\r\n10:32:31:12  10:32:33:15\r\n     C.LUESCHER: Oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:36:01\r\n  Je comprends monsieur Slatkine.\r\n\r\n10:32:36:05  10:32:40:16\r\nE.MAMARBACHI: Il est membre du PLR.\r\n\r\n10:32:40:20  10:32:46:09\r\nC.LUESCHER: Il est \u00e0 la t\u00eate d'une\r\n    grande caisse de pension.\r\n\r\n10:32:46:12  10:32:50:04\r\nSi j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate d'une caisse de\r\n   pension et qu'on me propose de\r\n\r\n10:32:50:08  10:32:54:01\r\n verser moins de prestations et de \r\nmoins engageait la responsabilit\u00e9 de\r\n\r\n10:32:54:05  10:32:57:02\r\n            la caisse,\r\n     je dirais la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:32:57:06  10:33:01:15\r\n  Mais quand nous \u00e9tions d\u00e9put\u00e9s\r\n  lib\u00e9raux ensemble \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:33:01:19  10:33:05:00\r\njamais nous n'avons vot\u00e9 un budget\r\n    qui impliquait un d\u00e9ficit\r\n\r\n10:33:05:04  10:33:09:16\r\n      \u00e0 court ou moyen terme.\r\n\r\n10:33:09:20  10:33:13:11\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais donner la\r\n parole \u00e0 Madame Seydoux-Christe.\r\n\r\n10:33:13:14  10:33:17:11\r\nA.SEYDOUX-CHRISTE: Pour revenir aux\r\n              femmes,\r\n\r\n10:33:17:14  10:33:21:04\r\n quand on parle de m\u00e9tiers lourds,\r\n   l'Union suisse des paysannes\r\n\r\n10:33:21:08  10:33:24:16\r\net du rail sont favorables \u00e0 cette\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n10:33:24:20  10:33:26:23\r\n  Alliance femme y est favorable.\r\n\r\n10:33:27:03  10:33:32:23\r\n       Il faut le rappeler.\r\n\r\n10:33:34:13  10:33:38:00\r\nQuand on dit que c'est un compromis\r\n    impos\u00e9, je trouve que c'est\r\n\r\n10:33:38:04  10:33:40:09\r\n            malhonn\u00eate.\r\n\r\n10:33:40:12  10:33:44:00\r\n       Jusqu'\u00e0 nouvel avis,\r\nquand les positions sont prises au\r\n\r\n10:33:44:04  10:33:49:12\r\nParlement et vot\u00e9es et que 80 % des\r\n           propositions\r\n\r\n10:33:49:16  10:33:53:17\r\ndans cette projet correspondent au\r\n           plan du PLR,\r\n\r\n10:33:53:21  10:33:59:18\r\n   en principe on appelle \u00e7a un\r\n            compromis.\r\n\r\n10:34:01:01  10:34:06:03\r\n Avant que le PLR et l'UDC montre\r\n          leur force...\r\n\r\n10:34:06:07  10:34:12:05\r\n  J-F.RIME: J'aimerais r\u00e9pondre \u00e0\r\n      Madame Seydoux-Christe.\r\n\r\n10:34:23:17  10:34:27:11\r\nCe projet a \u00e9t\u00e9 bricol\u00e9 par monsieur\r\n  Schaller, Reichsteiner et Madame\r\n\r\n10:34:27:15  10:34:30:22\r\n     Seguy dans la l\u00e9gislature\r\npr\u00e9c\u00e9dente. Et le Conseil des Etats\r\n\r\n10:34:31:02  10:34:33:08\r\n\u00e7a n'a pas accept\u00e9 de modifier une\r\n             virgule.\r\n\r\n10:34:33:11  10:34:35:14\r\n       Il n'a rien modifi\u00e9.\r\n\r\n10:34:35:18  10:34:39:21\r\n    On a fait des propositions\r\n            concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:34:40:01  10:34:44:13\r\n  A.SEYDOUX-CHRISTE: C'est faux.\r\n\r\n10:34:44:17  10:34:48:08\r\nA.BERSET: Ce d\u00e9bat pose un certain\r\n            probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:48:11  10:34:54:03\r\n    On est face a un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:34:54:07  10:34:57:15\r\n garantir le niveau des rentes en\r\n  garantissant le financement de\r\n\r\n10:34:57:19  10:34:59:22\r\n              l'AVS.\r\n\r\n10:35:00:02  10:35:04:01\r\nEt on r\u00e9fl\u00e9chit ainsi on a fait le\r\n          d\u00e9bat ou pas.\r\n\r\n10:35:04:05  10:35:07:05\r\nOn ne juge pas un compromis sur le\r\n      probl\u00e8me au parlement,\r\n\r\n10:35:07:09  10:35:09:11\r\n       mais sur son contenu.\r\n\r\n10:35:09:15  10:35:13:08\r\n C'est la seule chose qui compte.\r\n\r\n10:35:13:11  10:35:16:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit que c'est un\r\n            compromis.\r\n\r\n10:35:16:15  10:35:19:06\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas\r\n        d'accord au d\u00e9part\r\n\r\n10:35:19:10  10:35:22:14\r\n   avec chacun des points de la\r\n             r\u00e9forme.\r\n\r\n10:35:22:18  10:35:26:10\r\n  Mais nous avons fait un pas en\r\n     direction du compromis.\r\n\r\n10:35:26:13  10:35:29:12\r\n La gauche voulait le maintien du\r\n        niveau des rentes.\r\n\r\n10:35:29:16  10:35:35:14\r\n  La droite voulait la baisse du\r\n      niveau de conversion.\r\n\r\n10:35:36:21  10:35:39:02\r\n          C'est garanti.\r\n\r\n10:35:39:06  10:35:43:19\r\n          Le probl\u00e8me...\r\n\r\n10:35:44:00  10:35:49:22\r\n Vous me coupez car ce que je vais\r\n      vous dire vous d\u00e9range.\r\n\r\n10:35:50:19  10:35:54:11\r\nJe suis en train de vous expliquer\r\n ce qui a fait le succ\u00e8s de notre\r\n\r\n10:35:54:15  10:35:58:15\r\n        pays, le compromis.\r\n  \u00c7a veut dire qu'on doit accepte\r\n\r\n10:35:58:19  10:36:03:14\r\n ces une solution m\u00eame si un point\r\n           nous d\u00e9range.\r\n\r\n10:36:03:18  10:36:06:03\r\nMoi aussi il y a des points qui me\r\n            d\u00e9rangent.\r\n\r\n10:36:06:07  10:36:10:17\r\n Mais en fait n'est pas ensemble.\r\n\r\n10:36:10:21  10:36:16:12\r\n Est-ce que collectivement c'est un\r\n\u00e9l\u00e9ment qui vous permet de garantir,\r\n\r\n10:36:16:16  10:36:19:18\r\n  comme nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui ont\r\n    garanti la pr\u00e9voyance AVS,\r\n\r\n10:36:19:22  10:36:24:05\r\n  est-ce qu'on sera capable de le\r\n       faire \u00e0 notre tour ?\r\n\r\n10:36:24:09  10:36:27:06\r\n C.LUESCHER: C'est ce que nous ne\r\n      savons pas faire ici,\r\n\r\n10:36:27:10  10:36:29:12\r\n           pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n10:36:29:16  10:36:35:02\r\n Vous ne devriez pas \u00eatre d'accord\r\n          avec ce projet.\r\n\r\n10:36:35:06  10:36:37:22\r\nVous vouliez assainir le syst\u00e8me du\r\n          premier pilier.\r\n\r\n10:36:38:02  10:36:40:05\r\n      Et le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:36:40:09  10:36:42:22\r\n Mais vous n'assaini c'est pas le\r\n         premier pilier.\r\n\r\n10:36:43:02  10:36:46:19\r\n    Vous devez le reconna\u00eetre.\r\n\r\n10:36:46:23  10:36:49:02\r\n            D\u00e8s 2027,\r\n      votre projet co\u00fbterait\r\n\r\n10:36:49:06  10:36:51:18\r\n   plus cher que signalait rien.\r\n\r\n10:36:51:22  10:36:57:20\r\nA.BERSET: C'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis\r\n              2015.\r\n\r\n10:36:58:16  10:37:02:13\r\n J.HALLER: J'aimerais sortir un peu\r\nde ce d\u00e9bat que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n10:37:02:17  10:37:08:15\r\n     Pour venir sur le plan de\r\n            pr\u00e9voyance.\r\n\r\n10:37:11:12  10:37:13:17\r\n  Monsieur Berset dit que ce qui\r\n             importe,\r\n\r\n10:37:13:21  10:37:14:16\r\n         c'est le contenu.\r\n\r\n10:37:14:20  10:37:17:08\r\n            C'est vrai,\r\nmais des cons\u00e9quences dit que c'est\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:19:14\r\n      encore plus important.\r\n\r\n10:37:19:18  10:37:24:08\r\n Les effets de cette r\u00e9forme sont\r\n         pr\u00e9judiciables.\r\n\r\n10:37:24:11  10:37:28:07\r\nVous maintenez en vie un syst\u00e8me de\r\ntrois piliers qui a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 ses\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:30:13\r\n             limites.\r\n\r\n10:37:30:17  10:37:33:00\r\n        A.BERSET: Ah voil\u00e0.\r\n\r\n10:37:33:04  10:37:36:13\r\n  J.HALLER: Nous sommes persuad\u00e9s\r\n  qu'il faut renforcer le premier\r\n\r\n10:37:36:17  10:37:39:04\r\n              pilier.\r\n       Il y a des solutions.\r\n\r\n10:37:39:08  10:37:42:08\r\nC.LUESCHER: On y va avec le syst\u00e8me\r\n         des socialistes.\r\n\r\n10:37:42:11  10:37:46:03\r\nJ.HALLER: Vous n'avez rien propos\u00e9.\r\n\r\n10:37:46:07  10:37:49:12\r\n          En 2004 d\u00e9j\u00e0,\r\n    la population et le peuple\r\n\r\n10:37:49:16  10:37:53:20\r\na refus\u00e9 une \u00e9volution de l'\u00e2ge de\r\n           la retraite\r\n\r\n10:37:54:00  10:37:58:02\r\n             \u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:37:58:06  10:38:00:13\r\n           Et en 2006,\r\n on a refus\u00e9 la baisse du jour de\r\n\r\n10:38:00:17  10:38:03:08\r\n            conversion.\r\n\r\n10:38:03:11  10:38:06:07\r\n Maintenant vous revenez avec ses\r\n           deux mesures\r\n\r\n10:38:06:11  10:38:11:09\r\n avec des compensations qui ne les\r\n          compensent pas.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:17:11\r\nNous sommes convaincus qu'il peut y\r\n      avoir des alternatives.\r\n\r\n10:38:19:21  10:38:24:11\r\n  Mais il faut refuser le plan de\r\n    Pr\u00e9voyance vieillesse 202.\r\n\r\n10:38:24:14  10:38:28:03\r\nA.SEYDOUX-CHRISTE: Mais avec qui on\r\n  peut faire ses alternatives au\r\n\r\n10:38:28:07  10:38:31:22\r\n            Parlement ?\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:35:05\r\n  J.HALLER: Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0\r\n    dealer l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n10:38:35:09  10:38:37:11\r\n        contre les 65 ans.\r\n\r\n10:38:37:14  10:38:43:12\r\n      C'est du depuis 20 ans.\r\n\r\n10:38:45:01  10:38:48:11\r\n Si la loi de sur l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9tait\r\n            appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:38:48:14  10:38:53:05\r\n  Il pourrait y avoir un meilleur\r\n   partage du temps de travail.\r\n\r\n10:38:53:09  10:38:55:20\r\n           Aujourd'hui,\r\nnous proposer une r\u00e9forme qui va \u00e0\r\n\r\n10:38:56:00  10:38:59:21\r\n       l'envers du bon sens.\r\n\r\n10:39:00:01  10:39:04:14\r\nE.MAMARBACHI: Un mot sur l'\u00e9galit\u00e9\r\n            salariale.\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:07:11\r\nJ.HALLER: Vous voulez les maintenir\r\n          jusqu'\u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:39:07:15  10:39:10:05\r\nDeux tiers des ch\u00f4meurs ne trouvent\r\n           pas d'emploi.\r\n\r\n10:39:10:09  10:39:13:05\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:39:13:09  10:39:16:16\r\nE.MAMARBACHI: Pas tout le monde en\r\n   m\u00eame temps s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:39:16:20  10:39:19:15\r\n  Un mot sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:23:06\r\nA.BERSET: Sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale,\r\n  Madame a parfaitement raison.\r\n\r\n10:39:23:10  10:39:26:09\r\n      C'est un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n10:39:26:12  10:39:30:18\r\n   Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris des\r\n             mesures,\r\n\r\n10:39:30:22  10:39:34:04\r\n      je ne vais pas lister,\r\n on n'en attend les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:39:34:08  10:39:38:21\r\nMais ce n'est pas parce qu'on n'a \r\npas l'\u00e9galit\u00e9 salariale qu'il faut\r\n\r\n10:39:39:01  10:39:41:04\r\n     renoncer \u00e0 assurer l'AVS.\r\n\r\n10:39:41:08  10:39:45:09\r\n       J.HALLER: C'est vrai.\r\n\r\n10:39:45:12  10:39:48:17\r\n        A.BERSET: Des 2013,\r\n    l'extr\u00eame gauche avait d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:39:48:21  10:39:51:06\r\n  condamn\u00e9 la r\u00e9forme avant qu'il\r\n              existe.\r\n\r\n10:39:51:10  10:39:55:09\r\n      C'est un peu ennuyeux.\r\n\r\n10:39:55:12  10:39:58:22\r\nLes gens qui ont besoin d'avoir une\r\n   bonne place sur le march\u00e9 du\r\n\r\n10:39:59:02  10:40:01:07\r\n             travail,\r\n c'est \u00e0 la fin combien ils ont en\r\n\r\n10:40:01:11  10:40:03:13\r\n francs et en centimes pour vivre.\r\n\r\n10:40:03:17  10:40:09:15\r\n  La r\u00e9forme est tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:40:09:23  10:40:13:17\r\n  J.HALLER: Il faudra cotiser plus\r\nlongtemps et plus pour avoir la m\u00eame\r\n\r\n10:40:13:21  10:40:16:00\r\n              chose.\r\n\r\n10:40:16:04  10:40:18:07\r\n          A.BERSET: Non,\r\n    nous stabilisant le syst\u00e8me\r\n\r\n10:40:18:11  10:40:20:13\r\n       et nous le finan\u00e7ons.\r\n\r\n10:40:20:17  10:40:23:07\r\nEt nous garantissons le niveau des\r\n             rentes.\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:28:21\r\n Notamment pour les plus mal lotis\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:40:29:01  10:40:31:04\r\n   E.MAMARBACHI: On vous a bien\r\n             compris.\r\n\r\n10:40:31:08  10:40:33:09\r\n        J'aimerais avancer.\r\n\r\n10:40:33:12  10:40:36:16\r\nIl y a une avalanche de commentaires\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:40:36:20  10:40:38:23\r\nLa plupart sont contre la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:40:39:03  10:40:45:01\r\nJ'aimerais les partager avec vous.\r\n\r\n10:40:53:15  10:40:59:15\r\n          Alain Berset, \r\n         c'est pour vous.\r\n\r\n10:40:59:20  10:41:03:10\r\nA.BERSET: Quel est le pire sc\u00e9nario\r\n   pour les jeunes aujourd'hui ?\r\n\r\n10:41:03:13  10:41:06:00\r\n        C'est le statu quo.\r\n\r\n10:41:06:04  10:41:09:00\r\n    Car si il ne se passe rien,\r\n\r\n10:41:09:04  10:41:12:10\r\n    des jeunes qui travaillent\r\naujourd'hui vous continuer \u00e0 payer\r\n\r\n10:41:12:13  10:41:18:11\r\n des cotisations du premier et du\r\n         deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:41:23:17  10:41:26:12\r\nQui devra assainir le fonds AVS dans\r\n           10 ou 12 ans ?\r\n\r\n10:41:26:16  10:41:31:05\r\n         C'est les jeunes.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:37:00\r\nIl y aura 25 milliards de d\u00e9ficits.\r\n\r\n10:41:37:04  10:41:39:12\r\n           Aujourd'hui,\r\n on utilise les rentes des jeunes\r\n\r\n10:41:39:16  10:41:41:14\r\n       pour payer des rentes\r\n\r\n10:41:41:18  10:41:46:11\r\n qui ne sont pas financ\u00e9es pour la\r\n    g\u00e9n\u00e9ration la plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:41:46:14  10:41:50:13\r\n         Le pire sc\u00e9nario,\r\n   c'est qu'il ne se passe rien.\r\n\r\n10:41:50:17  10:41:53:06\r\n        J'ai des enfants,\r\n  je connais beaucoup de jeunes.\r\n\r\n10:41:53:10  10:41:55:15\r\n        Nous y avons pens\u00e9.\r\n\r\n10:41:55:19  10:42:00:11\r\n   Mais pr\u00e9tendre le contraire,\r\n     c'est contre les faits.\r\n\r\n10:42:00:15  10:42:06:04\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur les\r\n              jeunes.\r\n\r\n10:42:06:08  10:42:08:23\r\nIl y a encore une question \u00e0 Madame\r\n              Haller.\r\n\r\n10:42:18:11  10:42:22:09\r\n Qu'est-ce que vous dites \u00e0 toutes\r\n            ces femmes\r\n\r\n10:42:22:12  10:42:26:06\r\nqui vous disent qu'elles ont envie\r\n         de travailler ?\r\n\r\n10:42:26:10  10:42:29:08\r\nJ.HALLER: Elles pourront le faire.\r\n\r\n10:42:29:11  10:42:33:09\r\n Mais on ne peut pas obliger toutes\r\nles femmes \u00e0 travailler aujourd'hui.\r\n\r\n10:42:33:12  10:42:36:23\r\nToutes n'ont pas les conditions pour\r\n    travailler une ann\u00e9e de plus\r\n\r\n10:42:37:03  10:42:40:07\r\n    dans de bonnes conditions.\r\n\r\n10:42:40:11  10:42:42:13\r\n   C.LUESCHER: Vous payez les 70\r\n              francs.\r\n\r\n10:42:42:17  10:42:48:13\r\n    Pour les futures retraites.\r\n\r\n10:42:49:10  10:42:51:14\r\n    \u00c0 monsieur Berset et \u00e0 moi.\r\n\r\n10:42:51:18  10:42:57:14\r\n           Gr\u00e2ce \u00e0 vous.\r\n\r\n10:42:58:07  10:43:04:03\r\nJ.HALLER: L'\u00e2ge de la retraite est\r\n          fix\u00e9 \u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:43:04:07  10:43:10:05\r\n Ce n'est pas parce que certaines\r\n   personnes ont la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:43:11:03  10:43:14:11\r\n de prendre une retraite anticip\u00e9e\r\n    qu'on peut dire que c'est \u00e0\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:16:18\r\n      l'avantage des femmes.\r\n\r\n10:43:16:22  10:43:19:01\r\n    Les syndicats sont divis\u00e9s.\r\n\r\n10:43:19:05  10:43:25:03\r\n    Les partis de gauche aussi.\r\n\r\n10:43:25:07  10:43:28:18\r\n    E.MAMARBACHI: Les centrales\r\n       syndicales sont pour.\r\n\r\n10:43:28:22  10:43:31:23\r\n       J.HALLER: C'est vrai,\r\nmais leurs militants sont largement\r\n\r\n10:43:32:03  10:43:34:06\r\n    divis\u00e9s sur ces questions.\r\n\r\n10:43:34:10  10:43:37:15\r\n      Je peux vous l'assurer.\r\n\r\n10:43:37:19  10:43:43:17\r\n A.BERSET: Vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 la\r\n  r\u00e9forme avant qu'elle existe.\r\n\r\n10:43:48:23  10:43:52:15\r\nE.MAMARBACHI: On se demande si \u00e7a se\r\n   faisait sur le dos des femmes,\r\n\r\n10:43:52:19  10:43:54:22\r\n          et des jeunes.\r\n\r\n10:43:55:02  10:43:59:20\r\nOn doit encore parler des retrait\u00e9s\r\n             actuels.\r\n\r\n10:44:00:00  10:44:02:11\r\n   On va voir nos explications.\r\n\r\n10:44:02:12  10:44:06:04\r\n-Dans cette r\u00e9forme, tout le monde\r\nne b\u00e9n\u00e9ficiera pas du m\u00eame r\u00e9gime.\r\n\r\n10:44:06:06  10:44:09:00\r\n    Pour ceux qui seront d\u00e9j\u00e0\r\n  \u00e0 la retraite quand la r\u00e9forme\r\n\r\n10:44:09:02  10:44:12:04\r\nentrera en vigueur, rien ne changera.\r\n\r\n10:44:12:06  10:44:15:03\r\n   Ils ne subiront pas la baisse\r\ndu taux de conversion du 2\u00e8me pilier\r\n\r\n10:44:15:05  10:44:18:04\r\n      mais ne toucheront pas \r\n     les 70 frs d'AVS de plus.\r\n\r\n10:44:18:06  10:44:22:02\r\n  Les personnes n\u00e9es avant 1974 \r\n ne seront pas impact\u00e9es non plus\r\n\r\n10:44:22:04  10:44:25:01\r\npar la baisse du taux de conversion.\r\n\r\n10:44:25:03  10:44:30:15\r\n     Mais elles auront droit \r\n     aux 70 frs d'AVS de plus\r\n\r\n10:44:31:22  10:44:37:20\r\n Enfin, ceux n\u00e9s \u00e0 partir de 1974\r\n        subiront la baisse\r\n\r\n10:44:37:22  10:44:47:07\r\ndu taux de conversion et toucheront\r\n     les 70 frs d'AVS de plus.\r\n\r\n10:44:57:03  10:45:03:03\r\n   E.MAMARBACHI: Madame Seydoux,\r\n     J'aimerais vous entendre\r\n\r\n10:45:07:08  10:45:09:22\r\n entre les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories\r\n         qu'on cr\u00e9erait,\r\n\r\n10:45:10:02  10:45:12:20\r\nentre les retrait\u00e9s actuels et les\r\n        futurs retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:45:13:00  10:45:16:00\r\n A.SEYDOUX-CHRISTE: Les retrait\u00e9s\r\n     actuels ne sont touch\u00e9s\r\n\r\n10:45:16:04  10:45:22:02\r\n     que par cette mesure-l\u00e0.\r\n\r\n10:45:25:06  10:45:31:06\r\n   Par le 0,3 pour cent de TVA.\r\n\r\n10:45:36:00  10:45:38:21\r\n Les gens sentiront 0,3 % de TVA \u00e0\r\n          partir de 2021.\r\n\r\n10:45:39:01  10:45:41:13\r\nSinon, \u00e7a ne s'applique pas \u00e0 ceux\r\n          qui sont d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:45:41:17  10:45:43:22\r\n          \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:45:44:02  10:45:48:07\r\n          C'est logique,\r\n    c'est une r\u00e9forme a futura.\r\n\r\n10:45:48:11  10:45:50:13\r\nLes rentiers font aussi un effort.\r\n\r\n10:45:50:17  10:45:53:12\r\n       Comme tout le monde.\r\n\r\n10:45:53:16  10:45:57:18\r\n Toute la population doit faire un\r\n        effort par rapport\r\n\r\n10:45:57:22  10:46:01:02\r\n\u00e0 un syst\u00e8me de premier et deuxi\u00e8me\r\n         pilier essentiel\r\n\r\n10:46:01:06  10:46:07:00\r\npour notre pr\u00e9voyance vieillesse et\r\n         professionnelle.\r\n\r\n10:46:07:04  10:46:10:10\r\nApr\u00e8s, ce qui viennent \u00e0 la retraite\r\n             plus tard,\r\n\r\n10:46:10:13  10:46:14:11\r\nils auront aussi des choses \u00e0 payer.\r\n\r\n10:46:14:15  10:46:19:01\r\n Ils subiront la baisse du taux de\r\n            conversion.\r\n\r\n10:46:19:05  10:46:23:17\r\n Ils devront payer des cotisations\r\n    salariales suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:46:23:21  10:46:26:16\r\nE.MAMARBACHI: On va rester sur les\r\n        retrait\u00e9s actuels.\r\n\r\n10:46:26:20  10:46:31:03\r\n           Vous en \u00eates.\r\n\r\n10:46:31:07  10:46:35:14\r\nJ-F.RIME: Je suis dans une situation\r\n         particuli\u00e8re comme\r\n\r\n10:46:35:18  10:46:40:11\r\n   parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et chef\r\n           d'entreprise.\r\n\r\n10:46:40:14  10:46:45:03\r\n Mais j'aimerais dire une chose \u00e0\r\n         Madame Seydoux.\r\n\r\n10:46:45:07  10:46:47:18\r\nSi on prend des personnes qui ont de\r\n             64-77 ans,\r\n\r\n10:46:47:22  10:46:51:23\r\n       \u00e7a tient \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:46:52:03  10:46:55:02\r\nMais la pr\u00e9voyance a \u00e9t\u00e9 introduite\r\n             en 1985.\r\n\r\n10:46:55:06  10:46:58:12\r\n    Il y a eu des gens qui ont\r\naujourd'hui 80 ans qui ont eu tr\u00e8s\r\n\r\n10:46:58:16  10:47:00:19\r\n      peu de deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:47:00:23  10:47:03:10\r\n      Comme les agriculteurs.\r\n\r\n10:47:03:13  10:47:08:04\r\nCes gens ne seront pas touch\u00e9s par\r\nle maintien du taux de conversion.\r\n\r\n10:47:08:08  10:47:09:21\r\n   Et ils auront \u00e0 les 70 francs\r\n\r\n10:47:10:01  10:47:15:12\r\n             non plus.\r\n     C'est un peu mon dilemme.\r\n\r\n10:47:15:16  10:47:20:20\r\n J'estime que ce projet doit tenir \r\ncompte des gens les moins favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:47:21:00  10:47:26:22\r\n ET pas de ceux qui sont autour de\r\n           cette table.\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:34:17\r\n E.MAMARBACHI: L'USAM et l'UDC ne\r\n      d\u00e9fendent pas vraiment\r\n\r\n10:47:34:21  10:47:40:02\r\n       les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n10:47:40:06  10:47:43:05\r\nJ-F.RIME: Pour certains probl\u00e8mes,\r\n       on est des lib\u00e9raux,\r\n\r\n10:47:43:09  10:47:45:06\r\n    mais on est quand m\u00eame les\r\n            d\u00e9fenseurs\r\n\r\n10:47:45:10  10:47:48:02\r\n         de l'agriculture.\r\n Comme repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:47:48:06  10:47:54:04\r\nj'ai d\u00e9fendu beaucoup de convention\r\n            collective.\r\n\r\n10:47:56:07  10:47:59:13\r\n  E.MAMARBACHI: Sur le fait que \r\n  certains n'ont pas de deuxi\u00e8me\r\n\r\n10:47:59:17  10:48:02:12\r\n              pilier.\r\n\r\n10:48:02:16  10:48:05:18\r\n       A.BERSET: C'est vrai,\r\nmais n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de leur\r\n\r\n10:48:05:22  10:48:08:12\r\n   donner plus avec une r\u00e9forme.\r\n\r\n10:48:08:16  10:48:13:08\r\n C'est pour \u00e7a que nous avons les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:48:13:11  10:48:16:09\r\n  Et d'autres outils qui doivent\r\n     couvrir ces situations.\r\n\r\n10:48:16:12  10:48:20:02\r\n    Par rapport aux 70 francs.\r\n\r\n10:48:20:06  10:48:23:11\r\nQuand monsieur Rime dit qu'il n'y a\r\n        pas besoin de cela.\r\n\r\n10:48:23:14  10:48:26:09\r\n La question ne se pose pas comme\r\n              cela.\r\n\r\n10:48:26:12  10:48:29:07\r\n Il y a beaucoup de gens qui n'ont\r\n           pas le choix.\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:35:09\r\n   Ils doivent vivre avec l'AVS.\r\n\r\n10:48:37:00  10:48:42:07\r\n Avec le 0,3 % de salaire qui doit\r\n             financer\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:44:19\r\n          ces 70 francs,\r\n   c'est financ\u00e9 par les actifs.\r\n\r\n10:48:44:23  10:48:50:18\r\n   Et non pas par les retrait\u00e9s\r\n             actuels.\r\n\r\n10:48:50:22  10:48:56:20\r\nE.MAMARBACHI: C'est une cotisation\r\n        salariale en plus.\r\n\r\n10:48:57:20  10:49:01:05\r\n   A.BERSET: Quelqu'un qui a 10\r\n millions de salaires, un exemple\r\n\r\n10:49:01:09  10:49:03:11\r\n             extr\u00eame.\r\n\r\n10:49:03:15  10:49:06:20\r\n Il va payer 2500 francs de plus.\r\n\r\n10:49:07:00  10:49:12:20\r\n       Et il aura 70 francs.\r\n\r\n10:49:13:00  10:49:16:04\r\n La personne qui est caissi\u00e8re va\r\n       payer 12 francs 50.\r\n\r\n10:49:16:08  10:49:16:13\r\nEt elle aura aussi 70 francs d'Al\u00e8s.\r\n\r\n10:49:18:11  10:49:21:19\r\n La personne qui est caissi\u00e8re va\r\n       payer 12 francs 50.\r\n\r\n10:49:21:23  10:49:27:21\r\nEt elle aura aussi 70 francs d'AVS.\r\n\r\n10:49:31:11  10:49:35:09\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Tschudi a dit\r\nque les riches n'ont pas besoin des\r\n\r\n10:49:35:12  10:49:39:03\r\nriches, mais l'AVS a besoin de pour\r\n           se financer.\r\n\r\n10:49:39:07  10:49:42:11\r\n   J-F.RIME: Au d\u00e9but de l'AVS,\r\n   quelqu'un qui avait 65 ans,\r\n\r\n10:49:42:14  10:49:45:02\r\n     il ne payait plus l'AVS.\r\n      \u00c7a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 je crois\r\n\r\n10:49:45:06  10:49:48:19\r\n        dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n10:49:48:23  10:49:54:12\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais \u00e9voquer la\r\n       question des jeunes.\r\n\r\n10:49:54:16  10:49:57:03\r\n   C'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9\r\n         beaucoup d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n10:49:57:07  10:49:59:10\r\n         dans la campagne.\r\n\r\n10:49:59:13  10:50:01:16\r\n Vous dites punir des retrait\u00e9s et\r\n              trahir\r\n\r\n10:50:01:20  10:50:03:21\r\n            les jeunes.\r\n\r\n10:50:04:01  10:50:07:09\r\n  Pourquoi les jeunes sont trahis\r\n        monsieur Luescher ?\r\n\r\n10:50:07:12  10:50:10:07\r\n  C.LUESCHER: Il faut prendre le\r\n       probl\u00e8me \u00e0 l'envers.\r\n\r\n10:50:10:11  10:50:15:02\r\n Qui sont les perdants dans cette\r\n            r\u00e9forme ?\r\n\r\n10:50:15:06  10:50:18:03\r\n    Il n'y a que des perdants, \r\n    sauf la g\u00e9n\u00e9ration entre 45\r\n\r\n10:50:18:07  10:50:20:10\r\n            et 64 ans.\r\n\r\n10:50:20:13  10:50:24:01\r\n  Ils vont toucher les 70 francs.\r\n\r\n10:50:24:05  10:50:28:18\r\n  Ils ne sont pas touch\u00e9s par la \r\n diminution du taux de conversion.\r\n\r\n10:50:28:22  10:50:34:11\r\n         Tous les autres,\r\n       ce sont des perdants.\r\n\r\n10:50:34:15  10:50:37:23\r\n E.MAMARBACHI: Et sur les jeunes ?\r\n\r\n10:50:38:03  10:50:41:22\r\nC.LUESCHER: Je r\u00e9p\u00e8te les chiffres,\r\n\r\n10:50:42:02  10:50:48:00\r\n   la r\u00e9forme c'est apr\u00e8s moi le\r\n              d\u00e9luge.\r\n\r\n10:50:48:23  10:50:51:18\r\n On a ajout\u00e9 70 francs pour faire\r\n        passer la pilule,\r\n\r\n10:50:51:22  10:50:54:21\r\n      mais \u00e0 partir de 2027,\r\n on se retrouve dans une situation\r\n\r\n10:50:55:01  10:50:58:03\r\n         AVS moins bonne.\r\n\r\n10:50:58:07  10:51:00:11\r\nOn dit aux jeunes qu'on va d\u00e9penser\r\n               plus.\r\n\r\n10:51:00:14  10:51:04:12\r\n     Car on va d\u00e9penser plus.\r\n\r\n10:51:04:16  10:51:07:20\r\n  Et voici les cl\u00e9s du v\u00e9hicule,\r\n     reprenez le dans 10 ans.\r\n\r\n10:51:08:00  10:51:10:11\r\n E.MAMARBACHI: On a compris votre\r\n          point de vue.\r\n\r\n10:51:10:14  10:51:14:13\r\n   Et celui de monsieur Berset.\r\n\r\n10:51:14:17  10:51:16:20\r\n  Il nous reste quelque minutes.\r\n\r\n10:51:17:00  10:51:21:09\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n10:51:21:12  10:51:26:13\r\nAvant de donner la parole \u00e0 mes deux\r\n        invit\u00e9s principaux,\r\n\r\n10:51:26:17  10:51:29:04\r\nsachez que le 24 septembre prochain\r\n            vous aurez\r\n\r\n10:51:29:08  10:51:35:06\r\n \u00e0 vous prononcer sur deux objets\r\n           diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:51:37:14  10:51:40:11\r\n   Il y a la loi sur la r\u00e9forme\r\n     Pr\u00e9voyance vieillesse et\r\n\r\n10:51:40:15  10:51:43:12\r\n    l'augmentation de la TVA. \r\n   Si vous voulez que \u00e7a passe,\r\n\r\n10:51:43:16  10:51:46:07\r\n  vous devez dire deux fois OUI.\r\n\r\n10:51:46:11  10:51:51:14\r\n         Monsieur Berset,\r\n    votre argument principal ?\r\n\r\n10:51:51:18  10:51:55:03\r\nA.BERSET: Nous sommes confront\u00e9s \u00e0\r\n   une situation o\u00f9 nous devons\r\n\r\n10:51:55:07  10:51:57:12\r\ngarantir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de\r\n              l'AVS.\r\n\r\n10:51:57:16  10:52:01:21\r\n      Ce n'est pas contest\u00e9.\r\n\r\n10:52:02:01  10:52:07:23\r\n Pourquoi avons-nous en Suisse une\r\n     situation en milliards ?\r\n\r\n10:52:10:21  10:52:14:11\r\n  Nous ont toujours su faire les\r\n      r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\r\n\r\n10:52:14:15  10:52:20:13\r\n            Aujourd'hui,\r\nla r\u00e9forme sur la table tient compte\r\n\r\n10:52:23:06  10:52:25:02\r\n des mesures ont amen\u00e9 les rejets.\r\n\r\n10:52:25:06  10:52:29:19\r\n  Nous avons donc il garantit les\r\n              rentes.\r\n\r\n10:52:29:23  10:52:33:10\r\nNous avons le luxe de pouvoir mener\r\n      ce d\u00e9bat sans pression.\r\n\r\n10:52:33:13  10:52:39:11\r\n          En cas de non,\r\n   la situation sera diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:52:40:17  10:52:44:06\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Luescher \r\n qu'est-ce que dit vous dites aux\r\n\r\n10:52:44:10  10:52:46:12\r\n Suisses pour dire deux fois NON.\r\n\r\n10:52:46:16  10:52:48:17\r\n    C.LUESCHER: Une r\u00e9forme est\r\n            n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:52:48:21  10:52:52:09\r\n  mais on ne peut pas r\u00e9former en\r\noffrant une prestation c'est-\u00e0-dire\r\n\r\n10:52:52:12  10:52:54:15\r\n   en offrant plus quand le but\r\n\r\n10:52:54:19  10:52:56:03\r\n          est d'assainir.\r\n\r\n10:52:56:07  10:52:58:17\r\n   C'est une trahison faite aux\r\n        rentiers actuels.\r\n\r\n10:52:58:21  10:53:02:00\r\n          Et aux jeunes.\r\n\r\n10:53:02:04  10:53:04:10\r\n   A.BERSET: C'est un incorrect.\r\n\r\n10:53:04:13  10:53:09:11\r\n         C.LUESCHER: Non,\r\n     ce n'est pas un correct.\r\n\r\n10:53:09:15  10:53:14:05\r\n        Tout comme RIE III,\r\n       il y avait un plan B.\r\n\r\n10:53:14:09  10:53:18:22\r\nOn a refait un plan B en une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:53:19:02  10:53:23:10\r\n  Il ne faut pas c\u00e9der \u00e0 la peur.\r\n\r\n10:53:23:13  10:53:27:02\r\n Si la r\u00e9forme n'est pas accept\u00e9e,\r\n  ce ne sera pas la catastrophe.\r\n\r\n10:53:27:06  10:53:29:20\r\n  La plupart des \u00e9l\u00e9ments dans ce\r\n         projet de r\u00e9forme\r\n\r\n10:53:30:00  10:53:32:11\r\n      pourraient \u00eatre repris.\r\n\r\n10:53:32:15  10:53:37:05\r\nA.SEYDOUX-CHRISTE: Mais sans les 70\r\n              francs.\r\n\r\n10:53:37:09  10:53:40:10\r\nC.LUESCHER: On donnera un v\u00e9hicule\r\n      aux jeunes dans lequel\r\n\r\n10:53:40:13  10:53:44:14\r\n       il y a de l'essence.\r\n\r\n10:53:44:18  10:53:47:09\r\n    E.MAMARBACHI: Merci d'avoir\r\n       particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:53:47:12  10:53:51:11\r\nVous pourrez vous faire votre point\r\n              de vue.\r\n\r\n10:53:51:15  10:53:54:14\r\n On vote le 24 septembre prochain.\r\n\r\n10:53:54:18  10:53:57:02\r\n       La semaine prochaine,\r\n\r\n10:53:57:06  10:53:59:19\r\non se retrouve pour un nouveau d\u00e9bat\r\n            d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:53:59:23  10:54:02:03\r\n         Portez-vous bien.\r\n\r\n10:54:02:07  10:54:05:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031728\r\nDate de transcription : 01-SEP-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:24 > 10:01:59) [91%] : \r\nSi beaucoup d'\u00eatre avec nous pour cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale, ce soir, nous allons parler de vous ou de vos retraites, en particulier avec ce projet tr\u00e8s ambitieux, qui est soumis \u00e0 votation le 24 septembre prochain son nom Pr\u00e9voyance 20 27 un projet in\u00e9dit dans l'histoire dans de notre pays puisqu'il pr\u00e9voit de r\u00e9former en m\u00eame temps, le 1er et le 2\u00e8me pilier et ce projet, h\u00e9 bien il contient de coups de propositions, on a beaucoup parl\u00e9 depuis des semaines, de l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes mais il y a aussi les 70 francs suppl\u00e9mentaires pour vos rente AVS alors des propositions qui font d\u00e9bat, h\u00e9 bien ce soir, nous ouvrons ce d\u00e9bat ici sur le plateau d'Infrarouge et avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux sur Twitter sur Facebook, nous sommes en Direct, alors n'h\u00e9sitez pas, envoyez-nous vos questions, nous les relaieront ici avec nos invit\u00e9s, les invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national pr\u00e9sident de butane, il est contre cette r\u00e9forme, tout le contraire d'Ivan Slatkine, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes qui d\u00e9fend le oui, Jocelyne, Allaire d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle d\u00e9fendra le nom de l'extr\u00eame gauche et des syndicats, ce soir et les membres du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Anne Christ sans son parti, le PDC il n'y aurait pas eu de compromis possible sur vos retraites, elle nous dira pourquoi il faut absolument accepter ce projet, Christian Luescher, conseiller national, vice- pr\u00e9sident du PLR, c'est son parti qui m\u00e8ne la campagne du non et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset bat le pav\u00e9 depuis des semaines et il esp\u00e8re bien gagner le 24 septembre prochain merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:02:02 > 10:02:12) [94%] : \r\nAlors avant d'entrer dans le vif du d\u00e9bat, je vous propose de tout de suite, de bien comprendre la r\u00e9forme sur laquelle vous voterez je vous propose tout de suite, les explications de Jean-Marc Allen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:02:14 > 10:03:33) [94%] : \r\nTout d'abord, pourquoi faut-il r\u00e9former les retraites, le probl\u00e8me est financier, si l'on ne fait rien, le d\u00e9ficit de l'AVS atteindra 7 milliards en 2030, les caisses de pension se retrouveront aussi dans une situation difficile, d'o\u00f9 viennent ces probl\u00e8mes financiers, premi\u00e8rement, les gens vivent toujours plus longtemps et donc des rentes plus longtemps, deuxi\u00e8mement, l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite des baby-boomers fait exploser le nombre de retrait\u00e9s et met \u00e0 mal le syst\u00e8me de l'AVS troisi\u00e8mement la chute des taux d'int\u00e9r\u00eat sur les march\u00e9s financiers, fait baisser le rendement du 2\u00e8me, pilier en quoi consiste la r\u00e9forme l'id\u00e9e novatrice c'est assainir ensemble les 1er et 2\u00e8me, pilier cela tout en maintenant le niveau des rentes pour assainir, on va augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65 ans et abaisser le niveau des rentes du 2\u00e8me, pilier, par le biais du fameux taux de conversion pour Matignon et le niveau global des retraites, la mesure-phare, c'est l'augmentation des rentes AVS de 70 francs par mois parall\u00e8lement \u00e0 cela, pour renflouer les caisses de l'AVS la TVA augmentera de 8 \u00e0 8,3 pourcent on on sait d\u00e9j\u00e0 que les effets de cette r\u00e9forme sont limit\u00e9es dans le temps, les caisses seront \u00e0 nouveau vides 2000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:03:38 > 10:03:45) [92%] : \r\nAlors Alain Berset question tr\u00e8s simple : pourquoi faut-il accepter ce projet alors qu'on vient de l'entendent les caisses sont d\u00e9j\u00e0 vides en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:45 > 10:04:25) [90%] : \r\nVoyez-vous, si on regarde les pays autour de nous, on se rend compte qu'ils sont partout, c'est une aussi bonne situation que la n\u00f4tre, pourquoi est-ce que \u00e7a va si bien chez nous, on a toujours \u00e9t\u00e9 en mesure dans les moments d\u00e9terminants quand c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et autres sujets le montre bien, de faire les r\u00e9formes n\u00e9cessaires, de faire les grandes r\u00e9formes, c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 et c'est maintenant soutenue par le Parlement, une r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, de mani\u00e8re \u00e0 assainir et stabiliser la pr\u00e9voyance vieillesse et ses finances jusqu'en 2030, au moins, tout en maintenant le le niveau des rentes c'est s'allonge et c'est un compromis, il faut un compromis pour pour le faire et nous devons le faire aujourd'hui, je crois que votre sujet le montre le montre d'ailleurs tr\u00e8s bien pour garder cette bonne situation, c'est cette stabilit\u00e9 que que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:04:25 > 10:04:30) [88%] : \r\nChristian L\u00fcscher il y a urgence, il faut r\u00e9former AVS et 2\u00e8me, pilier qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:04:30 > 10:06:00) [92%] : \r\nJe r\u00e9ponds qu'elle fait activement, il faut r\u00e9former mais que malheureusement nous sommes livr\u00e9s \u00e0 un simulacre de r\u00e9forme, une r\u00e9forme de fa\u00e7ade, c'est la 1\u00e8re fois que je vois un dossier dans lequel on doit assainir l'AVS on doit assainir 2\u00e8me pilier et qu'est-ce qu'on fait pour assainir, on craignait des nouvelles d\u00e9penses avec l'effet qu'en 2027, les d\u00e9penses de l'AVS seront plus \u00e9lev\u00e9s que si on ne faisait pas de r\u00e9forme aujourd'hui ce qui a d'ailleurs amen\u00e9 un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, professeur de sciences \u00e9conomiques \u00e0 dire la vraie r\u00e9forme c'est de voter contre cette pseudo- r\u00e9forme donc cette r\u00e9forme co\u00fbte beaucoup plus cher que si on ne faisait pas de r\u00e9forme, en tout cas, si on n'avait pas cette c'est 70 francs et puis on a viol\u00e9, de toute \u00e9vidence, le syst\u00e8me du contrat entre les g\u00e9n\u00e9rations et Monsieur Berset je ne sais pas comment on peut regarder les retrait\u00e9s dans les yeux, en leur expliquant qu'on est en train de mettre sur pied une r\u00e9forme qui aurait pour effet de les priver de ses 70 francs suppl\u00e9mentaires n\u00e9anmoins de leur donner \u00e0 eux, le co\u00fbt de cette r\u00e9forme puisque devront payer la TVA et alors, je vous parle m\u00eame pas des jeunes qui doivent tout payer, qui ont au verront le taux de conversion baisser et qui ne seront m\u00eame pas, ne savent m\u00eame pas aujourd'hui s'ils auront une retraite, bref on a cr\u00e9\u00e9 des classes de citoyens et la classe la plus favoris\u00e9e, elle est autour de cette table, c'est Monsieur Berset c'est moi, nous nous gagnons tous nous aurons les 70 francs nous n'aurons pas de baisse du taux de conversion et tout cela se fait aux frais des jeunes, des femmes et des rentiers et \u00e7a messieurs, ce n'est pas une r\u00e9forme, la vraie r\u00e9forme ce serait d'\u00eatre cons\u00e9quent d'assainir et de stabiliser chaque pilier pour lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:06:00 > 10:06:18) [90%] : \r\nAlors monsieur Huchon reviendra sur le d\u00e9tail des mesures, on reviendra sur les femmes, on reviendra sur les retrait\u00e9s actuels, on reviendra sur les jeunes, on verra si effectivement c'est g\u00e9n\u00e9ration ces classes sociales sont d\u00e9favoris\u00e9s ou pas, mais d'un mot quand m\u00eame, \u00e7a co\u00fbte trop cher, c'est un argument qu'on a beaucoup entendu Monsieur Berset, d'un mot, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:06:19 > 10:07:52) [90%] : \r\nIl faut regarder les f\u00eates f\u00eates ou est-ce qu'on est avec les finances de l'AVS en 2030, il n'y a pas de r\u00e9forme et o\u00f9 est-ce qu'on est avec la r\u00e9forme qui est aujourd'hui sur la table, y compris les 70 francs qui viennent, je le rappelle, offrir une compensation pour que le niveau des rentes soient garantie avec la r\u00e9forme, d'abord, nous aurions en 2030, une situation pour le fonds AVS qui serait un peu pr\u00e8s la m\u00eame que celle que nous avons aujourd'hui, \u00e0 savoir une bonne situation, un fonds rempli \u00e0 100 pourcent sans sans la r\u00e9forme, et c'\u00e9tait d'ailleurs incontest\u00e9 au Parlement sans la r\u00e9forme avec le les faits que vous avez expliqu\u00e9 avant, h\u00e9 bien, les d\u00e9ficits vont s'accumuler, il est question de 7 milliards en 2030 7 milliards par ann\u00e9e et \u00e7a veut dire que sans la r\u00e9forme en 2030, on aurait un fonds AVS qui serait proche de 0 2030 peut-\u00eatre 2031 et avec un fonds AVS proche de 0, h\u00e9 bien, on sent bien que c'est l'AVS en 100 ans dans son dans son ensemble qui qui est en danger, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me point Monsieur Luscher quand m\u00eame, quand vous dites que par exemple les les retrait\u00e9s actuels ne toucheront pas les 70 francs, c'est vous qui a vot\u00e9 contre au Parlement cette propositions c'est vous qui l'avez rejet\u00e9 au Parlement, pourquoi l'avez-vous rejet\u00e9 d'ailleurs a raison parce que les retrait\u00e9s actuels, on leur niveau de rente qui est garantie et que c'est 70 francs viennent accompagner une g\u00e9n\u00e9ration qui est particuli\u00e8rement menac\u00e9 avec la r\u00e9forme de la g\u00e9n\u00e9ration qui a aujourd'hui entre 45 et 65 ans, donc je crois qu'il faut remettre les choses au \u00e0 leur \u00e0 leur place, nous avons aujourd'hui besoin d'une d'une r\u00e9forme si celle-ci n'aboutit pas, alors il faudra voir qu'est-ce qui vient ensuite pour l'instant, apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de travail 7 ann\u00e9es de travaux, il n'y a rien d'autre, qui est arriv\u00e9 sur la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:07:52 > 10:08:11) [89%] : \r\nJe vous pose, continue le tour de table, Jocelyne, Allaire vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, vous faites partie de ces femmes de gauche, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de vous battre contre la r\u00e9forme d'Alain Berset, c'est \u00e0 cause de vous en vid\u00e9o, gr\u00e2ce \u00e0 vous qu'on votera le 24 septembre prochain il y a urgence \u00e0 entendre en tout cas le le camp des partisans qu'est-ce que vous r\u00e9pondez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:08:11 > 10:09:19) [91%] : \r\nAlors, j'entends une pr\u00e9vision qui dit qu'en 2030, il y aura 7 milliards de d\u00e9ficit, j'aimerais rappeler qu'en 1997 on avait annonc\u00e9 qu'en 2010 il y aurait 15 milliards de d\u00e9ficit, or 2010 \u00e0 boucler avec 2 milliards d'exc\u00e9dents et que les pr\u00e9visions sont de ce point de vue-l\u00e0 relativement difficile \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, cela \u00e9tant, pour nous, cette, cette r\u00e9forme n'est pas un progr\u00e8s, c'est une r\u00e9gression manifeste qui se fait sur le dos des femmes 66 pourcent de de l'effort sera support\u00e9 par les travailleurs et travailleuses on va finalement une vie enfin une ann\u00e9e de de de bonne sant\u00e9 de vie aux travailleurs, travailleuses, allez dire aux travailleuses aujourd'hui de secteurs aussi difficile que la sant\u00e9, la l'h\u00f4tellerie-restauration, la vente qu'elles devront rester une ann\u00e9e de plus \u00e0 travailler alors que leurs conditions de travail se d\u00e9gradent, je ne peux pas penser qu'on puisse dire ouvertement et regardez ces gens dans les yeux, en leur disant que c'est dans leur Avantage, c'est de loin pas le cas et que les 70 francs qui finalement seront allou\u00e9s aux futurs retrait\u00e9s sont une pi\u00e8tre compensation du prix que vont payer les travailleurs et travailleuses cette cette r\u00e9gression finalement induite par P. 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:09:19 > 10:09:33) [88%] : \r\nAlors on va parler des, des, des femmes, on a un reportage aussi autour des femmes, j'aimerais encore vous entendre Madame c'est du Christ vous avez vrai pour ce compromis aux c\u00f4t\u00e9s notamment du du Parti socialiste, pourquoi il est si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:09:33 > 10:09:46) [93%] : \r\nCe compromis, il faut peut-\u00eatre rappeler quand m\u00eame tous les gens qui soutiennent ce projet il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, le Parti socialiste, les Verts, les fa\u00eeti\u00e8res syndicale Unia et USS l'\u00e9conomie romande on entendra aussi, dans un instant repr\u00e9sentant pourquoi dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:09:47 > 10:10:00) [91%] : \r\nSi les algues, les associations fa\u00eeti\u00e8res f\u00e9minine je reviens juste sur les chiffres Madame Allaire parle d'une situation en 1997, elle a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 depuis lors, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit et je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:10:00 > 10:10:04) [92%] : \r\nNous sommes quand on a augment\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 62 \u00e0 soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:10:04 > 10:11:24) [91%] : \r\nAvec des compensations allait passer \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, avec le splitting et puis les bonifications pour t\u00e2che \u00e9ducative \u00e9tage assistera ce projet si important pour parce qu'on a vu que d'une part, la situation de l'AVS et aussi du 2\u00e8me, pilier on reviendra peut-\u00eatre sur le 2\u00e8me pilier puissant en d\u00e9tail est extr\u00eamement difficile et qu'on creuse les d\u00e9ficits et puis qu'on a obtenu, au niveau du Parlement, une r\u00e9forme qui, d'une part, permet d'assainir et de maintenir une bonne situation financi\u00e8re de ces 2 piliers et puis en m\u00eame temps par rapport \u00e0 certaines sac \u00e0 certains sacrifices qui sont demand\u00e9s, notamment aux femmes, h\u00e9 bien on offre des compensations, ce que le projet du PLR, notamment, ne pr\u00e9voit pas, donc je crois que on a trouv\u00e9 un projet social, un projet \u00e9quilibr\u00e9, contrairement \u00e0 ce qui est dit, il y a des compensations importantes et on peut pas se focaliser juste sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, les femmes dont l'esp\u00e9rance de vie augmente de mani\u00e8re plus importante d'ailleurs que celle des hommes, mais il faut voir aussi tout ce qui est apport\u00e9e en compensation et pas seulement les 70 francs mais aussi au niveau du 2\u00e8me, pilier au niveau des couples et je pense qu'on aura l'occasion d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:11:24 > 10:11:35) [91%] : \r\nVoil\u00e0 alors pr\u00e9cis\u00e9ment on va parler de ces compensations parce que je vous propose tout de suite en fait d'entendre 2 femmes, vous savez que les femmes sont divis\u00e9s, vous allez entendre ces 2 femmes, elles ont des points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents, c'est un reportage qui est sign\u00e9 Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:11:38 > 10:11:50) [90%] : \r\nLe travail ne lui fait pas peur, Sarah, qui cr\u00e9ait, responsable d'un refuge pour animaux et d'une exploitation agricole dans le canton de Neuch\u00e2tel, un petit paradis qu'elle entretient \u00e0 la sueur de son front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:11:51 > 10:11:58) [91%] : \r\nBen, on fait tout nous-m\u00eames pour baisser les co\u00fbts et puis donc, oui, donc il y a beaucoup de travail physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:11:58 > 10:12:11) [94%] : \r\nEt le travail, c'est 7 jours sur 7, les jours de vacances n'existe pour ainsi dire s'accordent tout juste un week- end de temps en temps, alors forc\u00e9ment \u00e0 53 ans, le corps commence \u00e0 montrer quelques signes de fatigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:12:11 > 10:12:23) [89%] : \r\nPhysiquement ben malheureusement oui, on le sent 6 \u00e9paulent dol\u00e9ances, apr\u00e8s il y a aussi des sonnettes d'alarme et sa maladie qui viennent, et puis apr\u00e8s vous dit peut-\u00eatre qu'il faudrait peut-\u00eatre juste un peu attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:25 > 10:12:31) [91%] : \r\nAlors, m\u00eame si elle adore son travail, la perspective de prendre sa retraite \u00e0 65 ans, l'a fait bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:12:32 > 10:12:48) [85%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 64 ans, je suis pas une vie arriver, moi je me dis si j'arrive d\u00e9j\u00e0 physiquement jusqu'\u00e0 60 heures je suis contente, quoi donc 65 c'est un peu irr\u00e9aliste pour pour moi apr\u00e8s pour se pour les m\u00e9tiers lourds mais autant, homme ou femme, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:49 > 10:12:56) [92%] : \r\nChangement de d\u00e9cor avec Anne-Marie Von Rompuy ind\u00e9pendante, elle fait du conseil en relations humaines pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:12:57 > 10:12:59) [96%] : \r\nJe me revendique f\u00e9ministe oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:00 > 10:13:05) [96%] : \r\nEt pourtant, sa position sur l'\u00e2ge de la retraite des femmes est on ne peut plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:13:05 > 10:13:18) [93%] : \r\nQuestion d'\u00e9quit\u00e9, on fait aujourd'hui, je ne vois pas de raison valable que les femmes n'est pas l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite en m\u00eame temps que les hommes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 65 ans, comme \u00e7a l'\u00e9tait au tout d\u00e9but de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:19 > 10:13:28) [97%] : \r\nPour cette femme qui a \u00e9t\u00e9 longtemps directrice des ressources humaines d'une entreprise de 500 personnes m\u00eame l'argument, l'\u00e9galit\u00e9 salariale avant l'\u00e9galit\u00e9 de la retraite ne tient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:13:30 > 10:13:48) [95%] : \r\nJe pr\u00e9cise que je veux aussi l'\u00e9galit\u00e9 salariale depuis tr\u00e8s longtemps, mais si on fait 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont pas forc\u00e9ment corr\u00e9l\u00e9, donc \u00e7a me para\u00eet utopique d'imaginer que la non- augmentation de l'\u00e2ge l\u00e9gal de retraite des femmes permettent enfin l'application de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:13:49 > 10:13:59) [91%] : \r\nAnne-Marie von rendent Sarah qui cr\u00e9e 2 univers, 2 visions qui se rejoignent sur une chose : la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail pour d\u00e9finir l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:14:01 > 10:14:10) [92%] : \r\nAlors Alain Berset qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 toutes ces femmes dont Sarah qui cr\u00e9e ce qu'on vient d'entendre \u00e7a va \u00eatre trop difficile, travailler jusqu'\u00e0 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:14:10 > 10:15:53) [92%] : \r\nSi c'\u00e9tait la mesure unique du projet serait inacceptable, il faut \u00eatre clair et c'est tout le probl\u00e8me d'un projet global qui doit pouvoir tenir compte de toutes les r\u00e9alit\u00e9s de situation que nous avons dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut voir toutes les mesures, ce que vise le consommateur \u00e0 sa science \u00e0 ce que vient de conc\u00e9der Z\u00e9ralda c'est pas simplement de dire aux gens quand ils doivent prendre leur retraite, c'est d'offrir une vraie retraite flexible entre 62 et 70 ans, et une des grandes am\u00e9liorations, c'est qu'\u00e0 l'avenir la retraite anticip\u00e9e \u00e0 62 63 64 sera possible \u00e0 de meilleures conditions qu'aujourd'hui c'est une am\u00e9lioration, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'il y a les 70 francs, alors on peut dire, \u00e0 l'issue d'une pi\u00e8tre compensation pour beaucoup de gens 70 francs, pas une pi\u00e8ce compensation, on a beaucoup entendu au Parlement, c'est un petit sucre, il y a beaucoup de gens pour lesquels cette en France, \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence, le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on am\u00e9liore dans le 2\u00e8me pilier fortement \u00e0 la prise en compte des temps partiels et des personnes qui ont plusieurs jobs et ensuite j'ai calcul\u00e9, un exemple, j'ai pris une femme qui travaille, il y a 2 emplois \u00e0 50 pourcent elle elle travaille donc \u00e0 plein temps, elle a un salaire annuel de 51000 francs c'est l'exemple type de quelqu'un qui a pas un tr\u00e8s grand salaire qui doit se battre pour pour nouer les 2 bouts, cette femme avec la r\u00e9forme, elle pourrait continuer \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans, en anticipant d'une ann\u00e9e, elle aurait presque 2000 francs de plus de rentes que dans la situation actuelle, alors l\u00e0 il faut quand m\u00eame bien r\u00e9fl\u00e9chir, vous savez, \u00e0 la fin, les gens et les femmes et les hommes \u00e0 la retraite ne vivent pas d'un article de loi ou d'un \u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence, ils vivent de francs et de centimes, c'est \u00e7a qu'il faut voir si on prend l'ensemble des mesures, il faut parler de cas concrets dans le cas que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 presque 2000 francs de plus par ann\u00e9e pour cette femme bon le dans le cas que j'avais \u00e0 la 50 ans, elle, elle a 2 enfants, elle vit, elle vit seule avec ses avec ses 2 enfants, elle travaille \u00e0 plein temps, presque 2000 francs de plus c'est difficile de dire non quand m\u00eame, si on veut vraiment am\u00e9liorer la situation des personnes sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:15:53 > 10:16:03) [90%] : \r\nBon, vous savez que les exemples, on peut leur faire dire pas mal de choses a en tout cas les les tous les calculateurs qui existe aujourd'hui sur le sur le march\u00e9, en tout cas sont contest\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:16:03 > 10:16:22) [87%] : \r\nAlors on va prendre part calculateur \u00e9coutez, si vous permettez et calculateurs, c'est autre chose et ne parle que des coups, moi je vous parle d'une situation tr\u00e8s concr\u00e8te, il a quand m\u00eame 50 ans, 2 enfants, 2 employes 50 pour 100 51 1000 francs par ann\u00e9e \u00e7a se calcule tr\u00e8s facilement cette femme- l\u00e0, avec la r\u00e9forme, elle part \u00e0 64 ans, elle anticipe bien \u00e0 64 ans est-ce que 2000 francs de plus \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:16:22 > 10:16:24) [79%] : \r\nAlors Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:16:24 > 10:16:46) [94%] : \r\n\u00e9videmment que la flexibilit\u00e9 de la retraite est une am\u00e9lioration, avec laquelle nous sommes tous d'accord, n\u00e9anmoins, ce n'est pas une raison pour l'inclure dans une pseudo- r\u00e9forme dans laquelle on cr\u00e9e des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires \u00e0 un moment o\u00f9 on doit assainir et puis je peux aussi prendre un exemple tr\u00e8s simple : vous avez un homme de 65 ans mari\u00e9 qui a une esp\u00e9rance de vie de 85 ans, un homme de 63 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:16:47 > 10:16:48) [70%] : \r\nAvait vraiment l\u00e0 on parle des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:16:48 > 10:17:49) [84%] : \r\nMichel vous parle d'un couple G\u00e9rald et que beaucoup de gens mari\u00e9s dans ce pays encore, vous avez un coupe- de 65 ans aujourd'hui, qui va m\u00eame jusqu'\u00e0 85 ans, un couple aussi mari\u00e9 de 63 ans, qui va aussi civil jusqu'\u00e0 65 ans celui le groupe Marie actuellement va toucher la rente sans les 70 francs suppl\u00e9mentaires et sans le tation du plafond de 150 \u00e0 100 55 pourcent avec avec une diff\u00e9rence ici et 2 couples vivent ce qu'on leur souhaite 85 ans de 55000 francs en faveur de du coup qui actuellement 63 ans encore une remarque sur les 70 francs compris l'exemple, alors il est pourtant relativement 55 et asseoir maintenant ces personnages vous est assez intelligent pour leur tr\u00e8s bien compris, explique le \u00e0 63 ans, aujourd'hui, va toucher 226 francs de plus par mois, fois 12 fois 20 ans \u00e7a fait 56000 francs de diff\u00e9rence par rapport \u00e0 retraiter actuels qui, lui, de b\u00e9n\u00e9ficient ni des 70 francs, ni de l'augmentation du plafond de 150 \u00e0 100 55 pourcent \u00e9tant \u00e9tant encore pr\u00e9ciser parce qu'il faut dire que cette moi je devrais \u00eatre favorable \u00e0 cette retraite ce monsieur \u00e0 cette chose une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:17:49 > 10:17:52) [80%] : \r\nUne petite vous parlez des femmes, on \u00e9tait juste en chapitres fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:17:52 > 10:18:03) [78%] : \r\nIl est l'exemple et partial, non, mais la direction partiel et tout, permettez l'exemple est d'autant moins partielle au sol les gens qui sont ais\u00e9s dans l'AVS passeront de 150 \u00e0 155100 dont vous favorisez les rentiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:18:03 > 10:18:07) [76%] : \r\nLes alors il va mourir, c'est un jour en Indon\u00e9sie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous dites qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:07 > 10:18:20) [88%] : \r\nExemple : les faux parce que monsieur Luscher de nouveaux ne prend aucune mesure et pas la totalit\u00e9, le couple qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas des 226 francs par mois, mais il a des des rentre dans le 2\u00e8me pilier qui sont garantis \u00e0 un niveau beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:18:20 > 10:18:41) [87%] : \r\nC'est pas vrai du tout, mais c'est absolument faux et vous le savez, parce que la g\u00e9n\u00e9ration 45 64 ans va b\u00e9n\u00e9ficier du taux de conversion \u00e0 6\u00e8me 8 pourcent par par la compassion, la compensation du fonds avait donc vous savez cette autre combien faut encore que nous sommes la g\u00e9n\u00e9ration, il faut le dire, il faut que les gens sachent 7 heures 7 de r\u00e9formes cette pseudo- r\u00e9forme pardon n'a pour effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:18:41 > 10:18:45) [59%] : \r\nAlors favoriser ces gens 400 par m\u00e8tres 60 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:45 > 10:18:47) [90%] : \r\nUn mot moi si vous permettez parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:18:47 > 10:18:54) [88%] : \r\nOn peut rester sur les familles ont \u00e9t\u00e9 sur les femmes Monsieur Berset qu'on va revenir, on va revenir en fait sur ces cat\u00e9gories que on, que d\u00e9nonce Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:54 > 10:19:05) [92%] : \r\nLa justice et qu'en entendant cela, je regrette un petit peu cette, cette mani\u00e8re de mener le d\u00e9bat parce que voyez-vous, c'est la mani\u00e8re dont on l'a men\u00e9 pendant 20 ans et c'est \u00e7a qui a conduit \u00e0 tous ces blocages durant ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il est \u00e9vident que chacun doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:19:05 > 10:19:07) [85%] : \r\nTr\u00e8s et en 20 ans 13 H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:19:07 > 10:19:28) [90%] : \r\nClaire, chacun doit faire un pas pour un compromis, nous avons vraiment beaucoup travaill\u00e9 pour cela et nous souhaiterions aujourd'hui pouvoir avoir un autre climat de d\u00e9bat que de simplement tir\u00e9 un seul point dans le l'objectif de tout mettre par terre, nous avons besoin collectivement comme pays comme soci\u00e9t\u00e9 suisse aujourd'hui de faire ce pas, c'est \u00e7a qui nous a re\u00e7us tous accord la formel, \u00e7a, c'est \u00e7a qui nous accord c'est \u00e7a qui nous garantit une bonne action que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:19:28 > 10:19:48) [86%] : \r\nC'est la raison pour laquelle on a d\u00e9cid\u00e9 de pas prendre d'exemple pr\u00e9cis ce soir \u00e0 infrarouge, parce qu'on aurait pu prendre beaucoup d'exemples pour aller dans le sens du nom ou aller dans le sens du oui, mais on fera un Fax check-in de votre exemple, monsieur, votre exemple Monsieur Berset, on verra bien si en sortira revenons maintenant \u00e0 la question des femmes, j'aimerais vous entends Madame Allaire qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:19:48 > 10:19:53) [93%] : \r\nAh Monsieur Berset qui dit il faut pas seulement voir l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, il y a beaucoup de compensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:19:53 > 10:20:36) [93%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il y a pas autant de compensation que veut bien le dire Monsieur Berset et elles sont moindres que les d\u00e9savantages qu'induit cette r\u00e9forme parce que vous prenez un certain nombre d'exemples, juste pour dire, sur une rente moyenne de 2000 francs, vous savez que le calcul qui a \u00e9t\u00e9 fait par et les r\u00e9f\u00e9rendaires, c'est qu'aujourd'hui il y a une perte de 24000 francs pour une perte d'ann\u00e9es de retraite et il faudrait vivre jusqu'\u00e0 94 ans, pour finalement compenser cette perte, voil\u00e0 ce qu'on est en train d'imposer aux femmes aujourd'hui avec ce cette r\u00e9forme, cela \u00e9tant, vous disiez tout \u00e0 l'heure \u00e7a 7 tout plus, \u00e7a n'est pas n\u00e9gligeable, vous l'avez dit vous- m\u00eame, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le dans le dans le l'\u00e9mission que nous avons vu maintenant 70 francs sont l\u00e0 pour compenser la perte sur le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:20:36 > 10:21:05) [83%] : \r\nC'est quelque chose qui ne donne absolument mais jamais d'avoir \u00e9t\u00e9 d'accord qu'on soit bien c'est nous, mais \u00e7a sera tr\u00e8s socialiste a battu la r\u00e9forme, nous sommes d'accord sur chaque \u00e9l\u00e9ment de la Restonica nous avait forc\u00e9, nous sommes d'accord, chaque ann\u00e9e, une voix contre 100 contre, contre, c'est-\u00e0-dire 99 au Conseil national, on a m\u00eame ramen\u00e9 pas connu la m\u00eame r\u00e8gle l'\u00e9lu socialiste maternit\u00e9 pour venir voter pour une majorit\u00e9, donc faut pas dire qu'il a eu, vous avez pass\u00e9 ce cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:21:06 > 10:21:43) [89%] : \r\nC'est vrai que le vote a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 au Parlement, c'est vrai que les sondages aussi donne des des photos effectivement qui sont tr\u00e8s serr\u00e9s et c'est tr\u00e8s anim\u00e9 en plateau, c'est aussi tr\u00e8s anim\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, je vous ai dit ce soir, nous sommes en Direct donc continuer \u00e0 r\u00e9agir sur Suter sur Facebook 2 premi\u00e8res remarques qui vous sont adress\u00e9s messieurs Berset \u00e9lu cher beaucoup de messages sur l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes Monsieur Berset une r\u00e9ponse courte, c'\u00e9tait \u00c9lisabeth, projet qui vous dit que vont faire les femmes qui ne trouvent d\u00e9j\u00e0 plus de travail apr\u00e8s 50 ans ou les services sociaux avant l'AVS super comme avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:21:43 > 10:21:56) [91%] : \r\nAvec la r\u00e9forme, il est possible, toujours de partir \u00e0 62 ans, \u00e0 la retraite, comme aujourd'hui, mais \u00e0 de meilleures conditions plus en francs parce qu'on r\u00e9duit la r\u00e9duction de rente, si je peux le dire comme \u00e7a, et donc l\u00e0, le probl\u00e8me est r\u00e9el avec la r\u00e9forme, on am\u00e9liore la situation de cette femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:21:56 > 10:22:09) [94%] : \r\nChristian L\u00fcscher cette question pour vous de Brigitte Schneider Bidot, cette r\u00e9forme n'est pas parfaite, mais c'est toujours mieux que 67 ans pour tous, sans distinction, c'est le plan du PLR et de lui laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:09 > 10:22:17) [86%] : \r\nMonsieur alors je salue madame Schneider Bidot de 3 mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de qui j'ai v\u00e9cu pendant des ann\u00e9es, mais elle a tort, elle attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:22:17 > 10:22:22) [93%] : \r\nVous \u00eates en tout cas, plusieurs \u00e9lus PLR sont favorables \u00e0 67 ans pour 65.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:22 > 10:22:29) [95%] : \r\nIl n'y a pas un seul \u00e9lu PLR qui est d'accord avec la retraite \u00e0 67 ans demain ce que nous avons trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:22:31 > 10:22:35) [84%] : \r\nJe suis un jeune comme aussi sur son plateau \u00e9tait favorable du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:22:35 > 10:23:13) [93%] : \r\nMonsieur Beno\u00eet Genecand dit comme je vais vous dire maintenant que ce que nous proposons c'est d\u00e9politisation compl\u00e8te du syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que lorsque les la la l'AVS est dans le rouge, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit proposer des mesures au Parlement et que si le Parlement n'arrivent pas \u00e0 trouver des mesures sans qu'elles impliquent l'avancement, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite en plusieurs tranches, h\u00e9 bien ce sera la seule solution et tenir un autre discours aujourd'hui \u00eatre absolument irresponsable au m\u00eame type que ce simulacre de r\u00e9forme est irresponsable, puisque je rappelle, en 2027, on va se retrouver avec des d\u00e9penses plus \u00e9lev\u00e9es que s'il n'y avait pas de r\u00e9forme et \u00e7a, \u00e7a ne s'appelle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:23:13 > 10:23:28) [85%] : \r\nUne r\u00e9forme, c'est le cas, monsieur Lechien depuis 2015 et Madame Madame Allaire aussi, je dois vous dire : vous avez dit : on ne fait pas le diable sur la muraille est le le d\u00e9ficit de l'AVS est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui de 700 millions de chaque ann\u00e9e, nous sommes d'accord 700 millions pass\u00e9 Madame Kadeer des 29 700 et quelques millions dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:23:28 > 10:23:33) [72%] : \r\nUn et voyons cela, vous ajoutez les d\u00e9penses, r\u00e9sultat : voil\u00e0, je ne sais pas assez mais je de r\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:23:33 > 10:23:59) [89%] : \r\nScission environ 700 millions et on va passer le 1000000000 aux environs de 2020, mais vous avez raison, on peut toujours prendre encore les rendements quand il y en a sur les march\u00e9s qui arrange un peu les chiffres : 700 millions 700 millions entre les d\u00e9penses et les recettes bient\u00f4t, bient\u00f4t, bient\u00f4t 1 1000000000, monsieur Luscher, sur l'\u00e2ge de la retraite, bon je je vous entends, je me souviens quand m\u00eame aussi des des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pass\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair pour dire \u00e0 la question : faut-il augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, la r\u00e9ponse \u00e9tait oui et donc le rap c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:23:59 > 10:24:42) [88%] : \r\nSi c'est n\u00e9cessaire, dans les caisses pour le conserver \u00e0 l'\u00e9quipe de la mer parce que votre r\u00e9forme aujourd'hui c'est apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, alors c'est tr\u00e8s facile d'augmenter les rentes, c'est tr\u00e8s facile d'augmenter les d\u00e9penses et puis de dire : finalement, \u00e7a ne concerne Rassam concernera plus \u00e7a concernera les jeunes et \u00e7a, je trouve que c'est une politique irresponsable, ce d'autant plus que vous, ce connaissez mieux que moi, le m\u00e9canisme l\u00e9gislatif si nous devons prendre des mesures pour 2027, nous devons avoir une loi pr\u00eate en 2025 et vous savez encore mieux que moi que pour avoir une loi pr\u00eate en 2025, nous devrons recommencer en 2020, donc \u00e0 supposer m\u00eame que voudrait forme soit accept\u00e9 aujourd'hui 3 ans pour souffler, mais ces 3 ans en fait une \u00e0 poudre aux yeux, avec les 70 francs, comme on le ferait dans les prestations ordinaires qui seront tax\u00e9s au pr\u00e9judice des prestations compl\u00e9mentaires qui, elles, ne sont pas tax\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:24:42 > 10:25:04) [90%] : \r\nLa vraie question aussi en en \u00e9coutant Monsieur L\u00fcscher c'est \u00e0 quoi ressemblerait une r\u00e9forme si celle-ci a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, alors le plan c'est vrai, regardez, c'est la question va se poser, puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment vous dites Monsieur Luscher on aurait moi je vous ai dit on aurait avec la r\u00e9forme en 2030 la situation actuelle pour le fonds AVS sans la r\u00e9forme que vous semblez plaider, on est tout de suite dans une situation qui est dramatique pour les chiffres de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:25:04 > 10:25:12) [89%] : \r\nMoi je suis \u00e7a je plaide pour une r\u00e9forme mais pour aujourd'hui, nous l'avons pas de r\u00e9forme, on est pas une r\u00e9forme, en augmentant les d\u00e9penses pourquoi c'est aussi simple que \u00e7a, quoi, on n'a jamais fait et \u00e7a ne devrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:25:12 > 10:25:24) [83%] : \r\nPas march\u00e9 vraiment pourquoi est-ce que aucune r\u00e9forme de votre part, est arriv\u00e9 sur la table durant les 7 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a c'est une question \u00e0 laquelle quand m\u00eame r\u00e9pondu aux r\u00e8gles pas c'est-\u00e0-dire c'est facile de dire : on a, on n'a pas entrer une c'est facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:25:24 > 10:25:30) [74%] : \r\nMonsieur raison c'est facile et on va faire mal, je dois je je peux votre parti, le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:25:30 > 10:25:37) [95%] : \r\nEt l'UDC sont majoritaires au Conseil national pourquoi est-ce que vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer votre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:25:37 > 10:26:11) [88%] : \r\nOn n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer le projet parce que nous avons eu affaire au conseil national \u00e0 un clan roses rouge PDC du Centre, qui nous a impos\u00e9 sa r\u00e9forme au forceps, nous n'avons rien eu, vous aviez majorit\u00e9 encore \u00e0 vous absolument et \u00e7a vous avez quel conseil des \u00c9tats aussi le syst\u00e8me, je salue notre, notre syst\u00e8me bicam\u00e9ral, il se trouve ici que c'est le Conseil des \u00c9tats qui a impos\u00e9 sa solution il y a eu encore un certain nombre de propositions en commission de conciliation et encore un mort dans la proc\u00e9dure de divergences \u00e0 aucun moment les socialistes et le PDC n'ont voulu entrer en mati\u00e8re, j'ai une liste assez longue je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:26:12 > 10:26:42) [92%] : \r\nSi vous le souhaitez, on va pas refaire l'histoire, j'aimerai bien avanc\u00e9 un peu, j'aimerais qu'on quitte peut-\u00eatre la politique politicienne j'aimerais donner la parole \u00e0 2 nouveaux invit\u00e9s, merci de nous rejoindre, Jean-Fran\u00e7ois Rime, le pr\u00e9sident de l'examen, Ivan Slatkine, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes vous l'avez compris dans le d\u00e9bat, les camps sont tr\u00e8s divis\u00e9s, il y a des divisions chez les femmes, il y a des divisions chez les syndicats, il y a aussi des divisions dans le monde de l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie romande et pour, on va l'entendre avec vous Monsieur Slatkine pourquoi, dans le fond, \u00eatre favorable \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:26:42 > 10:27:15) [90%] : \r\nJe crois que la situation \u00e9tait bien d\u00e9crite 20 ans d'immobilisme, aujourd'hui il faut avancer l'AVS est dans une situation si y a pas de r\u00e9forme qui va se retrouver dramatique tout de suite, pas dans 10 ans, et l\u00e0 c'est une r\u00e9forme qui nous donne 10 ans pour laisser les parlementaires trouver d'autres solutions pour une nouvelle r\u00e9forme, parce que l'AVS a toujours \u00e9volu\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0 10\u00e8me r\u00eaveuse, r\u00e9forme de l'AVS vot\u00e9e en 1995 11\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, l\u00e0 on va l'appeler 12\u00e8me r\u00e9forme mais il faut, il faut avancer, rester sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:27:15 > 10:27:19) [75%] : \r\nC'est reculer m\u00eame pour g\u00e9rer l'\u00e9conomie parce que de toute fa\u00e7on l'\u00e9couter Madame sera plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:27:19 > 10:27:39) [85%] : \r\nMaintenir le niveau des rentes esp\u00e9rance de vie qui augmente, \u00e7a va co\u00fbter alors non, non, mais comment, avant on n'en tient pas non, non, non, alors on oublie dans ce d\u00e9bat, j'ai pas encore entendu monsieur Buchet, m\u00eame \u00e0 leur en parler le 2\u00e8me pilier aujourd'hui aujourd'hui le pays conversion doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e et je pense pas que Monsieur Buchet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:27:39 > 10:27:42) [92%] : \r\nLe taux de conversion, c'est le taux qui permet le calcul des rentes du 2\u00e8me, pilier hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:27:42 > 10:28:07) [88%] : \r\nAura bien entendu aujourd'hui, il doit \u00eatre baiss\u00e9 \u00e0 6 pourcent ce ce qui est propos\u00e9 dans cette r\u00e9forme et il est essentiel qu'on puisse le faire, parce que si on ne la fait pas, alors on oblige les \u00e0 payer des rentes trop \u00e9lev\u00e9 et elle subventionne les retrait\u00e9s d'aujourd'hui avec les fonds des jeunes et donc refuser cette r\u00e9forme, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Luscher cette d\u00e9savantager les jeunes il faut solidifier le 1er de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:28:07 > 10:28:31) [90%] : \r\nOn reviendra sur l'avenir de nos enfants, alors vous avez parl\u00e9 de cette baisse du taux de conversion effectivement importante monsieur rime vous qui pr\u00e9sidez Union suisse des arts et m\u00e9tiers qui qui \u00e9tait membre de l'UDC, d'ailleurs, c'est l'association fa\u00eeti\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes un, vous avez votre camarade face \u00e0 vous quand on vous dit : dans le fond, c'est bon pour l'\u00e9conomie parce que \u00e7a va permettre aux caisses de pension de verser des rentes plus basse, vous devriez applaudir des donn\u00e9es monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:28:31 > 10:29:23) [88%] : \r\nNon, mais je crois que l\u00e0, au niveau des positions des organisations \u00e9conomiques, la situation est parfaitement claire c'est vrai que les 2 tr\u00e8s grandes associations romandes vaudoise g\u00e9nevois d\u00e9fendent le oui, ce que je peux comprendre tous les parents, tous on a eu au niveau suisse, la position est parfaitement claire on a fait un vote, j'ai le plaisir d'inviter Alain Berset \u00e0 venir \u00e0 notre assembl\u00e9e \u00e0 la Chambre de l'Lausanne pour lui donner la possibilit\u00e9 de de nous pr\u00e9senter son projet et l\u00e0 malheureusement pour lui, perdu assez clairement, et 40, non mais c'est vrai, non, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais donc tr\u00e8s ouvert, en l'occurrence sur ce dossier et j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi parce que c'est un dossier qui touche quand m\u00eame \u00e0 plus ou moins court terme toutes les Suisses, c'est tous les Suisses, moi \u00e7a me touche puisque j'ai d\u00e9j\u00e0 lav\u00e9 donc mais heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:29:23 > 10:29:30) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que c'est un et contre \u00e9conomie suisse et contrer toute la Suisse al\u00e9manique communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:29:30 > 10:29:36) [92%] : \r\nDe l'Union patronale suisse m\u00e8ne la campagne contres et c'est vrai que ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:29:36 > 10:29:40) [90%] : \r\nMonsieur, c'est bon pour les caisses de pension qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur Slama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:29:40 > 10:30:42) [93%] : \r\nPas s\u00fbr que ce soit vraiment bon pour les Caisses pension et le probl\u00e8me c'est pas que ce soit bon pour les caisses de pension, \u00e7a doit \u00eatre bon pour les assur\u00e9s des caisses de pension, le probl\u00e8me il est l\u00e0 et c'est aussi alors un des probl\u00e8mes, c'est pas l\u00e0 pour critiquer les grandes compagnies d'assurances et moi, mon entreprise est assur\u00e9e chez Monsieur Slatkine \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes dans une caisse qui est g\u00e9r\u00e9e paritairement et qui redistribue les b\u00e9n\u00e9fices par contre dans les autres caisses de pension \u00e0 certains moments, on peut se poser des questions sur la fa\u00e7on dont les r\u00e9sultats sont redistribu\u00e9es actuellement bien s\u00fbr avec le les, les, les baisses des revenus boursiers probl\u00e8me est peut-\u00eatre un tout petit peu diff\u00e9rent mais on a r\u00e9fl\u00e9chi pour r\u00e9sumer tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, on a eu des tr\u00e8s longues discussions, et aujourd'hui on arrive \u00e0 la conclusion qu'il vaut mieux dire non \u00e0 ce projet, mais ce que j'aimerais dire au d\u00e9but de la discussion \u00e0 laquelle j'ai assist\u00e9 en spectateur, c'est que c'est tout \u00e0 fait \u00e9vident que si le non gagne, il faut qu'on remette l'ouvrage sur le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:30:42 > 10:31:02) [90%] : \r\nRapidement, avec \u00e7a, c'est \u00e9vident, avec quoi il faudra dire parce que quand on vous \u00e9coute, si vous permettez, sur la 3 vous ne sait pas grand chose, vous n'\u00eates d'accord, vous n'\u00eates d'accord sur rien, si je regarde de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la vous n'\u00eates d'accord sur rien, sauf sur le fait qu'il faut continuer dans dans le dans le dans l'absence de de r\u00e9formes dans ce dans ce domaine parce que vous \u00eates d'accord que sur ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:31:02 > 10:31:07) [83%] : \r\nDonc o\u00f9 ils ont anticip\u00e9 dans la question de dans la carrosserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:31:07 > 10:31:34) [90%] : \r\nLa question qu'on devrait se poser, nous avons aujourd'hui une r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement sur la table, on peut en parler mal c'est facile de prendre un point de le de l'agit\u00e9 pour en parler mal, je rappelle que \u00e7a fait sa garantie des finances solides pour la la la Pr\u00e9voyance vieillesse, je rappelle que \u00e7a garantit le niveau d\u00e8s le niveau des rentes et en cas de non, on doit se demander comment est-ce qu'on pourrait faire voir une alliance entre les patrons z\u00fcrichois et l'extr\u00eame gauche genevoise nous proposer un meilleur projet c'est \u00e7a la question \u00e0 laquelle il faut aussi pouvoir et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:31:34 > 10:32:11) [88%] : \r\nL'extr\u00eame gauche \u00e9tait ou non mais n'est pas au parlement, donc il faudra faire avec les forces pr\u00e9sentes au Parlement, c'est-\u00e0-dire l'UDC le PLR et et le PDC et si la personne l\u00e0 j'\u00e9tais pas le spectre du d'une d'une du nom et de ce que \u00e7a implique, apr\u00e8s le plan B, il est pr\u00eat, on peut reprendre certains points de votre r\u00e9forme, et alors l\u00e0, je vais faire un mea-culpa : on a agit\u00e9 ce spectre sur Rio 3 en disant : il y a pas de plan B, on a eu tort, visiblement puisque une ann\u00e9e plus tard, on a un plan B et l\u00e0 en l'occurrence, il s'agit pas d'un plan B, il s'agirait d'extraire certaines parties qui f\u00e2chent pour arriver qu'un plan \u00e9quilibr\u00e9 qui assainit l'AVS et qui assaini la ville, la partie qui monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:32:11 > 10:32:24) [81%] : \r\nEiffage Monsieur au permet, il y a pas d'argent, qui sait si ce qui f\u00e2chent actuellement, c'est les 70 francs c'est l'\u00e9l\u00e9ment, autrement dit qui garantit, pour vous, le niveau, le niveau des rentes, c'est \u00e7a qui vous f\u00e2chent et si vous l'enlever, on aura plus un projet qui garantit le niveau des rangs dirais qu'on appelait le qui garantit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:25 > 10:32:31) [80%] : \r\nOn est d'accord que c'est une 70 francs principalement, qui sont principalement, moi j'ai pour la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:31 > 10:32:36) [91%] : \r\nJe comprends, je comprends tr\u00e8s bien Monsieur Slatkine pourrait, dans le sens de de ce que dit monsieur, je comprends tr\u00e8s bien monsieur \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:32:36 > 10:32:39) [80%] : \r\nMaman, c'\u00e9tait la oui, oui, il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:32:39 > 10:33:06) [86%] : \r\nIl a la t\u00eate d'une maxi d'une maxi- caisse de pension, la FRC maxi caisse de pension s'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'une caisse de pension et qu'on propose de verser moins de prestations et donc de moins engager la responsabilit\u00e9 de la caisse, alors je dirais aussi, mais je rappelle \u00e0 Monsieur Slatkine que lorsque nous \u00e9tions d\u00e9put\u00e9s lib\u00e9raux \u00e0 l'\u00e9poque, ensemble, jamais, nous l'avons vot\u00e9 un budget qui impliquait des d\u00e9ficits \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme, et l\u00e0 c'est exactement ce qu'on nous propose CDD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:33:07 > 10:33:11) [79%] : \r\nQui domine moi bien, je vais passer la parole \u00e0, \u00e0 madame c'est une crise passablement quelle qu'elle voulait parler Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:33:11 > 10:33:55) [91%] : \r\nNon, mais juste pour revenir aux femmes un peu quand on parle de m\u00e9tiers lourds je constate par exemple que la l'Union suisse des paysannes et les femmes rurales qui font des m\u00e9tiers lourds sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme par exemple qu'Alliance femme est favorable \u00e0 cette r\u00e9forme, pas de syndicats sont favorables \u00e0 cette r\u00e9forme, il faut quand m\u00eame le rappeler, et puis quand on dit que c'est un faux en compromis impos\u00e9, je trouve que c'est vraiment \u00e7a, c'est non, c'est vraiment malhonn\u00eate parce que jusqu'\u00e0 nouvel avis compte les positions sont prises au Parlement et vot\u00e9e et que plus, pratiquement 80 pourcent des des propositions qui sont dans ce projet corresponde au plan du PLR en principe, on appelle \u00e7a un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:33:55 > 10:33:59) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'\u00e9tait pas un compromis avant que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:33:59 > 10:34:03) [96%] : \r\nLe PLR et l'UDC veulent montrer leur force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:34:03 > 10:34:39) [89%] : \r\nMoi j'aime r\u00e9sistance j'aimerais r\u00e9pondre \u00e0 Madame Seydoux que ce qu'il faut quand m\u00eame savoir que ce projet a \u00e9t\u00e9 bricol\u00e9e par Monsieur Schwaller, monsieur Rechsteiner et Madame Egerszegi dans la dette tout l\u00e9gislature dans la l\u00e9gislature, moi je n'y a pas beaucoup parl\u00e9 dans la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente et que le Conseil des attentats n'a pas accept\u00e9 de modifier sa virgule projet il n'a rien rien rien modifi\u00e9 et on a fait des propositions tout \u00e0 fait concr\u00e8tes pour essayer de modifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:34:39 > 10:35:33) [91%] : \r\nBonjour, je voudrais dire une chose quand m\u00eame, et je dois vous dire encore un peu, que ce que ce d\u00e9bat pose quand m\u00eame un certain probl\u00e8me nous sommes face, et puis tout le monde est d'accord, face \u00e0 un vrai probl\u00e8me, nous devons r\u00e9soudre la question du financement de l'autre Pr\u00e9voyance vieillesse en garantissant le niveau des rentes et on se retrouve dans des d\u00e9bats parlementaires, o\u00f9 on est un peu vex\u00e9 parce que telle point a \u00e9t\u00e9 fait, on n'a pas \u00e9t\u00e9 fait comment juge-t-on un compromis, on ne juge pas un compromis sur les probl\u00e8mes qu'il a eu au Parlement \u00e0 la fin on juge un compromis sur son contenu, c'est la seule chose qui compte, c'est le contenu qui d\u00e9finit qui nous avons affaire \u00e0 un compromis ou pas, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit oui, c'est un compromis et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'\u00e9tait pas au d\u00e9part d'accord avec chacun des \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9forme fait un pas, nous faisons un pas dans le sens du compromis pour qu'une solution puisse aboutir que voulez, la gauche elle voulait le maintien du niveau des rentes ces garanties que voulait \u00e0 la droite, elle voulait la baisse du taux de conversion, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:35:33 > 10:35:48) [78%] : \r\nPour qui, monsieur, attendez le projet tranches de l'arm\u00e9e sur le probl\u00e8me de la population, probl\u00e8me Monsieur le probl\u00e8me et qui sont les personnes \u00e0 mon \u00e2ge, il y avait le probl\u00e8me, je voudrais vous couper parce que c'est pas tr\u00e8s bien vous d\u00e9range pas du tout aussi \u00e7a pose vraiment un probl\u00e8me je parce que si, enfin, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:35:48 > 10:36:21) [89%] : \r\nDans notre pays qu'est-ce qui a fait le succ\u00e8s de notre pays, c'est de faire des compromis, un compromis veut dire qu'on doit accepter une solution m\u00eame si un point nous d\u00e9range moi il y a aussi des points qui me d\u00e9range, comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral dans le projet, sortie du Parlement, mais nous faisons le pas comme conseil f\u00e9d\u00e9ral ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour dire : il nous faut une solution, on trouvera tous un point qui nous convient pas, la question c'est est-ce que collectivement, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui nous permet de garantir, comme l'ont fait nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ils ont \u00e9t\u00e9 toujours capable de garantir la Pr\u00e9voyance vieillesse au moment o\u00f9 c'\u00e9tait n\u00e9cessaire est-ce que nous saurons le faire \u00e0 l'autre, donc c'est \u00e7a la question qui se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:36:21 > 10:36:26) [88%] : \r\nMonsieur, monsieur, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, vraiment, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne savons pas faire ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:36:26 > 10:36:40) [90%] : \r\nMonsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous devriez vous ne brillaient pas \u00eatre d'accord avec ce projet, il est totalement contraire \u00e0 ce que vous vouliez vous vouliez assainir le syst\u00e8me du prix du billet, vous vouliez le le 2\u00e8me pilier un assainissait pas le 1er pilier du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:36:40 > 10:36:46) [74%] : \r\nDe la voil\u00e0 non pas ce que Vienne de 27.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:36:46 > 10:36:49) [83%] : \r\nLa que le le plus votre projet co\u00fbterait plus cher que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:36:49 > 10:36:58) [81%] : \r\nPadraig professeur sont morts, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis 2015 carnet si on va avancer Madame Allaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:36:58 > 10:37:12) [88%] : \r\nSur un petit peu de d\u00e9bat, vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 fait pour venir un petit peu sur sur ce ce plan Pr\u00e9voyance parce que finalement Monsieur Berset dit ce qui est ce qui importe, c'est le contenu, moi je dirais oui, le contenu, c'est important, mais les cons\u00e9quences pour les assur\u00e9s pour les travailleurs, 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:37:12 > 10:38:55) [89%] : \r\nPlus important que nous aujourd'hui, ce qui est \u00e9vident c'est que les effets de cette r\u00e9forme sont pr\u00e9vues plus pr\u00e9judiciable qu'avantageuses pour les travailleurs et pour les assur\u00e9s, finalement vous vous maintenez envie un syst\u00e8me de 3 piliers qui a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 ses limites, alors nous sommes persuad\u00e9s mais bien s\u00fbr nous sommes persuad\u00e9s qu'il faut renforcer le 1er affili\u00e9 renforcer le 1er pilier, il y a laiss\u00e9 des solutions, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir, on est vrai que vous allez joliment, je vous ai pas interrompu, simplement pour dire que vous dites, mais vous n'avez rien propos\u00e9, moi ce que je constate, c'est qu'en 2004 d\u00e9j\u00e0 la population, le peuple a vot\u00e9 et a refus\u00e9 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans en 2010 il a refus\u00e9 la baisse du taux de conversion et parfois en 2007 qu'est-ce que vous faites, vous revenez avec ces 2 \u00e9l\u00e9ments et avec quelques compensations des compensations qui ne valent pas les pertes que vous imposez aux travailleurs et aux assur\u00e9s, alors lorsque la n\u00e9cessit\u00e9 c'est moi sur la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des alternatives, nous sommes convaincus, mais nous pensons qu'il faut refuser et pour ces r\u00e9seaux refuser le plan de Pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 mais qu'il faut alors \u00e9videmment s'atteler \u00e0 trouver des alternatives d\u00e8s qu'il y a un sens et Qu\u00e9bec a des qualit\u00e9s, avait commenc\u00e9 par le nord, simplement, et je ne suis pas pr\u00eate \u00e0 d\u00eener la la natalit\u00e9 salariale contre lequel la les les 65 ans simplement dire que si l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui est d\u00fb, depuis 20 ans, depuis le vote sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9tait appliqu\u00e9 sa virgule 7 milliards c'est vrai chaque ann\u00e9e 600 650 millions de cotisations suppl\u00e9mentaires, un meilleur partage du temps de travail aujourd'hui, alors on a une r\u00e9ponse nous proposer une r\u00e9forme qui va \u00e0 l'envers du bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:38:55 > 10:39:17) [83%] : \r\n\u00e0 l'envers alors sur un mot sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est vrai que \u00e7a marche plus, d'un mot sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale de 45 ans, on va jusqu'\u00e0 65 ans, 2 tiers des ch\u00f4meurs de 55 ans trouve prenant une r\u00e9ponse de mis\u00e8re, celle-ci voulait messieurs tout le monde tant Monsieur Mercedes sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:39:17 > 10:40:06) [90%] : \r\nSur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, madame a parfaitement raison, c'est un immense probl\u00e8me le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait pas mal de choses ces 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, je vous parle \u00e0 lister toutes les mesures, on attend des effets durant les prochaines ann\u00e9es, c'est pas encore une raison suffisante pour dire on n'a pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale, alors on renonce \u00e0 stabiliser la Pr\u00e9voyance vieillesse renonce \u00e0 l'augmentation des rentes et \u00e0 la garantie et \u00e0 la garantie, la gauche, voyez, \u00e7a c'est le 1er point c'est du 2\u00e8me, point, je dois quand m\u00eame le regretter ici, je vais vous dire l'extr\u00eame gauche avait d\u00e8s 2013 condamn\u00e9 la r\u00e9forme avant qu'elle existe, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un petit peu ennuyeux parce que si vous regardez maintenant ce qui compte, madame, ce sont par rapport aux gens qui travaillent, qui ont besoin d'avoir une bonne place sur le march\u00e9 du travail mais aussi de pouvoir partir compl\u00e8tement \u00e0 la retraite, c'est \u00e0 la fin, combien ont-il en franc et en centimes pour vivre \u00e0 la retraite, je vous ai montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure que la r\u00e9forme que la r\u00e9forme est tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, non, ils auront plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:40:06 > 10:40:10) [84%] : \r\nIl faut dire vos c\u00f4t\u00e9s et puis je vais vendre avant j'aimerais je vous ai montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:40:10 > 10:40:25) [87%] : \r\nTout \u00e0 l'heure que non seulement nous stabilisant non seulement avec ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, nous stabilisant le syst\u00e8me de prolonger, c'est le financement bien mais en plus, en plus, nous garantissons libre des rentes et nous am\u00e9liorons les rentes des personnes qui sont les plus mal lotis aujourd'hui sur le march\u00e9 du travail, l'exemple que j'ai dit alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:40:25 > 10:40:56) [90%] : \r\nOn compris \u00e7a vient donc alors vous allez voir, non monsieur Luscher j'aimerais si vous permettez, il y a une avalanche de commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux en grande majorit\u00e9 en cas pas mal de commentaires qui sont contre cette cette r\u00e9forme et j'aimerais les partager avec vous Alain Berset ce commentaire pour vous de Monsieur Pedro, j'aimerais Yvette, j'esp\u00e8re que je prononce juste votre nom Caton pr\u00e9vu pour les jeunes, la solidarit\u00e9 envers la jeune g\u00e9n\u00e9ration est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous asseoir dessus Monsieur Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:40:57 > 10:41:58) [89%] : \r\nAu contraire, quel est le pire sc\u00e9nario pour les jeunes aujourd'hui, quel est le pire sc\u00e9nario, c'est le statu quo, c'est comme \u00e7a, c'est qu'il ne se passe rien, pourquoi, parce que s'il ne se passe rien, les jeunes qui travaillent aujourd'hui vont continuer \u00e0 payer des cotisations 1er 2\u00e8me pilier pendant ce temps- l\u00e0, dans le 1er pilier le fonds AVS se vide qui devra assainir le fonds AVS dans 10 ou dans 12 ans c'est \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration, la diff\u00e9rence entre un oui \u00e0 la r\u00e9forme, non \u00e0 la r\u00e9forme, c'est d\u00e9j\u00e0 en 2025 et c'est demain 25 milliards de diff\u00e9rence 25 milliards, on doit se voir de ou de compas dans le 2\u00e8me pilier aujourd'hui 1,3 1000000000 que la jeune g\u00e9n\u00e9ration paye, elle ne la paye pas comme elle le devrait pour son propre compte, vieillesse et on doit l'utiliser pour payer les rentes qui sont, qui sont, qui sont, qui ne sont pas financ\u00e9s pour la la g\u00e9n\u00e9ration la plus la plus \u00e9lev\u00e9e, pire sc\u00e9nario donc pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration, c'est qu'il ne se passe rien et c'est la raison pour laquelle, bien s\u00fbr, com\u00e9die, pensant que j'ai, j'ai des enfants, je connais beaucoup de jeunes, naturellement, nous y avons pens\u00e9 de pr\u00e9tendre le contraire c'est simplement compte les f\u00eates et vous savez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s attach\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:41:58 > 10:42:23) [88%] : \r\nOn va revenir, on va revenir sur sur sur les jeunes, je voudrais je donnerai la corruption cher ce monsieur chers je vous donnerai la parole mais il y a encore une question \u00e0 Madame Allaire de \u00e0 ciao, si vous me permettez, si vous me permettez, il y a d\u00e9j\u00e0 au qui vous dit Madame Allaire, je suis une maman qui travaille, je suis pour cette r\u00e9forme dans l'espoir d'avoir une retraite quand \u00e7a sera mon tour qu'est-ce que vous dites, dans le fond \u00e0 toutes ces femmes qui vous disent mais on a envie de travailler, laissez-nous travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:42:23 > 10:42:41) [90%] : \r\nAlors je pense que celles qui veulent travailler pour le faire simplement qu'on ne peut pas obliger les femmes toutes les femmes \u00e0 travailler aujourd'hui, parce que toutes n'ont pas les conditions de travail et une des plus dans de bonnes conditions, mais seulement dans alors vous imposer la tr\u00eave 65 ans, n'allez pas dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:42:41 > 10:42:56) [75%] : \r\nVous payez se tendre pour les futurs retraites non nous payer \u00e7a Monsieur Berset moi gr\u00e2ce \u00e0 vous, non, Hassan, augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, r\u00e9pond avec vous Monsieur merci et de r\u00e9agir de \u00e0 65.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:42:56 > 10:43:12) [87%] : \r\nAlors parce que certaines personnes auront la possibilit\u00e9 de la, de prendre une retraite anticip\u00e9e et encore je ne pense pas aux conditions vous avez que vous avez d\u00e9crite que on peut dire que cette r\u00e9forme est \u00e0 l'Avantage des femmes, c'est faux, alors pourquoi en tout cas, en tout cas favorable, elles sont loin, \u00e9coutez, entendez toutes les organisations F\u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:43:12 > 10:43:26) [81%] : \r\nOn va pas sur un accord l\u00e0- dessus, c'est vrai que les femmes sont divis\u00e9s sur indication division si on dit j'aime Paris, moderne et syndicats nationaux, \u00e7a c'est vrai, centrales, pardon, les centrales syndicales, tous les souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (10:43:26 > 10:43:35) [83%] : \r\nSyndicale leur militants sont largement divis\u00e9s sur ces questions et je peux vous l'assurer, puisque j'en suis une militante de Navarro nous amener un Cannes sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:43:36 > 10:43:39) [87%] : \r\nParler, oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme avant qu'elle existe, vous l'avez dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:43:39 > 10:43:41) [98%] : \r\nAlors j'aimerais qu'on parle maintenant, avait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:43:43 > 10:44:00) [88%] : \r\nTrait\u00e9s actuels, je vous le disais on se c'est demander si \u00e7a se faisait sur le dos des femmes, vous avez vu que les points de vue sont diff\u00e9renci\u00e9es, on a parl\u00e9 des jeunes, on doit encore parler aussi des retrait\u00e9s actuels, en tous cas il y a diff\u00e9rentes cat\u00e9gories induite par cette r\u00e9forme, je vous propose tout d'abord d'antan, des explications de Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (10:44:03 > 10:44:51) [94%] : \r\nDans cette r\u00e9forme, tout le monde ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas du m\u00eame r\u00e9gime tout d'abord, il y a ceux qui seront d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite compte la r\u00e9forme entrera en vigueur pour eux, rien ne va changer, il ne subiront pas la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier et ils ne toucheront pas non plus les 70 francs d'AVS de plus par mois, ensuite il y a les personnes n\u00e9es avant 1974 elles ne seront pas impact\u00e9s par la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier leur rente sont garantis et ces personnes auront droit aux 70 francs d'AVS de plus par mois, enfin pour les plus jeunes, ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 partir de 1974 la r\u00e9forme s'appliquera sans restriction, ils subiront la baisse du taux de conversion, mais il y aura des compensations et ils toucheront les 70 francs d'AVS de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:44:54 > 10:45:11) [87%] : \r\nAlors l'de j'aimerais vous entendre en fait sur ces c'est que ces cat\u00e9gories diff\u00e9rentes, hein, qu'on qu'on cr\u00e9erait entre les retrait\u00e9s actuels et futurs retrait\u00e9s puisque c'est vrai dans le fond les les retrait\u00e9s actuels devront payer plus de TVA, mais ne recevront pas ces 7 enfants, comment justifier \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:45:11 > 10:46:23) [89%] : \r\nAlors, d'une part, les retrait\u00e9s actuels ne sont touch\u00e9s par cette mesure-l\u00e0, il faut bien le dire par cet horaire, et \u00e0 cette de ce 03 c'est 06 mais on a d\u00e9j\u00e0 0 3 pourcent actuellement actuellement en cours par rapport au ou \u00e0 la \u00e0 l'assainissement de des comptes de l'donc, concr\u00e8tement, ce sera les gens sont iront 0 3 pourcent de de TVA \u00e0 partir de 2021 pour le le reste, la r\u00e9forme ne s'applique pas aux gens qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, et c'est logique puisque c'est une r\u00e9forme affectera donc par rapport \u00e0 \u00e7a, je crois que le les rentiers font aussi un effort comme comme tout le monde parce que toute la population doit faire un effort par rapport \u00e0 un syst\u00e8me du 1er de 2\u00e8me pilier qui sont essentiels pour notre r\u00e9forme pour notre Pr\u00e9voyance vieillesse et professionnel, mais apr\u00e8s les les autres, ceux qui viennent \u00e0 la retraite plus tard, h\u00e9 bien ils auront aussi des des choses \u00e0 payer davantage, on a, on a vu et subiront la baisse du taux de conversion ici devront payer des cotisations salariales suppl\u00e9mentaires, ce que les r\u00f4les, les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:46:23 > 10:46:27) [89%] : \r\nDocteur ne peut pas rester sur les retrait\u00e9s actuels et puis j'passer \u00e0 pas mesur\u00e9s, puisque vous en \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:46:27 > 10:47:21) [86%] : \r\nBon ensuite le doyen situations particuli\u00e8res comme parlementaire f\u00e9d\u00e9ral comme chef d'entreprise, bon en train de prendre la position allemande, mais j'aimerais bien cette 12\u00e8me r\u00e9ussir une chose \u00e0 madame Seydoux, c'est que si on prend des gens qui ont 67 68 ans, bon son raisonnement tient \u00e0 peu pr\u00e8s mais je rappellerai que le 2\u00e8me pilier obligatoire est introduit en sauf erreur en 85 et que vous avez des gens qui ont aujourd'hui 75 ou 80 ans, qui ont eu tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu 2\u00e8me, pilier ou qui n'en ont pas eu si vous prenez les agriculteurs et tout, donc ces gens qui n'auront pas, ils sont pas touch\u00e9s par le maintien du taux de conversion, mais par contre il n'auront pas les 70 francs non plus et c'est un petit peu le dilemme auquel je suis confront\u00e9 dans toute cette discussion, moi j'estime que ce projet, il doit tenir compte des gens les moins favoris\u00e9s doit pas tenir compte de Monsieur L\u00fcscher de monsieur Berson moi- m\u00eame votre situation de la conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:47:21 > 10:47:26) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est nouveau, \u00e0 Lourdes, je vais, je Slatkine pour 2 mois, un mois ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:47:26 > 10:47:31) [88%] : \r\nOui enfin \u00e7a c'est d'une mauvaise image, vous avez l'Union D\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:47:31 > 10:47:35) [74%] : \r\nNon, mais je pensais que vous \u00e9tiez sortir lib\u00e9ral plut\u00f4t de l'\u00e9conomie Monsieur Ray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:47:35 > 10:47:49) [90%] : \r\nSur certains probl\u00e8mes, on est on est lib\u00e9raux mais on est quand m\u00eame les d\u00e9fenseurs de l'agriculture et comme repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie, j'ai n\u00e9goci\u00e9 beaucoup de contrats collectifs et j'ai d'excellents contacts avec mes coll\u00e8gues socialistes du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:47:49 > 10:47:55) [89%] : \r\nSur sur le fait que beaucoup de retrait\u00e9s actuels en quelques certains retrait\u00e9s actuels n'ont pas effectivement de de 2\u00e8me, pilier qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:47:55 > 10:49:09) [90%] : \r\nUne probl\u00e8me j'aimerais quand m\u00eame relev\u00e9 que il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de votre c\u00f4t\u00e9, de leur donner plus, avec quelque r\u00e9forme que ce soit, donc, de laisser maintenant miroiter qu'avec un nom \u00e0 cette r\u00e9forme serait plus ensuite, vous savez tr\u00e8s bien que moi que ce n'est pas le cas, et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, c'est exactement pour \u00e7a que nous avons les prestations compl\u00e9mentaires et c'est exactement pour \u00e7a que nous avons d'autres outils qui doivent couvrir ces ces situations maintenant sur les 70 francs quand Monsieur RIM dit nous ne l'avons pas besoin, on a pas besoin Monsieur Luscher non plus, etc. peut-\u00eatre moi, non plus, la question se pose pas comme \u00e7a, la question se pose diff\u00e9remment, il y a plein de gens qui n'ont simplement pas le choix : ils doivent vivre avec l'ABS et nous savons qu'avec ce 0,3 pourcent de de salaire qui devrait financer 70 francs et je dois insister l\u00e0- dessus, ce ne sont pas les retrait\u00e9s actuels qui des 70 ans, non, non, non, ce sont les actifs, ce sont les actifs par la t\u00e9l\u00e9 dans la t\u00e9l\u00e9 est l\u00e0 pour assainir et garantir les finances de l'ensemble du syst\u00e8me et 70 francs sont sp\u00e9cifiquement financ\u00e9 par 0,3 pourcent sur sur le salaire, \u00e7a veut dire quoi attiser 500 salari\u00e9s ou plus salariale, \u00e7a veut dire que quelqu'un qui a 10 millions de salaires, prenons un exemple extr\u00eame va payer chaque mois 2500 francs de plus \u00e0 la fin il aura 70 francs la l'exemple de la femme que je prenais tout \u00e0 l'heure avec 50000 francs par ann\u00e9e, elle va payer chaque mois 12 francs 50 de plus elle aura aussi 70 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:49:09 > 10:49:13) [67%] : \r\nCe soir, autant qu'elles aient cotis\u00e9 pendant 40 ans, c'est 4 bien sur les c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:49:13 > 10:49:35) [88%] : \r\nDonc \u00e7a, c'est un syst\u00e8me \u00e0 la caisse, c'est \u00e7a la solidarit\u00e9 dans le dans le dans l'AVS et je dois ici et appel\u00e9 et appel\u00e9 \u00e0 un j'allais dire un anc\u00eatre un et pr\u00e9d\u00e9cesseur au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, consid\u00e9rable, je vous dis qu'il a dit, c'est vrai, les riches n'ont pas besoin de l'AVS mais l'AVS a besoin d'avoir des gens qui gagnent bien leur vie, pour financer la solidarit\u00e9 c'est exactement \u00e7a aussi avec les 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:49:35 > 10:49:36) [82%] : \r\nAlors sur les genoux, leurs biens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:49:37 > 10:49:44) [79%] : \r\nL'ABS, quelqu'un qui avait 65 ans, s'il continue \u00e0 travailler, ne payez plus l'cet \u00e9changer ce corps dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:49:45 > 10:50:03) [91%] : \r\nD'un mot, d'un mot, d'un mot parce que j'aimerais aussi \u00e9voquer la la question des jeunes, vous entendez Monsieur Berset mais c'est vrai que c'est une chose, vous avez beaucoup d\u00e9nonc\u00e9 dans cette campagne, il y a un il y a une affiche qui qui qui vient de vos milieux qui dit punir les retrait\u00e9s et trahir les jeunes pourquoi vous estimez que les jeunes sont trahis dans cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:50:03 > 10:51:07) [92%] : \r\nJe crois qu'on peut prendre le probl\u00e8me \u00e0 l'envers en fait, on se demande qui sont les perdants dans cette pseudo- r\u00e9forme en fait il y a que des perdants \u00e0 une exception pr\u00e8s, c'est la g\u00e9n\u00e9ration 45 64 ans, pourquoi la g\u00e9n\u00e9ration 45 64 ans, parce que ce sont les villes les b\u00e9b\u00e9s boomers ce sont ceux qui vont toucher les 70 francs ce sont ceux qui ne sont pas touch\u00e9s par le taux de conversion et ce sont ceux qui, lorsqu'ils sont mari\u00e9s vont voir leur AVS augmenter tous les autres, tous les autres sont les perdants, les retrait\u00e9s sont des perdants, ils vont rien touch\u00e9 et sur les gens et les jeunes parce que cette r\u00e9forme, je le r\u00e9p\u00e8te, et ce sont les chiffres de l'OFAS qui le d\u00e9montre cet apr\u00e8s moi le d\u00e9luge, on a fait une r\u00e9forme dans laquelle on a ajout\u00e9 ces 70 francs pour faire passer la pilule, mais l'effet comptable c'est qu'\u00e0 partir de 2027, on se retrouve dans une situation AVS moins bonne que si nous n'avions pas fait de r\u00e9formes et donc \u00e7a signifie qu'on, on dit aux jeunes : on va d\u00e9penser plus, parce qu'avec cette r\u00e9forme, la m\u00eame f\u00e9d\u00e9ral on va d\u00e9penser plus et voici les cl\u00e9s du v\u00e9hicule, reprenez-le dans 10 ans il y a plus d'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (10:51:07 > 10:51:10) [91%] : \r\nOn a, on a compris votre point de vue, on a aussi qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:51:10 > 10:51:15) [93%] : \r\nEt le le point de vue de de Monsieur Berset, il nous reste encore quelques minutes, \u00e0 cette \u00e9mission et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:51:20 > 10:51:48) [94%] : \r\nAlors avant de donner la parole \u00e0 mes 2 invit\u00e9s principaux sachez encore que le 24 septembre prochain, vous devrez en fait vous prononcer sur 2 objets diff\u00e9rents, on l'a pas dit dans dans ce d\u00e9bat, mais c'est important de le savoir, il y aura tout d'abord la loi sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, la fameuse Pr\u00e9voyance 20 20 et puis deuxi\u00e8mement, l'augmentation de la TVA et si vous voulez que \u00e7a passe bien, vous devrez dire 2 fois oui alors Monsieur Berset votre argument principal pour convaincre les Suisses de dire 2 fois oui ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:51:48 > 10:52:34) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que nous avons tous compris ce soir que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une situation o\u00f9 nous devons garantir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la de la pr\u00e9voyance vieillesse et je crois que c'est pas contester sans \u00e7a, nous aurons des probl\u00e8mes : pourquoi avons-nous en Suisse, une situation qui aujourd'hui est enviable, parce que les g\u00e9n\u00e9rations qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s ont \u00e0 chaque fois su faire les r\u00e9formes n\u00e9cessaires, cela fait 20 ans dans ce domaine qu'il n'y a pas eu de r\u00e9forme, non pas qu'on n'ait pas essay\u00e9 parce qu'elles ont \u00e9chou\u00e9 devant le peuple et la r\u00e9forme qui aujourd'hui est sur la table, tient compte des \u00e9l\u00e9ments qui ont pouss\u00e9 au rejet et c'est la raison pour laquelle nous avons une r\u00e9forme sur la table qui garantit le niveau des rentes qui assainit les finances de la ville et du 2\u00e8me, pilier qui sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans le dans le n\u00e9gatif, donc nous devons aujourd'hui capable de le faire, nous avons le luxe je si je peux dire de pouvoir mener ce d\u00e9bat sans pression en cas de non, la situation sera vite tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:52:34 > 10:52:39) [84%] : \r\nMonsieur Luscher qu'est-ce que vous dites ce soir au Suisse pour les convaincre de dire 2 fois non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:52:39 > 10:53:38) [88%] : \r\nJe leur dis qu'une r\u00e9forme absolument n\u00e9cessaire, nous sommes tous d'accord, mais qu'une fois encore, on ne peut pas r\u00e9former en fait ne prend des prestations, c'est-\u00e0-dire en d\u00e9pensant plus alors que le but \u00e9tait d'assainir, c'est un non- sens et c'est une trahison et bien une trahison, la temp\u00eate, c'est une trahison faite aux rentiers actuels et c'est une trahison faite aux jeunes parce que on a pas du tout le but de la r\u00e9forme, non c'est pas du tout en correctionnelle est ce que jamais j'aimerais dire au simple c'est que tout comme Rio 3 il y avait un plan B ce plan B a \u00e9t\u00e9 mis en vigueur, en une ann\u00e9e en voit m\u00eame pas en consultation, il sera, on a fait un plan B en une ann\u00e9e, et ici, conclut ce que j'aimerais dire au pape, c'est que il ne faut pas c\u00e9der \u00e0 la peur du 6 hommes cette r\u00e9forme ou pseudo- r\u00e9forme n'est pas accept\u00e9, alors ce sera la catastrophe, c'est pas vrai, la plupart des \u00e9l\u00e9ments qui sont dans ses projets de r\u00e9formes pourraient \u00eatre pris, nous avons les moyens d'assainir l'AVS et d'assainir la LPP et de dire aux jeunes : nous vous donnerons un v\u00e9hicule dans lequel il y a de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:53:38 > 10:53:59) [96%] : \r\nAlors merci en tout cas vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis depuis chez vous, vous pourrez vous faire votre point de vue d\u00e9sormais vous avez encore quelques semaines devant vous voterez le 24 septembre prochain la semaine prochaine, on se retrouve pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-29T01:56:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708621045", "title": "Age retraite", "excerpt": "La r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 soumise \u00e0 votation du peuple le 24 septembre 2017 pr\u00e9voit diff\u00e9rents r\u00e9gimes selon l'\u00e2ge des citoyens: les citoyens d\u00e9j\u00e0 retrait\u00e9s, les citoyens n\u00e9s avant 1974 et ceux n\u00e9s apr\u00e8s 1974.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708621046", "title": "Didactique r\u00e9forme", "excerpt": "Animation graphique sur les tenants et aboutissants de la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020 soumise \u00e0 votation du peuple le 24 septembre 2017.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708621047", "title": "Retraite femme", "excerpt": "La votation du 24 septembre 2017 sur la r\u00e9forme du 1er et 2e pilier Prevoyance 2020 qui pr\u00e9voie d'augmenter l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 l'AVS pour les femmes divise les femmes. L'agricultrice Sarah Quiquerez est contre tandis que la consultante ind\u00e9pendante Anne-Marie Van Rampaey est pour.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "AVS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1709622146", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche genevoise, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM.\n\nAlain Berset, Christian Luescher et Jocelyne Haller r\u00e9pondent \u00e0 des questions des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\n\nEt si on concluait : Alain Berset et Christian Luescher r\u00e9pondent \u00e0 une question de Esther Mamarbachi.", "id": "1621945", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LUESCHER, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700437", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031728", "position": "1"}}]}]}