{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=775&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=800&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=750&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1601858", "internalArchiveId": "AA1706602059", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1909, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8688555", "imageURL": "http://www.rts.ch/8688554.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Elections en Grande-Bretagne: T.May menac\u00e9e par les travaillistes", "La publicit\u00e9 pour le tabac est tr\u00e8s efficace sur les jeunes", "Bombardier: les pr\u00e9cisions de C\u00e9cile Durring, depuis Villeneuve", "Gr\u00e2ce \u00e0 l'immunoth\u00e9rapie, un malade survit au cancer du poumon", "L'homo sapiens est bien plus vieux, il vivait il y a 300'000 ans", "Traitements cancer: entretien avec Solange Peters, prof. Cheffe service oncologie m\u00e9dicale, CHUV", "R\u00e9seau ferroviaire: un tunnel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 sous la ville de Gen\u00e8ve", "Etats-Unis / James Comey: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, correspondant au Etats-Unis, depuis Washington", "Tabac / emballage: r\u00e9action de Philippe Nantermod, conseiller national PLR / VS, depuis Lausanne", "Etats-Unis: l'ex-directeur du FBI fait \u00e9tat de pressions de Trump", "Les soldats suisses ne veulent plus garder l'arme \u00e0 la maison", "Tennis / Roland Garros: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Musy, depuis Paris", "Arm\u00e9e: un demi-milliard pour faire voler les FA-18 plus longtemps", "Bombardier supprime 650 emplois, la moiti\u00e9 de ses effectifs", "Tennis: d\u00e9ception pour Timea Bacsinszky, pas de finale \u00e0 Paris"], "alternativeSummary": ["Elle est face \u00e0 Jeremy Corbyn, qui a fait une remont\u00e9e dans les sondages.", "Une \u00e9tude montre que les emballages captent l\u2019attention des jeunes.", "Des restes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s au Maroc.", "Les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Boissard, depuis Gen\u00e8ve.", "Son t\u00e9moignage a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.", "Ils ne sont plus que 11% \u00e0 prendre cette d\u00e9cision.", "Guy Parmelin a r\u00e9ussi son pari au Parlement.", "Le site de Villeneuve est durement frapp\u00e9.", "Elle a perdu contre la lettone Ostapenko."], "variantIds": ["ece-8569997", "ece-8570019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T08:10:12Z", "subTitles": ["19:30:00:06  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:18:13\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:15  19:30:20:18\r\nC'est un choc pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:30:20:20  19:30:24:17\r\nLe fabricant de trains et d'avions\r\n Bombardier supprime 650 emplois.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:28:14\r\n            Villeneuve\r\n   est particuli\u00e8rement touch\u00e9e.\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:33:14\r\n  Timea Bacsinszky voit son r\u00eave\r\n     de Roland-Garros bris\u00e9.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:36:13\r\n       La Lettone Ostapenko\r\n    a ma\u00eetris\u00e9 la demi-finale.\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:40:19\r\nSes frappes puissantes sont compar\u00e9es\r\n      \u00e0 celles de Rafael Nadal.\r\n\r\n19:30:40:21  19:30:44:18\r\n Le grand d\u00e9ballage de l'ex-patron\r\n    du FBI contre Donald Trump.\r\n\r\n19:30:44:20  19:30:52:09\r\nIl d\u00e9nonce la pression qu'il a subie.\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:56:09\r\n            Le tunnel\r\n  est perc\u00e9 \u00e0 Champel, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:56:11  19:31:00:22\r\nUn ouvrage d\u00e9cisif dans le grand axe\r\n qui se cr\u00e9e entre la Haute-Savoie,\r\n\r\n19:31:01:00  19:31:07:15\r\n   Gen\u00e8ve et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:10:13\r\n    Les enfants et adolescents\r\n       ont le regard capt\u00e9\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:12:16\r\n  par les paquets de cigarettes.\r\n\r\n19:31:12:18  19:31:14:18\r\n     Une exp\u00e9rience le r\u00e9v\u00e8le,\r\n\r\n19:31:14:20  19:31:21:01\r\n   alors que le cancer du poumon\r\n demeure l'un des plus meurtriers.\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:29:19\r\n    La doctoresse Solange Peters\r\n\u00e9voquera les progr\u00e8s des traitements.\r\n\r\n19:31:29:21  19:31:34:02\r\n       T\u00e9moignage exceptionnel\r\net plein d'espoir: un patient atteint\r\n\r\n19:31:34:04  19:31:39:08\r\ndu cancer du poumon s'en est sorti\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 l'immunoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:31:41:09  19:31:45:10\r\n       Le fabricant d'avions\r\n      et de trains Bombardier\r\n\r\n19:31:45:11  19:31:51:02\r\n      va supprimer 650 postes\r\n       de travail en Suisse.\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:53:13\r\n       Le site de Villeneuve\r\n       est durement frapp\u00e9.\r\n\r\n19:31:54:22  19:31:58:00\r\n       -Annonce \u00e0 Zurich:\r\n  le groupe canadien Bombardier\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:02:00\r\n    veut supprimer 650 postes\r\nde travail en Suisse d'ici un an.\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:05:16\r\n    Ces mesures vont toucher\r\n 50 % des 1'300 emplois suisses\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:09:13\r\n       et principalement\r\n  les travailleurs temporaires\r\n\r\n19:32:09:15  19:32:13:05\r\n     du site de Villeneuve,\r\n     mais aussi de Zurich.\r\n\r\n19:32:13:07  19:32:15:09\r\n   La multinationale a pr\u00e9cis\u00e9\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:22:07\r\n  qu'elle entendait optimiser sa\r\nstructure au niveau international.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:25:20\r\nMais Bombardier fait cette annonce,\r\n      alors que l'entreprise\r\n\r\n19:32:25:22  19:32:30:17\r\n  n'a pas encore livr\u00e9 le premier\r\ndes 59 trains command\u00e9s par les CFF,\r\n\r\n19:32:30:19  19:32:37:05\r\n et qui, disait-on, donneraient\r\n  du travail pour des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:39:17\r\n Le syndicat Unia a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:44:17\r\n  qu'il allait rencontr\u00e9 demain\r\nles salari\u00e9s de la multinationale.\r\n\r\n19:32:55:12  19:32:58:20\r\n      -Ce sera un traumatisme.\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:02:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:02:20  19:33:05:23\r\n Je n'ai pas rencontr\u00e9 d'employ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:11:03\r\n C'est un coup dur pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:15:11\r\n            Bombardier\r\n    emploie 700 personnes ici.\r\n\r\n19:33:15:14  19:33:24:02\r\n    Ce sont surtout des emplois\r\n    temporaires qui sont vis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:24:20  19:33:30:19\r\n Unia disait que ce sont 3 quarts\r\n  de ces emplois qui sont vis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:35:20  19:33:41:20\r\nBombardier avait d\u00e9croch\u00e9 le contrat\r\n      du si\u00e8cle avec les CFF.\r\n\r\n19:33:42:20  19:33:46:03\r\n           Aujourd'hui,\r\n   il n'y a aucune rame livr\u00e9e.\r\n\r\n19:33:46:07  19:33:48:09\r\n      Il y a 4 ans de retard.\r\n\r\n19:33:48:13  19:33:52:18\r\n          On se demande\r\n    si une seule Rama sortira.\r\n\r\n19:33:52:20  19:33:56:11\r\n    -Le r\u00eave de Roland-Garros\r\nest termin\u00e9 pour Timea Bacsinszky.\r\n\r\n19:33:56:12  19:33:58:23\r\n           Elle a perdu\r\nface \u00e0 la Lettone Jelena Ostapenko\r\n\r\n19:33:59:01  19:34:01:08\r\n           qui a surpris\r\n      par sa force de frappe.\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:09:09\r\n-Quoi de mieux que de f\u00eater ses 20 \r\nans sur le Central de Roland-Garros\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:13:07\r\nen s'offrant une premi\u00e8re finale\r\n       en Grand Chelem ?\r\n\r\n19:34:13:09  19:34:16:01\r\n       C'est ce qui arrive\r\n       \u00e0 Jelena Ostapenko,\r\n\r\n19:34:16:03  19:34:29:10\r\n     47\u00e8me joueuse mondiale \r\n    et r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:35:10\r\n       Pour T.Bacsinszky,\r\n  le courage n'aura pas suffi.\r\n\r\n19:34:36:08  19:34:41:02\r\n      -Elle a mis une couche\r\n      de plus au troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:44:11\r\n   M\u00eame si je jouais tr\u00e8s bien,\r\n        \u00e7a n'a pas suffi.\r\n\r\n19:34:44:14  19:34:47:18\r\n   Il y a des journ\u00e9es comme \u00e7a.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:51:15\r\n   J'ai fait un tr\u00e8s bon match.\r\n\r\n19:34:51:19  19:34:57:17\r\n  Ce n'est qu'un match de tennis.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:07:06\r\n      -Ostapenko remporte\r\nla premi\u00e8re manche au tie-break.\r\n\r\n19:35:07:10  19:35:13:07\r\n     Bacsinszky s'accroche.\r\n\r\n19:35:15:18  19:35:20:15\r\n           Elle profite\r\ndes 45 fautes directes d'Ostapenko\r\n\r\n19:35:20:20  19:35:23:21\r\n pour remporter le deuxi\u00e8me set.\r\n\r\n19:35:24:01  19:35:29:23\r\nProbl\u00e8me: Ostapenko ne faiblit pas\r\n       dans le set d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:35:33:01  19:35:37:16\r\n   La vaudoise rend les armes\r\n     apr\u00e8s 1 h 25 de match.\r\n\r\n19:35:37:20  19:35:41:01\r\n -Vous \u00eates un public formidable.\r\n\r\n19:35:41:05  19:35:46:03\r\n         Je suis contente\r\n      pour mon anniversaire.\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:54:01\r\n    -La plus jeune joueuse.\r\n\r\n19:35:54:06  19:36:02:10\r\n      Une joueuse peu connue.\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:06:04\r\n -C'est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi.\r\n\r\n19:36:06:08  19:36:10:19\r\nElle a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans aujourd'hui.\r\n\r\n19:36:10:23  19:36:16:03\r\n         Elle est petite,\r\n   mais elle est tr\u00e8s puissante.\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:22:00\r\n     Sa frappe en coup droit\r\n   peut atteindre les 120 km/h.\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:28:02\r\n    C'est presque aussi rapide\r\n    que celui de Rafael Nadal.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:33:00\r\n        La voir en finale, \r\n        c'est une surprise.\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:40:05\r\nC'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tennis f\u00e9minin\r\n         qui est fluctuant.\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:42:18\r\n    Il se cherche une patronne,\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:46:14\r\n       surtout en l'absence\r\n       de Serena Williams.\r\n\r\n19:36:48:16  19:36:51:11\r\n -Bonne journ\u00e9e pour Guy Parmelin.\r\n\r\n19:36:51:12  19:36:54:02\r\n            Les F/A-18\r\n pourront poursuivre leur mission\r\n\r\n19:36:54:04  19:36:58:07\r\n    jusqu'\u00e0 leur remplacement\r\nen 2030 avec le budget n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:02:18\r\n-Oui, il y aura encore des avions\r\n      dans le ciel suisse,\r\n\r\n19:37:02:20  19:37:05:11\r\n       des vieux avions,\r\n   des F/A-18, jusqu'en 2030,\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:09:02\r\n   pour accomplir leur mission\r\n       de police a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:12:00\r\n          450 millions\r\n    de francs ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:14:18\r\npar le National, pour les booster.\r\n\r\n19:37:14:20  19:37:17:20\r\n         Dans ce dossier,\r\nGuy Parmelin avan\u00e7ait \u00e0 d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:21:18\r\nIl a m\u00eame senti le vent du boulet \r\nquand les Verts ont tent\u00e9 et perdu\r\n\r\n19:37:21:20  19:37:25:15\r\n    une manoeuvre pour renvoyer\r\ncarr\u00e9ment tout le paquetage du jour.\r\n\r\n19:37:26:16  19:37:28:08\r\n  -Tout achat d'avion de combat,\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:29:18\r\n       d\u00e9fensif et offensif,\r\n\r\n19:37:29:20  19:37:34:08\r\net tout achat de stocks de munitions,\r\nrel\u00e8ve soit de la \"d\u00e9pensite\" aigu\u00eb,\r\n\r\n19:37:34:10  19:37:38:06\r\n      soit d'un vague \u00e0 l'\u00e2me\r\n       militaro-nostalgique.\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:42:10\r\n  -Seconde cible de la journ\u00e9e:\r\n           l'armement.\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:46:01\r\n   Pas question de r\u00e9\u00e9quiper,\r\n  pour 20 millions, ces F/A-18\r\n\r\n19:37:46:03  19:37:48:04\r\n  pour des engagements au sol.\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:51:10\r\n  L\u00e0, la gauche a fait mouche,\r\n    mais elle a rat\u00e9 son tir\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:56:08\r\nquand il a fallu d\u00e9cider de remplir\r\n  ou non les stocks de munitions.\r\n\r\n19:37:58:14  19:37:59:21\r\n     -2,1 mias pour une arm\u00e9e\r\n\r\n19:37:59:23  19:38:01:09\r\n         qui ne r\u00e9pond pas\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:04:21\r\n  aux probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pos\u00e9s\r\n      par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:38:04:23  19:38:09:00\r\n       soit la cyberattaque,\r\nle terrorisme, l'extr\u00e9misme violent.\r\n\r\n19:38:09:02  19:38:13:15\r\n            Pour nous,\r\n   c'est gaspiller de l'argent.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:16:02\r\n      -La s\u00e9curit\u00e9 a un prix.\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:18:18\r\n  La neutralit\u00e9 a aussi un prix.\r\n\r\n19:38:18:20  19:38:22:11\r\n Si on veut assurer la protection\r\n      de la 3\u00e8me dimension,\r\n\r\n19:38:22:13  19:38:26:19\r\n notre espace a\u00e9rien, les experts\r\n    disent d'\u00e9viter une lacune\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:30:18\r\n       avant l'achat actuel\r\n   d'un nouvel avion de combat.\r\n\r\n19:38:33:00  19:38:36:06\r\n   -Au final, bataille gagn\u00e9e\r\n     pour le chef Parmelin,\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:39:12\r\n    message sur l'arm\u00e9e 2017,\r\n      message re\u00e7u 5 sur 5.\r\n\r\n19:38:41:02  19:38:44:13\r\n    -Un mythe suisse prend fin:\r\n      celui de chaque Suisse\r\n\r\n19:38:44:15  19:38:47:07\r\n  poss\u00e9dant son arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:38:47:09  19:38:50:11\r\n     La proportion de soldats\r\n       conservant leur arme\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:54:00\r\n     au terme de leur service\r\n        est tomb\u00e9e \u00e0 11 %.\r\n\r\n19:38:56:17  19:38:59:01\r\n-Une vieille tradition suisse...\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:00:16\r\n    -Voil\u00e0 mon arme de service.\r\n\r\n19:39:00:23  19:39:03:22\r\n   -Garder son arme de service\r\n          \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:08:16\r\n      -Elle est sous mon lit,\r\n\r\n19:39:08:18  19:39:10:23\r\n    je ne devrais pas le dire.\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:14:11\r\n       Ma femme ne sait pas\r\n      o\u00f9 sont les munitions.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:19:08\r\n        -Cette tradition\r\n     a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:22:17\r\nAujourd'hui, seul un soldat sur dix\r\n\r\n19:39:22:19  19:39:26:18\r\nchoisit de la garder \u00e0 la maison,\r\n    4 fois moins qu'en 2004.\r\n\r\n19:39:26:20  19:39:30:17\r\n         L'Europe durcit\r\nles directives sur les armes \u00e0 feu\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:33:03\r\npour lutter contre le terrorisme.\r\n\r\n19:39:33:05  19:39:36:02\r\n     La Suisse va s'adapter.\r\n\r\n19:39:36:04  19:39:39:17\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral tiendra compte\r\n     des traditions suisses\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:41:19\r\n      pour adapter la loi.\r\n\r\n19:39:43:18  19:39:46:21\r\n-Cette directive est tr\u00e8s ouverte.\r\n\r\n19:39:46:23  19:39:49:17\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tiendra compte\r\n\r\n19:39:49:19  19:39:54:13\r\nde la tradition des armes en Suisse.\r\n\r\n19:39:54:15  19:39:58:23\r\nL'appr\u00e9ciation sera tr\u00e8s pragmatique.\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:01:19\r\n -La nouvelle directive europ\u00e9enne\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:03:22\r\n  permettra toujours aux soldats\r\n\r\n19:40:04:00  19:40:07:23\r\nde garder leur arme \u00e0 la maison, mais\r\n ils devront s'inscrire dans un club\r\n\r\n19:40:08:01  19:40:10:01\r\net pratiquer le tir r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:40:10:09  19:40:14:03\r\n-Des parlementaires s'inqui\u00e8tent \r\nde la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:14:17  19:40:16:09\r\n     -On ne sait pas o\u00f9 on va.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:18:16\r\n    Il y aura un durcissement.\r\n\r\n19:40:18:18  19:40:25:15\r\n   On n'a aucune id\u00e9e des points\r\n   qui seront maintenus ou pas,\r\n\r\n19:40:25:17  19:40:29:20\r\nmais on a d\u00e9j\u00e0 capitul\u00e9 devant l'UE.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:32:02\r\n  -Les pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:34:02\r\n     de l\u00e9gif\u00e9rer par rapport\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:36:03\r\n   \u00e0 ce qui se passe maintenant.\r\n\r\n19:40:36:05  19:40:40:13\r\n Si quelqu'un fait du tir sportif,\r\n         ou de la chasse,\r\n\r\n19:40:40:15  19:40:44:00\r\n          il a le droit\r\n    d'avoir une arme chez lui.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:46:07\r\n  Les autres n'en ont pas besoin.\r\n\r\n19:40:46:14  19:40:50:01\r\n  -Avant m\u00eame le projet de loi,\r\n\r\n19:40:50:03  19:40:53:04\r\n     le d\u00e9bat s'annonce arm\u00e9\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:40:55:02  19:41:02:04\r\n-Et cette \u00e9tude qui r\u00e9v\u00e8le l'impact\r\n visuel des paquets de cigarettes\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:04:17\r\nsur les enfants et les adolescents.\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:08:00\r\n       Leur regard est capt\u00e9\r\n        par les emballages,\r\n\r\n19:41:08:02  19:41:10:11\r\n plus encore que par les bonbons.\r\n\r\n19:41:10:13  19:41:12:07\r\n   L'\u00e9tude relance les questions\r\n\r\n19:41:12:09  19:41:15:03\r\n  sur la pr\u00e9vention du tabagisme\r\n      chez les plus jeunes.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:19:05\r\n         -Evan, 15 ans,\r\n   non-fumeur, a pour mission\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:22:05\r\n   d'acheter quelques bonbons\r\n        dans un kiosque.\r\n\r\n19:41:22:07  19:41:24:23\r\n   Particularit\u00e9 de sa t\u00e2che:\r\n      porter des lunettes\r\n\r\n19:41:25:01  19:41:27:19\r\n        qui enregistrent\r\n    son comportement visuel.\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:31:17\r\n  Il a particip\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience de\r\ncette \u00e9quipe de la HEG de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:35:04\r\n  Le but: mesurer l'exposition\r\n   des jeunes \u00e0 la publicit\u00e9\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:37:05\r\n   pour des produits du tabac.\r\n\r\n19:41:37:19  19:41:43:17\r\n    -On voit que l'oeil revient\r\n tout le temps sur les cigarettes.\r\n\r\n19:41:44:14  19:41:48:23\r\n    -100 % des participants,\r\n des jeunes entre 10 et 17 ans,\r\n\r\n19:41:49:01  19:41:52:11\r\n        ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\npar les publicit\u00e9s sur le tabac.\r\n\r\n19:41:52:12  19:41:54:04\r\n        Durant 4 minutes,\r\n\r\n19:41:54:06  19:41:59:07\r\nleur regard s'est pos\u00e9 en moyenne \r\n22 fois sur des produits du tabac.\r\n\r\n19:41:59:09  19:42:04:20\r\n  De nombreuses sollicitations,\r\n  mais de mani\u00e8re inconsciente.\r\n\r\n19:42:05:20  19:42:07:17\r\n -Quand on a interrog\u00e9 les enfants\r\n\r\n19:42:07:19  19:42:09:18\r\n    \u00e0 la suite de l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:16:20\r\n  seules 3 personnes ont pu citer\r\nspontan\u00e9ment les produits du tabac,\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:23\r\n  comme publicit\u00e9s sur lesquelles\r\n      leur regard s'est pos\u00e9.\r\n\r\n19:42:21:12  19:42:24:14\r\n-Les mineurs, une cible marketing:\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:29:04\r\nla moiti\u00e9 des fumeurs commencent\r\n     \u00e0 fumer avant 18 ans.\r\n\r\n19:42:29:06  19:42:33:09\r\n Des mineurs pas assez prot\u00e9g\u00e9s\r\n        selon le CIPRET.\r\n\r\n19:42:34:12  19:42:35:20\r\n       -Au niveau national,\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:37:09\r\n      il y a une interdiction\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:42:06\r\nde faire de la publicit\u00e9 pour les \r\nmineurs, mais on voit les limites.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:53:12\r\nO\u00f9 les jeunes sont tous les jours, \r\nils vont \u00eatre matraqu\u00e9s par la pub.\r\n\r\n19:42:54:22  19:43:02:17\r\n -La Suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve\r\n   par rapport \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:06:08\r\n       Le Parlement vient\r\n  de renvoyer un projet de loi\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:09:19\r\n        pour restreindre\r\n   la publicit\u00e9 pour le tabac.\r\n\r\n19:43:16:18  19:43:18:20\r\n   -Bonsoir, Philippe Nantermod.\r\n\r\n19:43:24:06  19:43:28:15\r\n          Vous avez vot\u00e9\r\n contre l'interdiction de la pub.\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:33:02\r\n       Est-ce que vous avez \r\n       mauvaise conscience ?\r\n\r\n19:43:33:06  19:43:39:04\r\n      -\u00c7a ne fait pas plaisir\r\n       de voir cette \u00e9tude.\r\n\r\n19:43:42:12  19:43:46:11\r\n       Il faut voir l'effet\r\n       des paquets neutres.\r\n\r\n19:43:46:14  19:43:52:02\r\n     En France, c'est mitig\u00e9.\r\n\r\n19:43:52:06  19:43:56:04\r\n      Je veux bien m'engager\r\n pour lutter contre le tabagisme.\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:00:12\r\n On a pris des mesures en Suisse.\r\n\r\n19:44:00:16  19:44:04:18\r\n  Pour lutter contre le tabagisme\r\n         chez les jeunes.\r\n\r\n19:44:04:23  19:44:10:12\r\nOn ne veut pas devenir une soci\u00e9t\u00e9\r\n   qui croule sous les messages\r\n\r\n19:44:10:16  19:44:16:14\r\ncontre le tabagisme ou l'alcoolisme.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:23:06\r\n -Il y a un exemple, en Australie\r\n      avec le paquet neutre,\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:29:01\r\n      on a un recul de 16 %.\r\n\r\n19:44:29:05  19:44:31:18\r\n  Quels que soient les chiffres,\r\n\r\n19:44:31:23  19:44:37:19\r\nest-ce qu'on ne doit pas mettre toutes\r\n  les chances du c\u00f4t\u00e9 des enfants ?\r\n\r\n19:44:37:23  19:44:43:21\r\n         -On peut imaginer\r\nqu'on va vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'\u00c9tat\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:56:13\r\nexplique aux gens quels comportements\r\n        ils doivent adopter.\r\n\r\n19:44:56:17  19:45:00:20\r\n  On doit informer la population.\r\n\r\n19:45:01:00  19:45:06:22\r\n           Le tabac tue.\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:12:20\r\n    Il y a des effets n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:15:15\r\nJe ne veux pas vivre dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:18:20\r\n         o\u00f9 \u00e0 chaque fois\r\n     qu'on mange du chocolat,\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:22:14\r\n     qu'on a un comportement\r\n qui ne correspond pas la morale,\r\n\r\n19:45:22:19  19:45:25:01\r\n   on croule sous les messages.\r\n\r\n19:45:25:06  19:45:28:08\r\nOn emp\u00eache la soci\u00e9t\u00e9 de fonctionner.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:03\r\n On peut trouver un juste milieu.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:34:14\r\n            -On reparle\r\n    de ce grand axe ferroviaire\r\n\r\n19:45:34:16  19:45:38:13\r\nqui se cr\u00e9e entre la Haute-Savoie,\r\n   Gen\u00e8ve et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:41:17\r\nCe soir une \u00e9tape d\u00e9cisive: \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:45:41:19  19:45:46:07\r\n   le dernier tunnel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9\r\nsous le luxueux quartier de Champel.\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:52:17\r\n     C'est le dernier cha\u00eenon\r\ndans ce qui sera une sorte de RER,\r\n\r\n19:45:52:19  19:45:55:22\r\n    comme \u00e0 Zurich ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:00:02\r\n       -J.Boissard, bonsoir.\r\n\r\n19:46:00:07  19:46:06:11\r\nUn si grand ouvrage au coeur d'une\r\n ville, c'est une grande affaire.\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:10:16\r\n         -Effectivement,\r\n    beaucoup de joie ce matin,\r\n\r\n19:46:10:18  19:46:13:02\r\n    \u00e0 1 km sous cette falaise.\r\n\r\n19:46:13:04  19:46:16:12\r\n           Les ouvriers\r\n ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 traverser\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:20:07\r\n       les derniers m\u00e8tres\r\n  qui s\u00e9paraient les deux tubes.\r\n\r\n19:46:20:09  19:46:23:19\r\n  C'\u00e9tait un chantier difficile:\r\n      quatre ans de travaux\r\n\r\n19:46:24:00  19:46:29:16\r\n   avec plusieurs interruptions,\r\n        notamment en raison\r\n\r\n19:46:29:21  19:46:34:01\r\n          d'un accident\r\n    qui a fait un bless\u00e9 grave\r\n\r\n19:46:34:06  19:46:40:18\r\n      ou \u00e0 cause de la g\u00e9ologie\r\nqui a r\u00e9serv\u00e9 de mauvaises surprises.\r\n\r\n19:46:40:20  19:46:43:08\r\n   C'est donc une grande fiert\u00e9,\r\n\r\n19:46:43:10  19:46:49:21\r\n      mais la mise en service\r\n du L\u00e9man Express est encore loin.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:55:01\r\n     -Les 1'600 m du tunnel \r\n     de Champel sont perc\u00e9s.\r\n\r\n19:46:55:03  19:46:59:17\r\n  Les 16 km du trac\u00e9 du futur \r\n L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 excav\u00e9s.\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:04:05\r\n    Ce train reliera 45 gares\r\n      avec 230 km de voies.\r\n\r\n19:47:04:07  19:47:10:14\r\nPour l'instant, c'est le cauchemar\r\n\r\n19:47:10:16  19:47:13:10\r\n          des habitants\r\n   du quartier de La Chapelle.\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:18:06\r\n-Voici les cons\u00e9quences du percement\r\n    du tunnel sur mon carrelage.\r\n\r\n19:47:20:13  19:47:23:11\r\n         -D\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s\r\n par les vibrations du chantier.\r\n\r\n19:47:23:12  19:47:25:21\r\n        Un camion vibreur\r\n     est venu dans le tunnel\r\n\r\n19:47:25:23  19:47:29:15\r\n      pour simuler un train,\r\nc'est une vraie mauvaise surprise.\r\n\r\n19:47:30:14  19:47:32:12\r\n -A certains endroits, on arrivait\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:34:23\r\n   \u00e0 45 d\u00e9cibels, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:41:13\r\n      Un bruit plus important\r\n      que ce qu'on imaginait.\r\n\r\n19:47:42:06  19:47:44:06\r\n-Des oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es\r\n\r\n19:47:44:08  19:47:47:10\r\n        pour faire valoir\r\n    les droits des habitants.\r\n\r\n19:47:49:12  19:47:51:08\r\n    -On risque de perdre un an,\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:53:04\r\n le temps que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:47:53:06  19:47:54:22\r\n        traite l'histoire.\r\n\r\n19:47:55:00  19:48:02:00\r\n    C'est presque inadmissible\r\n de prendre les Genevois en otage.\r\n\r\n19:48:02:19  19:48:08:08\r\n -Le projet approuv\u00e9 en 2009 a fait\r\nna\u00eetre d\u00e8s le d\u00e9but des oppositions.\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:11:19\r\n-Ca fait dix ans qu'on les avertit\r\n\r\n19:48:11:21  19:48:13:17\r\n qu'il y a des probl\u00e8mes de bruit.\r\n\r\n19:48:13:19  19:48:15:17\r\n    Ce n'est pas juste de dire\r\n\r\n19:48:15:19  19:48:17:09\r\n       qu'on prend en otage.\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:19:15\r\n  On est ouvert \u00e0 la discussion.\r\n\r\n19:48:19:17  19:48:23:00\r\n-Est-ce qu'on peut proposer mieux\r\n       pour les habitants\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:25:07\r\npour \u00e9viter le bruit des trains ?\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:04\r\n      -Dans toute la Suisse,\r\n\r\n19:48:27:06  19:48:29:19\r\n     il y a les m\u00eames normes.\r\n\r\n19:48:29:21  19:48:33:15\r\n      Il n'y a pas de raisons\r\n   qu'on offre des passe-droits.\r\n\r\n19:48:33:17  19:48:35:18\r\n   On applique les m\u00eames r\u00e8gles.\r\n\r\n19:48:35:20  19:48:39:23\r\n    En fonction de la g\u00e9ologie,\r\non apporte les r\u00e9ponses appropri\u00e9es.\r\n\r\n19:48:40:19  19:48:42:08\r\n    -Le chantier se poursuit,\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:46:09\r\n     en attente de la d\u00e9cision\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:51:20\r\n            -Aux USA,\r\n l'ex-patron du FBI, James Comey,\r\n\r\n19:48:51:22  19:48:57:18\r\n     limog\u00e9 par Donald Trump,\r\n       tenait sa revanche.\r\n\r\n19:48:57:20  19:49:01:19\r\n      Il d\u00e9taille la pression\r\nqu'il dit avoir subie du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:03:13  19:49:08:03\r\n-Ce t\u00e9moignage devant les s\u00e9nateurs\r\n   que tout le monde attendait.\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:13:21\r\n James Comey, 30 ans de service,\r\n        limog\u00e9 d\u00e9but mai.\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:16:13\r\n  Le visage ferm\u00e9, il raconte.\r\n\r\n19:49:17:08  19:49:19:15\r\n    -L'administration a choisi\r\n\r\n19:49:19:17  19:49:23:17\r\nde me diffamer et de diffamer le FBI,\r\n\r\n19:49:23:19  19:49:27:14\r\n   en disant que l'organisation\r\n        \u00e9tait mal dirig\u00e9e,\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:33:22\r\n  avec des employ\u00e9s n'ayant plus\r\n  confiance en leurs dirigeants.\r\n\r\n19:49:34:00  19:49:35:14\r\n      C'\u00e9tait des mensonges.\r\n\r\n19:49:35:22  19:49:39:00\r\n  -La veille, il avait pr\u00e9sent\u00e9\r\n    le r\u00e9cit de conversations\r\n\r\n19:49:39:02  19:49:40:19\r\n       avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:43:11\r\n           Fil rouge:\r\n les pressions de Donald Trump.\r\n\r\n19:49:43:13  19:49:46:23\r\n  Quand il demande de dissiper\r\n  le nuage de l'enqu\u00eate russe.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:51:00\r\nQuand il esp\u00e8re que Comey va pouvoir\r\n laisser tomber les investigations\r\n\r\n19:49:51:02  19:49:52:16\r\n   contre le g\u00e9n\u00e9ral Flynn...\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:55:13\r\n Ou quand il demande la loyaut\u00e9.\r\n\r\n19:49:56:12  19:50:00:11\r\n   -Mon bon sens me dit que ce \r\n  qui est en train de se passer,\r\n\r\n19:50:00:12  19:50:03:01\r\n   c'est qu'il essaye d'obtenir\r\n          quelque chose\r\n\r\n19:50:03:03  19:50:06:03\r\n        en \u00e9change du fait\r\n   de me maintenir \u00e0 mon poste.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:11:13\r\n   -Le pr\u00e9sident a-t-il commis\r\nle d\u00e9lit d'entrave \u00e0 la justice ?\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:14:18\r\n    -Ce n'est pas \u00e0 moi de dire\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:16:04\r\n       si cette conversation\r\n\r\n19:50:16:06  19:50:18:10\r\nrevient \u00e0 une entrave \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:50:18:11  19:50:21:22\r\n C'est au procureur extraordinaire\r\n\r\n19:50:22:00  19:50:25:22\r\n     de d\u00e9terminer s'il s'agit\r\n        d'un d\u00e9lit ou non.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:30:23\r\n-Un grand d\u00e9ballage suivi en direct\r\n  par des millions d'Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:31:01  19:50:34:19\r\n A voir encore l'impact qu'il aura\r\nsur la trajectoire de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:48:10\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:50:48:13  19:50:54:09\r\n    Ce portrait tr\u00e8s \u00e0 charge,\r\n une agressivit\u00e9 dans ce portrait.\r\n\r\n19:50:55:08  19:50:59:01\r\n     -Un pr\u00e9sident qui p\u00e8se, \r\n     qui revient \u00e0 la charge.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:03:08\r\n C'est ce que raconte James Comey.\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:07:13\r\n          Pas quelqu'un\r\n     de tr\u00e8s impressionnable.\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:12:05\r\n        C'est le sentiment\r\n       qu'il a fait passer.\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:18:07\r\n    Un sentiment d'intimidation\r\n        face au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:21:16  19:51:27:15\r\n            En 3 ans,\r\n   avec Obama, deux rencontres.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:41:13\r\n      Avec Trump, c'est neuf\r\n      en quelques semaines.\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:47:15\r\n Ce sera au procureur de trancher.\r\n\r\n19:51:49:00  19:51:52:04\r\n         Le silence radio\r\n     du c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump.\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:56:14\r\n   Juste une confidence gliss\u00e9e\r\n      \u00e0 des collaborateurs:\r\n\r\n19:51:56:18  19:51:58:18\r\n       \"Nous sommes assi\u00e9g\u00e9s.\"\r\n\r\n19:52:00:03  19:52:02:11\r\n      -Jour J au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:52:02:12  19:52:04:21\r\nL'\u00e9lection devient un grand suspense.\r\n\r\n19:52:04:23  19:52:06:20\r\n La Premi\u00e8re ministre Theresa May\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:09:03\r\n  n'est plus la favorite assur\u00e9e\r\n      face \u00e0 Jeremy Corbyn.\r\n\r\n19:52:09:23  19:52:13:06\r\n-Un scrutin sous haute s\u00e9curit\u00e9:\r\n     3 attentats en 3 mois\r\n\r\n19:52:13:08  19:52:16:13\r\n    qui n'auront pas entrav\u00e9\r\n   le processus d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:52:16:15  19:52:19:04\r\n   Dans le quartier londonien\r\n         de Southwark,\r\n\r\n19:52:19:06  19:52:25:06\r\n  marqu\u00e9 par la derni\u00e8re attaque,\r\nles \u00e9lecteurs s'appr\u00eatent \u00e0 choisir.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:30:17\r\n   -La s\u00e9curit\u00e9 est importante,\r\n   mais ce n'est pas la seule.\r\n\r\n19:52:30:19  19:52:34:13\r\n-Le gouvernement voulait focaliser\r\n     le d\u00e9bat sur le Brexit.\r\n\r\n19:52:34:14  19:52:39:22\r\n Mais pour les Londoniens, ce n'est\r\npas aussi important que la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:40:00  19:52:42:18\r\n      -En ce qui me concerne,\r\n      le sujet des retraites\r\n\r\n19:52:42:20  19:52:46:07\r\n      et de la sant\u00e9 publique\r\n        compte d'avantage.\r\n\r\n19:52:47:07  19:52:51:12\r\n-Jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure, hier,\r\nles candidats ont fait campagne.\r\n\r\n19:52:54:16  19:52:56:20\r\n    -En qui avez-vous confiance\r\n\r\n19:52:56:22  19:52:58:12\r\n       pour diriger le pays\r\n\r\n19:52:58:14  19:53:01:07\r\n  d'une mani\u00e8re forte et stable ?\r\n\r\n19:53:01:09  19:53:05:18\r\n    Le Brexit est ce qu'il y a\r\n        de plus important.\r\n\r\n19:53:06:19  19:53:09:11\r\n    -Son avance de 20 points \r\n    dans les sondages a fondu\r\n\r\n19:53:09:13  19:53:11:13\r\n face \u00e0 son challenger de gauche\r\n\r\n19:53:11:15  19:53:15:19\r\ncontre l'aust\u00e9rit\u00e9 et les coupes\r\nimpos\u00e9es aux forces de l'ordre.\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:19:07\r\n    -Nous pouvons nous dresser\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:21:20\r\n face aux \u00e9lites et aux cyniques.\r\n\r\n19:53:21:22  19:53:26:16\r\nNous donnerons \u00e0 la sant\u00e9 publique,\r\n    \u00e0 nos \u00e9coles, notre police,\r\n\r\n19:53:26:18  19:53:30:08\r\n       le soutien financier\r\n    qu'ils m\u00e9ritent maintenant.\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:36:00\r\n   -Theresa May reste en t\u00eate\r\n    dans tous les sondages.\r\n\r\n19:53:38:00  19:53:39:18\r\n    Mais si elle n'obtient pas\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:42:01\r\n  consid\u00e9rablement plus de si\u00e8ges\r\n\r\n19:53:42:03  19:53:44:22\r\n           que maintenant,\r\nce sera une d\u00e9ception pour la droite.\r\n\r\n19:53:45:00  19:53:47:16\r\n      La question sera alors\r\n   si Theresa May n'a pas commis\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:50:11\r\n    un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil en \u00e9tant\r\n    s\u00fbre de remporter son pari:\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:53:06\r\n          \u00e9craser la gauche\r\ncomme une certaine Margaret Thatcher.\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:01:08\r\n   -Minute par minute d\u00e8s 23h00\r\n\u00e0 la fermeture des bureaux de vote.\r\n\r\n19:54:03:01  19:54:06:15\r\n        Coup de projecteur\r\n  sur les traitements du cancer.\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:10:02\r\n   Un homme sur deux d\u00e9veloppera\r\n      un cancer dans sa vie.\r\n\r\n19:54:10:04  19:54:11:20\r\n       Deux femmes sur cinq.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:14:20\r\n        Mais il y a aussi \r\n       de bonnes nouvelles.\r\n\r\n19:54:14:22  19:54:20:09\r\n La professeure S.Peters, cheffe de\r\nl'oncologie au CHUV rentre de l'ASCO,\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:23:10\r\n            le congr\u00e8s\r\n qui fait autorit\u00e9 en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:27:05\r\n      On y mesure des progr\u00e8s\r\n      comme l'immunoth\u00e9rapie\r\n\r\n19:54:27:06  19:54:30:02\r\n         qui a fonctionn\u00e9,\r\n    par exemple sur ce patient.\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:32:16\r\nCancer du poumon \u00e0 un stade avanc\u00e9,\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:36:00\r\n       il peut \u00eatre regard\u00e9\r\n       comme un survivant.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:45:03\r\n  -Il y a deux ans, Jean-Claude\r\nne descendait plus les escaliers.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:48:00\r\n   -J'\u00e9tais en chaise roulante !\r\n\r\n19:54:48:02  19:54:51:19\r\n        Personne ne pensait\r\n\r\n19:54:51:21  19:54:55:18\r\n      que je m'en sortirais.\r\n\r\n19:54:55:20  19:54:58:08\r\n       Et voil\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:03:09\r\n    -En 2011, on diagnostique\r\n\u00e0 Jean-Claude un cancer du poumon.\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:06:09\r\n   Il est op\u00e9r\u00e9, puis rechute.\r\n\r\n19:55:06:11  19:55:09:15\r\nApr\u00e8s une longue s\u00e9rie de chimios,\r\n        deuxi\u00e8me r\u00e9cidive,\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:12:17\r\n       son \u00e9tat se d\u00e9grade\r\n        en quelques mois.\r\n\r\n19:55:13:16  19:55:17:05\r\n        -J'\u00e9tais tr\u00e8s bas,\r\n      j'en ai perdu la t\u00eate.\r\n\r\n19:55:17:07  19:55:24:03\r\n   Ma famille comptait les jours\r\n      jusqu'\u00e0 l'issue fatale.\r\n\r\n19:55:24:18  19:55:28:10\r\n   -Les m\u00e9decins du CHUV d\u00e9cident\r\nde tenter un traitement exp\u00e9rimental\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:29:21\r\n       qui venait des USA,\r\n\r\n19:55:29:23  19:55:35:04\r\n  l'immunoth\u00e9rapie, qui consiste\r\n\u00e0 stimuler le syst\u00e8me immunitaire.\r\n\r\n19:55:35:06  19:55:38:14\r\n        Chez Jean-Claude,\r\nles r\u00e9sultats sont \u00e9poustouflants.\r\n\r\n19:55:39:09  19:55:46:14\r\n      -Quand vous vous levez,\r\nque vous arrivez \u00e0 revoir le soleil,\r\n\r\n19:55:46:19  19:55:48:22\r\n        c'est un miracle !\r\n\r\n19:55:49:12  19:55:53:12\r\n  -L'immunoth\u00e9rapie n'aide pas \r\n  tous les malades: un des amis\r\n\r\n19:55:53:13  19:55:59:11\r\n   de Jean-Claude est d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\nle traitement n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:23  19:56:05:18\r\n   -Ce qui me fait le plus mal,\r\n      c'est qu'elle se dit:\r\n\r\n19:56:05:20  19:56:07:23\r\n \"Pourquoi lui et pas mon mari ?\"\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:12:15\r\n  -A 76 ans, Jean-Claude revit\r\n    et pr\u00e9voit des voyages.\r\n\r\n19:56:12:17  19:56:17:23\r\n   Mais non sans inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:56:18:14  19:56:20:23\r\n     -Pour certains m\u00e9decins,\r\n          je suis gu\u00e9ri.\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:23:11\r\nPour moi, je suis un convalescent.\r\n\r\n19:56:23:12  19:56:27:12\r\n    Pour retrouver la confiance\r\n        que j'avais en moi,\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:01\r\n      il va falloir du temps.\r\n\r\n19:56:31:10  19:56:33:23\r\n      -Prof. Peters, bonsoir.\r\n\r\n19:56:34:01  19:56:37:10\r\n             Vous \u00eates\r\n   rentr\u00e9e dans la nuit des USA,\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:43:22\r\n  de cet immense congr\u00e8s mondial\r\n            du cancer.\r\n\r\n19:56:44:02  19:56:48:11\r\n       C'est votre patient,\r\n        il \u00e9tait mourant.\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:53:09\r\n    -On a vu quelques miracles.\r\n\r\n19:56:53:12  19:56:59:11\r\nLes miracles ne sont pas observ\u00e9s.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:04:14\r\n     On est aux balbutiements\r\n       de ces traitements.\r\n\r\n19:57:04:18  19:57:10:16\r\n         Certains patients\r\n       n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:19:11\r\n      -La peur psychologique,\r\n       le positivisme joue.\r\n\r\n19:57:20:02  19:57:24:16\r\n-Mon associ\u00e9 \u00e0 pousser les limites.\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:28:22\r\n     C'est parce que cet homme\r\n        \u00e9tait tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:57:29:02  19:57:33:11\r\nIl nous inspirait l'envie d'essayer.\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:38:05\r\n   -Vous \u00eates rentr\u00e9 du congr\u00e8s.\r\n\r\n19:57:38:09  19:57:44:07\r\n           La fine fleur\r\n     de tous les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:57:45:17  19:57:52:03\r\n L'immunoth\u00e9rapie, est-ce qu'elle\r\n   pourra remplacer la chimio ?\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:55:04\r\n        -Tr\u00e8s probablement.\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:04:11\r\n           On va devoir\r\n     l'affiner et l'am\u00e9liorer.\r\n\r\n19:58:04:15  19:58:09:06\r\n Un jour ou l'autre, on commencera\r\n    avec des patients en forme,\r\n\r\n19:58:09:10  19:58:15:08\r\n     \u00e0 utiliser leur immunit\u00e9\r\n        pour se d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:23:04\r\n -La pr\u00e9vention, le facteur chance\r\n       est plus important ?\r\n\r\n19:58:23:08  19:58:27:21\r\n      -On ne doit pas fumer.\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:33:23\r\n       Tout doit \u00eatre fait\r\n    pour que personne ne fume.\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:39:00\r\n   Il y a une jolie publication\r\n         d'un professeur\r\n\r\n19:58:39:05  19:58:41:10\r\n            qui a fait\r\n        beaucoup de bruit.\r\n\r\n19:58:41:13  19:58:46:21\r\n  Elle disait que malheureusement\r\n      la plupart des cancers\r\n\r\n19:58:47:02  19:58:51:21\r\nne sont pas li\u00e9s \u00e0 un comportement\r\n        et \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique,\r\n\r\n19:58:52:02  19:58:53:19\r\n       mais \u00e0 la malchance.\r\n\r\n19:58:54:13  19:59:00:12\r\n -Vous dites qu'il faut s'\u00e9couter\r\n    quand on se sent fatigu\u00e9.\r\n\r\n19:59:04:18  19:59:09:11\r\n    -Notre syst\u00e8me immunitaire\r\n        fait son travail.\r\n\r\n19:59:09:14  19:59:13:13\r\n Ce qui peut nous mettre en danger\r\n      par rapport au cancer,\r\n\r\n19:59:13:17  19:59:16:13\r\n  il faut \u00e9couter son organisme.\r\n\r\n19:59:16:18  19:59:21:08\r\n       On est tous parfois\r\n  \u00e0 la limite de notre immunit\u00e9.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:25:16\r\n-Les t\u00e9l\u00e9spectateurs et internautes\r\npeuvent vous poser leurs questions\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:29:03\r\n   apr\u00e8s ce journal sur rtsinfo.ch\r\net Facebook apr\u00e8s ce journal \u00e0 20h10.\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:33:18\r\n  C'est le moment de faire mieux\r\n connaissance avec notre anc\u00eatre,\r\n\r\n19:59:33:20  19:59:36:09\r\n     qui est m\u00eame plus ancien\r\n        qu'on le croyait.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:39:09\r\n         Cet Homo sapiens\r\n    vivait dans l'actuel Maroc.\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:42:00\r\n   Il est vieux de 300'000 ans.\r\n\r\n19:59:44:08  19:59:48:18\r\n  -L'Homo sapiens a 100'000 ans\r\n  de plus que ce qu'on croyait.\r\n\r\n19:59:48:19  19:59:51:09\r\n           Son berceau\r\n  est en plein d\u00e9sert marocain,\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:56:08\r\n        \u00e0 Jebel Irhoud,\r\n \u00e0 400 km au sud de la capitale.\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:00:02\r\n-Nous avons d\u00e9couvert un cr\u00e2ne br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n20:00:00:04  20:00:02:06\r\n La m\u00e9thode utilis\u00e9e pour le dater\r\n\r\n20:00:02:08  20:00:04:17\r\n    est la thermoluminescence.\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:12\r\n     Elle montre que ce cr\u00e2ne\r\n      remonte \u00e0 300'000 ans.\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:11:23\r\n        -La trouvaille,\r\n    c'est cette face humaine\r\n\r\n20:00:12:01  20:00:14:19\r\n        et une mandibule\r\n     parfaitement conserv\u00e9e.\r\n\r\n20:00:14:21  20:00:18:10\r\n  L'\u00e9quipe franco-marocaine a pu\r\nreconstituer cette bo\u00eete cr\u00e2nienne\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:20:03\r\n    si semblable \u00e0 la n\u00f4tre.\r\n\r\n20:00:23:00  20:00:24:11\r\n    -La plus grande diff\u00e9rence\r\n\r\n20:00:24:12  20:00:25:18\r\n        vient de sa forme.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:28:02\r\n  Le cerveau est moins sph\u00e9rique.\r\n\r\n20:00:28:04  20:00:32:09\r\n Des parties sont moins d\u00e9velopp\u00e9es\r\nque celles des hommes d'aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:34:07\r\n     C'est le cas du cervelet.\r\n\r\n20:00:36:11  20:00:38:19\r\n      -Des outils en silex\r\n       ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s,\r\n\r\n20:00:38:20  20:00:41:16\r\n       ils sont typiques\r\n     de l'\u00e2ge de la pierre.\r\n\r\n20:00:41:18  20:00:44:17\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les scientifiques\r\n       ne savaient pas trop\r\n\r\n20:00:44:19  20:00:47:19\r\n   qui les avaient fabriqu\u00e9s,\r\n   ce sont les Homo sapiens.\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:51:21\r\n       -Nous n'affirmons pas\r\nque le berceau de l'humanit\u00e9 moderne\r\n\r\n20:00:51:23  20:00:53:11\r\n     est au nord de l'Afrique.\r\n\r\n20:00:53:13  20:00:55:11\r\n  Mais que le continent africain\r\n\r\n20:00:55:13  20:00:59:15\r\n          a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9\r\n dans l'\u00e9mergence de nos esp\u00e8ces.\r\n\r\n20:01:01:18  20:01:04:11\r\n      -L'\u00e9volution humaine \r\n     ne serait pas lin\u00e9aire,\r\n\r\n20:01:04:12  20:01:07:06\r\n de nombreux groupes diff\u00e9rents\r\n          ont coexist\u00e9\r\n\r\n20:01:07:08  20:01:10:04\r\n   dans des r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es\r\n      les unes des autres,\r\n\r\n20:01:10:06  20:01:12:17\r\nmais aussi dans des r\u00e9gions proches.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:15:00\r\n   Des groupes d'Homo sapiens\r\n           archa\u00efques\r\n\r\n20:01:15:02  20:01:18:10\r\n      auxquels s'ajoutent\r\n   d'autres esp\u00e8ces humaines.\r\n\r\n20:01:18:11  20:01:24:16\r\n        Le jardin d'Eden\r\n    serait l'Afrique enti\u00e8re.\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:33:19\r\n        -Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n  \u00e0 toutes et tous, et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:35:08  20:01:40:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   V.Born-Dard, S.Iuncker-Gomez,\r\n   A.Huber, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031653\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [85%] : \r\nCes lignes du myst\u00e9rieux et par une grande famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:27 > 0:00:34) [92%] : \r\nAlors tout \u00e0 l'heure, on monte pour le Live tout tout de suite apr\u00e8s, juste apr\u00e8s le journal pour r\u00e9pondre aux questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:36 > 0:00:42) [86%] : \r\nOui, non, c'est on est quand m\u00eame face \u00e0 un Live c'est la directrice, donc on est quand m\u00eame \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:51 > 0:00:54) [98%] : \r\nVous avez beaucoup de morts chaque dans la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:06 > 0:01:12) [85%] : \r\nOn avait \u00e7a Sapinhaut qui disait qu'il savait qu'il avait en gros mais bon, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent comme patient t\u00eate je pense mais un mort par mois je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:12 > 0:01:13) [79%] : \r\nElle reprend service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:14 > 0:01:14) [99%] : \r\nC'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:52) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est un choc pour l'\u00e9conomie suisse, le fabricant de trains et d'avions Bombardier supprime 650 emplois Villeneuve est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, nous y sommes en Direct Tim\u00e9a Bachinski voit son r\u00eave de Roland-Garros briser la Lettone Ostapenko \u00e0 ma\u00eetriser la demi- finale ces frappes sont tellement puissantes qu'elles sont compar\u00e9es \u00e0 celles de Rafa\u00ebl Nadal, le grand d\u00e9ballage de l'ex patron du FBI contre Donald Trump il n'y a pas eu d'ordre formel d'abandonner l'enqu\u00eate russe, dit-il, mais il d\u00e9nonce la pression qu'il a subi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:03:08) [95%] : \r\nLe tunnel est perc\u00e9 sous le tr\u00e8s chic quartier de Champel \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un ouvrage d\u00e9cisif dans le grand axe qui se cr\u00e9e entre la Haute-Savoie Gen\u00e8ve est le canton de Vaud une sorte de RER comme il en existe \u00e0 Paris ou \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:40) [90%] : \r\nLes enfants et les adolescents, le regard capt\u00e9s par les paquets de cigarettes, plus encore que par les bobos, une exp\u00e9rience avec des lunettes sp\u00e9ciales le r\u00e9v\u00e8le alors que le cancer du poumon, demeure un des plus meurtriers sur le cancer, justement, la doctoresse Solange Peters rentre du plus grand congr\u00e8s de canc\u00e9rologie du monde, elle \u00e9voquera les progr\u00e8s des traitements t\u00e9moignage exceptionnel et plein d'espoir ce soir, celui d'un patient atteint du cancer du poumon et qui s'en est sorti gr\u00e2ce \u00e0 l'immuno- th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:54) [92%] : \r\nLe groupe canadien, mais les cons\u00e9quences sont ici en Suisse et en Suisse romande, le fabricant d'avions et de trains Bombardier va supprimer 650 emplois, le site de Villeneuve et durement frapp\u00e9e Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:48) [95%] : \r\nL'annonce est tomb\u00e9e en milieu d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Z\u00fcrich, le groupe canadien Bombardier veut supprimer 650 postes de travail en Suisse d'ici un an, ces mesures de rationalisation vont toucher la moiti\u00e9 des 1300 emplois du groupe en Suisse et les suppressions toucheront principalement les travailleurs temporaires du site de Villeneuve mais aussi de Z\u00fcrich, la multinationale a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle entendait ainsi optimiser sa structure au niveau international, en r\u00e9duisant notamment les co\u00fbts et en augmentant la productivit\u00e9 mais ironie de la situation, Bombardier fait cette annonce alors que l'entreprise n'a pas encore livr\u00e9 le 1er des 59 trains du futur, une commande du si\u00e8cle faites par les CFF et qui disait-on lors de la signature du contrat donnerait du travail pour des ann\u00e9es, ce soir, le syndicat Unia a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait rencontrer d\u00e8s demain, les salari\u00e9s de la multinationale, le syndicat qui attend de la direction, un dialogue constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:53) [88%] : \r\nC\u00e9cile during Bombardier tellement important pour la r\u00e9gion, ce sera un traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:56 > 0:05:47) [92%] : \r\nOui, alors je n'ai pas pu rencontrer d'employer ce soir \u00e0 la sortie de l'usine, l'usine est d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9, mais ce qu'on peut dire, c'est que c'est vrai, c'est un un coup dur pour pour la r\u00e9gion, il faut savoir que Bombardier emploie 700 personnes ici dans le Chablais Vaudois 700 personnes qui travaillent \u00e0 Villeneuve et sur ce, et ce sont 2 surtout des emplois temporaires, mais ce sont surtout, surtout, ces emplois- l\u00e0 qui sont vis\u00e9es par la restructuration, le syndicat a eu Unia disait aujourd'hui que ce sont 3 quarts de ses employes qui sont vis\u00e9s par la restructuration qui aura lieu entre cette ann\u00e9e et 2018, il faut aussi rappeler que Bombardier avait d\u00e9croch\u00e9, h\u00e9 bien le contrat du si\u00e8cle, il y a quelques ann\u00e9es avec les CFF 1,9 milliard pour livrer 59 rames de trains, des trams des trains \u00e0 \u00e0 2 \u00e9tages, h\u00e9 bien aujourd'hui il n'y a aucune rame qui a \u00e9t\u00e9 encore livr\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 4 ans de retard et donc on est en droit de se demander si une seule rame sortira un jour de de cette usine avec l'annonce faite au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:47 > 0:06:01) [89%] : \r\nMerci C\u00e9cile le r\u00eave de Roland Garros est termin\u00e9 pour Timea Bacsinszky qui \u00e9choue en demi- finale et l'affronter une quasi- inconnue la Lettone Ostapenko mais cette derni\u00e8re a surpris tout le monde par une force de frappe d\u00e9vastatrice St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:07 > 0:06:25) [88%] : \r\nJe crois que c'\u00e9tait ses 20 ans sur le Central de Roland Garros, qui plus est, quand on sauf en cas donc une premi\u00e8re finale en Grand Chelem, c'est ce qui vient d'arriver \u00e0 Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko 47\u00e8me joueuse mondiale et r\u00e9v\u00e9lation du tournoi qui s'impose 7 6 3 6 6 3 \u00e0 l'issue d'un match qui aura largement domin\u00e9 pour Bacsinszky le courage n'aura pas suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:29 > 0:06:44) [89%] : \r\nElle a mis encore une couche de plus au 3\u00e8me et je pense que \u00e7a enfin, malgr\u00e9 le fait que je jouais tr\u00e8s bien, je pense que \u00e7a a pas suffit : ben voil\u00e0, enfin, il y a des journ\u00e9es comme \u00e7a, mais je sais que j'ai fait un tr\u00e8s bon match, quoi qu'il arrive et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:46 > 0:07:01) [86%] : \r\nJe peux dire, c'est qu'un match de tennis \u00e0 c'est \u00e7a qu'on vit, hein, il y a pas tellement de regret \u00e0 avoir, parce que par moments, elle est puissante, sans complexe et cherchant sans cesse \u00e0 abr\u00e9ger d'\u00e9change, la jeune Lettone remporte la 1\u00e8re manche au tie-break en repoussant syst\u00e9matiquement la Vaudoise derri\u00e8re sa ligne de fond d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:11) [89%] : \r\nMais Bacsinszky s'accroche et m\u00eame si elle ne marque que 3 coups gagnants, elle profite des 45 fautes directes Ostapenko pour remporter le 2\u00e8me set 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:16 > 0:07:27) [92%] : \r\nProbl\u00e8me : Ostapenko ne faiblit pas dans le set d\u00e9cisif et continue de mettre Tim\u00e9a loin de la balle sous les par 50 coups gagnants pendant le match, la Vaudoise rend les armes apr\u00e8s une heure 25 de match intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:07:37) [65%] : \r\nAh oui, oui, c'est un p\u00e9age se croyait ici va voir vous savez dans ces mais dans tennis mais \u00e7a soit et succ\u00e8de \u00e0 West r\u00e9sorber Madame Veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:07:44) [99%] : \r\nElle est la plus jeune joueuse \u00e0 atteindre la finale Porte d'Auteuil depuis Ana Ivanovic il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:46 > 0:07:52) [91%] : \r\nIsabelle Musy incertitude du du tennis \u00e0 une joueuse peu connu, assez bas dans le classement qui appara\u00eet, qui fait sensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:54 > 0:08:44) [92%] : \r\nOui, comme vous l'avez dit, c'est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi f\u00e9minin cette ann\u00e9e, hein, elle n'a que 20 ans comme vous l'avez dit \u00e9galement : elle a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans aujourd'hui alors Ostapenko elle est petite, mais elle est effectivement tr\u00e8s puissante et c'est comme \u00e7a qu'elle remporte ses matchs sa frappe en coup droit peut atteindre les 122 kilom\u00e8tres heure, c'est mieux, comme dit Murray et c'est presque aussi rapide que le coup droit de Rafa\u00ebl Nadal ou de Stan Wawrinka alors la voir en finale de cette \u00e9dition, c'est une surprise, il ne faut pas se le cacher, parce que c'est seulement sa 2\u00e8me participation \u00e0 un tournoi du Grand Chelem et c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un tennis f\u00e9minin d'un circuit f\u00e9minin qui est fluctuant ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui se cherchent une patronne, surtout en l'absence de S\u00e9r\u00e9na Williams qui est absent, on le sait, en raison d'un heureux \u00e9v\u00e9nement qu'elle attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:44 > 0:08:45) [100%] : \r\nMerci Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:08:59) [89%] : \r\n\u00e0 Berne, c'est une bonne journ\u00e9e pour Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est suivi par le Conseil national sur le dossier crucial du FA/18 ils pourront poursuivre leur mission jusqu'\u00e0 leur remplacement 2030, avec tout le budget que \u00e7a n\u00e9cessite Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:00 > 0:09:25) [90%] : \r\nOui, il y aura encore des avions dans le ciel suisse des vieux avions d'accorder FA/18 jusqu'en 2030 en tout cas, essentiellement pour accomplir leur mission de police a\u00e9rienne, il devrait tenir le coup : 450 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 ce matin par le National pour les boost\u00e9 dans ce dossier, Guy Parmelin, avancer \u00e0 d\u00e9couvert, il a m\u00eame senti le vent du boulet quand les Verts ont tent\u00e9 et perdu une manoeuvre audacieuse renvoyer carr\u00e9ment tout le paquetage financier du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:39) [87%] : \r\nTout achat d'avions de combat d\u00e9fensif et offensif, comme on l'entend ici et tout achat de stocks de munitions rel\u00e8ve soit de la d\u00e9pense d'Aigues, soit d'un vague \u00e0 l'\u00e2me mini militaro- nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:40 > 0:09:40) [92%] : \r\nLa mitraille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:57) [91%] : \r\nPass\u00e9 seconde cibles de la journ\u00e9e, l'armement, pas question de r\u00e9\u00e9quiper pour 20 millions CFA 18 pour des engagements au sol la, la gauche a fait mouche, en revanche, elle a rat\u00e9 son Tir au moment de d\u00e9cider s'il fallait, pour 225 millions oui ou non, remplir les stocks de munitions du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:58 > 0:10:12) [90%] : \r\n2,1 milliards pour une arm\u00e9e qui r\u00e9pond pas au probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 qui sont pos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame, \u00e0 savoir les cyber attaques le terrorisme, l'extr\u00e9misme violent, \u00e7a c'est effectivement pour nous guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:12 > 0:10:33) [93%] : \r\nIl y a de l'argent non absolument pas, premi\u00e8rement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 un prix : la neutralit\u00e9 a aussi un prix, si on veut pouvoir assurer la protection de ce qu'on appelle la 3\u00e8me dimension donc notre espace a\u00e9rien, les experts ont clairement dit qu'il fallait \u00e9viter une lacune avant l'achat \u00e9ventuel d'un nouvel avion de combat, c'est ce que nous avons fait revenir avec un projet de prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:40) [94%] : \r\nAu final, bataille gagn\u00e9e pour le chef Parmelin message sur l'arm\u00e9e 2017 message re\u00e7u 5 sur 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:41 > 0:10:56) [92%] : \r\nToujours au sujet de l'arm\u00e9e, c'est un mythe suisse qui prend fin, celui de chaque Suisse ou presque qui poss\u00e9derait son arme \u00e0 la maison, la proportion de ceux de soldats qui d\u00e9cide de conserver l'arme \u00e0 domicile au terme du service est tomb\u00e9 \u00e0 11 pourcent Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:57 > 0:11:04) [95%] : \r\nUne vieille tradition suisse alors voil\u00e0 mon arme de service, garder son arme de service \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:05 > 0:11:13) [81%] : \r\nJ'mon mousqueton, des colloques, il est sous mon lit \u00e0 la chambre \u00e0 coucher, je repars le dire mais la munitions ma femme c'est Powell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:15 > 0:11:42) [93%] : \r\nC'est une s\u00e9curit\u00e9 pour moi, une tradition qui a pourtant du plomb dans l'aile en fin de service, de moins en moins de soldats, choisissent de conserver leur arme \u00e0 la maison, seul un sur 10 aujourd'hui, c'est 4 fois moins qu'en 2004, le ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait s'accentuer l'Europe durcit les directives sur les armes \u00e0 feu, pour lutter contre le terrorisme dans le cadre de Schengen, la Suisse va s'adapter, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui approuve mais promet il tiendra compte des traditions suisses pour adapter la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:43 > 0:12:10) [91%] : \r\nCe qu'on ne voit d\u00e9j\u00e0 maintenant, c'est que cette directive, elle est de tr\u00e8s ouverte et pour le consacrer f\u00e9d\u00e9ral, c'est important que urbain, tenir compte de la tradition veut oui avec avec les armes en Suisse, et quand on aura une une appr\u00e9ciation tr\u00e8s pragmatique dans notre pays avec la nouvelle directive europ\u00e9enne les soldats pourront toujours garder leur arme \u00e0 la maison, mais ce sera plus difficile, selon nos informations, ils devront s'inscrire dans un club et pratiquer le Tir r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:10 > 0:12:13) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, des parlementaires s'inqui\u00e8te de la volont\u00e9 du Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:46) [91%] : \r\nDes r\u00e2les on sait absolument pas o\u00f9 on va, tout ce qu'on sait c'est qu'il y aura un durcissement, on n'a aucune id\u00e9e des points sur lesquels Madame Sommaruga, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait tenir ou pas, mais encore une fois, on a d\u00e9j\u00e0 capitul\u00e9 devant l'Union europ\u00e9enne, les pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer par rapport \u00e0 ce qui se passe maintenant, donc il y a effectivement des des drames du terrorisme, si quelqu'un fait du th\u00e9 sportif fait la chasse, etc, et l\u00e0, de mon point de vue vraiment le le droit d'avoir une arme \u00e0 la maison, les autres, ils en ont pas besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:46 > 0:12:54) [93%] : \r\nDe quoi secouer peut-\u00eatre la tradition suisse pour les armes \u00e0 feu avant m\u00eame le projet de loi, le d\u00e9bat s'annonce en tout cas, arm\u00e9e au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:56 > 0:13:15) [92%] : \r\nOn reparlera des effets du tabagisme, plus tard dans ce journal, mais d'abord, cette \u00e9tude qui r\u00e9v\u00e8le de mani\u00e8re in\u00e9dite : l'impact visuel des paquets de cigarettes sur les enfants et les adolescents, le regard dans un magasin et capt\u00e9 par les emballages, plus encore que par les bonbons l'\u00e9tude relance la question sur la pr\u00e9vention du tabagisme chez les plus jeunes, Delphine g\u00eanera aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:17 > 0:13:37) [91%] : \r\nEvan 15 ans non fumeur, sa mission acheter quelques bonbons dans un kiosque particularit\u00e9 de sa t\u00e2che, porter des lunettes qui enregistre son comportement visuel des affiches, l'adolescent a particip\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience de cette \u00e9quipe de la Haute \u00c9cole de gestion de Neuch\u00e2tel, le but : mesurer l'Exposition des jeunes \u00e0 la publicit\u00e9 pour des produits du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:37 > 0:13:44) [79%] : \r\nLes jeune en question regardent \u00e9galement le caissier comme comme on le fait qu'un chacun, mais on voit qu'elle a tr\u00e8s bien tout temps sur les cigarettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:45 > 0:14:05) [94%] : \r\nLes r\u00e9sultats sont sans appel : la totalit\u00e9 des participants des jeunes entre 10 et 17 ans ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des publicit\u00e9s en faveur du tabac durant les 4 minutes pass\u00e9es dans le kiosque, le regard se sont arr\u00eat\u00e9s en moyenne 22 fois sur des produits du tabac, comme le montrent ces petits cercles plus que sur les bonbons des nombreuses sollicitations mais pas de mani\u00e8re consciente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:05 > 0:14:21) [89%] : \r\nQuand on a interrog\u00e9 les les enfants \u00e0 la suite de l'exp\u00e9rience, h\u00e9 bien, seules 3 personnes sur l'ensemble donc de l'\u00e9tude ont \u00e9t\u00e9 capables de citer spontan\u00e9ment les produits du tabac comme publicit\u00e9 sur lesquels le regard, c'est cet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:22 > 0:14:34) [92%] : \r\nInconsciente donc l'Exposition de ces mineurs les mineurs une cible marketing quand on sait que plus de la moiti\u00e9 des fumeurs commencent \u00e0 fumer avant 18 ans des mineurs, pas assez prot\u00e9g\u00e9s, selon le Cipret, qui a mandat\u00e9 cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:34 > 0:14:55) [91%] : \r\nAu niveau national suisse, il y a une interdiction de faire de la publicit\u00e9 pour les mineurs, donc elle est r\u00e9elle, elle existantes mais on voit les limites, effectivement, il y a pas de publicit\u00e9 dans les \u00e9coles, il n'y a pas de publicit\u00e9 aux abords des \u00e9coles mais o\u00f9 les jeunes sont tous les jours dans un kiosque dans un point de vente ont une station essence avec leurs parents ou autres, ils vont \u00eatre matraqu\u00e9s avec cette publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:56 > 0:14:59) [95%] : \r\nContact\u00e9 l'industrie du tabac se d\u00e9fend de cibler les mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:00 > 0:15:11) [98%] : \r\nEn mati\u00e8re de publicit\u00e9 pour le tabac, la Suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve par rapport \u00e0 ses voisins europ\u00e9ens, de plus, le parlement vient de renvoyer un projet de loi pour restreindre la publicit\u00e9 pour le tabac, ce que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:13 > 0:15:24) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lait en primeur par Delphine g\u00eanera Philippe Nantermod vous \u00eates conseiller national, vous avez vot\u00e9 contre l'interdiction de la pub compte les paquets neutres, est ce que vous avez un peu mauvaise conscience en d\u00e9couvrant cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:25 > 0:16:09) [91%] : \r\nBonsoir, bon \u00e7a fait pas tellement plaisir de voir cette \u00e9tude-l\u00e0, ensuite il faut voir l'effet des paquets neutres, l\u00e0 o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es, il n'y a pas beaucoup de pays aujourd'hui qui les appliquent, premi\u00e8rement, et on voit, par exemple, chez notre voisin fran\u00e7ais qui conna\u00eet le paquet neutre depuis quelques mois, les effets sont extr\u00eamement mitig\u00e9, on voit qu'en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a n'a pas beaucoup de cons\u00e9quences pratiques alors moi je veux bien m'engager pour lutter \u00e9videmment conte le tabagisme, on a pris quand m\u00eame un certain nombre de mesures, en Suisse, pour que les personnes qui ne fument pas ne soit pas touch\u00e9e par le tabagisme pour essayer de lutter conte le tabagisme chez les jeunes, mais c'est vrai qu'on s'engage pour \u00e9viter de devenir une soci\u00e9t\u00e9 un peu comme chez nos voisins o\u00f9 une soci\u00e9t\u00e9 qui croule sous les messages pour lutter contre le tabagisme compte l'alcoolisme contre le l'un peu en terme de trop grasse donc domaine chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:09 > 0:16:29) [90%] : \r\nQuand cite ces exemplaires un exemple canonique, vous le savez, c'est l'Australie, on va voir le chiffre qui a introduit le paquet neutre et l\u00e0 on a un peu plus de recul qu'en France 16 pourcent 2012, aujourd'hui 12 pourcent quelles que soient les chiffres, cela contredit ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, est ce qu'on doit pas mettre toutes les chances du c\u00f4t\u00e9 des enfants et c'est pas irresponsable de pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:30 > 0:16:39) [91%] : \r\nOui, on pourrait, on pourrait pr\u00e9senter \u00e7a comme \u00e7a peut aussi imaginer qu'on va vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'\u00c9tat a explique aux gens dans tous les domaines quels comportements doivent adopter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:39 > 0:16:44) [81%] : \r\nIci, \u00e7a tue beaucoup quand on regarde du cancer, pas contre c'est pas sujet connexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:44 > 0:17:28) [92%] : \r\nPersonne ne pr\u00e9tend le contraire, mais je crois que l'important c'est d'informer la population, nous avons une population qui sait aujourd'hui les qui conna\u00eet les dangers du tabac chez les jeunes et chez les moins jeunes, le tabac tue, le tabac est quelque chose d'extr\u00eamement dangereux, ensuite les interventions publiques qui co\u00fbte extr\u00eamement cher, elles ont des effets qui sont parfois n\u00e9gatifs et qui sont souvent, qui ont aussi des effets n\u00e9gatifs dans dans tous les les domaines en question et je ne veux pas vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 \u00e0 chaque fois que vous mangez une barre de chocolat \u00e0 chaque fois que vous avez un comportement qui ne correspond pas \u00e0 la morale publique, h\u00e9 bien vous crouler sous les messages, on emp\u00eache la soci\u00e9t\u00e9 de de fonctionner, je crois que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la la voix, la meilleure, on peut trouver aussi un juste milieu et ce juste milieu, on l'a quand m\u00eame, on l'a quand m\u00eame trouv\u00e9 avec des mesures assez fortes quand m\u00eame aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:28 > 0:17:57) [92%] : \r\nPhilippe Nantermod merci dans : action, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, on reparle du grand axe ferroviaire qui se cr\u00e9ant la Haute-Savoie Gen\u00e8ve et qui se prolongera dans le canton de Vaud : d\u00e9but des travaux 2011 la fin esp\u00e9r\u00e9e en 2000 19 et ce soir, une \u00e9tape d\u00e9cisive \u00e0 Gen\u00e8ve, le dernier tunnel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 sous le luxueux quartier d'Champel, il est entre 10 m\u00e8tres et 30 m\u00e8tres de profondeur, c'est le dernier cha\u00eenon dans ce qui sera une sorte de RER comme il en existe \u00e0 Z\u00fcrich ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:59 > 0:18:05) [94%] : \r\nVous \u00eates devant cette impressionnante ouvrages Jo\u00ebl Boissard au coeur d'une ville, c'est vraiment de tr\u00e8s grands travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:50) [92%] : \r\nOui, effectivement, ce matin il y avait beaucoup d'\u00e9motion et de joie, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 1 kilom\u00e8tre sous la falaise que vous voyez derri\u00e8re moi qui marque l'entr\u00e9e du tunnel a au bout de ce pont, les ouvriers ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 traverser les derniers m\u00e8tres qui s\u00e9parait encore les 2 tubes, certains avaient la larme \u00e0 l'oeil, on les comprend : c'\u00e9tait un chantier difficile 4 ans de travaux avec beaucoup d'interruption, il y a notamment eu un accident avec un bless\u00e9 grave, il y a eu l'qui mena\u00e7aient de d\u00e9border et qui, et qui a menac\u00e9 le chantier il y a encore eu il y a encore eu des interruptions \u00e0 cause de mauvaises surprises g\u00e9ologiques, donc beaucoup de fiert\u00e9, ce matin, c'est vrai, mais la mise en service du lait moins Express est encore loin, je vous propose d'ailleurs de revenir sur le chantier du si\u00e8cle pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:18:57) [91%] : \r\nLa liesse ce matin, apr\u00e8s 3 ans de travaux, les 1600 m\u00e8tres du tunnel de Champel sont perc\u00e9s, c'est donc l'ISS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:57 > 0:19:13) [94%] : \r\nKm du trac\u00e9 du futur, les Express qui ont \u00e9t\u00e9 excav\u00e9s \u00e0 terme, ce train r\u00e9gional reliera 45 gares avec 230 kilom\u00e8tres de voies tout un r\u00e9seau pour d\u00e9sengorger le trafic pendulaire, un r\u00eave pour ceux qui aujourd'hui sont coinc\u00e9s chaque matin dans les bouchons, mais pour l'instant, c'est plut\u00f4t le cauchemar des habitants du quartier de la chapelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:13 > 0:19:21) [81%] : \r\nAlors a quelques cons\u00e9quences inattendues du percement du tunnel sur mon Carlin, j'en avais ici plein d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:22 > 0:19:30) [92%] : \r\nDes d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les vibrations du chantier plus tard un camion vibreur est venu dans le tunnel pour simuler le passage d'un train, et l\u00e0 c'est une vraie mauvaise surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:30 > 0:19:35) [88%] : \r\n\u00e0 certains endroits, notamment la dans la vie, lors d'un c\u00f4t\u00e9, on arrive quand m\u00eame \u00e0 40 100 d\u00e9cibels, ce qui est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:38 > 0:19:42) [93%] : \r\nEt donc un bruit effectivement beaucoup plus, beaucoup plus importants que ce qu'on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:43 > 0:19:49) [94%] : \r\nDu coup, des oppositions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, afin de faire valoir les droits des habitants, ce qui pourrait retarder la mise en service du lait moins Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:49 > 0:20:03) [86%] : \r\nOn risque tout simplement de perdre en tout cas une ann\u00e9e, le temps que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral traite l'histoire et de reporter d'une ann\u00e9e ou 2 ans, ce qu'on voulait finir en ou termin\u00e9 en fin 2019, donc aujourd'hui je dirais c'est presque inadmissible comprennent les genevoise les Genevois en otage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:03 > 0:20:09) [94%] : \r\nDes accusations souvent entendue depuis le vote populaire en 2009 qui a approuv\u00e9 le projet et qui a fait na\u00eetre d\u00e8s le d\u00e9but de nombreuses oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:09 > 0:20:18) [90%] : \r\n\u00e7a fait 10 ans qu'on les avertit qu'ici il y a des probl\u00e8mes de bruit, on entend les trams, on sait que c'est probl\u00e9matique, on leur a dit que maintenant c'est pas juste de dire comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:18 > 0:20:25) [89%] : \r\nPage d'ailleurs, on est toujours ouverts \u00e0 la discussion, ce qu'on peut proposer mieux pour les habitants, notamment autour de Pinchas pour \u00e9viter les bruits des vibrations du passage des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:25 > 0:20:41) [95%] : \r\nAlors on propose dans toute la Suisse, les m\u00eames r\u00e8gles, les m\u00eames normes, il y a pas de raison qu'on offre dans un endroit de passe- droit, on applique les m\u00eames r\u00e8gles partout en fonction des mesures de l'\u00e9tat des lieux de la g\u00e9ologie, on apporte des r\u00e9ponses appropri\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:41 > 0:20:47) [98%] : \r\nPour l'instant le chantier se poursuit en attente de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui doit statuer sur ces oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:48 > 0:21:02) [91%] : \r\nVous \u00c9tats-Unis c'est une de ses auditions, spectaculaire et solennel, dont les parlementaires am\u00e9ricains au secret, l'ancien patron du FBI, James commis limog\u00e9 par Donald Trump tenait sa revanche, il d\u00e9taille la pression qu'il dit avoir subi du pr\u00e9sident Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:04 > 0:21:31) [91%] : \r\nCe t\u00e9moignage devant les s\u00e9nateurs tout le monde l'attendait dans une capitale dont les nerfs sont \u00e0 vif, James commis 30 ans de service, limog\u00e9 d\u00e9but mai, le visage ferm\u00e9, il raconte les manuscrits cha\u00eenes, l'administration a choisi de me diffamer et plus important de diffamer le FBI en disant que l'organisation \u00e9tait son d\u00e9sarroi mal dirig\u00e9 avec des employ\u00e9es n'ayant plus confiance en leurs dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:32 > 0:22:35) [91%] : \r\nS'\u00e9taient c'\u00e9tait des mensonges tout simplement la veille, il avait pr\u00e9sent\u00e9 par \u00e9crit le r\u00e9cit de plusieurs conversations et rencontre avec le pr\u00e9sident, fil rouge les pressions de Donald Trump quand il demande de dissiper le nuage que repr\u00e9sente l'enqu\u00eate russe quand il esp\u00e8re que, comme il va pouvoir laisser tomber les investigations contre le g\u00e9n\u00e9ral Flynn ou quand encore il demande un engagement de loyaut\u00e9, mais \u00e7a ne c'est qu'elle commis Wang, je peux me tromper, mais mon bon sens me dites alors que ce qui est en train de se passer, c'est qu'il essaye d'obtenir quelque chose en \u00e9change du fait de me maintenir \u00e0 mon poste, la grande question : le pr\u00e9sident a-t-il commis par son attitude, le d\u00e9lit d'entrave \u00e0 la justice, \u00e0 noter que, soit, mais je ne pense pas que c'est \u00e0 moi de dire si la conversation que j'ai eue revient \u00e0 une entrave \u00e0 la justice, je l'ai pris comme quelque chose de tr\u00e8s troublant, inqui\u00e9tant, mais c'est au procureur extraordinaire de comprendre cela et de d\u00e9terminer s'il s'agit d'un d\u00e9lit ou non un grand d\u00e9ballage suivie en Direct par des millions d'Am\u00e9ricains avoir encore l'impact qu'il aura sur la trajectoire de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:37 > 0:22:44) [91%] : \r\nPierre Gobet il y a pas la r\u00e9v\u00e9lation d\u00e9cisive mais ce portrait tr\u00e8s \u00e0 charge du pr\u00e9sident, une sorte d'agressivit\u00e9 dans son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:47 > 0:23:54) [88%] : \r\nOui, un pr\u00e9sident qui p\u00e8se, qui insistent qui revient \u00e0 la charge, voil\u00e0 ce que raconte l'ancien patron du FBI pas quelqu'un de tr\u00e8s impressionnables, un a priori avec son gabarit de basketteurs de m\u00e8tres 03, mais c'est bien le sentiment qu'il a fait passer \u00e0 un ce sentiment d'intimidation de malaise face au pr\u00e9sident, puis il y a les chiffres en 3 ans sous Obama, de rencontres, dont l'une pour lui dire au revoir \u00e0 dit commis avec Trump ses 9 interaction en quelques semaines, alors, s'agit-il simplement d'un pr\u00e9sident maladroit, trop lourd, trop brutal ou alors d'un pr\u00e9sident qui franchit la ligne rouge, qui cherche \u00e0 corrompre \u00e0 d\u00e9vier le cours de la justice, h\u00e9 bien, d\u00e9sormais, ce sera au procureur extraordinaire de trancher \u00e0 noter encore durant les 2 heures et demie qu'a dur\u00e9 ce ce t\u00e9moignage, le silence radio du c\u00f4t\u00e9 du Twitter du pr\u00e9sident Trump juste cette confidence gliss\u00e9e \u00e0 des collaborateurs, nous sommes, aurait dit le pr\u00e9sident, nous sommes d\u00e9sormais assi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:54 > 0:24:08) [89%] : \r\nMerci Pierre, c'est le jour J au Royaume-Uni une \u00e9lection qu'on croyait jou\u00e9 d'avance, qui devient un grand suspense marqu\u00e9e par les attaques djihadistes la premi\u00e8re ministre Theresa May n'est plus la favorite assur\u00e9 face au travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:10 > 0:24:26) [95%] : \r\nUn scrutin sous haute s\u00e9curit\u00e9, 3 attentats en 3 mois, mais ils n'auront pas entraver le processus d\u00e9mocratique ici dans le quartier londonien de saveur qu'qui porte encore les stigmates de la derni\u00e8re attaque les \u00e9lecteurs sont sur le point de faire leur choix en fonction des enjeux prioritaires pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:27 > 0:24:30) [97%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 est une chose importante, mais ce n'est pas la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:31 > 0:24:41) [89%] : \r\nPour un iguane, c'\u00e9tait \u00e7a le gouvernement voulait focaliser le d\u00e9bat sur le Brexit, mais dans le coeur des Londoniens en ce moment, ce n'est pas aussi important que la s\u00e9curit\u00e9 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:41 > 0:24:46) [95%] : \r\nEn ce qui me concerne, le sujet des retraites et de la sant\u00e9 publique compte davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:47 > 0:24:52) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure hier les candidats ont fait campagne avec leur th\u00e8me de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:54 > 0:25:06) [92%] : \r\nHutchence, qui avez-vous confiance pour diriger le pays d'une mani\u00e8re forte et stable pour obtenir le meilleur accord avec l'Europe, le Brexit Est- ce qu'il y a de plus important, tout d\u00e9pendra de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:06 > 0:25:16) [97%] : \r\nSon avance de 20 points dans les sondages il y a quelques semaines, a fondu face \u00e0 son challenger de gauche contre l'aust\u00e9rit\u00e9 contre les coupes budg\u00e9taires impos\u00e9es aux forces de l'Ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:16 > 0:25:18) [73%] : \r\nOui quel standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:18 > 0:25:30) [82%] : \r\nVous savez, mais nous pouvons nous dresser face aux \u00e9lites et aux cyniques, nous donnerons \u00e0 la sant\u00e9 publique \u00e0 nos \u00e9coles, un autre police le soutien financier qu'il m\u00e9rite maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:31 > 0:25:53) [93%] : \r\nTheresa May reste en t\u00eate dans tous les sondages, mais elle a convoqu\u00e9 ces \u00e9lections anticip\u00e9es pour faire beaucoup mieux que cela, les premiers r\u00e9sultats tomberont dans la nuit mais si Theresa May n'obtient pas consid\u00e9rablement plus de si\u00e8ges que maintenant, ce serait une d\u00e9ception pour la droite, la question sera alors si Theresa May n'a pas commis un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil en \u00e9tant s\u00fbr de remporter son pari \u00e9craser la gauche comme une certaine Margaret facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:54 > 0:26:02) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et ce soir, la r\u00e9daction est sur le pont, l'\u00e9quipe de Tibal F\u00e9lix vous propose un minute par minute, d\u00e8s 23 heures la fermeture des bureaux de vote sur rtsinfo Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:04 > 0:26:40) [92%] : \r\nNous vous proposons ce soir un coup de projecteur sur les traitements du cancer, rappelons les chiffres : un homme sur 2 d\u00e9veloppera un cancer dans sa vie de femme sur 5, mais il y a aussi les espoirs et parfois de bonnes nouvelles, on va voir ce soir, la professeure Solange Peters cheffe de l'oncologie au CHUV rentre de Lascaux, le congr\u00e8s qui fait autorit\u00e9 mondiale en la mati\u00e8re, on y mesure des progr\u00e8s comme celui qu'on va voir l'immunoth\u00e9rapie \u00e0 fonctionner par exemple sur ce patient, cancer du poumon, \u00e0 un stade avanc\u00e9 aujourd'hui, il peut \u00eatre regard\u00e9 comme un survivant Aur\u00e9lie Coulon a recueilli son t\u00e9moignage exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:41 > 0:26:45) [92%] : \r\nIl y a 2 ans \u00e0 peine, Jean-Claude n'\u00e9tait plus capable de descendre des escaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:46 > 0:26:55) [94%] : \r\nJ'\u00e9tais en chaise roulante, on a de la peine \u00e0 croire par o\u00f9 je passe, personne n'a que je m'en sortirai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:00 > 0:27:13) [92%] : \r\nEn 2011 Jean-Claude a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 avec un cancer du poumon, il est op\u00e9r\u00e9 puis rechute apr\u00e8s une longue s\u00e9rie de chimio 2\u00e8me r\u00e9cidive inop\u00e9rable celle-ci, son \u00e9tat se d\u00e9grade en quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:13 > 0:27:24) [95%] : \r\nJ'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bas j'en ai perdu la t\u00eate, j'\u00e9tais vraiment dans un \u00e9tat second, pour ma famille et mes amis, on comptait les jours jusque jusqu'\u00e0 l'issue fatale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:26 > 0:27:38) [94%] : \r\nLes m\u00e9decins du CHUV ont d\u00e9cid\u00e9 de tenter un traitement exp\u00e9rimental qui venaient des \u00c9tats-Unis, l'immunoth\u00e9rapie, elle consiste \u00e0 stimuler les d\u00e9fenses naturelles endormis par la tumeur chez Jean-Claude, les r\u00e9sultats sont \u00e9poustouflants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:39 > 0:27:51) [86%] : \r\nQuand vous quand vous vous levez, que vous arrivez \u00e0 \u00e0 revoir le soleil \u00e0 ressortir \u00e0 son c'est un miracle tant miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:51 > 0:28:01) [91%] : \r\nL'immunoth\u00e9rapie n'aide pas, tous les malades, Jean-Claude a eu de la chance, mais un de ses amis, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le traitement n'a pas fonctionn\u00e9, pas facile pour lui de revoir sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:01 > 0:28:08) [92%] : \r\nCe qui me fait le plus mal, c'est qu'elle se disent : pourquoi lui et pas mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:09 > 0:28:18) [94%] : \r\n\u00e0 76 ans Jean-Claude Revit, il pr\u00e9voit des voyages en Russie et en Asie, dans 6 mois, pourtant ce n'est pas sans inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:30) [89%] : \r\nPour certains m\u00e9decins, je suis gu\u00e9ri, pour moi, je suis en convalescence parce que retrouver la confiance totale que j'avais en moi avant une poudre encore du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:31 > 0:28:37) [89%] : \r\nProfesseur Peters, bonsoir, bonsoir, c'est un tr\u00e8s beau message d'espoir, hein, c'est votre patient, vous me disiez il \u00e9tait mourant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:37 > 0:29:02) [88%] : \r\nOui, je pense que c'est l'air patients suivis dans ma clinique de d'oncologie thoracique, on s'occupe de ces tumeurs et je dois dire, on a vu quelques miracles comme \u00e7a et les miracles c'est pas vraiment quelque chose observ\u00e9e de routine en oncologie, je pense qu'on r\u00e9apprend \u00e0 avoir de l'espoir il n'ont messages importants que ce patient parce c'est que on est aux balbutiements de ces traitements, ce qui signifie qu'on a encore des patients qui n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas, et on doit am\u00e9liorer c'est ce r\u00e9sultat-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:02 > 0:29:08) [87%] : \r\nLa part psychologique, le fait que cet homme est une telle honn\u00eatet\u00e9 l'esprit positif \u00e7a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:08 > 0:29:24) [86%] : \r\n\u00e7a prend, jou\u00e9 par le fait que ma mon associ\u00e9 qui, \u00e0 ce moment-l\u00e0 a pens\u00e9 lui donner ce traitement plus qui a vraiment pouss\u00e9 les limites parce que quand on va vers le miracle qu'on essaie d'obtenir ces choses-l\u00e0 a pouss\u00e9 limite tr\u00e8s loin, c'\u00e9tait parce que cet homme- l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s positif : cet homme nous inspirait l'envie de d'essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:24 > 0:29:42) [89%] : \r\nAlors l'actualit\u00e9, c'est le congr\u00e8s de l'Asco vous \u00eates rentr\u00e9 des \u00c9tats-Unis, cet immense congr\u00e8s mondial, on voit ici l'image un, ou de la fine fleur de tous les sp\u00e9cialistes du monde sont l\u00e0, ils sont 30000 dans une salle immense alors l'immunoth\u00e9rapie, c'\u00e9tait le sujet est ce que, peu \u00e0 peu, elle pourra remplacer la chimioth\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:42 > 0:30:06) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s probablement oui, quand on parle de balle du du balbutiement de l'immunoth\u00e9rapie, c'est qu'il va falloir qu'on affine et qu'on l'am\u00e9liore, on est un peu dans les ann\u00e9es 60 de la chimioth\u00e9rapie, on est vraiment avec les premiers traitements, donc je suis convaincu qu'un jour ou l'autre, non pas qu'on va oublier la chimioth\u00e9rapie mais on commencera chez des patients qui sont encore en forme, en bon \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 utiliser leur immunit\u00e9 pour se d\u00e9fendre, la chimioth\u00e9rapie sera peut-\u00eatre une solution plus tardif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:06 > 0:30:14) [94%] : \r\nLes bilans du moment : la pr\u00e9vention, on dit toujours bien manger, manger correctement le facteur chance c'est encore plus important en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:14 > 0:30:41) [89%] : \r\nAlors il est vrai que certaines choses doivent \u00eatre faites en forme de pr\u00e9vention, et la premi\u00e8re chose c'est prendre ou de ne pas fumer, je voudrais on est pas sur l'histoire du paquet mais tout doit \u00eatre fait pour que personne ne fume le moins possible et il y a pas de limite \u00e0 cet effort, cependant je crois qu'il y a une jolie publication du du professeur faut Goldstein, qui a fait beaucoup de bruit, qui disait que, malheureusement, la plupart des cancers sont ni li\u00e9s en comportement ou \u00e0 l'environnement, ni \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique mais bien \u00e0 la malchance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:41 > 0:30:54) [88%] : \r\nAh, on va faire tout \u00e0 l'heure en Live rtsinfo ou que vous expliquer \u00e7a l'importance du d\u00e9pistage et puis aussi cette chose un peu impalpable, y a les chiffres et les examens mais vous dites il faut s'\u00e9couter quand on se sent fatigu\u00e9, \u00e0 bout l'immunit\u00e9 est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:54 > 0:31:16) [91%] : \r\nAlors on a l'impression finalement les cancers Proment d\u00e9veloppent souvent dans sa vie, m\u00eame peut-\u00eatre quelques cellules tous les jours, deviennent folles, mais notre syst\u00e8me immunitaire fait son travail, qu'est ce qui peut nous mettre en danger par rapport au cancer, c'est bien s\u00fbr pas des choses scientifique, mais je pense qu'il faut savoir \u00e9couter son organisme pour toujours avoir l'impression de pouvoir se d\u00e9fendre, et dans ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je pense qu'on est tous parfois avec la limite notre immunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:16 > 0:31:27) [93%] : \r\nProfesseur, merci les t\u00e9l\u00e9spectateurs et les internautes peuvent vous poser des questions apr\u00e8s ce journal, vous restez avec moi pour en Direct sur rtsinfo Point CH Facebook, nous nous retrouvons donc \u00e0 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:28 > 0:31:43) [89%] : \r\nC'est le moment de faire connaissance avec notre anc\u00eatre, le voici, il est m\u00eame plus anciens qu'on ne me croyait, c'est l'objet de la r\u00e9v\u00e9lation cet Homo sapiens, c'est vivait dans l'actuelle Maroc il est une des racines de notre arbre commun il est vieux de 300000 ans, St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:45 > 0:31:56) [88%] : \r\nL'homo sapiens et pluvieux qu'on le croyait 100 1000 ans de plus et son berceau est en plein d\u00e9sert marocain la \u00e0 djebels Harewood \u00e0 400 kilom\u00e8tres au sud de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:56 > 0:32:08) [84%] : \r\nNous avons d\u00e9couvert un cr\u00e2ne br\u00fbl\u00e9 avec du feu la mais la m\u00e9thode scientifique pour le dater et la thermo- luminescence elle monte que ce cr\u00e2ne donc Sapienza d\u00e9couverte remonte \u00e0 300000 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:09 > 0:32:09) [99%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:09 > 0:32:20) [88%] : \r\nLa trouvaille remarquables, c'est cette face humaine et une mandibule parfaitement conserv\u00e9s l'\u00e9quipe franco- marocaine a pu reconstituer cette bo\u00eete cr\u00e2nienne si semblable \u00e0 la n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:20 > 0:32:37) [86%] : \r\nDemain, des Fran\u00e7aises voil\u00e0 \u00e9tude j'la plus grande diff\u00e9rence vient de sa forme, c'est un cerveau qui est bien moins sph\u00e9rique, il est plus allong\u00e9, il y a des parties du cerveau qui sont moins d\u00e9velopp\u00e9s que chez les hommes d'aujourd'hui, c'est le cas du cervelet par exemple l'exemple pour de \u00e7a Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:37 > 0:32:48) [92%] : \r\nDes outils en silex ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, ils sont typiques du milieu de l'\u00e2ge de la Pierre et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les scientifiques ne savaient pas trop qui les avait fabriqu\u00e9 ce sont bien les Homo sapiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:48 > 0:33:02) [86%] : \r\nOui, donc, clame de de naufrages, on nous n'affirmons pas que le berceau de l'humanit\u00e9 moderne est au nord de l'Afrique, nous avons sont plut\u00f4t d\u00e8s que le continent africain dans son ensemble a probablement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans l'\u00e9mergence de nos esp\u00e8ces Spicher l'homme actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:02 > 0:33:25) [91%] : \r\nL'\u00e9volution humaine ne serait pas lin\u00e9aire de nombreux groupes tr\u00e8s diff\u00e9rents ont donc coexistent et dans des r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es les unes des autres, mais probablement aussi dans des r\u00e9gions proches des groupes d'Homo sapiens archa\u00efques auxquels s'ajoutent d'autres esp\u00e8ces humaines comme l'Homo Denisova l'erectus l'homme de Nallet dit et celui de N\u00e9andertal, le jardin d'Eden, serait donc l'Afrique enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:27 > 0:33:34) [88%] : \r\nCe soir, Temps Pr\u00e9sent ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:42 > 0:33:46) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:58 > 0:34:11) [76%] : \r\nJe suis au comptant quoi c'est Neuch\u00e2tel le merci No\u00eblle et Jean-Pierre, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:00 > 0:35:02) [88%] : \r\nTu veux que c'\u00e9tait plus la table \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:18 > 0:35:18) [79%] : \r\nTututu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:29 > 0:35:35) [86%] : \r\nAllo Hutch oui, pas \u00e9vident que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:35 > 0:35:37) [82%] : \r\nNon pas fait tant que Chawn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:47 > 0:35:52) [63%] : \r\nOui \u00e0 aucun et moi vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:48 > 0:41:13) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait un petit peu fra\u00eeche au meilleur de la journ\u00e9e entre 24 et 26 degr\u00e9s mais c'est quand m\u00eame de saison, par contre, le ciel lui \u00e9tait parfaitement bleu et limpide sur l'ensemble du pays, alors sur animation satellite on voit justement tous ces ces petits nuages \u00e9lev\u00e9s qui se sont vraiment bien \u00e9vacuer au fil des heures et le ciel \u00e9tait parfaitement bleu sur nos r\u00e9gions attention l'arriv\u00e9e de cette poste cha\u00eene petite perturbation elle arrivera quand m\u00eame affaiblis sur nos r\u00e9gions, ce sera plut\u00f4t de la n\u00e9bulosit\u00e9 accompagn\u00e9s de quelques averses \u00e7\u00e0 et l\u00e0, ensuite, \u00e0 l'arri\u00e8re, se sont \u00e0 nouveau les hautes pressions qui reprennent le dessus alors demain matin, d\u00e9but de la matin\u00e9e, donc une n\u00e9bulosit\u00e9 qui ira en progressant des nuages, un petit peu plus encombrant, le long du Jura, quelques averses \u00e0 la cliente c'est bien ensoleill\u00e9 sur l'extr\u00eame Est le sud et le Valais dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, la perturbation va progresser en direction de l'Est, \u00e7a va s'am\u00e9liorer sur les r\u00e9gions de plaine, en tout cas sur l'ouest et puis \u00e7a restera toujours un petit peu plus pris un petit peu plus bouch\u00e9 le long des Pr\u00e9alpes avec quelques averses, \u00e0 la cl\u00e9, mais vraiment tr\u00e8s peu d'chose au niveau des temp\u00e9ratures ses meilleurs d\u00e9j\u00e0 au lever du jour, entre 12 et 15 degr\u00e9s sur le plateau, entre 11 et 13 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou meilleur de la journ\u00e9e o\u00f9 tourneront autour de 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s \u00e9galement au Tessin 27 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situant vers 3300 m\u00e8tres d'altitude, les vents, h\u00e9 bien, c'est plus un petit sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura et le plateau \u00e7a ne d\u00e9passent pas les 25 et 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, en revanche, c'est plus sensible en montagne entre 50 et 65 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure samedi, retour du beau temps avec quelques petits r\u00e9sidus nuageux en tout d\u00e9but de matin\u00e9e, mais c'est vraiment le soleil qui l'emportera et vous voyez qu'on atteindra les 27 \u00e0 9 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a sent l'\u00e9t\u00e9 et l\u00e0 dimanche c'est quasiment caniculaire, avec des temp\u00e9ratures des maxima qui ont qui sont au-dessus de 30 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 34 ans valait 32 sur l'ouest, h\u00e9 bien c'est pas mal \u00e7a en peu de jours, un petit coup d'oeil sur ces 4 jours, avec le d\u00e9but de la semaine, vous voyez donc le pic 32 degr\u00e9s dimanche dans un dans un temps parfaitement estival lundi, \u00e7a reste toujours tr\u00e8s bon mardi \u00e9galement, mais une petite \u00e9volution diurne avec \u00e9ventuellement quelques orages plut\u00f4t en r\u00e9gion de montagne sur ce on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on gagne une minute de lumi\u00e8re demain encore belle soir\u00e9e \u00e0 vous tout \u00e7a en notre compagnie Temps pr\u00e9sent dans quelques instants, revient sur les d\u00e9boires financiers du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:11:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706603661", "durationSec": 104, "title": "SO AVION ARMEE 2017_RTS000001172387", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 450 millions de francs pour prolonger la dur\u00e9e d'utilisation des avions de combat F/A-18 jusqu'en 2030. Ils ne seront par contre pas \u00e9quip\u00e9s pour des interventions au sol. Le cr\u00e9dit de 225 millions de francs destin\u00e9 au r\u00e9approvisionnement extraordinaire des stocks de munitions a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FA18 HORNET", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "FINANCEMENT", "AVION MILITAIRE", "MUNITION"], "sequenceIds": ["1603588"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603662", "durationSec": 55, "title": "SO BOMBARDIER 3_RTS000001172421", "excerpt": "L'avionneur et constructeur de trains canadien Bombardier a annonc\u00e9 la suppression de 650 emplois en Suisse en une ann\u00e9e. Le site des usines de Villeneuve est particuli\u00e8rement touch\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603663", "durationSec": 120, "title": "SO REGLEMENTATION ARMES_RTS000001172294", "excerpt": "Une directive europ\u00e9enne imposera de nouvelles r\u00e8gles sur la d\u00e9tention d'armes \u00e0 domicile. Elle implique que la r\u00e9glementation concernant les armes de service des militaires suisse doit \u00eatre modifi\u00e9e. Pour conserver leur armes \u00e0 la maison, les soldats suisses devront \u00eatre inscrits dans un club et pratiquer le tir r\u00e9guli\u00e8rement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SOLDAT", "ARME", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1603591"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603664", "durationSec": 105, "title": "SO RG MATCH BACSINSZKY 3_RTS000001172440", "excerpt": "D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky, qui a perdu contre la Lettone Jelena Ostapenko par 7-6 3-6 6-3 lors de la demi-finale du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "OSTAPENKO, JELENA"], "sequenceIds": ["1603587"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603665", "durationSec": 118, "title": "SO TABAC 3_RTS000001172381", "excerpt": "Une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 la HEG ARC Neuch\u00e2tel montre qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur d'un magasin de tabac, le regard des jeunes est en grande majorit\u00e9 attir\u00e9 par les produits du tabac, m\u00eame s'ils ne sont pas fumeurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TABAGISME", "PUBLICIT\u00c9", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1603592"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603666", "durationSec": 41, "title": "SO TAPIS ROLAND GARROS_RTS000001172433", "excerpt": "Le percement du tunnel de Champel marque la fin des excavations pour le chantier de construction de la ligne ferroviaire du CEVA. Cependant, de nouveaux recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s qui pourraient retarder l'ouverture de la ligne d'un ou 2 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1706603667", "durationSec": 119, "title": "SO GE HISTORIQUE CEVA 2_RTS000001172355", "excerpt": "Le dernier m\u00e8tre du tunnel de Champel a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9, marquant l'ach\u00e8vement de l'excavation du trac\u00e9 souterrain du CEVA.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RECOURS", "LIGNE FERROVIAIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1603596"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603668", "durationSec": 27, "title": "SO PERCEMENT TUNNEL CHAMPEL_RTS000001172141", "excerpt": "L'ex-directeur du FBI James Comey a t\u00e9moign\u00e9 devant la Commission judiciaire du S\u00e9nat am\u00e9ricain suite \u00e0 son limogeage par le pr\u00e9sident Donald Trump. Il a relat\u00e9 les entretiens qu'il a eu avec le pr\u00e9sident. La veille, il avait rendu public le texte de son allocution.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "LIGNE FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603669", "durationSec": 96, "title": "SO USA AUDITION COMEY_RTS000001172429", "excerpt": "Les sondages donnent Theresa May, leader du parti conservateur gagnante aux \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales britanniques. Cependant, les chiffres en faveur du leader travailliste Jeremy Corbyn sont en hausse apr\u00e8s les attaques terroristes de Londres.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicCorporations": ["FBI"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603670", "durationSec": 106, "title": "SO UK ELEX JOUR J_RTS000001172389", "excerpt": "T\u00e9moignage de Jean-Claude Cottet, diagnostiqu\u00e9 malade d'un cancer des poumons. Il a rechut\u00e9 apr\u00e8s avoir subi op\u00e9ration et chimioth\u00e9rapie. Il a ensuite subi une immunoth\u00e9rapie exp\u00e9rimentale  et est en r\u00e9mission depuis lors.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1603624"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603671", "durationSec": 112, "title": "SO CANCER_RTS000001172380", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANCER", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603672", "durationSec": 103, "title": "SO HOMO SAPIENS_RTS000001172414", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706603805", "summary": "Paris, Roland-Garros : Jelena Ostapenko, joueuse de tennis lettone, souriant lorsque l'on lui chante joyeux anniversaire \u00e0 la fin du match.\nBalle de match remport\u00e9e par Jelena Ostapenko. \nItw Tim\u00e9a Bacsinszky, joueuse de tennis suisse.\nExtraits match entre Tim\u00e9a Bacsinszky et Jelena Ostapenko.\nD\u00e9claration de Jelena Ostapenko \u00e0 la fin du match.\nJelena Ostapenko signant l'objectif de la cam\u00e9ra \u00e0 la fin du match.", "id": "1603587", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "OSTAPENKO, JELENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603806", "summary": "Discours Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise. Conseil national en s\u00e9ance. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. Itw Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports.", "id": "1603588", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "PARMELIN, GUY", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603809", "summary": "Homme sortant son arme de service d'une armoire et engageant le magasin. Archives. Animation graphique sur \u00e9volution du nombre de soldats conservant leur arme en fin de service. Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) si\u00e9geant au Parlement. Itw Simonetta Sommaruga. Itw Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan. Itw Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.", "id": "1603591", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603810", "summary": "Ewan, jeune non fumeur portant lunettes enregistreuses du comportement visuel, entrant dans magasin de tabac. Auteurs de l'\u00e9tude consultant r\u00e9sultat d'\u00e9tude sur ordinateur. Sur \u00e9cran d'ordinateur, zones attirant le regard. Vid\u00e9o regard passant d'un rayon \u00e0 l'autre dans magasin de tabac avec cercles indiquant o\u00f9 est attir\u00e9 le regard. Itw Julien Intartaglia, prefesseurs HEG ARC Neuch\u00e2tel. karin Z\u00fcrcher, responsable Cipret-Vaud marchant dans bureau du Cipret-Vaud.", "id": "1603592", "visualThemes": ["MAGASIN DE TABAC", "TABAC", "PUBLICIT\u00c9", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603812", "summary": "Liaison duplex Lausanne : \nItw Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1603594"}, {"internalArchiveId": "AA1706603814", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie de percement du dernier m\u00e8tre du tunnel de Champel. Pierre, habitant du quartier de La Chapelle montrant d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 son appartement d\u00fbs aux travaux du CEVA. Itw Pierre. Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture (DETA). Palissades de chantier devant panneau d'entr\u00e9e de localit\u00e9 La Chapelle. Itw Fabio, pr\u00e9sident Association pourla sauvegarde du site de La Chapelle. Itw Philippe Gauderon, chef infrastructures CFF.", "id": "1603596", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "LIGNE FERROVIAIRE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603842", "summary": "Sc\u00e8ne de rue avec surveillance polici\u00e8re. Nombreux bouquets de fleurs au sol. Electeurs britanniques faisant la queue devant local de vote. Itw de rue. Meeting \u00e9lectoral de Jeremy Corbyn, leader du parti travailliste. Meeting \u00e9lectoral de Theresa May, leader parti conservateur.", "id": "1603624", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["MAY, THERESA", "CORBYN, JEREMY"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603843", "summary": "Plateau : \nItw Solange Peters, cheffe service d'oncologie m\u00e9dicale CHUV.", "id": "1603625"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Villeneuve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Sortie du tunnel de Champel, Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MUSY, Isabelle", "role": "Roland Garros", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699812", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031653", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C62358EE-BD45-4A2A-8F64-D57BAE55A78F", "internalArchiveId": "C62358EE-BD45-4A2A-8F64-D57BAE55A78F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC VD;Irina Inostroza, charg\u00e9e de projet \u00e0 Stop suicide;Panteleimon Giannakopoulos, Responsable m\u00e9dical de la prison de Champ Dollon\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(20/QATAR FAMILLE CONFLIT PA) Le Qatar est toujours mis au ban par ses voisins du Golfe... \r\nHier soir tard, Donald Trump a chang\u00e9 de ton: apr\u00e8s avoir soutenu cet isolement lors de sa tourn\u00e9e dans la r\u00e9gion, voici que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain appelle \u00e0 l'unti\u00e9 des p\u00e9tromonarchies lors d'un t\u00e9l\u00e9phone avec le Roi Salmane d'Arabie soudite... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, pas facile d'y voir claire dans cette crise r\u00e9gionale, mais on y trouve, \u00e0 l'origine, une tr\u00e8s lointaine querelle familiale \u00e0 la t\u00eate du Qatar...  \r\nOui, bien avant la question terroriste qui est le pr\u00e9texte \u00e0 la crise actuelle, il y a a eu de l'eau dans le gaz entre saoudien et qataris. Revenons plus de vingt ans en arri\u00e8re: nous sommes \u00e0 Doha en 1995, l'\u00e9mir Hamad Ben Khalifa al Thani profite d'un voyage de son p\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve pour le d\u00e9poser et prendre le pouvoir. \r\nCette m\u00eame ann\u00e9e, le Qatar - troisi\u00e8me r\u00e9serve mondiale de gaz naturel, exporte sa premi\u00e8re cargaison de gaz liqu\u00e9fi\u00e9. Avec les Saoudiens, tout commence bien par cette querelle de famille, car si le p\u00e8re d'Hamad est pro-saoudien, le fils, au moment de prendre ce virage \u00e9conomique, est plus proche de l'Iran. D'ailleurs, l'Arabie saoudite va baigner dans un contre-coup d'Etat rat\u00e9 en 1996 qui vise \u00e0 r\u00e9installer le p\u00e8re d\u00e9chu. 2005, \u00e0 nouveau, Ryad est soup\u00e7onn\u00e9 de participer \u00e0 une nouvelle tentative de renversement. \r\nRELANCE: Et il y a quatre ans, une nouvelle passation de pouvoir a lieu dans le clan Al Thani entre p\u00e8re et fils... \r\nPacifique, celle-ci. Tamim, le nouvel \u00e9mir, jeune trentenaire, affiche imm\u00e9diatement sa volont\u00e9 de renforcer davantage les liens entre Doha et l'Iran. S'en suivra la derni\u00e8re crise avec les Saoudiens en 2014. \r\nCette nuit, vous le disiez, Donald Trump a souhait\u00e9 que les pays du Golfe se remettent \u00e0 l'unisson... Mais on l'a vu, les racines de la divisions sont profondes.... Et aujourd'hui, les six p\u00e9tromonarchies qui forment le Conseil de coop\u00e9ration du Golfe affrp\r\n(D1/RAPPROCHEMENT RUSSIE/ARABIE SAOUDITE DI)  \r\nEt dans ce contexte de crise autour du Qatar... \r\nC'est un rapprochement qui surprend dans le secteur de l'\u00e9nergie... pour la premi\u00e8re fois, les g\u00e9ants p\u00e9troliers russes et saoudiens ont organis\u00e9 des rencontres formelles. \r\nIls ont m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 de possibles coop\u00e9rations, notamment sur le march\u00e9 asiatique... \r\nIsabelle Cornaz on vous retrouve en direct de Moscou... En r\u00e9alit\u00e9 Rosnef et Saudi Aramco sont de f\u00e9roces concurrents... \r\nIl y a encore peu de temps, il n'y avait aucun dialogue entre les deux. Mais face \u00e0 la chute des prix du p\u00e9trole, face \u00e0 la concurrence du gaz de schiste am\u00e9ricain, Moscou et Riad semblent vou\u00e9s \u00e0 collaborer. On l'a d\u00e9j\u00e0 vu en d\u00e9cembre, lorsqu'ils se sont mis d'accord sur une r\u00e9duction de la production de p\u00e9trole, avec d'autres pays exportateurs... ce qui \u00e9tait impensable deux ans plus t\u00f4t, m\u00eame si les prix baissaient d\u00e9j\u00e0...\r\nLa semaine derni\u00e8re, le ministre saoudien de l'\u00e9nergie s'est rendu en Russie...\r\nIl a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine. Puis plusieurs compagnies russes, car il est aussi pr\u00e9sident du conseil d'administration d'Aramco, le groupe p\u00e9trolier saoudien.  Il a parl\u00e9 avec Igor Setchine, le patron de Rosneft. C'\u00e9tait la deuxi\u00e8me rencontre formelle entre Rosneft et Aramco en \u00e0 peine quelques jours. Les deux compagnies n'excluent pas d'investir ensemble, y compris dans des pays tels que l'Inde ou l'Indon\u00e9sie, des march\u00e9s tr\u00e8s prometteurs, o\u00f9 ils sont concurrents. Riad pourrait aussi raffiner une partie de la production de Rosneft...\r\nEchange \u00e9galement dans le domaine des technologies de forage...\r\nDans ce cas, Riad pourrait collaborer avec une autre compagnie russe, Gazpromneft. L\u00e0, les discussions seraient plus avanc\u00e9es. Enfin, le ministre saoudien de l'\u00e9nergie a profit\u00e9 de sa venue en Russie pour s'envoler tout au nord, vers l'Arctique. Voir comment la Russie proc\u00e8de \u00e0 l'extraction, cette fois-ci non pas de p\u00e9trole, mais de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9. Mais le mauvais temps ne lui pas permis d'atterrir sur le fameux site de Yamal. Quoi qu'il en soit, le nouveau dialogue entre Riad et Moscou a de quoi troubler les autres grands producteurs de p\u00e9trole, habitu\u00e9s \u00e0 une rivalit\u00e9 historique entre les deux g\u00e9ants p\u00e9troliers. \r\nIsabelle Cornaz en direct de Moscou, merci...\r\n(01/REFERENDUM FINANCIER ITV GRIN) Le peuple devrait pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes inscrites au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nC'est en tous cas ce que demande l'UDC... \r\nLe parti de droite va d\u00e9poser une initiative parlementaire pour un r\u00e9f\u00e9rendum financier facultatif... \r\nEn clair, selon ce texte d\u00e8s qu'un projet d\u00e9passe un certain montant, il doit pouvoir \u00eatre soumis \u00e0 la population... \r\nCe qui n'est aujourd'hui pas possible. Explications du conseiller national UDC vaudois Jean-Pierre Grin.\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D2/START-UP PREOCCUPATION BERNE DI)  \r\nEn Suisse, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales se penchent sur le sort des start-up. \r\nLe Parlement va traiter plusieurs motions, cette semaine et la suivante, concernant ces entreprises tr\u00e8s particuli\u00e8res... \r\nOn parle d'entreprises en construction, qui sont \u00e0 la recherche de leur mod\u00e8le d'affaires. \r\nPlusieurs \u00e9lus demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faciliter la vie de ces start-up. \r\nCar derri\u00e8re elles, Guillaume Meyer, il y a des entrepreneurs qui prennent des risques....\r\nUne start-up, c'est d'abord un pari, celui qu'une id\u00e9e innovante a un potentiel commercial. Avant d'\u00eatre les g\u00e9ants technologiques qu'on conna\u00eet, Google ou - plus proche de nous - Logitech ont commenc\u00e9 par \u00eatre des start-up. Alors, souvent, ces paris \u00e9chouent, mais parfois ils r\u00e9ussissent. Si vous prenez les start-up li\u00e9es \u00e0 nos deux \u00e9coles polytechniques, Lausanne et Zurich, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 5000 emplois aujourd'hui.\r\n***Qu'est-ce que la Berne f\u00e9d\u00e9rale peut faire pour encourager ce secteur?\r\nIl y a d'abord la question fiscale, qui est au coeur d'une motion de la commission \u00e9conomique du National. En gros, quand un entrepreneur investit dans sa start-up, l'argent est tax\u00e9 comme s'il s'agissait de sa fortune personnelle. Or tant qu'elle ne vend rien, par d\u00e9finition, une start-up ne vaut rien: sa fortune est fictive. Donc le milieu ressent cette taxation comme une forme d'injustice. Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas changer les r\u00e8gles, ce serait contraire \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement selon lui.\r\nUne autre pr\u00e9occupation du Parlement, Guillaume, c'est le sort des \u00e9trangers qui cr\u00e9ent une start-up en Suisse.\r\nEn mati\u00e8re migratoire, la Suisse est restrictive avec les non-Europ\u00e9ens. Prenez le cas du Colombien qui veut rester ici, apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 l'EPFL, pour cr\u00e9er sa start-up. Actuellement, il doit effectuer un parcours du combattant administratif, et c'est une p\u00e9riode d'incertitude douloureuse. Donc il faudrait simplifier les d\u00e9marches, par exemple en cr\u00e9ant un visa pour entrepreneurs \u00e9trangers. C'est l'id\u00e9e du conseiller aux Etats PLR zurichois Ruedi Noser. Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, pense que c'est superflu.\r\nMerci Guillaume, on demandera tout \u00e0 l'heure \u00e0 un sp\u00e9cialiste des start-up ce qu'il en pense: Herv\u00e9 Lebret, de l'EPFL sera notre invit\u00e9 vers 7h15.\r\n(D3/SUICIDES EN PRISON PI) Dans le canton de Gen\u00e8ve, un d\u00e9tenu a mis fin \u00e0 ses jours lundi dernier... dans sa cellule de Champ Dollon... \r\nLe suicide en prison... en Suisse... en moyenne huit d\u00e9tenus... se donnent la mort chaque ann\u00e9e... \r\nEt on compte une centaine de d\u00e9c\u00e8s depuis 2003... \r\nEn cause... la surpopulation carc\u00e9rale, les fragilit\u00e9s psychologiques, ou les stress... des facteurs de risques nombreux en prison... Quelles solutions... El\u00e9ments de r\u00e9ponse avecTania Barril... \r\n  1'42''\r\n(12/GB/SUIVI POLEMIQUE SECURITE PA (REP 22H30)) Dernier jour de campagne \u00e9lectorale... au Royaume Unis aujourd'hui... \r\nTheresa May tient ses tout derniers meetings... avant ce scrutin plus incertain que pr\u00e9vu... et dont la campgane a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des attentats... \r\n***Les conservateurs emmen\u00e9s par la Premi\u00e8re Ministre britannique restent en t\u00eate des sondages... Mais l'\u00e9cart avec les travaillistes s'est nettement resser\u00e9...  \r\nA la veille de ce vote, le Royaume Unis s'interroge sur l'efficacit\u00e9 de son dispositif anti-terroristes, et de ses services de renseignement... notamment apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur les auteurs de l'attaque du London Bridge... Deux sur trois \u00e9taient connus des autorit\u00e9s... L'un d'eux \u00e9tait m\u00eame apparu dans un documentaire t\u00e9l\u00e9 intitul\u00e9 \u00ab\u00a0mes voisins djihadistes\u00a0\u00bb. A Londres, Catherine Ilic...\r\n  1'04''\r\n((L'acharnement terroriste qui s'abat sur le Royaume-Uni met les services de renseignements sous pression et semble r\u00e9v\u00e9ler aussi des failles dans leur fa\u00e7on d'op\u00e9rer. Le profil extr\u00e9miste de l'un des trois assaillants de samedi, un Britannique d'origine pakistanaise, d\u00e9voil\u00e9 dans un documentaire aurait d\u00fb \u00eatre un signal d'alarme suffisant, s'\u00e9tonnent les m\u00e9dias. d'autant que la police avait re\u00e7u plusieurs mises en garde du public concernant son comportement agressif. Les forces de l'ordre se d\u00e9fendent en affirmant que l'int\u00e9ress\u00e9 avait fait l'objet d'une enqu\u00eate, mais qu'elles ne disposaient pas d'\u00e9l\u00e9ments laissant penser qu'il pr\u00e9parait une attaque. Et c'est l\u00e0 que se pose l'un des principaux d\u00e9fis s\u00e9curitaires\u00a0: parmi les 3000 personnes identifi\u00e9es comme une potentielle menace au Royaume-Uni, comment faire le tri et d\u00e9terminer lesquelles sont pr\u00eates \u00e0 passer \u00e0 l'acte\u00a0? Rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la police a re\u00e7u 22'000 appels sur sa permanence t\u00e9l\u00e9phonique antiterroriste. Les chiffres sont colossaux et il est impossible de surveiller autant de personnes 24h sur 24. CI, RTS-info, Londres))\r\nEt dans l'enqu\u00eate sur l'attentat de Manchester... un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'ar\u00e9roport londien d'Heathrow... un homme de 38 ans... La police n'a pas donn\u00e9 plus d'information... Au total 19 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans le cadre de l'enqu\u00eate sur cet attentat qui a fait 22 morts, il y a deux semaines... \r\nEt puis l'homme qui a attaqu\u00e9 un policier hier apr\u00e8s midi sur le Parvis de la cath\u00e9drale de Paris, s'est revendiqu\u00e9 du groupe Etat Islamique... L'homme avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 par des tirs de ripostes apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 des policiers avec marteau... \r\nEn Syrie, la bataille de Rakka a commenc\u00e9... Des forces arabes et kurdes ont annonc\u00e9 le d\u00e9but des combats hier pour lib\u00e9rer la ville, capitale de l'Etat Islamique en Syrie... 3 \u00e0 4000 djihadistes y seraient retranch\u00e9s...\r\nEt la coalition internationale a bombard\u00e9 hier soir des positions de miliciens alli\u00e9s au r\u00e9gime de Damas... Plus de 60 soldats, des chars, de l'artillerie... ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9... C'est la deuxi\u00e8me fois que la coalition bombarde dans cette zone les forces pro r\u00e9gime...\r\n(En tennis... Ss) En tennis...Timea Bacsinszky est en demi-finales de Roland Garros... \r\nLa Vaudoise a sorti hier la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic en 2 sets, 6-4, 6-4, lors d'une journ\u00e9e contrari\u00e9e par la pluie...\r\nC'est la Suissesse qui a le mieux g\u00e9r\u00e9 ces mauvaises conditions... \r\nEt Bernardin All\u00e9mann.... elle disputera une deuxi\u00e8me demi finale en Grand Chelem, deux ans apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams... \r\n  0'52''\r\nDouble raison de sabrer le champagne, on l'esp\u00e8re pour Tim\u00e9a Bascinsky... \r\nEt cet apr\u00e8s-midi, c'est Stan Wawrinka qui tentera de rejoindre le dernier carr\u00e9, pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.. Il sera oppos\u00e9 au Croate Marin Cilic...\r\nWawrinka - Cilic, \u00e0 suivre aux alentours de 16h, sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Retour du beau temps pour aujourd'hui... Avec quelques r\u00e9sidus nuageux en d\u00e9but de journ\u00e9e et quelques pluies... Principalement le long du Jura... Puis du soleil en plaine et en Valais... Il fait 9 degr\u00e9s ce matin, et il fera jusqu'\u00e0 22 cet apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/RBI CROWDFUNDING PA) Ils n'en d\u00e9mordent pas: les partisans du revenu de base ont beau avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9s par le peuple il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un an, ils maintiennent leur projet. Ils pr\u00e9voient en effet une simulation grandeur nature de RBI avec plusieurs centaines de personnes. L'essai sera financ\u00e9... par un financement participatif en ligne... et une tombola d\u00e9signera les futurs b\u00e9n\u00e9ficiaires, Thibaut Schaller.\r\n  51''\r\n((77% de non. Le score net de juin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e en aurait d\u00e9courag\u00e9 plus d'un. Les promoteurs du revenu de base, eux, veulent toutefois voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein... et en font le d\u00e9but de leur combat suivant. Une campagne de dons a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en ligne. A chaque fois que les versements des internautes atteindront 30'000 francs, une tombola choisira l'un des donateurs pour recevoir pendant un an 2'500 francs de revenu de base mensuel. De quoi \"tester\" en quelque sorte l'id\u00e9e \u00e0 petite \u00e9chelle. Et surtout pour les partisans de l'id\u00e9e, de refaire parler de leur combat tout en faisant rentrer un peu d'argent dans les caisses de l'organisation, qui percevra une partie des dons. La d\u00e9marche fait \u00e9cho \u00e0 celle de la Finlande, qui teste actuellement le revenu de base inconditionnel. Dans ce pays, 2000 ch\u00f4meurs per\u00e7oivent depuis janvier 608 francs par mois au lieu des allocations habituelles, et cela sans conditions. La tombola suisse permettra, elle, de recevoir le revenu de base... en bonus.))\r\n(Br\u00e9sil) vont devoir dire si Temer peut continuer son mandat jusqu'\u00e0 la fin des recours ou pas. \r\n4 sessions pr\u00e9vues jusqu'\u00e0 jeudi\r\n(Valais opposition ligne haute tension) \r\n(Br\u00e8ve Raqqa) \r\n(05/CF CAMPAGNE MOUTIER PA) Une prudence de Sioux... \r\nCelle de Simonetta Sommaruga hier... au moment de r\u00e9pondre aux questions concernant la campagne sur le rattachement de Moutier au canton du Jura... \r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral... n'a pas l'intention de s'immicer dans cette vive bataille politique... \r\nA la tribune, la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police, s'est tout de m\u00eame permise de corriger, le ministre jurassien Charles Juillard...\r\nSt\u00e9phane Deleury. \r\n  48''\r\nLes citoyens de Moutier se prononcent le 18 juin prochain, sur leur appartenance cantonale...\r\n(20/QATAR FAMILLE CONFLIT PA) Et cette actualit\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re... tombe en pleine crise... diplomatique au Moyen Orient... avec l'isolement... du Qatar... mis au ban par ses voisins du golfe... \r\nLiaisons a\u00e9riennes annul\u00e9es, ru\u00e9e dans les supermarch\u00e9s, isolement diplomatique : le Qatar se retrouve mis au ban par ses voisins du Golfe. \r\nSi \u00e0 l'origine de la crise resurgit une querelle avec l'Arabie saoudite sur le soutien au terrorisme, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, il y a des origines plus lointaines : le gaz et des querelles familiales dans l'\u00e9mirat du Qatar. \r\n((Oui, avant la question terroriste, avant cette soi-disante ran\u00e7on d'un milliard de dollars vers\u00e9es \u00e0 des terroristes pour lib\u00e9rer des membres de la famille royale saoudite, entre Doha et Ryad, il y a de l'eau dans le gaz.. Nous sommes en 1995, il y a 22 ans,  l'\u00e9mir Hamad Ben Khalifa al Thani profite d'un voyage de son p\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve pour le d\u00e9poser et prendre le pouvoir. Cette m\u00eame ann\u00e9e, le Qatar exporte sa premi\u00e8re cargaison de gaz liqu\u00e9fi\u00e9. La suite, on la conna\u00eet, l'\u00e9mirat se modernise et investit \u00e0 marche force. En vingt ans, la richesse par habitant est multipli\u00e9e par cinq. La crise de 2007 ouvre aussi les vannes des investissements \u00e9trangers.\r\nMais avec les Saoudiens, tout commence bien par cette querelle de famille, car si le p\u00e8re d'Hamad est pro-saoudien, le fils est plus proche de l'Iran. D'ailleurs, l'Arabie saoudite trempera dans un contre-coup d'Etat en 1996 qui vise \u00e0 r\u00e9installer le p\u00e8re d\u00e9chu. 2005, \u00e0 nouveau, Ryad est soup\u00e7onn\u00e9 de participer \u00e0 une nouvelle tentative de contre-coup d'Etat. Et il y a trois ans, une nouvelle passation de pouvoir a lieu dans le clan Al Thani entre p\u00e8re et fils, cette fois pacifique. Tamim, le nouvel \u00e9mir, jeune trentenaire, affiche imm\u00e9diatement sa volont\u00e9 de renforcer encore davantage les liens entre Doha et T\u00e9h\u00e9ran. En 2014, r\u00e9cente crise.... ))", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-06-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite  / JDM_2017-06-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8664700", "ece-8664683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:27Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nCe journal Blandine L\u00e9vite au pays de l'or noir, je demande 2 g\u00e9ants du secteur p\u00e9trolier, la Russie et l'Arabie Saoudite, 2 groupes concurrents qui se rapproche alors que le p\u00e9trole est au plus bas et en pleine crise diplomatique avec l'isolement du Qatar, les Start-Up repr\u00e9sente 5000 emplois en Suisse et le parlement va se pencher sur leur statut pour encourager leur cr\u00e9ation et pour leur trouver un mod\u00e8le d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nAlors faut -il faire des cadeaux fiscaux Start-Up leur octroyer un statut sp\u00e9cial, par exemple, nous poserons la question tout \u00e0 l'heure, Herv\u00e9 Lebret, responsable du soutien \u00e0 la cr\u00e9ation des Start-Up allez PFL, c'est la plus importante prison de Suisse elle f\u00eate ses 40 ans Champ Dollon \u00e0 Gen\u00e8ve, un nouvel ouvrage lui est consacr\u00e9 l'occasion avec son co- auteur de s'interroger sur les conditions des tensions Suisse aujourd'hui pourquoi et comment enferme -t-on les gens l'historien Christophe juillet est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\nJ moins 1 pour Theresa Theresa May il a Premier-ministre britannique referme sa campagne des l\u00e9gislatives aujourd'hui avec plusieurs meetings et dans un contexte d'attentats terroristes, le renseignement britannique est mis en cause le Royaume-Uni s'interroge sur son dispositif anti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nTerroristes en France plus que 5 jours avant le 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, reportage dans une vingtaine de minutes dans le 19\u00e8me arrondissement de Paris Quartiers populaires qui votent d'habitude PS mais avec un s\u00e9rieux marcheurs en embuscade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\nEt puis, malgr\u00e9 la pluie, malgr\u00e9 le vent Timea Bacsinszky a \u00e9t\u00e9 la plus solide, redoutable, la voici d\u00e9sormais en demi- finale de Roland Garros, le Qatar est toujours mis au ban. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [97%] :\r\nPar ses voisins du Golfe hier soir tard, Donald Trump a chang\u00e9 de ton, apr\u00e8s avoir soutenu cet isolement lors de sa tourn\u00e9e dans la r\u00e9gion, voil\u00e0 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain appelle \u00e0 l'unit\u00e9 des p\u00e9tromonarchies lors d'un t\u00e9l\u00e9phone avec le roi Salmane d'Arabie Saoudite, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pas facile d'y voir clair dans cette crise r\u00e9gionale, mais on y trouve \u00e0 l'origine une tr\u00e8s lointaine querelle familiale \u00e0 la t\u00eate du Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [94%] :\r\nOui, bien avant la question terroriste il y a eu de l'eau dans le gaz entre saoudien et qataris alors pour cela, revenons plus de 20 ans en arri\u00e8re, nous sommes \u00e0 Doha en 1995 l'\u00e9mir Ahmad Ben Khalifa Al-Thani profite d'un voyage de son p\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve pour le d\u00e9poser et prendre le pouvoir, pourquoi ce moment est -il si important car cette m\u00eame ann\u00e9e, le Qatar, troisi\u00e8me r\u00e9serve mondiale de gaz exporte sa premi\u00e8re cas grec arguait Zon de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 avec les Saoudiens tout commence bien par cette querelle de famille si le p\u00e8re d'Ahmad \u00e9tait pro- saoudien, le fils au moment de prendre ce virage \u00e9conomique est plus proche de l'Iran, d'ailleurs, l'Arabie Saoudite va baigner dans un contre- coup d'\u00c9tat rat\u00e9 en 1996 qui visait \u00e0 r\u00e9installer le p\u00e8re d\u00e9chu en 2005 \u00e0 nouveau Ryad est soup\u00e7onn\u00e9 de participer \u00e0 une nouvelle tentative de renversement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [97%] :\r\nEt il y a 4 ans, une nouvelle passation de pouvoir a lieu dans le clan Al Thani entre p\u00e8re et fils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [94%] :\r\nPacifique celle -ci Tamim le nouvel \u00e9mir jeune trentenaire affiche imm\u00e9diatement sa volont\u00e9 de renforcer davantage les Liens ont entre Doha et l'Iran s'en suivra la derni\u00e8re crise avec les Saoudiens en 2014 cette nuit, vous le disiez, Donald Trump a souhait\u00e9 que le Conseil de coop\u00e9ration du Golfe se remettent \u00e0 l'unisson, mais on l'a vu, les divisions sont profondes, lorsque les six p\u00e9tromonarchies se r\u00e9unissent en 1979 elles ont 2 int\u00e9r\u00eats communs : lutter contre l'Iran et contr\u00f4ler les prix du p\u00e9trole aujourd'hui, le p\u00e9trole est incontr\u00f4lable et l'Iran divise qataris et saoudiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [95%] :\r\nEt dans ce contexte de crise autour du Qatar, c'est un rapprochement qui surprend dans le secteur de l'\u00e9nergie pour la premi\u00e8re fois les g\u00e9ants p\u00e9troliers russes et saoudiens ont organis\u00e9 des rencontres formelles, ils ont m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 de possibles coop\u00e9rations, notamment sur le march\u00e9 asiatique, Isabelle Cornaz, on vous retrouve en Direct de Moscou en r\u00e9alit\u00e9 Rosneft et Saoudi Aram causes sont de f\u00e9roces concurrents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:44) [94%] :\r\nOui, il y a encore peu de temps, il n'y avait aucun dialogue entre les 2, mais face \u00e0 la chute des prix du p\u00e9trole et face \u00e0 la concurrence du gaz de schiste am\u00e9ricain Moscou et Riad semblent vou\u00e9s \u00e0 collaborer, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu en d\u00e9cembre, alors ceux qui se sont mis d'accord sur une premi\u00e8re r\u00e9duction de la production de p\u00e9trole avec d'autres pays exportateurs, ce qui \u00e9tait impensable, 2 ans plus t\u00f4t, m\u00eame si les prix baissaient d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [92%] :\r\n\u00e9change \u00e9galement dans le domaine des technologies de forage Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [95%] :\r\nOui, dans ce cas, Riad pourrait collaborer avec une autre compagnie russe Gazprom avec la les discussions seraient plus avanc\u00e9es, enfin, le ministre saoudien de l'\u00e9nergie a profit\u00e9 de sa venue en Russie la semaine derni\u00e8re pour s'envoler tout au nord vers l'Arctique, voir comment la Russie proc\u00e8de \u00e0 l'extraction, cette fois -ci non pas de p\u00e9trole mais de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9, mais le mauvais temps lui a pas permis d'atterrir sur le fameux site de Yamal quoiqu'il en soit, le nouveau dialogue entre Riad et Moscou a de quoi troubler les autres grands producteurs de p\u00e9trole, habitu\u00e9s \u00e0 une rivalit\u00e9 historique entre les 2 g\u00e9ants p\u00e9troliers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [95%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou, le peuple devrait pouvoir voter sur les d\u00e9penses les plus importantes inscrites au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est en tout cas ce que demande l'UDC, le parti de droite va de d\u00e9poser une initiative parlementaire pour un r\u00e9f\u00e9rendum financier facultatif, en clair, selon ce texte, d\u00e8s qu'un projet d\u00e9passe un certain montant, il doit pouvoir \u00eatre soumis \u00e0 la population, ce qui n'est aujourd'hui pas possible, explications du conseiller national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [91%] :\r\nC'est clair qu'on va pas discuter de r\u00e9f\u00e9rendum sur une augmentation de 10 postes de fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux bien sur les d\u00e9penses importantes qui peut avoir, je dirais, \u00e0 terme, une influence sur les comptes sur le d\u00e9ficit dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors c'est clair qu'il faudrait trouver une limite, on pourrait dire par exemple que toute d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire d'un 1000000000 et demi \u00e0 2 milliards passerait par un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [90%] :\r\nLe cr\u00e9dit- cadre en mati\u00e8re d'agriculture pourrait aussi \u00eatre concern\u00e9s par un r\u00e9f\u00e9rendum est -ce que l\u00e0 c'est pas une balle dans le pied, que ce Tir l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [93%] :\r\nJe crois que la population, elle est tout \u00e0 fait favorable d'avoir une agriculture saine actuellement l'agriculture a beaucoup de difficult\u00e9s au niveau des prix et je pense pas que le peuple refuserait certains cr\u00e9dits pour l'agriculture alors que cette branche \u00e9conomique est en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [97%] :\r\nEn Suisse, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales se penche sur le sort des Start-Up. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [97%] :\r\nLe Parlement va traiter plusieurs motions cette semaine et la suivante concernant ces entreprises tr\u00e8s particuli\u00e8res, on parle d'entreprises en construction qui sont \u00e0 la recherche de leur mod\u00e8le d'affaires plusieurs \u00e9lus demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faciliter la vie de ces Start-Up car derri\u00e8re elles Guillaume Meyer il y a des entrepreneurs qui prennent des risques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [95%] :\r\nUne Start-Up, c'est d'abord un pari, celui qu'une id\u00e9e innovante, un potentiel commercial avant d'\u00eatre les g\u00e9ants technologiques qu'on conna\u00eet, Google ou plus proche de nous, Logitech ont commenc\u00e9 par \u00eatre des Start-Up alors souvent ces paris \u00e9chouent, mais parfois ils r\u00e9ussissent et si vous prenez les Start-Up li\u00e9es \u00e0 nos 2 \u00e9coles polytechniques Lausanne et Djuric, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame plus de 5000 emplois aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [93%] :\r\nEt qu'est -ce que la Berne f\u00e9d\u00e9rale peut faire donc pour encourager ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [95%] :\r\nAlors il y a d'abord la question fiscale, qui est au coeur d'une motion de la commission \u00e9conomique du National en gros quand un entrepreneur investit dans sa Start-Up, l'argent est tax\u00e9 comme s'il s'agissait au fond de sa fortune personnelle, or tant qu'elle ne vend rien par d\u00e9finition : une Start-Up ne vaut rien, ou si vous voulez fortune fictive, donc le milieu ressent cette taxation comme une forme d'injustice, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas changer les r\u00e8gles, puisque ce serait contraire \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de traitement selon lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [94%] :\r\nEt une autre pr\u00e9occupation du Parlement, Guillaume, c'est le sort des \u00e9trangers qui cr\u00e9ent une Start-Up en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [94%] :\r\nOui en mati\u00e8re migratoire, la Suisse est restrictive avec les non- Europ\u00e9ens, prenons le cas du Colombien qui veut rester r\u00e9cit apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 l'EPFL pour fonder sa Start-Up actuellement il doit effectuer un parcours du combattant administratif et c'est vrai que c'est une p\u00e9riode d'incertitude assez douloureuse donc il faudrait simplifier les d\u00e9marches, par exemple en cr\u00e9ant un VISA pour entrepreneurs \u00e9trangers, \u00e7a, c'est l'id\u00e9e du conseiller aux \u00c9tats z\u00fcrichois PLR Roudy Noser mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, pense que c'est superflu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [93%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en demandera tout \u00e0 l'heure \u00e0 un sp\u00e9cialiste des Start-Up, ce qu'il en pense Herv\u00e9 Lebret de les PFL sera notre invit\u00e9 vers 7 heures 15 dans le canton de Gen\u00e8ve, un d\u00e9tenu a mis fin \u00e0 ses jours lundi dernier dans sa cellule de Champ Dollon le suicide en prison en Suisse, en moyenne huit d\u00e9tenus se donnent la mort chaque ann\u00e9e, on compte une centaine de d\u00e9c\u00e8s depuis 2003 en cause la surpopulation carc\u00e9rale, les fragilit\u00e9s psychologiques ou le stress, facteur de risques qui sont nombreux en prison alors quelle solution \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [89%] :\r\n8 suicides en prison par ann\u00e9e, c'est la moyenne, elle n'est ni en hausse ni en baisse mais malheureusement constante, les milieux de la pr\u00e9vention s'en alarment le suicide en prison est une r\u00e9alit\u00e9 qui pourraient baisser si des mesures de pr\u00e9vention cibl\u00e9es \u00e9taient mises en place, c'est la vie d'Irina Hinault Stresa, charg\u00e9e de projet \u00e0 Stop suicide. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:42) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re priorit\u00e9, elle est l\u00e0, plut\u00f4t en ce qui concerne la pr\u00e9vention du suicide, de mani\u00e8re primaire \u00e7a veut dire que les Liens sociaux \u00e0 l'int\u00e9rieur des prisons, c'est-\u00e0-dire entre d\u00e9tenus et aussi entre personnel et d\u00e9tenus soient renforc\u00e9e qui est une sensibilisation d\u00e9tenus qui est une sensibilisation des familles, etc, et l'autre priorit\u00e9, \u00e7a serait plut\u00f4t au niveau du d\u00e9pistage qui est un une formation pouss\u00e9e inattention pouss\u00e9es sur tout ce qui est prise en charge psychiatrique et prise en charge des soins mentaux, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans les prisons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:12) [88%] :\r\nResponsable m\u00e9dical de la prison genevoise Curabilis Pontalli les mode Giannakopoulos l'admet, il reste du travail \u00e0 faire en mati\u00e8re de pr\u00e9vention, mais il constate aussi que les efforts effectu\u00e9s ont port\u00e9 leurs fruits. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:23) [87%] :\r\nLa population \u00e0 l'int\u00e9rieur de prison s'est consid\u00e9rablement modifi\u00e9e au fil des 10 \u00e0 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, toutes les \u00e9tudes le montrent tr\u00e8s clairement que la pr\u00e9valence des pathologies psychiatriques a recommand\u00e9 au commenteront on parle aujourd'hui de la prison comme nouvel avis hein, donc, malgr\u00e9 le fait que on a une agr\u00e9gation de personnes de plus en plus vuln\u00e9rables en prison, les chiffres restent constants alors ceci peut \u00eatre li\u00e9e aussi aux diff\u00e9rents efforts en termes de pr\u00e9vention ou th\u00e9rapeutique et aussi bien s\u00fbr les conditions de d\u00e9tention comme joueur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [93%] :\r\nLes conditions d'd\u00e9tention jouent en effet un r\u00f4le dans la d\u00e9tresse des d\u00e9tenus, une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e l'an dernier \u00e0 la prison de Champ Dollon montrent une corr\u00e9lation entre la hausse de la surpopulation carc\u00e9rale et l'augmentation des tentatives de suicide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [90%] :\r\nUn Champ Dollon qui f\u00eate ses 40 ans cette ann\u00e9e un nouvel ouvrage lui consacr\u00e9, co- \u00e9crit par l'historien Christophe vit mieux, qui sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e0 7 heures 35 pourquoi et et comment enferme -t-on encore les gens en Suisse, on discutera tout \u00e7a avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [92%] :\r\nDernier jour de campagne \u00e9lectorale au Royaume Uni aujourd'hui avanc\u00e9es l\u00e9gislatives demain Theresa May tient tous ces tous derniers meetings aujourd'hui avant ce scrutin plus incertain que pr\u00e9vu et dont la campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des attentats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [97%] :\r\nLes conservateurs, emmen\u00e9s par le 1er ministre britannique restent en t\u00eate des sondages mais l'\u00e9cart avec les travaillistes s'est nettement resserr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [90%] :\r\nEt \u00e0 la veille de ce vote, le Royaume Uni s'interroge sur l'efficacit\u00e9 de son dispositif anti- terroriste de ses services de renseignement, notamment apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur les auteurs de l'attaque du London Bridge, 2 sur 3 \u00e9tait connu des autorit\u00e9s, l'Inde \u00e9tait m\u00eame apparu dans un documentaire t\u00e9l\u00e9, intitul\u00e9 mais voisins djihadistes \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:03) [93%] :\r\nL'acharnement terroriste qui s'abat sur le Royaume-Uni, mais les services de renseignement sous pression et semble r\u00e9v\u00e9ler aussi des failles dans leur fa\u00e7on d'op\u00e9rer le profil extr\u00e9mistes de l'un des trois assaillants de samedi, un Britannique d'origine pakistanaise d\u00e9voil\u00e9 dans un documentaire aurait d\u00fb \u00eatre un signal d'alarme suffisance \u00e9tonne les m\u00e9dias, d'autant que la police avait re\u00e7u plusieurs mises en garde du public concernant son comportement agressif, les forces de l'ordre se d\u00e9fendent en affirmant que l'int\u00e9ress\u00e9 avait fait l'objet d'une enqu\u00eate, mais qu'elle ne disposait pas d'\u00e9l\u00e9ments laissant penser qu'il pr\u00e9parait une attaque et c'est l\u00e0 que se pose l'un des principaux d\u00e9fis s\u00e9curitaires parmi les 3000 personnes identifi\u00e9es comme une potentielle menace au Royaume-Uni, comment faire le tri et d\u00e9terminer lesquels sont pr\u00eates \u00e0 passer \u00e0 l'acte, rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la police a re\u00e7u 22000 appels sur sa permanence t\u00e9l\u00e9phonique anti- les chiffres sont colossaux et il est impossible de surveiller, autant de personnes, 24 heures sur 24 Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [95%] :\r\nDans l'enqu\u00eate sur l'attentat de Manchester, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport londonien faut un homme de 38 ans, la police n'a pas donn\u00e9 plus d'informations au total 19 personnes avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans le cadre de cette enqu\u00eate sur cet attentat qui a fait 22 morts il y a 2 semaines, et puis l'homme qui a attaqu\u00e9 un policier hier apr\u00e8s- midi sur le parvis de la cath\u00e9drale de Paris s'est revendiqu\u00e9 du groupe \u00c9tat islamique, il avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 par des tirs de riposte apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 et des policiers avec un marteau en Syrie, la bataille de Raqa a commenc\u00e9 : Des forces arabes et kurdes ont annonc\u00e9 le d\u00e9but des combats hier pour lib\u00e9rer la ville capitale de l'\u00c9tat islamique en Syrie 3 \u00e0 4000 djihadistes y seraient retranch\u00e9s et la coalition internationale a bombard\u00e9 hier soir des positions de miliciens alli\u00e9s au r\u00e9gime de Damas, plus de 60 soldats des chars de l'artillerie bombard\u00e9, c'est la 2\u00e8me fois que la coalition bombarde cette zone des forces pro- r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [93%] :\r\nEn tennis, la Vaudoise Timea Bacsinszky est en demi- finale de Roland-Garros. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [92%] :\r\nMais la sortie hier la Fran\u00e7aise Kristina Mladenovic j'en 2 sets 6 4 6 4 lors d'une journ\u00e9e, contrari\u00e9e par la pluie, c'est la Suissesse qui a le mieux g\u00e9r\u00e9 ces mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o et Bernardin Lehman, elle disputera une 2\u00e8me demi- finale en Grand Chelem, 2 ans apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:25) [90%] :\r\nIl fallait avoir les nerfs solides pour jouer avec un quel vent pour g\u00e9rer ensuite les interruptions et pour vaincre la pression li\u00e9e en quart de finale face aux h\u00e9sitations de la Fran\u00e7aise, la Suissesse a tenu son plan de jeu est rest\u00e9e calme sa r\u00e9gularit\u00e9 dans l'\u00e9change, mais aussi ses variations en font une joueuse redoutable \u00e0 nouveau cette ann\u00e9e Porte d'Auteuil, demain il affrontera pour une place en finale la Lettone Y\u00e9l\u00e9na Ostapenko 47\u00e8me mondial, finaliste cette ann\u00e9e du tournoi de Charleston sur terre battue, d\u00e9sormais tous les espoirs sont permis pour la Suissesse a commenc\u00e9 par d\u00e9crocher une premi\u00e8re finale en Grand Chelem, les 2 femmes nos jamais eu l'occasion de se retrouver sur un cordon comp\u00e9tition elle partage par contre une chose en commun leur date d'anniversaire quand le 8 juin tiens c'est demain la L\u00e9ttonie f\u00eatera ses 20 ans, la Suissesse 28 ans, mauvaise nouvelle, il n'y aura qu'un seul cadeau sous forme de billets pour la finale, Bernard Daleman rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:17) [94%] :\r\nEt on l'esp\u00e8re, double raison donc de sabrer le champagne pour Tim\u00e9a Bachinski cet apr\u00e8s- midi c'est Stan Wawrinka qui tentera de rejoindre le dernier carr\u00e9 pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive : Il sera oppos\u00e9 au croate marine qui luttent Wawrinka \u00e0 suivre aux alentours de 16 heures sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite dans un instant, on va parler d\u00e8s Start-Up avec notre invit\u00e9, retour du beau temps pour aujourd'hui avec quelques r\u00e9sidus nuageux en d\u00e9but de journ\u00e9e et quelques pluies aussi principalement le long du Jura, du soleil en plaine et en Valais, il fait encore 9 \u00e0 10 degr\u00e9s ce matin, il fera au maximum 22 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-783F5349-FB2C-4DDC-BD17-09231EDBBE2C", "internalArchiveId": "783F5349-FB2C-4DDC-BD17-09231EDBBE2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9conomie suisse doit-elle se prot\u00e9ger des nombreuses acquisitions d'investisseurs chinois au niveau des entreprises helv\u00e9tiques? : D\u00e9bat entre Philippe Leuba, conseiller d'\u00c9tat PLR vaudois et chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, et Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois", "publicationDate": "2017-06-07T00:00:00Z", "summary": "Alors que le groupe agrochimique Syngenta s'est fait racheter par ChemChina, les politiques commencent \u00e0 s'interroger sur la multiplication des acquisitions chinoises en Suisse. O\u00f9 placer le curseur entre protectionnisme et lib\u00e9ralisme \u00e9conomique? Que peuvent faire les autorit\u00e9s politiques? ", "durationSec": 851, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8664666", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Chine"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "rachat d'entreprise", "investissement"], "alternativeTitle": ["Economie: la Suisse doit-elle se prot\u00e9ger des nombreuses acquisitions chinoises? / FOR_2017-06-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les politiques commencent \u00e0 s'interroger sur la multiplication des acquisitions chinoises en Suisse. O\u00f9 placer le curseur entre protectionnisme et lib\u00e9ralisme \u00e9conomique? Que peuvent faire les autorit\u00e9s politiques? D\u00e9bat entre Philippe Leuba, ministre vaudois de l'Economie, et Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-8664666"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:21Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [94%] :\r\nOn encha\u00eene avec le monde politique qui commence \u00e0 s'interroger sur la multiplication des acquisitions chinoises en Suisse que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [90%] :\r\nMais certains estiment que l'\u00e9conomie helv\u00e9tique se fait petit \u00e0 petit siphonn\u00e9s par la Chine, dernier exemple en date, le rachat du groupe agrochimique Oensingen par ChemChina, l'UDC z\u00fcrichois Hansueli facteur vient de d\u00e9poser deux interpellations pour demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'analyser des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et politiques de ces rachats alors o\u00f9 placer le curseur entre protectionnisme et lib\u00e9ralisme \u00e9conomique et, surtout, que peuvent faire les autorit\u00e9s politiques on en d\u00e9bat ce soir dans Forum avec 2 personnalit\u00e9s de droite, Philippe Leuba, bonsoir, conseiller d'\u00c9tat Vaudois PLR, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et Dominique de birmans bonsoir bonjour cette conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois Philippe Leuba on vous a re\u00e7u plusieurs fois hein dans dans cette \u00e9mission Forum pour venir d\u00e9fendre l'emploi dans le canton, comme certaines entreprises \u00e0 l'aider d\u00e9localiser est -ce que pour vous, faisons un sc\u00e9nario comme \u00e7a, si c'est des investisseurs chinois avaient envie de racheter Bobst Nestl\u00e9 Claudel se quitter des fleurons de l'\u00e9conomie vaudoise en conseiller d'\u00c9tat Vaudois qui d\u00e9fend la place est n'\u00e9conomique qu'est -ce que vous feriez \u00e7a sera un probl\u00e8me ou alors c'est le libre march\u00e9 qui s'exprime. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [90%] :\r\nLa mort, vous avez raison de souligner combien nous d\u00e9fendons la place \u00e9conomique Vaudois industrielle de mon canton, maintenant il faut bien voir qu'elles sont lorsque les lords juridique, lequel nous travaillons si vous imaginez que l'hypoth\u00e8se que vous \u00e9voquez, puis ce qui peut est -ce que vous \u00e9voquez le le canton de Vaud pourrait se substituer \u00e0 un acheteur futile chinois et devenir lui- m\u00eame propri\u00e9t\u00e9 de Nestl\u00e9 Suisse concr\u00e8tement, je sais pas tr\u00e8s bien comment \u00e7a c'est il faudrait d'abord des montants colossaux si vous imaginez la capitalisation boursi\u00e8re de Nestl\u00e9, c'est des montants colossaux qui ensuite, lorsqu'on est propri\u00e9taire, bougez pas comme actionnaire ou g\u00e9rer l'\u00e9tablissement et je crois que les exp\u00e9riences par le pass\u00e9, notamment dans les pays de l'Est o\u00f9 l'\u00c9tat g\u00e9rer l'\u00e9conomie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie catastrophe \u00e9conomique et sociale pour peut-\u00eatre pas retomber l\u00e0- dedans, maintenant \u00e7a veut pas dire qu'il ne faut rien faire et le canton de Vaud a mis en place un fonds pour l'industrie en place une politique \u00e9conomique qui porte ses fruits aujourd'hui, et c'est l\u00e0 qu'il faut faire, mais imaginez que l'\u00c9tat devienne propri\u00e9taire d'autres prises et on le voit en France voisine, notamment il ne sait pas g\u00e9rer le monde \u00e9conomique, il faut juste \u00eatre conscient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [87%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral Yann Schneider Ammann disait au fond dans la presse al\u00e9manique ces rachats ne posait pas de probl\u00e8me tant que les emplois rester en Suisse, c'est ce qu'on peut avoir des des garanties dans ces cas -l\u00e0, Philippe Leuba, que les emplois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [85%] :\r\nEt je, Dieu sait si je suis souvent d'accord monsieur Schneidermann je dirai 2 choses et je m'\u00e9carte quelque peu de la position de monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'abord il y a \u00e9videmment et c'est aussi que les places de travail reste Suisse et singuli\u00e8rement dans le canton, le mot, mais il faut aussi que le SNES autre des d\u00e9cisions rester chez nous, et \u00e7a c'est extr\u00eamement important et c'est probablement une question sur laquelle nous avons pas suffisamment r\u00e9fl\u00e9chi quand je dis nous, c'est les autorit\u00e9s politiques, nous devons avoir \u00e0 la appel des entreprises implant\u00e9es chez nous des des responsables qui connaissent le monde le monde dans lequel il vit et si possible qui sont ensuite moi je vous savez j'ai j'ai particip\u00e9 \u00e0 quelques sauvetages d'entreprises, notamment la plus c\u00e9l\u00e8bre, c'\u00e9tait Novartis, du c\u00f4t\u00e9 de Prangins ou devant une foule fermer un site de production, nous avons, nous sommes parvenus \u00e0 maintenir le site de production et aujourd'hui il y a 3 fois plus employ\u00e9es sur le site des Prangins qu'il n'y a qu'il n'avait \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est parce que, \u00e0 la t\u00eate de Novartis, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait, \u00e0 la t\u00eate du conseil d'administration, il y avait en Suisse et et c'est : c'est beaucoup plus facile de pouvoir travailler avec des gens que vous connaissez avec lesquels vous avez des relations, c'est faux et relations dans le monde \u00e9conomique sont extr\u00eamement importantes, nous devons veiller \u00e0 cela mais, pour cela, il faut aussi vous citiez Bob vous citez Cooder ce qui c'est les autres prises familiale, il faut le Line, une fiscalit\u00e9 sur la fortune, notamment qui tiennent compte de cela, il faut que le propri\u00e9taire Monsieur Goodale qui ou monsieur boisson cit\u00e9 ces 2 exemples l\u00e0 puisse conserver de leur Patrimoine, l'actionnariat et la tour n'a pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi et nous devons le faire, c'est bon, ce sera beaucoup plus les ficelles efficace que d'imaginer que l'\u00c9tat un \u00e9tat cantonal puisse racheter une autre prise qui serait convoit\u00e9 par une puissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [89%] :\r\nDominique de ment on on voit c'est c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 de de ce rachat en de la graine du groupe agrochimique Syngenta par ChemChina SAS avait commenc\u00e9 \u00e0 faire un peu r\u00e9fl\u00e9chir en en Suisse sur sur ces investisseurs chinois qui rach\u00e8tent des des fleurons de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique, ce qu'il faudrait faire pour vous qu'est -ce que l'\u00c9tat peut faire pour pour tenter de garder ses ses fleurons en mains, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:47) [91%] :\r\nAlors j'aimerais d'abord rappeler que \u00e7a n'est pas que depuis aujourd'hui qu'un certain nombre de repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie et la politique se soucie de la prise de pouvoir de la Chine dans certains centres de d\u00e9cision et j'avais pour ma part d\u00e9poser quelques interventions en 2013 d\u00e9j\u00e0, il y a 4 ans, au Parlement, en demandant notamment qu'on puisse, dans certains cas, pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de niveau national, il y a des secteurs qui sont importants pour nous, c'est le domaine bancaire, c'est la Pharma, c'est l'horlogerie et je ferai une distinction entre les investissements ou on immobilise de l'argent, c'est le cas en particulier dans l'h\u00f4tellerie et dans l'h\u00f4tellerie de luxe o\u00f9 on sait que des fonds \u00e9trangers placent leur argent par s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays, et l\u00e0 il y a, \u00e0 mon avis, pas de danger, parce que l'immeuble au vrai sens du terme, bloqu\u00e9 on peut pas le d\u00e9localiser, par contre, lorsque des des fonds chinois ou d'autres pays des puissances infiniment plus importante que la Suisse rach\u00e8te des fleurons de la recherche de la technologie, moi je vois un danger que j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es, mais comme Monsieur Lebas, je dois quand m\u00eame constater que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait fait dans un 1er temps la sourde oreille en disant laissez purement et simplement le march\u00e9 fonctionner pour notre pays, se meut dans un monde qui est totalement globalis\u00e9 font \u00eatre conscient notre pays lui- m\u00eame investi dans d'autres pays et le libre march\u00e9 est une bonne chose, la seule diff\u00e9rence, c'est que nous sommes par rapport \u00e0 des pays comme la Chine, un peu comme David contre Goliath, et on ne peut pas se battre vraiment \u00e0 armes \u00e9gales sur le plan nos de d\u00e9cision, alors on peut s'inspirer de ce qui se fait aux \u00c9tats-Unis, pas \u00e0 l'\u00e9poque de Monsieur Trump qui \u00e9tait hyper protectionnisme et \u00e0 l'\u00e9poque de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui avaient instaur\u00e9 un syst\u00e8me de blocage subsidiaire, j'insiste sur le mot subsidiaire que dans les cas o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats nationaux pouvait \u00eatre en danger, moi quand j'entends, c'est une g\u00eane ou que je me dis, comme vous l'avez cit\u00e9 que Nestl\u00e9 ou des grands fleurons suisses pourraient \u00eatre un jour pris par des puissances qui cherche \u00e0 prendre le monde entier, alors je me fais du souci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [83%] :\r\nDominique de d\u00e9but, parce que Philippe Leuba \u00e9tait assez clair tout \u00e0 l'heure, il disait, on n'imagine pas l'\u00c9tat de Vaud, par exemple, le ma\u00eetre de l'argent pour acheter des parts et puis ensuite s'occuper de la gestion concr\u00e8tement comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:11) [92%] :\r\nIl s'agit absolument pas que l'\u00c9tat devienne propri\u00e9taire, je crois que la nationalisation des biens ou l'\u00e9tatisation approuv\u00e9e dans le monde entier, \u00e7a n'\u00e9tait pas la formule, par contre, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, venu \u00e0 maintes reprises l'id\u00e9e de certains fonds souverains ou de ce qu'on appelle des banques d'investissement qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place par des gens d'ailleurs de droite dans toute l'Europe, je pense notamment \u00e0 des Nord apr\u00e8s la guerre, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s pour que d'un certain moment o\u00f9 il faut donner une impulsion que certaines forces individuelles ne peuvent pas donner, on donne une chiquenaude ordonne ce mouvement qui permet \u00e0 un moment de se d\u00e9velopper, prenez le cas des les panneaux solaires, les panneaux solaires qui devront \u00eatre toujours plus important dans notre pays, h\u00e9 ben il y a pas eu de strat\u00e9gie nationale et ces panneaux sont fabriqu\u00e9es actuellement \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui est absolument ridicule, donc il s'agit de simplement donner non pas \u00e0 l'\u00c9tat un pouvoir, un pouvoir d'intervention ou d'investissement parce que \u00e7a je m'y oppose pour des raisons \u00e9videntes de de libert\u00e9 du march\u00e9, mais l'\u00c9tat peut jouer un r\u00f4le de de moteurs, il peut rassembler les forces de telle mani\u00e8re qu'on qu'on puisse avoir un r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [91%] :\r\nDans le reflet d'agir offert Philippe Leuba peut-\u00eatre un des d\u00e9j\u00e0 par rapport notamment \u00e0 ce que les panneaux solaires qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que c'est typiquement le genre de technologie qu'on d\u00e9veloppe notamment en Suisse, les chinois copient la technologie la d\u00e9veloppe chez eux casse les prix sur le march\u00e9, on n'a aucune chance de pouvoir r\u00e9sister et le march\u00e9 nous \u00e9chappe compl\u00e8tement, aujourd'hui, les panneaux solaires, c'est un produit ou un produit avant tout chinois, on est vraiment dans l'exemple ici de l'\u00e9volution qui nous pend au nez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:45) [91%] :\r\nAlors vous avez parfaitement raison sur les panneaux solaires, je constate que c'est une r\u00e9alit\u00e9 europ\u00e9enne cette probl\u00e9matique -l\u00e0 maintenant le le recours \u00e0 des fonds souverains, \u00e7a existe, notamment en Norv\u00e8ge, o\u00f9 le pays a \u00e9labor\u00e9 Afonso pourriez injecter les moyens qu'il tirait du des revenus du p\u00e9trole pourquoi ils l'ont fait, pas tellement pour prot\u00e9ger leur place industrielle mais parce qu'ils ne voulaient pas financer les d\u00e9penses ordinaires de l'\u00c9tat, au travers de revenus al\u00e9atoires li\u00e9s aux cours du p\u00e9trole, il faut bien comprendre ce que c'est qu'un fonds souverain maintenant un fond souverain, il doit \u00eatre aliment\u00e9 et je peine \u00e0 voir comment on alimenterait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [72%] :\r\nAlors national \u00e0 un exc\u00e9dent financier, c'est ce qui est toujours revenu sur la table aujourd'hui pour en 88, les tr\u00e8s sombre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:33) [86%] :\r\nMais des montants n\u00e9cessaires au rachat de Christine Janin, pour prendre un exemple, celui que vous citiez, au d\u00e9but de votre reportage, voyez les montants colossaux qu'il faudrait investir pour \u00e9viter le cas d\u00e9chire un fonds \u00e9trangers placements \u00e9trangers ou plut\u00f4t comme la Chine puisse acheter, c'est une g\u00eane, \u00e7a fait 2 montants donc colossaux, on avait essay\u00e9 de le faire avec le cas Swissair si vous vous souvenez, avec un succ\u00e8s relatif, si je me souviens bien relatif, il faut, ce qui est fondamental et si l'on veut que les emplois de d\u00e9cisions restent en Suisse, il faut que nos conditions cadres oui soit exemplaire, j'ai j'ai cit\u00e9 la fiscalit\u00e9 j'ai cit\u00e9 la je citerai la s\u00e9curit\u00e9 du droit, je citerai la capacit\u00e9 d'attirer les talents, c'est \u00e7a qui fait en sorte que la place \u00e9conomique suisse aujourd'hui peu parvient malgr\u00e9 le franc fort, malgr\u00e9 la chert\u00e9 de la main : doubler le niveau des salaires en Suisse pour parler tout \u00e0 fait, simplement, h\u00e9 bien, nous parvenons \u00e0 tirer notre \u00e9pingle du jeu, moi je me m\u00e9fie cotisent \u00e0 J, 2 de substituer aux forces \u00e9conomiques locales, l'\u00c9tat, je, je constate que ce qu'il y a bien peu de secteurs o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a marche, et Jean ma\u00eetresse toutefois, hein, je crois qu'il y a quelques secteurs o\u00f9 une intervention publique peut peut l\u00e9gitime et je pense notamment au barrage pour prendre c'est exemple l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [88%] :\r\nStructure donc pour les l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:03) [89%] :\r\nD'infrastructures qui sont tellement indispensable et qui sont finalement au Congo substantielle si long, si on peut dire les choses comme \u00e7a avec la Suisse que l\u00e0, il doit y avoir une ma\u00eetrise, et je crois que monsieur Schneider- Ammann dit il y a quelques secteurs qui sont strat\u00e9giques Swisscom les on prend l'autre exemple et et l\u00e0 une intervention et des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques pour prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse se justifie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:28) [83%] :\r\nOn va couler Dominique depuis maintenant 16 ce Philippe Lebas le disait pour un fonds souverain, c'est, c'est une bonne id\u00e9e, peut-\u00eatre, mais il faut beaucoup d'argent, des sommes colossales, jusqu'o\u00f9 on est pr\u00eat \u00e0 faire des gens o\u00f9 on peut trouver si ces sommes colossales et ce qu'il faut vraiment prot\u00e9ger toutes les entreprises n'est pas plut\u00f4t se se se focaliser sur sur ce qui est strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:48) [89%] :\r\nEncore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te, il ne s'agit pas pour l'\u00c9tat d'investir et de devenir propri\u00e9taire de l'entreprise, \u00e7a n'est ni son r\u00f4le et la taille de l'\u00c9tat suisse n'offre pas les moyens, par contre, on peut prendre des parts ou avoir un syst\u00e8me de blocage, encore une fois lorsque une puissance \u00e9trang\u00e8re veut, pour des raisons strat\u00e9giques occuper nos terrains occup\u00e9s nous sans d\u00e9cision et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment des conditions id\u00e9ales des conditions cadres que nous avons dans notre pays qui nous sont envi\u00e9s qui valent aussi la la force du franc qui n'emp\u00eache pr\u00e9cis\u00e9ment pas d\u00e8s par exemple la Chine sans vouloir se focaliser sur ce seul pays, de racheter des entreprises des fleurons de pays, au contraire, je dirais que les conditions cadres offrent des entreprises de 1er choix comme une mouette qui viendrait piquer son morceau de pain sans avoir aucun m\u00e9rite et quand on dit \u00e7a n'est pas \u00e0 l'\u00c9tat, je suis aussi d'accord, \u00e7a peut \u00eatre un organe mixte qui s'occupe de \u00e7a, il faut \u00eatre inventif, mais les organisations \u00e9conomiques hier que qui, je ne fais pas le reproche, mais comme les armes comme \u00e9conomie suisse o\u00f9 l'Union patronale suisse repr\u00e9sente la d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats d'\u00e9conomies et d'entreprises existantes mais \u00e0 ma connaissance, elle n'ont pas amen\u00e9 une strat\u00e9gie de l'\u00e9conomie d'extension ou activement de protection du du du tissu \u00e9conomique et pour derni\u00e8re peut-\u00eatre remarque par rapport \u00e0 Swisscom, c'est l'exemple m\u00eame o\u00f9 le parlement vient d\u00e9cid\u00e9e il y a quelques semaines, de maintenir en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration une majorit\u00e9 du capital alors qu'il a pas soci\u00e9t\u00e9s plus strat\u00e9gique en terme de communication plus inventive aujourd'hui et c'est la preuve qu'on peut pas dogmatiquement dire l'\u00c9tat n'a aucun r\u00f4le, il s'agit pas d'\u00e9tatiser ou encore une fois, de devenir propri\u00e9taire, mais ce qui se passe actuellement dans notre pays, c'est une sorte de, de, de n\u00e9gation de ce r\u00f4le, et j'ai quand m\u00eame crainte, je le dis ouvertement depuis des ann\u00e9es qu'il y a une d\u00e9sindustrialisation qui a \u00e9t\u00e9 reconnue par monsieur Schneider- Ammann y a seulement quelques jours, alors que jusqu'\u00e0 pas auparavant, on disait que c'\u00e9tait pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:50) [90%] :\r\nDominique d\u00e9but mon conseiller national PDC fribourgeois et Philippe Leuba, donc, conseiller d'\u00c9tat Vaudois, d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 pour pour ce d\u00e9bat sur sur effectivement les craintes qui commence \u00e0 se faire sentir dans le monde politique suisse \u00e0 propos de ces acquisitions chinoises qui se multiplient en Suisse une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:09) [80%] :\r\nOui, oui, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "conseiller d'\u00c9tat PLR vaudois et chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national PDC fribourgeois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44B69D72-2E3D-4B8D-95AC-9F0798D7EB86", "internalArchiveId": "44B69D72-2E3D-4B8D-95AC-9F0798D7EB86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre-Yves Maillard et Philippe Nantermod d\u00e9battent de la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 suisse", "publicationDate": "2017-06-04T00:00:00Z", "summary": "Des \u00e9lus de droite veulent que la Suisse franchisse le pas de la lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan.\r\n\r\n* * Pierre-Yves Maillard et Philippe Nantermod d\u00e9battent de la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 suisse 18h Faut-il lib\u00e9raliser le march\u00e9 suisse de l'\u00e9lectricit\u00e9 ?\r\nLa Suisse doit franchir le pas de la lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, 15 ans apr\u00e8s le refus du peuple suisse...\r\nC'est ce qu'estiment des \u00e9lus de droite, lib\u00e9raux-radicaux en t\u00eate... Le directeur de l'USAM et conseiller national PLR Hans-Ulrich Bigler a d\u00e9pos\u00e9 vendredi une initiative parlementaire r\u00e9clamant l'ouverture totale et rapide du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse...\r\nAujourd'hui, seules les grosses entreprises peuvent consommer l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'elles d\u00e9sirent... Les autres, les m\u00e9nages et les PME, sont des clients captifs... Ils ach\u00e8tent l'\u00e9lectricit\u00e9 que leur distributeur veut bien leur vendre...\r\nAlors le moment est-il propice \u00e0 une ouverture totale du march\u00e9 pour tous ?\r\n On en d\u00e9bat avec vous Pierre-Yves Maillard, bonsoir... conseiller d'Etat socialiste vaudois, fer de lance du combat en 2002 contre la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9...\r\n Et Philippe Nantermod est avec nous, bonsoir... vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan.\r\nMAILLARD\r\n- On a favoris\u00e9 les gros producteurs suisses avec la lib\u00e9ralisaiton partielle du march\u00e9... Il est temps que les petits en profitent aussi!\r\n- Les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 de gros (sur un march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9) ont chut\u00e9 d'un tiers entre 2013 et 2016 alors que les prix pay\u00e9s par les consommateurs captifs ont augment\u00e9 de plus de 5% dans cette m\u00eame p\u00e9riode. Ces calculs de Credit Suisse montrent que la concurrence est b\u00e9n\u00e9fique, c'est indiscutable !\r\n- Le libre choix fait jouer la concurrence. Les fournisseurs devront travailler sur la qualit\u00e9 de leurs produits. Ce serait b\u00e9n\u00e9fique non ? Aussi pour d\u00e9velopper le renouvelable !\r\n- Les Suisses veulent acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 suisse... Etes-vous convaincu qu'en cas d'ouverture, ils iraient acheter \u00e0 l'\u00e9tranger ? Vous doutez de la responsabilit\u00e9 des consommateurs ?\r\n- Pourquoi les Suisses ne consommeraient-ils pas local en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9 aussi, comme pour la nourriture, etc...?\r\nNANTERMOD\r\n- Etes-vous certain que les prix vont baisser avec une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 pour les petits consommateurs ?\r\n- Un des arguments en faveur d'une lib\u00e9ralisation c'\u00e9tait qu'une telle op\u00e9ration sauverait les barrages. On a l'impression aujourd'hui que ce serait plut\u00f4t l'inverse...\r\n- En 2002 le peuple \u00e0 dit NON ... qu'est-ce qui vous fait dire que les opinions ont chang\u00e9 ?\r\n- L'an dernier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rendu un arr\u00eat qui exige des distributeurs qu'ils limitent la diff\u00e9rence de prix entre les entreprises du march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 et les particuliers... \u00e7a n'est pas suffisant ?\r\n- En ouvrant le march\u00e9, vous permettez aux m\u00e9nages d'acheter, s'ils le veulent, du charbon allemand, du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais... c'est pas tr\u00e8s \u00e9colo tout \u00e7a...!\r\n- Pour se d\u00e9velopper, le renouvelable n'a-t-il pas besoin, du moins dans un premier temps, d'une certaine distorsion du march\u00e9 ? Le photovolta\u00efque n'est pas rentable tout de suite...", "durationSec": 721, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8655942", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pierre-Yves Maillard et Philippe Nantermod d\u00e9battent de la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 suisse / FOR_2017-06-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.06.2017"], "alternativeSummary": ["Des \u00e9lus de droite veulent que la Suisse franchisse le pas de la lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan."], "variantIds": ["ece-8655942"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:16Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVers 16 la Suisse doit franchir le pas de la lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, 15 ans apr\u00e8s le refus du peuple suisse, c'est ce qu'estiment des \u00e9lus de droite lib\u00e9raux- radicaux en t\u00eate, le directeur de l'USAM et conseiller national PLR Inde ce Ulrichen Bigler rat\u00e9 vendredi une initiative parlementaire r\u00e9clamant justement l'ouverture totale et rapide du march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse alors aujourd'hui, seules les grosses entreprises peuvent consommer l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'elles d\u00e9sirent les autres les m\u00e9nages et les PME sont des clients comme on dit captifs, ils n'ach\u00e8tent \u00e9lectricit\u00e9 que ils ach\u00e8tent l'\u00e9lectricit\u00e9 que leur distributeur veut bien leur vendre alors le moment est -il venu le moment est -il propice \u00e0 une ouverture locale du march\u00e9 pour tous on en d\u00e9bat avec Pierre-Yves Maillard, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois, fer de lance de la du combat en 2002 1 contre la lib\u00e9ralisation justement du march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 et avec Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan, Philippe Nantermod est -ce que vous \u00eates certain que c'est vraiment le bon moment maintenant de s'attaquer \u00e0 ce \u00e0 ce march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOui, j'en suis intimement convaincu bon je pense qu'on aurait pu le faire plus t\u00f4t, mais en tout \u00e9tat de cause, on constate que les citoyens sont conscients des enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques qui nous pr\u00e9occupe aujourd'hui, ils ont compris ce que signifiait l'\u00e9lectricit\u00e9 comment fonctionnait le march\u00e9 et je pense que les gens sont suffisamment conscients des probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique pour qu'il soit aussi suffisamment grand pour choisir leur producteur d'\u00e9lectricit\u00e9, il ne s'agit pas de lib\u00e9raliser le distributeur, \u00e9videmment, on va pas se mettre \u00e0 produire \u00e0 construire plusieurs lignes \u00e9lectriques, mais par contre je crois que chaque citoyen, chaque m\u00e9nage doit pouvoir choisir s'il veut consommer telle ou telle est n\u00e9 \u00e9lectricit\u00e9 s'il doit pouvoir aussi b\u00e9n\u00e9ficier de la baisse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, les prix se sont effondr\u00e9s mais par contre les factures pour les m\u00e9nages n'ont pas boug\u00e9, je crois qu'il est temps que tout le monde puisse b\u00e9n\u00e9ficier aussi de l'\u00e9volution des prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [96%] :\r\nPierre-Yves Maillard on a favoris\u00e9 les gros producteurs suisses avec la lib\u00e9ralisation partielle du march\u00e9 n'est -il pas temps effectivement que les petits en profitent aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors absolument pas 10 je suis pas \u00e9tonn\u00e9 que ceux qui sont vraiment des des adeptes \u00e0 tout crin de du march\u00e9 le relance, mais c'est la pire des situations d'ailleurs, elle \u00e9tait pr\u00e9visible et qu'on \u00e9tait quelques-uns en 2002 avoir d\u00e9crit ce qui ce qui se passe aujourd'hui \u00e0 l'avance, c'est tout simple, au fond, va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s concret, hein, si jamais le march\u00e9 \u00e9tait lib\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, puisque c'est de \u00e7a qu'on parle un, il s'agit d'une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, et si la Suisse \u00e9tait plong\u00e9 dans un march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 enti\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, plus aucune centrale de production suisse ne serait rentable, il a quasiment rien qui se produit aujourd'hui en Suisse qui est Compaq qui est comp\u00e9titif par rapport au prix du march\u00e9 de gros en Union europ\u00e9enne, donc les barrages de que nous avons construit que nous aimer de glorieux a\u00een\u00e9s radicaux PDC ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper dans un syst\u00e8me intelligent ou mobiliser des investissements massifs mais on garantissait ensuite sur plusieurs d\u00e9cennies, l'amortissement de ses investissements par une client\u00e8le captive, sur laquelle ont r\u00e9percut\u00e9 l'investissement ce ce mod\u00e8le l\u00e0 qui a fait le succ\u00e8s de la Suisse serait imm\u00e9diatement mis en pi\u00e8ces avec une d\u00e9pendance de la Suisse \u00e0 l'\u00e9gard des pays europ\u00e9ens qui nous entourent, pour leur approvisionnement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [66%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [96%] :\r\nLes prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 de gros sur le march\u00e9, sur un march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 ont chut\u00e9 d'un tiers entre 2013 et 2016 alors que les prix pay\u00e9s par les consommateurs captifs ont augment\u00e9 de plus de 5 pourcent dans dans cette m\u00eame p\u00e9riode, ces calculs -l\u00e0 du de Cr\u00e9dit Suisse montrent que la concurrence est b\u00e9n\u00e9fique, c'est indiscutable. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [94%] :\r\n\u00e9coutez, si, si vous \u00eates si vous \u00eates d\u00e9pourvu de toute capacit\u00e9 autonome de production, c'est \u00e9vident que vous \u00eates dans une situation de d\u00e9pendance qui peut faire que les prix remontent tr\u00e8s tr\u00e8s vite d'ailleurs, pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es qui ont suivi la lib\u00e9ralisation 96 pendant quasiment 15 ans, les prix ont flamb\u00e9 dans la, dans un march\u00e9 compl\u00e8tement les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:58) [71%] :\r\nAlors comment se dit telle vivons bien loin ce qui faut dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [92%] :\r\nIl faut dire, moi je sais pas, je viens de sortir d'une campagne \u00e9lectorale, je rencontre plein de gens. \r\nEntends plein me dire que l'assurance maladie, \u00e7a c'est impayable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [93%] :\r\nEt chaque ann\u00e9e encore pire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:18) [88%] :\r\nMais sur la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 alors je, moi, j'entends par les gens se plaindre et ce que propose Monsieur Landerneau, c'est de faire exactement comme on fait pour l'assurance maladie, c'est-\u00e0-dire chaque ann\u00e9e de devoir choisir, comparer, il nous faudra quasiment un administrateur \u00e0 plein temps pour g\u00e9rer nos affaires alors qu'aujourd'hui on est approvisionn\u00e9e en \u00e0 un prix relativement stable, \u00e7a marche et c'est ma\u00eetris\u00e9 par les pouvoirs publics, donc il faut absolument pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [91%] :\r\nEt pour faire bon, je pense que Monsieur Maillard se trompe sur quelques \u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame, et le 1er tout d'abord, c'est cette esp\u00e8ce de chim\u00e8res de croire que si on lib\u00e9raliser le march\u00e9, l'\u00e9lectricit\u00e9, le le petit consommateur choisiraient une \u00e9lectricit\u00e9 \u00e9trang\u00e8res aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 les barrages ne sont pas rentables aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, on trouve des producteurs qui n'arrivent pas \u00e0 s'en sortir et qui empoche la diff\u00e9rence ce sont les distributeurs qui vendent toujours au m\u00eame prix aux consommateurs captifs et qui encaisse la diff\u00e9rence et le distribuent \u00e0 leurs leurs actionnaires qu'est -ce qu'on a d\u00fb faire pour pour contrer cela, on a d\u00fb d\u00e9cider au parlement f\u00e9d\u00e9ral d'aide \u00e0 la production hydro\u00e9lectrique, on parle maintenant d'autres m\u00e9thodes de soutien, justement parce que bien ces fameux grands fr\u00e8res que sont les distributeurs qui vrai mieux choisir que le consommateur pour aider les producteurs suisses ne participe pas du tout \u00e0 cette aide, l\u00e0, il compte en fait finalement sur l'aide des pouvoirs publics pour choisir \u00e0 la place du consommateur, moi je suis persuad\u00e9 que le consommateur final qui vote il y a quelques jours, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 cheveux choisira aussi une \u00e9nergie propre, une \u00e9nergie locale comme il peut le faire dans d'autres secteurs et quand monsieur Maillard, pr\u00e9tend que le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 n'inqui\u00e8te pas les consommateurs, je rappellerai quand m\u00eame que, aujourd'hui, le prix moyen de la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 des m\u00e9nages est plus \u00e9lev\u00e9, par exemple, que ce qu'on pour un raccordement t\u00e9l\u00e9phonique dans les ann\u00e9es 90 et on a quand m\u00eame choisi de lib\u00e9raliser le secteur je pense \u00e0 satisfaction \u00e9tant donn\u00e9 que nos prix ont baiss\u00e9 la qualit\u00e9 des prestations \u00e0 augmenter, on a cr\u00e9\u00e9 plein de postes de travail dans le secteur des t\u00e9l\u00e9communications et je ne vois pas pourquoi les grosses soci\u00e9t\u00e9s peuvent aujourd'hui b\u00e9n\u00e9ficier d'un prix d'\u00e9lectricit\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9, donc plus bas personne aujourd'hui souhaite revenir en arri\u00e8re, l\u00e0 dessus, je n'ai jamais rencontr\u00e9 une seule entreprise, un seul repr\u00e9sentant d'une soci\u00e9t\u00e9 qui souhaiterait se retrouver captiv\u00e9 devoir payer le prix que paie le petit consommateur pourquoi ces grosses soci\u00e9t\u00e9s pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un prix, alors que le Vatican rappelle l'histoire b\u00e9n\u00e9ficier Pierre Maillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:27) [89%] :\r\nAlors pendant des ann\u00e9es, les grosses entreprises, justement, sont rest\u00e9s chez leur distributeur History. \r\nDe la de la desserte la continuit\u00e9 du service, j'avais m\u00eame fait une d\u00e9marche quand j'\u00e9tais encore syndicalistes avec Bobst c'est quand m\u00eame une industrie d'exportation qui disaient et qui pouvait comparer un petit pays qui avait lib\u00e9ralis\u00e9 et la Suisse, et c'\u00e9tait avec Bobst et avec le le les industriels Vaudois que nous avions \u00e9tabli un monopole pendant la p\u00e9riode o\u00f9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait lib\u00e9ralis\u00e9 pendant momentan\u00e9ment disons enti\u00e8rement le march\u00e9 suite \u00e0 un arr\u00eat \u00e0 cause d'une affaire qui implique Migros et droite, donc \u00e7a c'est : c'est absolument faux de dire que les grosses entreprises pr\u00e9f\u00e8rent toujours march\u00e9 pendant longtemps, elles ont au contraire justement comme les prix flambent, elles \u00e9taient tr\u00e8s contents d'avoir un op\u00e9rateur historique, elle garde toujours l'option parce qu'on a justement un secteur r\u00e9serv\u00e9, elle garde Toulouse toujours l'option de pouvoir revenir si jamais les choses devaient se d\u00e9grader et c'est \u00e7a \u00e9videmment qui est d\u00e9cisive pour elle, c'est la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement, deuxi\u00e8mement, ce qui est extraordinaire, c'est qu'aujourd'hui les les clients, les clients simple on pas besoin de se poser la question qui leur l'\u00e9lectricit\u00e9, ils prennent l'\u00e9lectricit\u00e9 qui est essentiellement produit chez nous de mani\u00e8re grande partie hydraulique et vous voudriez qu'on rejoue le match o\u00f9 chacun peut doubler redessiner ce qui existe aujourd'hui, autant ne pas changer et troisi\u00e8mement ce qu'il faut \u00e9videmment faire et l\u00e0 dessus, j'esp\u00e8re qu'on voterait \u00e7a parce que vous avez fait, je crois le contraire, c'est \u00e9videmment obliger les distributeurs \u00e0 \u00e0 distribuer l'\u00e9nergie hydraulique, qui n'est pas concurrentiel en ce moment. \r\nQuand les distributeurs qui n'ont pas eux- m\u00eames des capacit\u00e9s de production sur le march\u00e9 de gros et maintiennent les prix fix\u00e9s, alors l\u00e0 il y a des marges excessives qui font ce qu'on peut dire, c'est que, heureusement qu'on n'a pas suivi les les id\u00e9es de privatisations des amis de Monsieur d'un terme et que cet cet argent au moins, il reste \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s publiques, donc le l'\u00c9tat au fond la la collectivit\u00e9, regarde moi cet argent qui est qu'on pourra utiliser pour quelque chose mais c'est vrai que ce sont des profits excessifs, il faudrait donc contraindre les distributeurs \u00e0 reprend de l'\u00e9nergie hydraulique qui se ferait quasiment \u00e0 prix co\u00fbtant, parce que l'\u00c9tat les tarifs qui sont pratiqu\u00e9s permettrait de le faire et comme \u00e7a on a au moins de s\u00e9curit\u00e9 qui est assur\u00e9 pour le barrages mais vous allez voter contre cette id\u00e9e -l\u00e0, si je suis bien inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:44) [88%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:45) [90%] :\r\n\u00e7a manque, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de bon sens, je me disais enfin ce Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:49) [80%] :\r\nSur ce sujet -l\u00e0, \u00e9lu et profite de ce secteur r\u00e9percut\u00e9e monsieur Nantermod explications Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [87%] :\r\nNon mais \u00e9coutez, on a d\u00e9j\u00e0 des consommateurs captifs, on va encore pas prendre toutes les d\u00e9cisions \u00e0 leur place, moi jamais leur donner du pouvoir, laissez -moi terminer Monsieur Madame vous \u00eates vous- m\u00eame membre d'un ex\u00e9cutif cantonal, les soci\u00e9t\u00e9s qui s'en mettent plein les poches, comme vous le dites, elles vous appartiennent, \u00e7a vous d\u00e9cidez encore tant qu'actionnaires de ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 actionnaire non pas majoritaire mais unique actionnaire, ce qu'elle doit faire, c'est vos politique d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:14) [84%] :\r\nNon plus au nord, il ne dit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [89%] :\r\nVous faites pas parce que vous attachez les revenus des producteurs en Suisse, ce n'est pas \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9cider ce que les cantons doivent faire quand il m\u00e8ne une politique d'actionnaires et les cantons ne le font pas, les cantons sont tout content aujourd'hui d'encaisser les dividendes de leur distributeur qui sont en fait des imp\u00f4ts cach\u00e9 que payent les citoyens citoyens qui aimeraient bien pouvoir non seulement payer de l'\u00e9lectricit\u00e9 hydro\u00e9lectrique choisi volontairement, mais en plus, qui soit un peu plus correct que celui qui est aujourd'hui impos\u00e9 par les cantons, tels que le v\u00f4tre, et d'autres cantons qui poss\u00e8de des gros distributeurs en Suisse, ce que nous voulons, de notre c\u00f4t\u00e9 ce n'est pas que les citoyens se retrouvent \u00e0 perte des heures \u00e0 choisir un distributeur ou un producteur plut\u00f4t d'\u00e9lectricit\u00e9, celui qui ne veut pas choisir toujours rester dans son distributeur et son producteur traditionnels par une ouverture du march\u00e9 donne la possibilit\u00e9 \u00e0 chacun de d'aller vers un prix plus avantageux, mais aussi d'aller vers une forme de production Philippe qui lui para\u00eet plus conforme \u00e0 ses propres convictions, je pense que quand les citoyens sont d'accord de payer davantage pour faire d'aliments \u00e9nerg\u00e9tiques qui sont alors quoi choisir, c'\u00e9tait justement, pourquoi pas une diversit\u00e9 Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:17) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, le probl\u00e8me c'est que c'est toujours du discours compl\u00e8tement th\u00e9orique, nous avons un Patrimoine extraordinaire compos\u00e9e de barrages, c'est exactement la source d'\u00e9nergie renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:28) [97%] :\r\nIl nous faut pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:29) [93%] :\r\nSurtout si on veut se passer du nucl\u00e9aire, c'est un Patrimoine fantastique fait par nos a\u00een\u00e9s et on a aujourd'hui des gens qui manque compl\u00e8tement de profondeur de recul historique et qui veulent saccager tout \u00e7a, tout ce qu'on a fait dans les autres domaines, y compris d'ailleurs la t\u00e9l\u00e9phonie parce que j'aimerais quand m\u00eame qu'on m'explique pourquoi la t\u00e9l\u00e9phonie mobile co\u00fbte 3 fois ou de d'autrefois. \r\nDans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et je suis heureuse et au moins obtenu quelque chose ce soir c'est que j'ai entendu monsieur Nantermod hier qui voulait pas faire des r\u00e9seaux concurrents dans l'\u00e9lectricit\u00e9 mais dans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, c'est exactement ce qu'on a fait, on a impos\u00e9 au au aux op\u00e9rateurs de faire des r\u00e9seaux concurrents parce que les id\u00e9ologues du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:05) [77%] :\r\nL'accord, les m\u00eame qu'on aille jusqu'\u00e0 choisir encore les r\u00e9seaux, ce qui ce qui est vraiment du mal et \u00e9crase. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:10) [93%] :\r\nDonc, on a affaire \u00e0 des gens qui sont et aux lyc\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:13) [95%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:14) [88%] :\r\nVraie vie la vraie pratique, c'est que d\u00e9j\u00e0 le bout lib\u00e9ralisation qu'on a fait \u00e0 affaibli grandement l'autre, une des rares mati\u00e8res premi\u00e8res qu'on a des mati\u00e8res premi\u00e8res dans le canton d'origine de monsieur Nantermod profitent de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:27) [79%] :\r\nApr\u00e8s, quand il y a derri\u00e8re moi qui ne suis j'aimerais conclure l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:31) [83%] :\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9, mais au moins prot\u00e9g\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:34) [67%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:34) [92%] :\r\nId\u00e9ologue du march\u00e9 au moins prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 quelque chose d'aussi strat\u00e9gique pour la souverainet\u00e9 d'un pays que l'\u00e9nergie quand on est plus capable de produire soi -m\u00eame l'\u00e9nergie qu'on consomme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:44) [71%] :\r\n\u00e7a fait, merci la Suisse merci tellement de de 2\u00e8me mani\u00e8re de mati\u00e8res aussi strat\u00e9giques alors il merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [91%] :\r\nMerci \u00e9galement \u00e0 vos films Nantermod avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, on aura l'occasion de dire revenir puisque une initiative parlementaire a sujet a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-04T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "CE PS VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB0431A0-DF9E-42EC-9D51-79842A2F0E3D", "internalArchiveId": "BB0431A0-DF9E-42EC-9D51-79842A2F0E3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle r\u00e9ponse suisse au retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris? : D\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat n'en finit pas de provoquer des r\u00e9actions. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a assur\u00e9 que la Suisse maintenait ses engagements.", "durationSec": 791, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654431", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique", "protection de l'environnement", "accord international", "r\u00e9chauffement climatique"], "alternativeTitle": ["Quelle r\u00e9ponse suisse au retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris? / FOR_2017-06-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat n'en finit pas de provoquer des r\u00e9actions. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard a assur\u00e9 que la Suisse maintenait ses engagements. D\u00e9bat entre les deux conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Ad\u00e8le Thorens (Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-8654431"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:15Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris sur le climat, n'en finit pas de provoquer des r\u00e9actions, l'ancien maire de New York Michael Bloomberg, a lanc\u00e9 une coalition qui compte plusieurs dizaines de maires de gouverneurs de pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 et une centaine d'entreprises lors d'une rencontre impromptue hier \u00e0 Paris avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, Michael Bloomberg, a assur\u00e9 que les engagements des \u00c9tats-Unis seraient tenus en d\u00e9pit des choix de Donald Trump et puis aujourd'hui c'est le 1er ministre indien qui a affirm\u00e9 \u00e0 l'issue d'une rencontre avec le m\u00eame Emmanuel Macron que son pays s'engageait \u00e0 aller au-del\u00e0 de l'accord de Paris hier sur notre antenne, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris avec tarte a assur\u00e9 que la Suisse maintenait ses engagements, un non- sens, une aberration selon certains \u00e9lus parmi lesquels vous Beno\u00eet Genecand, bonsoir, bonsoir, conseiller national PLR g\u00e9nevois, \u00e9galement avec mod\u00e8le Torrent bonsoir bonsoir, \u00e7a concerne nationale verte vaudoise Beno\u00eet Genecand premi\u00e8res questions \u00e0 vous, vous pensez donc, vous dites qu'il ne sert \u00e0 rien qu'un petit pays comme la Suisse, fasse des efforts en mati\u00e8re de CO2 alors que les grands comme les \u00c9tats-Unis ont cess\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nAlors, j'ai toujours pens\u00e9 que la l'accord de Paris \u00e9tait d\u00e9cisif en mati\u00e8re de lutte remplac\u00e9 aux 2 passe \u00e0 la premi\u00e8re tentative de de d'aligner les int\u00e9r\u00eats des grandes nations pollueuses et aider plus petit pays pour un petit pays comme la Suisse, toute fa\u00e7on, son impact sur la mise, \u00e9missions de CO2 \u00c9cologie nul, hein, c'est un milli\u00e8me donc seul sur ce plan- l\u00e0, on n'arrivera pas \u00e0 grand chose, c'est pour \u00e7a que finalement la r\u00e9action des \u00c9tats-Unis extr\u00eamement inqui\u00e9tante et r\u00e9v\u00e9latrice puisque si vous avez un pays qui est le 2\u00e8me plus gros pollueurs de la plan\u00e8te qui quitte la sc\u00e8ne, malgr\u00e9 tout, les cris qu'on a entendu ces derniers jours, vous pouvez penser que ce cet accord -l\u00e0 est plus ou moins mort et que les autres vont faire de m\u00eame, il faut souligner d'ailleurs pour nos auditeurs que le plus gros pollueurs est la Chine, qui est signataire des accords de Paris ne s'est engag\u00e9 \u00e0 rien d'autre qu'a continu\u00e9 d'augmenter ses \u00e9missions de CO2 jusqu'\u00e0 2031 r\u00e9duire ensuite \u00e7a c'est une autre dimension dans ce probl\u00e8me, qui est un peu compliqu\u00e9, c'est qu'on a affaire \u00e0 des donn\u00e9es temporel extr\u00eamement longue bien finalement s'engager au-del\u00e0 de 2030, bon ben \u00e7a finalement pas et normalement d'impact imm\u00e9diat moi ce que je dis, c'est que la Suisse, petit pays n'a aucun int\u00e9r\u00eat si c'est par le biais de l'imp\u00f4t sur les combustibles \u00e0 augmenter encore, alors qu'on est d\u00e9j\u00e0 le pays qui taxe le plus la tonne de CO2 \u00e0 84 ans \u00e0 augmenter encore notre taxation dans un esp\u00e8ce d'efforts, un peu comme \u00e7a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e pour diminuer la la la, le nombre de tonnes qu'on aimait parce que au niveau mondial, \u00e7a n'aura pas d'effet Sarah Kinsale fait diminuer notre prosp\u00e9rit\u00e9 local et puis de d\u00e9localiser aider industries qui sont en c'est l\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\n\u00e0 la cl\u00e9 un m\u00eame je dirais, la clef de votre argumentaire, c'est-\u00e0-dire, au fond, on sera au on ne on sera en train de de p\u00e9naliser la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises avec face justement \u00e0 des Am\u00e9ricains qui eux vont pratiquer ce qu'on appelle le dumping environnemental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [91%] :\r\nC'est, c'est exactement le probl\u00e8me : le en fait le probl\u00e8me le le le d\u00e9fi du CO2, c'est qu'on a aujourd'hui trop d'\u00e9nergie fossile, contrairement \u00e0 ce qu'on nous avait annonc\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 la raret\u00e9 ne s'est pas produit, donc le prix ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du risque, la seule mani\u00e8re de faire correspondre c'est d'ench\u00e9rir cette \u00e9nergie fossile par une taxe sur le CO2, si cette taxe est mondiale, moi j'ai absolument rien contre elle peut m\u00eame faire 200 francs la tonne la Suisse trouvera toujours les moyens dans un environnement comme \u00e7a d'\u00eatre comp\u00e9titive, en revanche, si les sols \u00e0 s'imposer une taxe de ce type -l\u00e0 sont les petits Suisses \u00e9videmment qui vont souffrir sur la sc\u00e8ne internationale, c'est une diminution une d\u00e9t\u00e9rioration assez claire de nos conditions cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [93%] :\r\nAd\u00e8le Torrent, il y a cette question de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, y a pas que le climat mais la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, j'aimerais bien vous entendre l\u00e0- dessus, les \u00c9tats-Unis prennent un Avantage sur les autres pays clairement en \u00e9vitant les contraintes \u00e9cologiques, ce qu'on appelle justement le dumping environnemental, la Suisse n'a -t-elle pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9viter de p\u00e9naliser son \u00e9conomie en se soumettant \u00e0 des r\u00e8gles strictes, des r\u00e8gles co\u00fbteuses qu'une grande puissance commerciale comme les \u00c9tats-Unis refusent de s'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [92%] :\r\nAlors je crois que l\u00e0 il y a une incompr\u00e9hension totale en d\u00e9saccord absolu sur le point \u00e9conomique entre mon coll\u00e8gue et moi- m\u00eame, se croit au contraire que cette transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est une chance pour notre \u00e9conomie, et je pense que l'erreur historique de Trump, hein, c'est pas seulement une erreur pardon \u00e9thique c'est pas seulement une erreur, erreur \u00e9cologique, bien s\u00fbr, mais c'est aussi une erreur \u00e9conomique actuellement aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump essayent de sauver 60000 postes qui sont li\u00e9s \u00e0 l'industrie du charbon, or depuis le d\u00e9but de la transition \u00e9cologique qui a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s forte dans les \u00c9tats et dans les villes et qui va d'ailleurs continuer quoi qu'on pense Trump il y a eu la cr\u00e9ation de 770000 emplois dans les \u00e9nergies renouvelables, donc plus de 10 fois plus que ses employes pass\u00e9 de sauf dans la question \u00e9conomiquement accord le d\u00e9bat comme uniquement la transition \u00e9cologique est une chance et c'est pour \u00e7a que la Suisse je viens, c'est pour \u00e7a que la Suisse doit imp\u00e9rativement continuer \u00e0 s'engager dans cette transition, justement parce que nous sommes un petit pays parce que nous sommes un pays qui est tr\u00e8s ax\u00e9e sur l'innovation et parce que c'est une chance pour notre comp\u00e9titivit\u00e9 cette transition \u00e9cologique, elle va cr\u00e9er des emplois en Suisse, elle va nous faire \u00e9conomiser de l'argent, parce que c'est aussi dans la politique climatique, il s'agit aussi de cesser de gaspiller l'\u00e9nergie qu'elle soit fossiles ou c'est vraiment un Avantage, ce serait tout \u00e0 fait stupide d'un point de vue \u00e9conomique de ralentir cette transition cette erreur de train et avant tout une erreur \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [94%] :\r\nJe l'accord Beno\u00eet Genecand effectivement la la Suisse, on la conna\u00eet pour, surtout pour sa capacit\u00e9 \u00e0 innover dans des technologies d'avenir, or on estime aujourd'hui un qu'on veuille ou pas, que les \u00e9nergies renouvelables sont quand m\u00eame un secteur d'avenir est -ce que c'est plut\u00f4t en \u00e9tant offensif, c'est pas plut\u00f4t en \u00e9tant offensif dans ce secteur -l\u00e0 que la Suisse a des chances d'am\u00e9liorer justement sa comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [89%] :\r\n\u00e9videmment que la pays, la Suisse est un pays d'innovation et puis pays de recherche, c'est pas \u00e0 discuter, on fait souvent un peu des, des, des, des raccourcis et des amalgames dans cette discussion, et on parle souvent de postes cr\u00e9\u00e9s qui sont cr\u00e9\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des subventions en Suisse, c'est assez typique, on nous dit que les postes cr\u00e9\u00e9s et puis si on fait le calcul des subventions RPCR de, de, de vieux favoriser les renouvelables, on se rend compte que ces postes co\u00fbte 250 \u00e0 275000 francs d'argent public pour les cr\u00e9er, \u00e7a, \u00e7a, c'est pas si vous voulez, \u00e7a, c'est pas la Suisse tels que moi, je la connais, la Suisse, telle que je la connais, c'est que si et je r\u00e9p\u00e8te parce que je crois vraiment que ce d\u00e9fi climatique est un vrai d\u00e9fi, si les que les pays du monde s'entendent l\u00e0- dessus, c'\u00e9tait le voeu de l'accord de Paris que vient de NIN est compl\u00e8tement Donald Trump et que tout le monde doit payer une taxe carbone aujourd'hui la Suisse 84 je r\u00e9p\u00e8te peut-\u00eatre qu'un horizon serait 250 francs la tonne, alors l'innovation Suisse fera merveille \u00e0 aucun souci l\u00e0- dessus, tout le monde serait sur la m\u00eame condition d'd\u00e9part et tout le monde pourrait lutter avec les m\u00eames armes, et l\u00e0 j'aurais aucun probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que l'\u00e9nergie rendent dans tous les processus et que si vous avez des gens qui ont une \u00e9nergie qui est 30 \u00e0 40 pourcent moins moins cher, forc\u00e9ment qu'ils auront un Avantage comp\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [89%] :\r\nAlors justement pour, pour contre cet Avantage qu'on peut \u00eatre comp\u00e9titif Ad\u00e8le Torrent rouler Vert vous dites plut\u00f4t que de faire comme les Am\u00e9ricains, taxons plut\u00f4t les produits import\u00e9s, pas seulement am\u00e9ricains mais les les produits import\u00e9s d'une taxe CO2 c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [90%] :\r\nAlors l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire maintenant et c'est pas seulement valable pour la Suisse, et je pense m\u00eame, et l\u00e0 je suis d'accord avec mon coll\u00e8gue, il y a une salle de mesures qui doivent \u00eatre prises \u00e0 l'\u00e9chelle globale, je pense qu'il faut maintenant r\u00e9fl\u00e9chir et c'est le sens de notre postulat c'est un postulat une demande d'\u00e9tude au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut \u00e9tudier les moyens de sanctionner le non- respect de cet accord par un certain nombre de pays, pour le moment, il y en a 3 ans Nicaragua Syrie \u00c9tats-Unis : il faut arr\u00eater de dire que l'accord Paris est menac\u00e9, au contraire, je crois que le d\u00e9sistement Trump a d\u00e9clench\u00e9 une \u00e9norme d'une mobilisation \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, y compris dans son propre pays, donc l'id\u00e9e c'est de dire si une s\u00e9rie de pays ne jouent pas le jeu et se met au ban de la communaut\u00e9 internationale, ces pays l\u00e0 doivent payer pour leurs \u00e9missions de CO2 et l\u00e0- dessus, mon coll\u00e8gue Genecand est d'accord, on a un probl\u00e8me de taxation du CO2, il faut, il faut que finalement le co\u00fbt r\u00e9el de ces mati\u00e8res premi\u00e8res soit refl\u00e9t\u00e9 dans leurs prix, j'aimerais rappeler compte monsieur Genecand 17 c'est pas bien parce qu'on subventionne les \u00e9nergies renouvelables, \u00e0 la cha\u00eene mondiale c'est 500 milliards de francs qui subventionnent les \u00e9nergies fossiles, et je pense qu'une des probablement des mesures que Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 prendre, c'est encore de renforcer ses subventionnement aux \u00c9tats-Unis, donc on n'est pas dans un march\u00e9 libre, o\u00f9 il y a des NRJ salles qui sont pas subventionner des \u00e9nergies propres, qui sont subventionn\u00e9s, tout est subventionn\u00e9, et l'id\u00e9e c'est de raids tr\u00e8s tablir un \u00e9quilibre en disant : la communaut\u00e9 internationale, pas que la Suisse d\u00e9favorise maintenant les pays qui ne jouent pas le jeu et \u00e7a pourrait passer effectivement par une taxe sur les le CO 2 pour les les produits dans Universal en quelque sorte ou internationale en tout cas moi, la vraie, que ce soit un ensemble de pays : la Suisse est un tout petit march\u00e9 qui apporte voix par rapport aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [93%] :\r\nBeno\u00eet Genecand \u00e0 condition que cette taxe effectivement cette forme de sanction \u00e0 l'\u00e9gard des BD des \u00c9tats-Unis soit appliqu\u00e9e par un certain nombre de pays on va dire cl\u00e9 est -ce que vous y seriez favorable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le but de l'accord de Paris, l'accord de Paris en f\u00eate a pour objectif finalement de rench\u00e9rir le le CO 2 par diverses mesures qui sont actionnaires par de sanctions plut\u00f4t un an \u00e7a change rien \u00c9tats-Unis je crois que la la la, finalement la proposition des des des Verts ici par la la TVA change rien au probl\u00e8me, il faut savoir si on arrive au niveau mondial \u00e0 taxer la tonne de CO2, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, aujourd'hui, on a fait un pas en arri\u00e8re assez important parce que les \u00c9tats-Unis qui sont le 2\u00e8me plus gros pollueurs nous disent non, mais maintenant si si les les les Verts peuvent encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 aller dans ce sens, moi je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re nettement l'attitude qui consiste \u00e0 dire : nous voulons que tout le monde respecte, y compris les \u00c9tats-Unis qu'une attitude qui consiste \u00e0 dire, comme la Suisse, quelle que soit la position des autres pays, nous, de toute fa\u00e7on, on ira notre chemin parce que cette attitude, la 2\u00e8me est irresponsable, la premi\u00e8re me va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [85%] :\r\nOn pourrait avoir un esp\u00e8ce de consensus qui pourrait se d\u00e9gager, \u00e0 condition qu'il mais dans le petit pays de la Suisse, on peut d'accord avec de renseignements, voyez ce qu'il y a pas eu la dans un train hier, on en discute et on en d\u00e9bat avec Philippe Lambert le le le pr\u00e9sident du groupe des Verts : ce ne sont que les Verts, hein, vous me direz europ\u00e9en tout de m\u00eame au niveau europ\u00e9en, l'id\u00e9e d'sanctions l'id\u00e9e des sanctions quand m\u00eame commencer \u00e0 \u00e9nergie humaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me des sanctions, \u00e7a vous retrouvez tout de suite avec les interdictions faites par les accords internationaux et notamment de l'OMC et et et l'accord de Paris lui- m\u00eame n'est pas un accord juridiquement contraignant qui pr\u00e9voit des sanctions a \u00e9t\u00e9 donc il y a un pas en dessous de \u00e7a et ce pas dessous aujourd'hui les Am\u00e9ricains alors que cet accord est finalement assez facile \u00e0 mettre en application ou \u00e0 contourner, ils ne veulent m\u00eame pas l'accord alors d'ici \u00e0 ce qu'ils veulent 200 francs la tonne il y a encore un sacr\u00e9 bout de femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [92%] :\r\nAd\u00e8le Torrent franchement la Suisse p\u00e8se moins de0,2 pourcent des des \u00e9missions de CO2 dans le monde contre 18 pourcent pour pour les \u00c9tats-Unis, est-ce que compte tenu du fait que, bon, ben, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame difficile d'imaginer un de, de, d'imposer une sanction de taxes, on va dire universel contre les \u00c9tats-Unis contre les produits justement qui est qui qui qui font du dumping du dumping environnemental contenu de tout cela est -ce que \u00e7a n'a, \u00e7a fait sens de prendre des mesures en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [93%] :\r\nOui, bien entendu, \u00e7a fait sens d'abord c'est une question responsabilit\u00e9, on est tous sur la m\u00eame plan\u00e8te m\u00eame si on est un petit pays, on est aussi sur cette plan\u00e8te et moi je suis d'avis qu'on ne peut pas demander aux autres de s'engager si on ne le fait pas soi -m\u00eame, on n'est pas coh\u00e9rent, donc si on veut que les autres pays s'engagent, on doit commencer par le faire soi -m\u00eame je crois ensuite \u00e0 ce que Bertrand Piccard appelle l'esprit pionnier, je pense qu'on Suisse nous avons l'esprit pionnier et que c'est vraiment dans notre enterrait que de r\u00e9aliser cette transition \u00e9cologique ind\u00e9pendamment du du rythme de d\u00e9veloppement des autres pays, au contraire, les pionniers dont d'innovations dans les technologies sont r\u00e9compens\u00e9s, et je pense qu'on a absolument \u00e0 aller dans ce sens -l\u00e0, on voit aujourd'hui que le peuple est avec nous, on vient d'avoir un un vote positif sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qu'il pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 quelques mesures dans le sens de l'accord de Paris sur le climat et je suis convaincu du fait que ce sera pas si difficile de continuer dans ce je jour juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [86%] :\r\nC'\u00e9tait dangereux, non pas du juste rajouter une chose sur le, sur le fait qu'on donne une responsabilit\u00e9 individuelle, je partage \u00e0 nouveau la vie d'Ad\u00e8le Thorens, la grande diff\u00e9rence entre elle et moi, c'est qu'elle, elle veut confier cette responsabilit\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat, moi, je r\u00e9p\u00e8te, chaque fois que c'est possible que les individus, vous, moi, ceux qui nous \u00e9coutent ont tous la possibilit\u00e9 de faire des gestes en faveur de la plan\u00e8te en diminuant leurs d\u00e9placements, on habite hors des \u00e9tudes en chauffage, etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:45) [81%] :\r\nLes journaux aujourd'hui on pour faire \u00e7a, c'est que la guerre, vous prenez votre v\u00e9lo pour aller au travail, les mains des Renault cyclables, par exemple, alors que les motards non le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [82%] :\r\nLes gens se se disent que la taille pourvoira. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [92%] :\r\nMerci, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat concernant donc la r\u00e9action suisse et laquelle, surtout face \u00e0 cette d\u00e9cision, donc des \u00c9tats-Unis, de se retirer de l'accord de Paris, Beno\u00eet Genecand, esp\u00e9rant merci merci merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale Verte genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national PLR genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1600555", "internalArchiveId": "AA1705600736", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1629, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8675159", "imageURL": "http://www.rts.ch/8675178.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les p\u00eacheurs pr\u00e9f\u00e8rent rel\u00e2cher les silures que les tuer", "La finale de la Ligue des Champions promet du spectacle", "Royaume-Uni: Theresa May fait face au plus grand d\u00e9fi de sa carri\u00e8re", "L'op\u00e9ra de Lausanne accueille l'ind\u00e9modable Don Juan", "En Suisse, la violence envers les \u00e9lus est bien pr\u00e9sente", "Le L\u00e9man accueille l'\u00e9lite du paddle pour une comp\u00e9tition", "Roland-Garros: Stan Wawrinka passe en huiti\u00e8me de finale", "En terrain connu: le Bad Bonn Kilbi festival met en avant des artistes peu renomm\u00e9s", "Un s\u00e9isme de magnitude 3,3 ressenti en Valais vendredi soir", "Football / Ligue des Champions: le commentaire de Brian Wakker", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, les silures captur\u00e9s doivent d\u00e9sormais \u00eatre tu\u00e9s car ils sont en augmentation, mais cette mesure d\u00e9pla\u00eet.", "C'est une opposition de style entre une merveilleuse d\u00e9fense incarn\u00e9e par Buffon et une attaque flamboyante port\u00e9e par Ronaldo.", "Elle se soumet au suffrage des Britanniques alors que sa popularit\u00e9 ainsi que son parti sont en baisse.", "Il s'agit d'une mise en sc\u00e8ne de Don Giovanni, oeuvre phare aussi bien pour sa musique que pour le personnage de Don Juan.", "Les politiciens arrivent \u00e0 mener une vie normale mais ils sont tout de m\u00eame victimes de certains actes de violence.", "Le paddle, tr\u00e8s pris\u00e9 sur les lacs suisses, consiste \u00e0 se d\u00e9placer debout sur une planche de surf avec une pagaie.", "Le Vaudois s'est impos\u00e9 7-6 (7/2), 6-0, 6-2 devant Fabio Fognini et d\u00e9gage toujours une grande impression.", "Ce festival s\u2019est forg\u00e9 une solide r\u00e9putation parmi les sp\u00e9cialistes, qui viennent pour faire des d\u00e9couvertes.", "Cet \u00e9v\u00e9nement rappelle que cette zone de la Suisse pr\u00e9sente des risques, m\u00eame si les cons\u00e9quences sont sans gravit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8569868", "ece-8569885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T00:30:11Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:16:00\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:18:22\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:21:07\r\nCardiff, capitale du foot europ\u00e9en\r\n\r\n19:30:21:09  19:30:24:11\r\n avec le coup d'envoi de la finale\r\n     de la Ligue des Champions\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:26:13\r\n      dans quelques minutes.\r\n\r\n19:30:26:15  19:30:30:00\r\n   Ce sera la Juventus du Turin\r\n      contre le Real Madrid,\r\n\r\n19:30:30:02  19:30:33:01\r\nun duel entre deux l\u00e9gendes du foot\r\n          et deux styles:\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:37:04\r\n   le gardien turinois G.Buffon\r\net l'attaquant madril\u00e8ne C.Ronaldo.\r\n\r\n19:30:38:11  19:30:42:12\r\n  En Valais a eu lieu un s\u00e9isme \r\n de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n19:30:42:14  19:30:47:07\r\n      Jusqu'\u00e0 800 secousses\r\n   sont recens\u00e9es chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:30:47:09  19:30:50:21\r\n      l'occasion de rappeler \r\n      les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:51:07  19:30:53:18\r\n        La Suisse est fi\u00e8re\r\n\r\n19:30:53:20  19:30:56:12\r\n    de ses politiciens libres,\r\n       sans garde du corps.\r\n\r\n19:30:56:14  19:30:59:17\r\n        Or, pour certains,\r\n   les risques sont bien r\u00e9els.\r\n\r\n19:30:59:19  19:31:03:00\r\n    Christoph Blocher notamment\r\n    a \u00e9t\u00e9 victime d'agressions:\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:15\r\n      \"Grand format\" ce soir \r\n     sur une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:09:13\r\n           Les silures,\r\n poissons \u00e0 l'allure particuli\u00e8re,\r\n\r\n19:31:09:15  19:31:12:20\r\n    longs de plus d'un m\u00e8tre, \r\n    prolif\u00e8rent dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:31:12:22  19:31:16:01\r\n   Les p\u00eacheurs doivent les tuer\r\n    s'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n19:31:16:17  19:31:21:04\r\nLe festival Bad Bonn Kilbi, \u00e0 Guin, \r\nest le rendez-vous des connaisseurs.\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:25:02\r\n      Depuis 1991, il accueille\r\nles meilleures d\u00e9couvertes du moment.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:27:13\r\n  Nicolas Beer y sera en direct.\r\n\r\n19:31:27:15  19:31:30:15\r\n      D\u00e9monstration de paddle\r\n        en fin de journal.\r\n\r\n19:31:30:17  19:31:34:11\r\n      Cette activit\u00e9 physique\r\n  est tr\u00e8s pratiqu\u00e9e en Romandie.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:38:21\r\n     Une course de haut niveau\r\na eu lieu entre Lausanne et Thonon.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:44:12\r\n Des dizaines de milliers de fans\r\n\r\n19:31:44:13  19:31:46:04\r\n          sont \u00e0 Cardiff\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:47:21\r\n    pour le choc Juventus-Real.\r\n\r\n19:31:47:23  19:31:50:14\r\n Une finale la Ligue des Champions\r\n       sous haute s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n19:31:50:16  19:31:52:09\r\n     bouches d'\u00e9gout scell\u00e9es,\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:58:23\r\n      voies d'acc\u00e8s bloqu\u00e9es\r\n   et 1'500 policiers mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:32:02:10  19:32:06:16\r\n C'est une affiche de r\u00eave pour le\r\nmatch le plus m\u00e9diatis\u00e9 de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:10:11\r\n    La Juventus de Turin compte\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:14:17\r\n   sur la meilleure d\u00e9fense de la\r\ncomp\u00e9tition et son gardien G.Buffon,\r\n\r\n19:32:14:19  19:32:16:11\r\n     alors que le Real Madrid\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:22:11\r\nmise sur un des meilleurs attaquants\r\n    du monde, Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:29:03\r\n    -Le Real Madrid, son attaque\r\nd'enfer, Ronaldo, son buteur g\u00e9nial.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:30:17\r\n       Face \u00e0 la Juventus,\r\n\r\n19:32:30:19  19:32:34:11\r\n  sa d\u00e9fense de fer et Buffon, \r\n  le meilleur portier au monde.\r\n\r\n19:32:34:13  19:32:36:21\r\n       Duel de champions.\r\n\r\n19:32:37:09  19:32:41:12\r\n-Il faudra trouver le point faible\r\n\r\n19:32:41:14  19:32:43:11\r\n        dans leur d\u00e9fense,\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:47:13\r\n    profiter de chaque espace.\r\n\r\n19:32:49:11  19:32:51:16\r\n-Trouver les espaces, pas simple.\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:54:15\r\n          Les Turinois\r\n  n'ont encaiss\u00e9 que trois buts\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:57:01\r\n          cette saison\r\n    sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:57:03  19:33:01:03\r\n   Buffon a encaiss\u00e9 z\u00e9ro but \r\n  durant neuf des douze matchs.\r\n\r\n19:33:03:10  19:33:05:09\r\n     -Le jeu d'\u00e9quipe est beau\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:07:19\r\n quand tu atteins dans la douleur\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:02\r\n   et collectivement l'objectif.\r\n\r\n19:33:10:14  19:33:12:23\r\n-La Juventus est appel\u00e9e \u00e0 souffrir\r\n\r\n19:33:13:00  19:33:16:02\r\n     car Ronaldo est le buteur\r\nle plus prolifique de tous les temps\r\n\r\n19:33:16:04  19:33:18:15\r\n          avec 103 buts\r\n     en Ligue des Champions.\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:20:22\r\n       -Il n'y a pas de mot\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:22:13\r\n      pour d\u00e9crire Cristiano.\r\n\r\n19:33:22:15  19:33:24:11\r\n   Il le montre sur le terrain.\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:29:01\r\n     Ces chiffres hallucinants\r\n       sont r\u00e9els pour lui.\r\n\r\n19:33:37:09  19:33:40:23\r\n        -Je d\u00e9sirais jouer\r\n avec plus de libert\u00e9 en attaque.\r\n\r\n19:33:41:01  19:33:44:23\r\n    Zidane m'a donn\u00e9 l'occasion\r\nde le faire, comme un centre-avant.\r\n\r\n19:33:45:09  19:33:48:17\r\n-Ronaldo vise un quatri\u00e8me sacre\r\n        en cinq finales.\r\n\r\n19:33:48:19  19:33:52:20\r\n            Si Buffon\r\n  gagne la Ligue des Champions,\r\n\r\n19:33:52:22  19:34:02:23\r\nil deviendrait \u00e0 39 ans le joueur \r\nle plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 soulever le troph\u00e9e.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:12:15\r\n      -Bonsoir, Brian Wakker.\r\n\r\n19:34:12:20  19:34:15:19\r\n    S'il y a un match \u00e0 suivre \r\n   dans l'ann\u00e9e, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:34:15:23  19:34:21:21\r\n  La Juventus marque son retour.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:28:21\r\n      -La plus grande gloire\r\n\r\n19:34:29:02  19:34:33:12\r\n  n'est pas de jamais tomber mais\r\n de se relever apr\u00e8s chaque chute.\r\n\r\n19:34:33:16  19:34:36:07\r\n  La Juventus avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9e\r\n       en deuxi\u00e8me division\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:13\r\n        apr\u00e8s le scandale \r\n       des matches truqu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:38:17  19:34:44:07\r\n  Ce soir, elle pourrait devenir\r\n       championne d'Europe.\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:50:09\r\n         Buffon avait fait\r\n        le choix de rester.\r\n\r\n19:34:54:16  19:34:58:20\r\n  -Face \u00e0 eux, le Real de Madrid,\r\n    emmen\u00e9 par Zinedine Zidane.\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:04:22\r\n       -Ils ont rendez-vous\r\n         avec l'histoire.\r\n\r\n19:35:05:08  19:35:08:06\r\n          Depuis 27 ans,\r\n    personne n'a jamais r\u00e9ussi\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:11:11\r\n \u00e0 remporter deux ann\u00e9es de suite\r\n           le troph\u00e9e.\r\n\r\n19:35:11:15  19:35:14:15\r\n      Si le Real y parvient,\r\n\r\n19:35:14:19  19:35:17:01\r\n            on parlera\r\n  du grand Real Madrid de Zidane.\r\n\r\n19:35:17:03  19:35:19:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:19:12  19:35:21:17\r\n       Ce match est \u00e0 suivre\r\n      d\u00e8s 20h10 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:35:22:07  19:35:25:10\r\n En tennis, Stan Wawrinka acc\u00e8de \r\n pour la 7\u00e8me fois de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:27:16\r\naux 8\u00e8mes de finale de Roland-Garros.\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:31:17\r\n     Il a battu cet apr\u00e8s-midi\r\n       l'Italien F.Fognini.\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:35:23\r\n-Stan Wawrinka, vainqueur en 3 sets.\r\n\r\n19:35:36:01  19:35:41:10\r\nLe Vaudois n'a pas \u00e9gar\u00e9 la moindre\r\nmanche depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:45:09\r\n     Sa victime aujourd'hui:\r\n         Fabio Fognini.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:47:22\r\n Men\u00e9 2 \u00e0 1 dans le premier set,\r\n\r\n19:35:48:00  19:35:51:23\r\nl'Italien fait appel au soigneur\r\n   pour un probl\u00e8me au genou.\r\n\r\n19:35:52:01  19:35:54:14\r\n         C'est l'Italien\r\n     qui prend les commandes\r\n\r\n19:35:54:16  19:35:58:00\r\n en faisant le break le premier.\r\n\r\n19:35:58:02  19:36:02:02\r\n  Toujours solide en coup droit\r\net capable de toutes les relances,\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:08:03\r\n  Fognini perturbe le plan de jeu\r\nde Wawrinka, impr\u00e9cis \u00e0 la finition.\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:12:03\r\nLe Vaudois doit sauver trois balles\r\nde set sur le service de l'Italien.\r\n\r\n19:36:12:05  19:36:19:06\r\n   Il y parvient avec classe.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:22:12\r\n          Revenu \u00e0 6-6,\r\nil prend l'ascendant psychologique\r\n\r\n19:36:22:14  19:36:25:00\r\n et avale Fognini au tie-break.\r\n\r\n19:36:31:07  19:36:33:21\r\n-Au premier set, c'\u00e9tait compliqu\u00e9,\r\n\r\n19:36:33:23  19:36:37:01\r\n        il \u00e9tait agressif.\r\n\r\n19:36:37:03  19:36:40:05\r\n            J'ai chang\u00e9\r\n    ma position sur le terrain.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:45:20\r\n     A la fin du premier set,\r\n        je bougeais mieux.\r\n\r\n19:36:49:03  19:36:53:09\r\n        -Deuxi\u00e8me manche,\r\n      Fognini n'y est plus.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:58:20\r\n      Wawrinka lui inflige\r\n      une correction: 6-0.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:02:08\r\n Malgr\u00e9 un semblant de r\u00e9volte de\r\nl'Italien dans la derni\u00e8re manche,\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:04:18\r\n           le Vaudois\r\n   ne lui laisse que deux jeux\r\n\r\n19:37:04:20  19:37:07:08\r\net s'impose en moins de deux heures.\r\n\r\n19:37:07:10  19:37:08:20\r\n        Tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:13:03\r\n  -Le peuple suisse se prononcera\r\n      sur le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:16:07\r\n  L'initiative lanc\u00e9e notamment \r\n  par le syndicat Travail.Suisse\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:20:03\r\na r\u00e9colt\u00e9 plus de 120'000 signatures,\r\n  qui doivent encore \u00eatre valid\u00e9es.\r\n\r\n19:37:20:05  19:37:25:06\r\nLe texte demande un cong\u00e9 de 20 jours\r\nau moins \u00e0 prendre de fa\u00e7on flexible.\r\n\r\n19:37:25:08  19:37:29:02\r\n     La r\u00e9colte de signatures\r\ns'est d\u00e9roul\u00e9e en un temps record,\r\n\r\n19:37:29:04  19:37:35:05\r\n et pour moiti\u00e9 via la plateforme\r\n      en ligne wecollect.ch.\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:40:06\r\n  Si vous \u00e9tiez en Valais central\r\n    hier soir peu apr\u00e8s 21h00,\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:44:17\r\n  vous avez certainement ressenti\r\n   la secousse de magnitude 3,3.\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:52:11\r\n Ces \u00e9pisodes r\u00e9guliers rappellent\r\n    que la zone reste \u00e0 risque.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:58:12\r\n -Le petit village d'Aven (VS),\r\n     l'\u00e9picentre du s\u00e9isme.\r\n\r\n19:37:58:14  19:38:02:23\r\n  Un petit tremblement de terre\r\n de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:06:18\r\n       mais la population\r\n     l'a fortement ressenti.\r\n\r\n19:38:07:04  19:38:10:14\r\n -On a senti une grosse vibration\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:13:05\r\n        et un bruit sourd.\r\n\r\n19:38:13:07  19:38:18:12\r\n        La table bougeait.\r\n\r\n19:38:18:14  19:38:26:19\r\nNotre fille est sortie de sa chambre,\r\n              inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:32:09\r\n  On sort sur le balcon pour voir\r\ns'il y a des fissures sur les murs.\r\n\r\n19:38:33:12  19:38:37:08\r\n   -Pas de d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, \r\n  mais cette secousse rappelle\r\n\r\n19:38:37:10  19:38:42:10\r\nqu'un s\u00e9isme majeur devrait toucher\r\nle Valais chaque cent ans environ.\r\n\r\n19:38:42:11  19:38:46:08\r\n  Le dernier grand tremblement\r\n    de terre remonte \u00e0 1946.\r\n\r\n19:38:46:10  19:38:50:04\r\n          La population\r\n n'y est pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:54:04\r\n-On peut revoir les comportements.\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:56:07\r\n         Dans un b\u00e2timent,\r\n\r\n19:38:56:09  19:38:58:08\r\n    on doit se mettre \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:38:58:10  19:39:00:16\r\n          sous une table.\r\n\r\n19:39:00:18  19:39:05:17\r\n    En voiture, on va chercher\r\n     un endroit o\u00f9 s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:11:03\r\n-En 2016, le Valais s'est dot\u00e9 d'un\r\n centre de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes.\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:15:22\r\nA terme, tous les \u00e9l\u00e8ves du canton\r\n devraient y suivre une formation\r\n\r\n19:39:16:00  19:39:19:12\r\n  afin d'avoir les bons r\u00e9flexes\r\nquand la terre tremblera plus fort.\r\n\r\n19:39:20:04  19:39:24:07\r\n  -Berne d\u00e9dommagera les paysans\r\n    les plus durement touch\u00e9s\r\n\r\n19:39:24:09  19:39:27:08\r\n      par les \u00e9pisodes de gel\r\n        survenus fin avril.\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:29:16\r\n 50 mios de frs seront d\u00e9bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:33:14\r\nUne exploitation pourra th\u00e9oriquement\r\n    toucher jusqu'\u00e0 800'000 frs.\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:37:10\r\n Il s'agit surtout de producteurs\r\n    d'abricots ou de cerises:\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:40:00\r\n         on parle de pertes\r\ns'\u00e9levant \u00e0 plus de 100 mios de frs.\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:43:08\r\n         Au Royaume-Uni,\r\n    derniers jours de campagne\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:45:17\r\n avant les l\u00e9gislatives du 8 juin.\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:50:15\r\n  La Premi\u00e8re ministre Theresa May\r\net son rival de gauche Jeremy Corbyn\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:53:06\r\n\u00e9taient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir.\r\n\r\n19:39:53:08  19:39:57:23\r\n    Les deux leaders ont r\u00e9pondu\r\ntour-\u00e0-tour aux questions du public.\r\n\r\n19:39:58:01  19:40:00:05\r\n       T.May a dit, je cite,\r\n\r\n19:40:00:07  19:40:05:18\r\navoir eu \"les couilles\" de convoquer\r\n     des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:40:06:15  19:40:11:04\r\n Le parti de la Premi\u00e8re ministre\r\n est en baisse dans les sondages.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:15:00\r\n  Elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 David Cameron\r\nqui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s le Brexit.\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:18:21\r\n       C'est le rendez-vous\r\n le plus important de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:40:18:23  19:40:20:21\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:25:06\r\n      -Son premier discours\r\n  comme cheffe du gouvernement,\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:27:07\r\n  c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s d'un an.\r\n\r\n19:40:27:09  19:40:29:12\r\n Theresa May venait de s'imposer\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:31:18\r\n    face aux m\u00e2les dominants\r\n      du s\u00e9rail politique\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:17\r\n     tels que Boris Johnson\r\n       ou George Osborne,\r\n\r\n19:40:34:19  19:40:38:09\r\ndes personnalit\u00e9s \u00e9cart\u00e9es depuis.\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:41:10\r\n     Theresa May est devenue\r\n       l'incarnation m\u00eame\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:43:19\r\nd'un pouvoir centralis\u00e9 et fort,\r\n\r\n19:40:43:21  19:40:47:20\r\n      promettant un avenir\r\n des plus radieux sans l'Europe.\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:50:19\r\n    Les \u00e9lections anticip\u00e9es \r\n    font partie de ce calcul.\r\n\r\n19:40:51:03  19:40:53:02\r\n    -Ca risque de se compliquer\r\n\r\n19:40:53:04  19:40:54:14\r\n       ces prochaines ann\u00e9es\r\n\r\n19:40:54:16  19:40:56:19\r\n   avec l'\u00e9conomie et le Brexit.\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:00:11\r\n  Maintenant, c'est un bon moment\r\n  pour elle pour aller aux urnes.\r\n\r\n19:41:00:12  19:41:02:17\r\n    Si elle avait attendu 2020\r\n           comme pr\u00e9vu,\r\n\r\n19:41:02:19  19:41:06:02\r\n    cela aurait sans doute \u00e9t\u00e9\r\n       plus dur de gagner.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:10:17\r\n -Sa popularit\u00e9 est au z\u00e9nith, \r\n face \u00e0 une opposition divis\u00e9e.\r\n\r\n19:41:10:19  19:41:16:08\r\nSa majorit\u00e9 actuelle de 17 si\u00e8ges \r\nau Parlement peut augmenter \u00e0 150.\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:19:11\r\n     Mieux que M.Thatcher !\r\n\r\n19:41:19:13  19:41:21:23\r\nDepuis ces premi\u00e8res estimations,\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:24:19\r\n          les sondages\r\n   lui sont moins favorables.\r\n\r\n19:41:24:21  19:41:27:04\r\nElle pourrait perdre des si\u00e8ges.\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:29:11\r\nLa faute \u00e0 un projet controvers\u00e9\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:31:12\r\n         pour financer\r\n l'assurance sociale notamment.\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:33:22\r\n       -C'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:41:34:00  19:41:35:21\r\n    de savoir ce qu'elle pense.\r\n\r\n19:41:35:23  19:41:37:23\r\n  Elle discute peu avec les gens.\r\n\r\n19:41:38:07  19:41:42:04\r\n-Son go\u00fbt du secret, sa m\u00e9fiance\r\n du d\u00e9bat pourrait l'affaiblir.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:46:17\r\n   Fille de vicaire, fan de mode\r\net engag\u00e9e en politique d\u00e8s 13 ans,\r\n\r\n19:41:46:19  19:41:49:03\r\nelle a toujours eu de l'ambition.\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:50:21\r\n        Theresa May r\u00eavait\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:53:15\r\nde se retrouver derri\u00e8re ces murs.\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:57:19\r\nUne de ses amies d'universit\u00e9 raconte\r\n   qu'\u00e0 l'\u00e9lection de M.Thatcher,\r\n\r\n19:41:57:21  19:41:59:21\r\n    Theresa May \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9e:\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:03:14\r\n elle voulait devenir la premi\u00e8re\r\n femme \u00e0 la t\u00eate du gouvernement.\r\n\r\n19:42:03:16  19:42:07:09\r\n      L'\u00e9t\u00e9 dernier, T.May\r\n a pass\u00e9 ses vacances \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:09:11\r\n      Randonn\u00e9e, montagne:\r\n\r\n19:42:09:12  19:42:14:00\r\n    all\u00e9gories de son ascension\r\npolitique et du Brexit \u00e0 surmonter.\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:17:13\r\nElle ne voyait pas ces \u00e9lections\r\n       comme une emb\u00fbche.\r\n\r\n19:42:18:00  19:42:22:10\r\n   -Le style de la vie politique\r\n  en Grande-Bretagne ou en France\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:24:18\r\n      tranche avec la Suisse.\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:28:22\r\n     Nos politiciens prennent\r\n  le train ou font leurs courses\r\n\r\n19:42:29:00  19:42:32:16\r\n      comme tout un chacun:\r\n  cela intrigue le monde entier.\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:37:02\r\n  La photo de Didier Burkhalter\r\nsur le quai de la gare \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:42:37:04  19:42:41:08\r\n avait fait le tour de la plan\u00e8te\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:47:18\r\n  Or, les actes de violence envers\r\nles politiciens existent bel et bien.\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:52:17\r\n    -Erich Hess habite Berne\r\n et est conseiller national UDC.\r\n\r\n19:42:52:19  19:42:55:21\r\n       Dans cette localit\u00e9\r\n    majoritairement \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:42:55:23  19:42:58:19\r\n     ses opinions politiques\r\n        passent tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:42:59:04  19:43:02:00\r\n-Dans cette rue, un homme en skate\r\n\r\n19:43:02:02  19:43:04:13\r\n       m'a crach\u00e9 au visage.\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:07:20\r\n      J'ai sorti mon mouchoir\r\n          et j'ai essuy\u00e9.\r\n\r\n19:43:08:05  19:43:11:00\r\n       -Jets de bouteille,\r\n       attaques physiques:\r\n\r\n19:43:11:02  19:43:14:05\r\n  la nuit, Berne est dangereuse\r\n        pour Erich Hess.\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:19:14\r\n  -Un soir, \u00e0 la sortie d'un bar,\r\n   dix personnes m'ont attendu.\r\n\r\n19:43:19:16  19:43:22:20\r\nIls voulaient me casser la figure.\r\n\r\n19:43:22:22  19:43:27:09\r\n  J'ai pu m'\u00e9chapper assez vite \r\n  et m'enfermer dans ma voiture.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:31:15\r\n Mais ils sont mont\u00e9s sur le toit,\r\n         ont tap\u00e9 dessus.\r\n\r\n19:43:32:02  19:43:38:11\r\n-Et il y a les insultes dans la rue,\r\n      comme \u00e0 l'instant m\u00eame.\r\n\r\n19:43:38:12  19:43:40:14\r\n       Ils ont dit quoi ?\r\n\r\n19:43:40:16  19:43:44:04\r\n          -Ils ont cri\u00e9:\r\n     \"Je sais o\u00f9 tu habites !\"\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:47:16\r\n      Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:43:48:03  19:43:51:11\r\n     -Ce manque de tol\u00e9rance\r\n     pour l'opinion d'autrui\r\n\r\n19:43:51:13  19:43:53:18\r\n ne concerne pas que Erich Hess.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:56:05\r\nKurt Fluri, conseiller national,\r\n\r\n19:43:56:07  19:43:59:10\r\n      a re\u00e7u une avalanche\r\n     de lettres agressives.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:21\r\nOn lui reproche son r\u00f4le central\r\n\r\n19:44:01:23  19:44:05:17\r\n    dans l'application douce\r\n  de l'initiative du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:11:10\r\n    -\"Si je vous avais crois\u00e9,\r\n je vous aurais crach\u00e9 au visage.\"\r\n\r\n19:44:11:11  19:44:13:06\r\n        \"Je vous m\u00e9prise.\"\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:15:11\r\n     \"Vous \u00eates un criminel.\"\r\n\r\n19:44:15:20  19:44:19:10\r\n  -Il ressent cette agressivit\u00e9\r\n   m\u00eame au sein du Parlement.\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:22:00\r\n  -Quelques membres du groupe UDC\r\n\r\n19:44:22:02  19:44:23:22\r\n        ne me saluent plus.\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:28:18\r\n       -La violence physique\r\npeut concerner tous les politiciens.\r\n\r\n19:44:28:20  19:44:33:17\r\n    Mais l'UDC semble en \u00eatre\r\n     plus souvent victime...\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:40:07\r\n   En automne dernier, C.Blocher\r\n\u00e9chappait \u00e0 une attaque au couteau.\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:43:20\r\nA la derni\u00e8re r\u00e9union de l'ASIN,\r\n\r\n19:44:43:22  19:44:49:21\r\n      trois gardes du corps\r\n        sont \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:12  19:44:54:20\r\n -Si vous avez trop, \u00e7a fait rien.\r\n\r\n19:44:54:22  19:44:58:13\r\n   C'est mieux que le contraire.\r\n\r\n19:44:59:01  19:45:03:14\r\n-Les organisateurs doivent remplir\r\n    une check-list de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:45:03:16  19:45:06:12\r\n   pour la venue de C.Blocher.\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:10:14\r\n   Vous confirmez l'existence\r\n     de cette check-list ?\r\n\r\n19:45:10:16  19:45:12:05\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:16:23\r\n   mais je ne la d\u00e9voilerai pas.\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:20:07\r\n          -Erich Hess\r\n   n'a pas de garde du corps.\r\n\r\n19:45:20:09  19:45:23:21\r\n       Le soir, il \u00e9vite\r\n  certains quartiers de gauche\r\n\r\n19:45:23:23  19:45:27:07\r\net applique ses r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:31:01\r\n-Pour qu'on ne me reconnaisse pas,\r\n\r\n19:45:31:03  19:45:32:22\r\n        je mets un chapeau\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:35:02\r\n       ou je regarde au sol.\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:40:09\r\n          -Un peu triste,\r\ndans ce pays qui se croit tol\u00e9rant.\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:44:16\r\n     -Les silures prolif\u00e8rent\r\n          dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:45:44:18  19:45:47:18\r\n       Ils mesurent souvent \r\n       bien plus d'un m\u00e8tre.\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:53:00\r\nLes p\u00eacheurs ont l'obligation de les\r\ntuer lorsqu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:57:16\r\n       Mais tuer un silure\r\n  n'est pas une mince affaire...\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:01:17\r\n          -Bonne p\u00eache\r\n  pour ces amateurs de silures.\r\n\r\n19:46:01:19  19:46:04:21\r\n      Ils en ont attrap\u00e9 un\r\n     sur les rives du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:07:21\r\n   -Joaquim, sors-moi le m\u00e8tre !\r\n\r\n19:46:08:05  19:46:12:13\r\n -Un m\u00e8tre cinq pour sept kilos,\r\n  la b\u00eate est impressionnante.\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:16:19\r\n   Le plus gros silure attrap\u00e9\r\n    \u00e0 Gen\u00e8ve mesurait 1,70 m.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:21:11\r\n   -Ce carnassier peut attaquer\r\n   des canards et des pigeons.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:25:08\r\n      -Un poisson combatif\r\n  pris\u00e9 par certains p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:29:14\r\n  Mais une nouvelle disposition\r\n   du r\u00e8glement impose de tuer\r\n\r\n19:46:29:16  19:46:33:13\r\n       tout silure p\u00each\u00e9\r\n pour limiter la prolif\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:33:15  19:46:37:11\r\nUn r\u00e8glement pas toujours respect\u00e9.\r\n\r\n19:46:38:14  19:46:41:08\r\n  -Ca m'est arriv\u00e9 d'en rel\u00e2cher\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:44:01\r\ncar j'\u00e9tais seul et ils \u00e9taient gros.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:10\r\n Mais je ne devrais pas le faire.\r\n\r\n19:46:46:17  19:46:50:21\r\n  -Les associations de p\u00eacheurs\r\n  disent la difficult\u00e9 de tuer\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:54:17\r\n    et de ramener des prises\r\n  pesant des dizaines de kilos.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:57:10\r\n       -On a lanc\u00e9 un appel\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:00:10\r\npour que des frigos soient offerts\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:04:03\r\n  afin que les p\u00eacheurs puissent\r\nles stocker avant de les consommer.\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:07:18\r\n     -Le service de la p\u00eache\r\n     n'entre pas en mati\u00e8re\r\n\r\n19:47:07:20  19:47:11:11\r\n           et rappelle\r\nque des sanctions sont possibles.\r\n\r\n19:47:11:20  19:47:14:16\r\n -Libres \u00e0 eux de p\u00eacher le silure\r\n\r\n19:47:14:18  19:47:17:17\r\n  et de s'organiser pour le tuer,\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:22:04\r\n         le conditionner\r\n    et le ramener \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:26:02\r\n       -Une \u00e9tude en cours\r\n       permettra de savoir\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:32:20\r\n si le silure menace r\u00e9ellement\r\n      les esp\u00e8ces locales.\r\n\r\n19:47:35:10  19:47:39:05\r\n-A Guin se tient le Bad Bonn Kilbi,\r\n\r\n19:47:39:07  19:47:43:12\r\n  petit festival qui depuis 1991\r\n   est le lieu des d\u00e9couvertes\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:50:18\r\n     aupr\u00e8s des programmateurs\r\n      et critiques de Suisse.\r\n\r\n19:47:50:20  19:47:54:11\r\nVous y \u00eates, Nicolas Beer, bonsoir.\r\n\r\n19:47:54:13  19:47:57:20\r\n     Le Bad Bonn, c'est aussi\r\n\r\n19:47:57:22  19:48:01:08\r\n       trois jours de f\u00eate\r\n dans un esprit bien particulier.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:06:23\r\n-Oui, si je vous parle de Xylouris\r\n    White qui joue maintenant,\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:10:04\r\n        ou de Moonlandingz\r\n     qui se produit plus tard,\r\n\r\n19:48:10:06  19:48:13:22\r\n     j'imagine que, comme moi,\r\n    vous ne les connaissez pas.\r\n\r\n19:48:14:00  19:48:16:10\r\n    Il n'y a pas de honte \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:48:16:11  19:48:21:05\r\n    Le petit Bad Bonn Kilbi, qui\r\naccueille 2'500 spectateurs en tout,\r\n\r\n19:48:21:07  19:48:27:13\r\n s'est forg\u00e9 une solide r\u00e9putation\r\n      parmi les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:31:14\r\nLes journalistes et programmateurs\r\n       viennent en nombre.\r\n\r\n19:48:31:16  19:48:35:22\r\n     Ils savent qu'ils feront\r\ndes d\u00e9couvertes durant ce week-end.\r\n\r\n19:48:36:00  19:48:38:03\r\n   Le festival doit sa notori\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:48:38:05  19:48:40:11\r\n en grande partie \u00e0 son fondateur,\r\n          Daniel Fontana.\r\n\r\n19:48:41:06  19:48:45:14\r\n -Le programme du Bad Bonn Kilbi\r\n   m\u00e9lange quelques \u00e9tranget\u00e9s\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:12\r\n    et des bonnes surprises.\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:57:08\r\n  Il est devenu le rendez-vous\r\n        des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:01:19\r\n    de la sc\u00e8ne alternative.\r\n\r\n19:49:03:12  19:49:05:15\r\n         -Peu de festivals\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:08:03\r\n    ont un programme all\u00e9chant\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:11:07\r\n     comme le Bad Bonn Kilbi.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:15:06\r\nSi vous aimez les nouvelles musiques,\r\n        vous devez venir ici.\r\n\r\n19:49:15:14  19:49:18:15\r\n  -Ils osent prendre des risques.\r\n\r\n19:49:18:17  19:49:24:00\r\nLe festival est complet rapidement.\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:28:01\r\n  -Les professionnels du milieu\r\n          viennent ici\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:30:11\r\n  pour entretenir leur r\u00e9seau.\r\n\r\n19:49:30:13  19:49:34:22\r\n   Jouer sur un petit festival\r\n        a ses avantages.\r\n\r\n19:49:36:08  19:49:39:12\r\n -Un artiste qui jouerait \u00e0 15h00\r\n\r\n19:49:39:14  19:49:42:08\r\ndans un open air, jouera ici \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:49:42:10  19:49:46:06\r\n  Ca fait une grosse diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:56:23\r\n -Sonic Youth ou les Young Gods\r\nont jou\u00e9 devant 2'500 personnes.\r\n\r\n19:49:57:01  19:50:00:13\r\n     Sa r\u00e9putation pourrait\r\n  lui faire doubler le nombre,\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:04:16\r\n   mais la soif de d\u00e9couvertes\r\n   et la programmation pointue\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:07:14\r\n    lui permettent de rester\r\n     l'adresse des initi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:07:22  19:50:10:17\r\n   -Je r\u00e9siste contre la merde.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:13:21\r\n  Si je vois 20 groupes \u00e0 Londres\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:18:12\r\n      mais qu'aucun me pla\u00eet,\r\n         j'irai ailleurs.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:24:13\r\n      -Cette 26\u00e8me \u00e9dition\r\n      se poursuit ce soir.\r\n\r\n19:50:24:15  19:50:30:01\r\n On attend une certaine Princess\r\n     Nokia, d'Oliver Coates.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:39:19\r\n  -Nicolas, souvent les festivals\r\n qui marchent cherchent \u00e0 grandir.\r\n\r\n19:50:39:21  19:50:43:15\r\nPour le Bad Bonn, savoir rester petit\r\n       est un gage de succ\u00e8s !\r\n\r\n19:50:44:14  19:50:49:04\r\n  -Vous l'avez vu, le fondateur\r\ndu festival ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n19:50:49:06  19:50:52:05\r\n Il aime visc\u00e9ralement la musique.\r\n\r\n19:50:52:07  19:50:57:05\r\nAu d\u00e9but, il programmait des groupes\r\n pour le simple plaisir du public.\r\n\r\n19:50:57:07  19:51:00:04\r\nCette intention d'origine est rest\u00e9e.\r\n\r\n19:51:00:06  19:51:03:21\r\n         Nombre de groupes\r\nde musique alternative entendus ici\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:08:12\r\n   se retrouvent quelques ann\u00e9es\r\nplus tard dans les grands festivals.\r\n\r\n19:51:08:14  19:51:12:09\r\n          Le Bad Bonn est\r\n une sorte de poche de r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:17:09\r\n     Daniel Fontana est devenu\r\n      un nom dans ce milieu:\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:23:05\r\n  il est invit\u00e9 \u00e0 programmer dans\r\n de grands festivals \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:27:12\r\n     Beaucoup de gens disent\r\n  que s'il recommande un groupe,\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:30:03\r\n   on peut lui faire confiance.\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:33:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:33:02  19:51:37:17\r\n     L'Op\u00e9ra de Lausanne ouvre\r\nsa saison d'\u00e9t\u00e9 avec \"Don Giovanni\",\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:46:13\r\n oeuvre populaire de par sa musique\r\net de par le personnage de Don Juan.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:57:03\r\n   -Voglio fare il gentiluomo\r\n    e non voglio pi\u00f9 servire\r\n\r\n19:51:57:05  19:52:00:12\r\n      -La musique de Mozart\r\n    et le texte de L.Da Ponte\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:04:03\r\n         font de Don Juan\r\nle premier mythe de l'art lyrique.\r\n\r\n19:52:04:05  19:52:10:03\r\nAristocrate frivole, il est le h\u00e9ros\r\n       d'un drame burlesque.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:17:15\r\n...\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:21:06\r\n     -Je reviens aux sources.\r\n\r\n19:52:21:08  19:52:24:02\r\n   Se replonger dans une Espagne\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:26:11\r\n du Si\u00e8cle d'or avec sa fantaisie\r\n\r\n19:52:26:12  19:52:29:01\r\n         et sa puissance.\r\n\r\n19:52:31:06  19:52:35:18\r\n    -Don Juan est puissant, \r\n   beau, riche, irr\u00e9sistible.\r\n\r\n19:52:38:20  19:52:43:13\r\n  C'est le drame de Donna Anna\r\n      qui veut succomber.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:49:21\r\nJeu de lumi\u00e8res et de contrastes,\r\npuissants, comme les sentiments.\r\n\r\n19:52:55:16  19:52:59:03\r\n -Il y a des personnages extr\u00eames,\r\n\r\n19:52:59:05  19:53:03:17\r\n     des sentiments exacerb\u00e9s.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:11:07\r\n On sent la chaleur de l'Espagne,\r\n      la noirceur, la sueur.\r\n\r\n19:53:13:18  19:53:23:00\r\n     -La sueur des alc\u00f4ves,\r\n    un Don Juan in\u00e9puisable.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:27:08\r\n-C'est un bon amant pour les filles,\r\n\r\n19:53:27:10  19:53:29:17\r\n       mais pas un bon mari.\r\n\r\n19:53:29:19  19:53:33:11\r\n  Aujourd'hui, il y a sans doute\r\n      beaucoup de Don Juan.\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:39:20\r\n      -Parole de Don Juan\r\n  dans ce r\u00f4le de composition.\r\n\r\n19:53:39:22  19:53:45:14\r\n     -Ce r\u00f4le permet d'essayer\r\nce qu'on ne fera jamais dans la vie.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:48:18\r\n    J'ai 4 enfants, une femme.\r\n\r\n19:53:48:20  19:53:53:11\r\n       J'aime \u00eatre Don Juan,\r\n     mais seulement sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:54:19  19:54:00:23\r\n    -L'amour vrai est absent,\r\n         pas la satire.\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:04:19\r\n-Le public doit \u00eatre presque heureux\r\n\r\n19:54:04:21  19:54:08:10\r\n de le voir descendre aux enfers,\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:11:05\r\n   car il est tr\u00e8s \u00e9gocentrique\r\n           et cynique.\r\n\r\n19:54:11:14  19:54:18:23\r\n     -Don Juan ou Casanova,\r\n  les s\u00e9ducteurs sont \u00e9ternels.\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:25:05\r\n    -Le paddle, activit\u00e9 pris\u00e9e\r\n       sur les lacs suisses,\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:30:01\r\naussi une discipline de haut niveau\r\n avec ses athl\u00e8tes professionnels.\r\n\r\n19:54:30:03  19:54:32:06\r\n      Les meilleurs du monde\r\n\r\n19:54:32:08  19:54:35:22\r\n   se mesuraient cet apr\u00e8s-midi\r\n    entre Lausanne et Thonon.\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:40:20\r\n       -C'est une premi\u00e8re\r\n        sur le lac L\u00e9man:\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:45:14\r\n   120 paddles font la course \r\n   de Lausanne jusqu'\u00e0 Thonon.\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:50:09\r\n-Ce sport sollicite tous les muscles:\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:56:05\r\n     abdos, dorsaux, cuisses.\r\n\r\n19:54:56:07  19:54:59:08\r\n       C'est hyper complet.\r\n\r\n19:54:59:16  19:55:02:07\r\n         -Les meilleurs\r\n     de la plan\u00e8te sont l\u00e0,\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:05:04\r\n        comme cet Hawa\u00efen\r\n   six fois champion du monde.\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:07:05\r\n     Les non-professionnels\r\n     sont aussi bienvenus.\r\n\r\n19:55:07:13  19:55:15:03\r\n  -Je ne suis qu'un petit amateur\r\n avec ma grosse m\u00e9m\u00e8re qui est l\u00e0.\r\n\r\n19:55:16:04  19:55:20:07\r\n   -Le paddle ne se r\u00e9sume pas\r\n   qu'aux balades tranquilles.\r\n\r\n19:55:20:14  19:55:22:18\r\n  -C'est comme la course \u00e0 pied:\r\n\r\n19:55:22:20  19:55:25:03\r\n    soit on d\u00e9cide de trotter,\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:29:03\r\n         soit on acc\u00e9l\u00e8re\r\n   pour chatouiller Usain Bolt.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:33:05\r\n A 180 pulses pendant deux heures,\r\n        \u00e7a pique vraiment.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:37:08\r\n  -Cette course est une \u00e9tape\r\ndans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:55:37:17  19:55:41:01\r\n    -On est environ \u00e0 9,5 km/h\r\n\r\n19:55:41:03  19:55:45:00\r\n     avec des pointes \u00e0 10,5.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:48:14\r\n   -Au milieu du lac, le peloton\r\nprend des allures de Tour de France.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:52:09\r\n     -Comme on a peu de vent,\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:57:22\r\n     on essaie de s'accrocher\r\n  \u00e0 la locomotive qui est devant.\r\n\r\n19:55:58:00  19:56:02:22\r\n  C'est comme une course de v\u00e9lo.\r\n\r\n19:56:03:10  19:56:06:03\r\n      -19 km de travers\u00e9e:\r\n       le premier groupe\r\n\r\n19:56:06:05  19:56:09:21\r\n   franchit la ligne d'arriv\u00e9e\r\n    en moins de deux heures.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:11:10\r\nComme Beno\u00eet, \u00e0 une minute pr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:11:17  19:56:13:08\r\n       -Content du voyage !\r\n\r\n19:56:13:17  19:56:15:07\r\n        -Personne s'imagine\r\n\r\n19:56:15:09  19:56:19:04\r\n  \u00e0 quel point on a mal partout.\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:23:01\r\n-Au milieu, c'est le plus p\u00e9nible.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:26:02\r\n On regarde devant et on avance !\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:31:21\r\n    -Le paddle professionnel\r\n     existe depuis dix ans.\r\n\r\n19:56:33:20  19:56:37:20\r\n   -Ev\u00e9nement sportif \u00e0 suivre \r\n   tout \u00e0 l'heure sur RTS Deux:\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:41:16\r\n   le choc entre le Real Madrid\r\n     et la Juventus de Turin\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:45:16\r\nen finale de la Ligue des Champions\r\n            \u00e0 Cardiff.\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:49:02\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:56:49:04  19:56:52:01\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      de Philippe Jeanneret,\r\n\r\n19:56:52:03  19:56:54:03\r\n  puis Vincent Kucholl et Vincent\r\n    Veillon pour \"26 minutes\".\r\n\r\n19:56:54:05  19:56:56:03\r\n    Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:59:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Borel, J.Cloux, F.Froidevaux.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031548\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [77%] : \r\nDe de de ce club de Turin un Bertrand \u00c9va compare sur m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:14) [87%] : \r\nDonc \u00e7a on revient pas sur l'opposition de Style, non je crois que je pense qu'on peut y aller franchement ces sujets bien suffisamment complet, moi je renais absent, il est complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:25 > 0:00:27) [82%] : \r\nJe voulais faire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:59) [89%] : \r\nJe suis beaucoup plus sombres, comme \u00e7a, que ce qui rend l'antenne, \u00e7a peut \u00eatre par rapport \u00e0 la c'est impressionnant, l\u00e0 on dirait que c'est un de presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:37) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, Cardiff, capitale du football europ\u00e9en, des dizaines de milliers de supporters retiennent leur souffle \u00e0 quelques minutes du coup d'envoi de la finale de la Ligue des champions c'est une affiche de r\u00eave, la Juventus de Turin contre le Real Madrid et un duel entre 2 l\u00e9gendes du foot et de Style, le gardien turinois actuel nous dit bouffonne et l'attaquant madril\u00e8ne Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:38 > 0:02:50) [96%] : \r\nLa secousse a \u00e9t\u00e9 nettement ressentie en Valais, un s\u00e9isme de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter est survenu hier soir aux alentours de Sion, jusqu'\u00e0 800 secousses sont recens\u00e9s chaque ann\u00e9e l'occasion de rappeler les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:51 > 0:03:05) [91%] : \r\nLes Suisses sont fiers de leur politiciens qui se prom\u00e8nent librement sans garde du corps, mais pour certains d'entre eux, les risques sont bien r\u00e9els, Christoph Blocher se fait accompagner de Bodyguard et il n'est pas le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'agressions, le grand format, ce journal l\u00e8ve le voile sur une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:07 > 0:03:15) [88%] : \r\nNous irons \u00e0 la p\u00eache aux silure ces poissons \u00e0 l'allure particuli\u00e8re, long de plus d'un m\u00e8tre prolif\u00e8rent dans le Rh\u00f4ne, les p\u00eacheurs ont d\u00e9sormais l'obligation de les tuer si le mandat la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:03:39) [89%] : \r\nNous irons \u00e9galement \u00e0 Guin au festival Bad Bonn Kilbi c'est le rendez- vous des connaisseurs depuis 1991 il accueille les meilleurs d\u00e9couvert du moment, nous y retrouverons Nicolas Beer en Direct et d\u00e9monstration de pas de l'en fin de journal, c'est une activit\u00e9 physique qui a la cote en Suisse romande, mais \u00e9galement une discipline pratiqu\u00e9 par des athl\u00e8tes de haut niveau, les meilleurs du monde, disput\u00e9 une course entre Lausanne et Thonon ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:03:51) [93%] : \r\nL'ambiance est \u00e0 la f\u00eate \u00e0 Cardiff, au Pays de Galles, des dizaines de milliers de supporters sont arriv\u00e9s pour le choc Juventus- Real la finale de la Ligue des champions se jouera sous haute s\u00e9curit\u00e9, les derni\u00e8res bouches d'\u00e9gout on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:01) [93%] : \r\nEst certaines voies d'acc\u00e8s bloqu\u00e9 par des barri\u00e8res en b\u00e9ton pour pr\u00e9venir toute attaque terroriste 1500 policiers sont mobilis\u00e9s, le coup d'envoi sera donn\u00e9 \u00e0 20 heures 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:23) [95%] : \r\nC'est une affiche de r\u00eave pour le match le plus m\u00e9diatis\u00e9 de l'ann\u00e9e, une confrontation entre 2 g\u00e9ants du football entre 2 styles de jeu aussi, la Juventus de Turin, peut compter sur la meilleure d\u00e9fense de la comp\u00e9tition et son gardien Gian Luigi bouffonne, alors que le Real Madrid mise sur l'un des meilleurs, si ce n'est le meilleur attaquant du monde Cristiano Ronaldo, les 2 \u00e9quipes ont pris leurs marques dans le stade gallois Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:36) [89%] : \r\nLe Real Madrid, son attaque d'enfer, Ronaldo, son buteur g\u00e9nial face \u00e0 la Juventus, sa d\u00e9fense de fer et bouffonne le meilleur portier au monde, opposition de styles, duel de champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:05:03) [82%] : \r\nUn simple de fois et qui, dans chaque d\u00e9fense il y a un point faible : il faudra juste trouver lequel profiter de chaque espace laiss\u00e9 libre par la joue un coup Scheveningen jardin je regrette interface trouver les espaces pas simple la t\u00e2che madril\u00e8ne, les Turinois n'ont encaiss\u00e9 que 3 buts cette saison sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne bouffonne 9 blanchissages en 12 matches 0 but encaiss\u00e9 en 9 matches Djokovic 3 bel rwandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:09) [88%] : \r\nLe jeu d'\u00e9quipe et beau quand tu r\u00e9ussis dans la douleur \u00e0 atteindre collectivement l'objectif est all\u00e9 voir dans l'emb\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:10 > 0:05:25) [91%] : \r\nLa Juventus est appel\u00e9 \u00e0 souffrir oui Ronaldo est le buteur le plus prolifique de tous les temps 103 buts en Ligue des champions, il y a pas de mots pour dire, pour dire ce qui est Cristiano il le montre \u00e0 chaque fois sur le terrain, c'est des chiffres qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:05:26 > 0:05:29) [81%] : \r\nQui sont hallucinants, mais qui sont r\u00e9elles pour lui, en tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:37 > 0:05:49) [93%] : \r\nCe que je d\u00e9sirais, c'\u00e9tait de jouer avec plus de libert\u00e9 en attaque et Zidane m'a donn\u00e9 l'occasion de le faire comme un centre- avant l'extraterrestre madril\u00e8ne vise rien moins qu'un 4\u00e8me sacre en 5 finales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:06:03) [93%] : \r\nBouffonne, quant \u00e0 lui, n'a toujours pas remport\u00e9 la Ligue des champions, ce soir, au Millennium Stadium de Cardiff, il pourrait devenir \u00e0 39 ans, le joueur le plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 soulever le troph\u00e9e aux grandes oreilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:04 > 0:06:12) [91%] : \r\nBonsoir, Brian Dr\u00fccker bonsoir, alors on va dire les choses comme \u00e7a ainsi \u00e0 un match \u00e0 suivre dans l'ann\u00e9e, c'est celui-l\u00e0, une affiche de r\u00eave, d'abord, la Juventus qui marque son retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:06:41) [88%] : \r\nOui, effectivement, cette \u00e9quipe illustrent dans le sport, la Maxime de Nelson Mandela, la plus grande gloire n'est pas de ne jamais tomber, mais plut\u00f4t de savoir se relever apr\u00e8s chaque chute, souvenez-vous, il y a 11 ans, le fameux Calciopoli, le scandale des matches truqu\u00e9s, la Juventus avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 en 2\u00e8me division bien une d\u00e9cennie plus tard ils ont remport\u00e9 6 titres de champion Italie surtout elles peuvent devenir donc ce soir, champion d'Europe, une belle r\u00e9compense pour ceux comme Diane oui du bouffon qui avait choisi que les effet l\u00e0 le choix de rester dans cette \u00e9quipe pour participer finalement \u00e0 la renaissance de la Juventus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:41 > 0:06:47) [92%] : \r\nEt face \u00e0 eux, le Real Madrid de Madrid emmen\u00e9 par \u00e0 Zinedine Zidane cherchera aussi \u00e0 \u00e9crire l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:47 > 0:07:12) [93%] : \r\nOui, les Merengue et d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 le record, hein, ils ont 11 troph\u00e9es dans cette comp\u00e9tition ce soir ils ont rendez- vous avec l'histoire depuis 27 ans, et puis le fameux Milan d'Arrigo Sacchi, personne n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 remporter 2 ann\u00e9es de suite le troph\u00e9e avant ce soir, 2 grandes \u00e9quipes de grands entra\u00eeneurs se sont cass\u00e9 les dents sur cette tentative si le Real Madrid y parvient, on parlera du grand Real Madrid de Zinedine Zidane comme on parle du grand Milan d'Arrigo \u00e7a qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:12 > 0:07:18) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Brian voil\u00e0 et cette finale de la Ligue des champions sera \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:20 > 0:07:32) [93%] : \r\nEn tennis Stan Wawrinka acc\u00e8de pour la 7\u00e8me fois de sa carri\u00e8re au 8\u00e8me de finale de Roland Garros, il s'est qualifi\u00e9 en battant cet apr\u00e8s- midi, Fabio Fognini l'Italien lui a donn\u00e9 du fil \u00e0 retordre dans la 1\u00e8re manche avant de s'\u00e9crouler sous les coups du Vaudois Ga\u00ebl cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:33 > 0:07:41) [95%] : \r\nStan Wawrinka, vainqueur en 3 sets, la sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Roland Garros o\u00f9 le Vaudois n'a pas \u00e9gar\u00e9 la moindre manche depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:45 > 0:07:56) [94%] : \r\nMen\u00e9s 2 \u00e0 1 dans le 1er set l'Italien fait appel au soigneur pour un probl\u00e8me au genou pourtant loin de tra\u00eener la patte, d\u00e9sormais c'est l'Italien qui prend les commandes en faisant le break, le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:05) [90%] : \r\nToujours solide en coup droit et capable de toutes les relances Fenini perturbe le plan de jeu de Wawrinka agressif mais parfois impr\u00e9cis \u00e0 la finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:08 > 0:08:14) [96%] : \r\nLe Vaudois doit sauver 3 balles de set sur le service de l'Italien il y parvient avec classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:19 > 0:08:32) [79%] : \r\nRevenu \u00e0 6 6, il prend l'ascendant psychologique et aval Fenini ni au tie-break 7, je vois tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:32 > 0:08:49) [90%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait agressif, c'est ce que j'ai essay\u00e9 d'un d'un peu invers\u00e9, c'est de changer ma ma position sur le terrain et c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 partir de la fin du 1er set, c'est moi qui ai commenc\u00e9 un peu \u00e0 dicter ce qui se pass\u00e9 sur le terrain, je bougeais beaucoup mieux, j'\u00e9tais plus agressif, \u00e7a fait tout de suite une \u00e9norme diff\u00e9rence dans mon jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:49 > 0:09:07) [90%] : \r\nDeuxi\u00e8me manche mentalement Fenini il n'y ait plus Wawrinka lui inflige une correction 6 0 la roue de v\u00e9lo malgr\u00e9 un semblant de r\u00e9volte de l'Italien dans la derni\u00e8re manche, le Vaudois ne lui laisse que 2 jeux et s'impose en un peu moins de 2 heures tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:09 > 0:09:36) [92%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 suisse, le peuple se prononcera sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, l'initiative lanc\u00e9e notamment par le syndicat Travail Suisse a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par plus de 120000 citoyens selon les initiants les signatures doivent encore \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, le texte demande un cong\u00e9 de 20 jours au moins \u00e0 prendre de mani\u00e8re flexible, la r\u00e9colte de signatures s'est d\u00e9roul\u00e9e en un temps record, la moiti\u00e9 des paraphes ont \u00e9t\u00e9 obtenues via la plateforme en ligne oui collecte Point CH qui entend r\u00e9volutionner la d\u00e9mocratie directe \u00e0 l'heure num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:37 > 0:09:53) [90%] : \r\nSi vous \u00e9tiez en Valais central hier soir peu apr\u00e8s 21 heures, vous avez certainement ressenti la secousse, un s\u00e9isme de 3, magnitude 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter est survenu aux alentours de Sion, heureusement sans gravit\u00e9, mais ces \u00e9pisodes r\u00e9guliers, rappellent que la zone reste \u00e0 risque Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:54 > 0:10:06) [90%] : \r\nLe petit village d'avant au-dessus de comptait l'\u00e9picentre du s\u00e9isme, un petit tremblement de terre, 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter mais la population la fortement ressentie dans un rayon de 20 km.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:32) [86%] : \r\nTout d'un coup, on a senti vraiment une grosse vibrations et en m\u00eame temps un bruit sourd, en regardant autour de soi, on avait l'impression que les choses bougent et donc la table elle bougeait et \u00e0 notre fille qui \u00e9tait dans la chambre qui est sorti de la chambre et qui est venu tout interrogative aussi qu'est ce qui se passait et puis l\u00e0 on s'est dit : bah, c'est un tremblement de terre, apr\u00e8s on sort quand m\u00eame sur le balcon crois qu'apr\u00e8s \u00e7a, des fissures, un peu en plus compter les murs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:33 > 0:10:49) [89%] : \r\nPas de d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel, cette fois, mais cette secousse rappelle qu'un s\u00e9isme majeur devrait toucher le Valais chaque 100 environ le dernier grand tremblement de terre, remonte \u00e0 1946 la probabilit\u00e9 va donc croissant et la population n'y est pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:05) [91%] : \r\n\u00e7a une bonne piq\u00fbre de rappel pour aller revoir les consignes de comportement dans un b\u00e2timent, on doit se mettre \u00e0 l'abri sous une trappe par exemple, l'on doit s'\u00e9loigner de biblioth\u00e8que d'\u00e9l\u00e9ments qui peuvent tomber en voiture, en principe, on essaie de trouver une place et s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:05 > 0:11:06) [86%] : \r\nOn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:06 > 0:11:18) [95%] : \r\nL'an dernier le Valais s'est dot\u00e9 d'un centre de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes \u00e0 terme tous les \u00e9l\u00e8ves du canton devrait y suivre une formation, histoire d'avoir les bons r\u00e9flexes, le jour o\u00f9 la terre tremblera plus fort et plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:20 > 0:11:38) [92%] : \r\nBerne d\u00e9dommagera les paysans les plus durement touch\u00e9s par les \u00e9pisodes de gel survenu fin avril, un fonds de 50 millions de francs sera d\u00e9bloqu\u00e9 une exploitation pourra th\u00e9oriquement toucher jusqu'\u00e0 800000 francs selon les d\u00e9g\u00e2ts, il s'agit surtout de producteurs cultivant des abricotiers ou des cerisiers dans le domaine Frutti on parle de pertes historiques s'\u00e9levant \u00e0 plus de 100 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:39 > 0:12:04) [95%] : \r\nEn Grande-Bretagne, la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8 juin vit ses derniers jours, la premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May et son rival de gauche J\u00e9r\u00e9my Corbyn passer un grand Oral \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir, Theresa May a refus\u00e9 l'affrontement Direct, les 2 leaders ont donc r\u00e9pondu tour \u00e0 tour aux questions du public, parfois dans un langage inhabituel qui trahit la tension qui r\u00e8gne, Theresa May a dit, je cite : avoir eu les couilles de convoquer des \u00e9lections en tissu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:12:04 > 0:12:06) [74%] : \r\nC'est racoleur plan menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:06 > 0:12:20) [93%] : \r\nLe parti de la Premi\u00e8re ministre est en baisse dans les sondages, elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 David Cameron, qui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s le Brexit, elle se soumet au suffrage des Britanniques, c'est le rendez- vous le plus important de sa carri\u00e8re, construite \u00e0 force de patience et d'ambition, son portrait sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:22 > 0:12:50) [92%] : \r\nSon 1er discours comme chef du gouvernement, c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s d'un an, Theresa May venait de s'imposer face au m\u00e2le dominant du s\u00e9rail politique comme Boris Johnson, figure de proue du Brexit ou encore George Osborne, le tout puissant ministre du Tr\u00e9sor, des personnalit\u00e9s, \u00e9cart\u00e9 depuis Theresa May est devenu l'incarnation m\u00eame d'un pouvoir centralis\u00e9 fort promettant un avenir des plus radieux sans l'Europe, et cela fait partie du calcul lorsqu'elle convoque des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:50 > 0:13:05) [95%] : \r\nLes choses risquent de se compliquer ces prochaines ann\u00e9es avec l'\u00e9conomie et le Brexit maintenant, c'est un bon moment pour elle d'aller aux urnes, mais si elle avait attendu 2020 comme pr\u00e9vu au milieu de n\u00e9gociations sur le Brexit peut-\u00eatre en crise, cela aurait \u00e9t\u00e9 sans doute plus difficile de gagner v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:06 > 0:13:19) [92%] : \r\nEt surtout une popularit\u00e9 au z\u00e9nith, face \u00e0 une opposition divis\u00e9e lui a donn\u00e9 confiance sa majorit\u00e9 actuelle de 17 si\u00e8ges au Parlement pouvant augmenter \u00e0 150 mieux encore qu'une certaine Margaret Flatscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:20 > 0:13:30) [96%] : \r\nMais depuis ses premi\u00e8res estimations, les sondages lui sont nettement moins favorable, elle pourrait m\u00eame perdre des si\u00e8ges, la faute \u00e0 un projet controvers\u00e9 pour financer l'assurance sociale et ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:31 > 0:13:36) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile de savoir ce qu'elle pense aller tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 n'aime pas sortir et discuter avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:36 > 0:13:47) [95%] : \r\nSon go\u00fbt du secret, sa m\u00e9fiance du d\u00e9bat pourrait l'affaiblir, mais ce qui est s\u00fbr, cette fille de vicaire fan de mode et engag\u00e9 en politique d\u00e8s 13 ans a toujours eu de l'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:48 > 0:14:17) [91%] : \r\nTheresa May, r\u00eavait de se retrouver derri\u00e8re ces murs depuis longtemps une de ses amies d'universit\u00e9 raconte que lorsque Margaret facteur est rentr\u00e9 au 10 Downing Street Theresa May ne pouvait cacher son irritation, car elle voulait devenir elle la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique, l'\u00e9t\u00e9 dernier, Theresa May a pass\u00e9 ses vacances en Suisse Zermatt la randonn\u00e9e, la montagne comme des all\u00e9gories de son ascension politique et du Brexit \u00e0 surmonter, jamais elle n'a pens\u00e9 tr\u00e9bucher en convoquant de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:18 > 0:14:47) [93%] : \r\nLe Style de la vie politique en Grande-Bretagne ou en France, o\u00f9 les rituels et l'apparat font partie de l'exercice du pouvoir, tranche avec la vie politique suisse, nos politiciens, y compris au plus haut niveau qui prennent le train ou font leurs courses comme tout un chacun intrigue le monde entier, la photo de Didier Burkhalter sur le quai de la gare \u00e0 Neuch\u00e2tel prise par notre confr\u00e8re Serge Jubin avait fait le tour de la plan\u00e8te, via les r\u00e9seaux sociaux et pourtant l'image d'Epinal cache parfois une r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9rente, les actes de violence envers les politiciens sont une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse aussi, c'est le grand format de cette \u00e9dition Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:48 > 0:16:04) [87%] : \r\nEt richesses et conseiller national UDC et habite la ville de Berne, mais dans cette localit\u00e9 majoritairement \u00e0 gauche, ses opinions politiques passe tr\u00e8s mal cottage m\u00eame \u00e9taient bonnes notes, une fois dans cette rue un homme sur une planche \u00e0 roulettes m'a crach\u00e9 en pleine figure, j'ai juste sorti mon mouchoir et j'ai essuy\u00e9 un jet de bouteille attaque physique, la nuit, la ville de Berne et dangereuse pour Erich Hess on le pas savoir aimer la peu de s'asseoir \u00e0 la sortie d'un bar 10 personnes moins il voulait me casser la figure, alors on a et heureusement j'ai pu m'\u00e9chapper assez vite et m'enfermer dans ma voiture, mais ils sont mont\u00e9s sur le toit, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 taper dessus ou talk-show t\u00eate et puis il y a les insultes dans la rue comme celles prof\u00e9r\u00e9es par ces 2 individus pendant le tournage va \u00e7a dit qu'est ce qu'ils ont dit Gerhard alors c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 base- ball ils ont cri\u00e9, je sais o\u00f9 j'habite, mais bon, \u00e7a me fait pas trop peur une bernique chloroforme ce manque de tol\u00e9rance pour l'opinion d'autrui ne concerne pas que les richesses, le conseiller national Kurt Fluri a re\u00e7u une avalanche de lettres agressive depuis le mois de septembre dernier, on lui reproche son r\u00f4le central dans l'application tr\u00e8s douce de l'initiative du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:05 > 0:16:22) [89%] : \r\nMadame Zimmer AUT b\u00e9gaye si je vous avez crois\u00e9 aujourd'hui je crois que je vous aurai crach\u00e9 au visage pour tout le m\u00e9pris que vous m'inspirez normalement des gens comme vous, je les appelle des criminels Herman une agressivit\u00e9 que Kurt Fluri ressent m\u00eame au sein du Parlement et ce qui prime, il y a quelques membres du groupe UDC qui depuis ne me saluent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:23 > 0:16:28) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 des attaques verbales, la violence physique peut concerner tous les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:34) [95%] : \r\nDe gauche comme de droite, mais l'UDC semble en \u00eatre plus souvent victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:36 > 0:16:51) [96%] : \r\nEn Automne dernier, Christoph Blocher, m\u00eame \u00e0 l'attaque d'un homme arm\u00e9 d'un couteau alors \u00e0 la derni\u00e8re r\u00e9union de l'ASIN pas moins de 1 2 3 Bodyguard se tiennent \u00e0 proximit\u00e9 du tribun UDC n'est-ce pas un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:51 > 0:16:58) [77%] : \r\nSi nous arr\u00eaterons s'affairer \u00e0 c'est vous savez mieux que le fait que le le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:59 > 0:17:05) [95%] : \r\nCe que Christoph Blocher ne dit pas, c'est que pour sa venue, les organisateurs doivent remplir une Check-list de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:06 > 0:17:39) [86%] : \r\nFrance, Mitterrand, vous pouvez confirmer l'existence de cette Check-list pu le connaissent plus, bien s\u00fbr que je peux l'a confirm\u00e9, mais je ne vous la d\u00e9voilerai pas car ce serait r\u00e9v\u00e9ler le dispositif \u00e0 l'ennemi et richesse, lui, n'a pas de gardes du corps, alors le soir, il \u00e9vite certains quartiers de gauche et applique ses propres r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, les mousses en t\u00eate la semaine lui fait pour que les gens ne me reconnaissent pas, je mets un chapeau en hiver o\u00f9 je regarde vers le sol, une r\u00e9alit\u00e9 un peu triste, dans un pays, peut-\u00eatre pas toujours aussi tol\u00e9rant qu'il ne le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:41 > 0:17:57) [91%] : \r\nLes silures prolif\u00e8rent dans le Rh\u00f4ne, ces poissons imposant qui mesure souvent bien plus d'un m\u00e8tre, sont de plus en plus nombreux \u00e0 Gen\u00e8ve alors d\u00e9sormais, les p\u00eacheurs ont l'obligation de les tuer lorsqu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on, seulement voil\u00e0 tu un silure n'est pas une mince affaire et ce r\u00e8glement embarrasse plus d'un amateur, reportage, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:58 > 0:18:04) [96%] : \r\nBonne p\u00eache ce matin pour ces amateurs de silures, ils ont attrap\u00e9 un beau sp\u00e9cimen sur les rives du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:04 > 0:18:07) [75%] : \r\nJoachim son Mollema tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:07 > 0:19:34) [92%] : \r\nUn m\u00e8tre 50 de long pour plus de 7 kilos, la b\u00eate est impressionnante et pourrait l'\u00eatre encore plus le plus gros silure \u00e0 Gen\u00e8ve, faisait un peu plus d'un m\u00e8tre 70 \u00e7a carnassier qui qui mange un peu de tout : hypoth\u00e9quer des canards, des pigeons un poisson impressionnant et combatif pris\u00e9e par certains p\u00eacheurs mais une nouvelle disposition du r\u00e8glement Genevois complique un peu la pratique de cette activit\u00e9, elle impose de tuer tout silure p\u00e9ch\u00e9 pour limiter la prolif\u00e9ration de ces poissons originaires d'Europe de l'Est, un r\u00e8glement pas toujours respect\u00e9e, \u00e7a m'est arriv\u00e9 d'or aussi, parce que moi j'\u00e9tais tout seul et puis j'en ai eu p\u00e9ch\u00e9 un ou de gros normalement, je devrais pas le faire, les associations de p\u00eacheurs, souligne la difficult\u00e9 pour certains de tuer et surtout de ramener chez eux des prises qui peuvent peser plusieurs dizaines de kilos, donc l'appel qu'on a lanc\u00e9 au service de la p\u00eache et au garde- faune, c'est d'offrir des chambres frigorifiques donc les p\u00eacheurs puissent au moins les stocker en attendant qu'on trouve un moyen de les consommer du c\u00f4t\u00e9 du service de la p\u00eache, on n'entre pas en mati\u00e8re et on rappelle que les p\u00eacheurs qui ne tue pas les silures peuvent \u00eatre sanctionn\u00e9s, \u00e7a \u00e7a aux p\u00eacheurs de s'organiser, libre \u00e0 lui de p\u00eacher du silure et de s'organiser pour pouvoir tuer correctement le silure, le conditionner ensuite et puis l'amener \u00e0 la maison, une \u00e9tude est en cours pour essayer de comprendre si la pr\u00e9sence du silure menace r\u00e9ellement les esp\u00e8ces locales en attendant ses conclusions le sp\u00e9cimen attrap\u00e9 ce matin finira dans la casserole avec un peu de panure, il para\u00eet que c'est meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:35 > 0:19:51) [92%] : \r\nDirection Guin dans le canton de Fribourg maintenant notre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8ne au Bad Bonn Kilbi ce petit festival r\u00e9unit les connaisseurs \u00e0 la fin du printemps, depuis 1991 d\u00e8s ses d\u00e9buts, la manifestation s'est profil\u00e9 comme le lieu des d\u00e9couvertes aupr\u00e8s des programmateurs et des critiques de Suisse, vous y \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:51 > 0:19:52) [91%] : \r\nNicolas Berre bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:53 > 0:19:59) [96%] : \r\nBonsoir, alors on le voit, la m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable ne g\u00e2che pas la f\u00eate dans un esprit bien particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:00 > 0:20:39) [91%] : \r\nOui, et si je vous parle, Dixie Lloris au White qui se produisent actuellement ou des Moon Landing qui joueront un peu plus tard sur la grande sc\u00e8ne, j'imagine que sinon ne vous disent rien comme \u00e0 moi, d'ailleurs, mais sachez qu'il n'y a aucun mal \u00e0 cela le Bad Bonn Kilbi donc en 1991 tout en restant petit hein 2500 spectateurs seulement il s'est rapidement impos\u00e9e parmi les sp\u00e9cialistes, comme justement un lieu o\u00f9 il fait aller, il fallait aller car les sp\u00e9cialistes, les programmateurs savent qu'ici ils vont faire de belles d\u00e9couvertes durant le durant le week- end et puis cette notori\u00e9t\u00e9, vous allez voir dans le reportage, le festival a donc en grande partie \u00e0 son fondateur Daniel Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:41 > 0:20:48) [86%] : \r\nLe programme du Bad Bonn Kilbi \u00e7a ressemble \u00e0 la carte d'un restaurant exotique des mots \u00e9tranges quelques mes indigeste, mais souvent de bonnes sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:54 > 0:21:02) [96%] : \r\nAvec ce plateau unique, il est devenu le rendez- vous des sp\u00e9cialistes de la sc\u00e8ne alternative les programmateurs de clubs viennent de Z\u00fcrich, Lausanne, voire de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:03 > 0:21:14) [87%] : \r\nL'option, mais il n'y a pas beaucoup de festivals qui ont un programme aussi all\u00e9chant que le Bad Bonn Kilbi Papon B\u00e9asse et puis si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par les nouvelles musiques, vous devez venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:15 > 0:21:24) [92%] : \r\nIl ose prendre \u00e9norm\u00e9ment de risques, ils ont la chance d'avoir une aura qui est qui est suffisamment cons\u00e9quente pour que ce \u00e7a devienne soldate g\u00e9n\u00e9ralement assez rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:24 > 0:21:35) [94%] : \r\nLes professionnels du milieu viennent aussi au Kilbi pour entretenir le r\u00e9seau, beaucoup d'agents sont l\u00e0 pour la promotion de leurs artistes, car jouer sur un petit festival a aussi ses avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:35 > 0:21:43) [90%] : \r\nLa diff\u00e9rence elle jouait dans un tr\u00e8s gros festival Openair \u00e0 3 heures de l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre qu'ici le m\u00eame artiste qui va jouer \u00e0 9 heures ou 10 heures le soir, il sera pratiquement Headline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:52 > 0:22:07) [89%] : \r\nSonic youth ou les God se sont produits devant les 2500 spectateurs du festival sa r\u00e9putation lui permettrait de doubler ce nombre, mais c'est cette soif de d\u00e9couvertes cette fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 une programmation pointue qui lui permettent de rester l'adresse des initi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:07 > 0:22:19) [85%] : \r\nJ'essaie aussi de devenir r\u00e9sistant un peu contre merde, \u00e7a veut dire si je vois un groupe dans un festival \u00e0 Londres, si aucun groupe touch\u00e9, je vais faire aucun pays j'faire un autre voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:21 > 0:22:30) [92%] : \r\nCette 26\u00e8me \u00e9dition du Bad Bonn Kilbi se poursuit donc, ce soir, on attend beaucoup d'une certaine Princess Nokia d'Oliver des inconnus pour beaucoup de festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:35 > 0:22:42) [88%] : \r\nNicolas souvent les festivals qui marchent \u00e0 grandir ce convoi avec le Bad Bonn Kilbi c'est que savoir rester petit, \u00e7a peut aussi \u00eatre un gage de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:43 > 0:23:31) [91%] : \r\nOui, mais vous l'avez vu dans le reportage, le fondateur du festival avec quelqu'un d'entier qui aime visc\u00e9ralement la musique, il a commenc\u00e9 \u00e0 produire des groupes ici pour le simple plaisir de son public et c'est vraiment cette intention d'origine qui est rest\u00e9, il souligne aussi que beaucoup de faits, groupes de cette sc\u00e8ne alternative se retrouve quelques ann\u00e9es plus tard, sur de grands festivals o\u00f9 il co\u00fbte aussi beaucoup plus cher le Bad Bonn Kilbi donc devenu une sorte de poches de r\u00e9sistance o\u00f9 on estime que les groupes cr\u00e9atif les bons groupes, ils existent partout, il faut simplement se donner la peine de les chercher et puis Daniel Fontaine est aussi devenu une sorte de gourou, de grands festivals \u00e9trangers l'invite d\u00e9sormais \u00e0 s'occuper de leur programmation et s'il recommande un groupe, on estime en g\u00e9n\u00e9ral qu'on peut lui faire confiance, bref, l'homme a semble-t-il du go\u00fbt merci beaucoup Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:33 > 0:23:49) [89%] : \r\nEt des musiques alternatives \u00e0 Mozart l'Op\u00e9ra de Lausanne, ouvre sa saison d'\u00e9t\u00e9 avec une mise en sc\u00e8ne de Don Giovanni Oeuvres phare populaire aussi bien pour sa musique que pour le personnage de Don Juan, \u00e0 Lausanne, la distribution et de haut vol dans ce spectacle sign\u00e9e \u00c9ric Vigi\u00e9 Alexandre grosse peine Edith faute hier Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:50 > 0:23:51) [66%] : \r\nAu nuance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:54 > 0:23:56) [77%] : \r\nMais non, nous on enlev\u00e9 alors qu'il serait ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:56 > 0:24:10) [88%] : \r\nEt voil\u00e0 comment la musique de Mozart et le texte de Lorenzo da Point et donc \u00e0 l'art lyrique, son 1er mythe Don Juan aristocrate frivole, devient le h\u00e9ros d'un drame joyeux et burlesques, la trame de cette nouvelle cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:24:12 > 0:24:15) [82%] : \r\nVoil\u00e0, bon et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:18 > 0:24:29) [95%] : \r\nMoi, je vous propose une de revenir un peu aux sources de se replonger un peu dans une Espagne du Si\u00e8cle d'or avec sa folie, sa fantaisie, sa d\u00e9cadence sa puissance aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:24:29 > 0:24:31) [71%] : \r\nLe magasin lumi\u00e8res et pas prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:35) [87%] : \r\nDon Juan et puissant, il est aussi beau, riche, irr\u00e9sistible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:38 > 0:24:48) [91%] : \r\nEt c'est le drame de Donna Anna, la fille du commandeur assassin\u00e9 qui meurt d'envie de succomber, jeux de lumi\u00e8res et de contrastes puissants comme les sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:55 > 0:25:11) [91%] : \r\nC'est vrai que dans cette, dans cette mise en sc\u00e8ne, il y a beaucoup de personnages extr\u00eames avec des des sentiments tr\u00e8s exacerb\u00e9e, on sent aussi la la chaleur de, de, de l'Espagne en sont aussi de la noirceur, on sent la sueur aussi par moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:11 > 0:25:12) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:13 > 0:25:18) [82%] : \r\nLa sueur des alc\u00f4ves les agapes dindon jouant in\u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:25:19 > 0:25:22) [65%] : \r\nArrivera en contact village Salinger moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:22 > 0:25:32) [84%] : \r\nMais, mais c'est peut-\u00eatre un tr\u00e8s bon amant pour les filles, les femmes n'est pas un bon mari maintenant de co\u00fbte aujourd'hui, on a sans doute beaucoup de dons vient autochtones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:25:40) [90%] : \r\nParole de Don Juan dans ce r\u00f4le de composition des slogans de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:40 > 0:25:51) [93%] : \r\nCe r\u00f4le offre plein de possibilit\u00e9s d'essayer ce qu'on ne fera jamais dans la vie, moi j'ai une grande famille, j'ai 4 enfants et une femme, j'aime \u00eatre Don Juan, mais seulement sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:51 > 0:25:59) [85%] : \r\nOn ne c'\u00e9tait un tourbillon \u00e9motionnelle dont l'amour vrai est ici absent pas la satire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:00 > 0:26:07) [98%] : \r\nJe pense que le spectateur doit \u00eatre presque heureux de le voir descendre aux enfers parce qu'il est d'un cynisme et d'un d'un \u00e9gocentrisme terrifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:09 > 0:26:15) [88%] : \r\nDon Juan ou Casanova les s\u00e9ducteurs sont \u00e9ternels, comme Mozart qui ne se d\u00e9mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:20 > 0:26:36) [91%] : \r\nLe pas de l'qui consiste \u00e0 se d\u00e9placer debout sur une planche de sort avec une pagaie est une activit\u00e9 pris\u00e9e sur les lacs suisses c'est aussi une discipline de haut niveau avec ses athl\u00e8tes professionnels et ces comp\u00e9titions officielles, les meilleurs du monde avaient rendez- vous \u00e0 Lausanne, cet apr\u00e8s- midi pour une course allant jusqu'\u00e0 Thonon Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:40 > 0:26:45) [95%] : \r\nC'est une premi\u00e8re sur le Lac L\u00e9man 120 pas de l'font la course de Lausanne jusqu'\u00e0 Thonon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:45 > 0:26:59) [91%] : \r\nC'est un sport qui sollicite tous les muscles aussi bien les le haut du corps, bien s\u00fbr, mais aussi beaucoup les ados, les dorsaux et puis le les cuisses pour l'\u00e9quilibre, donc c'est vrai que c'est c'est hyper complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:59 > 0:27:19) [84%] : \r\nLes meilleurs de la plan\u00e8te sont l\u00e0, comme cette hawa\u00efen, 6 fois champion du monde mais les non- professionnels sont aussi bienvenus et moi, je suis simplement c'est un petit amateurs du coin et on participe tranquillement avec ma grosse m\u00e9m\u00e8re qui, elle, a le pas de l'c'est un sport qui ne se r\u00e9sume pas qu'aux balades tranquilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:19 > 0:27:33) [82%] : \r\nC'est quand m\u00eame qu'on s'aper\u00e7oit-on dit si vous ne trotter sortir gentiment sans d\u00e9cide d'acc\u00e9l\u00e9rer et puis d'aller chatouiller Hussein Bolt quoi mais quand on est \u00e0 108 ans de Pulse pendant 2 heures, \u00e7a \u00e7a pique vraiment cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:33 > 0:27:36) [86%] : \r\nCourse est une \u00e9tape dans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:36 > 0:27:45) [92%] : \r\nAlors on est environ \u00e0 9,5 kilom\u00e8tres alors avec des pointes \u00e0 10 et demi quand ils essayent de se taquiner pour aller devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:45 > 0:27:48) [97%] : \r\nEt au milieu du lac le peloton prend des allures de Tour de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:48 > 0:28:03) [94%] : \r\nComme on a peu de vent et que la technique vraiment primordial : on va essayer de s'accrocher au train \u00e0 la locomotive, c'est celui qui est devant, c'est un peu comme dans une course de v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:03 > 0:28:11) [92%] : \r\n19 kilom\u00e8tres de traverser et le 1er groupe franchit la ligne d'arriv\u00e9e en moins de 2 heures, c'est le cas de Beno\u00eet \u00e0 une minute pr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:11 > 0:28:19) [92%] : \r\nContent du voyage, l\u00e0 il y a personne qui peut imaginer \u00e0 quel point on a mal aux \u00e9paules et au dos et aux Abdur enfin tout le tout le tremblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:19 > 0:28:26) [88%] : \r\nQuoi au plein milieu c'est le plus p\u00e9nible, on regarde droit devant, on baisse la t\u00eate, on serait \u00e9paisse et plus on avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:26 > 0:28:32) [92%] : \r\nCes athl\u00e8tes pratiquent une discipline encore en pleine expansion, le pas de l'professionnels existe \u00e0 peine depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:34 > 0:28:46) [94%] : \r\nEt je vous rappelle l'\u00e9v\u00e9nement au football \u00e0 suivre tout \u00e0 l'heure sur RTS 2 le choc de l\u00e9gende entre le Real Madrid et la Juventus de Turin en finale de la Ligue des champions \u00e0 Cardiff, au Pays de Galles, devant des dizaines de milliers de supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:47 > 0:28:53) [97%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret puis Vincent Kucholl et Vincent Veillon pour 26 minutes tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:01 > 0:29:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:29:09 > 0:29:10) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:27 > 0:29:35) [79%] : \r\nL'\u00c9tat fran\u00e7ais et je te faire du stand-up pas Doll, tu viens en famille Julien en famille, de se faire de l'optimiste \u00e0 tes enfants, enfin \u00e7a d\u00e9pend quel \u00e2ge m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:36 > 0:29:39) [69%] : \r\nElle sera retir\u00e9e de France plus long, qui est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:39 > 0:29:45) [80%] : \r\nOui, parce que moi je veux faire l'Automne, moi je fais du stand-up paddle avec mon fils \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un optimiste c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:48 > 0:30:34) [87%] : \r\n\u00e0 partir de 7 ans partir de 7 ans \u00e0 l'enfant peut prendre des cours de voile et puis un et se faire plaisir, apr\u00e8s c'est une question de temp\u00e9rament, il y a mal faut avoir l'esprit ind\u00e9pendant quand m\u00eame \u00e7a, il y a des enfants qui qui qui ne pas \u00eatre seul sur l'eau et qui ont besoin d'\u00eatre avec leurs parents, alors moi j'ai trouv\u00e9 le compromis, je suis mon fiston en pagayant c'est les bonnes cartes Claudia mais s'2 si je dois le dire, maintenant tu tu vas faire entour\u00e9, tu te tu reviens dans 2 heures et dira nous, \u00e7a, c'est pour se d\u00e9barrasse pas ses enfants comme \u00e7a \u00e0 demain ce sont donc les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:35 > 0:30:37) [72%] : \r\nLe 1er 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:41 > 0:30:42) [91%] : \r\nBon marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:44 > 0:30:58) [95%] : \r\nC'est pas mal, mais on a vu pire et c'est possible qu'on ait un une toute petite accalmie vers 20 heures 30 ans de 20 heures 20 et 20 heures 30 c'est possible que \u00e7a se calme un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:59 > 0:31:22) [87%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a on voit vraiment que il y a, il y a des vagues qui passe et que bon les mod\u00e8les sentent bien le le train des vagues qui passe par contre donner le timing pr\u00e9cis et la localisation juste saison on sait qu'arrive au monde des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises, mais on sait que \u00e7a sera diff\u00e9rent donc on est oblig\u00e9 de simplifier un petit peu le message l'accalmie devrait pas durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:23 > 0:31:46) [94%] : \r\nNon, non et \u00e7a devrait les pluies en tout cas je c'que vers 2 heures 3 heures du matin, il pourrait y avoir quelque chose par contre d\u00e8s demain matin, j'ai l'impression \u00e0 partir de 6 heures 7 heures grand maximum, \u00e7a devrait \u00eatre sec et on devrait garder ce temps sec peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 lundi soir, donc ici c'est : voil\u00e0, c'est maintenant l'\u00e9pisode pluvieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:47 > 0:31:48) [88%] : \r\nPour la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:49 > 0:31:50) [82%] : \r\nLe Sunday et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:52 > 0:31:56) [53%] : \r\nMais c'est en Angleterre de tasses Lavli voil\u00e0 y c'est une died.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:58 > 0:32:01) [81%] : \r\nSi y a pas de mauvais temps des mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:01 > 0:32:02) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:12 > 0:32:16) [84%] : \r\nLe divan pour Claudia, \u00e7a fait une sacr\u00e9e journ\u00e9e nous a fait midi nous fait soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:18 > 0:33:05) [87%] : \r\nDonc, elle se repose demain oui mais non, d'ailleurs les bien plac\u00e9 pour le savoir, on peut prendre des petits break, moi j'ai pu faire \u00e0 voil\u00e0 une petite, une petite demi- heure o\u00f9 je me suis compl\u00e8tement laiss\u00e9 aller, je, je me suis assoupi et puis apr\u00e8s, un peu, je suis sur des rails, quoi, parce que la journ\u00e9e de bah des journ\u00e9es comme \u00e7a tu tu regarde un petit peu ce qui se passe, tu sais bien de regarder les images que tu vas et puis moi j'aime bien, tu vois, si je aurais sans rien faire, je je m'emmerde, c'est affreux, vous avez des journ\u00e9es comme \u00e7a, tu vas chercher les images qui revient, puis tu te regarde un petit peu comment tu veux illustrer ton \u00e9mission, donc c'est comme \u00e7a que tu occupes tentant du beaucoup et puis il y a aujourd'hui, \u00e7a a bien \u00e9volu\u00e9 et voil\u00e0 non, on esp\u00e8re qu'on n'est pas trop faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:27 > 0:37:07) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, une perturbation orageuse vient d'aborder la Suisse, elle devrait \u00eatre assez active ce soir et cette nuit, elle s'\u00e9vacuera progressivement pendant la journ\u00e9e de dimanche, la voici : elle est entra\u00een\u00e9e par un courant de sud- ouest, elle est arriv\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi, et elle va traverser la Suisse cette nuit, elle va s'accompagner d'air plus froid pendant quelques jours, demain, \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie devrait se produire, mais c'est surtout l'ouest qui devraient en profiter les autres r\u00e9gions seront encore de l'herbe humide instable pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations sous forme d'averses ou d'orages vont continuer d'avancer ce soir d'abord sur les versants nord des Alpes, puis un peu plus tard sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons localement les cumuls pourront \u00eatre importants et pour atteindre les 30 \u00e0 50 millim\u00e8tres d'ici \u00e0 la fin de la nuit M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de demain matin l'ouest devrait retrouver assez rapidement un temps sec et les \u00e9claircies seront \u00e9galement de la partie ailleurs les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, elles pourront encore prendre la forme orageuses sur les Grisons le soleil pourra \u00e9galement montrer le bout de son nez, par moments, dans les Alpes valaisannes ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, l'embellie devrait se poursuivre sur l'ouest et les \u00e9claircies pourront \u00eatre le long du Jura sur l'ouest du Plateau en r\u00e9gion l\u00e9manique ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ailleurs \u00e0 Versoix rage resteront d'actualit\u00e9, m\u00eame les pr\u00e9cipitations pourront un peu augment\u00e9 sur les versants sud des Alpes en toute fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront donc \u00e0 la baisse, demain matin, il devra faire entre 14 et 17 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 21 22 sur le plateau, il fera quand m\u00eame 24 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 26 au Tessin, les vents, quant \u00e0 eux, seront plut\u00f4t de secteur sud en montagne, mais globalement, elle devrait \u00eatre assez variable en direction avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, elle ne sera pas tr\u00e8s forte pour la journ\u00e9e de lundi, la pr\u00e9sence d'une d\u00e9pression sur le versant sud des Alpes va encore se traduire par de fortes pr\u00e9cipitations sur tous les versants sud des Alpes et des d\u00e9bordements pourront se produire sur le quart Nord-Est ou bien encore vers le Valais central mais l'ouest devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une accalmie, il est possible qu'elle tienne jusqu'en fin de journ\u00e9e, mardi, une nouvelle perturbation devrait traverser la Suisse apparemment elles seront encore assez active sur tous les versants sud des Alpes, les temp\u00e9ratures seront assez basse, mercredi, par contre, les nuages tra\u00eeneront en d\u00e9but de journ\u00e9e, notamment sur le quart Nord-Est, mais peu \u00e0 peu le soleil reviendra avec la haute pression pendant la journ\u00e9e de jeudi bien l'embellie devrait se confirmer, le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reux et l'ambiance plut\u00f4t estivale, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures les plus basses, ce sera probablement pour la journ\u00e9e de mardi et puis pour lundi, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme M\u00e9t\u00e9oSuisse est quand m\u00eame un petit peu plus optimiste aujourd'hui on termine avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les 2 Vincent pour le 26 minutes je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soit.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T00:53:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706602466", "durationSec": 151, "title": "FRIGO OPERA DON GIOVANNI_RTS000001166656", "excerpt": "L'Op\u00e9ra de Lausanne pr\u00e9sente une nouvelle cr\u00e9ation de l'op\u00e9ra \"Don Giovanni\", de Wolfgang Amadeus Mozart, dans une mise en sc\u00e8ne d'Eric Vigi\u00e9 et avec la chanteuse soprano Anne-Catherine Gillet dans le r\u00f4le de Donna Anna et le chanteur lyrique baryton-basse Kostas Smoriginas dans le r\u00f4le de Don Juan.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602467", "durationSec": 23, "title": "SO AMBIANCE CARDIFF V2_RTS000001167740", "excerpt": "Ambiance parmi les supporters avant la finale de la Ligue des champions de football entre le Real Madrid et la Juventus de Turin.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["CARDIFF"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602468", "durationSec": 27, "title": "SO CONGE PATERNITE 3_RTS000001167669", "excerpt": "Le festival fribourgeois de musique en plein air Bad Bonn Kilbi, organis\u00e9 dans la campagne de Guin, d\u00e9bute sa 26 \u00e8me \u00e9dition. Ce petit festival est devenu le rendez-vous des programmateurs de la sc\u00e8ne alternative avec une offre tr\u00e8s pointue de groupes de musique actuelle, comme la rappeuse fran\u00e7aise Princess Nokia ou le compositeur de musique de film Olivier Coates."}, {"internalArchiveId": "AA1706602469", "durationSec": 31, "title": "SO DEBAT HIER GRANDE BRETAGNE_RTS000001167672", "excerpt": "La libert\u00e9 dont jouissent les politiciens suisses comme de prendre le train ou de faire ses courses dans un supermarch\u00e9 \u00e9tonne dans le monde entier. Cette r\u00e9alit\u00e9 n'emp\u00eache pas certains politiciens d'\u00eatre la cible d'actes de violence. Ainsi, l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Christoph Blocher b\u00e9n\u00e9ficiait de la protection de trois gardes du corps lors de la derni\u00e8re r\u00e9union de l'ASIN."}, {"internalArchiveId": "AA1706602470", "durationSec": 116, "title": "SO EN TERRAIN CONNU FESTIVAL ALTERNATIF_RTS000001167613", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du Real Madrid avec son footballeur vedette Cristiano Ronaldo et de la Juventus de Turin avec gardien Gianluigi Buffon avant la finale de la Ligue des champions de football entre ces 2 \u00e9quipes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GUIN"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602471", "durationSec": 175, "title": "SO GF VIOLENCE EN POLITIQUE_RTS000001167640", "excerpt": "Les meilleurs athl\u00e8tes professionnels de stand up paddle, ou paddle, se sont retrouv\u00e9s pour disputer une course de 19 kilom\u00e8tres sur le Lac L\u00e9man entre Lausanne et Thonon. Elle constitue une \u00e9tape dans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne, mais les non-professionnels \u00e9taient les bienvenus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE POLITIQUE", "GARDE DU CORPS", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"], "sequenceIds": ["1602399"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602472", "durationSec": 102, "title": "SO LIGUE CHAMPIONS 3_RTS000001167724", "excerpt": "Apparu il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0 dans le Lac L\u00e9man, le silure, cet poisson-chat g\u00e9ant, a colonis\u00e9 les eaux du Rh\u00f4ne. Ce pr\u00e9dateur, carnassier lors, menace la biodiversit\u00e9. Dor\u00e9navant, les p\u00eacheurs amateurs ont pour obligation de les tuer lorsqu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on, au risque d'\u00eatre sanctionn\u00e9s. Mais il n'est pas facile de tuer ce poisson si imposant.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID", "TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "CLUB SPORTIF"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "BUFFON, GIANLUIGI"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "JUVENTUS DE TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602473", "durationSec": 118, "title": "SO PADDLE COURSE_RTS000001167803", "excerpt": "En Valais, un s\u00e9isme, de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter a touch\u00e9 le petit village d'Aven dans la nuit du 02.06.2017, heureusement sans gravit\u00e9. Le canton dispose d'un centre de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes dans lequel tous les \u00e9l\u00e8ves suivent une formation pour adopter le bon comportement face \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e9nements.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["SPORT NAUTIQUE (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602474", "durationSec": 25, "title": "SO PC GEL AIDE 2_RTS000001167788", "excerpt": "Ambiance durant le festival de musique du Bad Bonn Kilbi qui se d\u00e9roule \u00e0 Guin dans le canton de Fribourg durant 3 jours et qui offre une programmation ax\u00e9e la d\u00e9couverte des groupes actuels."}, {"internalArchiveId": "AA1706602475", "durationSec": 98, "title": "SO PECHE SILURES V2_RTS000001167720", "excerpt": "Entrainement de l'\u00e9quipe de football italienne de la Juve avant la finale de la Ligue des Champions contre le Real Madrid \u00e0 Cardiff.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)", "PROTECTION DE LA NATURE", "SILURE"], "sequenceIds": ["1602400"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602476", "durationSec": 87, "title": "SO SEISME VALAIS_RTS000001167775", "excerpt": "Entrainement de l'\u00e9quipe de football espagnole du Real Madrid avant la finale de la Ligue des Champions contre l'\u00e9quipe de la Juve \u00e0 Cardiff.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONTHEY"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602477", "durationSec": 104, "title": "SO TAPIS EN TERRAIN CONNU_RTS000001167499", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu l'Italien Fabio Fognini sur le score de 7-6 6-0 6-2 lors d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["GUIN"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "CONCERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602478", "durationSec": 48, "title": "SO TAPIS JUVE_RTS000001167708", "excerpt": "Portrait de la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et analyse de la situation politique avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 08.06.2017. Le parti travailliste remonterait dans les sondages avec le risque que le parti conservateur perde des si\u00e8ges au Parlement."}, {"internalArchiveId": "AA1706602479", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS REAL_RTS000001167704"}, {"internalArchiveId": "AA1706602480", "durationSec": 98, "title": "SO TENNIS STAN_RTS000001167780", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602481", "durationSec": 119, "title": "SO UK ETAPES MAY 2_RTS000001167634", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["PREMIER MINISTRE", "PORTRAIT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["MAY, THERESA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706602620", "summary": "Erich Hess, conseiller national UDC bernois, marchant devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, puis dans la rue tout en enlevant sa cravate. Itw d'Erich Hess. Sc\u00e8ne de rue. \nDans son bureau : \nKurt Fluri, conseiller national PLR soleurois, d\u00e9pla\u00e7ant un tas de lettres de menace empil\u00e9es. Kurt Fluri lisant une des lettres de menace qu'il a re\u00e7u.\nR\u00e9union de l'ASIN dans une salle de gymnastique :\nChristoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, entour\u00e9 par 3 gardes du corps. Itw Christoph Blocher. Itw de Werner Gartenmann, directeur de l'ASIN.", "id": "1602399", "visualThemes": ["VIOLENCE POLITIQUE", "GARDE DU CORPS", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602621", "summary": "Groupe de p\u00eacheurs amateurs de silures r\u00e9uni au bord du Rh\u00f4ne en ville de Gen\u00e8ve. Miguel Marques, p\u00eacheur amateur attrapant un silure, puis remontant de la rive en le tenant un silure de plus d'un m\u00e8tre de long. Michel Marques pesant le silure. Itw de Michel Marques. Michel Marques posant avec son silure pour une photographie. Gros plan sur la bouche du silure. \nGros plans du silure pos\u00e9 sur un mur au bord du Rh\u00f4ne. \nItw de Christophe Ebener, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s de p\u00eache genevoise.\nDimitri Jacquet, chef du secteur p\u00eache pour le lac et la renaturation des cours d'eau et de la p\u00eache, au bord 'une rivi\u00e8re. Itw Dimitri Jacquet. Petite rivi\u00e8re genevoise.", "id": "1602400", "visualThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)", "PROTECTION DE LA NATURE", "SILURE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Duplex Guin \u00e0 Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699008", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031548", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3BAF217E-D615-47D1-B18E-02A36D3F1F8C", "internalArchiveId": "3BAF217E-D615-47D1-B18E-02A36D3F1F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Laurent Kurth, Conseiller d'Etat PS NE, en charge de la Sant\u00e9;Rebeca Angelini, responsable de la communication du FIZ - Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich;Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC VD;Alain-Dominique Mauris, ancien pr\u00e9sident du PLR;Philippe Morel, m\u00e9decin chef aux HUG, vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant, candidat PLR au Grand conseil genevois 2017;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/USA/EXTRAIT TRUMP) C'\u00e9tait dans l'air.... Apr\u00e8s des semaines d'h\u00e9sitations... de consultations de lobbys des deux bords... Donald Trump a tranch\u00e9 hier: Les Etats Unis vont sortir de l'Accord de Paris sur le Climat... Ecoutez c'\u00e9tait hier apr\u00e8s midi... \u00e0 la Maison Blanche... \r\nUn nouvel accord, il n'y en aura pas, ont d\u00e9j\u00e0 dit les Europ\u00e9ens... Angela Merkel, Emmanuel Macron, Paolo Gentiloni... Les chefs d'Etat et de gouvernement allemand, fran\u00e7ais et italien, ont dit leur d\u00e9ception dans une d\u00e9claration... Ils indiquent aussi fermement que l'accord ne peut pas \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9...\r\nGrande d\u00e9ception \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9e par le porte parole des Nations Unis... D\u00e9cision irresponsable... selon le gouvernement belge... \r\nDoris Leuthard regrette elle aussi la d\u00e9cision am\u00e9ricaine... Les Etats Unis qui ont une responsabilit\u00e9 envers la plan\u00e8te...en tant que deuxi\u00e8me \u00e9metteur mondial de Co2...\r\nD\u00e9ception au Br\u00e9sil, en Argentine, au Canada... Des regrets unanimes de la communaut\u00e9 internationale...  \r\n***Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e9voque lui,  \"une faute contre la plan\u00e8te\"... \r\nD'autant qu'il n'y a pas de plan\u00e8te B, a-t-il dit... \"Make the Planet great again\" a martel\u00e9 le chef de l'Etat fran\u00e7ais... dans un discours en anglais o\u00f9 il paraphrase le slogan de campagne de Donald Trump... Il a m\u00eame appel\u00e9 les scientifiques et entrepreneurs am\u00e9ricains \u00e0 venir travailler en France sur des solutions concr\u00e8tes pour le climat... \r\nL'Europe se pose d\u00e9j\u00e0 en chef de file de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique... \"Le monde peut compter sur l'Europe\" a r\u00e9agit le commissaire europ\u00e9en au climat... \r\nEt \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays... Les alli\u00e9s r\u00e9publicains du Trump... ont applaudi cette d\u00e9cision...\r\nLes d\u00e9mocrates comme Bernie Sanders ou Barack Obama la regrettent... Et plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont dit leur d\u00e9ception... D'Exxon Mobile \u00e0 Tesla... Le patron du constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectrique et celui de disney annoncent d'ailleurs leur d\u00e9cision de quitter les s\u00e9nacles pr\u00e9sidentielles qui conseillent Donald Trump... apr\u00e8s cette d\u00e9cision... \r\nL'accord de Paris sur le climat avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en d\u00e9cembre 2015... \r\nQue dit il exactement?... Retour sur les objectifs de cet accord d\u00e9crit comme historique et sign\u00e9 de justesse... \r\nYves Zahno...\r\n(25/COP21 KEZAKO PA)   49''\r\n((Paris, 12 d\u00e9cembre 2015, 21\u00e8me conf\u00e9rence mondiale sur le climat. 197 pays signent un accord historique, ratifi\u00e9 depuis par 147 d'entre eux. L'accord de Paris, premier texte universel pour contenir le r\u00e9chauffement climatique.... objectif limiter \u00ab l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature moyenne de la plan\u00e8te nettement au-dessous de 2 \u00b0C \u00bb. L'accord de Paris a aussi fix\u00e9 un objectif de z\u00e9ro \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre au cours de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du si\u00e8cle...A titre de comparaison, la Chine et les \u00c9tats-Unis totalisent \u00e0 eux seuls pr\u00e8s de 40% de ces \u00e9missions...Mais le texte a aussi \u00e9t\u00e9 largement critiqu\u00e9... aucun des mots \u00ab\u00e9nergies fossiles\u00bb, \u00abp\u00e9trole\u00bb ou \u00abcharbon\u00bb n'y sont mentionn\u00e9s. Or ceux-ci constituent la premi\u00e8re cause du changement climatique...L'accord de Paris est entr\u00e9 en vigueur le 4 novembre dernier.soit quatre jours avant l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche..Il ne deviendra effectif qu'en 2020. ))\r\nEt les Etats Unis... rejoigent ainsi le clan des opposants \u00e0 cet accord... aux c\u00f4t\u00e9s de la Syrie et le Nicaragua... \r\nEt puis, l'administration Trump annonce aussi ce matin, qu'elle saisit la Cour supr\u00eame... pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti-immigration... Un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans...\r\n(01/MULTI PF 17 PA (REP 22H30)) ***En Suisse.... des allocations familiales suppl\u00e9mentaires et moins de r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises. \r\nC'est le nouveau visage de la r\u00e9forme fiscale 17...\r\nR\u00e9forme qui remplace le projet de la RIE III, troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... apr\u00e8s son \u00e9chec dans les urnes...\r\nL'organe de pilotage, emmen\u00e9 par le ministre des finances Uli Maurer a d\u00e9voil\u00e9 ses travaux hier... Le projet pourrait subir des modifications... Muriel Ballaman... \r\n  50''\r\n((La marge de manoeuvre est \u00e9troite, de l'aveu m\u00eame du ministre des finances Ueli Maurer. Les partis bourgeois ont d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de tirer le projet vers la droite lors du passage de la RIE3 devant les chambres f\u00e9d\u00e9rales. On s'en souvient, c'\u00e9tait au lendemain des \u00e9lections nationales de 2015 qui ont vu la droite triompher. Les partis bourgeois se sont donc fait plaisir en ajoutant ici et l\u00e0 quelques r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises... \u00e7a n'a pas pass\u00e9 devant le peuple. A contrario, si la gauche d\u00e9charge trop le b\u00e2teau dans ce projet fiscal 17... si elle multiplie les augmentations d'imp\u00f4ts et les gestes sociaux, c'est toute l'\u00e9conomie suisse qui risque d'en p\u00e2tir, puisque certaines entreprises pourraient migrer vers des cieux fiscalement plus cl\u00e9ments pour elles. Tous, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, s'accordent au moins pour dire qu'il faut une nouvelle r\u00e9forme fiscale, et vite. Alors plus que jamais, le fameux compromis helv\u00e9tique a int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre performant.))\r\n(06/HNE ITV KURTH (REP 22H30)) Toujours pluss de tensions dans le dossier hospitalier \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nLe groupe de travail interparti, charg\u00e9 de d\u00e9finir des pistes pour mettre en place l'initiative... adopt\u00e9e en f\u00e9vrier r\u00e9clame purement et simplement le d\u00e9part de Pauline De Vos Bollay... La pr\u00e9sidente du Conseil d'adminisatrion d'HNE... \r\nUne pr\u00e9sidente qui, selon eux... n'est pas de bonne volont\u00e9 pour appliquer la d\u00e9cision populaire...et le maintient de deux h\u00f4pitaux...\r\nEn cause, ses propos sur le d\u00e9part de plusieurs m\u00e9decins de l'h\u00f4pital en raison des incertitudes actuelles.... Une fausse pol\u00e9mique, estime le Conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9, Laurent Kurth... \r\n  46''\r\nLaurent Kurth avec Coraline Pauchard...\r\n(D3/VICTIMES TRAITE HUMAINS PI) La rigidit\u00e9 des proc\u00e9dures d'asile p\u00e9naliserait les victimes de la traite d'\u00eatres humains. \r\nCritique adress\u00e9e aux autorit\u00e9s Suisses par une organisation d'aide aux victimes, le Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich, qui publie son rapport annuel aujourd'hui... L'an dernier, le centre a assist\u00e9 un nombre record de demandeuses d'asile... Anouk Henry.\r\n  1'16\r\n((L'an dernier, une centaines de femmes migrantes ont frapp\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la porte du FIZ, le Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich. Des victimes de r\u00e9seau criminel, souvent dans la prositition. Et 16 d'entre elles avaient d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile, un nombre qui ne cesse de croitre depuis quelques ann\u00e9es. Rebeca Angelini, responsable de la communication du FIZ, estime qu'une immense partie des victimes ne sont pas d\u00e9tect\u00e9es.\r\nSON\r\nTRAD: Nous pensons qu'il faut urgement une implication active des organistions de protection des victimes, il faut des am\u00e9liorations l\u00e9gales, il faut ralentir le rythme des proc\u00e9dures, et il faut que les personnes puissent \u00eatre soign\u00e9es en SUisse et pas renvoy\u00e9es dans le pays dans lequel elles ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es. \r\nBeaucoup de ces femmes proviennent d'Afrique de l'Ouest et sont tomb\u00e9es aux mains de la mafia en Italie. Pour le conseiller national UDC MIcha\u00ebl Buffat, pas question pourtant de faire des exceptions.\r\nson buffat\r\nMais pour les d\u00e9fenseurs des victimes, appliquer strictement les accords et  renvoyer ces femmes  revient \u00e0 les remettre entre les mains de leurs bourreaux.))\r\n(10/VD/MALTRAITANCES EMS PA (REP 22H30)) Dans le canton de Vaud, un EMS est sous le feu de tr\u00e8s vives critiques...\r\nUn climat de peur, du personnel harcel\u00e9, des r\u00e9sidents maltrait\u00e9s...des licenciements avec effet imm\u00e9diats...\r\nDeux syndicats le SSP et Unia avaient d\u00e9nonc\u00e9 cette situation critique, \u00e0 l'EMS Burier \u00e0 Claren pr\u00e8s de Montreux, au patron de la Sant\u00e9 vaudoise, Pierre Yves Maillard...\r\nUne enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le Conseiller d'Etat.. enqu\u00eate dont les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier, Michel Eymann. \r\n  47''\r\n((Citons une phrase forte de ce rapport: il existe un risque de maltraitance en lien avec des manques de comp\u00e9tences, ils influencent la qualit\u00e9 des prestations pour les soins palliatifs et de fin de vie, le traitement de la douleur, les chutes et la nutrition des r\u00e9sidents. Le rapport a aussi examin\u00e9 le cas de harc\u00e8lement sexuel de 3 stagiaires par un aide-infirmier. Il rel\u00e8ve que la direction a mal g\u00e9r\u00e9 ce dossier. Le D\u00e9partement de la Sant\u00e9 a pris plusieurs d\u00e9cisions \u00e0 la suite de cette enqu\u00eate...il a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de nommer une direction des soins ad int\u00e9rim durant une ann\u00e9e au minimum. L'enqu\u00eate administrative est suspendue pendant la mise en place des r\u00e9formes, elle ne conduit \u00e0 aucune sanction pour le moment. La direction de l'EMS a pris acte du rapport, elle admet qu'elle doit s'am\u00e9liorer sur un certain nombre de points, mais juge que le situation d\u00e9peinte par les syndicats \u00e9tait largement exag\u00e9r\u00e9.))\r\nLe Syndicat SSP s'est f\u00e9licit\u00e9 du courage du personnel de l'EMS qui a os\u00e9 t\u00e9moigner. Il esp\u00e8re une am\u00e9lioration de la situation pour les r\u00e9sidents et le personnel.\r\n(D4/GE/PLR CONSEIL ETAT PI) A Gen\u00e8ve... les candidats PLR tent\u00e9s par la course au Conseil d'Etat ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9poser leurs candidature... \r\nSauf surprise de derni\u00e8re minute, ce sont quatre candidats qui vont briguer l'investiture du parti pour les \u00e9lections de 2018. \r\nAux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Maudet qui se repr\u00e9sente, il y aura Nathalie Fontanet, cheffe de groupe au Grand conseil, Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du parti et Philippe Morel, d\u00e9put\u00e9 transfuge du PDC...\r\nOr la candidature de Philippe Morel, m\u00e9decin chef aux HUG, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant, suscite beaucoup de remous au PLR... Explications de Sylvie Belzer... \r\n  1'37\r\n((Philippe Morel convoite depuis longtemps les plus hautes sph\u00e8res politiques du canton. D'abord au PDC o\u00f9 on lui fait clairement comprendre que sa candidature n'est pas souhait\u00e9e. Il essaye alors \u00e0 l''Ex\u00e9cutif de Vandoeuvres en compagnie d'un UDC et d'un MCG. C'est en trop pour le PDC qui ne veut pas de cette m\u00e9salliance. Le divorce est scell\u00e9. Philippe Morel d\u00e9missionne du PDC mais ne renonce pas \u00e0 ses ambitions politiques. Il rejoint le PLR il y a deux ans \u00e0 la grande satisfaction du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque Alain-Dominique Mauris, qui salue cette canditature:\r\nSON 0'22\"\r\nL\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se corse au sein du parti c'est quand il annonce vouloir se pr\u00e9senter au Conseil d'Etat. Les langues se d\u00e9lient. parfois f\u00e9roces. Peu de prise de parole au Grand conseil, peu d'int\u00e9r\u00eat pour le travail de commission. Une canditature qui ne servirait que ses int\u00e9r\u00eats personnels. Philippe Morel s'en d\u00e9fend:\r\nSON \r\nPhilippe Morel n'a toutefois pas commenc\u00e9 sa campagne interne de la meilleure mani\u00e8re qui soit. Il a \u00e9crit aux membres du PLR pour les convaincre de le soutenir, mais en utilisant le document avec le logo officiel du parti. Une communication tr\u00e8s maladroite qui a profond\u00e9ment agac\u00e9 au sein du parti. ))\r\n(BV POLICE GE) Gen\u00e8ve veut mieux \u00e9quiper sa police. \r\nLe grand conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 million et demi demand\u00e9 par le gouvernement. \r\nIl permettra d'acheter de nouveaux gilets pare-balles, casques balistique, blindages mobiles et des armes. \r\nPierre Maudet, le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, salue cette d\u00e9cision qui selon lui permettra \u00e0 la police d'assurer sa mission. Il a soulign\u00e9 hier que la menace n'\u00e9tait pas seulement terroriste en rappelant les attaques de banques \u00e0 l'arme lourde qui ont eu lieu dans le canton il y a quelques ann\u00e9es.\r\n(foot) En football, la Suissea battu la Bi\u00e9lorussie hier soir 1 \u00e0 0 lors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel... Le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri.\r\nL'\u00e9quipe de Suisse qui s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9 pour y disputer le 9 mai son 6\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du Monde. \r\nEn t\u00eate du classement de son groupe, la Suisse reste sur 5 succ\u00e8s dans cette phase qualificative.\r\n(21/WAWRINKA IV) A Roland Garros, Stan Wawrinka s'est \u00e0 nouveau montr\u00e9 tr\u00e8s solide hier au 2\u00e8me tour... Le Vaudois s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Ukrainien Alexander Dol go po lov. \r\nAu terme d'un match de haut niveau, dont le Suisse a ma\u00eetris\u00e9 les moments les plus difficiles...\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Le prochain adversaire du Suisse sera l'Italien Fabio Fognini.\r\nEt Timea Bacsinszky, elle, devrait \u00eatre en lice aux alentours de 16h30 ce vendredi \u00e0 Roland-Garros...Au troisi\u00e8me tour, elle sera  face \u00e0 la Tunisienne Ons Jabeur...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 le matin...\r\nDes nuages vont se d\u00e9velopper d\u00e8s la mi-journ\u00e9e, sur les cr\u00eates... avec des averses locales qui pourraient d\u00e9border en plaine. \r\nIl fera 14 degr\u00e9s au maximum... juqu'\u00e0 28 l'apr\u00e8s-midi...\r\nPour ce week end, plut\u00f4t du soleil samedi, malgr\u00e9 quelques averses ou orages en montagne surtout... 26 degr\u00e9s.. plus de nuages dimanche avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes et des temp\u00e9ratures plus fraiches, 20 degr\u00e9s en moyenne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Match amical... victoire suisse contre la bi\u00e9lorussie... \r\nwawrincka est en 16e il jouera contre l'italien Fonini...\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 2 juin\r\nDu soleil ce matin avec des temp\u00e9ratures proches de 14 degr\u00e9s. Cet apr\u00e8s-midi, les cumulus reprendront de l'ampleur et les averses reprendront \u00e9galement, elles concerneront surtout les reliefs plus que le Plateau ou la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. Maxima autour de 26 \u00e0 Fribourg, Yverdon ou Vevey, 28 \u00e0 Sierre.\r\nDemain, un peu la m\u00eame \u00e9volution: soleil en matin\u00e9e et d\u00e9gradation l'apr\u00e8s-midi. Mais cette fois la d\u00e9gradation sera plus importante et plus durable. Elle se prolongera jusqu'en d\u00e9but de semaine prochaine avec un net refroidissement.\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8652095", "ece-8652078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T20:56:09Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\n6 heures ce journal Blandine L\u00e9vite, c'\u00e9tait une promesse de campagne Donald Trump tenu les \u00c9tats-Unis vont sortir de l'accord de Paris sur le climat, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a dit hier lors d'une allocution \u00e0 la Maison Blanche, provoquant des r\u00e9actions atterr\u00e9es du monde entier, les \u00c9tats-Unis, qui sortent de cet accord de Paris arrach\u00e9 fin 2015 un accord jug\u00e9 historique destin\u00e9 \u00e0 freiner le r\u00e9chauffement climatique, on reviendra sur son contenu, apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III une copie revue et corrig\u00e9e le projet fiscal 17 moins de d\u00e9duction pour les entreprises et des allocations familiales augmenter quelles sont les chances de cette mouture au Parlement quelles modifications possibles, on le verra avec Muriel Vala la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\n5\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de demain, la, la Suisse ou le CPI quadrilinguisme qui ne se comprend pas la solution passe -t-elle par une augmentation du nombre d'\u00e9changes linguistiques, rendez- vous dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [95%] :\r\nEt puis un match intense et de bon niveau, Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 hier en 3 sets \u00e0 Roland Garros face \u00e0 l'Ukrainien Alexander Dolgopolov, c'\u00e9tait dans l'air apr\u00e8s 2 semaines des il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [91%] :\r\nStation de consultation des lobbies de tous bords, Donald Trump a tranch\u00e9 hier : les \u00c9tats-Unis vont donc sortir de l'accord de Paris sur le climat \u00e9coutez s'\u00e9tait hier apr\u00e8s- midi \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [90%] :\r\nEt l'aurait qui faire afin de pouvoir honorer ma promesse solennelle de prot\u00e9ger l'Am\u00e9rique et ses citoyens, je vous annonce que les \u00c9tats-Unis vont se retirer des accords de Paris sur le climat, fin de la prime \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nD\u00e9gage, et nous avons imm\u00e9diatement reprendre des n\u00e9gociations soit pour r\u00e9int\u00e9grer cet accord pour \u00e9laborer une nouvelle convention qui, cette fois -ci respecterait l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis et de leurs entrepreneurs de leur travail de leur peuple, de leurs contribuables Sao ils annoncent de nous retirer, mais nous allons ren\u00e9gocier pour aboutir \u00e0 un accord \u00e9quitable mais que dire de faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [92%] :\r\nUn nouvel accord, il n'y en aura pas ont d\u00e9j\u00e0 dit, les Europ\u00e9ens, Angela Merkel, Emmanuel Macron, Paolo d'Gentiloni les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement allemand, fran\u00e7ais, italien, ont dit leur d\u00e9ception, dans une d\u00e9claration, ils indiquent aussi fermement que l'accord ne peut pas \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, ren\u00e9goci\u00e9 grande d\u00e9ception \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9e par le porte- parole des Nations unies, d\u00e9cision irresponsable, selon le gouvernement belge Doris La\u00efta, elle regrette la d\u00e9cision am\u00e9ricaine \u00e9galement, les \u00c9tats-Unis ont une responsabilit\u00e9 envers la plan\u00e8te en tant que deuxi\u00e8me \u00e9metteur mondial de CO 2 d\u00e9ception aussi au Br\u00e9sil, en Argentine, au Canada : Des regrets unanimes de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron c'est c'est exprim\u00e9 dans la foul\u00e9e, hier soir, il \u00e9voque lui une faute contre la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [93%] :\r\nD'autant qu'il n'y a pas de plan\u00e8te B, a -t-il dit, Make 2 plan\u00e8tes n'a martel\u00e9 le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans un discours en anglais o\u00f9 il paraphrase le slogan de campagne de Donald Trump il a m\u00eame appel\u00e9 les scientifiques et entrepreneurs am\u00e9ricains \u00e0 venir travailler en France sur des solutions concr\u00e8tes pour le climat, l'Europe se pose d\u00e9j\u00e0 en chef de file de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, le monde peut compter sur l'Europe, a r\u00e9agi le commissaire europ\u00e9en au climat et \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, les alli\u00e9s r\u00e9publicains de Trump ont applaudi cette d\u00e9cision, les d\u00e9mocrates comme Bernie Sanders ou Barack Obama la regrettent plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont dit leur dissection d'ExxonMobil \u00e0 Tesla l'accord de Paris sur le climat avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en d\u00e9cembre 2015, alors, que dit -il exactement Retour sur les objectifs de cet accord, d\u00e9crit comme historique et sign\u00e9 de justesse Yves Jeanneau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [92%] :\r\nParis 12 d\u00e9cembre 2015 21\u00e8me conf\u00e9rence mondiale sur le climat 197 pays signent un accord historique ratifi\u00e9 depuis par 147 d'entre l'accord de Paris le 1er texte universel pour contenir le r\u00e9chauffement climatique, objectif : limiter l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature moyenne de la plan\u00e8te nettement au-dessous de 2 degr\u00e9s l'accord de Paris a aussi fix\u00e9 un objectif de 0 \u00e9mission nette de gaz \u00e0 effet de serre au cours de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du si\u00e8cle, \u00e0 titre de comparaison, la Chine et les \u00c9tats-Unis totalisent \u00e0 eux seuls pr\u00e8s de 40 pourcent de de ses \u00e9missions, mais le texte a aussi \u00e9t\u00e9 largement critiqu\u00e9, aucun des mots \u00e9nergies fossiles, p\u00e9trole ou au charbon y sont mentionn\u00e9s, or ceci constitue la premi\u00e8re cause du changement climatique, l'accord de Paris est entr\u00e9 en vigueur le 4 novembre dernier, soit 4 jours avant l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, il ne deviendra effectif qu'en 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis rejoignent ainsi le clan des opposants \u00e0 cet accord, aux c\u00f4t\u00e9s de la Syrie et du Nicaragua et puis l'administration Trump annonce \u00e9galement ce matin qu'elle saisit la Cour supr\u00eame pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti- immigration, un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [96%] :\r\nEn Suisse, maintenant des allocations familiales suppl\u00e9mentaires et moins de r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, \u00e7a c'est le nouveau visage de la r\u00e9forme fiscale 17 c'est comme \u00e7a qu'elle s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [90%] :\r\nForme qui remplace le projet de la RIE III, troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises apr\u00e8s son \u00e9chec dans les urnes, l'organe de pilotage, emmen\u00e9 par le ministre des Finances ou Lima horaire a d\u00e9voil\u00e9 ses travaux hier et le projet pourrait subir des modifications Muriel Malle amant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [92%] :\r\nLa marge de manoeuvre est \u00e9troite, de l'aveu m\u00eame du ministre des finances, Uli Maurer les partis bourgeois avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de tirer le projet vers la droite lors du passage de la RIE III devant les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, on s'en souvient, s'\u00e9taient au lendemain des \u00e9lections de 2015, qui ont vu la droite triompher les partis bourgeois, c'\u00e9tait donc fait plaisir en ajoutant ici et l\u00e0 quelques r\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, \u00e7a n'a pas pass\u00e9 devant le peuple, \u00e0 contrario, si la gauche va trop loin dans ce projet fiscal 17 si elle multiplie les augmentations d'imp\u00f4ts et les gestes sociaux c'est toute l'\u00e9conomie suisse qui risquent d'en p\u00e2tir, puisque certaines entreprises pourraient migrer vers des cieux fiscalement plus cl\u00e9ments pour elle des cieux \u00e0 la main-d'oeuvre moins ch\u00e8re tous ceux, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, s'accordent au moins pour dire qu'il faut une nouvelle r\u00e9forme fiscale vite alors plus que jamais, le fameux compromis helv\u00e9tique \u00e0 hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [95%] :\r\nEt d'\u00eatre performant, toujours plus de tension dans le dossier hospitalier \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe de travail interpartis charg\u00e9 de d\u00e9finir des pistes pour mettre en place l'initiative adopt\u00e9e en f\u00e9vrier r\u00e9clame purement et simplement le d\u00e9part de Pauline devance la pr\u00e9sidente du conseil d'administration d'HNE, une pr\u00e9sidente qui selon n'est pas de bonne volont\u00e9 pour appliquer la d\u00e9cision populaire et le maintien de 2 h\u00f4pitaux dans le canton en cause ses propos sur le d\u00e9part de plusieurs m\u00e9decins de l'h\u00f4pital en raison des incertitudes actuelles une fausse pol\u00e9mique, estime le conseiller d'\u00c9tat en charge de la Sant\u00e9 Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:20) [86%] :\r\nElle n'a pas invent\u00e9 des m\u00e9decins assistants qui, alors m\u00eame qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 venir \u00e0 Neuch\u00e2tel ont d\u00e9clin\u00e9 apr\u00e8s le 12 f\u00e9vrier leur arriv\u00e9e n'avance pas, non plus, difficult\u00e9s de recrutement qui se pose aujourd'hui \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et toute pol\u00e9mique publique toute mise en question, les personnes qui assume aujourd'hui des responsabilit\u00e9s dans ce qui s'positif tr\u00e8s fragilit\u00e9 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois ne font que faire amplifier les probl\u00e8mes et \u00e9loign\u00e9, en plus, la perspective des des solutions, donc moi je peux encore une fois que regretter que que le jeter, il y a choisi la voie de la personnalisation et la voie publique pour faire part de ses propres s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [99%] :\r\nVous avez toujours confiance en Madame Develay. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:55) [89%] :\r\nEn de a re\u00e7u du Conseil d'\u00c9tat, un mandat tr\u00e8s clair qui est d'assurer une gestion de transition pour l'ann\u00e9e mais qui est devant nous ce mandat, aujourd'hui, elle assume satisfaction du Conseil d'\u00c9tat, et j'ai pas de raison d'envisager de remettre en question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [94%] :\r\nLaurent Kurth avec Coraline Pauchard la rigidit\u00e9 des proc\u00e9dures d'asile p\u00e9naliserait les victimes de la traite d'\u00eatres humains, c'est une critique adress\u00e9e aux autorit\u00e9s suisses par une organisation d'aide aux victimes, le Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich qui publie son rapport annuel aujourd'hui l'an dernier, le centre a assist\u00e9 \u00e0 un nombre record de demandeuses d'asile, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:29) [94%] :\r\nL'an dernier, une centaine de femmes \u00e9trang\u00e8res ont frapp\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la porte du fixe, le Centre d'assistance aux migrantes et aux victimes de la traite des femmes de Zurich des victimes de r\u00e9seau criminel souvent dans la prostitution, et 16 d'entre elles avaient d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Suisse, un nombre qui ne cesse de cro\u00eetre depuis quelques ann\u00e9es, et pourtant Rebeca Angelini, responsable de la communication du Fiz estime qu'une immense partie des victimes ne sont pas d\u00e9tect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:55) [92%] :\r\nThingPark. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [90%] :\r\nNous pensons qu'il faut de toute urgence d'une implication active des organisations de protection des victimes, il faut des am\u00e9liorations l\u00e9gales, il faut ralentir le rythme des proc\u00e9dures et il faut que les personnes puissent \u00eatre soign\u00e9s en Suisse n'est pas voyage dans le pays dans lequel ils ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:11) [72%] :\r\nParce que j'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [94%] :\r\nBeaucoup de ces femmes proviennent d'Afrique de l'Ouest et sont tomb\u00e9es aux mains de la mafia en Italie pour le conseiller national UDC Micha\u00ebl Buffat pas question pourtant de faire des exceptions. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:21) [78%] :\r\nComme tous les pays de l'Union europ\u00e9enne, Sybille, elles ont des des responsabilit\u00e9s qui doivent les assumer la Suisse ne se responsabilit\u00e9 mais c'est de la responsabilit\u00e9, dans les cas Dublin, l'Italie, de s'occuper de ces gens -l\u00e0 prot\u00e9g\u00e9s, ils sont \u00e7a incite \u00e0 ne pas le faire et donc moins d'\u00e9l\u00e8ves, ils occupent l'Union europ\u00e9enne, mais c'est pas \u00e0 la Suisse de assumer les d\u00e9faillances dues aux pays de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [95%] :\r\nMais pour les d\u00e9fenseurs des victimes appliquer strictement les accords et renvoyer ces femmes revient \u00e0 les remettre entre les mains de leurs bourreaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud un mais c'est sous le feu de tr\u00e8s vives critiques, un climat de peur du personnel harcel\u00e9 des r\u00e9sultant r\u00e9sidents maltrait\u00e9s, des licenciements, avec effet imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [94%] :\r\n2 syndicats, le SSP et Unia, avaient d\u00e9nonc\u00e9 cette situation critique \u00e0 l'EMS Burier pr\u00e8s de Montreux au patron de la Sant\u00e9 vaudoise Pierre-Yves Maillard, une enqu\u00eate administrative a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, enqu\u00eate dont les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier Michel Eymann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:11) [94%] :\r\nCitant une phrase forte de ce rapport, il existe en risque de maltraitance en lien avec des manques de comp\u00e9tences ils influencent la qualit\u00e9 des prestations pour les soins palliatifs et de fin de vie, le traitement de la douleur, les chutes et la nutrition des r\u00e9sidents, le rapport a aussi examin\u00e9 le cas de harc\u00e8lement sexuel de 3 stagiaires par un aide- infirmier, il rel\u00e8ve que la direction a mal g\u00e9r\u00e9 le dossier, le d\u00e9partement de la Sant\u00e9 a pris plusieurs d\u00e9cisions suite \u00e0 cette enqu\u00eate, il a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de nommer une direction des soins \u00e0 l'int\u00e9rim durant une ann\u00e9e au minimum l'enqu\u00eate administrative est suspendu pendant la mise en place des r\u00e9formes, elle ne conduit \u00e0 aucune sanction pour le moment, la direction de l'UMS a pris acte du rapport, elle admet qu'elle doit s'am\u00e9liorer sur un certain nombre de points, mais juge que la situation d\u00e9peinte par les syndicats \u00e9taient largement exag\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [92%] :\r\nLe Syndicat SSP s'est f\u00e9licit\u00e9 du courage du personnel de l'qui a os\u00e9 t\u00e9moigner, il esp\u00e8re une am\u00e9lioration de la situation pour les r\u00e9sidents et le personnel \u00e0 Gen\u00e8ve, les candidats PLR tent\u00e9s par la course au Conseil d'\u00c9tat jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9poser leur candidature, sauf surprise de derni\u00e8re minute, ce sont 4 candidats qui vont briguer l'investiture du parti pour les \u00e9lections de 2018 aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Maudet, qui se repr\u00e9sente, il y aura Nathalie Fontanet cheffe du groupe de groupe au Grand Conseil Alexandre de S\u00e9nart clan, pr\u00e9sident du parti et Philippe Morel, d\u00e9put\u00e9, transfuge du PDC, or la candidature de Philippe Morel, m\u00e9decin- chef au HEG, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de Swisstransplant suscite beaucoup de remous au PLR Explications de Sylvie Balmer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:42) [96%] :\r\nPhilippe Morel convoite depuis longtemps les plus hautes sph\u00e8res politiques du canton d'abord au PDC, on lui fait clairement comprendre que sa candidature n'est pas souhait\u00e9e, il se pr\u00e9sente alors \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Vandoeuvre en compagnie d'un UDC et d'un MCG, c'en est trop pour le PDC qui ne veut pas de cette m\u00e9salliance, le divorce est consomm\u00e9, Philippe Morel d\u00e9missionne du PDC mais ne renonce pas pour autant \u00e0 ses ambitions politiques, il rejoint le PLR il y a 2 ans \u00e0 la grande satisfaction du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Alain-Dominique Mauris qui salue cette candidature. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:09) [88%] :\r\nOn s'est r\u00e9joui de l'arriv\u00e9e de Philippe Morel 700 c\u00f4t\u00e9 humaniste et c'est quelqu'un qui est dans l'action, par son m\u00e9tier, tous les jours ils sauvent des vies, on l'a vu \u00e0 l'id\u00e9e de la population, il passe bien et ramasse des voix et c'est vrai que \u00e7a nous a ouvert des nouveaux horizons sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:23) [91%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se Corse au sein du parti, c'est quand il annonce vouloir se pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat, la les langues se d\u00e9lient parfois f\u00e9roces, peu de prise de parole au Grand conseil peu d'int\u00e9r\u00eat pour le travail de commission, une candidature qui ne servirait que ses int\u00e9r\u00eats personnels, Philippe Morel s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:37) [91%] :\r\nAlors c'est tout \u00e0 fait faux puisque comme d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant, je ne sais simplement plus partie des commissions et le temps de parole, une minute et demie mais si vous regardez l'\u00e9poque ancienne o\u00f9 j'\u00e9tais au PDC je participer finalement aux travaux des commissions, je n'ai pas d'ambition personnelles parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 largement satisfaite dans ma situation professionnelle actuelle, je suis venu pour servir et c'est ce d\u00e9sir -l\u00e0 que j'aimerais pouvoir satisfaire postulants \u00e0 l'investiture PLR au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:04) [96%] :\r\nPhilippe Morel n'a toutefois pas commenc\u00e9 sa campagne interne de la meilleure mani\u00e8re qui soit, il a \u00e9crit aux membres du PLR pour les convaincre de le soutenir, mais en utilisant le document avec le logo officiel du parti, une communication tr\u00e8s maladroite qui a profond\u00e9ment agac\u00e9 au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [96%] :\r\nGen\u00e8ve mieux \u00e9quiper sa police le Grand Conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 millions et demi demand\u00e9 par le gouvernement, il permettra d'acheter de nouveaux gilets pare- balles, casques balistique blindages mobiles et des armes Pierre Maudet le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, salue cette d\u00e9cision qui selon lui permettra \u00e0 la police d'assurer sa mission \u00e0 Roland Garros, Stan Wawrinka s'est \u00e0 nouveau montr\u00e9 tr\u00e8s solide au 2\u00e8me tour le Vaudois s'est impos\u00e9 en 3 sets face \u00e0 l'Ukrainien Alexander Dolgopolov au terme d'un match de haut niveau dont le Suisse a ma\u00eetris\u00e9 les moments les plus difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:52) [93%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon niveau, je pense que dans l'ensemble j'ai j'ai j'ai tr\u00e8s bien jou\u00e9, lui aussi, il y a eu de tr\u00e8s bons points des tr\u00e8s bons moments avec beaucoup d'intensit\u00e9 dans dans le match, je pense, j'ai tr\u00e8s bien servi, j'ai su rester tr\u00e8s concentr\u00e9 sur ce que je faisais en laissant faire vraiment d'\u00eatre dur, agressif dans le jeu, voil\u00e0, je suis satisfait d'avoir pu gagner en 3 sets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [85%] :\r\nSi il y a comme \u00e2ge parce que le gagnant 3 sets qui \u00e9tait vraiment pas \u00e9vident face \u00e0 l'Inter adversaire et puis, et puis voil\u00e0, en m\u00eame temps vous \u00eates, vous \u00eates mis en difficult\u00e9 si vous mais encore plus dans le tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:21) [86%] :\r\nC'est clair que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et je pense qu'on a une bonne bataille aujourd'hui, je suis vraiment content de, de, d'avoir pu sortir en 3 sets, surtout des sets serr\u00e9s comme \u00e7a j'ai j'vraiment augmenter mon niveau de jeu, donc le 1er le 2\u00e8me tour aujourd'hui, c'est un adversaire difficile compte que j'ai d\u00e9j\u00e0 perdu 2 fois, donc je m'attendais un match un match compliqu\u00e9 mais je suis je suis je suis vraiment content et satisfait de mon niveau de jeu j'esp\u00e8re pour continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Aleman, le prochain adversaire du Suisse sera l'Italien Fabio Fognini et Timea Bacsinszky, elle devrait \u00eatre en lice aux alentours de 16 heures 30 ce vendredi \u00e0 Roland-Garros au 13\u00e8me tour, elle sera face \u00e0 Lille, la Tunisienne Hans Jabeur et puis en football, la Suisse a battu la Bi\u00e9lorussie hier soir 1 0 lors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri, l'\u00e9quipe de Suisse s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9 pour y disputer le 9 juillet le 9 mai son 6\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du monde en t\u00eate du classement de son groupe : la Suisse reste sur 5 succ\u00e8s dans cette phase qualificative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [91%] :\r\nAh, les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9, \u00e7a fait r\u00eaver, c'est assez sauvage, l\u00e0- bas, mais on y joue du bon football para\u00eet -t-il merci Blandine L\u00e9vite entend bien ensoleill\u00e9 ce matin de nuages vont se d\u00e9velopper \u00e0 partir de la mi- journ\u00e9e, surtout sur les cr\u00eates, avec des averses locales qui pourraient d\u00e9border en plaine, aussi, il fera 14 au maximum ce matin 28 cet apr\u00e8s- midi pour ce week- end plut\u00f4t du soleil demain malgr\u00e9 quelques averses ou orages en montagne 26 degr\u00e9s demain au maximum plus de nuages, dimanche, avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes et des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches, 20 degr\u00e9s en moyenne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFC7ACE8-3E84-499C-8200-1E54826D8771", "internalArchiveId": "FFC7ACE8-3E84-499C-8200-1E54826D8771", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Armin Kapetanovic, d\u00e9put\u00e9 POP au Grand Conseil NE et membre du GTIH\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/USA REAX CHINE DIALOGUE 8H) Avec ou sans les Etats Unis... Il faudra bien que le monde travaille \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions carbone... Voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit le journal Chine Nouvelle ce matin...\r\nLe quotidien r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de sortir de l'accord de Paris sur le climat... \r\nAvec les Etats Unis, P\u00e9kin avait \u00e9t\u00e9 l'un des artisans de cet accord... Et ce matin, la Chine premier \u00e9metteur mondial de gaz \u00e0 effet de serre se montre d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre ses efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Rapha\u00ebl Grand...\r\n(((La Chine prend acte de l'annonce de Donald Trump mais ne vas pas revenir sur ses engagements. LA pollution en Chine.. i lfaut le rappeler c'est avant tout un probl\u00e8me politique interne au pays..  la population \u00e9touffe dans les villes chinoises.  et  elle attend du changement.. \r\nEn Chine, il suffit d'ouvrir la fen\u00eatre pour se rendre compte que la plan\u00e8te n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9.. \r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping  s'est engag\u00e9 \u00e0 faire la guerre contre les \u00e9missions de CO2.. Un revirement serait vu, sans doute, comme une erreur politique.. Le PCC joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9.. D'O\u00f9 le fait que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat a se profiler comme l'un des nouveau leaders contre le r\u00e9chauffement climatique.. L'un des leaders.. pr\u00e9cise la presse chinoise ce matin.. La Chine attend du soutien des autres pays.\r\nEt le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris, sur le plan international, pourrait justement sceller de nouvelles alliances... \r\nOui l'annonce de Donald Trump intervientau milieu d'une visite du PM chinois \u00e0 Bruxelles. La Chine et l'Union Europ\u00e9enne vont certainement se rapprocher sur la question climatique.. Au fond.. si les Etats-Unis reculent. \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale.. IL y a la luttre contre le r\u00e9chauffement climatique.. mais P\u00e9kin veut \u00e9galement se profiler comme le nouveau leader de la globalisation.. Avec une \u00e9conomie chinoise en pleine r\u00e9forme qui mise sur les \u00e9nergies vertes.. Qui d\u00e9veloppe de nouvelles technologies. Qui innove. L'isolement progressif des Etats-Unis n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une si mauvaise nouvelle. vu de Chine...)))\r\n(D2/TRUMP ABANDONN\u00e9 NEW TECH DI 8H) Peut \u00eatre pas une mauvaise nouvelle vue de Chine...\r\nMais \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des Etats Unis... pour une partie des am\u00e9ricains... et bien la d\u00e9ception est immense... \r\nLes milieux \u00e9conomiques sont constern\u00e9s... et beaucoup n'entendent pas en rester l\u00e0, Estelle Braconnier... \r\nDe l'industrie p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 l'automobile, plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont exprim\u00e9 leur d\u00e9ception et leur d\u00e9terminaton \u00e0 poursuivre les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2.\r\nPatron embl\u00e9matique du constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de luxe, Tesla, Elon Musk n'a pas attendu longtemps avant de juger sur Twitter que la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Trump n'est pas bonne \"pour l'Am\u00e9rique ou pour le monde\".\r\nArdent d\u00e9fenseur des \u00e9nergies renouvellables, Il quitte sur le champ les groupes de conseils autour de Donald Trump auxquel il participait.\r\nLe patron de Disney lui a embo\u00eet\u00e9 le pas.\r\n***Et il n'est pas le seul \u00e0 prendre ses distances...\r\nLe num\u00e9ro 1 am\u00e9ricain de l'automobile, General Motors, campe fermement sur ses positions et entend d\u00e9fendre encore et toujours, publiquement, l'action et la prise de conscience sur le climat.\r\nLe patron de G\u00e9n\u00e9ral Electrique, Jeff Immelt s'est dit quant \u00e0 lui \"d\u00e9\u00e7u\" affirmant, selon ses int\u00e9r\u00eats on le comprend que \"l'industrie doit montrer l'exemple et ne pas \u00eatre d\u00e9pendante du gouvernement\".\r\nCes groupes qui investissent contre la pollution misent beaucoup sur un retour \u00e9conomique bien \u00e9videmment.\r\n***On assiste \u00e0 une nouvelle rupture avec les grands acteurs \u00e9conomiques du pays...\r\nM\u00eame les grandes majors p\u00e9troli\u00e8res am\u00e9ricaines on fait part de leur d\u00e9sapprobation !\r\nExxonMobil continue de d\u00e9fendre officiellement cet accord et son rival Chevron campe sur la m\u00eame ligne tout en insistant sur l'union crucial avec la Chine ou l'Inde.\r\nApr\u00e8s la querelle sur l'immigration, cette lev\u00e9e de boucliers marque un nouvel accroc dans la lune de miel que vivaient Donald Trump et les milieux des affaires, s\u00e9duits par la promesse pr\u00e9sidentielle de baisses d'imp\u00f4ts massives de d\u00e9r\u00e9gulation.\r\nLe consensus n'est toutefois pas total, le puissant lobby patronal de l'US Chamber of Commerce qui dit repr\u00e9senter 3 millions de grandes entreprises et de PME d\u00e9clare avoir h\u00e2te de travailler avec le pr\u00e9sident et permettre \u00e0 l'Am\u00e9rique de remplir ses objectifs environnementaux.\r\nEstelle Braconnier, merci... \r\nEt puis, dans ce domaine de l'immigration... \r\nLa Maison Blanche annonce qu'elle saisit la Cour supr\u00eame... pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti-immigration... Un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans...\r\n(07/HNE ITV KAPETANOVICH) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... les tensions toujours tr\u00e8s vives \u00e0 Neuch\u00e2tel...autour de l'h\u00f4pital...\r\nLe groupe de travail interparti pour les h\u00f4pitaux... demande le renvoi de Pauline de Vos Bolay, la pr\u00e9sidente du Conseil d'Administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois...\r\nLe groupe charg\u00e9 de faire des propositions pour mettre en oeuvre le vote du peuple de f\u00e9vrier, \u00e0 savoir... le maintien de deux h\u00f4pizaux, estime que la pr\u00e9sidente n'est pas de bonne volont\u00e9... \r\nElle d\u00e9clarait hier que plusieurs d\u00e9parts de m\u00e9decins \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'incertitude sur ce dossier hospitalier... La d\u00e9claration de trop, selon Armin Kapetanovic, d\u00e9put\u00e9 P.O.P au Grand Conseil et membre du groupe de travail... \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(9/GE/GC TPG PA) A Gen\u00e8ve, les \u00e9lus s'inqui\u00e8te d'une diminuation des prestations des TPG, les transports publics genevois... \r\nSuite au NON, sorti des urnes \u00e0 une augmentation du prix du billet, plusieurs  projets de loi sont actuellement en discussion en commission du Grand Conseil. Mais sans l'assurance d'un v\u00e9ritable r\u00e9sultat. \r\nTania Sazpinar...\r\n((Suite au vote du 21 mai dernier, les Verts ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9actifs. Hier soir au Grand Conseil ils voulaient faire voter en urgence un cr\u00e9dit de 7,7 millions en faveur des TPG pour \u00e9viter la baisse de l'offre pr\u00e9vue pour le d\u00e9but du mois prochain. Rat\u00e9 puisque la proposition a manqu\u00e9 de justesse la discussion imm\u00e9diate et a bel et bien renvoy\u00e9e en commission, par le PLR, l'UDC et le MCG.\r\nLe texte sera donc discut\u00e9 parral\u00e8llement \u00e0 un autre projet de loi plus \"jusqu'au boutiste\" d\u00e9pos\u00e9 justement par le MCG, mais aussi le PS et Ensemble \u00e0 Gauche. Il propose une hausse des subventions syst\u00e9matique pour compenser toute baisse de tarif. Un texte qui crispe la droite.\r\nLe temps des d\u00e9cisions a donc \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9. La majorit\u00e9 du Grand Conseil s'accorde pourtant sur la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 de ne pas voir les prestations diminu\u00e9e une fois de plus, mais chacun a sa propre solution. A un an des \u00e9lections cantonales c'est visiblement la strat\u00e9gie politique qui va l'emporter sur le pragmatisme.))\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la police sera mieux \u00e9quip\u00e9e... Le grand conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 million et demi demand\u00e9 par le gouvernement. \r\nIl permettra d'acheter de nouveaux gilets pare-balles, casques balistique, blindages mobiles et des armes. \r\nPierre Maudet, le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, a salu\u00e9 cette d\u00e9cision.\r\n(17/UK/MAY EN DIFFICULTE) A une semaine des l\u00e9gislatives au Royaume-Uni, Theresa May a tent\u00e9 de reprendre la main hier...\r\nen se posant en seul leader cr\u00e9dible, pour n\u00e9gocier la sortie de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa Premi\u00e8re ministre conservatrice, en baisse dans les sondages, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 voter pour son parti afin de concr\u00e9tiser la promesse du Brexit...  \r\nA Londres, Catherine Ilic...\r\n  1'05 ((FIN DE PAROLE 59''))\r\n((Alors que sa campagne \u00e9lectorale d\u00e9raille, Theresa May se raccroche au Brexit comme \u00e0 une bou\u00e9e de sauvetage. La Premi\u00e8re ministre a tent\u00e9 hier de dramatiser l'enjeu de la sortie de l'Union europ\u00e9enne, en martelant qu'elle \u00e9tait la seule capable de mener \u00e0 bien le divorce avec Bruxelles.  Elle a une nouvelle fois mis en garde contre l'arriv\u00e9e au pouvoir de Jeremy Corbyn, pas \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che, selon elle.  Mais son discours, aux accents patriotiques, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire taire les persiflages concernant son absence la veille au grand d\u00e9bat \u00e9lectoral. Accus\u00e9e de fuir la confrontation, la Premi\u00e8re ministre est d\u00e9sormais tax\u00e9e par ses adversaires de l\u00e2che et faible. Et pour ajouter \u00e0 la tourmente, une chanson satirique accusant Theresa May d'aligner les mensonges, s'est immisc\u00e9e dans la campagne. Le clip, qui a \u00e9t\u00e9 vu pr\u00e8s de 1 million et demi de fois sur le net, pourrait m\u00eame terminer la semaine en t\u00eate des ventes outre-manche. CI, RTS-info, Londres))\r\nEt puis, juste apr\u00e8s ce journal...  Reportage de Patrick Chaboudez \u00e0 Leeds, sur la fa\u00e7on dont le Brexit a influenc\u00e9 la campagne \u00e9lectorale britannique.\r\n(Philippines) Aux Philippines... Au moins 36 personnes ont perdu la vue la nuit derni\u00e8re dans l'attaque d'un casino de la caputale, Manille... \r\nUn homme a incendi\u00e9 l'\u00e9tablissement avant de se suicider... La piste est terroriste est \u00e9cart\u00e9e...\r\n(foot) En football, la Suisse a battu la Bi\u00e9lorussie hier soir 1 \u00e0 0 lors d'un match amical, disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel... Le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri.\r\nL'\u00e9quipe de Suisse qui s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9, pour y disputer le 9 mai, son sixi\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du Monde. \r\nEn t\u00eate du classement de son groupe, la Suisse reste sur cinq succ\u00e8s dans cette phase qualificative.\r\n(Rolland Garros) Et puis, en tennis, \u00e0 Rolland Garros, Tim\u00e9a Bascinsky affronte cet apr\u00e8s midi, la tunisienne Ons Jabeur, au troisi\u00e8me tour du tournoi... Match \u00e0 suivre... vers 16h30 sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) **** .. La Chine se montre d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 poursuivre les efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Raphael Grand... \r\nLa Chine prend acte de l'annonce de Donald Trump mais ne vas pas revenir sur ses engagements. LA pollution en Chine.. i lfaut le rappeler c'est avant tout un probl\u00e8me politique interne au pays..  la population \u00e9touffe dans les villes chinoises.  et  elle attend du changement.. \r\nEn Chine, il suffit d'ouvrir la fen\u00eatre pour se rendre compte que la plan\u00e8te n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9.. \r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping  s'est engag\u00e9 \u00e0 faire la guerre contre les \u00e9missions de CO2.. Un revirement serait vu, sans doute, comme une erreur politique.. Le PCC joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9.. D'O\u00f9 le fait que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat a se profiler comme l'un des nouveau leaders contre le r\u00e9chauffement climatique.. L'un des leaders.. pr\u00e9cise la presse chinoise ce matin.. La Chine attend du soutien des autres pays.\r\nEt le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris, sur le plan international, pourrait justement sceller de nouvelles alliances... \r\nOui l'annonce de Donald Trump intervientau milieu d'une visite du PM chinois \u00e0 Bruxelles. La Chine et l'Union Europ\u00e9enne vont certainement se rapprocher sur la question climatique.. Au fond.. si les Etats-Unis reculent. \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale.. IL y a la luttre contre le r\u00e9chauffement climatique.. mais P\u00e9kin veut \u00e9galement se profiler comme le nouveau leader de la globalisation.. Avec une \u00e9conomie chinoise en pleine r\u00e9forme qui mise sur les \u00e9nergies vertes.. Qui d\u00e9veloppe de nouvelles technologies. Qui innove. L'isolement progressif des Etats-Unis n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une si mauvaise nouvelle. vu de Chine...", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652086", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8652103", "ece-8652086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:44:28Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, le journal Blandine L\u00e9vite les \u00c9tats-Unis hors de l'accord de Paris consternation g\u00e9n\u00e9rale ce matin, avec peut-\u00eatre un gagnant, la Chine qui se profile en nouveau leader de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique consternation \u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, des milieux \u00e9conomiques qui se d\u00e9sole de la d\u00e9cision de mal Trump, les grandes entreprises qui ont beaucoup \u00e0 perdre dans ce journal aussi les tensions autour de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois avec des appels au d\u00e9part de sa pr\u00e9sidente et puis Theresa May en difficult\u00e9, \u00e0 une semaine des l\u00e9gislatives, une chanson satirique lui reproche des mensonges avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nO\u00f9 sont les \u00c9tats-Unis, il faudra bien que le monde travaille \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions carbone, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit le journal, Chine Nouvelle ce matin le quotidien r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de sortir de l'accord de Paris sur le climat et ce matin, la Chine, premier \u00e9metteur mondial de gaz \u00e0 effet de serre se montre d\u00e9termin\u00e9 tout de m\u00eame \u00e0 poursuivre ses efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [96%] :\r\nOui, la Chine prend acte de l'annonce de Donald Trump mais ne va pas revenir sur ses engagements, la pollution en Chine, il faut le rappeler c'est avant tout un probl\u00e8me politique interne au pays la population \u00e9touffe dans les villes chinoises et elle attend du changement en Chine, il suffit d'ouvrir la fen\u00eatre pour se rendre compte que la plan\u00e8te n'est pas en tr\u00e8s bonne sant\u00e9, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, s'est engag\u00e9 \u00e0 faire la guerre contre les \u00e9missions de CO2 Un revirement serait vu son doute comme une erreur politique, le Parti communiste chinois joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9, d'o\u00f9 le fait que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se profiler comme l'un des nouveau leaders contre le r\u00e9chauffement climatique, l'un des leaders, pr\u00e9cise la presse chinoise, ce matin, La Chine attend du soutien des autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [95%] :\r\nEt le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris sur le plan international, pourrait justement sceller de nouvelles alliances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [96%] :\r\nAlors, l'annonce de Donald Trump intervient au milieu d'une visite du 1er ministre chinois \u00e0 Bruxelles, la Chine et l'Union europ\u00e9enne vont certainement se rapprocher sur la question climatique au fond si les \u00c9tats-Unis reculent, \u00e7a ouvre la voie \u00e0 la Chine sur la sc\u00e8ne internationale, il y a la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique mais P\u00e9kin veut \u00e9galement se profiler comme le nouveau leader de la globalisation avec une \u00e9conomie chinoise en pleine r\u00e9forme qui mise sur les \u00e9nergies vertes, qui d\u00e9veloppe de nouvelles technologies qui innove, l'isolement progressif des \u00c9tats-Unis n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une si mauvaise nouvelle vue de Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre pas une mauvaise nouvelle, vue de Chine mais \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des \u00c9tats-Unis pour une partie des am\u00e9ricains et bien la d\u00e9ception est immense, les milieux \u00e9conomiques sont tr\u00e8s constern\u00e9s et beaucoup n'entendent pas en rester l\u00e0, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [96%] :\r\nDe l'industrie p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 l'automobile plusieurs multinationales am\u00e9ricaines ont exprim\u00e9 leur d\u00e9ception et leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre les efforts pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, patron embl\u00e9matique du constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de luxe Tesla Elon Musk n'a pas attendu longtemps avant de juger surtout 8 heures que la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Trump n'est pas bonne pour l'Am\u00e9rique ou pour le monde, ardent d\u00e9fenseur des \u00e9nergies renouvelables, il quitte sur-le-champ les groupes de conseils autour de Donald Trump auxquel il participait, le patron de Disney lui a embo\u00eet\u00e9 le pas et il n'est pas le seul \u00e0 prendre ses distances, le num\u00e9ro un am\u00e9ricain de l'automobile General Motors campe fermement sur ses positions et entend d\u00e9fendre encore et toujours publiquement l'action et la prise de conscience sur le climat, le patron de General Electric j'aime Hamlet, s'est dit quant \u00e0 lui d\u00e9\u00e7u affirmant selon ses int\u00e9r\u00eats, on le comprend que l'industrie doit montrer l'exemple et ne pas \u00eatre d\u00e9pendante du gouvernement, ces groupes qui investissent contre la pollution misent beaucoup sur un retour \u00e9conomique, bien \u00e9videmment, mais on assiste \u00e0 une nouvelle rupture avec les grands acteurs \u00e9conomiques du pays, m\u00eame les grandes Meiser p\u00e9troli\u00e8res am\u00e9ricaines ont fait part de leur leur d\u00e9sapprobation ExxonMobil continue de d\u00e9fendre officiellement cet accord et son rival Chevron campe sur la m\u00eame ligne, tout en insistant sur l'union crucial avec la Chine ou l'arabe apr\u00e8s la querelle sur l'immigration, cette lev\u00e9e de boucliers, marque un nouvel accroc dans la lune de miel que vivaient Donald Trump et les milieux des affaires s\u00e9duits par la promesse pr\u00e9sidentielle de baisses d'imp\u00f4ts massives et de d\u00e9r\u00e9gulation, le consensus n'est toutefois pas total, le puissant lobby patronal de l'US Chan bat of commerce, qui dit repr\u00e9senter 3 millions de grandes entreprises et de PME d\u00e9clare avoir h\u00e2te de travailler avec le pr\u00e9sident et permettre \u00e0 l'Am\u00e9rique de remplir ses objectifs environnementaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [96%] :\r\nEstelle Braconnier merci et puis dans le domaine de l'immigration, la Maison Blanche annonce qu'elle saisit la Cour supr\u00eame pour r\u00e9tablir son tr\u00e8s controvers\u00e9 d\u00e9cret anti- immigration, un texte qui interdit l'acc\u00e8s au territoire am\u00e9ricain aux citoyens de six pays musulmans dans l'actualit\u00e9 en Suisse, les tensions toujours tr\u00e8s vives \u00e0 Neuch\u00e2tel autour de l'h\u00f4pital, le groupe de travail interpartis pour les h\u00f4pitaux, demande le renvoi de Pauline de vos Bolay, la pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois le groupe charg\u00e9 de faire des propositions pour mettre en oeuvre le vote du peuple de f\u00e9vrier, \u00e0 savoir le maintien de 2 h\u00f4pitaux et estime que la pr\u00e9sidente n'est pas de bonne volont\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 hier que plusieurs d\u00e9parts de m\u00e9decins \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'incertitude sur ce dossier hospitalier c'\u00e9tait la d\u00e9claration de trop selon Armin d\u00e9put\u00e9P.O.P. au Grand Conseil et membre du groupe de travail. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [92%] :\r\nLa lecture qu'on en fait ce fait une d\u00e9claration \u00e0 charge en filigrane, on peut lire que l'initiative en ce serait la cause alors que, selon nos informations, c'est, c'est loin d'\u00eatre le cas il y a des dettes pas il y a d'autres raisons, qu'elles soient financi\u00e8res, qu'elles soient familiale, enfin il y a d'autres raisons que l'initiative et nous pensons en effet que, venant d'une personne qui a toujours dit qu'il n'y a, il n'y avait pas de plan B \u00e0 son compte, projet \u00e0 elle, que ce n'est pas la bonne personne pour appliquer l'initiative et que son attitude, disons qu'on productive Beinfest allonger la p\u00e9riode transitoire alors que nous aimerions une mise en place tr\u00e8s rapide de l'initiative pour justement amener de la stabilit\u00e9 au syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lus s'inqui\u00e8tent d'une diminution des prestations des TPG, les transports publics Genevois suite au NON sorti des urnes \u00e0 une augmentation du prix du billet, plusieurs projets de loi sont actuellement en discussion en commission au Grand Conseil, mais sans l'assurance d'un v\u00e9ritable r\u00e9sultat Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:14) [95%] :\r\nSuite au vote du 21 mai dernier, les Verts ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9actifs hier soir au Grand Conseil, ils voulaient faire voter en urgence un cr\u00e9dit de7,7 millions de francs en faveur des TPG pour \u00e9viter la baisse de l'offre, pr\u00e9vue pour le d\u00e9but du mois prochain rat\u00e9 puisque la proposition a manqu\u00e9 de justesse la discussion imm\u00e9diate et a bel et bien \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission par le PLR, l'UDC et le MCG, le texte sera donc discut\u00e9 parall\u00e8lement un autre projet de loi plus jusqu'au boutiste d\u00e9pos\u00e9 justement par le MCG mais aussi le PS et Ensemble \u00e0 gauche, il propose une hausse des subventions syst\u00e9matique pour compenser toute baisse de tarif, un texte qui crispe la droite, le temps des d\u00e9cisions, a donc \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 la majorit\u00e9 du Grand Conseil s'accorde pourtant sur la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas voir les prestations des transports publics et diminuer une fois de plus, mais chacun a sa propre solution : \u00e0 un an des \u00e9lections cantonales, c'est probablement la strat\u00e9gie politique qui va l'emporter sur le pragmatisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [94%] :\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la police sera mieux \u00e9quip\u00e9e Le Grand Conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 5 millions et demi de francs demand\u00e9e par le gouvernement, il permettra d'acheter de nouveaux gilets pare- balles, casques balistique blindages mobiles et des armes Pierre Maudet le ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9, a salu\u00e9 cette d\u00e9cision, \u00e0 une semaine des l\u00e9gislatives au Royaume-Uni, Theresa May, il a tent\u00e9 de reprendre la main hier en se posant en seul leader cr\u00e9dible pour n\u00e9gocier la sortie de l'Union europ\u00e9enne, de la sortie de l'Union, la Premi\u00e8re ministre conservatrice en baisse dans les sondages, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 voter pour son parti, afin d'en 2 concr\u00e9tiser la promesse du Brexit Londres Catherine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [94%] :\r\nAlors que sa campagne \u00e9lectorale d\u00e9raille, Theresa May se raccroche au Brexit comme \u00e0 une bou\u00e9e de sauvetage, la Premi\u00e8re ministre a tent\u00e9 hier de dramatiser l'enjeu de la sortie de l'Union europ\u00e9enne en martelant qu'elle \u00e9tait la seule capable de mener \u00e0 bien le divorce avec Bruxelles, elle a une nouvelle fois mis en garde contre l'arriv\u00e9e au pouvoir de J\u00e9r\u00e9my Corbyn pas \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che, selon elle, mais son discours aux accents patriotiques n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire taire les persiflages concernant son absence la veille au grand d\u00e9bat \u00e9lectoral accus\u00e9 de fuir la confrontation, la Premi\u00e8re ministre est d\u00e9sormais tax\u00e9e par ses adversaires de l\u00e2che et faible et, pour ajouter \u00e0 la tourmente une chanson satirique accusant Theresa May d'aligner les mensonges s'est immisc\u00e9 dans la campagne. \r\nLe clip qui a \u00e9t\u00e9 vue pr\u00e8s d'un 1000000 et demi de francs sur le Net pourrait m\u00eame terminer la semaine en t\u00eate des ventes outre- Manche Catherine Ilic, rtsinfo non et puis juste apr\u00e8s ce journal Reportage de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [92%] :\r\nPatrick Chaboud\u00e9 \u00e0 Leeds sur la fa\u00e7on dont le Brexit a influenc\u00e9 la campagne \u00e9lectorale britannique se fera dans tout un monde en football, la Suisse a battu la Bi\u00e9lorussie, hier soir, un 11 1 \u00e0 0 lors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le but a \u00e9t\u00e9 inscrit par Shaquiri, l'\u00e9quipe de Suisse qui s'envolera la semaine prochaine aux Iles F\u00e9ro\u00e9 pour y disputer le 9 mai son sixi\u00e8me match qualificatif pour la prochaine Coupe du monde en t\u00eate du classement de son groupe : la Suisse reste sur 5 succ\u00e8s dans cette phase qualificative et puis en tennis \u00e0 Roland Garros Tim\u00e9a Bachinski affronte cet apr\u00e8s- midi la tunisienne, on ne s'Jabeur au 3\u00e8me tour du tournoi Match \u00e0 suivre vers 16 heures 30 sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information, de la beaut\u00e9 \u00e0 votre habitude, Blandine vous allez regarder sur sur le fromage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [94%] :\r\nMerci pour votre journal, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45BEE11A-5482-475C-8E86-D81B4FE04019", "internalArchiveId": "45BEE11A-5482-475C-8E86-D81B4FE04019", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quatre candidats PLR en lice pour l'investiture dans la course au gouvernement genevois", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "A l'issue du d\u00e9lai fix\u00e9 par le parti, vendredi \u00e0 midi, quatre candidats briguent l'investiture du PLR en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois, parmi lesquels le ministre sortant Pierre Maudet. L'interview de Charles Poncet, avocat et ancien conseiller national (PLR).\r\n\r\n* * Quatre candidats PLR en lice pour l'investiture dans la course au gouvernement genevois 18h Gen\u00e8ve : primaires PLR\r\nA Gen\u00e8ve, ils sont quatre \u00e0 briguer l'investiture du PLR pour les \u00e9lections au Conseil d'Etat : Pierre Maudet, qui se repr\u00e9sente, Nathalie Fontanet, cheffe de groupe au Grand Conseil, Alexandre de Senarclens, le pr\u00e9sident du parti et Philippe Morel, ancien PDC, qui a rejoint les rangs du PLR il y a deux ans.\r\nQuatre candidats en lice avec un objectif prioritaire: conserver le 2e si\u00e8ge PLR au gouvernement, celui de Fran\u00e7ois Longchamp, qui ne se repr\u00e9sente pas, voire en regagner un troisi\u00e8me, Sylvie Belzer...\r\nL'objectif prioritaire c'est vraiment de conserver le 2e si\u00e8ge. La perspective d'en regagner un troisi\u00e8me para\u00eet difficile. Car si Pierre Maudet sera le moteur de cette \u00e9lection,-  l'enjeu pour lui c'est d'\u00eatre le meilleur \u00e9lu en 2018 et de reprendre le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel -, si le 2e si\u00e8ge, l'actuel de Fran\u00e7ois Longchamp sera sans doute assur\u00e9, le PLR est le premier parti du canton, aucun des papables qui auraient peut-\u00eatre pu faire la diff\u00e9rence n'a souhait\u00e9 s'engager dans cette campagne. Ni le d\u00e9put\u00e9 Cyril Aellen dont le chemin \u00e9tait pourtant tout trac\u00e9, ni Ivan Slatkine ou Blaise Matthey qui pr\u00e9f\u00e8rent rester \u00e0 leur poste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises. Le PLR a eu de la peine \u00e0 recruter.\r\nEt qu'en est-il des trois autres?\r\nIl y a les deux candidats disons \"naturels\" du parti. Nathalie Fontanet et Alexandre de Senarclens, qui repr\u00e9sentent tous deux l'aile lib\u00e9rale du PLR.\r\nNathalie Fontanet, c'est l'atout femme du PLR. Proche de Pierre Maudet, engag\u00e9e sur les m\u00eame th\u00e8mes que lui, la s\u00e9curit\u00e9, la police. C'est une \u00e9lue de longue date, elle sera sur le ticket.\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, il y aura Alexandre de Senarclens l'actuel pr\u00e9sident du PLR genvois. Une longue lign\u00e9e politique. Son grand-p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 conseiller d'Etat dans les ann\u00e9es 50. Lib\u00e9ral et humaniste, mais un d\u00e9ifict de notori\u00e9t\u00e9.\r\nEnfin le trublion c'est Philippe Morel. Ex-PDC qui a d\u00e9missionn\u00e9 parce qu'on lui a barr\u00e9 la route du Conseil d'Etat et celle de la mairie de Vandoeuvres, il candidate d\u00e9sormais sous la banni\u00e8re du PLR.\r\nEst-ce que le parti va retenir sa candidature? \r\nDire que sa candidature d\u00e9range au PLR, c'est un euph\u00e9misme. On lui reproche d'\u00eatre davantage au service de ses ambitions personnelles que de celles du parti. A cela on peut ajouter que ce m\u00e9decin, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant, b\u00e9n\u00e9ficie d'une excellente notorit\u00e9t\u00e9, il fait donc de l'ombre aux candidats \"naturels\" du parti. Il est donc peu probable qu'il passe la rampe du 15 juin sauf si le parti part \u00e0 4 candidats.  Or c'est peu probable. Parce que le parti a un accord \u00e9crit avec le PDC pour partir \u00e0 2 PDC, les sortants, et 3 PLR.  m\u00eame si certains ne se sentent pas li\u00e9s par cet accord au parti.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652061", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quatre candidats PLR en lice pour l'investiture dans la course au gouvernement genevois / FOR_2017-06-02T18:14:00_developpement-8", "Forum du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["A l'issue du d\u00e9lai fix\u00e9 par le parti, vendredi \u00e0 midi, quatre candidats briguent l'investiture du PLR en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois, parmi lesquels le ministre sortant Pierre Maudet. L'interview de Charles Poncet, avocat et ancien conseiller national (PLR)."], "variantIds": ["ece-8652061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:11Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s- demain, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont 4 \u00e0 briguer l'investiture du PLR pour les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat Pierre Maudet, qui se repr\u00e9sente, Nathalie Fontanet cheffe de groupe au Grand Conseil, Alexandre de Senarclens, le pr\u00e9sident du parti et Philippe Morel, ancien PDC qui a rejoint les rangs du PLR il y a 2 ans, 4 candidats en lice, avec un objectif prioritaire : conserver le deuxi\u00e8me si\u00e8ge PLR au gouvernement, celui de Fran\u00e7ois Longchamp qui ne se repr\u00e9sente pas, voire peut-\u00eatre en regagner un troisi\u00e8me si les belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, l'objectif prioritaire c'est vraiment de de conserver le 2\u00e8me si\u00e8ge en regagner un troisi\u00e8me para\u00eet difficile alors pour le 1er candidat Pierre Maudet, pas de suspense, il sera le moteur de cette \u00e9lection, l'enjeu pour lui, c'est d'\u00eatre le meilleur, \u00e9lu en 2018 et de reprendre le D\u00e9partement pr\u00e9sidentiel le 2\u00e8me si\u00e8ge celui de Fran\u00e7ois Longchamp, devrait lui aussi \u00eatre assur\u00e9, le PLR, le 1er parti du canton pour le 3\u00e8me, c'est peu probable, ce qui aurait pu faire la diff\u00e9rence, n'ont pas souhait\u00e9 s'engager dans cette campagne, ni le d\u00e9put\u00e9 Cyril Aellen dans le chemin \u00e9tait pourtant tout trac\u00e9 ni Ivan Slatkine, ou Blaise Matthey qui pr\u00e9f\u00e8rent rester \u00e0 leur poste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises, le PLR a eu de la peine \u00e0 recruter et qu'en est -il des 3 autres, alors il y a les 2 candidats disons naturels du parti Nathalie Fontanet et Alexandre de Senarclens, qui repr\u00e9sentent tout de l'aile lib\u00e9rale du PLR Nathalie Fontanet, c'est l'atout femme proche de Pierre Maudet engag\u00e9e sur les m\u00eames th\u00e8mes que lui, la s\u00e9curit\u00e9, la police c'est une \u00e9lue de longue date, elle sera sur le ticket, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, il y aura, Alexandre de Senarclens, l'actuel pr\u00e9sident du PLR je ne vois que le parti a d\u00fb un peu pouss\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter, un grand- p\u00e8re d\u00e9j\u00e0 conseiller d'\u00c9tat, dans les ann\u00e9es 50 lib\u00e9ral et humaniste mais un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9, enfin le trublion c'est Philippe Morel, ex- PDC qui a d\u00e9missionn\u00e9 parce qu'on lui a barr\u00e9 la route du Conseil d'\u00c9tat et celle de la mairie de Vandoeuvres, il candidate d\u00e9sormais sous la banni\u00e8re du PLR ce que le parti va retenir sa candidature, dire que la candidature de Philippe Morel d\u00e9range au PLR, c'est un euph\u00e9misme, on lui reproche d'\u00eatre davantage au service de ses ambitions personnelles que de celle du parti \u00e0 cela on peut ajouter que ce m\u00e9decin, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de Swisstransplant b\u00e9n\u00e9ficie d'une excellente notori\u00e9t\u00e9, c'est un atout en soi, mais qui fait donc de l'ombre aux vraies, entre guillemets, candidat du parti, il est donc peu probable qu'il passe la rampe du 15 juin sauf si le parti part \u00e0 4 candidats, mais ce ne sera sans doute pas le cas, le parti un accord \u00e9crit avec le PDC pour partir \u00e0 2 PDC les 2 sortants et 3 PLR m\u00eame si certains ne se sentent pas li\u00e9 par cet accord, c'est certainement le sc\u00e9nario qui sortira de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du 15 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [83%] :\r\nMerci Sylvie heures Charles Poncet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03236B76-D5D2-41CF-98F0-4D2A8A769B31", "internalArchiveId": "03236B76-D5D2-41CF-98F0-4D2A8A769B31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quatre candidats PLR \u00e0 l'investiture dans la course au gouvernement genevois: l'interview de Charles Poncet", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Quatre candidats briguent l'investiture du PLR en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois, parmi lesquels le ministre sortant Pierre Maudet. L'interview de Charles Poncet, avocat et ancien conseiller national (PLR).\r\n\r\n* * Quatre candidats PLR \u00e0 l'investiture dans la course au gouvernement genevois: l'interview de Charles Poncet 18h SLV Poncet\r\nSLV Charles Poncet\r\navocat, ancien conseiller national PLR\r\n** 31\r\n(il aura peut-\u00eatre un fixe. Je le communiquerai le cas \u00e9ch\u00e9ant)\r\nCharles Poncet, bonsoir...\r\nvous \u00eates avocat, ancien conseiller national lib\u00e9ral\r\n- On ne va pas forc\u00e9ment parler de Pierre Maudet. Il se repr\u00e9sente, sa r\u00e9\u00e9lection est assur\u00e9e a priori. Parlons peut-\u00eatre d'abord des deux candidats \"naturels\" du parti, Nathalie Fontanet et Alexandre de Senarclens... J'imagine que vous \u00eates ravis puisqu'ils repr\u00e9sentent en  l'aile lib\u00e9rale du parti ?\r\n- Nathalie Fontanet a gagn\u00e9 ses galons en politique, elle est d\u00e9put\u00e9e depuis longtemps, cheffe de groupe au Grand conseil... C'est un choix \u00e9vident pour le parti ?\r\n- Elle est tr\u00e8s proche de Pierre Maudet... Est-ce une bonne chose ? N'aurait-il pas fallu des candidats qui se d\u00e9marquent, qui am\u00e8nent de nouvelles id\u00e9es ?\r\n- Le pr\u00e9sident actuel, Alexandre de Sernaclens...  c'est aussi le c\u00f4t\u00e9 humaniste, une longue lign\u00e9e politique, mais on a d\u00fb le pousser un peu pour \u00eatre candidat...  c'est trop t\u00f4t pour lui?  il souffre d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9?\r\n(il est pr\u00e9sident du parti seulement depuis 2 ans et d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil seulement depuis peu \u00e9galement)\r\n- Et que dire de Philippe Morel, qui ne passera vraissemblablement pas la rampe du parti... trop individualiste, mais aussi trop populaire... il fait de l'ombre \u00e0 Nathalie Fontanet et Alexandre de Senarclens, on va le mettre de c\u00f4t\u00e9 en interne pour pr\u00e9server les \"vrais\" candidats PLR ?\r\n- Que dire de l'absence de candidatures de poids. Certains ne se sont pas laiss\u00e9s convaincre, le d\u00e9put\u00e9 Cyril Aellen, le pr\u00e9sident de la FER,  Ivan Slatkine, comment expliquer ce manque d'app\u00e9tit pour la fonction?\r\n- Du c\u00f4t\u00e9 des socialistes, il y a eu pl\u00e9thore de candidats, des candidats de renom. Le parti a d\u00fb faire un choix sanglant. Comment se fait-il que la gauche arrive \u00e0 recruter et que la droite peine ?\r\n- 2 ou 3 si\u00e8ges pour le PLR en 2018 ?", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652059", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quatre candidats PLR \u00e0 l'investiture dans la course au gouvernement genevois: l'interview de Charles Poncet / FOR_2017-06-02T18:16:00_developpement-9", "Forum du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["Quatre candidats briguent l'investiture du PLR en vue des \u00e9lections au Conseil d'Etat genevois, parmi lesquels le ministre sortant Pierre Maudet. L'interview de Charles Poncet, avocat et ancien conseiller national (PLR)."], "variantIds": ["ece-8652059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:11Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBien des airs Charles Poncet, bonsoir, bonsoir, avocat, ancien conseiller national lib\u00e9ral, alors on ne va pas forc\u00e9ment parler de Pierre Maudet il se repr\u00e9sente sa r\u00e9\u00e9lection est assur\u00e9e, a priori, parlons peut-\u00eatre d'abord des 2 candidats, on va dire naturelle du parti Nathalie Fontanet et Alexandre de Senarclens, j'imagine que vous \u00eates ravis puisqu'il repr\u00e9sente l'aile lib\u00e9rale du parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [90%] :\r\nOui, je fais effectivement partie de cette cat\u00e9gorie num\u00e9ro qui ne se sont jamais vraiment remis de cette fusion parce que le Parti lib\u00e9ral quelque chose, Berlin a ne serait -ce que parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, il pouvait accueillir sans sourciller des trublions comme peut-\u00eatre celui qui vous parle et s'en accommoder fort bien, donc voil\u00e0, mais je suis personnellement alors Alexandre de Senarclens voudra pas, je fais partie du fan club de Nathalie Fontanet, je pense que c'est une excellente candidate et puis c'est quelqu'un qui a, qui a qui s'est qui a l'exp\u00e9rience de la vie, qui sait ce que d'\u00eatre dans les difficult\u00e9s qui sait ce que c'est que de se mettre \u00e0 \u00e9tudier, de s'occuper d'une famille de faire un brevet d'avocat, de travailler, c'est de tr\u00e8s bonne augure mais j'esp\u00e8re vraiment qu'elle sera \u00e9lue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nMais cela dit, il est tr\u00e8s proche de Pierre Maudet, est-ce que c'est forc\u00e9ment une bonne chose : N'aurait -il pas fallu des candidats qui se d\u00e9marquent qui am\u00e8nent de nouvelles id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [88%] :\r\nAlors ce serait le cas probablement de Morel je ne pense pas que ce soit, c'est en tout cas, font aussi vous permettez de dire de pr\u00eater \u00e0 Nathalie Fontanet, l'intention de de servir la soupe \u00e0 un Maudet, donc il faut dire, moi je l'avais, je l'avais un peu houspiller il y a quelques ann\u00e9es, il faut dire qu'\u00e0 l'exp\u00e9rience, il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il a d\u00e9\u00e7u en bien, comme on dit, non, mais quand on ne prend donc je pense effectivement qu'il va \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, fort bien, mais c'est tout \u00e0 fait faux de penser que Nathalie Fontanet, serait en quelque sorte l'affiche spirituel ou la disciple de mod\u00e8les, incapable d'\u00eatre sa propre femme, elle a ses propres id\u00e9es et elle le fait, les des formes de mani\u00e8re tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [88%] :\r\nLe pr\u00e9sident actuel, Alexandre de Senarclens, c'est aussi le c\u00f4t\u00e9 alors dire humaniste, une longue lign\u00e9e politique mais on a d\u00fb le pousser un peu, hein, pour \u00eatre candidat est -ce qu'on dit que c'est trop t\u00f4t pour lui ou qu'ils souffrent d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [94%] :\r\nAlors c'est probablement un peu t\u00f4t, je crois qu'il voulait pas y aller, effectivement, il a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9, parce que la r\u00e9alit\u00e9 est que, si vous voulez ce ce ce job si vous permettez l'expression. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:19) [80%] :\r\nLe Conseil d'autant mieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [91%] :\r\nTa as un exercice de plus en plus p\u00e9rilleux parce qu'on risque de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au bout de 4 ans, un exercice dans lequel on a de moins en moins de pouvoir, parce que le vrai pouvoir est \u00e0 Berne, voir \u00e0 Bruxelles, \u00e7a devient difficile en tout cas pour la droite, de trouver de bons candidats qui acceptent de se priver des perspectives qui sont les leurs dans le dans le priv\u00e9, c'est pas le cas, MoDem, enfin c'est le cas de Nathalie Fontanet, par exemple, \u00e7a devient difficile de trouver des gens qui sont d'accord, de s'en priver pour aller exercer une fonction al\u00e9atoire et dans laquelle le taux de satisfaction est quand m\u00eame assez faible. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:56) [76%] :\r\nQuand m\u00eame la meilleure dit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [90%] :\r\nNon, j'allais dire, \u00e7a explique en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la gauche recrutent plus facilement et que, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les candidats de gauche sont plut\u00f4t meilleurs que les n\u00f4tres, c'est la vie, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [83%] :\r\nIls sont plus gagne petit que les que ce droit dont \u00c9dit on est forte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:15) [92%] :\r\nC'est pas du tout ce que j'ai vers\u00e9, qui viennent d'horizons diff\u00e9rents, avec des motivations diff\u00e9rentes et que, si vous voulez, si vous \u00eates de droite aujourd'hui pour faire de la politique, il faut avoir, faire de la politique active et vous lancer dans un gouvernement cantonal, il faut vraiment avoir la conviction chevill\u00e9e au corps, c'est le cap Nathalie Fontanet ou autrement, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s bon signe parce que \u00e7a veut dire qu'on n'a pas d'autres options qui s'qui s'semblent attrayantes dans le secteur priv\u00e9, c'est pas du tout le cas de la gauche dans lequel le dialectique et le fonctionnement sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [94%] :\r\nPascal du c\u00f4t\u00e9 des socialistes en tout cas, il y a eu pl\u00e9thore de candidats et des candidats de renom, le parti a d\u00fb faire m\u00eame des des choix sanglant, si j'ose dire, alors que bon, \u00e0 droite, on a de la peine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait difficile, c'\u00e9tait encore plus marqu\u00e9e si vous voulez dans le pour le l\u00e9gislatif, parce que c'est vraiment moi j'ai fait plusieurs j'ai j'ai fait comme on dit, plusieurs listes \u00e9lectorales lib\u00e9rales, c'\u00e9tait vraiment difficile, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mon \u00e9poque, de motiver les gens \u00e7a est plus encore aujourd'hui, il faut bien reconna\u00eetre que le syst\u00e8me fonctionne dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, que voulez -vous, personne ne se pr\u00e9occupe de ce qui se passe au Grand Conseil et pour pour pour un imp\u00e9trant l'imp\u00e9trant si \u00eatre d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Genevois, c'est pour vous une promotion sociale que vous soyez de gauche ou de droite, c'est pas tr\u00e8s bon signe quant \u00e0 vos comp\u00e9tences, donc \u00e7a c'est vraiment un probl\u00e8me central se demander quel syst\u00e8me n'est pas compl\u00e8tement \u00e0 bout de souffle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [96%] :\r\nCharles Poncet, que dire de Philippe Morel qui ne passera alors moi je sans doute pas la rampe du parti, on le dit trop individualiste mais aussi trop populaire est -ce que vous diriez qu'il fait de l'ombre \u00e0 Nathalie Fontanet et Alexandre Senarclens et qu'on va le ma\u00eetre de c\u00f4t\u00e9 en interne pour pr\u00e9server, on va dire les vrais candidats PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [88%] :\r\nJe je sais pas si il fait de l'ombre, mais probablement qu'il en fait ce qu'il y a de certain, c'est qu'il a toutes les qualit\u00e9s personnelles pour ce faire, si vous me permettez l'expression flinguer dans une phase de de pr\u00e9s\u00e9lection de candidats, c'est \u00e0 la mani\u00e8re suisse, c'est quelqu'un qui a un caract\u00e8re, je le connais peu personnellement, mais des gens que j'estime beaucoup en disent le plus grand grandir, donc c'est quelqu'un qui a de vraies comp\u00e9tences professionnelles ce quelqu'un qui a un sale caract\u00e8re, mais c'est parfois qualit\u00e9 c'est quelqu'un qui, qui dit ce qu'il pense qu'il peut \u00eatre qui peut \u00eatre virulent ind\u00e9pendant d'esprit tout \u00e7a dans le dans le landerneau helv\u00e9tique, c'est une tr\u00e8s mauvaise, c'est une grande tr\u00e8s mauvais profil, si vous me permettez, pour un, un exemple qui est celui du parti auquel j'appartiens encore qui est celui du Parti lib\u00e9ral radical, c'est pour \u00e7a que vous avez Burkhalter et non pas Christian L\u00fcscher c'est parce que dans les 2 candidats possibles, on prend celui qui est le plus, comment dirais -je le mieux dans le moule Morel, de ce point de vue, la mort, elle ne l'est pas, moi je pense qu'il serait il serait une excellente adjonction il ferait un excellent ministre de la Sant\u00e9, bien meilleur que l'actuel pr\u00e9sident, permettra de le dire, il ne permet pas, \u00e7a me laisse \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question Charles Poncet 2 ou 3 si\u00e8ges pour le PLR en en 2018 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [89%] :\r\nDe toute \u00e9vidence de je, je, enfin, et il faut vous savez il faut avoir de l'ambition et il faut se il faut dire qu'on veut gagner progresser mais de toute \u00e9vidence, \u00e7a va \u00eatre de parce que la la m\u00e9canique \u00e9lectorale \u00e9tant ce qu'elle est, je ne vois pas \u00e7a lorsque nous tromper hein et je me suis tromp\u00e9 de nombreuses fois mais je ne vois pas le le PLR dans la dialectique dans le dans les \u00e9quilibres des forces actuelles avec un \u00e9lectorat qui va \u00eatre compos\u00e9 \u00e0 60 pourcent d'abstentionnistes en tout cas je ne vois pas le parti Genevois par le Parti lib\u00e9ral- radical gagne un 3\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s peu probable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [90%] :\r\nMerci beaucoup Charles Poncet vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci de vous parler, alors voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "Avocat, Ex-conseiller national lib\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5619AD25-C62B-4B0D-9F18-EBDE65038816", "internalArchiveId": "5619AD25-C62B-4B0D-9F18-EBDE65038816", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FRANCEINFO;Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;Magdalena Martullo Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC GR;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS; Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Peter Maurer, Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 International de la Croix-Rouge;Ren\u00e9 Kn\u00fcsel directeur de l'Observatoire de la maltraitance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Madeleine Mirabaud, p\u00e9diatre et responsable du groupe protection de l'enfant aux HUG\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/USA TRUMP CLIMAT DI)  \r\n\"Les Etats-Unis vont se retirer de l'accord de Paris...sur le climat \"\r\nl'annonce choc de Donald Trump... \r\nhier soir dans les jardins de la MAISON BLANCHE... sous les applaudissements de son \u00e9quipe\r\nalors que des manifestants pro-environnement manifestaient derri\u00e8re les grilles de cette meme MB...\r\nAnnonce qui a suscit\u00e9 un toll\u00e9 international...\r\non va y revenir... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9nonc\u00e9 un accord qui d\u00e9favoriserait les Etats-Unis au profit de ses concurrent...\r\nEt qui co\u00fbterait des milliers d'emplois \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\nxxx\r\nBonjour Philippe REVAZ\r\n((C'est le donald trump de la campagne electorale, qu'on a retrouv\u00e9 hier dans la roseraie de la maison blanche. l'elu des habitants des appalaches, des petites villes du midwest. car Avant toutes choses, Donald trump hier a d'abord tenu une promesse de campagne. Selon lui l'accord de paris permet au monde entier de profiter des etats-unis. Ils se moquent de nous, mais c'est termin\u00e9, a dit trump, en insistant sur les JOBS, qu'il veut proteger, ceux des mines de charbon ou des puits de petrole. Cette annonce hier est la victoire de l'aile nationaliste de ses conseillers, le canal historique de l'equipe de trump. il a resist\u00e9 aux pressions de l'economie,. Un nombre etonnant de grands patrons americains hier a fustig\u00e9 sa decision. \r\n***Barack Obama, qui avait sign\u00e9 les n\u00e9gociations de Paris, a d\u00e9nonc\u00e9 aussi la d\u00e9cision de Donald Trump.\r\nBarack obama a regrett\u00e9 que son pays abandonne son role de leader contre le rechauffement climatique. Mais trump se moque du role des etats unis dans le monde. Pour trump le monde n'est pas une commuenuat\u00e9 dont il faut prendre la tete, mais un espace de competition ou regne le rappoort de force.\r\n***La r\u00e9sistance a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s'organiser, aux Etats-Unis.\r\nOui un exemple.. Trump hier a affirm\u00e9 qu'il representait les habitants de PITTSBURGH, et pas ceux de PARIS. Mais pittsburgh a largement vot\u00e9 clinton, et la ville soutient l'accord e paris. Elle participe A une alliance qui reunit villes etats, universit\u00e9s et grandes entreprises qui veulent atteindre les objectifs de Paris en se passant de l'etat federal. Les gouverneurs de californie, washington et new york ont form\u00e9 une \u00ab alliance des etats \u00bb pour poursuivre les efforts environnementaux. Par contre le parti republicain semble confirmer son virage protectionniste, les leaders du congres ont salu\u00e9 la decision de trump, au risque de s'aliener un peu plus les grandes entreprises americaines.\r\n***Donald TRUMP s'est dit pr\u00eat \u00e0 ren\u00e9gocier cet accord. est-ce que c'est possible ?\r\nles europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il n'en \u00e9tait pas question. Pour trump il s'agissait surtout d'adoucir son message, de laisser une porte opuverte. le retrait effectif n'inteviendra qu'a la fin 2019, c'est-\u00e0-dire en pleine campagne presidentielle. D'ici la, bcp de chose peuvent se passer. La decision d'hier \u00e9tait d'abord un symbole tres fort du changement de cap total de la position americiane dans le monde. comme un symbole aussi, hier en floride, ce jeudi \u00e9tait le debut officiel de la saison des ouragans. ))\r\nMerci Philippe REVAZ...\r\n(13/USA/REAX MACRON) Et depuis l'annonce de Donald Trump,\r\nc'est un ouragan de  r\u00e9actions critiques ... partout dans le monde ... \r\n\u00e0 commencer par celle  \r\ndu pr\u00e9sident francais EMMANUEL MACRON....\r\nc'est sous le mandat de son pr\u00e9decesseur FRANCOIS HOLLANDE\r\nque l'accord de Paris a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 fin 2015....\r\nEMMANUEL MACRON qui n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots hier soir ... envers le pdt am\u00e9ricain.. \r\nEmmanuel Macrom lors d'une allocution TV, hier soir ...\r\nSMD : C\u00f4t\u00e9 suisse...\r\nDoris Leuthard a r\u00e9agit sur Twitter dans la soir\u00e9e\r\nla  pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration  dit \"regretter  la d\u00e9cision de Donald Trump ... et rappalle la responsabilit\u00e9 des ETATS UNIS en vers la plan\u00e8te ... \r\nLA SUISSE maintient son cap et continue de soutenir l'accord de Paris sur le climat.  qui repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour l'\u00e9conomie innovante et durable ... rappelle encore la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale...\r\n(26/ TOUR REAC 7H) Paris, Berne... \r\nmais aussi Berlin, P\u00e9kin\r\nle concert de critiques est g\u00e9n\u00e9ral et unanime ce matin... \r\n Estelle Braconier... \r\nCritiques et consternation surtout...aux quatre coins de la plan\u00e8te.\r\nOn vient de l'entendre, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, verbalise le communiqu\u00e9 commun sign\u00e9 avec Rome et Berlin dans lequel les trois pays regrettent la d\u00e9cision am\u00e9ricaine tout en certifiant que l'accord de Paris n'est pas ren\u00e9gociable.\r\nUn retrait des Etats-Unis consid\u00e9r\u00e9 comme, \"une d\u00e9cision gravement erron\u00e9e\", selon les termes du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker qui pr\u00e9cise encore que le combat contre le changement climatique se poursuit quoi qu'il advienne..avec la Chine.\r\nRegret pour Angela Merkel, triste journ\u00e9e pour le monde selon le premier ministre danois, grande d\u00e9ception encore pour le porte-parole de l'ONU...\r\nC'est \u00e0 l'uni son que le d\u00e9clarations officielles ont exprim\u00e9 un d\u00e9sarroi.\r\nL'agence d'Etat Chine Nouvelle a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision de Donald Trump de \"revers mondial\" et r\u00e9fut\u00e9 ses justifications quant \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois sur le sol am\u00e9ricain.\r\nEt pourtant, Bruxelles et P\u00e9kin se d\u00e9clarent \"d\u00e9termin\u00e9es\" et entendent discuter de mesures concr\u00eates n\u00e9cessaires pour continuer.\r\nUn sommet entre l'Union europ\u00e9enne et la Chine se tient \u00e0 Bruxelles ce matin.\r\nSMD : extro 7h15 + invit\u00e9 B\u00e9niston\r\n(bv Trump muslim ban) Et puis quelques heures apr\u00e8s cette annonce\r\nl'adminstrion TRUMP faisait savoir\r\nqu'elle avait saisi la Cour supreme\r\n pour r\u00e9tablir le d\u00e9cret anti-immigration du pdt am\u00e9ricain.. \r\nd\u00e9cret suspendu fin mai... par la Cour d'appel de Virginie\r\n(02/MULTI PF 17 ITV BLOCHER) Dans l'actualit\u00e9 aussi\r\nLa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nle retour...\r\napr\u00e8s l'\u00e9chec dans les urnes de la RIE 3...\r\nla conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont pr\u00e9sent\u00e9 une nouvelle version hier... \r\nelle pr\u00e9voit  des d\u00e9ductions fiscales moins grandes...\r\net une augmentation du seuil minimum d'allocations familiales de trente francs...\r\nUn texte qui n'est pas du gout de Magdalena Martullo Bloche\r\nla  conseill\u00e8re nationale UDC des Grisons, patronne d'entreprise...\r\n  42''\r\nMagdalena Martullo Blocher avec Thibaut Schaller.\r\n(D5/FRONDE ASILE PI) SMD : Vaud et le Valais veulent se faire entendre ... sur la r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile ...\r\nvoulue par la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nLes \u00e9lus des 2 cantons, membres de la commission des institutions politiques du National, vont tenter d'influencer la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, attendue pour la fin de l'ann\u00e9e. \r\nDes parlementaires  qui ont obtenu, avec le soutien de plusieurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques, de pouvoir discuter de cette planification avec le d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga...\r\nPietro Bugnon\r\n  1'38\r\n ((La commission des institutions politiques du Conseil national, \u00e0 la demande d'\u00e9lus vaudois et valaisans notamment, veut comprendre quels sont les crit\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 retenus par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9partir les centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile en Suisse romande. La variante n\u00e9goci\u00e9e et privil\u00e9gi\u00e9e par les gouvernements vaudois et valaisans n'a en effet pas \u00e9t\u00e9 retenue dans le plan mis en consultation. Comme le rappelle le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor...\r\nSON 29''\r\nOui mais voil\u00e0... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut imposer ses choix. L'implantation de centres f\u00e9d\u00e9raux, qui va de pair avec la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure d'asile, est de sa comp\u00e9tence. Quelle est donc la marge de manoeuvre du Parlement? Question pos\u00e9e au PLR valaisan Philippe Nantermod...\r\nSON 21''\r\nLes conseillers nationaux sp\u00e9cialistes de la question de l'asile ont donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 Simonetta Sommaruga et au Secr\u00e9taire d'Etat en charge de la migration Mario Gattiker lors d'une s\u00e9ance mi-ao\u00fbt. Ils tenteront d'influencer une toute derni\u00e8re fois le choix du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(11/EXTRAIT TUM MAURER (7H)) Pr\u00e8s de 200'000 r\u00e9fugi\u00e9s ont quitt\u00e9 la ville de Raqqa en Syrie...\r\nbastion du groupe ETAT ISLAMIQUE... \r\nannonce ce matin  un porte-parole de la coalition internationale\r\nLa SYRIE ou le CICR a d\u00e9ploy\u00e9 l'une des plus grandes op\u00e9rations humanitaires de son histoire \r\nassure son pr\u00e9sident...  Peter Maurer...\r\nIl  le dit dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 \"Tout Un Monde\".\r\nle pr\u00e9sident de LA CROIX ROUGE INTERNIONALE qui rentre justement de SYRIE...\r\nOu il a pu recontrer le Pr\u00e9sident Bachar El-Assad pour discuter, entre autres, de l'acc\u00e8s aux populations \u00e0 secourir: \r\n  56''\r\nPeter Maurer au micro d'Eric Guevara-Frey. \r\nUn entretien \u00e0 \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 dans une heure dans TOUT UN MONDE sur la 1 \u00e8re\r\n(D6/MALTRAITANCE ENFANTS PI) SMD : La maltraitance envers les enfants progresse en Suisse... \r\nc'est le constat que fait la soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie.. \r\nLe nombre d'enfants pris en charge dans les h\u00f4pitaux suite \u00e0 des mauvais traitements a atteint plus de 1500 cas l'an dernier...\r\n Cette progression lente mais r\u00e9guli\u00e8re s'explique en partie par un changement de d\u00e9finition ... Sylvie Lambelet \r\n((La d\u00e9finition des mauvais traitements \u00e9volue avec le temps..  d\u00e9sormais la violence psychique subie indirectement en fait partie... Ren\u00e9 Kn\u00fcsel directeur de l'Observatoire de la maltraitance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne nous pr\u00e9cise quel est ce nouveau type de cas\r\nSON\r\nMadeleine Mirabaud, p\u00e9diatre et responsable du groupe protection de l'enfant aux HUG\r\nSON\r\nUne  violence psychique d\u00e9sormais prise en compte du fait de son impact \r\nSON\r\n1575 cas de maltraitance en Suisse.. cela ne repr\u00e9sente qu'une partie de la r\u00e9alit\u00e9.. les cas enregistr\u00e9s dans les h\u00f4pitaux.. Mais \u00e0 Gen\u00e8ve le service de protection des mineurs  confirme une augmentation des signalements ces derni\u00e8res ann\u00e9es.. Pour le sociologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel.. ces chiffres ne sont pas le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9 plus violente.. mais le m\u00e9tier de parent est devenu plus difficile, m\u00eame dans nos soci\u00e9t\u00e9s de bien- \u00eatre ... ))\r\n(22/FOOT PA) Football...\r\nL'\u00e9quipe de Suisse  a battu  hier soir la Bi\u00e9lorussie 1 \u00e0 0 ....\r\nlors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nLe seul but de la rencontre a \u00e9t\u00e9 inscrit par Cherdan Shaquiri. \r\nJo\u00ebl Robert, le succ\u00e8s des Suisses reste compl\u00e8tement logique..\r\n  52''\r\n((Vladimir Petkovic ce matin doit \u00eatre rassur\u00e9. A une semaine de la rencontre tr\u00e8s importante aux Iles F\u00e9ro\u00e9s, ses joueurs sont pr\u00eats. Ils ont remport\u00e9 tr\u00e8s facilement cette partie amicale contre la Bi\u00e9lorussie et signent leur 6 \u00e8me victoire de suite, un record dans l'histoire de l'\u00e9quipe nationale. Les Suisses ont tr\u00e8s vite pris la mesure de leurs adversaires:  un but superbe en pleine lucarne de Shaquiri apr\u00e8s 10 minutes, une premi\u00e8re p\u00e9riode int\u00e9ressante, vivante avec des joueurs peu habitu\u00e9s \u00e0 entamer des rencontre internationales. Comme Elvedi, Widmer, Zuber ou encore Edimislon Fernandez. Ces habituels rempla\u00e7ants ont fait tr\u00e8s bonne figure. La 2 \u00e8me p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 moins intense, le jeu plus brouillon. Les Suisses n'ont jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s et se sont aussi pr\u00e9serv\u00e9s avant leur match aux F\u00e9ro\u00e9s. Pour cette \u00e9ch\u00e9ance, Petkovic alignera son \u00e9quipe type: Avec Moubadje en d\u00e9fense \u00e0 la place de Rodrigues,  bless\u00e9, alors qu'Elvedi \u00e9voluera sans doute dans l'axe avec Djourou))\r\nEt puis du foot encore ..\r\net Fabio Celestini qui reste entra\u00eeneur du Lausanne sports pour la saison prochaine, malgr\u00e9 les approches de  St Etienne.\r\n*** \r\n((( \r\nA Roland Garros\r\nSTAN WAWRINKA a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour les 16eme de finale \r\napr\u00e8s sa viuctoire en 3 sets face \u00e0 l'Ukrainien Alexander Dolgopolov.\r\n Au prochain tour, le No 3 mondial affrontera l'Italien Fabio Fonigni. \r\n Timea Bacsinszky elle devrait \u00eatre en lice aux alentours de 16h30 ce vendredi \u00e0 Roland-Garros. Son 3e tour face \u00e0 la Tunisienne Ons Jabeur est le quatri\u00e8me et dernier match programm\u00e9 sur le court no 1.)))\r\nJ\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 le matin...\r\nDes nuages vont se d\u00e9velopper d\u00e8s la mi-journ\u00e9e, sur les cr\u00eates... avec des averses locales qui pourraient d\u00e9border en plaine. \r\nIl fera 14 degr\u00e9s au maximum... juqu'\u00e0 28 l'apr\u00e8s-midi...\r\nPour ce week end, plut\u00f4t du soleil samedi, malgr\u00e9 quelques averses ou orages en montagne surtout... 26 degr\u00e9s.. plus de nuages dimanche avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes et des temp\u00e9ratures plus fraiches, 20 degr\u00e9s en moyenne\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 971, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-06-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-06-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8652106", "ece-8652089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T17:44:18Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [82%] :\r\n7 heures bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nC'est le, c'est ce qui nous rejoignent celles Journal Diana M\u00e9tro les \u00c9tats-Unis en marche arri\u00e8re sur le climat, Donald Trump annonce la sortie de l'accord de Paris un mauvais accord pour notre \u00e9conomie, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui n'a pas c\u00e9d\u00e9 aux pressions internationales, on retrouve Philippe Revaz \u00e0 Washington le monde ouverture de ce journal, oui, c'est une sortie qui provoque un toll\u00e9 mondial une erreur et une faute pour la plan\u00e8te, d\u00e9nonce Emmanuel Macron Doris Leuthard de regrette cette d\u00e9cision, tour d'horizon des r\u00e9actions constern\u00e9es dans ce journal, un Suisse \u00e0 n\u00e9gocier cette comme 21 de l'Int\u00e9rieur, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est le chef de la division des affaires internationales \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement France Perez alors comment vit -il personnellement cette sortie des \u00c9tats-Unis, il sera en Direct avec nous dans une quinzaine de minutes les \u00c9tats-Unis qui sortent de l'accord de Paris et c'est avant tout une affaire symbolique politique o\u00f9 la Terre la plan\u00e8te Terre peut -elle en p\u00e2tir directement pour y r\u00e9pondre, le directeur de l'Institut des sciences de l'environnement de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve le climatologue, Martin Beniston, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 dans l'actualit\u00e9 aussi la r\u00e9forme des entreprises de nouveau \u00e0 la agent politique apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III, une version remani\u00e9e, plus sociale, Peter Maurer, de retour de Syrie : le pr\u00e9sident du CICR nous r\u00e9v\u00e8le ce matin qu'il a pu rencontrer Bachar Al Assad pour parler avec lui des op\u00e9rations humanitaires sur place et puis \u00e0 la fin de ce journal, retour sur la victoire de l'\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie 1 0 hier soir victoire logique nous dira Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [89%] :\r\nFinaliste \u00e0 West Brom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont se retirer de l'accord de Paris sur le climat, l'annonce choc de Donald Trump, c'\u00e9tait hier soir dans les jardins de la Maison Blanche sous les applaudissements de son \u00e9quipe, alors que des manifestants pro- environnement manifestaient derri\u00e8re les grilles de cette m\u00eame maison blanche annon\u00e7ait qui a suscit\u00e9 un toll\u00e9 international on va y revenir, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un accord qui d\u00e9favoriserait les \u00c9tats-Unis au profit de ses concurrents et qui co\u00fbterait des milliers d'emplois \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, bonjour Philippe Revaz bonjour, on vous retrouve \u00e0 Washington, Donald Trump a donc r\u00e9sist\u00e9 aux pressions et il a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [92%] :\r\nOui, c'est le domaine tram de la campagne \u00e9lectorale qu'on a retrouv\u00e9 hier dans la roseraie de la Maison Blanche, l'\u00e9lu des habitants des Appalaches, des petites villes du Midwest, car avant toutes choses, Donald Trump hier, a tenu une promesse de campagne, selon lui, l'accord de Paris permet au monde entier de profiter des \u00c9tats-Unis se moquent de nous mais c'est termin\u00e9, a dit Trump en insistant sur le job qu'il veut prot\u00e9ger ceux des mines de charbon des puits de p\u00e9trole cette annonce hier et la victoire de l'aile nationaliste de ses conseillers, le canal historique de l'\u00e9quipe Trump Tom qui n'a pas c\u00e9der non plus aux pressions de l'\u00e9conomie, un nombre \u00e9tonnant de grands patrons am\u00e9ricains hier a fustig\u00e9 sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [97%] :\r\nBarack Obama, qui avait sign\u00e9 les n\u00e9gociations de Paris a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [93%] :\r\nOui, Obama regrette que son pays abandonne son r\u00f4le de leader contre le r\u00e9chauffement climatique mais Trump se moque du r\u00f4le des \u00c9tats-Unis dans le monde pour Trump, le monde n'est pas une communaut\u00e9 dont il faut prendre la t\u00eate, mais un espace de comp\u00e9tition o\u00f9 r\u00e8gne le rapport de force. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [94%] :\r\nEt Philippe, la r\u00e9sistance a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s'organiser aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [92%] :\r\nOui, un exemple Trump avait affirm\u00e9 hier qu'il repr\u00e9sentait les habitants de Pittsburgh et pas ceux de Paris mais Pittsburgh a largement vot\u00e9 Clinton et la ville soutient l'accord de Paris, elle participe \u00e0 une alliance qui r\u00e9unit villes \u00e9tats, universit\u00e9s, grandes entreprises qui veulent atteindre les objectifs de Paris en se passant de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, les gouverneurs de Californie, Washington et New-York ont form\u00e9 une alliance des \u00e9tats pour poursuivre les efforts environnementaux, par contre, le Parti r\u00e9publicain semble confirmer son virage protectionniste, les leaders du Congr\u00e8s ont salu\u00e9 la d\u00e9cision de Trump, au risque de s'ali\u00e9ner un peu plus les grandes entreprises am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [96%] :\r\nAlors, Donald Trump s'est dit pr\u00eat \u00e0 ren\u00e9gocier cet accord est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [96%] :\r\nLes Europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il n'en \u00e9tait pas question pour Trump il s'agissait surtout d'adoucir son message de laisser une porte ouverte, mais le retrait effectif n'\u00e9tait reviendra qu'\u00e0 la fin 2019, c'est-\u00e0-dire en pleine campagne pr\u00e9sidentielle d'ici l\u00e0 beaucoup de choses peuvent se passer la d\u00e9cision d'hier \u00e9tait d'abord un symbole tr\u00e8s fort du changement de cap total de la position am\u00e9ricaine dans le monde et puis un symbole aussi hier en Floride ce jeudi \u00e9tait le d\u00e9but officiel de la saison des ouragans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [96%] :\r\nEt depuis l'annonce de Donald Trump c'est un ouragan de r\u00e9actions critiques partout dans le monde, \u00e0 commencer par celle du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron c'est sous le mandat de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Fran\u00e7ois Hollande, que l'accord de Paris a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 fin 2015 Emmanuel Macron qui n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots hier soir envers le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [98%] :\r\nJe consid\u00e8re qu'il commet l\u00e0 une erreur pour les int\u00e9r\u00eats de son pays et de son peuple et une faute pour l'avenir de notre plan\u00e8te, je viens un instant d'\u00e9changer avec le pr\u00e9sident Trump et j'ai eu l'occasion de lui en faire part, nous ne ren\u00e9gocierons pas un accord moins ambitieux en aucun cas la France Soir appelle l'ensemble des pays signataires \u00e0 demeurer dans le cadre de l'accord de Paris \u00e0 rester \u00e0 la hauteur des responsabilit\u00e9s qui sont les n\u00f4tres et \u00e0 ne rien c\u00e9der. \r\nSur le climat, il n'y a pas de plan B, car il n'y a pas de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour les propos tr\u00e8s solennelle du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, c\u00f4t\u00e9 suisse Doris Leuthard a r\u00e9agit surtout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [93%] :\r\nHier dans la soir\u00e9e, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration dit regrett\u00e9 la d\u00e9cision de Donald Trump et rappelle la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats-Unis envers la plan\u00e8te la Suisse maintient son cap, elle continue de soutenir l'accord de Paris sur le climat, accord qui repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour une \u00e9conomie innovante et durable, dit encore la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Paris- Berne mais aussi Berlin P\u00e9kin le concert de critiques ce matin est g\u00e9n\u00e9ral et unanime Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [96%] :\r\nCritique et consternation surtout aux 4 coins de la plan\u00e8te, on vient de l'entendre, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais verbalise en fait le communiqu\u00e9 commun sign\u00e9 avec Rome et Berlin dans lequel les 3 pays regrettent la d\u00e9cision am\u00e9ricaine tout en certifiant que l'accord de Paris n'est pas ren\u00e9gociable un retrait des \u00c9tats-Unis, consid\u00e9r\u00e9 comme une d\u00e9cision gravement et Ren\u00e9, selon les termes du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, qui pr\u00e9cise encore que le combat contre le changement climatique se poursuit : quoi qu'il advienne, avec la Chine regret pour Angela Merkel triste journ\u00e9e pour le monde selon le 1er ministre danois grande d\u00e9ception encore pour le porte- parole de l'ONU, c'est \u00e0 l'unisson que les d\u00e9clarations officielles ont exprim\u00e9 un d\u00e9sarroi, l'agence d'\u00c9tat Chine nouvelle a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision de Donald Trump de revers mondial et r\u00e9fut\u00e9 ses justifications quant \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois sur le sol am\u00e9ricain et, pourtant, Bruxelles et P\u00e9kin se d\u00e9clarent d\u00e9termin\u00e9es et entendent discuter de mesures concr\u00e8tes n\u00e9cessaires pour continuer un sommet entre l'Union europ\u00e9enne et la Chine se tient \u00e0 Bruxelles ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [92%] :\r\nMerci Estelle Braconnier alors parmi ceux qui ont n\u00e9goci\u00e9 cet accord sur le climat de Paris \u00e0 la 21 mois d\u00e9cembre 2015, il avait un Suisse, c'est le chef de la division des affaires internationales \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Franz Perez comment vit -il quasiment dans sa Chair, comment vit -il personnellement ce qui s'est dit, hier soir, il sera en Direct avec nous dans une dizaine de minutes et puis un peu plus tard \u00e0 7 heures 35 nous accueillerons l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, le climatologue, Martin Beniston, qui va r\u00e9agir aussi \u00e0 cette sortie des \u00c9tats-Unis de l'accord de Paris sorti symbolique sortie politique sorti aussi climatologiques et cons\u00e9quences enfin comment peut -on mesurer c'est acte l\u00e0 de la part du pr\u00e9sident Trump dans une vingtaine de minutes notre invit\u00e9 Martin Beniston. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [93%] :\r\nEt puis, quelques heures apr\u00e8s cette annonce sur le climat, l'administration comme faisait savoir qu'elle avait saisi la Cour supr\u00eame pour r\u00e9tablir le d\u00e9cret anti- immigration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, un d\u00e9cret qui avait \u00e9t\u00e9 suspendu fin mai par la cour d'appel de Virginie, dans l'actualit\u00e9 aussi la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises le retour apr\u00e8s l'\u00e9chec dans les urnes de la RIE III la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont pr\u00e9sent\u00e9 une nouvelle version hier version qui pr\u00e9voit cette fois des d\u00e9ductions fiscales, moins grandes et une augmentation des ailes location familial de de 30 francs, un texte qui n'est pas du go\u00fbt de Magdalena Martullo Blocher la consternation \u00e0 l'UDC des Grisons, qui est aussi patron d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:16) [89%] :\r\nHerv\u00e9, s\u00e9nateur, le Finist\u00e8re, nous ne sommes pas tr\u00e8s content qu'on m\u00e9lange c'est 2 choses : ce sont 2 domaines diff\u00e9rents, le socialisme n'a rien \u00e0 faire dans une r\u00e9forme fiscale des entreprises, mais bon, si on a une bonne proposition, \u00e0 la fin, on verra si c'est faisable, il faudra vraiment voir ce que donne tout cela \u00e0 la fin on ne voudrait pas non plus perdre des emplois parce que les travailleurs seraient devenus trop chers en Suisse ce geste pour les familles, c'est comme une augmentation de salaire obligatoire, les entreprises devront d\u00e9bourser plus pour chaque employ\u00e9, l'important c'est que nous ayons une r\u00e9forme qui fonctionne et rapidement parce que si les grandes soci\u00e9t\u00e9s internationales partent de Suisse, nous pouvons dire adieu aux rentr\u00e9es fiscales qui vont avec des salles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [94%] :\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller, c'est toujours 10 Vaud et le Valais veulent se faire entendre sur la r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile voulue par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les \u00e9lus des 2 cantons, membres de la commission des institutions politiques, financiers du National vont tenter d'influencer la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cision attendue pour la fin de l'ann\u00e9e, des parlementaires qui ont d\u00e9j\u00e0 obtenu gr\u00e2ce au soutien de plusieurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques de pouvoir discuter de cette planification avec le d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [96%] :\r\nLa commission des institutions politiques du Conseil national, \u00e0 la demande d'\u00e9lus Vaudois et valaisans notamment veut comprendre quels sont les crit\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 retenus par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9partir les centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile en Suisse romande, la variante n\u00e9goci\u00e9e et privil\u00e9gi\u00e9e par les gouvernements Vaudois et valaisans n'a en effet pas \u00e9t\u00e9 retenue dans le plan mis en consultation, comme le rappelle le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [92%] :\r\nLes cantons de Vaud et Valais se sont mis d'accord pour h\u00e9berger des demandeurs d'asile \u00e0 Dailly et puis tout d'un coup, on apprend que de secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations la Conf\u00e9d\u00e9ration veut \u00e0 tout prix les stationner soit Martigny soit Tourtemagne donc il y a l\u00e0 un petit souci, si j'ose dire, qui justifie que le Parlement puisse quand m\u00eame aussi faire entendre la voix des cantons et puis c'est la moindre des choses que la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9coute surtout quand les cantons ont propos\u00e9 des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:17) [95%] :\r\nOui mais voil\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut imposer ses choix, l'implantation de centres f\u00e9d\u00e9raux qui va de Pair avec la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure d'asile et de sa comp\u00e9tence, quelle est donc la marge de manoeuvre du Parlement Question pos\u00e9e au PLR valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [96%] :\r\nJe pense que nous avons un moyen d'influencer les crit\u00e8res, peut-\u00eatre m\u00eame d'influencer directement le plan sectoriel par des interventions parlementaires si vraiment on arrive \u00e0 la conclusion que la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats qui doit pr\u00e9valoir pour \u00e9tablir un plan sectoriel comme celui -l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 fait en faveur d'int\u00e9r\u00eat qui ne nous semble pas opportun. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:48) [95%] :\r\nLes conseillers nationaux, sp\u00e9cialistes de la question de l'asile ont donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 Simonetta Sommaruga et au secr\u00e9taire d'\u00c9tat en charge de la migration, Mario Gattiker, lors d'une s\u00e9ance mi- ao\u00fbt, ils tenteront d'influencer une toute derni\u00e8re fois le choix du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 200000 r\u00e9fugi\u00e9s ont quitt\u00e9 la ville de Raqa en Syrie, bastion du groupe \u00c9tat islamique annonce ce matin du porte- parole de la coalition internationale, la Syrie ou le CICR a d\u00e9ploy\u00e9 l'une des plus grandes op\u00e9rations humanitaires de son histoire, c'est ce qu'assure son pr\u00e9sident Peter Maurer, il le dit dans un entretien que vous pourrez entendre tout \u00e0 l'heure dans tout un monde, le pr\u00e9sident de la Croix-Rouge internationale qui rentre justement de Syrie, o\u00f9 il a pu nous r\u00e9v\u00e8le ce matin, rencontrer le pr\u00e9sident Bachar Al-Assad, pour discuter entre autres de l'acc\u00e8s aux populations \u00e0 secourir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:32) [92%] :\r\nNous naviguons du jour au lendemain, avec les autorit\u00e9s syriennes mais une visite pr\u00e9sidentielle, c'est aussi une occasion de faire le point de voir quels sont les objectifs qu'on envisage ensemble dans les semaines et mois qui viennent, pour servir mieux les besoins de cette population syrienne tellement \u00e9prouv\u00e9e par cette guerre est -ce que le pr\u00e9sident syrien vous a entendue certainement avec le pr\u00e9sident, ainsi qu'avec tous les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s syriennes, on a des relations tr\u00e8s ouverte et constructive, on arrive \u00e0 faire des choses \u00e9taient moins en effet que la Syrie reste la plus grande op\u00e9ration du CICR au monde depuis longtemps, donc on arrive \u00e0 n\u00e9gocier \u00e0 \u00e0 nous entendre sur une action humanitaire consensuel et en m\u00eame temps un grand effort quand m\u00eame \u00e0 cro\u00eetre encore si on veut d'une mani\u00e8re significative \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette Caire, c'est-\u00e0-dire les populations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [93%] :\r\n7 heures mahorais avec \u00c9ric Bevert, entretien, vous pourrez \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9, ce sera dans une heure sur la premi\u00e8re dans tout un monde la maltraitance envers les enfants progresse en Suisse constat fait par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie, le nombre d'enfants pris en charge dans les h\u00f4pitaux, suite \u00e0 des mauvais traitements a atteint plus de 1500 cas l'an dernier, progression lente mais r\u00e9guli\u00e8re qui s'explique en partie par un changement de d\u00e9finition Sylvie Lambert. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:54) [96%] :\r\nLa d\u00e9finition des mauvais traitements \u00e9volue avec le temps, d\u00e9sormais la violence psychique subie indirectement en fait partie, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, directeur de l'Observatoire de la maltraitance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous pr\u00e9cise quel est ce nouveau type de violence. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:08) [89%] :\r\nCelui qui est inflig\u00e9 indirectement aux enfants par des parents qui sont en conflit et donc le fait d'assister \u00e0 ces conflits est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme un mauvais traitement relativement grave, c'est pas juste parce que les parents vont se disputer un bout de pain au pied du lit de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:25) [93%] :\r\nMadeleine Mirabaud p\u00e9diatre et responsable du groupe, protection de l'enfant ou \u00e0 changer. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:29) [96%] :\r\nDes fois, des conflits qui sont bien plus importants des fois m\u00eame des gens qui en viennent aux mains dans les couloirs de l'h\u00f4pital ou dans la chambre de l'enfant, donc vraiment une violence active en pr\u00e9sence de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:41) [99%] :\r\nUne violence psychique d\u00e9sormais prise en compte du fait de son impact. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:45) [93%] :\r\nOn sait maintenant que la violence domestique a vraiment un impact sur le d\u00e9veloppement physique et psychique de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:52) [99%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:54) [92%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre des enfants qui d\u00e9veloppe des anxieux des \u00e9tats d\u00e9pressifs, une tristesse simplement des probl\u00e8mes de concentration \u00e0 l'\u00e9cole des changements de comportement, \u00e7a peut \u00eatre de tout ordre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:07) [96%] :\r\n1575 cas de maltraitance en Suisse, cela ne repr\u00e9sente qu'une partie de la r\u00e9alit\u00e9, les cas enregistr\u00e9s dans les h\u00f4pitaux mais \u00e0 Gen\u00e8ve, le service de protection des mineurs confirme une augmentation des signalements ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour le sociologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, ces chiffres ne sont pas le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9 plus violente mais le m\u00e9tier de parent est devenu plus difficile m\u00eame dans nos soci\u00e9t\u00e9s, de bien \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [92%] :\r\nFootball : l'\u00e9quipe de Suisse a battu hier soir la Bi\u00e9lorussie 1 0 lors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le seul but de la rencontre a \u00e9t\u00e9 inscrit par cher Dan Shaquiri, le succ\u00e8s des Suisses reste donc compl\u00e8tement logique Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:42) [90%] :\r\nVladimir Petkovic ce matin doit \u00eatre rassur\u00e9, \u00e0 une semaine de la rencontre tr\u00e8s importante aux Iles F\u00e9ro\u00e9, ces joueurs sont pr\u00eats, ils ont remport\u00e9 tr\u00e8s facilement cette partie amicale contre la Bi\u00e9lorussie et sign\u00e9 leur 6\u00e8me victoire de suite, un record dans l'histoire de l'\u00e9quipe nationale, les Suisses ont tr\u00e8s vite pris la mesure de leurs adversaires, un but superbe de Shaqiri lucarne apr\u00e8s 10 minutes, une premi\u00e8re p\u00e9riode int\u00e9ressante vivante avec des joueurs peu habitu\u00e9s \u00e0 entamer des rencontres internationales comme elle Vedy Widmer, Schubert ou encore h\u00e9 bien il SON Fernandez ses habituels rempla\u00e7ants ont fait une tr\u00e8s bonne figure la 2\u00e8me p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 moins intense, le jeu plus brouillon les six donc jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 et ce sont aussi pr\u00e9server avant le match aux F\u00e9ro\u00e9 pour cette \u00e9ch\u00e9ance Petkovic alignera son \u00e9quipe type avec Moubandje en d\u00e9fense, \u00e0 la place de Rodriguez qui est bless\u00e9 alors elle Vedy \u00e9voluera sans doute dans l'axe avec Djourou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:35) [94%] :\r\nEt puis football encore Fabio Celestini reste bien l'entra\u00eeneur de Lausanne Sports pour la saison prochaine, il avait \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:42) [94%] :\r\nBelle fid\u00e9lit\u00e9, merci beaucoup, il y a un m\u00e9tro, c'\u00e9tait le journal un temps bien ensoleill\u00e9, ce matin, des nuages vont se d\u00e9velopper d\u00e8s la mi- journ\u00e9e sur les cr\u00eates, avec des averses locales qui pourraient d\u00e9border en plaine 14 degr\u00e9s au maximum ce matin jusqu'\u00e0 28 cet apr\u00e8s- midi pour ce week- end plut\u00f4t du soleil demain malgr\u00e9 quelques averses ou orages en montagne surtout 26 degr\u00e9s plus de nuages, dimanche, avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes et des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches, 20 degr\u00e9s en moyenne dimanche pas plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E7A4F34-45EE-4CC3-88ED-21029E098C6D", "internalArchiveId": "8E7A4F34-45EE-4CC3-88ED-21029E098C6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe M\u00fcller sera le candidat du PLR dans la course au gouvernement cantonal bernois en 2018", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "Le PLR du canton de Berne a d\u00e9sign\u00e9 mercredi soir celui qui d\u00e9fendra ses couleurs dans la course au gouvernement cantonal en 2018. Sur les quatre candidats qui briguaient l'investiture, les lib\u00e9raux-radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Philippe M\u00fcller au favori, le conseiller national Christian Wasserfallen.\r\n\r\n* * Philippe M\u00fcller sera le candidat du PLR dans la course au gouvernement cantonal bernois en 2018 12h30 \u00e9lections bernoises \r\nLe PLR du canton de Berne a d\u00e9sign\u00e9 hier soir celui qui d\u00e9fendra ses couleurs dans la course au gouvernement cantonal l'ann\u00e9e prochaine. Sur les quatre candidats qui briguaient l'investiture, les lib\u00e9raux-radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Philippe M\u00fcller au favori, le conseiller national Christian Wasserfallen. Alain Arnaud, Philippe M\u00fcller a de fortes chances de succ\u00e9der au Conseiller d'Etat Hans-j\u00fcrg K\u00e4ser ...\r\n Oui, c'est Philippe avec un \"e\", \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e0 ne pas confondre avec le Philipp M\u00fcller sans \"e\", le conseiller aux Etats et ancien pr\u00e9sident du PLR Suisse. En choisissant ce candidat, le PLR bernois fait passer l'exp\u00e9rience avant la notori\u00e9t\u00e9. A 54 ans, Philippe M\u00fcller si\u00e8ge depuis 7 ans au Grand conseil, il pr\u00e9side le PLR de la ville de Berne, est vice-pr\u00e9sident de la section cantonale et apporte une solide exp\u00e9rience de gestionnaire, lui qui est membre de la direction d'une grande entreprise biotech. Le PLR m\u00e8nera campagne commune avec le PBD et l'UDC, avec pour objectif de maintenir la majorit\u00e9 bourgeoise au parlement, reconquise aux derni\u00e8res \u00e9lections apr\u00e8s 26 ans de domination rose-verte. Si les chances pour Philippe M\u00fcller sont tr\u00e8s grandes d'acc\u00e9der au Conseil d'Etat, la d\u00e9faite de Christian Wasserfallen est am\u00e8re. A 36 ans, celui que ses adeptes appellent le Macron du canton de Berne si\u00e8ge depuis 10 ans au national. Apr\u00e8s un d\u00e9but de carri\u00e8re fulgurant, il va maintenant de d\u00e9faite en d\u00e9faite. Celle d'hier soir s'explique aussi par le fait que s'il devenait conseiller d'Etat, c'est Claudine Esseiva qui le remplacerait sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Deux femmes jeunes et de l'aile gauche du PLR pour repr\u00e9senter Berne au national, un sc\u00e9nario catastrophe pour certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s conservateurs, qui ont donc vot\u00e9 Philippe M\u00fcller.\r\net puis la directrice des finances B\u00e9atrice Simon, du PBD, a annonc\u00e9 ce matin qu'elle \u00e9tait candidate pour un 3\u00e8me mandat au gouvernement bernois.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8649765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Philippe M\u00fcller sera le candidat du PLR dans la course au gouvernement cantonal bernois en 2018 / 12H30_2017-06-01T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 01.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR du canton de Berne a d\u00e9sign\u00e9 mercredi soir celui qui d\u00e9fendra ses couleurs dans la course au gouvernement cantonal en 2018. Sur les quatre candidats qui briguaient l'investiture, les lib\u00e9raux-radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Philippe M\u00fcller au favori, le conseiller national Christian Wasserfallen."], "variantIds": ["ece-8649765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T20:32:37Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe PLR du canton de Berne d\u00e9sign\u00e9 hier soir celui qui d\u00e9fendra ses couleurs dans la course au gouvernement cantonal l'ann\u00e9e prochaine, sur les quatre candidats qui briguaient l'investiture les lib\u00e9raux- radicaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Philippe M\u00fcller au favori, le conseiller national Christian Wasserfallen Alain Arnaud Philippe M\u00fcller, a de fortes chances de succ\u00e9der au conseiller d'\u00c9tat, Anne sur Kayser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, c'est d'ailleurs Philippe avec un E \u00e0 la fran\u00e7aise \u00e0 ne pas confondre avec le Philipp M\u00fcller sans e le conseiller aux \u00c9tats argovien et ancien pr\u00e9sident du PLR, Suisse en choisissant ce candidat le PLR bernois fait passer l'exp\u00e9rience avant la notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 54 ans, Philippe M\u00fcller, si\u00e8ge depuis 7 ans au Grand Conseil, il pr\u00e9side le PLR de la ville de Berne, il est vice- pr\u00e9sident de la section cantonale et apporte une solide exp\u00e9rience de gestionnaire, lui qui est membre de la direction d'une grande entreprise biotech, le PLR m\u00e8nera campagne commune avec le PBD et l'UDC avec pour objectif de maintenir la majorit\u00e9 bourgeoise au parler au gouvernement bernois majorit\u00e9 reconquise aux derni\u00e8res \u00e9lections, apr\u00e8s 26 ans de domination rose- verte si les chances de Philippe M\u00fcller sont tr\u00e8s grandes, d'acc\u00e9der au Conseil d'\u00c9tat, la d\u00e9faite de Christian Wasserfallen, elle est am\u00e8re \u00e0 36 ans, celui que ses adeptes appellent le Macron du canton de Berne si depuis 10 ans au national, il est aussi vice- pr\u00e9sident du PLR, Suisse, apr\u00e8s un d\u00e9but de carri\u00e8re, fulgurant, il va maintenant de d\u00e9faite en d\u00e9faite, celle d'hier, celle d'hier soir s'explique aussi par le fait que s'il devenait conseiller d'\u00c9tat, c'est Claudine c'est, voil\u00e0 qu'il remplacerait sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale avec Christian Marquand Wahlberg 2 femmes plut\u00f4t jeunes et de l'aile gauche du PLR pour repr\u00e9senter Berne au national, un sc\u00e9nario catastrophe pour certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s conservateurs qui ont donc vot\u00e9 Philippe M\u00fcller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-319D3D8B-D552-41C1-BCDE-1ED84C310BC3", "internalArchiveId": "319D3D8B-D552-41C1-BCDE-1ED84C310BC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR NE, membre de la Commission de la sant\u00e9;Pierre-Andr\u00e9 Comte, d\u00e9put\u00e9 jurassien et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement autonomiste jurassien;Jean-Pierre Graber, pr\u00e9sident de \"Force d\u00e9mocratique\";Vlahovic;Nabeel Shath, ancien ministre et actuel conseiller du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 Palestinienne Mahmoud Abbas;Stanislas Wawrinka, joueur de tennis vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(08/NE/DEMISSIONS HNE PA) C'est une vague de d\u00e9part sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n7 m\u00e9decins quittent l''H\u00f4pital neuch\u00e2telois ...\r\nUne quinzaine de m\u00e9decins-assistants, qui devaient rejoindre l'\u00e9tablissement cantonal, annulent leur venue.\r\nEt 4 collaborateurs actifs dans le d\u00e9partement des soins ont encore pr\u00e9sent\u00e9 leur d\u00e9mission. \r\nEt cela .. quelques mois apr\u00e8s la votation du 12 f\u00e9vrier dernier sur le refus...  l'hopital unique...\r\nDes d\u00e9parts... qui sont directement li\u00e9s \u00e0 cette d\u00e9cision... Roger Guignard...  \r\n  57''\r\n((Avant le scrutin, on le rappelle, une tr\u00e8s large partie des m\u00e9decins et du personnel soignant d\u00e9fendaient le projet des autorit\u00e9s cantonales, soit un site unique de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un site unique de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Le peuple, \u00e0 1200 voix pr\u00e8s, a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'initiative \"pour deux h\u00f4pitaux autonomes\" et du coup, c'est le spectre de l'absence de projets qui plane sur l'H\u00f4pital. Des projets gel\u00e9s en l'occurrence, un climat d'incertitude. Et les m\u00e9decins qui s'en vont, ou qui ne viendront pas, le disent clairement : le sc\u00e9nario de l'initiative ne colle pas \u00e0 leur vision de la m\u00e9decine hospitali\u00e8re. Ces nombreux d\u00e9parts posent \u00e9videmment la question de la s\u00e9curit\u00e9 des patients. Pauline de Vos Bolay, la pr\u00e9sidente du Conseil d'administration, se veut rassurante : il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 ce stade. Et si le cas devait se pr\u00e9senter, l'H\u00f4pital pr\u00e9f\u00e9rera renoncer \u00e0 la prestation offerte. Reste que si l'incertitude se prolonge, il est \u00e0 craindre que l'h\u00e9morragie s'aggrave !))    \r\nUne h\u00e9morragie qui  fait r\u00e9agir les politiques... \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 PLR Philippe Haeberli, membre de la Commission de la sant\u00e9,\r\nles Neuch\u00e2telois qui ont vot\u00e9 pour la solution \u00e0 deux h\u00f4pitaux sont responsables de cette situation \r\n  34'' \r\nle d\u00e9put\u00e9 PLR Philippe Haeberli,\r\n(D5/BERNE ERREUR MOUTIER PI) SMD : La question jurassienne se r\u00e9glera-t-elle devant les tribunaux ? \r\nLa tension est mont\u00e9e de plusieurs crans...  ces derniers jours entre jurassien et bernois...\r\n\u00e0 moins de trois semaines du vote sur l'appartenance cantonale de Moutier. \r\n1ER ACTE mardi...\r\nLe Conseil d'Etat bernois reconnait une erreur de 10 millions de francs dans les chiffres des recettes fiscales de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise, publi\u00e9s en mars dernier ...  \r\n2\u00e8me acte hier...\r\nle gouvernement jurassien qui  s'inqui\u00e9te d'actes de propagande pro-bernoise ...\r\n qui pourraient remettre en question la validit\u00e9 du scrutin . et repousser \u00e0 bien plus tard le r\u00e8glement de la question jurassienne. \r\nAlain Arnaud .\r\n  1'34\r\n((C'est une erreur r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le camp s\u00e9paratiste : les recettes fiscales de la ville de Moutier pour 2015 ont totalis\u00e9 24 millions de francs, et non 14 comme l'affirmait la direction cantonale des finances. Donc Moutier co\u00fbte bien moins cher au canton que ce qu'il pr\u00e9tendait jusqu'ici, une r\u00e9alit\u00e9 qui pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le choix des Pr\u00e9v\u00f4tois le 18 juin. D'o\u00f9 l'intervention hier au parlement jurassien du d\u00e9put\u00e9 Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement autonomiste jurassien .\r\nMAG 22'' P-A Comte ( . tricheries que nous ne pouvons que d\u00e9noncer)\r\nMais non, pas tricherie, juste une tr\u00e8s regrettable erreur, r\u00e9pond Jean-Pierre Graber, le pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique. Erreur reconnue par Berne qui va pr\u00e9senter des excuses \u00e0 la commune de Moutier. Quant aux cons\u00e9quences de ces chiffres erron\u00e9s .\r\nMAG 26'' Graber ( . fort dommageable pour toute la r\u00e9gion)\r\n. alors m\u00eame que la Conf\u00e9d\u00e9ration, les deux cantons et la commune assurent tout faire pour garantir un scrutin irr\u00e9prochable. ))\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Ga\u00ebl Klein.\r\n(02/CONVENTION ISTANBUL PA) SMD : La Suisse va ratifier la convention d'Istanbul sur la violence faite s femmes.\r\n le National s'est prononc\u00e9 pour ...hier... suivant ainsi les Etats... \r\nUne minorit\u00e9 d'\u00e9lus a pourtant plaid\u00e9 ... contre cette convention du Conseil de l'Europe. \r\nRouven Gueissaz nous explique pourquoi.\r\n  51''\r\n((Pr\u00e9venir et lutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence domestique. A priori, une formalit\u00e9. Tous les parlementaires devraient \u00eatre pour. La convention veut en outre combattre la discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des genres. Mais ce ne sont pas ces principes fondamentaux qui \u00e9taient contest\u00e9s. La minorit\u00e9, emmen\u00e9e par l'UDC, estime que la Convention rate sa cible en ne mentionnant que trop peu les discrminations subies \u00e9galement par les hommes. Selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les hommes repr\u00e9sentent 25% des victimes de violences conjugales. Certaines \u00e9tudes internationales \u00e9voquent m\u00eame 50%. Autre argument avanc\u00e9: le droit suisse suffit. Il pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 pratiquement tout ce que le texte demande. D'ailleurs, la convention n'entra\u00eenera pas de modifications l\u00e9gislatives. Mais le Parlement a voulu montrer l'exemple aux autres pays. \"Ne pas ratifier le texte serait tr\u00e8s dommageable pour l'image de la Suisse\", a plaid\u00e9 la ministre de justice et police Simonetta Sommaruga.))\r\nSMD : extro 7h15 ... S\u00e9verine Cesalli (prononcer Tch\u00e9zalli)\r\n(bv Trump  climat) Donald Trump \r\nou l'art du teasing...\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 cette nuit\r\ndans un tweet qu'il annoncer ce soir  ... sa d\u00e9cision de sortir ou pas de l'accord de Paris sur le climat...\r\nsans pr\u00e9ciser quelle sera sa d\u00e9cision...\r\nR\u00e9ponse donc ce soir... 21 h heure suisse... lors d' une allouction depuis la MAISON BLANCHE  \r\nHier, plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains... faisaient leurs gros titres sur une sortie de l'accord...s'appuyant sur des sources proches du pouvoir...\r\n(03/AVENIR DDC KABOUL PA) SMD : La coop\u00e9ration suisse ne quittera pas son bureau de Kaboul\r\nbureau touch\u00e9 hier matin par l'explosion d'un camion pi\u00e9g\u00e9, dans le quartier des ambassades de la capitale afghane\r\nL'attentat, qui a fait au moins 90 morts et 400 bless\u00e9s selon un dernier bilan\r\nLe souffle de l'explosion a bris\u00e9 de nombreuses fen\u00eatres et endommag\u00e9 la fa\u00e7ade du b\u00e2timent qui abrite l'antenne afghane de la DDC. \r\nMais Pietro Bugnon, les activit\u00e9s de la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration ne cesseront pas...\r\n  58''\r\n((Du moins pas dans l'imm\u00e9diat. Contact\u00e9, le DFAE pr\u00e9cise que l'immeuble occup\u00e9 par la DDC est \"encore op\u00e9rationnel\", bien qu'endommag\u00e9, et que \"le travail se poursuivra\". Selon les premi\u00e8res informations recueillies sur place, le personnel de la DDC \"se porte bien\", ajoute le d\u00e9partement. Aucun Suisse ne figurerait parmi les victimes de l'attaque, qualifi\u00e9e de \"m\u00e9prisable\" par le chef de la diplomatie suisse, Didier Burkhalter. Les projets de d\u00e9veloppement que la Suisse dirige en Afghanistan ne seront donc pas interrompus. Un travail de coop\u00e9ration en place depuis les ann\u00e9es 70. Initialement pour des projets li\u00e9s \u00e0 l'eau et \u00e0 la fabrication de fromage. Durant la guerre froide, avec l'invasion du pays par les Sovi\u00e9tiques, la DDC a \u00e9t\u00e9 contrainte de se replier au Pakistan. Elle est revenue en Afghanistan en 2002, apr\u00e8s la chute des Talibans. Pr\u00e9cis\u00e9ment dans le bureau touch\u00e9 par l'attentat. Cette ann\u00e9e, la Suisse a pr\u00e9vu d'investir plus de 20 millions de francs dans ce pays pour, entre autres, consolider le processus de paix en renfor\u00e7ant les institutions.))\r\n(D1/OCCUPATION PALESTINE CP PI) C'\u00e9tait il y a 50 ans...\r\nune page d'Histoire d\u00e9terminante...  du Proche Orient\r\nla Guerre des 6 jours...\r\nguerre \u00e9clair entre ISRAEL et ses voisins arabes du 5 au 10 juin 67...\r\nconflit marqu\u00e9 par  une victoire \u00e9clatante pour l'Etat h\u00e9breu qui conquiert le Sina\u00ef et Gaza, le plateau du Golan, la Cisjordanie et J\u00e9rusalem-Est.\r\nDepuis la semaine derni\u00e8re, les Isra\u00e9liens ont entam\u00e9 les c\u00e9l\u00e9brations de ce conflit \r\nPas de comm\u00e9morations ...  c\u00f4t\u00e9 palestinien..\r\nOn le redoute, vous allez l'entendre, une annexion de la Cisjordanie\r\nREPORTAGE... \u00e0 Ramallah Marine Vlahovik \r\n  01'24'' \r\n((Des territoires  morcel\u00e9s, une colonisation galopante et un processus de paix qui s'enlise. Apr\u00e8s cinquante ans d'occupation militaire isra\u00e9lienne des Territoires Palestiniens. Nabeel Shath, ancien ministre et actuel conseiller du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 Palestinienne Mahmoud Abbas, craint d\u00e9sormais que l'Etat h\u00e9breu ne continue sa politique du fait accompli en annexant la Cisjordanie\r\nBOB \r\nPr\u00f4n\u00e9e par plusieurs ministres de ce gouvernement consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le plus \u00e0 droite d'Isra\u00ebl, cette annexion concernerait en fait la zone C de Cisjordanie qui repr\u00e9sente 60% de ce territoire.. Selon les Palestiniens, une premi\u00e8re \u00e9tape qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 franchie avec l'adoption d'une loi en f\u00e9vrier dernier, blanchissant des colonies sauvage de Cisjordanie et expropriant ainsi des centaines d'hectares de terres priv\u00e9es palestiniennes. Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah\r\nTraduction Nabeel Shath: \u00ab L'occupation de la Cisjordanie et de Gaza, mais plus particuli\u00e8rement celle de la Cisjordanie est devenu progressivement une intention affich\u00e9e d'annexion.. La coalition de Benjamin Netanyahou parle d\u00e9sormais de prendre toute la Cisjordanie et J\u00e9rusalem-Est.. Laissant seulement une souverainet\u00e9 palestinienne sur quelques villes surpeupl\u00e9es..Aujourd'hui l'objectif de l'occupation est de s'accaparer des terres et de construire des colonies en Cisjordanie et \u00e0 J\u00e9rusalem-Est.. Impossible dans ces conditions de conclure un accord de paix.. Quel sera cet accord de paix, un document ))de reddition? \u00bb )) \r\nSMD : INVITE 7H35 ...Elias Sanbar, historien, \u00e9crivain et ambassadeur de la Palestine \u00e0 l'Unesco.\r\n(16/PAYS COMPETITIFS PA) SMD : La Suisse toujours au top en mati\u00e8re de comp\u00e9titivit\u00e9\r\nElle garde son 2\u00e8me rang mondial\r\nselon le rapport annuel de l'IMD. l'\u00e9cole de management d\u00e9voil\u00e9 hier soir... \r\nSeul Hong Kong appara\u00eet plus comp\u00e9titif\r\nSingapour ravit la troisi\u00e8me marche du podium aux Etats-Unis. \r\n La Suisse, qui se distingue... Olivier Schorderet...  par la coh\u00e9rence de sa performance\r\n  56''\r\n((Constante: voil\u00e0 le meilleur adjectif pour qualifier la Suisse version IMD. Ses points forts de l'an dernier le sont toujours aujourd'hui: un environnement politique stable et pr\u00e9visible, un niveau d'\u00e9ducation \u00e9lev\u00e9, du personnel qualifi\u00e9 et disponible, une culture forte de recherche et d\u00e9veloppement. Elle est championne du monde en termes d'infrastructures, deuxi\u00e8me dans l'efficacit\u00e9 gouvernementale. Pointe au huiti\u00e8me rang aussi du classement de l'innovation num\u00e9rique, des technologies digitales. Mais il n'est pas encore venu le temps de l'auto-satisfaction: la Suisse ne pointe qu'au 15e rang en terme de performance \u00e9conomique. Elle peine \u00e0 lutter contre les d\u00e9localisations, \u00e0 diversifier ses exportations, \u00e0 attirer des investisseurs \u00e9trangers. Son implication internationale serait ainsi en recul: les auteurs du rapport parlent m\u00eame d'un repli face \u00e0 la mondialisation. Une attitude perceptible aussi dans son rapport aux id\u00e9es venant de l'\u00e9tranger, et dans la flexibilit\u00e9 toute relative de sa population face aux d\u00e9fis \u00e0 venir. Une Suisse comp\u00e9titive, donc, mais qui gagnerait \u00e0 s'ouvrir encore. ))\r\n(21/RG/ITV WAWRINKA) Tennis...\r\nApr\u00e8s Timea Bacsinszky hier...\r\nStan Wawrinka va tenter aujourd'hui de se qualifier pour le 3\u00e8me tour de Roland Garros.\r\n Le Vaudois affronte  Alexander Dolgopolov aux alentours de 13h. \r\nL'Ukrainien connu pour son  jeu atypique, plutot vari\u00e9. \r\nEst-ce agr\u00e9able ou aga\u00e7ant de jouer contre ce genre de joueurs? \r\nla r\u00e9ponse de Stan Wawrinka...\r\n  43''\r\nStan Wawrrinka avec notre ES \u00e0 RG Bernardin Allemane \r\nUn match \u00e0 suivre d\u00e8s 13h dans nos rendez-vous d'informations et sur RTSdeux.\r\n(23/TWEET TRUMP COVFEFE PA) SMD : Et puis... un tweet de Donald Trump... encore un... pour finir ce journal\r\npas celui sur l'annonce de son annonce sur le climat... dont on parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure...\r\nmais un message post\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi... qui a affol\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux... \r\n un tweet incompr\u00e9hensible AVEC ce  mot myst\u00e9rieux: COV FI FI \r\nUn message qui n'est rest\u00e9 en ligne que quelques heures...\r\n mais qui a donn\u00e9 lieu  JEROME JEANNIN ... \u00e0 une d\u00e9ferlante d'interpr\u00e9tations  plus ou moins s\u00e9rieuses, J\u00e9r\u00f4me Jeannin... \r\n  1'06'' ((FIN DE PAROLE 52''))\r\n((Il \u00e9tait pass\u00e9 minuit, quand ans le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a post\u00e9 ce tweet \"Despite the constant negative press covfefe... Un message sans queue ni t\u00eate  relay\u00e9 plus de 120 000 fois, qui est vite devenu l'un des principaux sujets de discussion sur l'internet.\r\nQu'a donc voulu dire le pr\u00e9sident am\u00e9ricain? S'est-il endormi son portable \u00e0 la main? A-t-il \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise? Ou \u00e9tait-ce une diversion, alors qu'il songe \u00e0 d\u00e9noncer l'accord sur le climat? Myst\u00e8re.\r\nAu-del\u00e0 ce ce buzz, les m\u00e9dias am\u00e9ricains en d\u00e9duisent que  Donald Trump est le seul \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 son compte, puisque son tweet n'a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9 que six heures plus tard. Aussit\u00f4t remplac\u00e9 par un autre, laissant entendre que la plaisanterie \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e. \r\nLes m\u00e9dias se demandent \u00e9galement si Donald Trump avait-il le droit d'effacer lui-m\u00eame ce tweet? Sans doute pas. Car selon une ordonnance de 1978, tous les messages pr\u00e9sidentiels  doivent \u00eatre archiv\u00e9s par la Maison blanche, qui est la seule habilit\u00e9e \u00e0 les effacer...))\r\nLE COV FI FI EFE et l'une de ses nombreuses parodies...\r\nici celle du chanteur am\u00e9ricain   David Ippolito\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Le temps sera en partie ensoleill\u00e9 aujourd'hui... Avec davantage de beau temps en Valais...\r\nL'apr\u00e8s midi, des orages d'abord en montagne avec un risque plus marqu\u00e9 dans le Jura et les Pr\u00e9alpes...\r\nIls pourraient s'\u00e9tendre sur les r\u00e9gions de plaine en fin de journ\u00e9e.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fait 15 degr\u00e9s ce matin, il fera 25 l'apr\u00e8s midi et jusqu'\u00e0 27 en Valais...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(BV LOYERS) i vous \u00eates locataire, pour aller pouvoir demander une baisse de loyer aupr\u00e8s de votre bailleur :\r\nC'est d\u00e9sormais Officiel ! L'Office f\u00e9d\u00e9ral des logements annonce le passage du taux hypoth\u00e9caire de 1,75 \u00e0 1,50%.\r\nUne baisse qui atteint un plancher historique, Estelle Braconnier...\r\n:  \u00ab Et tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h35, le guichet d'On en parle reviendra en d\u00e9tails sur les questions pratiques li\u00e9es aux demandes de baisse de loyer et sur les cons\u00e9quences \u00e9galement pour les propri\u00e9taires. Vous pouvez les adresser en passant par le site rts.ch/guichet \u00bb.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(GUERRE DES CAPSULES ?) \r\n(bv Wasserfallen) le CN PLR Christian Wasserfallen \u00e9ject\u00e9 de la course au Conseil d'Etat bernois\r\nle PARTI r\u00e9unie en assembl\u00e9e hier soir, lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le pr\u00e9sident de la section de la ville de BERNE Philiie Muller\r\n2 autres candidazs PLR se sont retir\u00e9s de la course\r\nles \u00e9lections auront lieu en mars 2018..\r\n(bv 2\u00e8me pilier) Les retrait\u00e9s ne devraient plus pouvoir toucher leur 2e pilier sous forme de capital. \r\nLe Conseil des Etats a suivi  hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n 27 voix  poir ... 14 contre... \r\n une exception est pr\u00e9vue pour les ind\u00e9pendants....", "durationSec": 917, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8649809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-06-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-06-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8649826", "ece-8649809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T05:04:06Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est le journal Gala M\u00e9tro des d\u00e9missions en s\u00e9rie \u00e0 l'h\u00f4pital de Neuch\u00e2tel 11 d\u00e9parts, dont 7 m\u00e9decins, une quinzaine d'autres qui renoncent \u00e0 venir une h\u00e9morragie directement li\u00e9es au nom \u00e0 l'h\u00f4pital unique de f\u00e9vrier dernier et qui pose la question de la s\u00e9curit\u00e9 des patients une campagne sous tension \u00e0 3 semaines de la votation sur le sort de Moutier les gouvernements bernois et jurassien s'affrontent \u00e0 coup de chiffres et d'accusations de tricherie, des attaques des riposte avec Alain Arnaud la Suisse va ratifier la convention d'Istanbul sur la violence faite aux femmes, probl\u00e8me, les associations de d\u00e9fense des victimes sont divis\u00e9s, certaines estiment que le texte est discriminatoire car il ne tiendrait pas compte de la violence faite aux hommes, nous accueillerons tout \u00e0 l'heure une invit\u00e9e qui d\u00e9fend cette position UBS va transf\u00e9rer 600 employes de Z\u00fcrich \u00e0 Vienne dans un nouveau centre op\u00e9rationnel, une d\u00e9cision qui pourrait transformer la g\u00e9ographie, la ville viennoise \u00e9clairage \u00e0 de Yasser il y aura 50 ans le 10 juin prochain Isra\u00ebl remportait une victoire \u00e9clair sur les arm\u00e9es arabes lors de ce qu'on a appel\u00e9 la guerre des 6 Jours d\u00e9but notamment aussi du processus de colonisation qui se poursuit encore aujourd'hui alors, 50 ans apr\u00e8s, quels sont les espoirs de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, elle y a Sanbar, historien, \u00e9crivain, ambassadeur de la Palestine \u00e0 l'UNESCO, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler, \u00e0 7 heures 35 dans ce journal aussi la Suisse, toujours au top de la comp\u00e9titivit\u00e9 mondiale mais qui peut encore mieux faire, la strat\u00e9gie de Stan devrait une avant son 3\u00e8me match \u00e0 Roland Garros et puis le myst\u00e9rieux Kofi de Donald Trump qui affole les r\u00e9seaux sociaux, c'est une vague de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nSans pr\u00e9c\u00e9dent : 7 m\u00e9decins quittent l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, une quinzaine de m\u00e9decins- assistants qui devaient rejoindre l'\u00e9tablissement cantonal annulent leur venue et 4 collaborateurs actifs dans le d\u00e9partement des soins ont aussi pr\u00e9sent\u00e9 leur d\u00e9mission et cela quelques mois apr\u00e8s la votation du 12 f\u00e9vrier dernier sur le refus de l'h\u00f4pital unique des d\u00e9parts qui sont Roger Guignard clairement li\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [93%] :\r\nAvant le scrutin, on le rappelle, une tr\u00e8s large partie des m\u00e9decins et du personnel soignant, d\u00e9fendait le projet des autorit\u00e9s cantonales souhaite un site unique de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un site unique de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds le peuple \u00e0 1200 voix pr\u00e8s a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'initiative pour deux h\u00f4pitaux autonomes et du coup, c'est le spectre de l'absence de projet qui plane sur l'h\u00f4pital, des projets gel\u00e9s en l'occurrence un climat d'incertitude et les m\u00e9decins qui s'en vont ou qui ne viendront pas le disent clairement le sc\u00e9nario de l'initiative ne colle pas \u00e0 leur vision de la m\u00e9decine hospitali\u00e8re ces nombreux d\u00e9parts posent \u00e9videmment la question de la s\u00e9curit\u00e9 des patients Pauline de vos la pr\u00e9sidente du conseil d'administration se veut rassurante, il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 ce stade : et si le cas devait se pr\u00e9senter l'h\u00f4pital pr\u00e9f\u00e9rera renoncer \u00e0 la prestation offerte reste que si l'incertitude se prolonge, il est \u00e0 craindre que l'h\u00e9morragie s'aggrave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [94%] :\r\nUne h\u00e9morragie qui fait r\u00e9agir les politiques pour le d\u00e9put\u00e9 PLR Philippe Haeberli, membre de la commission de la sant\u00e9, les Neuch\u00e2telois qui ont vot\u00e9 pour la solution \u00e0 deux h\u00f4pitaux sont clairement responsables de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [96%] :\r\nJe pense que les gens qui ont soutenu les initiatives au mois de f\u00e9vrier porte une grande responsabilit\u00e9 de ce qui se passe aujourd'hui, et on se pose v\u00e9ritablement la question : de quoi sera fait demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [99%] :\r\nOn peut l\u00e9gitimement aussi se poser la question de la s\u00e9curit\u00e9 pour les patients. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [92%] :\r\nEffectivement, on a appris donc plusieurs m\u00e9decins vont quitter l'h\u00f4pital, in\u00e9vitablement, \u00e7a pose des probl\u00e8mes d'organisation \u00e7a pose \u00e9galement des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 m\u00e9dicale s'il y a moins de personnel, \u00e7a va de soi que \u00e7a ne peut que poser des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [94%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR, Philippe Haeberli et la question jurassienne se r\u00e9glera -t-elle devant les tribunaux, la tension est en tout cas, monter de plusieurs crans ces derniers jours entre jurassien et bernois \u00e0 moins de 3 semaines du vote sur l'appartenance cantonale de Moutier premi\u00e8res acte mardi le Conseil d'\u00c9tat bernois qui reconna\u00eet une erreur de 10 millions de francs dans les chiffres des recettes fiscales de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise publi\u00e9s en mars dernier 2\u00e8me acte hier le gouvernement jurassien qui s'inqui\u00e8te, cette fois, d'actes de propagande pro- bernoise qui pourrait remettre en question la validit\u00e9 du scrutin et repousser \u00e0 bien plus tard, le r\u00e8glement de la question jurassienne Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [95%] :\r\nC'est une erreur, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le camp s\u00e9paratiste, les recettes fiscales de la ville de Moutier pour 2015 ont totalis\u00e9 24 millions de francs et non 14, comme l'affirmait la direction cantonale des finances donc Moutier co\u00fbte bien moins cher au canton que ce qu'il pr\u00e9tendait jusqu'ici une r\u00e9alit\u00e9 qui pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le choix des Pr\u00e9v\u00f4tois le 18 juin d'o\u00f9 l'intervention hier au parlement jurassien du d\u00e9put\u00e9 Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement autonomiste jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [87%] :\r\nNaturellement que \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences puisqu'un certain nombre d'\u00e9lecteurs qui votent par correspondance fait avec des contre- v\u00e9rit\u00e9s, mise \u00e0 disposition largement par le canton de Berne et la propagande pro- bernoise, donc il faut pas imaginer que nous resterons insensibles au fait qu'une victoire qui sera courte du nom, c'est le cas, sera du \u00e9videmment des tricheries, que nous ne pouvons que d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [96%] :\r\nMais non pas tricherie juste une tr\u00e8s regrettable erreur r\u00e9pond Jean-Pierre Graber vers le pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique erreur reconnue par Berne, qui va pr\u00e9senter des excuses \u00e0 la commune de Moutier quant aux cons\u00e9quences de ces chiffres erron\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:14) [92%] :\r\nJe pense que cette erreur n'a eu que tr\u00e8s peu d'incidence sur les tr\u00e8s rares personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part correspondent \u00e0 Moutier \u00e9videmment que les s\u00e9paratistes les connaissant, vont d\u00e9poser un recours \u00e0 l'issue de la votation communale, si le non devait l'emporter, et pour autant que les tribunaux accepte ce recours, cela ne ferait que prolonger cette question jurassienne, ce qui serait fort dommageable pour toute la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [93%] :\r\nAlors m\u00eame que la Conf\u00e9d\u00e9ration, les 2 cantons et la commune assurent tout faire pour garantir un scrutin irr\u00e9prochable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nJ'ai r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Ga\u00ebl Klein, la Suisse, on le disait en titre va ratifier la convention d'Istanbul sur la violence faite aux femmes, le National s'est prononc\u00e9 pour hier, suivant ainsi les \u00e9tats une minorit\u00e9 d'\u00e9lus a pourtant plaid\u00e9 contre cette convention du Conseil de l'Europe, alors Veng \u00e7a nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [93%] :\r\nLutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence domestique \u00e0 priori une formalit\u00e9 tous les parlementaires devraient \u00eatre pour la convention veut en outre combattre la discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des genres mais ce ne sont pas ces principes fondamentaux qui a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 la minorit\u00e9 emmen\u00e9e par l'UDC, estime que la convention rate sa cible en ne mentionnant que trop peu les discriminations subies \u00e9galement par les hommes, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et les hommes repr\u00e9sentent 25 pourcent des des victimes de violences conjugales, certaines \u00e9tudes internationales \u00e9voque m\u00eame 50 pourcent autre autre argument avanc\u00e9 : le droit suisse suffit il pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 pratiquement tout ce que le texte demande et d'ailleurs, la convention n'entra\u00eenera pas de modifications l\u00e9gislatives mais le Parlement a voulu montrer l'exemple aux autres pays, ne pas ratifier le texte serait tr\u00e8s dommageable pour l'image de la Suisse a en outre plaid\u00e9 la ministre de Justice et Police Simonetta Sommaruga mais en recevra dans 5 6 minutes la repr\u00e9sentante d'une association qui est assez nuanc\u00e9e par rapport \u00e0 \u00e0 ce texte et convention d'Istanbul qui raterait sa cible, elle nous expliquera \u00e7a dans quelques minutes, il s'appelle S\u00e9verine chez Ali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [97%] :\r\nDonald Trump ou l'art du teasing, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 cette nuit dans un tweet qu'il annoncera ce soir sa d\u00e9cision de sortir ou pas de l'accord de Paris sur le climat, sans pr\u00e9ciser quelle sera sa d\u00e9cision r\u00e9ponse donc \u00e0 21 heures heure suisse lors d'une allocution depuis la Maison Blanche hier plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains faisaient leurs gros titres sur une sortie de l'accord, s'appuyant sur des sources proches du pouvoir, la coop\u00e9ration suisse ne quittera pas son bureau de Kaboul \u00e0 bureau touch\u00e9 hier matin par l'explosion d'un camion pi\u00e9g\u00e9 dans le quartier des ambassades de la capitale afghane, l'attentat qui a fait au moins 90 morts, des centaines de bless\u00e9s selon un dernier bilan, le souffle de l'explosion a bris\u00e9 de nombreuses fen\u00eatre endommag\u00e9 la fa\u00e7ade du b\u00e2timent qui abrite l'antenne afghane de la DDC mais Pietro Bugnon les activit\u00e9s de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration ne cesseront pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:53) [94%] :\r\nDu moins pas dans l'imm\u00e9diat, contact\u00e9 le Defy pr\u00e9cise que l'immeuble occup\u00e9 par la DDC est encore op\u00e9rationnel, bien qu'endommag\u00e9 et que le travail se poursuivra selon les premi\u00e8res informations recueillies sur place, le personnel de la DDC se porte bien, ajoute le d\u00e9partement aucun Suisse ne figurait parmi les victimes de l'attaque, qualifi\u00e9e de m\u00e9prisable par le chef de la diplomatie suisse Didier Burkhalter les projets de d\u00e9veloppement que la Suisse dirige en Afghanistan ne seront donc pas interrompu un travail de coop\u00e9ration, en place depuis les ann\u00e9es 70 initialement pour des projets li\u00e9s \u00e0 l'eau et \u00e0 la fabrication de fromage durant la guerre froide avec l'invasion du pays par les Sovi\u00e9tiques la DDC a \u00e9t\u00e9 contrainte de se replier au Pakistan, elle est revenue en Afghanistan en 2002, apr\u00e8s la chute des talibans, pr\u00e9cis\u00e9ment dans le bureau, touch\u00e9 par l'attentat, cette ann\u00e9e, la Suisse a pr\u00e9vu d'investir plus de 20 millions de francs dans ce pays pour, entre autres, consolider le processus de paix, en renfor\u00e7ant les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [93%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 50 ans, une page d'Histoire d\u00e9terminante du Proche Orient, la guerre des 6 Jours guerre \u00e9clair entre Isra\u00ebl et ses voisins arabes du 5 au 10 juin 67 ce conflit marqu\u00e9 par la victoire \u00e9clatante de l'\u00c9tat h\u00e9breu qui conquiert le Sina\u00ef Gaza le plateau du Golan, la Cisjordanie et J\u00e9rusalem Est depuis la semaine derni\u00e8re, les Isra\u00e9liens ont entam\u00e9 les c\u00e9l\u00e9brations de ce conflit, c\u00f4t\u00e9 palestinien, pas de comm\u00e9morations, on redoute, vous allez l'entendre une annexion de la Cisjordanie, reportage \u00e0 Ramallah Marine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:20) [97%] :\r\nDes territoires morcel\u00e9s une colonisation galopante et un processus de paix qui s'enlise apr\u00e8s 50 ans d'occupation militaire isra\u00e9lienne des territoires palestiniens, Nabil Chaath, ancien ministre et actuel conseiller du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne Mahmoud Abbas craint d\u00e9sormais que l'\u00c9tat h\u00e9breu ne continue sa politique du fait accompli en annexant la Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [85%] :\r\nDans occuper de West dingue l'occupation de la Cisjordanie et de Gaza, mais plus particuli\u00e8rement celle de la Cisjordanie est devenu progressivement une intention affich\u00e9e d'annexion, la coalition de Benyamin ou parle d\u00e9sormais de prendre toute la Cisjordanie et J\u00e9rusalem, il a une Lido c'\u00e9tait qui laisserait seulement une souverainet\u00e9 palestinienne sur quelques villes surpeupl\u00e9es aujourd'hui l'objectif de l'occupation et de ce qui appara\u00eet d'\u00e9clairer et de construire des colonies en Cisjordanie et \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, a, elle est venue de West impossible dans ces conditions de conclure un accord de paix quel sera, cet accord de paix, un document de reddition moi je \u00e0 Bouak\u00e9, le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [96%] :\r\nPr\u00f4n\u00e9e par plusieurs ministres de ce gouvernement, consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le plus \u00e0 droite d'Isra\u00ebl cette annexion concernerait en fait la zone C de Cisjordanie, qui repr\u00e9sente 60 pourcent de de ce territoire, selon les Palestiniens, une premi\u00e8re \u00e9tape a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 franchie avec l'adoption d'une loi en f\u00e9vrier dernier, blanchissant des colonies sauvages de Cisjordanie et expropriant ainsi des centaines d'hectares de Terres priv\u00e9es palestiniennes marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour parler des des cons\u00e9quences de cette guerre de d\u00e9cisions qui dure encore, colonisation, entre autres, nous accueillerons Elias Sanbar dans une grosse vingtaine de minutes Elias Sanbar, historien, \u00e9crivain, ambassadeur de la Palestine \u00e0 l'UNESCO, les passages en en Valais ces journaux l'accueillerons en Direct de notre Studio de Sion, la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [95%] :\r\nToujours au top en mati\u00e8re de comp\u00e9titivit\u00e9, elle garde son 2\u00e8me rang mondial, selon le rapport annuel de l'IMD l'\u00c9cole de Management de Lausanne d\u00e9voil\u00e9 hier soir seul Hong Kong appara\u00eet plus comp\u00e9titif Singapour ravit la 3\u00e8me marche du podium aux \u00c9tats-Unis et la Suisse, elle se distingue par la coh\u00e9rence de sa performance Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:24) [92%] :\r\nConstante, voil\u00e0 le meilleur adjectif pour qualifier la Suisse version il y a m\u00eame baiss\u00e9, point fort de l'an dernier le sont toujours aujourd'hui un environnement politique stable et pr\u00e9visible, un niveau d'\u00e9ducation \u00e9lev\u00e9 du personnel qualifi\u00e9 disponible une culture forte de recherche et d\u00e9veloppement, elle est championne du monde en terme d'infrastructures 2\u00e8me dans l'efficacit\u00e9 gouvernementale, elle pointe au 8\u00e8me rang aussi du classement de l'innovation num\u00e9rique des technologies digitales mais il n'est pas encore venu le temps de l'autosatisfaction, la Suisse ne pointe qu'au 15\u00e8me rang en termes de performances \u00e9conomiques, elle peine \u00e0 lutter contre les d\u00e9localisations a diversifier ses exportations \u00e0 attirer des investisseurs \u00e9trangers, son implication internationale serait ainsi on recule, les auteurs du rapport parle m\u00eame d'un repli face \u00e0 la mondialisation, une attitude perceptible aussi dans son rapport aux id\u00e9es venant de l'\u00e9tranger et dans la flexibilit\u00e9 toute relative de sa population, face aux d\u00e9fis \u00e0 venir une Suisse comp\u00e9titif, donc, mais qui gagnerait \u00e0 s'ouvriront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:20) [92%] :\r\nAlors tennis apr\u00e8s Timea Bacsinszky hier Stan Wawrinka va tenter aujourd'hui de se qualifier pour le 3\u00e8me tour de Roland-Garros, le Vaudois affronte Alexander Dolgopolov autant alentours de 13 heures le Kremlin, connu pour son jeu atypique plut\u00f4t vari\u00e9 alors est -ce que c'est agr\u00e9able ou au contraire aga\u00e7ant d'affronter ce type de joueur, la r\u00e9ponse de Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:39) [85%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend, c'est c'est des joueurs, pas facile \u00e0 jouer, je pense, je peux pas dire oui parce que j'ai quand m\u00eame perdu 2 fois conclut donc donc \u00e7a veut dire d'un c\u00f4t\u00e9 ils n'emb\u00eate pas mal avec son joueur, c'est un joueur qui donne peu qui peut jouer tr\u00e8s vite qui varie \u00e9norm\u00e9ment, donc je pense que c'est plus facile d'accepter de jouer ce genre de joueurs, quand on est un peu en confiance et justement qu'on a un peu plus tranquille par rapport \u00e0 son jours des comptes vient et qu'on est un peu un manque de conscience qu'on est un peu h\u00e9sitant dans ce qu'on fait c'est c'est des joueurs qui deviennent compliqu\u00e9s \u00e0 jouer, voil\u00e0 qui est contre lui fait mon mon niveau de Jawed simplement au niveau de jeu d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s solide, lui montrer que chaque pense \u00e7a va \u00eatre \u00e7a tr\u00e8s dur pour lui de de marquer les points de tout le temps, tout le temps, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quoi faire lui vraiment lui imposer un arr\u00eate de jeu tr\u00e8s soutenue tout au long des des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [89%] :\r\nUn standing avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Roland Garros Bernardin Aleman le match, c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 13 heures dans nos rendez- vous d'info et sur RTS 2 puis un tweet de Donald Trump pour terminer et encore un pas celui sur l'annonce de son annonce sur le climat, dont on parlait tout \u00e0 l'heure, mais un message post\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, qui a litt\u00e9ralement affol\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux un tweet incompr\u00e9hensible avec ce mot myst\u00e9rieux Coffe fille qui de milieux J\u00e9r\u00f4me journa \u00e0 une d\u00e9ferlante d'interpr\u00e9tations plus ou moins s\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:52) [93%] :\r\nIl \u00e9tait pass\u00e9 minuit quand le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a post\u00e9 ce tweet disparit\u00e9s d\u00e9conne Stone n\u00e9gatif presque fait fait un message sans queue ni t\u00eate, relay\u00e9, plus de 120000 fois qui est vite devenu l'un des principaux sujets de discussion sur l'internet, qu'a donc voulu dire le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est -il endormi son portable \u00e0 la main, a -t-il \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise ou \u00e9tait -ce une diversion, alors qu'il songe \u00e0 d\u00e9noncer l'accord sur le climat Myst\u00e8re au-del\u00e0 de ce Boys, les m\u00e9dias am\u00e9ricains en d\u00e9duisent que Donald Trump est le seul \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 son compte puisque ce tweet a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9 que 6 heures plus tard, aussit\u00f4t remplac\u00e9 par un autre, laissant entendre que la plaisanterie \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, les m\u00e9dias se demandent \u00e9galement si Donald Trump avait le droit d'effacer lui- m\u00eame ce tweet sans doute pas car selon une ordonnance de 1978 tous les messages pr\u00e9sidentiels doivent \u00eatre archiv\u00e9s par la Maison Blanche, qui est la seule habilit\u00e9e \u00e0 laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:44) [93%] :\r\nOui, oui. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [96%] :\r\nL'une de ses nombreuses parodies ici celle du chanteur am\u00e9ricain David Ippolito merci Yann Amedro le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:00) [93%] :\r\nTemps sera en partie ensoleill\u00e9 aujourd'hui en partie seulement, davantage de beau temps en Valais, comme souvent, l'apr\u00e8s- midi, des orages d'abord en montagne, avec un risque plus marqu\u00e9 dans le Jura et dans les Pr\u00e9alpes, il pourrait s'\u00e9tendre sur les r\u00e9gions de plaine en fin de journ\u00e9e, ces orages c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait 15 ce matin, il fera 25 cet apr\u00e8s- midi 27 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T06:05:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1FED3A6-EC74-4F39-8B2F-4AC107154830", "internalArchiveId": "E1FED3A6-EC74-4F39-8B2F-4AC107154830", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, la future travers\u00e9e du lac pourrait se pr\u00e9senter sous la forme d'un pont", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "Une commission consultative charg\u00e9e d'\u00e9valuer les options pour la travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve estime qu'un pont serait la meilleure solution.\r\n\r\n* * A Gen\u00e8ve, la future travers\u00e9e du lac pourrait se pr\u00e9senter sous la forme d'un pont  \r\nA Gen\u00e8ve, la travers\u00e9e du lac pl\u00e9biscit\u00e9e il y a un an par les citoyens, pourrait bien se pr\u00e9senter sous la forme d'un Pont... Laetitia Guinand, vous nous l'apprenez ce soir... C'est en tout cas ce qui ressort en l'\u00e9tat des travaux de la commission consultative charg\u00e9e justement de trancher entre deux options: pont ou tunnel.\r\nEffectivement, l'analyse des crit\u00e8res sociaux, \u00e9conomiques et environnementaux semble donner le Pont vainqueur, selon nos sources. La commission a bien, beaucoup travaill\u00e9 depuis d\u00e9cembre et r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude globale de la situation qui va de l'impact sur les habitants et la flore aux retours \u00e9conomiques attendus pour le Canton.\u00a0 \r\nRelance 1: Mais la messe n'est pas encore tout-\u00e0-fait dite...\r\nSi les crit\u00e8res \"objectifs\" entre guillemets semblent parler en faveur du Pont, reste \u00e0 la commission \u00e0 \u00e9valuer l'aspect politique, notamment. Et celui-ci ne comptera pour des prunes dans le vote final attendu fin ao\u00fbt au plus tard. \r\nRelance 2: Le choix du Pont ne sera pas le plus simple \u00e0 faire accepter, Laetitia\r\nNotamment aupr\u00e8s des communes de la Rive gauche a priori r\u00e9tives \u00e0 voir un gros ouvrage s'implanter sur leurs berges. \r\nLe risque d'oppositions en s\u00e9rie est majeur, m\u00eame si le PLR Antoine Barde, membre de la commission temp\u00e8re: \"A Gen\u00e8ve, de toute fa\u00e7on, quoiqu'on fasse, tout le monde recourt contre tout et pour tout.\"", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8649781", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["A Gen\u00e8ve, la future travers\u00e9e du lac pourrait se pr\u00e9senter sous la forme d'un pont / FOR_2017-06-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.06.2017"], "alternativeSummary": ["Une commission consultative charg\u00e9e d\u2019\u00e9valuer les options pour la travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve estime qu\u2019un pont serait la meilleure solution."], "variantIds": ["ece-8649781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:11Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la travers\u00e9e du lac pl\u00e9biscit\u00e9e il y a un an par les citoyens, pourrait bien se pr\u00e9senter sous la forme d'un Pont Laetitia Guinand vous nous l'apprenez ce soir, c'est en tout cas ce qui ressort en l'\u00e9tat des travaux de la commission consultative charg\u00e9e justement de trancher entre 2 options : pont ou tunnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [95%] :\r\nEffectivement, l'analyse des crit\u00e8res sociaux, \u00e9conomiques et environnementaux semble donner le Pont vainqueur selon nos sources, la commission a bien beaucoup travaill\u00e9 depuis son institution novembre r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude globale qui va de l'impact sur les habitants et la flore aux retours \u00e9conomiques attendus pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [92%] :\r\nMais la messe Laetitia n'est pas encore tout-\u00e0-fait dite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [90%] :\r\nSi les crit\u00e8res objectifs entre guillemets semblent parler en faveur du Pont, reste \u00e0 la commission \u00e0 \u00e9valuer l'aspect politique notamment, mais celui -ci ne comptera pas pour des prunes dans le vote final attendu fin ao\u00fbt au plus tard, de plus, nous avait dit \u00e7a parce que le choix du Pont, ce sera de loin pas le plus simple \u00e0 faire accepter non, notamment aupr\u00e8s des communes de la rive gauche apr\u00e8s a priori r\u00e9ticente \u00e0 voir un gros ouvrage s'implanter sur leurs berges, le risque d'oppositions au CERI est majeur, m\u00eame si le PLR Antoine Barde, membre de la commission, temp\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, de toute fa\u00e7on, quoi qu'on fasse tout le monde, recourt contre tout et pour tout, il est vraisemblable cependant qu'une majorit\u00e9 de la commission se ralliera au choix du plus raisonnable, soit le pont apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [95%] :\r\nVoil\u00e0 l'un pont donc plut\u00f4t qu'un tunnel, c'est donc ce qui ressort en l'\u00e9tat des travaux de la commission consultative charg\u00e9e de trancher sur la question, c'est votre information Laetitia Guinand vous remercie et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF78D08F-B017-4851-BFDE-9C2F8B65E6F2", "internalArchiveId": "AF78D08F-B017-4851-BFDE-9C2F8B65E6F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un pont pour la travers\u00e9e du Lac \u00e0 Gen\u00e8ve? L'interview de Daniel Zaugg", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "L'option d'un pont semble se dessiner pour la travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve, d'apr\u00e8s l'\u00e9tat actuel des travaux de la commission consultative. L'interview de Daniel Zaugg, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, auteur du projet de travers\u00e9e du lac.\r\n\r\n* * Un pont pour la travers\u00e9e du Lac \u00e0 Gen\u00e8ve? L'interview de Daniel Zaugg  \r\nIl est vraisemblable cependant qu'une majorit\u00e9 de la commission se raliera au choix du plus raisonnable, soit le Pont.\r\n SLV Daniel Zaugg en direct du studio Gen\u00e8ve ** 60\r\nOn accueille tout de suite Daniel Zaugg, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, auteur de ce projet de Travers\u00e9e du Lac. Daniel Zaugg, bonsoir!\r\nLe pont, c'est la meilleure option \u00e0 vos yeux?\r\nMais on l'a entendu, les risques de recours sont tr\u00e8s importants, notamment sur la Rive Gauche...\r\nC'est le d\u00e9but d'un long chemin de croix?\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des routes vient d'\u00eatre auditionn\u00e9, il dit qu'au mieux, on ne verra rien avant 2040... Pas tr\u00e8s encourageant?\r\nDes millions de cr\u00e9dit d'\u00e9tude, \u00e7a aussi vous pensez que \u00e7a va passer la rampe?\r\nOn entendait hier Mathias Buschbeck, membre de la comission et d\u00e9put\u00e9 Verts dire sur nos ondes que le projet est mort. Vous ne voulez pas vous r\u00e9soudre \u00e0 tirer la prise?\r\n- Ou envisager plus simplement d'autres solutions plus rapides et moins co\u00fbteuses. Un bac par exemple, comme \u00e7a se fait pratiquement partout ailleurs (lacs italiens, suisses al\u00e9maniques...)?\r\n- Qu'est-ce qui nous dit que cet ouvrage servira encore \u00e0 quelque chose en terme de mobilit\u00e9 d'ici 20, 30, 40 ans?", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8649782", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un pont pour la travers\u00e9e du Lac \u00e0 Gen\u00e8ve? L\u2019interview de Daniel Zaugg / FOR_2017-06-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.06.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019option d\u2019un pont semble se dessiner pour la travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tat actuel des travaux de la commission consultative. L\u2019interview de Daniel Zaugg, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, auteur du projet de travers\u00e9e du lac."], "variantIds": ["ece-8649782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:10Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va accueillir tout de suite Daniel Saugues, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, auteur de ce projet de travers\u00e9e du lac bonsoir bonsoir le pont, c'est la meilleure option \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nJ'ai j'ai aucune pr\u00e9f\u00e9rence personnelle, l'important pour moi, c'est d'aller de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'important c'est de boucler le contournement autoroutier et j'arrive absolument pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui, du choix de la Commission pour pour tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [89%] :\r\nAlors vous \u00eates probablement le seul des seuls parce que beaucoup justement on clairement une pr\u00e9f\u00e9rence pour l'une ou l'autre option les les communes riveraines notamment sur la Rive gauche se sont clairement r\u00e9tive \u00e0 l'id\u00e9e d'un d'un d'un d'un pont il n'pas Quillardet comme on dit, alors il y a peut-\u00eatre un petit peu de \u00e7a, mais dans tous les torts, tous les cas, les risques de recours sont \u00e9videmment tr\u00e8s importants qu'est -ce qu'on fait de tout cela, Daniel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez \u00e0 l'heure actuelle, il y a des n\u00e9gociations en cours avec ces communes sur les mesures d'accompagnement qui je pense seront tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour justement mitig\u00e9 les \u00e9ventuelles nuisances que pourrait cr\u00e9er beaucoup seulement pour ces communes, c'est le d\u00e9but d'un long chemin de croix ah ben l'horizon pour la construction de ce pont ou tunnel cette travers\u00e9e, ces 2030 pour en en construire un, il faut environ 5 ans donc, il faut commencer les travaux en 2025, \u00e7a nous laisse encore un petit moment pour ergoter \u00e0 la genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [92%] :\r\nMais vous dites que l'essentiel est de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a l'impression qu'il sc\u00e9narios sont quand m\u00eame assez claire un tunnel, \u00e7a va co\u00fbter extr\u00eamement cher, vous obtiendrez sans doute pas les fonds suffisants pour tout financer du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale l'option d'un pont, \u00e7a semble quand m\u00eame \u00eatre la meilleure des options aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nAlors financi\u00e8rement clairement, je pense que le pont est moins cher que le tunnel et si c'est si c'est c'est ce crit\u00e8re -l\u00e0 qui est retenu, alors il faut construire un pont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [91%] :\r\nOn a donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure des nouvelles de de la route, alors l\u00e0 c'\u00e9tait des animaux sur la chauss\u00e9e, les objets, je me rappelle pas, mais c'est vrai que presque tous les soirs dans cette \u00e9mission, on annonce des bouchons pour aller et revenir de Gen\u00e8ve, on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'horizon 2030 ou 40 est -ce que du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, il y aurait pas moyen quand m\u00eame d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus pour trouver des solutions \u00e0 ne pas \u00eatre autant d\u00e9pendant de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [91%] :\r\nMais justement le le le projet que le peuple a vot\u00e9 comprend un volet tr\u00e8s int\u00e9ressant qui est le partenariat public- priv\u00e9 la loi telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, demande au Conseil d'\u00c9tat d'explorer les pistes du partenariat public- priv\u00e9, ce que je sais qu'ils sont en train de faire mais l\u00e0 aussi, \u00e7a prend un certain temps, il y avait une \u00e9tude en 2013 qui est o\u00f9 un certain nombre de partenaires, s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 int\u00e9ress\u00e9, l'UBS Losinger les retraites Populaires pour n'en citer que 3 qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un financement priv\u00e9 et il y en a 2 autres notamment des caisses de pension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [97%] :\r\nC'est le cas encore aujourd'hui, il y a vraiment des priv\u00e9s qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'un partenariat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [95%] :\r\nAlors j'ai pas \u00e9t\u00e9 personnellement leur demander, je sais qu'il y a une expertise qui est en cours et que cette expertise, les r\u00e9sultats seront connus, quelque part au courant de l'\u00e9t\u00e9, je peux pas vous dire exactement quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [85%] :\r\nElle a quand la question du financement est quand m\u00eame tout \u00e0 fait central, hein, dans, dans, dans ce d\u00e9bat, il y a une \u00e9norme inconnue a notamment quand un financement f\u00e9d\u00e9raux f\u00e9d\u00e9ral mais pas seulement l\u00e0 vous vous devez quand m\u00eame admettre que \u00e7a fragilise \u00e9norm\u00e9ment le projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il y a 3 sources de financement possibles, il y a le canton de Gen\u00e8ve, qui peut payer une partie il y a le priv\u00e9 qui peut payer une partie il y a la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui peut payer une partie, on est d'ailleurs pas oblig\u00e9 d'en choisir un des 3, on peut tr\u00e8s bien faire un mix des 3, j'entends souvent l'argument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [80%] :\r\nTrois \u00e7a semblerait \u00e0 quoi par exemple le tunnel jusqu'au milieu apr\u00e8s on ressort, on prend un pont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [94%] :\r\nVous plaisantez je je parlais des sources de financement non, on me dit souvent que Gen\u00e8ve pas l'argent, il y a pas plus tard que quelques jours, je vois que Monsieur Longchamp va allonger4,7 milliards pour renflouer la caisse de retraite des fonctionnaires donc manifestement l'argent, on en a o\u00f9 on arrive \u00e0 en trouver quand on en a besoin, donc pourquoi pas pour un projet qui est utile \u00e0 tous les Genevois comme la travers\u00e9e du lac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [89%] :\r\nUn petit peu la question, c'est vrai qu'il y a aussi d'autres jeunes Genevois d'autres bords politiques qui, eux, disent que la n\u00e9cessit\u00e9 d'untel pendant 20, 30, 40 ans pour une infrastructure qu'elle va durer pour des g\u00e9n\u00e9rations que cette n\u00e9cessit\u00e9 n'est pas garanti qu'est -ce que vous leur r\u00e9torquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [92%] :\r\nJe leur r\u00e9torque d'ici l'horizon pour lequel a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu cet ouvrage et au-del\u00e0 toutes les pr\u00e9visions, aujourd'hui pour la mobilit\u00e9 transports individuels motoris\u00e9s donc essentiellement la voiture vont \u00e0 l'augmentation, on est dans un canton o\u00f9 notre influence s'arr\u00eate \u00e0 7 kilom\u00e8tres du centre apr\u00e8s c'est Paris qui est d\u00e9cid\u00e9 par il y a pas d\u00e9cid\u00e9 de faire plein de train plein de mois il y a un diff\u00e9rent donc on a 275000 personnes qui entrent tous les matins dans le canton et qui en ressort le soir et la plupart sortent par la route, donc si on arrive \u00e0 faire un contournement alors \u00e9viter le passage par le centre ville \u00e0 faire en sorte qu'ils rentrent au plus pr\u00e8s de l'endroit o\u00f9 ils vont, h\u00e9 ben on aura tout gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [85%] :\r\nQuand vous entendez certains parlaient de double id\u00e9e d'un bac comme \u00e7a peut se faire sur certains lacs al\u00e9manique comme \u00e7a peut se faire aussi, on a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 les bacs et pour vous, Gen\u00e8ve n'a pas pass\u00e9 sans bac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [90%] :\r\nPar Rexel oui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 et un bac qui est int\u00e9ressant \u00e0 partir d'une certaine distance parce qu'un bac \u00e7a pr\u00e9suppose d'abord des nuisances aussi au bord parce qu'il y a des grandes aires de chargement qui doivent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s il y a des temps d'attente avec un bac, ce qui fait que si on \u00e9tait trop loin, si on \u00e9tait au niveau par exemple de du projet de travers\u00e9e du lac actuel \u00e7a serait absolument pas int\u00e9ressant ni rentable par compte plus loin, on peut en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la travers\u00e9e du lac, ce sera donc peut-\u00eatre un pont peut-\u00eatre un tunnel peut-\u00eatre un bac peut-\u00eatre m\u00eame si c'est rien du tout, visiblement, c'est pas ce que vous souhaitez Daniel Zaugg dans tous les cas en le remerciant plus alors on veut bien croire moi qu'non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [82%] :\r\nC'est sympa, il y a des mouettes, on peut traverser le lac pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [91%] :\r\nOui, \u00e7a serait en tout cas ce serait \u00e7a co\u00fbterait nettement moins d'argent et c'est probablement, rappelons -le, l'argent qui va quand m\u00eame \u00eatre le crit\u00e8re d\u00e9cisif dans ce d\u00e9bat Danielson, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR et auteur, on le rappel de ce projet de travers\u00e9e du lac, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T16:51:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zaugg, Daniel", "role": "ancien d\u00e9put\u00e9 PLR GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6D5B4CC-EFB0-4C78-B6F4-4EB0DBFD1661", "internalArchiveId": "E6D5B4CC-EFB0-4C78-B6F4-4EB0DBFD1661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Un texte du Conseil de l'Europe contre les violences domestiques consid\u00e9r\u00e9 comme discriminatoire par certains", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cesalli, S\u00e9verine \r\nLa Suisse va ratifier la convention d'Istanbul qui vise \u00e0 lutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence domestique. Mais certaines associations de d\u00e9fense estiment que le texte est discriminatoire car il ne tient pas compte de la violence faite aux hommes. Interview de S\u00e9verine Cesalli, p\u00e9dopsychiatre, vice-pr\u00e9sidente de l'association Donna2.\r\n\r\n* * Un texte du Conseil de l'Europe contre les violences domestiques consid\u00e9r\u00e9 comme discriminatoire par certains  Invit\u00e9e: S\u00e9verine Cesalli, vice-pr\u00e9sidente de l'association Donna2 et p\u00e9dopsychiatre \u00e0 Martigny. ** 72 ** 24)\r\nLa Suisse va ratifier la convention d'Istanbul sur la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes. Les deux chambres du parlement ont approuv\u00e9 l'adh\u00e9sion \u00e0 ce texte issu du Conseil de l'Europe. La convention vise \u00e0 lutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence domestique. Mais les associations de d\u00e9fense sont divis\u00e9es. Si certaines applaudissent, d'autres, au contraire, estiment que le texte est discriminatoire, car il ne tient pas compte de la violence faite aux hommes.\r\nBonjour S\u00e9verine Cesalli (prononcer Tch\u00e9zalli). Vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre, et surtout vice-pr\u00e9sidente de l'association Donna2 (prononcer Donna Due), un collectif qui d\u00e9fend les femmes et les hommes qui constituent une famille recompos\u00e9e... pour r\u00e9sumer.\r\n-Votre association \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment nuanc\u00e9e vis-\u00e0-vis de cette convention d'Istanbul... Selon vous, ce texte rate sa cible? Il veut combattre les discriminations, mais il est discriminatoire en m\u00eame temps?\r\n-Mais c'est un fait: les femmes sont tout de m\u00eame plus souvent victimes de violences conjugales (par exemple) que les hommes? ((25% d'hommes victimes, selon l'OFS))\r\n-Pour vous, la convention d'Istanbul renforce donc les st\u00e9r\u00e9otypes \u00e0 l'\u00e9gard des hommes. C'est \u00e7a qui est probl\u00e9matique?\r\n-Mais est-ce que la Suisse aurait pu se permettre de refuser d'adh\u00e9rer \u00e0 cette convention? Quelle image vis-\u00e0-vis des pays \u00e9trangers? ((d'autant que la Suisse a particip\u00e9 activement \u00e0 la r\u00e9daction du texte))\r\n-On parle de violence conjugale, mais aussi de violences tout court... Y compris chez les jeunes hommes et les gar\u00e7ons. Un vrai probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9? Vous vous en rendez compte dans votre cabinet, vous qui \u00eates p\u00e9dopsychiatre?\r\n-Ces gar\u00e7ons en souffrent, de ces st\u00e9r\u00e9otypes?\r\n((D\u00e9p\u00eache ATS d'hier:\r\nBerne (ats) La violence faite aux femmes doit \u00eatre combattue selon des normes semblables en Europe. Apr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a soutenu par 123 voix contre 50 la ratification de la convention d'Istanbul du Conseil de l'Europe.\r\nTous les partis, hormis l'UDC, ont fait valoir mercredi que la violence domestique est un probl\u00e8me plan\u00e9taire dont la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e: 41 cas par jour ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en 2016, soit pr\u00e8s de 15'000 sur toute l'ann\u00e9e. Dix-neuf personnes, dont 18 femmes, en sont mortes.\r\n\"Lutter contre les violences faites aux femmes est un engagement n\u00e9cessaire\", ont d\u00e9clar\u00e9 les rapporteurs de la commission. En ratifiant la convention, la Suisse donne un signal fort et montre l'exemple aux autres pays.\r\nPour Yves Nidegger (UDC/GE), la violence n'est, au contraire, pas un probl\u00e8me helv\u00e9tique. La convention ne fait donc pas sens, d'autant plus que le droit suisse r\u00e9alise d\u00e9j\u00e0 tout ce que le texte demande. Il a \u00e9galement reproch\u00e9 le fait que les hommes et gar\u00e7ons soient \u00e9cart\u00e9s de la convention. Ce qu'a imm\u00e9diatement contest\u00e9 Mathias Reynard (PS/VS) en citant la page correspondante.\r\nEn ratifiant le texte, la Suisse s'enferme dans un sch\u00e9ma r\u00e9gressif, selon M. Nidegger. \"Au contraire, pour montrer l'exemple, on ne devrait pas signer la convention.\"\"Ce serait pitoyable\", a contre-argument\u00e9 Christa Markwalder (PLR/BE). En outre, la Suisse a largement contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de la convention.\r\nUne femme sur trois\r\n\"Ce serait tr\u00e8s dommageable pour l'image de notre pays\", a rench\u00e9ri la ministre de justice et police Simonetta Sommaruga. La Suisse ne peut pas simplement signer des conventions quand cela lui rapporte de l'argent, il faut \u00eatre solidaire.\r\nLa violence se trouve partout, dans toutes les cultures et parmi tous les \u00e2ges. Une femme sur trois y est confront\u00e9e au cours de sa vie. Lorsque l'on regarde les chiffres, il est difficile de croire que la Suisse n'a aucun probl\u00e8me, a-t-elle conclu.\r\nLa convention n'entra\u00eenera pas de modifications l\u00e9gislatives. Elle permettra de r\u00e9duire les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la violence faite aux femmes gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure coordination. Les Verts sont n\u00e9anmoins \u00e9tonn\u00e9s que les victimes qui se r\u00e9fugient en Suisse n'aient pas le droit d'y rester et comptent interpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, a annonc\u00e9 Sibel Arslan (Verts/BS).\r\nToutes formes de violence\r\nLa Suisse a sign\u00e9 la convention en septembre 2013, elle est entr\u00e9e en vigueur l'\u00e9t\u00e9 suivant. Le texte vise \u00e0 prot\u00e9ger les femmes et les filles contre toutes les formes de violence. La violence psychologique, physique et sexuelle, le harc\u00e8lement, les mariages forc\u00e9s, les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines, les avortements et st\u00e9rilisations forc\u00e9s y sont d\u00e9clar\u00e9s punissables p\u00e9nalement.\r\nLa convention a aussi pour but d'\u00e9liminer la discrimination des femmes et de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes. Dans le domaine des migrations et de l'asile, elle demande des titres de s\u00e9jour ind\u00e9pendants pour les victimes.\r\nLes Etats qui ont adopt\u00e9 le texte doivent prendre des mesures pour pr\u00e9venir la violence et prot\u00e9ger les victimes. La convention encourage les programmes de sensibilisation, la formation de professionnels, les traitements pour les auteurs d'actes de violence et la collaboration avec les ONG. Un nombre suffisant d'h\u00e9bergements o\u00f9 trouver refuge et un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone national d'aide doivent \u00eatre mis sur pied.))", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8649806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Un texte du Conseil de l'Europe contre les violences domestiques consid\u00e9r\u00e9 comme discriminatoire par certains / JDM_2017-06-01T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 01.06.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse va ratifier la convention d'Istanbul qui vise \u00e0 lutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence domestique. Mais certaines associations de d\u00e9fense estiment que le texte est discriminatoire car il ne tient pas compte de la violence faite aux hommes. Interview de S\u00e9verine Cesalli, p\u00e9dopsychiatre, vice-pr\u00e9sidente de l'association Donna2."], "variantIds": ["ece-8649806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T04:23:36Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 16 la Suisse va donc ratifier la convention d'Istanbul sur la violence faite aux femmes, les 2 chambres du Parlement ont approuv\u00e9 l'adh\u00e9sion \u00e0 ce texte issu, on le rappelle, du Conseil de l'Europe, la convention vise \u00e0 lutter contre les agressions \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et ainsi que la violence domestique, mais les associations D\u00e9fense sont sont divis\u00e9s, si certaines applaudissent, d'autres au contraire estiment que ce texte est discriminatoire car il ne tient pas compte de la violence faite aux hommes avec nous quelques instants S\u00e9verine chez Ali, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre et surtout vice- pr\u00e9sident de l'association Donna2 Ouest, un collectif qui d\u00e9fend les femmes et les hommes qui qui constituent une famille recompos\u00e9e pour, pour r\u00e9sumer, en gros, alors vous vous \u00e9tiez enfin votre association \u00e9tait plut\u00f4t nuanc\u00e9e vis-\u00e0-vis de de cette convention d'Istanbul, selon vous, c'est un texte qui rate sa cible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [89%] :\r\nOui, exactement, enfin c'est-\u00e0-dire que il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que la convention d'Istanbul et apporterait une aide aux victimes vraiment importante et n\u00e9cessaire une prise en charge, meilleure donc tendance en ce sens, elle est vraiment tr\u00e8s positive par contre pour ce qui est de l'\u00e9galit\u00e9 homme femme en Occident, il y a quelque chose quand m\u00eame qui est qui est trop genre et dans cette convention, d\u00e9j\u00e0 au niveau du titre et puis le contenu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [83%] :\r\nTransgenre, h\u00e9 oui, c'est-\u00e0-dire qu'il vient, en fait, il est, il veut combattre les discriminations, il est en m\u00eame temps, discriminatoire, c'est ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [87%] :\r\nIl est discriminatoire dans le sens o\u00f9 la violence des hommes n'est pas suffisamment mentionn\u00e9 c'est tr\u00e8s anecdotique et puis au niveau de l'application ce ce pourquoi on avait envie de de se battre cette pour que l'application soit vraiment \u00e9galitaire qu'elle se elle puisse s'appliquer aussi aux hommes victimes mais pas seulement en fin de victimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [92%] :\r\nCela dit, c'est un fait, quand m\u00eame, les femmes sont plus souvent victimes de violences conjugales, que les hommes, 25 pourcent seulement seulement d'hommes victimes l\u00e0, vous ne pouvez pas ne pas tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:52) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que les hommes sont plus souvent des crimes en tout cas les donn\u00e9es enregistr\u00e9es montrent que les femmes sont plus souvent victimes que les hommes, mais si on regarde au niveau des donn\u00e9es non enregistr\u00e9es par exemple par questionnaire anonyme, etc, les \u00e9tudes montrent quand m\u00eame que les r\u00e9sultats sont un peu plus mitig\u00e9 et si on prend en compte de tout type de violence psychologique, physique, etc, la cellule \u00e9lire le aucun plus mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ce serait dans quelles proportions si on \u00e7a se r\u00e9\u00e9quilibre erraient dans dans quelles proportions selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [84%] :\r\nAlors moi, justement, \u00e7a d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre et \u00e7a d\u00e9pend du type de violence mais dans certaines \u00e9tudes on trouve pour sa frappe films de violence d\u00e8s d\u00e8s violence sup\u00e9rieure exerc\u00e9e par les femmes que par les hommes, par exemple, une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite en Suisse il y a quelque temps, en 2400 receveurs par questionnaire anonyme montrent que la violence psychologique, les menaces psychologique quand m\u00eame passablement plus exerc\u00e9e par les femmes que par les armes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:57) [71%] :\r\nEn tenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nEt c'\u00e9tait \u00e9videmment une une violence importante qu'est la violence psychologique, la pas la violence physique, pour vous, la convention d'Istanbul, renforce les st\u00e9r\u00e9otypes \u00e0 l'\u00e9gard des et des hommes, c'est \u00e7a qui est surtout probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:09) [92%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9gard des femmes aussi, parce que c'est pas tr\u00e8s \u00e9panouissant pour une femme de penser que c'est une victime, disons qu'on a tendance, c'est vrai que les femmes se sont beaucoup battus pour leurs droits, mais on a tendance \u00e0 oublier que elle, elle l'est, elles sont pas les seuls \u00e0 pouvoir \u00eatre discrimin\u00e9 victime non plus et puis c'est aussi important que les femmes auteurs de violence, cette prise en charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [89%] :\r\nS\u00e9verine ces ann\u00e9es est -ce que la Suisse peut se permettre, aurait pu se permettre puisque c'est fait de de refuser d'adh\u00e9rer \u00e0 cette convention, quelle image \u00e7a pourrait donner, nous \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:41) [88%] :\r\nBen oui, \u00e9videmment que \u00e7a puis pose un probl\u00e8me parce que \u00e7a aurait pu \u00eatre pris de plusieurs mani\u00e8res diff\u00e9rentes, donc, c'\u00e9tait d\u00e9licat, ce qui est surtout important apr\u00e8s les les avis sont pas tous les m\u00eames, des associations qui trouvait controvers\u00e9e, cette convention mais notre association avait surtout envie que \u00e7a, \u00e7a ne que \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [92%] :\r\nContinuer d'\u00eatre \u00e9galitaire quand m\u00eame dans l'application, c'est \u00e7a qui est important, parce que le texte lui- m\u00eame est est trop genre et pas \u00e9galitaire, mais au niveau de l'application, c'est \u00e7a qui est important, mais je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 entendu et que quand m\u00eame au niveau du discours jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les choses vont dans le sens de l'\u00e9galit\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [88%] :\r\nTous les partis au au Parlement, sauf l'UDC ont fait valoir que la violence des mots domestique \u00e9tait un probl\u00e8me plan\u00e9taire, etc, bon en fait vous vous retrouver de facto avec ce discours dans le camp de la de de de l'UDC, \u00e7a, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:41) [88%] :\r\nNon, non, mais on sait que c'est pour des raisons compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, moi je ne suis pas personnellement compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 la convention, moi je trouve qu'elle est un texte qui ne se sert, par contre, j'aurais aim\u00e9 qu'il y a des modifications et notre association r\u00e9animer qui des modifications dans le texte pour que le le titre d\u00e9j\u00e0 ne soit pas destin\u00e9 uniquement aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [94%] :\r\nUn dernier mot sur votre pratique hein vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre S\u00e9verine Cesalli on parle violence conjugale de violence tout court, y compris chez les jeunes hommes et les gar\u00e7ons, vous vous en rendez compte dans votre cabinet, c'est un vrai probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, c'est ce qui ce qui se passe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [90%] :\r\nOui, oui, oui alors bah c'est s\u00fbr que d'une part, les gar\u00e7ons sont tout aussi sensibles que les filles, mais il y a quelque chose de l'st\u00e9r\u00e9otypes qui fait que c'est beaucoup plus difficile pour un gar\u00e7on pour exprimer, exprimer sa sensibilit\u00e9 au service pour sa virilit\u00e9 quasiment ce qui est quand m\u00eame d\u00e9licat et puis d'autre part par exemple au niveau du du harc\u00e8lement mis scolaire les France aussi victimes d'harc\u00e8lement mais le probl\u00e8me c'est que. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:50) [86%] :\r\nEt pour, c'est plus difficile d'en parler, entre autres, parce que l'\u00c9lys\u00e9e r\u00e9action des autres peuvent \u00eatre discriminante du genre la banalisation du d\u00e9ni mais non mais qu'est-ce tu dis, mais enfin c'est normal. \r\nSon de se battre un peu ou alors carr\u00e9ment, mais si tu sais pas d\u00e9fendre n'est pas vraiment un homme enfin il est r\u00e9action assez assez violente en fait du aux st\u00e9r\u00e9otypes de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [94%] :\r\nEt que vous constatez dans votre, dans votre cabinet, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, S\u00e9verine Cesalli, p\u00e9dopsychiatre donc les vice- pr\u00e9sidente de cette association Donna2 et collectif qui d\u00e9fend les femmes et les hommes, a bien compris, merci et bonne journ\u00e9e \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27B3F838-4E97-46B7-BB0A-5AFB0374BD06", "internalArchiveId": "27B3F838-4E97-46B7-BB0A-5AFB0374BD06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-06-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS;Philippe Kenel, avocat fiscaliste;Jean-Pol Tassin, neurobiologiste \u00e0 l'Inserm - l'institut fran\u00e7ais de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale - et sp\u00e9cialiste des addictions;Eliane Rey, pr\u00e9sidente de la cour des comptes, VD;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/RENEGOCIATION SUCCESSIONS FRANCE PI) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit relancer des n\u00e9gociations avec la France, concernant l'imposition des successions... \r\nC'est une demande de plusieurs parlementaires bourgeois... Elle sera trait\u00e9e par le Conseil national ce mois-ci. \r\nLes Chambres f\u00e9d\u00e9rales avaient pourtant refus\u00e9, en 2014, de ratifier une convention n\u00e9goci\u00e9e entre Berne et Paris... \r\nLes \u00e9lus jugeaient ce texte d\u00e9favorable \u00e0 la Suisse. \r\nLes deux pays n'ont donc pas d'accord depuis plus de deux ans, et cette situation p\u00e9nalise 200 mille Suisses r\u00e9sidant qui r\u00e9sident en France... Dossier de Guillaume Meyer.\r\n  1'35\r\n((Si vous r\u00e9sidez en France et que vos parents sont en Suisse, vous risquez de faire la grimace au moment de l'h\u00e9ritage. Il faut savoir que, depuis le 1er janvier 2015, vous \u00eates soumis au droit fran\u00e7ais, et que si vous \u00eates cens\u00e9 h\u00e9riter d'un capital confortable, l'imp\u00f4t successoral peut aller jusqu'\u00e0 45%.\r\nPour plusieurs \u00e9lus bourgeois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revenir \u00e0 la charge avec la France. \u00c9coutez le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor.\r\nADDOR SUCCESSIONS RAFALE\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, part du principe que la France ne va pas bouger: c'est ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 Jean-Luc Addor. L'avocat fiscaliste Philippe Kenel pense lui aussi que la d\u00e9marche est sans espoir.\r\nKENEL NOUVELLE CONVENTION\r\nLa balle est dans le camp du conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Ueli Maurer, qui sera mis au d\u00e9fi, s'il relance des n\u00e9gociations avec la France, de faire mieux que sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Eveline Widmer-Schlumpf.))\r\n(01/MOUTIER/FRIEDEZ PA) La votation sur l'appartenance cantonale de Moutier fait des remous sous la coupole... \r\nLe canton de Berne ou du Jura... Les pr\u00e9v\u00f4tois choisissent le 18 juin... \r\nA deux semaines et demi, du scrutin des deux cantons interpellent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIls demandent tous deux que le gouvernement tranche sur des faits de campagne, Thibaut Schaller...\r\n  50''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9, l'UDC de Cort\u00e9bert, Manfred B\u00fchler, qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'il est normal qu'un ministre jurassien \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 dans un documentaire de la RTS la prolongation du combat autonomiste. alors que la votation de Moutier \u00e9tait justement cens\u00e9e mettre fin \u00e0 la question jurassienne. De l'autre c\u00f4t\u00e9, le socialiste de Grandfontaine Pierre-Alain Fridez monte au cr\u00e9neau sur des chiffres faux transmis par l'administration bernoise sur ce que co\u00fbterait ou rapporterait, en l'occurrrence, fiscalement, la commune de Moutier au canton de Berne. Le jurassien qui aborde \u00e9galement dans ses questions au gouvernement, que nous avons pu consulter, l'implication de l'h\u00f4pital de la ville de Moutier, qui engagerait selon lui l'argent du contribuable dans un tout-m\u00e9nage distribu\u00e9 \u00e0 la population, un texte qui viserait \u00e0 semer la peur du d\u00e9mant\u00e8lement avant la ville. La r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera donn\u00e9e mardi lors de l'heure des questions. On verra alors si le gouvernement prend le risque de s'immiscer dans la campagne \u00e0 quelques jours du scrutin.))\r\nEt dans la course pour l'\u00e9lection au gouvernement bernois, le PLR pr\u00e9sentera Phillippe M\u00fciller, pr\u00e9sident du PLR de la ville de Berne, et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil... L'assembl\u00e9e du PLR cantonal l'a choisi hier soir au d\u00e9triment du Conseiller national Christian Wasserfallen...\r\n(Climat Trump) C'est LA d\u00e9cision de la journ\u00e9e... \r\nElle est attendue \u00e0 21 heure ce soir... D\u00e9cision de Donald Trump... qui dira si oui ou non, les Etats Unis d\u00e9cident de sortir de l'Accord de Paris sur le climat..\r\nL'accord conclu l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui vise \u00e0 limiter la hausse de la temp\u00e9rature mondiale... \r\nDes m\u00e9dias am\u00e9ricains indiquent qu'un retrait est tr\u00e8s probable...\r\nD'autant que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a jamais cach\u00e9 son scepticisme sur le r\u00e9chauffement climatique... Il affiche aussi depuis son arriv\u00e9e au pouvoir sa volont\u00e9 de donner un coup de pouce aux \u00e9nergies fossiles... \r\n(Un retrait de l'Accord de Paris serait un petit s\u00e9isme, qui va \u00e0 contrecourant de l'\u00e9lan mondial sur le climat...18 mois apr\u00e8s la conclusion de cet accord dont Washington fut l'un des artisans, aux c\u00f4t\u00e9s de P\u00e9kin...)\r\n(12/FRANCE/FILLON-FERRAND PA) En France, Fran\u00e7ois Bayrou pr\u00e9sente aujourd'hui son projet de loi de moralisation de la vie publique... A l'occasion d'une conf\u00e9rence de presse... Mais le texte ne sera examin\u00e9 que le 14 juin en Conseil des Ministres... Un examen qui a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9...Il faut dire que le gouvernement fran\u00e7ais est confront\u00e9 au cas de Richard Ferrand...\r\nLe ministre de la coh\u00e9sion des territoires est pris dans une pol\u00e9mique qui touche au m\u00e9lange des genres entre vie publique et professionnelle et affaire priv\u00e9e... Une affaire qui en rappelle une autre, Ariane Hasler...\r\n  1'06\r\n((Si l'affaire Ferrand fait \u00e9cho \u00e0 l'affaire Fillon, \u00e7a n'est pas sur le fond, les deux affaires ne se ressemblent pas, mais sur la forme et sur leurs r\u00e9percussions potentielles.  Dans le cas Fillon, un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle soup\u00e7onn\u00e9 notamment d'avoir employ\u00e9 sa femme \u00e0 ne rien faire durant des ann\u00e9es avec de l'argent public, alors qu'il pr\u00f4ne la rigueur morale et financi\u00e8re. Dans le cas Ferrand un ministre fraichement nomm\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 notamment d'avoir mis en place lorsqu'il travaillait dans le priv\u00e9 un montage financier douteux qui fait t\u00e2che dans un gouvernement qui veut moraliser la vie publique. Dans les deux cas la d\u00e9fense se ressemble \u00e9trangement, parfois mot \u00e0 mot. \u00ab Boules puantes \u00bb accusait Fillon, \u00ab boules puantes \u00bb attaque Ferrand. Dans les deux cas, l\u00e9gale ou pas, ces affaires font peser un soup\u00e7on sur les deux hommes et tend \u00e0 les d\u00e9cr\u00e9dibilise. Fran\u00e7ois Fillon l'a pay\u00e9 dans les urnes. Richard Ferrand est en sursis, mais son cas plonge le gouvernement dans sa premi\u00e8re pol\u00e9mique.  Ironie de l'histoire : c'est notamment l'affaire Fillon qui a pouss\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 vouloir mettre une loi sur la moralisation de la vie publique en premi\u00e8re ligne de son quinquennat. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\nEmmanuel Macron qui a press\u00e9 hier le gouvernement d'\u00eatre solidaire face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par Richard Ferrand...\r\n(D4/SAISIE CAPTAGON PI) On la surmome parfois, la drogue des djihadistes...le captagon...\r\nLa douane fran\u00e7aise annonce pour la premi\u00e8re fois une saisie de cette drogue, en janvier et f\u00e9vrier dernier \u00e0 Roissy... Une drogue, fabriqu\u00e9e en Syrie... notamment... L'authopsie, du djihadiste de l'attentat de Sousse qui avait 39 morts en juin 2015 avait d\u00e9montr\u00e9 qu'il en avait consomm\u00e9...\r\nLe Captagon accro\u00eet les performances des combattants, les rend insensibles \u00e0 la fatigue et \u00e0 la peur et leur enl\u00e8ve toute forme d'empathie...\r\nLe trafic tr\u00e8s lucratif de cette drogue \u00e0 base d'amph\u00e9tamine est en train de conqu\u00e9rir le vieux continent, Estelle Braconnier...\r\n  1'39\r\n((Le 10 mai dernier, ce sont les Pays-Bas qui d\u00e9couvraient une grande quantit\u00e9e de pilulles consid\u00e9r\u00e9es comme la drogue des djihadiste, lors d'un raid dans une ferme du Sud du pays. Le 8 mai encore, l'Italie mettait la main sur 37 tonnes de captagon cach\u00e9es dans un container dans le port de G\u00eanes.\r\nLa Bulgarie non plus n'est pas \u00e9pargn\u00e9e.\r\nAutant de saisies qui d\u00e9montrent que la consommation de captagon est sans aucun doute en augmentation et plus seulement au Moyen-Orient o\u00f9 elle est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pris\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\nJean-Pol Tassin, neurobiologiste \u00e0 l'Inserm, l'institut fran\u00e7ais de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale et sp\u00e9cialiste des addictions.\r\nSON\r\nUne drogue facile \u00e0 fabriquer dont le prix s'envole de plus en plus.\r\nEn Jordanie chaque pilule serait vendue aurtour de 1 franc 50 alors qu'en Arabie Saoudite elle coute vingt fois plus cher.\r\nJean-Pol Tassin\r\nSON\r\nAujourd'hui le recours \u00e0 ce psychostimulant par les combattants de l'Etat Islamique serait devenu anecdotique.\r\nDepuis bien longtemps, le Liban et la Syrie sont les principaux centres de production de cette drogue \u00e0 base d'amph\u00e9tamine qui donne le sentiment d'\u00eatre invuln\u00e9rable et qui faisait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent surtout planer la jeunesse saoudienne.\r\nUn march\u00e9 de plusieurs dizaines de milliards de francs par an qui finance les armes des organisations terroristes.))\r\n(07/ZH/CAISSE NOIRE VOIRIE PA) Retour en Suisse, A Zurich, le service de la voirie et du recyclage continue \u00e0 faire parler de lui. \r\nUne semaine apr\u00e8s la suspension de son directeur, de nouvelles irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es... \r\nCette-fois ci c'est une caisse noire contenant pr\u00e8s de 220 mille francs qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans les bureaux du service. \r\n Adrien Krause.\r\n  51''\r\n((C'est le feuilleton du printemps sur les bords de la Limmat. Depuis plusieurs jours, le service de la voirie et du recyclage n'en finit plus de d\u00e9frayer la chronique. Il y a tout d'abord eu la suspension de son directeur Urs Pauli, prononc\u00e9e il y a une semaine par les autorit\u00e9s communales. En cause : l'achat sans autorisation d'une voiture de fonction estim\u00e9 \u00e0 plus de 100'000 francs. Et puis hier, nouvelles r\u00e9v\u00e9lations. Les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 la d\u00e9couverte d'un coffre-fort contenant pr\u00e8s de 220'000 francs dans les bureaux du service. Une caisse noire qui aurait \u00e9t\u00e9 abreuv\u00e9e depuis 15 ans et qui n'est jamais apparue dans les d\u00e9comptes officiels. Quant \u00e0 la provenance de la somme: elle est inconnue pour le moment. M\u00eame si les autorit\u00e9s soup\u00e7onnent des ventes de v\u00e9hicules appartenant au service.  Le chef du D\u00e9partement des travaux publics et de la voirie, Filippo Leutenegger exige maintenant une enqu\u00eate externe. Elle tentera notamment de mettre en lumi\u00e8re les transactions effectu\u00e9es via cette myst\u00e9rieuse boite noire.))\r\n(04/VD/ASSAINISSEMENT BATIMENTS ITV REY) ***Subventionner l'assainissement de b\u00e2timents permet bel et bien d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie...\r\nC'est ce qui ressort d'un audit men\u00e9 par la cour des comptes du canton de Vaud. \r\nMais ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient de ces aides, ce sont surtout des priv\u00e9s, les propri\u00e9taires d'immeubles ne r\u00e9alisent que rarement des travaux d'assainissement. \r\nEt au total, les b\u00e9n\u00e9ficiaires des subventions repr\u00e9sentent moins d'1% du parc immobilier. Les pr\u00e9cisions d'Eliane Rey, pr\u00e9sidente de la cour des comptes...\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril...\r\n(20/RG/ITV BACINSKY (REP 22H30)) En tennis...\r\nTimea Bacsinszky n'a pas perdu beaucoup d'\u00e9nergie hier pour se qualifier pour le troisi\u00e8me tour de Roland Garros. \r\nLa Vaudoise n'a laiss\u00e9 que deux jeux \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Madison Brengle. \r\nElle s'est impos\u00e9e en 64 minutes seulement. Et la vaudoise a le sourire...\r\n  51''\r\nTim\u00e9a Bascinsky interrog\u00e9e par Bernardin Allemann... Et au troisi\u00e8me tour elle affrontera la tunisienne Ons Jabeur, qui est devenue hier la premi\u00e8re femme d'un pays arabe \u00e0 se qualifier pour le troisi\u00e8me tour d'un tournoi du grand chelem...\r\nStan Wawrincka affronte cet apr\u00e8s midi au deuxi\u00e8me tour, l'ukrainien Alexander Dol-go-po-lov... Match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information.\r\n(D6/RETOUR ROGER WATERS PA) Et puis, musique pour refermer ce journal...\r\n***\"Is this the life we really want\"? Est ce vraiment la vie que nous voulons?\r\nC'est le titre du nouvel album de Roger Waters, leader de Pink Floyd... Un album qui sort demain, donc apr\u00e8s 25 ans de silence.... Alain Croubalian...\r\n  2'02 ((FIN DE PAROLE 1'24))\r\n((Depuis les caves londoniennes en 1965, dans une vague psych\u00e9d\u00e9lique qui abuse des substances psychotropes, Roger Waters, va faire de Pink Floyd un des plus grand groupe de rock au monde. 250 millions de disques \u00e9coul\u00e9s dans le monde, des pierres de marque dans l'histoire de la musique \u00e9lectrique: The Dark Side of the Moon, Wish you were here, Animals et The Wall. Ind\u00e9niable directeur artistique derri\u00e8re ces concept-albums, Roger Waters r\u00e9clame d\u00e8s 1985 l'utilisation exclusive du nom Pink Floyd. Et en v\u00e9ritable Napol\u00e9on, il se battra vingt ans durant en clamant: Pink Floyd c'est moi!\r\nL'Histoire du rock montre que les plus grandes oeuvres sont souvent le r\u00e9sultat d'egos qui s'affrontent au sein d'un groupe. De la rivalit\u00e9 entre Lennon et Mc Cartney, Jagger et Richard nait une musique qui d\u00e9passe de loin leurs efforts en solo. \r\nComme Pink Floyd.\r\nRoger Waters a trouv\u00e9 dans le producteur Nigel Godrich (responsable du son de Radiohead) un contradicteur efficace, qui affirme que les disques solos de Roger Waters sont tout simplement in\u00e9coutable.... ils ont eu \u00e0 coeur de changer cela, au lieu de courir derri\u00e8re le fant\u00f4me d'une gloire pass\u00e9e.))\r\nEt le titre de cette chanson s'appelle the last Refugee... Je vous laisse avec Waters... \r\n(un album tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement... Pas de longs solos de guitare mais plus de place laiss\u00e9e au po\u00e8te Waters)...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Le temps sera en partie ensoleill\u00e9 aujourd'hui... Avec davantage de beau temps en Valais...\r\nL'apr\u00e8s midi, des orages d'abord en montagne avec un risque plus marqu\u00e9 dans le Jura et les Pr\u00e9alpes...\r\nIls pourraient s'\u00e9tendre sur les r\u00e9gions de plaine en fin de journ\u00e9e.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fait 15 degr\u00e9s ce matin, il fera 25 l'apr\u00e8s midi et jusqu'\u00e0 27 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) 21 heure, heure suisse... Trump se prononce sur l'accord. \r\nWawrincka rencontre en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi Doglopolov, l'ukrainien...\r\nBascinsky affronte la tunisienne...\r\n(METEO SIMON) En d\u00e9but de matin\u00e9e, de nombreux nuages tra\u00eeneront dans le ciel, ce sont les restes de la\r\nperturbation pluvio-orageuse de la nuit pass\u00e9e. En cours de matin\u00e9e, le soleil va peu \u00e0 peu\r\nl'emporter avant de se faire grignoter \u00e0 nouveau par les cumulus de plus en plus nombreux et imposants qui se d\u00e9velopperont sur le cr\u00eates. Ces nuages seront accompagn\u00e9s d'averses parfois orageuses qui d\u00e9borderont parfois en plaine. Les temp\u00e9ratures seront proches de 15\u00b0 \u00e0 l'aube. Elles atteindront 25 \u00e0 27\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. \r\nVendredi, m\u00eame type de temps, peut \u00eatre un ensoleillement un peu plus g\u00e9n\u00e9reux. Samedi sera aussi une journ\u00e9e avec du soleil le matin et une activit\u00e9 orageuse l'apr\u00e8s-midi. Par contre, dimanche verra le passage d'un front froid accompagn\u00e9 de fr\u00e9quentes pluies.", "durationSec": 932, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8649804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-06-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8649822", "ece-8649804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T04:55:27Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite si vous \u00eates Suisse que vous vivez en France et que vous h\u00e9ritez d'un parent rest\u00e9 en Suisse, h\u00e9 bien, la facture risque d'\u00eatre sal\u00e9e puisque l'\u00c9tat fran\u00e7ais prend jusqu'\u00e0 45 pourcent certains certains parlementaires \u00e0 Berne veulent changer les choses, des pilules saisies \u00e0 Roissy, une nouvelle drogue bien connue au Moyen-Orient qui prend de l'ampleur en Europe, le Captagon, surnomm\u00e9 la drogue des djihadistes et notamment produite en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [91%] :\r\nDans 20 Minutes Intercit\u00e9s et le 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de demain, ce matin, le blind\u00e9 de learning mode d'apprentissage qui combine l'enseignement traditionnel en classe avec l'apprentissage en ligne \u00e0 la maison, les joueurs d'origine balkanique, pilier essentiel et incontournable de l'\u00e9quipe suisse de football ce soir, il dispute un match amical contre la Bi\u00e9lorussie, sur les 25 s\u00e9lectionn\u00e9s cette sont d'origine balkanique, rendez- vous dans Sport matin 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [93%] :\r\nEt puis, le leader de Pink Floyd, auteur des textes de The Wall, reprend du service apr\u00e8s 25 ans d'absence, Roger Waters au sort un nouvel album, sortie demain d'un album po\u00e9tique et engag\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit relancer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [95%] :\r\nDes n\u00e9gociations avec la France concernant l'imposition des successions, c'est une demande de plusieurs parlementaires bourgeois, il sera trait\u00e9 par le Conseil national ce mois -ci les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui avait pourtant refus\u00e9 en 2014 de ratifier une convention n\u00e9goci\u00e9e entre Berne et Paris, les \u00e9lus jugeaient ce texte d\u00e9favorable \u00e0 la Suisse et les 2 pays n'ont donc pas d'accord depuis plus de 2 ans et cette situation p\u00e9nalise 200000 Suisses qui r\u00e9sidait en France Dossier de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [97%] :\r\nSi vous r\u00e9sidez en France et que vos parents sont en Suisse, vous risquez de faire la grimace au moment de l'h\u00e9ritage, il faut savoir que depuis le 1er janvier 2015, vous \u00eates soumis au droit fran\u00e7ais et que si vous \u00eates cens\u00e9 h\u00e9riter d'un capital confortable l'imp\u00f4t successoral peut aller jusqu'\u00e0 45 pourcent pour pour plusieurs \u00e9lus bourgeois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revenir \u00e0 la charge avec la France, \u00e9coutez le Conseil national UDC valaisan Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:00) [92%] :\r\nLa motion demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de profiter de prochaines n\u00e9gociations pour Me \u00e7a dans la balance les prochaines n\u00e9gociations, on pourrait peut-\u00eatre par exemple des n\u00e9gociations li\u00e9es \u00e0 l'acquisition d'un nouvel avion de combat, si un jour on imagine d'acqu\u00e9rir le Rafale, pourquoi pas dire aux Fran\u00e7ais : \u00e9coutez on ach\u00e8te votre Rafale, mais en contrepartie, vous faites un effort sur les successions, \u00e7a, c'est l'id\u00e9e de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, part du principe que la France ne va pas bouger, c'est ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 Jean-Luc Addor l'avocat fiscaliste Philippe Kenel pense lui aussi que la d\u00e9marche est sans espoir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:37) [93%] :\r\nJ'imagine tr\u00e8s mal que la France accepte de revenir au syst\u00e8me ant\u00e9rieur, ce qu'elle va au contraire essayer c'est de ren\u00e9gocier une convention qui correspond \u00e0 celle que, \u00e0 juste titre, selon moi, le Parlement a rejet\u00e9 et on risque d'arriver \u00e0 la situation o\u00f9 les personnes qui, aujourd'hui, il souhaite qu'une nouvelle convention soit sign\u00e9e au moment du vote parlementaire la rejette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [91%] :\r\nLa balle est dans le camp du conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC oul\u00e9mas horaire qui sera mise au d\u00e9fi s'il relance des n\u00e9gociations avec la France de faire mieux que sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Eveline Deadmarsh l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [94%] :\r\nLa votation sur l'appartenance cantonale de Moutier fait des remous sous la Coupole le canton de Berne ou du Jura Les pr\u00e9v\u00f4tois choisissent le 18 juin et \u00e0 2 semaines et demi du scrutin, h\u00e9 bien les des \u00e9lus des 2 cantons interpellent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils demandent tous 2 que le gouvernement tranche sur des fait campagne Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [91%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, l'UDC de Cort\u00e9 Baer Manfred M\u00fcller qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il est normal qu'un ministre jurassien \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 la prolongation du combat autonomiste dans un documentaire de la RTS, alors que la votation Moutier justement cens\u00e9 mettre fin \u00e0 la question jurassienne de l'autre c\u00f4t\u00e9 le socialiste de Grandfontaine, Pierre-Alain Fridez monte au cr\u00e9neau sur des chiffres faux transmis par l'administration bernoise sur ce que co\u00fbterait ou rapporterait, en l'occurrence, fiscalement, la commune de Moutier au canton de Berne, le Jurassien qui aborde \u00e9galement dans ces questions au gouvernement, l'implication de l'h\u00f4pital de la ville de Moutier qui engagerait selon lui, l'argent du contribuable dans un tous m\u00e9nages un texte qui viserait \u00e0 semer, selon lui, la peur du d\u00e9mant\u00e8lement dans la ville, la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera donn\u00e9 mardi lors de heure des questions on verra alors si le gouvernement prend le risque de s'immiscer dans la campagne pr\u00e9v\u00f4toise \u00e0 quelques jours du scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [95%] :\r\nMais dans la course pour l'\u00e9lection au gouvernement bernois en mars, le PLR pr\u00e9sentera Philippe M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR de la ville de Berne et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil L'Assembl\u00e9e du PLR cantonal a choisi hier soir au d\u00e9triment du conseiller national Christian Wasserfallen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [96%] :\r\nC'est la d\u00e9cision de la journ\u00e9e, peut-\u00eatre m\u00eame de la semaine du mois et m\u00eame plus loin : elle est attendue \u00e0 21 heures ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [95%] :\r\nD\u00e9cision de Donald Trump, qui dira si oui ou non les \u00c9tats-Unis d\u00e9cident de sortir de l'accord de Paris sur le climat, l'accord conclu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui vise \u00e0 limiter la hausse de la temp\u00e9rature mondiale des m\u00e9dias am\u00e9ricains indiquent qu'un retrait tr\u00e8s probable, d'autant que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a jamais cach\u00e9 son scepticisme sur le r\u00e9chauffement climatique, il affiche aussi depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, sa volont\u00e9 de donner un coup de pouce aux \u00e9nergies fossiles en France Fran\u00e7ois Bayrou pr\u00e9sente aujourd'hui son projet de loi de moralisation de la vie publique, \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence de presse, mais le texte ne sera examin\u00e9 v\u00e9ritablement que le 14 juin en conseil des Ministres examen qui a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9, il faut dire que le gouvernement fran\u00e7ais est confront\u00e9 au cas de Richard Ferrand, le ministre de la coh\u00e9sion des territoires est pris dans une pol\u00e9mique qui touche au m\u00e9lange de genre entre vie publique et vie professionnelle ainsi que affaire priv\u00e9e, une affaire qui en rappelle une autre Ariane Albert. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:37) [90%] :\r\nSi l'affaire Ferrand fait \u00e9cho \u00e0 l'affaire Fillon \u00e7a n'est pas sur le fond, les 2 affaires ne se ressemblent pas, mais sur la forme et sur leurs r\u00e9percussions potentielles dans le cas Fillon en candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, soup\u00e7onn\u00e9s notamment d'avoir employ\u00e9 sa femme \u00e0 ne rien faire durant des ann\u00e9es avec de l'argent public, alors qu'il pr\u00f4ne la rigueur morale et financi\u00e8re, dans le cas Ferrand, un ministre fra\u00eechement nomm\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s notamment d'avoir mis en place lorsqu'il travaillait dans le priv\u00e9, un montage financier douteux qui fait t\u00e2che dans un gouvernement qui veut moraliser la vie publique dans les 2 cas, la d\u00e9fense se ressemblent \u00e9trangement, parfois mot pour mot boules puantes accus\u00e9 Fillon boules puantes attaque Ferrand dans les 2 cas, l\u00e9gal ou pas, ces affaires font peser un soup\u00e7on sur les 2 hommes \u00e9tant les d\u00e9cr\u00e9dibiliser Fran\u00e7ois Fillon l'a pay\u00e9 dans les urnes, Richard Ferrand, lui, est en sursis mais son cas plonge le gouvernement dans sa premi\u00e8re pol\u00e9mique, ironie de l'histoire, c'est notamment l'affaire Fillon qui a pouss\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 vouloir mettre une loi sur la moralisation de la vie publique en premi\u00e8re ligne de son quinquennat Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, qui a press\u00e9 hier le gouvernement d'\u00eatre solidaire face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par Richard Ferrand on la surnomme parfois la drogue des djihadistes, le Captagon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [91%] :\r\nEt la douane fran\u00e7aise annonce pour la premi\u00e8re fois une saisie de cette drogue en janvier et f\u00e9vrier dernier \u00e0 Roissy, drogue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:59) [95%] :\r\nFabriqu\u00e9e en Syrie, notamment l'autopsie du djihadiste de l'attentat de Sousse, qui avait fait 39 morts en juin 2015 avait d\u00e9montr\u00e9 que la le djihadiste en avait consomm\u00e9 le Captagon qui accro\u00eet les performances des combattants les rend insensibles \u00e0 la fatigue et \u00e0 la peur et leur enl\u00e8ve toute forme d'antipathie d'empathie le trafic tr\u00e8s lucratif de cette drogue \u00e0 base d'amph\u00e9tamine est en train de conqu\u00e9rir le vieux continent, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:23) [97%] :\r\nLe 10 mai dernier ce sont les Pays-Bas qui d\u00e9couvrait une grande quantit\u00e9 de pilules lors d'un raid dans une ferme du sud du pays, le 8 mai encore l'Italie mettait la main sur 37 tonnes de Captagon cach\u00e9es dans un container dans le port de G\u00eanes, la Bulgarie non plus n'est pas \u00e9pargn\u00e9e autant de saisies qui d\u00e9montrent que la consommation de Captagon est sans aucun doute en augmentation et plus seulement au Moyen-Orient o\u00f9 elle est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pris\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es, Jean-Pol Tassin, neurobiologiste \u00e0 l'Inserm, l'institut fran\u00e7ais de la Sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale et sp\u00e9cialiste des addictions. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:58) [94%] :\r\nVraisemblablement, elle est en augmentation, simplement, on peut se poser la question de pourquoi est -ce qu'elle arrive en Europe \u00e0 la suite des \u00e9v\u00e9nements du Bataclan, on a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 de de Captagon et je pense que certaines personnes qui leur sont rendus compte que c'\u00e9tait une drogue au rentable facile \u00e0 fabriquer et \u00e9conomiquement int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:15) [97%] :\r\nUne drogue facile \u00e0 fabriquer, dont le prix s'envole de plus en plus en Jordanie chaque pilule serait vendue autour de 1 francs 50 alors qu'en Arabie Saoudite, elle co\u00fbte 20 fois plus cher Jean-Pol Tassin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:26) [85%] :\r\nC'est pas cher \u00e0 la fabrication et toutes les m\u00e9thodes sont publi\u00e9s, on sait parfaitement comment l'obtenir et ces facilit\u00e9s pouvait le revendent \u00e0 des prix permettant de beaux b\u00e9n\u00e9fices, il en faut beaucoup pour avoir un bon effet mais du coup, jusqu'\u00e0 maintenant, les gens travaillent avec de l'ecstasy ou des choses comme \u00e7a, et, et c'est ce Captagon du int\u00e9resser plusieurs fabricants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:46) [98%] :\r\nAujourd'hui le recours \u00e0 ce psychostimulant par les combattants de l'\u00c9tat islamique serait m\u00eame devenu anecdotique depuis bien longtemps, le Liban et la Syrie sont les principaux centres de production, un march\u00e9 de plusieurs dizaines de milliards de francs par an, qui finance les armes des organisations terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:03) [96%] :\r\nRetour en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, le service de la voirie et du recyclage continue de faire parler de lui, une semaine apr\u00e8s la suspension de son directeur de nouvelles irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es, cette fois -ci c'est une caisse noire contenant pr\u00e8s de 220000 francs, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans les bureaux du service Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:20) [92%] :\r\nC'est le feuilleton du printemps sur les bords de la Limmat depuis plusieurs jours, le service de la voirie et du recyclage en finit plus de d\u00e9frayer la chronique, il y a tout d'abord eu la suspension de son directeur, Urs Paoli prononc\u00e9 il y a une semaine par les autorit\u00e9s communales en cause l'achat sans autorisation d'une voiture de fonction, estim\u00e9e \u00e0 plus de 100000 francs et puis hier, nouvelle r\u00e9v\u00e9lation, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 la d\u00e9couverte d'un coffre-fort contenant pr\u00e8s de 220000 francs dans les bureaux du service une caisse noire qui aurait \u00e9t\u00e9 abreuv\u00e9s depuis 15 ans et qui n'est jamais apparu dans les d\u00e9comptes officiels quant \u00e0 la provenance de la Somme, elle est inconnue pour le moment, m\u00eame si les autorit\u00e9s soup\u00e7onnent des ventes de v\u00e9hicules appartenant au services le chef du d\u00e9partement des Travaux publics et de la voirie Philippot Lo\u00efc et nagu\u00e8re exige maintenant une enqu\u00eate externe, elle tentera notamment de mettre en lumi\u00e8re les transactions effectu\u00e9es via cette myst\u00e9rieuse bo\u00eete noire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [99%] :\r\nSubventionner l'assainissement des b\u00e2timents permet bel et bien d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:17) [95%] :\r\nC'est ce qui ressort d'un audits men\u00e9s par la Cour des comptes du canton de Vaud mais ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient de ces aides, ce sont surtout des priv\u00e9s, les grands propri\u00e9taires d'immeubles ne r\u00e9alisent que rarement des travaux d'assainissement au total, les b\u00e9n\u00e9ficiaires des subventions repr\u00e9sentent moins de 1 pourcent du du parc immobilier pr\u00e9cisions d'\u00c9liane Rey est pr\u00e9sidente de la Cour des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:35) [90%] :\r\nLe taux de b\u00e2timents faible, on se trouve typiquement dans une situation o\u00f9 les petits ruisseaux font les grandes rivi\u00e8res pourquoi parce qu'il s'agit d'investir et donc c'est un processus qui n'est, qui n'est pas rapide, c'est une d\u00e9cision qui incombe aux propri\u00e9taires priv\u00e9s et il faut aussi intensifier donc la promotion, on voit suite \u00e0 l'dites que les \u00e9conomies d'\u00e9nergie sont importantes sur l'\u00e9chantillon de b\u00e2timents que nous avons dit et nous arrivons \u00e0 50 pourcent d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie avant apr\u00e8s travaux pour l'assainissement complet de l'enveloppe 30 pourcent pour pour des assainissement partiel et 40 pourcent pour pour le chauffage \u00e9lectrique, ces b\u00e2timents assaini correspondent \u00e0 des b\u00e2timents neufs apr\u00e8s assainissement complet \u00e9galement lors du remplacement du chauffage \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril en tennis Timea Bacsinszky n'a pas perdu beaucoup d'\u00e9nergie, hier, pour se qualifier pour le 3\u00e8me tour de Roland-Garros, la Vaudoise n'a laiss\u00e9 que 2 jeux \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Madison bringue, elle, elle s'est impos\u00e9e en 64 minutes seulement, de quoi satisfaire la vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [88%] :\r\nJe sais pas exactement combien de temps j'ai jou\u00e9 mais \u00e7a devait pas \u00eatre beaucoup moins que la derni\u00e8re fois, mais en tout cas, peu importe le but, c'\u00e9tait qu'il se mette vraiment \u00e0 la Cit\u00e9 au au moment voulu, dans les moments importants et je pense que c'est vraiment tr\u00e8s bien r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a depuis le d\u00e9but du match, vous \u00eates surprise de gagner aussi facilement parce qu'il a eu ce match- l\u00e0 est 1er aussi perdu 5 jeux au total et de 1er tour de Roland-Garros, \u00e7a c'est chouette, enfin, on sait \u00e0 quel point, garder le maximum de son \u00e9nergie durant un Grand Chelem est important donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je pense que j'essaie de pas trop parce que tant que ce soit au club puis va obliger les jours off son match et puis l\u00e0, pour l'instant, je pense que j'ai assez bien r\u00e9ussi aussi les jours de match vraiment la trame s'\u00e9tait avait pri\u00e9s de de garder toutes ses forces pour mettre un maximum sur le terrain et je suis tr\u00e8s contente, peu importe la fa\u00e7on mais si ces courbes \u00e0 tant mieux, mais je suis tr\u00e8s contente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:24) [89%] :\r\nTimea Bacsinszky interrog\u00e9e par Bernardin Aleman Stan Wawrinka affronte cet apr\u00e8s- midi au 2\u00e8me tour le craignent, Alexander le code Dolgopolov, match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information et puis musique pour refermer ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:40) [76%] :\r\nOui et quelle musique ils isolent fouiller oui, les moins de est -ce vraiment la vie que nous voulons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:44) [93%] :\r\nC'est le titre du nouvel album de Roger Waters leader de Pink Floyd, un album qui sort demain, donc, apr\u00e8s 25 ans de silence Alain Compagnon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:56) [92%] :\r\nEt puis les caves londoniennes en 1965 dans une vague psych\u00e9d\u00e9lique qui abuse des substances psychotropes Roger Waters va faire de Pink Floyd, un des plus grands groupes de 250 millions de disques \u00e9coul\u00e9s dans le monde des pierres de marque dans l'histoire de la musique \u00e9lectrique de Dark Side of de mots Wish You un homme il a droit ind\u00e9niable directeur artistique derri\u00e8re ces concept- album Roger Waters r\u00e9clame d\u00e8s 1985 l'utilisation exclusive du nom, Pink Floyd et en v\u00e9ritable Napol\u00e9on, il se battra vingt ans durant, en clamant Pink Floyd c'est l'histoire du rock, montre que les plus grandes Oeuvres sont souvent le r\u00e9sultat d'des groupes qui s'affrontent au sein d'un groupe de la rivalit\u00e9 entre Lennon et Marc Cartney Jagger et Richards du nez, une musique qui d\u00e9passe de loin leurs efforts ont solos. \r\nMais Roger Waters a trouv\u00e9 dans le producteur Nigel Godrich un contradicteur efficace qui affirme que les disques solos de Roger Waters sont tout simplement il n', ils ont eu \u00e0 coeur de changer cela au lieu de courir derri\u00e8re le fant\u00f4me d'une gloire pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:50) [85%] :\r\nVoil\u00e0, Roger Waters cette chanson s'appelle The last refus du salaire, c'est bien, oui, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:55) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, un peu moins herm\u00e9tique, son pr\u00e9c\u00e9dent album, qui donc date de 25 ans les pr\u00e9c\u00e9dents encore qui \u00e9tait alors totalement herm\u00e9tique aux pr\u00e9cise que son ancien comparse et meilleur ennemi David Gilmour, lui aussi, a fait quelques tr\u00e8s beaux albums solo ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es de notamment, merci beaucoup, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant, la revue d'une le temps sera en partie ensoleill\u00e9 aujourd'hui avec davantage de beau temps en Valais apr\u00e8s midi des orages d'abord en montagne, avec un risque marqu\u00e9 dans le Jura et les Pr\u00e9alpes, il pourrait s'\u00e9tendre sur les r\u00e9gions de plaine en fin de journ\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait 15 ce matin 25 cet apr\u00e8s- midi 27 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-01T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21B391FB-7B90-4F12-B349-4E57B33C89B9", "internalArchiveId": "21B391FB-7B90-4F12-B349-4E57B33C89B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xavier de Haller, Conseiller communal lausannois PLR;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR Genevois;Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Alexandre Malafaye, pr\u00e9sident de Synopia;Versieux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/VD LOCAL INJECTION PA) Le Conseil communal de Lausanne a accept\u00e9 hier soir la cr\u00e9ation d'un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les toxicomans... \r\nUn oui \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9... septante et une voix pour, 10 contre et une abstention...  \r\nIl y aura donc \u00e0 Lausanne un local d'injection, \u00e0 l'image de ce qui existe \u00e0 Gen\u00e8ve, Bienne ou Zurich...\r\nUn dossier tr\u00e8s discut\u00e9...Puisque il y a dix ans, les lausannois avaient refus\u00e9 un tel projet par 55% de non...\r\nMais Michel Eymann, le climat politique a chang\u00e9, et le vote tr\u00e8s clair le montre... tout comme les d\u00e9bats d'hier soir... \r\n  0'57''\r\n((Les fronts politiques ont boug\u00e9 depuis 2007.. La gauche, les Verts et l'extr\u00eame-gauche approuvent ce projet pilote, alors que l'UDC et la scission du parti lib\u00e9ral-conservateur ont redit  leur opposition. mais c'est au sein du PLR que les esprits ont  beaucoup \u00e9volu\u00e9. \r\nLa majorit\u00e9 du  parti a en en effet soutenu le projet.contre l'avis de quelques combattants obstin\u00e9s. Le statu quo n'est plus supportable a dit un PLR ,  cela redonnera de la dignit\u00e9 aux toxicomanes a ajout\u00e9 une autre partisane. Pour sortir de la drogue, il ne faut pas \u00eatre mort s'est aussi exclam\u00e9 une conseill\u00e8re d'extr\u00eame-gauche. Enfin, un socialiste a d\u00e9clar\u00e9 que cr\u00e9er un tel espace n'est pas abdiquer dans la lutte contre la drogue.\r\nLes opposants ont aussi perdu sur leur proposition de faire voter les Lausannois  dans un r\u00e9f\u00e9rendum automatique....61 non contre 18 oui.\r\nPas question estime la gauche...le conseil communal dispose de la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire sans un appel aux citoyens. Les perdants d'hier devront donc d\u00e9cider s'il lancent eux-m\u00eames un r\u00e9f\u00e9rendum...))\r\n(12OK/VD LOCAL INJECTION IV DE HALLER POUR 6 H APRES MON PAPIER) Et le PLR Xavier de Haller fait partie des battus, il \u00e9tait contre le projet et favorable \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9...Il est d\u00e9\u00e7u et il n'exclut pas tout de m\u00eame de r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum... \r\nXavier de Haller, interrog\u00e9 par Michel Eymann...\r\n(02 OK/AVIONS DE COMBAT IV HILTPOLD) Dans l'actualit\u00e9 suisse \u00e9galement... Les avions de combats de retour \u00e0 l'agenda politique...\r\nHier le groupe d'experts a livr\u00e9 son rapport sur l'avenir de la d\u00e9fense a\u00e9rienne... \r\n***Il pr\u00e9conise l'achat de nouveaux avions de combats et une augmentation des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol air... le tout via le budget ordinaire de l'arm\u00e9e...\r\nQuatre options ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e pour renouveler les appareils... \r\nEt celle qui a les faveurs du groupe d'accompagnement politique mis sur pied par le chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense Guy Parmelin, c'est une option \u00e0 huit milliards de francs... pour trente nouveaux avions qui remplaceraient les FA 18 \u00e0 l'horizon 2025 et une augmentation consid\u00e9rable des performances de la d\u00e9fense sol air...\r\nC'est la meilleure option \u00e9galement pour le Conseiller National PLR Genevois Hugues Hiltpold... \r\n 0'46''\r\nHugues Hiltpold avec St\u00e9phane Deleury... \r\n***Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense va proposer une premi\u00e8re discussion sur le financement au conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n(D3/ELECTRICITE LEUTHARD) ***Les m\u00e9nages suisses et les PME ne seront pas oblig\u00e9s de consommer du courant \u00e9lectrique issu des barrages... \r\nLe Conseil national ne veut pas, pour l'heure, soutenir de cette mani\u00e8re les exploitants de barrages qui souffrent des prix bas sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nRetour en commission donc. \r\nMais entre temps, une solution pourrait \u00e9merger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAvec cette id\u00e9e: all\u00e9ger les charges des exploitants, en r\u00e9duisant le montant de la redevance hydraulique... \r\nRedevance que les entreprises versent aux cantons et aux communes sur lesquels se trouvent des barrages. \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard est en charge de ce dossier. Elle doit livrer son projet avant l'\u00e9t\u00e9. Et elle n'exclut pas une baisse de cette redevance...\r\n  1'18''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D2/MORALITE DE L'EQUIPE DE MACRON) En France, c'est une affaire de plus en plus embarrassante pour Emmanuel Macron. \r\nRichard Ferrand, son ministre de la coh\u00e9sion des territoires, a fait acheter par les Mutuelles de Bretagne, un bien immobilier... \r\nRichard Ferrand \u00e9tait alors directeur de cette compagnie d'assurance. Jusque l\u00e0, rien de bien m\u00e9chant. \r\nSauf qu'Alain Franco, l'op\u00e9ration immobili\u00e8re a profit\u00e9 \u00e0 la compagne de Ferrand.\r\n  1'33''\r\n((C'est effectivement le premier \u00e9l\u00e9ment troublant. Mais il y en a d'autres, \u00e0 commencer par le montage financier autour de cette transaction : Sandrine Doucen, la compagne de Richard Ferrand, est devenue propri\u00e9taire d'un bien immobilier \u00e0 Brest gr\u00e2ce aux loyers vers\u00e9s par contrat par les Mutuelles de Bretagne. Valeur du bien : plus de 630 000 francs.\r\nDepuis quelques jours, les m\u00e9dias fran\u00e7ais enqu\u00eatent sur le ministre et soutien de la premi\u00e8re heure d'Emmanuel Macron. Et d'autres affaires remontent \u00e0 la surface, comme le fait d'avoir fait employer ses deux anciennes compagnes par ses m\u00eames Mutuelles de Bretagne. \r\nAlors, Pr\u00e9cisons qu'\u00e0 ce stade, rien de tout ceci n'est ill\u00e9gal. Un proche d'Emmanuel Macron me confiait sa g\u00eane, voire sa col\u00e8re. Cette affaire tombe au plus mal pour le pr\u00e9sident qui a promis une loi de moralisation de la vie publique, et qui esp\u00e8re une majorit\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin. Ecoutez Alexandre Malafaye, pr\u00e9sident de Synopia, un think tank sur la bonne gouvernance.\r\nSON MALAFAYE FERRAND\r\nPour l'instant, les \u00e9l\u00e9ments ne permettent pas d'ouvrir d'enqu\u00eate, dit la justice. Le gouvernement, lui, soutient son ministre.))\r\nLe Premier Ministre Edouard Philippe a redit hier sa confiance en son ministre... sur France 2 tout en se disant parfaitement conscient de l'exasp\u00e9ration des fran\u00e7ais... \r\nEt l'interress\u00e9, Richard Ferrand a ni\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9 tout conflit d'int\u00e9r\u00eat... Il assure n'\u00eatre jamais intervenu en faveur de son ex-femme...\r\nEt puis, l'ancien ministre Edouard Balladur... rattrapp\u00e9 par l'affaire Karachi... Il a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans le volet financier de cette affaire... qui concerne le financement de sa campagne pr\u00e9sidentielle en 1995... \r\nLes magistrats soup\u00e7onnent un financement de cette campagne par des r\u00e9trocommissions ill\u00e9gales sur des contrats de sous marins vendus au Pakistan notamment... La fin du versement de ces commissions aurait abouti \u00e0 l'attentat de Karachi qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 16 personnes en 2002...\r\n(14/ALLEMAGNE PROPOS TRUMP PA) Et un tweet de plus... Donald Trump a poursuivi hier son attaque en r\u00e8gle contre l'Allemagne... Le pr\u00e9sident Am\u00e9ricain s'en est pris une fois de plus aux exc\u00e9dents commerciaux de Berlin et \u00e0 ses faibles d\u00e9penses militaires. Et l'affaire prend de l'ampleur en Allemagne... A tel point que la relation transatlantique devient un sujet de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre...\r\nCorrespondance \u00e0 Berlin de Nathalie Versieux... \r\n  0'49''\r\n((\"Nous avons un \u00e9norme d\u00e9ficit commercial avec l'Allemagne et en plus elle paie bien moins qu'elle ne le devrait pour l'otan et le secteur militaire.\" Ce nouveau tweet de Donald trump post\u00e9 au petit matin mardi a irrit\u00e9 un peu plus la classe politique allemande, soud\u00e9e autour d'Angela Merkel pour d\u00e9noncer la d\u00e9t\u00e9rioration de la relation transatlantique, socle de la diplomatie germanique, d\u00e9t\u00e9rioration impos\u00e9e par un pr\u00e9sident am\u00e9ricain soucieux de remonter dans les sondages.\r\nAngela Merkel de son c\u00f4t\u00e9 est en campagne \u00e9lectorale, d'o\u00f9 la surench\u00e8re de commentaires n\u00e9gatifs \u00e0 l'attention des USA, tant du c\u00f4t\u00e9 de son parti, la CDU, que des Sociaux d\u00e9mocrates. Mardi angela Merkel a r\u00e9p\u00e9g\u00e9 l'urgence \u00e0 ses yeux que l'Europe prenne son destin en main.))\r\nEt outre Altlantique, le directeur de la communication de Donald Trump lui s'en va... La Maison Blanche annonce sa d\u00e9mission... Et le d\u00e9sormais ex communicant ne donne pas plus de pr\u00e9cisions sur les raisons de son d\u00e9part...\r\n(Theresa May) En Grande Bretagne, le parti conservateur de Theresa May pourrait perdre la majorit\u00e9 absolue \u00e0 la Chambre des communes... \r\nC'est ce qu'indique le quotidien The Times qui s'appuie sur un sondage... Une enqu\u00eate Yougov qui contredit les autres sondages selon lequels les Tories conforteront leur majorit\u00e9. Selon l'\u00e9tude du Times, le Parti conservateur pourrait perdre 20 si\u00e8ges et les travaillistes en gagner 30... Il manquerait ainsi 16 si\u00e8ges aux conservateurs pour atteindre la majorit\u00e9 absolue au Parlement... L'enqu\u00eate se fonde sur un nouveau syst\u00e8me de mod\u00e9lisation circonscription par circonscription...\r\n(20/RG POLEMIQUE HAMOU) Tennis, Stan Wawrincka s'est qualifi\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour \u00e0 Rolland Garros... Il s'est d\u00e9fait en trois sets du slovaque Jozeph Kovalik...mais il a d\u00fb batailler dans la deuxi\u00e8me manche...  Au deuxi\u00e8me tour il affrontera l'ukrainien Alexander Dolgopolov...  \r\nEt cet apr\u00e8s midi Timea Bascinsky sera face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Madison Brengle... Match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n***Roland Garros qui a v\u00e9cu hier la fin des matchs du premier tour.. Mais le tournoi a aussi v\u00e9cu \u00e0 l'heure de la pol\u00e9mique... \r\nLe jeune tennisman fran\u00e7ais Maxime Hamou s'est vu retirer son acc\u00e8s au stade par le F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis qui organise le tournoi, en raison d'un comportement totalement d\u00e9plac\u00e9, envers une journaliste...\r\nA Paris, Bernardin All\u00e9mann.... \r\n((Si Maxime Hamou comptait sur Roland Garros pour se faire un nom. C'est r\u00e9ussi. Ce ne sera pas pour ses , prouesses dans le jeu. Bien qu' issu des qualifications, le Fran\u00e7ais de 21 ans, s'est fait \u00e9liminer au 1er tour. Ses  frasques dans le tournoi sont nombreues. Apr\u00e8s avoir \u00eatre venu r\u00e9pondre aux questions des radios fran\u00e7aises en mangeant des chips, il avait demand\u00e9 \u00e0 un arbitre de chaise pourquoi il \u00e9tait l\u00e0. Mais, hier, son comportement a pris une autre tournure. En r\u00e9poondant aux questions d'une journaliste en direct sur europsort, il l'a mebrass\u00e9 \u00e0 plusidurs reprises dans le cou et sur le jou, alorsque la journalsite essayait de se d\u00e9gager. Indignation a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nrale, M\u00e8eme la nouvelle ministre des osorts Laura Flessel a r\u00e9agi \"Non, une agression en direct n'a rien de dr\u00f4le. Ne jamais laisser faire, ne jamais banaliser de tels actes\", a-t-lelle c\u00e9rti sur twitter. Le joueur s'est finalment excus\u00e9, mais le mal est fait. Un mal rendu d'autant plus d\u00e9rangerant par les rires sur le plateau TV. Ou quand la violence ne para\u00eet pas en \u00eatre et devient banale, voir amusante. \r\nBA, RTSSport, Paris))\r\n(22/BIBLIOTHEQUE NORVEGE NIGERIA PA) Au rayon des biblioth\u00e8ques, c'est un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent... \r\nLa Norv\u00e8ge va num\u00e9riser la litt\u00e9rature du Nigeria, et cr\u00e9er ainsi le d\u00e9but d'une biblioth\u00e8que digitale du continent africain. Des fian\u00e7ailles num\u00e9riques entre les deux pays qui ne doivent rien au hasard, Simon Corthay...\r\n  0'54''\r\n((Entre la fra\u00eeche Norv\u00e8ge et le torride Nigeria, il y a en effet des liens insoup\u00e7onn\u00e9s, comme l'exportation de morue s\u00e9ch\u00e9e en Afrique - et surtout dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re norv\u00e9gienne, une forte communaut\u00e9 de Nig\u00e9rians. Les autorit\u00e9s d'Oslo ont l'obligation de leur fournir des publications dans leurs langues, comme le yoruba. Actuellement, moins de trente titres sont disponibles dans les rayonnages norv\u00e9giens. \r\nD\u00e8s l'accord sign\u00e9, la biblioth\u00e8que nationale du Nig\u00e9ria enverra en Scandinavie une partie de son fonds litt\u00e9raire. En retour, elle recevra les ouvrages sous forme num\u00e9rique. Les originaux de papier rejoindront sous terre un espace de stockage climatis\u00e9 o\u00f9 s'alignent d\u00e9j\u00e0 plus d'un million de livres au catalogue des biblioth\u00e8ques norv\u00e9giennes. Les textes africains seront num\u00e9ris\u00e9s par des robots dans l'usine futuriste du site, construite tout pr\u00e8s du cercle polaire.))\r\nEt la biblioth\u00e8que nationale s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 distingu\u00e9e il y a trois ans en annon\u00e7ant la mise en acc\u00e8s gratuit sur internet de  la quasi totalit\u00e9 de la litt\u00e9rature nationale publi\u00e9e avant 2001... gr\u00e2ce \u00e0 un accord novateur avec les auteurs et ayant droit sur la d\u00e9licate question des royalties...\r\nLa num\u00e9risation des oeuvres norv\u00e9giennes devrait \u00eatre achev\u00e9e dans le courant de cette ann\u00e9e...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Il y a de l'orage dans l'air... Avec un temps assez ensoleill\u00e9 et lourd pour aujourd'hui... Des cumulus vont bourgeonner rapidement sur les cr\u00eates avec des averses ou des orages probables d\u00e8s ce matin...\r\nLocalement des orages violents seront possibles, avec d'importants cumuls de pr\u00e9cipitations...\r\nIl fera 26 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) La d\u00e9l\u00e9gation veut aussi savoir comment le SRC a mis au courant le chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque (Ueli Maurer, actuel ministre des finances), comment ce dernier a exerc\u00e9 sa surveillance sur le SRC et comment il en a inform\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(METEO SIMON) Un peu de soleil en matin\u00e9e, puis devenant orageux. M\u00eame type de temps demain.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 1 juin 2017 et tendance\r\nCe matin le ciel sera partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies. Puis d\u00e8s la mi-journ\u00e9e les nuages deviendront mena\u00e7ants. Des averses ou des orages \u00e9clateront, d'abord le long du Jura et des Pr\u00e9alpes, puis ils d\u00e9borderont localement sur le Plateau ainsi que dans les Alpes. Les orages seront parfois forts, avec d'importants cumuls de pluie. Il fera chaud, les maxima avoisineront 27\u00b0.\r\nCe temps, chaud, partiellement ensoleill\u00e9 avec une tendance orageuse persistera jusqu'\u00e0 samedi", "durationSec": 876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8647052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8647069", "ece-8647052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-06T05:19:37Z", "speechToTexts": ["06.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nSeul journal de Blandine L\u00e9vite mais oui c'est oui, le conseil communal de Lausanne a vot\u00e9 hier en faveur de la cr\u00e9ation d'un local dans Section pour les toxicomanes, signe peut-\u00eatre que les temps ont chang\u00e9, il y a 10 ans, un projet similaire avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, mais aujourd'hui les opposants n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est une affaire qui fait tache, elle concerne un ministre fran\u00e7ais soutiennent de la premi\u00e8re heure d'Emmanuel Macron, Richard Ferrand est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir favoris\u00e9 sa campagne, sa compagne, lorsqu'il \u00e9tait directeur g\u00e9n\u00e9ral des Mutuelles de Bretagne affaire qui tombe mal alors que le pr\u00e9sident veut moraliser la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\n3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie d'Intercit\u00e9s consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de demain pr\u00e9pare -t-elle suffisamment les \u00e9l\u00e8ves aux nouveaux d\u00e9fis informatiques, rendez- vous dans 20 minutes avec Philippe Cudr\u00e9-Mauroux, il est professeur d'informatique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [89%] :\r\nQuand la Norv\u00e8ge num\u00e9rise des livres nig\u00e9rian de textes africains num\u00e9riser tout pr\u00e8s du p\u00f4le Nord, c'est ce que nous raconte Simon Corthay en toute fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nEt dans ce port matin nous d\u00e9couvrirons la mode du site jogging, c'est une fa\u00e7on ludique de faire du sport tout en d\u00e9couvrant des sites touristiques ou des villes, en compagnie d'un coach ou d'une application vocale, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui explose depuis quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nLe conseil communal de Lausanne a acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [89%] :\r\nHier soir, la cr\u00e9ation d'un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les toxicomanes, oui, il y a une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, 71 voix pour, 10 contre et une abstention, oui, donc \u00e0 un local d'injection \u00e0 l'image de ce qui existe \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne Ouest- juridique, le dossier \u00e9tait tr\u00e8s discut\u00e9, puisqu'il y a disons les lausannois avaient refus\u00e9 untel projet par 55 pourcent de de non mais Michel Eymann le climat politique a chang\u00e9 et le vote tr\u00e8s clair le montre, tout comme les d\u00e9bats d'hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [94%] :\r\nLes fronts politiques ont boug\u00e9 depuis 2007, la gauche, les Verts et l'extr\u00eame gauche approuvent le projet pilote alors que l'UDC la scission du parti lib\u00e9ral- conservateur ont redit leur opposition, mais c'est au sein du PLR que les esprits ont beaucoup \u00e9volu\u00e9, la majorit\u00e9 du parti en effet soutenu ce projet, contre l'avis de quelques combattants obstin\u00e9s le statu quo n'est plus supportable, a dit un PLR cela redonnera de la dignit\u00e9 aux toxicomanes, a ajout\u00e9 une autre partisane pour sortir de la drogue, il ne faut pas \u00eatre mort, s'est exclam\u00e9 une conseill\u00e8re d'extr\u00eame- gauche, enfin un socialiste, a d\u00e9clar\u00e9 que cr\u00e9er un espace n'\u00e9tait pas abdiquer dans la lutte contre la drogue, les opposants ont aussi perdu sur leur proposition de faire voter les Lausannois dans un r\u00e9f\u00e9rendum automatique 61 non, contre 18 oui, pas question, estime la gauche le conseil communal dispose de la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire sans un appel aux citoyens les perdants d'hier devront donc d\u00e9cider s'il lancent eux- m\u00eames par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [95%] :\r\nEt le PLR Xavier de Haller fait partie des battus, il \u00e9tait contre le projet et favorable \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9 Il est d\u00e9\u00e7u et il n'exclut pas, tout de m\u00eame de r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [91%] :\r\nApr\u00e8s, discutons de ce soir, le temps de la concertation arrive, il faudra faire une \u00e9valuation \u00e9videmment des des forces en pr\u00e9sence des motivations \u00e9galement de voir finalement quels sont les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 convaincants ou non lors du de la de ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [85%] :\r\nParce que \u00e7a n'est pas l\u00e9gitimise et un vote du conseil communal que qu'il y a une forte majorit\u00e9 que dire : on va quand m\u00eame demander son avis \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [92%] :\r\nNon, pas du tout dans notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, \u00e7a permet de l\u00e9gitimer encore plus \u00e0 un projet et en l'esp\u00e8ce, sachant que la population a vot\u00e9 il y a 10 ans, il me para\u00eet l\u00e9gitime et honn\u00eate de reposer la question \u00e0 la population lausannoise et \u00e7a permettrait d\u00e9finitivement d'assurer la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce local injection ou au contraire de d'enterrer d\u00e9finitivement le projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [94%] :\r\nXavier de Haller interrog\u00e9 par Michel Eymann dans l'actualit\u00e9 suisse \u00e9galement les avions de combat, de retour \u00e0 l'agenda politique, hier, le groupe d'experts a livr\u00e9 son rapport sur l'avenir de la d\u00e9fense a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [95%] :\r\nPr\u00e9conise l'achat de nouveaux avions de combat, une augmentation des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air le tout via le budget ordinaire de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [94%] :\r\nQuatre options ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e pour renouveler les appareils et celle qui a la faveur du groupe d'accompagnement politique mis sur pied par le chef de d\u00e9partement du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, c'est une option \u00e0 8 milliards de francs pour trente nouveaux avions qui remplaceraient Les FA- 18 \u00e0 l'horizon 2025 et une augmentation consid\u00e9rable des performances de la d\u00e9fense sol air, c'est la meilleure option pour le conseiller national PLR Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [89%] :\r\nOn va devoir faire des choix, dans le cadre global du programme d'armement alors c'est possible qu'on n'y arrive pas le budget ordinaire, j'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question l\u00e0, mais c'est vrai que globalement pas pouvoir passer une facture de lors de lumi\u00e8re de francs comme \u00e7a, c'est un investissement cons\u00e9quent et il faudra faire des choix, alors j'ai pas le d\u00e9tail complet de tous les vestiges des investissements qui vont venir dans le cas du des diff\u00e9rents programmes d'armement ces 20 prochaines ann\u00e9es, mais si on arrive \u00e0 la conclusion qu'il faut le passer par le budget ordinaire parfois leur faire \u00e7a tombe de choc, c'est vrai, ce sera l'occasion de d'augmenter durablement le budget de l'arm\u00e9e, donc je crois que le budget de l'arm\u00e9e, il a depuis quelques ann\u00e9es une majorit\u00e9 pour le voter \u00e0 5 milliards grosso-modo Samia par ann\u00e9e avec un un dotation de 100000 hommes et \u00e7a je crois que c'est une d\u00e9cision du Parlement qui est l\u00e0, qui est l\u00e0 depuis un certain temps et j'ai pas le sentiment que ces prochaines ann\u00e9es, selon passablement remont\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [94%] :\r\nHugues Hiltpold avec St\u00e9phane Deleury et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense va proposer une premi\u00e8re discussion sur le financement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin des vacances d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [96%] :\r\nLes m\u00e9nages suisses et les PME ne sont pas oblig\u00e9s de consommer du courant \u00e9lectrique issu des barrages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [93%] :\r\nConseil national ne veut pas, pour l'heure, soutenir de cette mani\u00e8re, les exploitants de barrages, qui souffrent des prix bas sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, retour en commission, donc, mais entre temps, une solution pourrait \u00e9merger du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec cette id\u00e9e, all\u00e9ger les charges des exploitants en r\u00e9duisant le montant de la redevance hydraulique une redevance que les entreprises versent aux cantons et aux communes sur lesquelles se trouvent les barrages, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Lecteurs d'\u00eatre en charge de ce dossier, elle doit livrer son projet avant l'\u00e9t\u00e9, et elle n'exclut pas une baisse de cette redevance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [88%] :\r\nL'utilisation de l'eau, un prix, c'est l\u00e9gitime que les communes re\u00e7oivent compensation d'autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame regarder le march\u00e9 et qui \u00e9volue naturellement si on change le syst\u00e8me, on a aussi des solutions interm\u00e9diaires, c'est aussi possible que les comptes cherchent des solutions, \u00e7a on va pr\u00e9senter dans la consultation, mais il faut que les cantons et les communes concern\u00e9es se fasse \u00e0 l'id\u00e9e petit-\u00e0-petit que cette manne financi\u00e8re la n'existeraient plus forc\u00e9ment \u00e0 l'avenir, en tout cas pas dans la dimension actuelle en tout cas pas dans la dimension actuelle, je pense qu'on va arriver \u00e0 trouver la balance entre les int\u00e9r\u00eats, les r\u00e9gions montagnard avec l'int\u00e9r\u00eat de la production comp\u00e9titive pas au march\u00e9 de les trouvent \u00e9lectricit\u00e9 il y a le risque d'une guerre entre les r\u00e9gions de montagne qui touchent cette argent et les r\u00e9gions de plaine, actionnaires de ces entreprises- l\u00e0, si on regarde les contents avec ses dividendes, ils sont pas mal gagn\u00e9 dans le pass\u00e9 beaucoup d'argent, maintenant c'est plut\u00f4t la averse, avec la redevance en gagne 600 millions par an, c'est aussi quelque chose, alors tous finalement sont dans le m\u00eame bateau, il faut regarder que la production d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 reste un pilier fort \u00e0 un prix qui permet de produire en Suisse et pas importer de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [92%] :\r\nDoris l'\u00e9teindre avec Pietro Bugnon en France, c'est une affaire de plus en plus embarrassante pour Emmanuel Macron, Richard Ferrand, son ministre de la coh\u00e9sion des territoires a fait acheter par les Mutuelles de Bretagne, un bien immobilier Richard Ferrand \u00e9tait alors directeur de cette compagnie d'assurances alors jusque l\u00e0 rien de bien m\u00e9chant sauf Alain Franco que l'op\u00e9ration immobili\u00e8re a profit\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e0 la compagne de Richard Ferrand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [95%] :\r\nOui, c'est effectivement le premier \u00e9l\u00e9ment troublant, mais il y en a d'autres, \u00e0 commencer par le montage financier autour de cette transaction, Sandrine doucement la compagne de Richard Ferrand est devenu propri\u00e9taire d'un bien immobilier \u00e0 Brest de plus de 630000 francs gr\u00e2ce aux loyers vers\u00e9s par contrat par les Mutuelles de Bretagne, les m\u00e9dias fran\u00e7ais enqu\u00eatent sur le ministre et bras droit d'Emmanuel Macron et d'autres affaires remontent \u00e0 la surface, comme le fait d'avoir fait employer son ancienne compagne et l'actuel par ces m\u00eames Mutuelles de Bretagne alors pr\u00e9cisons qu'\u00e0 ce stade, rien de tout ceci n'est ill\u00e9gal, mais un proche d'Emmanuel Macron, me confiait toutefois sa g\u00eane, voire sa col\u00e8re parce que cette affaire tombe plut\u00f4t mal pour le pr\u00e9sident, qui a promis une loi de moralisation de la vie publique et qui esp\u00e8re une majorit\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin \u00e9coutez, Alexandre Malafaye, pr\u00e9sident de Synopia, un think tank sur la bonne gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:22) [84%] :\r\nLe probl\u00e8me \u00e9tait vraiment un probl\u00e8me de de morale et de rapport \u00e0 quel usage aupr\u00e8s du pouvoir, lorsque vous l'avez est -ce que vous le mettez autorise votre collectivit\u00e9 ou est -ce que vous mettez votre service, le Portugais vous nous donnez -moi la moiti\u00e9 d'Emmanuel Macron, je serai d'abord tr\u00e8s en col\u00e8re parce que j'ai fond\u00e9 une partie de ma communication de campagne sur la probit\u00e9 sur le renouveau et que l'un de mes proches finalement r\u00e9v\u00e8le des pratiques qui appartiennent \u00e0 un temps qu'on essaye de, de, de, de, de d\u00e9passer et je lui demandais : oui, je vais montrer en tout cas, de se mettre de mettre au Vert, un certain temps de prendre pour s'expliquer, vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7ais, je ne sortirai du jeu parce que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s perturbateur de la campagne men\u00e9e Macron et tout \u00e7a, finalement, commence \u00e0 faire un peu tache. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [93%] :\r\nAlors pour l'instant les \u00e9l\u00e9ments ne permettent pas d'ouvrir d'enqu\u00eate de la justice le 1er ministre soutient Richard Ferrand, lequel nie en bloc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [95%] :\r\nAlain Franco et puis l'ancien ministre \u00c9douard Balladur, rattrap\u00e9 par l'affaire Karachi, elle a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans le volet financier de cette affaire qui concerne le financement de sa campagne pr\u00e9sidentielle en 95 les magistrats soup\u00e7onnent un financement de cette campagne par des r\u00e9trocommissions ill\u00e9gales sur des contrats de sous- marins vendus au Pakistan notamment la fin du versement de ces commissions aurait abouti \u00e0 l'attentat de Karachi qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 16 personnes en 2002 et un tweet de plus Donald Trump a poursuivi hier son attaque en r\u00e8gle contre l'Allemagne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'en est pris, une fois de plus aux exc\u00e9dents commerciaux de Berlin \u00e0 ses faibles d\u00e9penses militaires et l'affaire prend de l'ampleur en Allemagne a -t-elle point que la relation transatlantique devient un sujet de campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:51) [94%] :\r\nNous avons un \u00e9norme d\u00e9ficit commercial avec l'Allemagne et en plus elle paye bien moins qu'elle ne le devrait pour l'Otan et le secteur militaire, ce nouveau tweet de Donald Trump post\u00e9 au petit matin, mardi, a irrit\u00e9 un peu plus la classe politique allemande soud\u00e9e autour d'Angela Merkel pour d\u00e9noncer la d\u00e9t\u00e9rioration de la relation transatlantique, socle de la diplomatie germanique d\u00e9t\u00e9rioration impos\u00e9e par un pr\u00e9sident am\u00e9ricain soucieux de remonter dans les sondages, Angela Merkel, de son c\u00f4t\u00e9 est en campagne \u00e9lectorale, d'o\u00f9 la surench\u00e8re de commentaires n\u00e9gatifs \u00e0 l'attention des \u00c9tats-Unis, tant du c\u00f4t\u00e9 de son parti, la t\u00e9l\u00e9 ou que des Sociaux d\u00e9mocrates mardi Angela Merkel a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 heure je danse \u00e0 ses yeux que l'Europe prenne son destin en main, Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [91%] :\r\nMais outre Atlantique, le directeur de la communication de Donald Trump, lui s'en va \u00e0 la Maison Blanche annonce sa d\u00e9mission et le d\u00e9sormais ex communicant ne donne pas plus de pr\u00e9cisions sur les raisons de son d\u00e9part en Grande-Bretagne, le Parti conservateur de Theresa May pourrait perdre la majorit\u00e9 absolue \u00e0 la Chambre des communes, c'est ce qu'indique le quotidien de Times, qui s'appuie sur un sondage une enqu\u00eate Yougov qui contredit les autres sondages selon lesquels les Torys conforterait leur majorit\u00e9, selon l'\u00e9tude du Times, le Parti conservateur pourrait perdre 20 si\u00e8ges, les travaillistes en gagner 30 tennis Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour \u00e0 Roland-Garros, il y a, il s'est d\u00e9fait en 3 sets du slovaque Jozef Kovalik mais il a d\u00fb batailler dans la 2\u00e8me manche au 2\u00e8me tour, il affrontera l'Ukrainien Alexander Dolgopolov et cet apr\u00e8s- midi, Timea Bacsinszky sera face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Madison Bring elle, match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous n'formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [92%] :\r\nRoland Garros, qui a v\u00e9cu hier la fin des matchs du 1er tour mais le tournoi aussi v\u00e9cu \u00e0 l'heure de certaines pol\u00e9miques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [94%] :\r\nJouer avec le jeune tennisman fran\u00e7ais Maxime Hamou qui s'est vu retirer son acc\u00e8s au stade par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis, qui organise le tournoi en raison d'un comportement totalement d\u00e9plac\u00e9 envers une journaliste Paris Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:52) [92%] :\r\nSi Maxime Hamou comptait sur Roland Garros pour se faire un nom, c'est r\u00e9ussi, mais ce ne sera pas pour ses prouesses dans le jeu, bien qu'issu des qualifications, le Fran\u00e7ais de 21 ans s'est fait \u00e9liminer au 1er tour ses frasques dans le tournoi sont nombreuses apr\u00e8s \u00eatre venu r\u00e9pondre aux questions des radios fran\u00e7aises en mangeant des chips, il avait demand\u00e9 \u00e0 l'arbitre de chaise pourquoi il \u00e9tait l\u00e0, mais hier, ce comportement, a pris une autre tournure, en r\u00e9pondant aux questions des journalistes en Direct sur Eurosport, il a embrass\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans le cou et sur la joue, alors que la journaliste, essayer de se d\u00e9gager indignation g\u00e9n\u00e9rale m\u00eame la nouvelle ministre des Sports, Laura Flessel a r\u00e9agi Non une agression en Direct n'a rien de dr\u00f4le, ne jamais laisser faire, ne jamais banaliser de tels actes, a -t-elle \u00e9crit surtout le joueur s'est finalement excus\u00e9, mais le mal est fait mal rendu d'autant plus d\u00e9rangeant par les rires sur le plateau TV ou quand la violence ne para\u00eet pas en \u00eatre et devient banale voir amusante Bernard Lehman RTL Sport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:47) [94%] :\r\nAu rayon des biblioth\u00e8ques, c'est un accord sans pr\u00e9c\u00e9dent, la Norv\u00e8ge va num\u00e9riser la litt\u00e9rature du Nigeria et cr\u00e9er ainsi le d\u00e9but d'une biblioth\u00e8que digitale du continent africain des fian\u00e7ailles num\u00e9riques entre les 2 pays, qui ne doivent rien au hasard, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:02) [95%] :\r\nEntre la fra\u00eeche, Norv\u00e8ge et le torride Nigeria il y a en effet des Liens insoup\u00e7onn\u00e9s, comme l'exportation de morue s\u00e9ch\u00e9e en Afrique et surtout dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re norv\u00e9gienne une forte communaut\u00e9 de Nig\u00e9rians, les autorit\u00e9s d'Oslo ont l'obligation de leur fournir des publications dans leur langue comme le Yorouba actuellement moins de trente titres sont disponibles dans les rayonnages norv\u00e9giens d\u00e8s l'accord sign\u00e9 la Biblioth\u00e8que nationale du Nigeria enverra en Scandinavie, une partie de son fonds litt\u00e9raire en retour elle recevra les ouvrages sous forme num\u00e9rique, les originaux de papier rejoindront sous terre, un espace de stockage climatis\u00e9, o\u00f9 s'alignent d\u00e9j\u00e0 plus d'un 1000000 de livres au catalogue des biblioth\u00e8ques norv\u00e9giennes, les textes africains seront num\u00e9ris\u00e9s par des robots dans l'usine futuriste du site construite tout pr\u00e8s du cercle polaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:56) [94%] :\r\nLa Biblioth\u00e8que nationale s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 distingu\u00e9 il y a 3 ans, en annon\u00e7ant la mise en ligne gratuitement sur Internet de la quasi- totalit\u00e9 de la litt\u00e9rature nationale publi\u00e9e avant 2001 gr\u00e2ce \u00e0 un accord novateur avec les auteurs et les ayants droit sur la d\u00e9licate question des royalties la num\u00e9risation des Oeuvres norv\u00e9giennes devrait \u00eatre achev\u00e9e dans le courant de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite il y a un peu d'orage dans l'air avec un temps assez ensoleill\u00e9 et lourd pour aujourd'hui Des cumulus vont bourgeonner rapidement sur les cr\u00eates, avec des averses ou dans des orages probables d\u00e8s ce matin localement des orages violents seront possibles avec d'importants cumuls de pr\u00e9cipitations fera 26 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D8F91DF-EB8C-4261-8C32-B58ECCD9DF04", "internalArchiveId": "8D8F91DF-EB8C-4261-8C32-B58ECCD9DF04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sara Depallen, doctoresse;Pierre Bayenet, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve;Ghezali;Xavier de Haller, conseiller municipal PLR lausannois;Pierre Frey, historien de l'art et professeur honoraire d'architecture \u00e0 l'EPFL;Doris Jakubec, professeur de litt\u00e9rature romande;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis vaudoise;Hannes Germann, s\u00e9nateur UDC schaffhousois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:10-08:00:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/STE SUISSE PEDIATRIE AGES MNA) Lourde responsabilit\u00e9 pour un m\u00e9decin...\r\nD\u00e9terminer l'\u00e2ge d'un jeune requ\u00e9rant d'asile... \r\nMais certains s'y refusent...\r\nApr\u00e8s les radiologues, les endocrinologues, c'est la soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie qui recommande \u00e0 ses membres et \u00e0 tout m\u00e9decin de ne pas participer \u00e0 des tests pour d\u00e9terminer si un jeune est majeur ou mineur, faute de m\u00e9thode scientifique valable...\r\nElle vient d'exposer sa position dans le Bulletin des m\u00e9decin suisse et dans la revue sp\u00e9cialis\u00e9e Paediatrica, Philippe Nanzer.\r\n  1'46''\r\n((En soi, les p\u00e9diatres ne sont pas contre de tels test, lorsqu'il s'agit d'un cadre th\u00e9rapeutique. Mais dans le cadre d'un mandat non th\u00e9rapeutique, qui ressort de la m\u00e9decine l\u00e9gale, ils disent NON. Pourquoi? Les explications de la doctoresse Sara Depallen, co-auteur de cette article... D'abord sous son aspect scientifique.\r\nSon 1\r\nEt puis, il y a \u00e9galement l'aspect \u00e9thique.\r\nSon 2\r\nSi pour l'instant, une telle recommandation n'a pas de v\u00e9ritable impacte sur le plan politique, elle est d'un grande importance devant un juge qui doit statuer sur l'\u00e2ge suppos\u00e9 d'un jeune requ\u00e9rent d'asile. Pierre Bayenet, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSon Bayenet\r\nEt les p\u00e9diatres veulent m\u00eame aller plus loin: aujourd'hui, la science a prouv\u00e9 que le cerveau d'un \u00eatre humain \u00e9volue jusqu'\u00e0 25 ans, la majorit\u00e9 \u00e0 18 ans n'est qu'une r\u00e8gle sociale qu'il va falloir d\u00e9passer pour tenir compte, avant tout de l'individu.  ))\r\n(24/KABOUL) Un attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 Kaboul... dans le quartier des ambassades... \r\nIl aurait fait 9 morts, et 100 bless\u00e9s... selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 afghan... \r\nEt le bilan pourrait encore s'aloudir... \r\nUne explosion qui intervient quelques semaine, apr\u00e8s l'annonce du lancement de l'offensive de printemps par les talibans\r\nSonia Gazali, \u00e0 Kaboul...\r\n PAP\r\nEt puis, sur le terrain, en Syrie... Un navire de guerre et un sous marin russes ont tir\u00e9 des missiles contre des positions du groupe Etat Islamique pr\u00e8s de Palmyre... C'est ce que rapporte le ministre russe de la d\u00e9fense.\r\n(12/VD LOCAL INJECTION IV DE HALLER POUR 6 H APRES MON PAPIER) Retour en Suisse, le Conseil communal de Lausanne a accept\u00e9 hier soir \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, la cr\u00e9ation d'un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les toxicomans... \r\nAutrement dit, un local d'injection, \u00e0 l'image de ce qui existe \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, \u00e0 Zurich. \r\nLe sujet est \u00e9pineux dans la capitale vaudoise... puisqu'il y a 10 ans, les Lausannois avaient refus\u00e9 un tel projet par 55% de non. \r\nHier, le conseil communal a aussi refus\u00e9 de faire voter les Lausannois dans un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9...\r\nLe PLR Xavier de Haller fait partie des battus, il \u00e9tait contre le projet... Il est d\u00e9\u00e7u et il n'exclut pas de r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum...il l'a dit \u00e0 Michel Eymann...\r\n(07/MARINE MARCHANDE PA) C'est l'une des plus importantes d\u00e9b\u00e2cles financi\u00e8res de ces derni\u00e8res ann\u00e9es... \r\nLa marine marchande suisse a besoin d'une rallonge... 215 millions de francs. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet cette enveloppe au Parlement... \r\nLe Conseil des Etats l'a accept\u00e9e hier... C'est au tour du National de se prononcer aujourd'hui. Mais au fond, les parlementaires n'ont pas vraiment le choix... Rouven Gueissaz...\r\n  0'57''\r\n((S'ils disent non, la Suisse continuera de payer plus d'un million de francs par mois d'int\u00e9r\u00eats aux banques, selon le ministre des finances Ueli Maurer. S'ils disent oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra couvrir le cautionnement de 13 bateaux destin\u00e9s \u00e0 la vente, en raison de la crise que traverse la marine marchande au niveau mondial.\r\nDe tous bords, on critique le manque d'anticipation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui cautionne cette marine marchande depuis pr\u00e8s de 60 ans, ceci afin de garantir l'approvisionnement du pays en cas de crise. Une cinquantaine de navires battent toujours pavillon suisse sur les Oc\u00e9ans, mais Berne a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner progressivement la marine marchande.\r\nLe secteur reste n\u00e9anmoins important pour la Suisse, qui est le 23\u00e8me pays propri\u00e9taire de bateaux au monde, selon l'association faiti\u00e8re de la branche. Il s'agit d'attirer les armateurs, un secteur qui occupe plusieurs centaines de personnes en Suisse. Et apr\u00e8s l'\u00e9chec de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les discussions pourraient reprendre \u00e0 Berne pour qu'une taxe au tonnage soit adopt\u00e9e, un outil fiscal qui selon ses partisans permettrait d'attirer d'autres de ces soci\u00e9t\u00e9s.))\r\n(D4/MAISON RAMUZ PULLY) Les h\u00e9ritiers de l'\u00e9crivain Charles Ferdinand Ramuz veulent ouvrir sa demeure au public... \r\nLe projet d'espace mus\u00e9al, d\u00e9velopp\u00e9 avec la commune de Pully, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier. \r\nSeule une partie de la maison historique, qui comprend le bureau de l'\u00e9crivain, sera mise \u00e0 disposition. \r\nEt pour les opposants, c'est trop peu... le projet trahit la r\u00e9alit\u00e9 du lieu. \r\nA Pully... \"La Muette\" est une vieille batisse de vigneron... Mais elle est surtout au coeur des d\u00e9bats sur l'h\u00e9ritage de l'\u00e9crivain vaudois. Camille Degott... \r\n  1'37''\r\n((La Muette, c'est une maison rose... aux volets verts. Charles Ferdinand Ramuz y a habit\u00e9 de 1930, jusqu'\u00e0 sa mort en 1947. \r\nLa commune de Pully et les h\u00e9ritiers veulent y cr\u00e9er un espace restreint centr\u00e9 sur l'oeuvre de l'\u00e9crivain. Les \u00e9tages sup\u00e9rieurs seront r\u00e9nov\u00e9s et lou\u00e9s \u00e0 des priv\u00e9s. \r\nPour Pierre Frey, historien de l'art et professeur honoraire d'architecture \u00e0 l'EPFL... cette utilisation partielle de la maison est suffisante. \r\nLA MUETTE SON FREY 23''\r\nUn comit\u00e9 s'oppose \u00e0 ce projet. Selon lui, il est minimaliste et efface l'\u00e2me de la maison... un lieu indisociable de l'oeuvre litt\u00e9raure de Ramuz. Les opposants ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 1200 signatures. Doris Jakubec est professeur de litt\u00e9rature romande et elle partage cette avis...\u00e9voquant l'importance du lieu.\r\nLA MUETTE SON JAKUBEC 27''\r\n\"La Muette\" fait parler d'elle... et montre qu'au del\u00e0 des \u00e9crits... les lieux et les maisons font aussi parti du patrimoine litt\u00e9raire suisse romand.))\r\n(19/TENNIS BACSINSZKY PI) En tennis, Timea Bacsinszky dispute cet apr\u00e8s-midi son 2\u00e8me tour de Roland Garros... \r\nLa Vaudoise affronte l'Am\u00e9ricaine Madison Brengle. Et Bernardin Allemann, la Vaudoise a un bon coup \u00e0 jouer...\r\n  0'51''\r\nEt ce match face \u00e0 Madison Brengle devrait commencer aux alentours de 15h30 - 16h00... \r\nStan Wawrincka lui affrontera l'ukrainien Alexander Dolgopolov demain... Hier, le vaudois s'est d\u00e9fait en trois sets du slovaque Jozeph Kovalik...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/MARINE MARCHANDE IV GERMANN) La rallonge budg\u00e9taire de 215 millions de francs destin\u00e9e \u00e0 la marine marchande suisse a franchi une premi\u00e8re \u00e9tape au Parlement. Le Conseil des Etats a accept\u00e9 ce suppl\u00e9ment destin\u00e9 \u00e0 couvrir le cautionnement de 13 bateaux qui seront vendus, en raison de la crise que traverse le secteur. L'UDC critique le manque d'anticipation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 le s\u00e9nateur UDC schaffhousois Hannes Germann d'accepter la rallonge. Le vice-pr\u00e9sident de la commission des finances estime n\u00e9anmoins avoir \u00e9t\u00e9 mis devant le fait accompli.\r\n 0'20''\r\nExtro:\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz. Le National se prononce aujourd'hui (mer).", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8647036", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8647054", "ece-8647036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-06T05:10:37Z", "speechToTexts": ["06.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re journal cantine vite vous mineur ou majeur, une question qui peut avoir de tr\u00e8s lourdes cons\u00e9quences sur la suite d'une vie pour un requ\u00e9rant d'asile et les p\u00e9diatres suisse ne veulent plus prendre cette responsabilit\u00e9 d'\u00e9valuer l'\u00e2ge d'un jeune, d'autant qu'teste fiable n'existe actuellement une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 ce matin \u00e0 Kaboul, faisant 9 morts et une centaine de bless\u00e9s selon un bilan encore provisoire, l'explosion a eu lieu dans le quartier des ambassades, c'est une maison rose aux volets vers une maison de vigneron et d'\u00e9crivain aussi accueilli celle de Ramuz Faut -il la conserver tels quels ou n'en conserver qu'une partie f\u00e9tichisme Patrimoine invisible le d\u00e9bat divise les amoureux de litt\u00e9rature lourde responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nPour un m\u00e9decin, d\u00e9terminer l'\u00e2ge d'un jeune requ\u00e9rant d'asile, certains s'y refusent, apr\u00e8s les radiologues, les endocrinologues, c'est la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie qui recommande \u00e0 ses membres et \u00e0 tout m\u00e9decin de ne pas participer \u00e0 des tests pour d\u00e9terminer si un jeune majeur ou mineur, faute de m\u00e9thode scientifique valable, elle vient d'exposer sa position dans le bulletin des m\u00e9decins suisses et dans la revue sp\u00e9cialis\u00e9e p\u00e9diatrique Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nEn soi, les p\u00e9diatres ne sont pas contre de tels test lorsqu'il s'agit d'un cadre th\u00e9rapeutique mais dans le cadre d'un mandat nos th\u00e9rapeutique qui ressort de la m\u00e9decine l\u00e9gale, l\u00e0 ils disent non, pourquoi les explications de la doctoresse Sara Depallen, co- auteur de cet article, d'abord sous son aspect scientifique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:27) [86%] :\r\nOn sait tr\u00e8s bien qu'entre 12 et 18 ans ou 15 invention dans la pubert\u00e9, elle peut arriver \u00e0 \u00e0 8 ans le jeunes qui est commun \u00e0 15 ans on a encore dans la norme, donc on imagine bien que le d\u00e9veloppement, ce qu'il d\u00e9pense ces hormones va \u00eatre totalement d\u00e9pendants justement de cette libert\u00e9 et c'est important, li\u00e9, fait que on n'a aucune base de donn\u00e9es d'\u00c9rythr\u00e9e et de Syrie d'Afghanistan pour valider justement des tests qu'on effectuera lors des pays, y a -t-il encore pour l'instant, on n'a aucun moyen de dire qu'on a des \u00e9tudes valable pour pouvoir estimer l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [99%] :\r\nEt puis il y a \u00e9galement l'aspect \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:02) [81%] :\r\nR\u00f4le du m\u00e9decin Paroles de soignants pas au monde qui doit faire des d\u00e9marches administratives Corona impact majeur sur la suite de la vie de ce que je n'avais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [94%] :\r\nSi pour l'instant une telle recommandation n'a pas de v\u00e9ritable impact sur le plan politique, elle est d'une grande importance devant un juge qui doit statuer sur la suppos\u00e9e d'un jeune requ\u00e9rant d'asile Pierre avocat \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:22) [91%] :\r\nJuges sont sensibles \u00e0 la parole des scientifiques, les juges eux- m\u00eames ne sont pas des scientifiques, donc ils sont oblig\u00e9s de faire appel \u00e0 des scientifiques pour \u00e9tablir les faits et si les experts eux- m\u00eames disent que leur travail ne peut pas \u00eatre accompli de mani\u00e8re pr\u00e9cise et bien, les juges doivent s'incliner, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents o\u00f9 des juges ont cess\u00e9 d'utiliser des m\u00e9thodes parce que les experts disait que ce n'\u00e9tait pas assez fiable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [97%] :\r\nEt les p\u00e9diatres veulent m\u00eame aller plus loin aujourd'hui, la science a prouv\u00e9 que le cerveau d'un \u00eatre humain \u00e9volue jusqu'\u00e0 25 ans la majorit\u00e9 \u00e0 18 ans n'est donc qu'une r\u00e8gle sociale qu'il va bien falloir d\u00e9passer pour tenir compte avant tout de l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [96%] :\r\nUn attentat \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 Kaboul, dans le quartier des ambassades, il aurait fait 9 morts et 100 bless\u00e9s, selon le ministre, le minist\u00e8re de la sant\u00e9 afghan, le bilan pourrait encore s'alourdir, une explosion qui intervient quelques semaines apr\u00e8s l'annonce du lancement de l'offensive de printemps par les talibans, Sonia Ghazali \u00e0 Kaboul. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:15) [94%] :\r\n\u00e0 8 heures 30, une \u00e9norme explosion a retenti dans le centre de Kaboul, une voiture charg\u00e9e d'explosifs a explos\u00e9 pr\u00e8s de l'ambassade allemande \u00e0 quelques pas de l'ambassade de France dans le quartier Wazir Akbar o\u00f9 se trouve \u00e9galement la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration suisse qui d\u00e9pend du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res suisse des dizaines d'ambulances ont afflu\u00e9 ensuite \u00e0 l'h\u00f4pital le plus proche Emergency avec \u00e0 leur bord plusieurs bless\u00e9s, la d\u00e9flagration a quand elle caus\u00e9 d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 plus de 2 kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde dans le quartier voisin de chalets notamment toutes les vitres des commerces, des immeubles ont expos\u00e9 les rues sont jonch\u00e9es de d\u00e9bris de verre et de bois, montrant la violence de cette explosion, l'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 mais il intervient quelques semaines apr\u00e8s le lancement de l'offensive de printemps par les talibans, qui ont annonc\u00e9 vouloir s'en prendre en priorit\u00e9 aux forces gouvernementales et aux forces \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [93%] :\r\nEt puis, sur le terrain en Syrie en navire de guerre et un sous- marin russes ont tir\u00e9 des missiles contre des positions du groupe \u00c9tat islamique pr\u00e8s de Palmyre c'est ce que rapporte ce matin le minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, retour en Suisse le conseil communal de Lausanne a accept\u00e9 hier soir \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, la cr\u00e9ation d'un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour les toxicomanes au toit en Inde, autrement dit un local d'injection \u00e0 l'image de ce qui existe \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne, Z\u00fcrich, le sujet \u00e9tait Pinault dans la capitale vaudoise puisqu'il y a 10 ans et les Lausannois avaient refus\u00e9 untel projet par 55 pourcent de de non hier le conseil communal a aussi refus\u00e9 de faire voter les Lausannois dans un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9, le PLR Xavier de fait partie des battus, il \u00e9tait contre le projet Il est d\u00e9\u00e7u et il n'exclut pas de r\u00e9colter des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum, il l'a dit \u00e0 Michel Eymann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:47) [92%] :\r\nApr\u00e8s, discutons de ce soir, le temps de la concertation arrive, il faudra faire une \u00e9valuation \u00e9videmment des des forces en pr\u00e9sence des motivations \u00e9galement de voir finalement quels sont les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 convaincants ou non lors du d\u00e9bat de ce soir est -ce que \u00e7a n'est pas des l\u00e9gitimise et un vote un conseil communal que qu'il y a une forte majorit\u00e9 que dire : on va quand m\u00eame demander son avis \u00e0 la population non pas du tout dans notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, \u00e7a permet de l\u00e9gitimer encore plus un projet, et en l'esp\u00e8ce, sachant que la population a vot\u00e9 il y a 10 ans, il me para\u00eet l\u00e9gitime et honn\u00eate de reposer la question \u00e0 la population lausannoise et \u00e7a permettrait d\u00e9finitivement d'assurer la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce local injection ou au contraire de d'enterrer d\u00e9finitivement le projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [95%] :\r\nC'est l'une des plus en importantes d\u00e9b\u00e2cles financi\u00e8res de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la marine marchande suisse a besoin d'une rallonge de 115 millions de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet cette enveloppe au Parlement, le Conseil des \u00c9tats la accept\u00e9 hier, c'est au tour du National de se prononcer aujourd'hui, mais au fond, les parlementaires n'ont pas vraiment le choix Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:48) [96%] :\r\nS'ils disent non, la Suisse continuera de payer plus d'un 1000000 de francs par mois d'int\u00e9r\u00eats aux banques, selon le ministre des Finances o\u00f9 Maurer horaire s'ils disent oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra couvrir le cautionnement de 13 bateaux destin\u00e9s \u00e0 la vente en raison de la crise que traverse la marine marchande au niveau mondial de tous bords, on critique le manque d'anticipation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui cautionne cette marine marchande depuis pr\u00e8s de 60 ans, ceci afin de garantir l'approvisionnement du pays en cas de crise, une cinquantaine de navires battent toujours pavillon suisse sur les Oc\u00e9ans mais Berne a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner progressivement la marine marchande, le secteur reste n\u00e9anmoins important pour la Suisse qui est le 23\u00e8me pays, propri\u00e9taire de bateaux au monde, selon l'association fa\u00eeti\u00e8re de la branche, il s'agit \u00e0 pr\u00e9sent d'attirer les armateurs, un secteur qui occupe d\u00e9j\u00e0 plusieurs centaines de personnes en Suisse et apr\u00e8s l'\u00e9chec de la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les discussions pourraient reprendre \u00e0 Berne pour qu'une taxe au tonnage soit adopt\u00e9e, il s'agit d'un outil fiscal qui, selon ses partisans, permettrait d'attirer d'autres de ces soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [95%] :\r\nLes h\u00e9ritiers de l'\u00e9crivain Charles Ferdinand Ramuz veulent ouvrir sa demeure au public le projet d'espace mus\u00e9al d\u00e9velopp\u00e9 avec la commune depuis \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 hier, seule une partie de la maison historique qui comprend le bureau de l'\u00e9crivain sera mise \u00e0 disposition et pour les opposants, c'est trop peu, le projet trahit la r\u00e9alit\u00e9 du lieu, puis la Muette est une vieille b\u00e2tisse de vigneron, mais elle est surtout au coeur de d\u00e9bats sur l'h\u00e9ritage de l'\u00e9crivain Vaudois Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:11) [96%] :\r\nLa Muette c'est une maison rose aux volets verts Charles Ferdinand Ramuz il y a habit\u00e9 de 1930 jusqu'\u00e0 sa mort en 1947 la commune depuis et les h\u00e9ritiers veulent y cr\u00e9er un espace restreint centr\u00e9 sur l'oeuvre de l'\u00e9crivain Vaudois, les \u00e9tages sup\u00e9rieurs seront r\u00e9nov\u00e9s et lou\u00e9s \u00e0 des priv\u00e9s pour Pierre Frey, historien de l'art et professeur honoraire d'architecture \u00e0 l'EPFL cette utilisation partielle de la maison est suffisante. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:35) [82%] :\r\nCette maison en elle- m\u00eame ne pr\u00e9sentent rigoureusement Cannes et ramener la rien fait cette maison il malgr\u00e9 l'appliquer pendant 9 jours de mais c'est une oeuvre litt\u00e9raire, si on peut l'appr\u00e9cier, il faut la lire, mais il y a avec le lieu o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 produite, il est quand m\u00eame pas stupide \u00e0 moins confettis chez les endroits o\u00f9 Raimu, c'est faire \u00e7a n'a aucun sens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:57) [92%] :\r\nMais un comit\u00e9 s'oppose au projet, selon lui, il est minimaliste et efface l'\u00e2me de la maison un lieu indissociables de l'oeuvre litt\u00e9raire de Raimu, les opposants ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 1200 signatures Doris Jakubec et professeur de litt\u00e9rature romande et partage cet avis, elle \u00e9voque l'importance du lieu. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:14) [88%] :\r\nUne maison d'se garde et puis on peut y faire des expositions des ann\u00e9es les r\u00e9sidences, \u00e0 des \u00e9crivains la portance garder un certain esprit qui est li\u00e9 \u00e0 l'auteur \u00e0 son esth\u00e9tique \u00e0 sa mani\u00e8re de voir le monde, c'est une sorte de Patrimoine invisible qui est fortement inspir\u00e9 du Patrimoine Samia beaucoup d\u00e9crit le jardin, il a beaucoup d\u00e9crit la situation de la Muette dans son c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:42) [91%] :\r\nLa Muette fait donc parler d'elle, et montre qu'au del\u00e0 des \u00e9crits, les lieux et les maisons font aussi partie du Patrimoine litt\u00e9raire suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [94%] :\r\nEn tennis Timea Bacsinszky dispute cet apr\u00e8s- midi son 2\u00e8me tour \u00e0 Roland Garros, la Vaudoise affronte l'Am\u00e9ricaine Madison Brendel et Bernardin Lehman, la Vaudoise a un bon coup \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:59) [92%] :\r\nMadison Brengle certes une joueuse de talent, mais elle n'occupe que le 82\u00e8me rang de la hi\u00e9rarchie mondiale, les 2 filles se sont affront\u00e9s une fois une seule et la Suissesse s'\u00e9tait impos\u00e9 sur le gazon de Wimbledon il y a 4 ans, peu d'ant\u00e9c\u00e9dents, donc peu de rep\u00e8res pour Timea Bacsinszky, ce sera une nouvelle fois une question de confiance. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:18) [91%] :\r\nC'est en gagnant des matches aussi que cette confiance installe en fondant ce qu'il manquait voil\u00e0 ce certains nombre de matches gagn\u00e9s d'affil\u00e9e, c'est toujours bien de \u00e9videmment passer le 1er tour si on veut faire une s\u00e9rie donc pour cette confiance pas, il faudra que que m\u00eame des fois durant le match, m\u00eame durant peut-\u00eatre le 2\u00e8me tour que je puisse mettre certaines choses en place quand je vois que \u00e7a fonctionne pas comme je veux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [90%] :\r\nLa Suissesse reste sur une demi- et un quart du final \u00e0 Paris, elle a les moyens d'aller plus loin et d'honorer un rendez- vous prometteur au 3\u00e8me tour face \u00e0 la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 6 la slovaque Dominika Cibulkova Bernard Lehman RTL Sport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [88%] :\r\nEt ce match face \u00e0 Madison bringue, elle devrait commencer aux alentours de 15 heures 30, 16 heures, Stan Wawrinka, lui, affrontera demain le craignant Alexander Dolgopolov et hier, le Vaudois s'est d\u00e9fait en 3 sets du slovaque Jozef Kovalik. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [90%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghezali, Sonia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1600037", "internalArchiveId": "AA1705600218", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 1898, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8667264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8667289.image", "backgrounds": ["Fumeuse manipulant cigarette IQOS de Philp Morris."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Accord de Paris: Donald Trump envisage le retrait de son pays", "Zurich: mise en service de la premi\u00e8re station de captage du CO2", "Parlementaires f\u00e9d\u00e9raux: c'\u00e9tait journ\u00e9e de check-up!", "Moutier: la campagne s'emballe sur une erreur de calcul", "Economie: l'Europe a r\u00e9sist\u00e9 aux chocs, \u00e0 pr\u00e9sent, elle rebondit", "UBS: pour \u00e9conomiser, la banque d\u00e9localise \u00e0 Bienne et Renens", "Nouvelle cigarette IQOS: donn\u00e9es remises en question", "Trump ne c\u00e8de rien: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet", "Stan Wawrinka: le succ\u00e8s fait la fortune", "Deuxi\u00e8me pilier: les Etats veulent stopper le retrait du capital", "La chronique photo: la pochette mythique des Beatles", "Le document: le Japon fait face \u00e0 une p\u00e9nurie de main d'\u0153uvre", "Monde musulman: un nouveau ramadan meurtrier", "Le sursaut europ\u00e9en: les explications d'Isabelle Ory", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette fois il cr\u00e9e le suspense sur l'accord de Paris sur le climat. La perspective d'un possible retrait am\u00e9ricain provoque d\u00e9j\u00e0 un toll\u00e9.", "Une technologie r\u00e9volutionnaire suisse issue de l'EPFZ permet de capter le surplus de CO2 dans l'air \u00e0 l'aide d'aspirateurs g\u00e9ants.", "C\u2019est une fa\u00e7on de soutenir la pr\u00e9vention. La manifestation \u00e9tait organis\u00e9e par des repr\u00e9sentants du monde de la sant\u00e9.", "Le canton de Berne reconna\u00eet qu'il avait mal \u00e9valu\u00e9 les recettes fiscales. Moutier rapporte beaucoup plus qu'on ne le croyait.", "Le contraste entre l'Europe et les Etats-Unis se marque sur les march\u00e9s boursiers. Les investisseurs reviennent sur ce march\u00e9 longtemps mal aim\u00e9.", "La banque vise des \u00e9conomies importantes dans des villes o\u00f9 les loyers sont beaucoup moins hauts.", "Le proc\u00e9d\u00e9 est fait pour chauffer et non plus br\u00fbler le tabac. Mais un groupe de chercheur lausannois publie la premi\u00e8re \u00e9tude ind\u00e9pendante.", "Selon Bilan, sa fortune reste tr\u00e8s au-dessous d'un Federer par exemple, mais elle atteint 50 \u00e0 100 millions.", "Le Conseil des Etats veut \u00e9viter le cas de figure d'une retraite dilapid\u00e9e trop t\u00f4t, o\u00f9 l'on recourt \u00e0 l'aide de l'Etat.", "Il y a 50 ans, exactement sortaient un album destin\u00e9 \u00e0 marquer l'histoire de la musique. Sa pochette est rest\u00e9e comme un mod\u00e8le rarement \u00e9gal\u00e9.", "Ce quasi plein emploi est d\u00fb surtout au d\u00e9clin dramatique du nombre de personnes en \u00e2ge de travailler.", "Le terrorisme a frapp\u00e9 Kaboul. On d\u00e9nombre au moins 90 morts et 400 bless\u00e9s. L\u2019attaque est commise au d\u00e9but du mois du je\u00fbne du Ramadan."], "variantIds": ["ece-8585796", "ece-8585814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T18:40:12Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:19:02\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:22:07\r\n Le changement aura un grand effet\r\n        pour nos retraites.\r\n\r\n19:30:22:09  19:30:23:16\r\n       Le Conseil des Etats\r\n\r\n19:30:23:18  19:30:28:00\r\nveut emp\u00eacher les retraits en capital\r\n    du 2\u00e8me pilier apr\u00e8s 65 ans.\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:33:12\r\n Il veut \u00e9viter que les retrait\u00e9s\r\n  recourent \u00e0 l'aide de l'Etat.\r\n\r\n19:30:33:14  19:30:36:04\r\n La campagne s'envenime \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:30:36:06  19:30:39:19\r\n   Le canton de Berne reconna\u00eet \r\n  s'\u00eatre tromp\u00e9 dans ses calculs.\r\n\r\n19:30:39:21  19:30:42:04\r\n  Moutier rapporte beaucoup plus.\r\n\r\n19:30:42:06  19:30:46:11\r\n Les s\u00e9paratistes d\u00e9noncent le poids\r\nde cette erreur sur le vote anticip\u00e9.\r\n\r\n19:30:46:13  19:30:50:23\r\n     Le terrorisme qui frappe\r\n apr\u00e8s Manchester, Paris, Berlin.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:54:10\r\n        Au moins 90 morts\r\n     et 400 bless\u00e9s \u00e0 Kaboul,\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:58:00\r\n       une attaque commise \r\n       au d\u00e9but du Ramadan.\r\n\r\n19:30:58:06  19:31:01:16\r\n   D.Trump versus les Europ\u00e9ens,\r\n       le conflit s'aggrave.\r\n\r\n19:31:01:18  19:31:06:17\r\n  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace\r\nde quitter l'accord sur le climat.\r\n\r\n19:31:06:19  19:31:09:08\r\n Cette d\u00e9cision provoque un toll\u00e9.\r\n\r\n19:31:09:10  19:31:12:12\r\n       P.Gobet \u00e0 Washington\r\n  racontera l'offensive de Trump\r\n\r\n19:31:12:14  19:31:16:02\r\n   et I.Ory, le sursaut europ\u00e9en\r\n        que cela acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:31:16:08  19:31:20:14\r\n   Au Japon, G.Baumgartner re\u00e7u\r\n par un robot dinosaure \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:31:20:16  19:31:23:20\r\n         Ce genre de sc\u00e8ne\r\n     se multiplie dans un pays\r\n\r\n19:31:23:22  19:31:26:08\r\n   qui manque de main d'oeuvre,\r\n\r\n19:31:26:10  19:31:30:04\r\n et qui recourt le moins possible\r\n    aux travailleurs immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:31:30:09  19:31:32:10\r\n    Une sc\u00e8ne insolite \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:31:32:11  19:31:36:15\r\n  Les parlementaires se voyaient\r\ncontr\u00f4ler la tension ou la taille.\r\n\r\n19:31:36:17  19:31:38:13\r\n     Exemple Filippo Lombardi.\r\n\r\n19:31:38:15  19:31:41:10\r\n   Un kilo de plus chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:46:16\r\nUne journ\u00e9e organis\u00e9e pour rappeler\r\n   l'importance d'une vie saine.\r\n\r\n19:31:47:02  19:31:53:23\r\n    Les retrait\u00e9s qui prenaient\r\n    leur 2\u00e8me pilier en capital\r\n\r\n19:31:54:01  19:31:56:07\r\n      ne le pourraient plus.\r\n\r\n19:31:56:09  19:31:59:22\r\n Le Conseil des Etats veut \u00e9viter\r\n\r\n19:32:00:00  19:32:03:23\r\n    que les retrait\u00e9s recourent\r\n        \u00e0 l'aide de l'Etat.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:07:02\r\n         -La retraite,\r\n     l'adieu aux coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:09:08\r\n On s'en r\u00e9jouit, on la redoute.\r\n\r\n19:32:09:10  19:32:13:20\r\n    Pour beaucoup, un saut vers\r\nde grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:17:05\r\n Les prestations compl\u00e9mentaires\r\n      aident les retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:18:23\r\n    Mais leur co\u00fbt augmente:\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:22:02\r\n       6,9 mias par ann\u00e9e\r\n    pr\u00e9vus \u00e0 l'horizon 2030.\r\n\r\n19:32:22:04  19:32:24:15\r\n   Premi\u00e8re mesure d'\u00e9conomie:\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:27:20\r\n     il n'y a plus de choix \r\n    au moment de la retraite.\r\n\r\n19:32:27:22  19:32:31:09\r\nAujourd'hui, apr\u00e8s avoir mis de c\u00f4t\u00e9\r\n        pendant sa carri\u00e8re,\r\n\r\n19:32:31:11  19:32:34:12\r\n      chacun peut d\u00e9cider\r\nde toucher tout son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:32:34:14  19:32:36:23\r\n    Mais le Conseil des Etats\r\n        ne veut autoriser\r\n\r\n19:32:37:01  19:32:39:00\r\n     que la rente mensuelle.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:41:07\r\n      -Ca permettra de garder\r\n\r\n19:32:41:09  19:32:43:08\r\n      une retraite suffisante\r\n\r\n19:32:43:10  19:32:47:08\r\n   pour la dur\u00e9e de la retraite.\r\n\r\n19:32:47:12  19:32:51:10\r\n -Des gens retirent le 2\u00e8me pilier\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:54:22\r\n     au moment de la retraite\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:58:05\r\n         et le d\u00e9pensent.\r\n\r\n19:32:58:07  19:33:04:14\r\n   On doit ensuite financer des\r\n   prestations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:33:04:16  19:33:08:22\r\n    alors qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n          responsables.\r\n\r\n19:33:09:04  19:33:10:23\r\n     -En Suisse aujourd'hui,\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:15:08\r\n   320'000 personnes touchent\r\ndes prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:33:15:10  19:33:21:09\r\n   Pr\u00e8s d'une sur trois retire\r\n   son 2\u00e8me pilier en capital.\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:24:06\r\n      -Les gens \u00e0 la retraite\r\n\r\n19:33:24:08  19:33:28:20\r\nd\u00e9pensent moins que leurs r\u00e9serves.\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:33:16\r\n   Limiter la libert\u00e9 de choix\r\n\u00e0 cause de quelques moutons noirs,\r\n\r\n19:33:33:18  19:33:37:18\r\n         \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n19:33:37:23  19:33:41:07\r\n    -Retirer son 2\u00e8me pilier\r\n  pour se mettre \u00e0 son compte,\r\n\r\n19:33:41:09  19:33:44:06\r\n      le Conseil des Etats\r\n     veut aussi le limiter.\r\n\r\n19:33:44:08  19:33:48:13\r\n     Ce ne sera possible que\r\njusqu'au montant \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 50 ans.\r\n\r\n19:33:48:15  19:33:51:16\r\n     Ne pas payer pour ceux\r\n    qui n'en ont pas besoin,\r\n\r\n19:33:51:18  19:33:55:06\r\n   mieux soutenir les autres,\r\nnotamment avec l'aide aux loyers.\r\n\r\n19:33:55:08  19:33:59:16\r\n   La philosophie d'une r\u00e9forme\r\nen chemin vers le Conseil national.\r\n\r\n19:34:00:05  19:34:03:21\r\n-Une nouvelle controverse envenime\r\n      la campagne \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:34:03:23  19:34:08:15\r\nLe canton de Berne reconna\u00eet avoir\r\nmal \u00e9valu\u00e9 les recettes fiscales.\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:14:03\r\nLes s\u00e9paratistes d\u00e9noncent une erreur\r\nqui a pu influencer le vote anticip\u00e9.\r\n\r\n19:34:15:23  19:34:19:02\r\n           -La campagne\r\npour le vote de Moutier s'emballe.\r\n\r\n19:34:19:04  19:34:22:14\r\n     La guerre des chiffres\r\n prend une tournure inattendue.\r\n\r\n19:34:22:16  19:34:27:00\r\n Selon les autorit\u00e9s bernoises,\r\n  Moutier co\u00fbte 7 mios par an.\r\n\r\n19:34:27:02  19:34:31:05\r\n    La direction des finances\r\n s'est tromp\u00e9e dans ses calculs.\r\n\r\n19:34:31:07  19:34:34:05\r\n    La ville rapporte 3 mios.\r\n\r\n19:34:34:07  19:34:39:14\r\n     Pour les projurassiens,\r\n cette erreur est impardonnable.\r\n\r\n19:34:39:20  19:34:42:18\r\n-Savoir que ces chiffres sont faux\r\n\r\n19:34:42:20  19:34:46:10\r\n      complique la situation.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:56:15\r\nLe Conseil ex\u00e9cutif est dans le r\u00f4le\r\n       d'un Etat en campagne.\r\n\r\n19:34:56:17  19:34:59:15\r\n  C'est le probl\u00e8me fondamental.\r\n\r\n19:34:59:20  19:35:04:00\r\n-C\u00f4t\u00e9 probernois, on relativise,\r\n   car il y a eu des excuses.\r\n\r\n19:35:04:02  19:35:08:00\r\nLes mouvements anti-s\u00e9paratistes\r\n   ont utilis\u00e9 ces chiffres.\r\n\r\n19:35:08:02  19:35:12:02\r\n    Ils pr\u00e9voient de corriger\r\n       leurs informations.\r\n\r\n19:35:12:09  19:35:16:19\r\n  -Ces chiffres ne repr\u00e9sentent \r\n qu'une partie de l'argumentaire.\r\n\r\n19:35:16:21  19:35:19:15\r\nCa ne fera pas pencher la balance.\r\n\r\n19:35:19:18  19:35:22:14\r\nIl y a d'autres arguments factuels,\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:27:20\r\n pris dans des rapports d'experts.\r\n\r\n19:35:27:22  19:35:33:02\r\n     Ils sont plus directs pour\r\nles Pr\u00e9v\u00f4tois et leur porte-monnaie.\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:35:18\r\n-Berne, Jura et Moutier ont tout fait\r\n\r\n19:35:35:20  19:35:40:12\r\n   pour que le vote ne soit pas\r\n remis en question juridiquement.\r\n\r\n19:35:40:14  19:35:45:16\r\n  La campagne sera responsable d'un\r\nr\u00e9sultat contest\u00e9 devant le tribunal.\r\n\r\n19:35:45:18  19:35:50:08\r\nOn \u00e9voque le fait de faire recours\r\n   suite \u00e0 l'erreur du calcul.\r\n\r\n19:35:50:12  19:35:55:17\r\n  Les probernois vont d\u00e9poser \r\n un recours suite \u00e0 un courrier:\r\n\r\n19:35:55:19  19:35:59:20\r\n   l'\u00e9cole \u00e0 journ\u00e9e continue\r\n  n'est pas remise en question\r\n\r\n19:35:59:22  19:36:03:12\r\n        en cas de d\u00e9part\r\n     dans le canton du Jura.\r\n\r\n19:36:04:15  19:36:07:14\r\n -C'est une d\u00e9localisation interne\r\n           \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:36:07:16  19:36:11:21\r\n L'UBS va d\u00e9placer des centaines \r\n d'emplois vers Bienne et Renens.\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:17:03\r\nPour \u00e9conomiser, elle vise les villes\r\n   o\u00f9 les loyers sont moins hauts.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:22:07\r\n      -Zuerich Paradeplatz:\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:25:18\r\n     la case la plus ch\u00e8re,\r\n   pas seulement au Monopoly.\r\n\r\n19:36:25:20  19:36:29:08\r\n    Dans le canton, les loyers\r\nsont devenus trop \u00e9lev\u00e9s pour UBS.\r\n\r\n19:36:29:10  19:36:31:20\r\n       La banque a annonc\u00e9\r\n    vouloir r\u00e9duire ses co\u00fbts\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:34:14\r\n       de plusieurs mias\r\n     ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:36:34:19  19:36:37:04\r\n-Zurich est l'endroit le plus cher\r\n\r\n19:36:37:06  19:36:39:01\r\n       de Suisse, d'Europe,\r\n\r\n19:36:39:03  19:36:41:11\r\n          voire du monde.\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:45:10\r\n    Nous allons nous d\u00e9placer\r\n  dans des r\u00e9gions comme Bienne,\r\n\r\n19:36:45:11  19:36:49:14\r\n  pour am\u00e9liorer notre rendement.\r\n\r\n19:36:51:06  19:36:56:03\r\n        -La banque suisse\r\nva d\u00e9laisser son site historique.\r\n\r\n19:36:56:05  19:37:00:15\r\n   600 emplois cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Bienne,\r\n        500 \u00e0 Schaffhouse\r\n\r\n19:37:00:17  19:37:05:16\r\n    et un 3\u00e8me site est pr\u00e9vu\r\n      sur l'axe du Gothard.\r\n\r\n19:37:05:18  19:37:11:00\r\nEnfin, 100 postes en plus \u00e0 Renens.\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:15:17\r\nA Bienne, UBS s'installera dans le\r\n  b\u00e2timent occup\u00e9 par Swisscom.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:21:15\r\n    7'700 m2 pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n19:37:21:20  19:37:24:01\r\n      -C'est un grand renfort\r\n\r\n19:37:24:03  19:37:26:12\r\n   du site \u00e9conomique biennois,\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:30:04\r\n      \u00e7a peut \u00eatre un renfort\r\n   du site d'habitation biennois\r\n\r\n19:37:30:06  19:37:34:09\r\n     si les gens s'installent,\r\n   et \u00e7a contribue \u00e0 diversifier\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:37:07\r\n   l'industrie et le tertiaire,\r\n\r\n19:37:37:09  19:37:41:11\r\n           moins soumis\r\n  aux changements conjoncturels.\r\n\r\n19:37:41:15  19:37:45:00\r\n-A Zurich, la promotion \u00e9conomique\r\n          reste sereine.\r\n\r\n19:37:45:05  19:37:47:00\r\n     -Ce n'est pas dramatique\r\n\r\n19:37:47:02  19:37:48:15\r\n          pour la Ville.\r\n\r\n19:37:48:17  19:37:53:22\r\n       Il s'agit de quelques\r\n       centaines d'emplois.\r\n\r\n19:37:54:03  19:37:59:11\r\n   -UBS semble red\u00e9couvrir les\r\n avantages des cases du Monopoly\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:04:03\r\npr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s avoir concentr\u00e9\r\n   beaucoup d'activit\u00e9s \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:38:04:12  19:38:09:19\r\n -\u00c0 l'\u00e9tranger, un foss\u00e9 se creuse\r\n   entre Trump et les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:15:10\r\n   Cette fois, il cr\u00e9e le suspense\r\navec l'accord de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:24:06\r\n   Le possible retrait am\u00e9ricain\r\n      provoque d\u00e9j\u00e0 un toll\u00e9.\r\n\r\n19:38:26:16  19:38:29:10\r\n     -Patience et suspense.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:33:13\r\n          D.Trump a tweet\u00e9\r\npour annoncer une prochaine d\u00e9cision\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:37:01\r\n     sur la position des USA\r\n     sur l'Accord de Paris.\r\n\r\n19:38:37:03  19:38:40:12\r\n    Quatre jours apr\u00e8s la fin\r\n        du G7 en Sicile,\r\n\r\n19:38:40:14  19:38:45:02\r\n    D.Trump joue la montre,\r\nm\u00eame si selon l'avis des m\u00e9dias,\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:47:22\r\n   sa d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 est prise.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:52:01\r\n          Ce serait NON\r\n    \u00e0 l'accord sur le climat,\r\n\r\n19:38:52:03  19:38:55:23\r\net tant pis pour le reste du monde.\r\n\r\n19:38:56:01  19:39:00:03\r\n  En Sicile, ses interlocuteurs\r\n   ont tent\u00e9 de le convaincre.\r\n\r\n19:39:00:05  19:39:03:02\r\n       Avec pour certains\r\n   quelques espoirs \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n19:39:03:07  19:39:04:22\r\n      -Je pense que M. Trump\r\n\r\n19:39:05:00  19:39:07:11\r\nest pragmatique, et j'ai bon espoir\r\n\r\n19:39:07:13  19:39:12:05\r\n qu'ayant consid\u00e9r\u00e9 les arguments\r\n    et l'int\u00e9r\u00eat de son pays,\r\n\r\n19:39:12:07  19:39:14:13\r\n    il confirme son engagement.\r\n\r\n19:39:14:18  19:39:18:08\r\n     -D'autres se montraient\r\n        moins optimistes.\r\n\r\n19:39:18:12  19:39:21:01\r\n        -Le dernier point,\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:25:02\r\n  qui s'est av\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:39:25:04  19:39:29:17\r\n         et insatisfaisant,\r\nconcerne la discussion sur le climat.\r\n\r\n19:39:29:19  19:39:34:17\r\nOn s'est retrouv\u00e9 dans une situation\r\n     o\u00f9 c'\u00e9tait du 6 contre 1.\r\n\r\n19:39:46:04  19:39:48:19\r\n   -Il est absolument essentiel\r\n\r\n19:39:48:21  19:39:51:11\r\nque le monde entier mette en oeuvre\r\n\r\n19:39:51:12  19:39:54:08\r\n       les Accords de Paris\r\n et que nous assumions cette t\u00e2che\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:56:10\r\n   avec une ambition renouvel\u00e9e.\r\n\r\n19:39:56:14  19:39:59:03\r\n    -Toujourspas de r\u00e9ponse\r\n         de Washington.\r\n\r\n19:39:59:05  19:40:01:00\r\n      Mis \u00e0 part le tweet,\r\n\r\n19:40:01:02  19:40:03:18\r\n      aucun signal officiel\r\n      de la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:40:03:20  19:40:06:11\r\n   Les observateurs sp\u00e9culent,\r\n   les opposants manifestent,\r\n\r\n19:40:06:13  19:40:09:12\r\n les dirigeants du G7 promettent\r\n     qu'ils iront de l'avant\r\n\r\n19:40:09:14  19:40:12:16\r\n    sur le dossier du climat\r\n       quoi qu'il arrive.\r\n\r\n19:40:22:08  19:40:27:02\r\n-Nous allons dans les deux capitales\r\n avec Pierre Gobet et Isabelle Ory.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:41:02\r\n     Trump n'est pas amadou\u00e9.\r\n\r\n19:40:41:06  19:40:44:08\r\n   -Depuis son retour d'Europe,\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:47:01\r\n   il a fait passer son message.\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:53:03\r\n Pas question de diluer l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:40:54:12  19:40:56:18\r\n    qui l'a port\u00e9e au pouvoir.\r\n\r\n19:40:56:22  19:41:00:22\r\n   Il a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 Angela Merkel\r\n\r\n19:41:01:02  19:41:04:06\r\n     en attaquant l'Allemagne.\r\n\r\n19:41:04:10  19:41:06:12\r\n  Il y a des fuites sur la sortie\r\n             possible\r\n\r\n19:41:06:16  19:41:10:12\r\n      de l'accord climatique.\r\n\r\n19:41:10:16  19:41:14:15\r\n      C'\u00e9tait aussi une carte\r\n         de Donald Trump.\r\n\r\n19:41:14:19  19:41:20:17\r\n       \u00c0 la Maison-Blanche,\r\n     les 2 camps s'affrontent.\r\n\r\n19:41:28:04  19:41:34:04\r\n  America First ne veut pas dire \r\n  l'Am\u00e9rique seule dans le monde.\r\n\r\n19:41:34:15  19:41:38:04\r\n         -Action r\u00e9action,\r\n\r\n19:41:38:08  19:41:44:03\r\n      \u00e0 Bruxelles, un sursaut\r\n          des Europ\u00e9ens ?\r\n\r\n19:41:44:07  19:41:47:14\r\n   -Oui, les rebuffades de Trump\r\n\r\n19:41:47:18  19:41:53:16\r\n   alimentent le retournement de\r\n   situation observ\u00e9e en Europe.\r\n\r\n19:41:56:12  19:42:00:11\r\n    Il y a un moment europ\u00e9en \r\n   comme si face \u00e0 l'adversit\u00e9,\r\n\r\n19:42:00:14  19:42:03:05\r\nles Europ\u00e9ens avaient enfin compris\r\n           qu'il fallait\r\n\r\n19:42:03:09  19:42:09:07\r\n    se retrousser les manches.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:14:12\r\n  On l'a senti aujourd'hui o\u00f9 la\r\n Commission europ\u00e9enne pr\u00e9sentait\r\n\r\n19:42:14:16  19:42:18:09\r\n     les pistes pour l'avenir\r\n         de la zone euro.\r\n\r\n19:42:18:12  19:42:20:16\r\n  Cela passait par la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:42:20:20  19:42:25:14\r\n d'\u00e9mettre de la dette en commun.\r\n\r\n19:42:25:18  19:42:31:16\r\nUn projet qui aurait \u00e9t\u00e9 rang\u00e9 dans\r\n  un tiroir il y a quelques mois.\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:38:16\r\n Emmanuel Macron et Angela Merkel\r\n     veulent une Europe unie\r\n\r\n19:42:38:20  19:42:40:23\r\nqui est prot\u00e9g\u00e9e des actes de Trump.\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:44:05\r\n              Merci.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:55:21\r\n-Crise de la zone euro, mont\u00e9e des\r\npopulismes, impression de d\u00e9clin.\r\n\r\n19:42:55:23  19:43:00:02\r\n Cette vision noire de l'Europe\r\n a d\u00e9tourn\u00e9 les investisseurs.\r\n\r\n19:43:00:04  19:43:04:00\r\n   Mais depuis quelques mois,\r\n   retournement de tendance.\r\n\r\n19:43:04:02  19:43:08:17\r\n     Les Bourses europ\u00e9ennes\r\naffichent une vitalit\u00e9 \u00e9tonnante.\r\n\r\n19:43:08:19  19:43:11:14\r\n  Cette progression s'explique.\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:14:06\r\n    -Ce rattrapage est logique\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:17:02\r\n   puisque l'\u00e9conomie europ\u00e9enne\r\n\r\n19:43:17:04  19:43:19:17\r\n \u00e9tait en retard sur l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:43:19:19  19:43:23:08\r\n      La croissance \u00e9tait l\u00e0\r\n       au premier semestre\r\n\r\n19:43:23:10  19:43:26:11\r\n   donc il y a eu un rattrapage.\r\n\r\n19:43:26:16  19:43:29:18\r\n    -L'investissement d\u00e9marre,\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:32:05\r\nla consommation est en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:43:32:07  19:43:35:08\r\n  Et les indicateurs de confiance\r\ndes entreprises et des consommateurs\r\n\r\n19:43:35:10  19:43:36:23\r\n        sont au plus haut.\r\n\r\n19:43:37:04  19:43:40:18\r\n -Cette confiance se mat\u00e9rialise\r\n   par une baisse du ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:43:13\r\n   un taux record en Allemagne\r\n    depuis la R\u00e9unification.\r\n\r\n19:43:43:15  19:43:45:18\r\nLe ch\u00f4mage recule aussi en France.\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:48:02\r\n-Les \u00e9conomies europ\u00e9ennes vont mieux\r\n\r\n19:43:48:04  19:43:50:01\r\n    que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:43:50:03  19:43:54:18\r\nLemomentumest pass\u00e9 de l'\u00e9conomie\r\n    am\u00e9ricaine \u00e0 l'europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:58:04\r\n   -Ailleurs, les perspectives\r\n        s'assombrissent.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:02:11\r\nAux Etats-Unis, la r\u00e9forme fiscale\r\n   risque le blocage politique.\r\n\r\n19:44:02:12  19:44:07:00\r\n En Chine, le niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\r\n    d'endettement inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:44:07:02  19:44:10:13\r\n A l'inverse, l'Europe a r\u00e9sist\u00e9\r\n        au choc du Brexit\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:16:11\r\n et l'\u00e9lection d'E.Macron donne\r\nun \u00e9lan, mais le risque demeure.\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:19:11\r\n    -Le risque de la zone euro\r\n\r\n19:44:19:13  19:44:24:21\r\n     c'est que l'enthousiasme\r\n suscit\u00e9 par E.Macron disparaisse\r\n\r\n19:44:24:23  19:44:30:14\r\n    s'il rate la mise en place\r\n  de ses r\u00e9formes sur le travail.\r\n\r\n19:44:30:19  19:44:33:09\r\n  -S'il ne s'est pas mat\u00e9rialis\u00e9,\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:35:23\r\nle risque n'est pas absent en Europe.\r\n\r\n19:44:36:01  19:44:37:22\r\n    Il y a un risque politique\r\n\r\n19:44:38:00  19:44:41:06\r\n  avec les \u00e9lections en Allemagne\r\n           et en Italie,\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:43:23\r\n       et la ren\u00e9gociation \r\n       de la dette grecque.\r\n\r\n19:44:44:04  19:44:47:18\r\n-Dette grecque, Brexit, populisme,\r\n      d\u00e9sindustrialisation.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:50:17\r\nLes risques ne sont pas \u00e9vanouis.\r\n\r\n19:44:50:19  19:44:56:02\r\nMais l'Europe s'offre une parenth\u00e8se\r\n    dont personne n'aurait r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n19:44:56:14  19:45:00:11\r\n   -Un nouvel attentat montre la\r\npuissance meurtri\u00e8re du terrorisme.\r\n\r\n19:45:00:13  19:45:05:20\r\n Apr\u00e8s Manchester, Paris, Berlin,\r\n   la terreur frappe \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n19:45:05:22  19:45:14:10\r\n        Elle rappelle aussi\r\nque les musulmans sont aussi vis\u00e9s.\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:20:21\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:28:10\r\n-D\u00e9but du Ramadan, un mois de je\u00fbne\r\n   qui s'annonce tr\u00e8s meurtrier.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:35:01\r\n A Kaboul, cette fum\u00e9e t\u00e9moigne\r\n de la violence de l'attentat.\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:41:11\r\nBilan de l'explosion d'un camion\r\n   citerne: plus de 90 morts.\r\n\r\n19:45:41:12  19:45:47:06\r\n Une tonne et demie d'explosifs\r\ndans le quartier des ambassades.\r\n\r\n19:45:47:08  19:45:51:09\r\n   La repr\u00e9sentation allemande\r\n         a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e.\r\n\r\n19:45:51:13  19:45:56:16\r\n-Le terrorisme n'a pas de fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:45:56:18  19:45:59:06\r\n      Nous sommes des cibles\r\n\r\n19:45:59:08  19:46:07:07\r\n    \u00e0 Manchester, Berlin, Paris\r\n     et aujourd'hui \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n19:46:07:12  19:46:11:11\r\n-L'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.\r\n\r\n19:46:11:12  19:46:16:11\r\n   Les talibans sont en passe de\r\nr\u00e9cup\u00e9rer 40 % du territoire afghan.\r\n\r\n19:46:16:12  19:46:20:03\r\n    Ils ciblent de pr\u00e9f\u00e9rence\r\n     les forces \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:46:20:05  19:46:24:02\r\n   En Irak, l'Etat islamique \r\n   a perp\u00e9tr\u00e9 deux attentats,\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:29:16\r\n\u00e0 l'heure de la rupture du je\u00fbne.\r\n\r\n19:46:29:18  19:46:34:07\r\n  Une voiture a explos\u00e9 devant \r\n un marchand de glace populaire.\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:38:04\r\n         Bilan: 16 morts\r\n dont des femmes et des enfants.\r\n\r\n19:46:38:06  19:46:43:17\r\nLe 26 mai, la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne\r\n    \u00e9tait la cible de Daesh.\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:46:16\r\nDes assaillants ont ouvert le feu\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:51:13\r\nsur un bus qui amenait des dizaines\r\n   de coptes vers un monast\u00e8re.\r\n\r\n19:46:51:15  19:46:57:11\r\n 29 morts s'ajoutent aux nombreuses\r\nvictimes des extr\u00e9mistes islamistes,\r\n\r\n19:46:57:13  19:47:01:13\r\n       qui avaient attaqu\u00e9\r\ndeux \u00e9glises chr\u00e9tiennes en avril.\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:06:00\r\n  -Nous vous proposons de partir\r\n    maintenant pour le Japon.\r\n\r\n19:47:06:02  19:47:10:06\r\n    Georges Baumgartner observe\r\nune soci\u00e9t\u00e9 en plein bouleversement.\r\n\r\n19:47:10:08  19:47:14:11\r\n     Elle vieillit tr\u00e8s vite,\r\n d'o\u00f9 un manque de main d'oeuvre,\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:19:06\r\nmais elle recourt le moins possible\r\n         \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:47:21:01  19:47:24:02\r\n      -Il faut s'habituer \r\n      \u00e0 tout dans un Japon\r\n\r\n19:47:24:04  19:47:26:23\r\n   qui ne fait plus de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n19:47:27:01  19:47:31:04\r\nM\u00eame \u00e0 \u00eatre accueilli dans cet h\u00f4tel\r\n        par des dinosaures.\r\n\r\n19:47:31:06  19:47:35:18\r\n  Il vous explique comment vous\r\nenregistrer sur un \u00e9cran tactile.\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:40:12\r\n        Avant de recevoir\r\n    une cl\u00e9 et une quittance.\r\n\r\n19:47:40:14  19:47:42:10\r\n         Sans ces robots,\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:44:16\r\n cet h\u00f4tel n'aurait pas pu ouvrir\r\n\r\n19:47:44:18  19:47:46:21\r\n      il y a moins d'un mois.\r\n\r\n19:47:46:23  19:47:52:00\r\nLa population active au Japon a chut\u00e9\r\n   de dix mios de gens en 20 ans.\r\n\r\n19:47:52:02  19:47:55:21\r\n  Dans votre chambre, un robot\r\n   concierge vous interpelle\r\n\r\n19:47:55:23  19:47:59:21\r\n       et allume la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:48:00:02  19:48:03:01\r\n -La population japonaise diminue,\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:05:12\r\n     alors nous automatisons.\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:08:23\r\n       Notre h\u00f4tel n'emploie\r\n         que 7 personnes.\r\n\r\n19:48:09:01  19:48:12:07\r\nIl en faudrait 40 sans nos robots.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:18:09\r\n -Le d\u00e9clin d\u00e9mographique: une \r\naubaine pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n19:48:18:11  19:48:22:07\r\navec une offre et demie d'emploi\r\n          par ch\u00f4meur.\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:23\r\nNissan leur souhaite la bienvenue.\r\n\r\n19:48:26:01  19:48:30:11\r\nLa p\u00e9nurie de main d'oeuvre force\r\n   des cha\u00eenes de restauration\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:33:14\r\n        \u00e0 fermer la nuit.\r\n\r\n19:48:33:16  19:48:38:14\r\nPour M.Kanaya, g\u00e9rant d'un groupe\r\n         de restaurants,\r\n\r\n19:48:38:16  19:48:44:15\r\n   ce n'est pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n19:48:44:20  19:48:48:15\r\nSi nous fermons la nuit, c'est aussi\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:51:16\r\n  parce que la soci\u00e9t\u00e9 vieillit.\r\n\r\n19:48:51:18  19:48:55:11\r\n  Les personnes \u00e2g\u00e9es se couchent\r\n         et se l\u00e8vent t\u00f4t.\r\n\r\n19:48:55:13  19:48:59:04\r\n        Nous nous adaptons\r\n      et c'est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:48:59:09  19:49:02:03\r\n-Le groupe s'appuie sur les femmes.\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:06:13\r\n      N.Kobayashi, 60 ans,\r\n   est un g\u00e9rant multit\u00e2ches.\r\n\r\n19:49:06:15  19:49:12:15\r\n   Cuisine, service, caisse...\r\n\r\n19:49:14:18  19:49:18:00\r\n    -L'entreprise me demandera\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:20:14\r\n de prendre ma retraite \u00e0 65 ans.\r\n\r\n19:49:20:16  19:49:24:01\r\n      Mais j'esp\u00e8re continuer\r\n      de travailler au-del\u00e0.\r\n\r\n19:49:24:06  19:49:27:17\r\n  -Son entreprise ne pourra pas\r\n        se passer d'elle.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:31:05\r\n   Le pays refuse de s'ouvrir\r\n        \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:49:31:07  19:49:34:23\r\n   Le nombre des travailleurs\r\n     de 65-69 ans a bondi.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:39:06\r\n      -On parlait de l'accord\r\n          sur le climat.\r\n\r\n19:49:39:08  19:49:41:18\r\n     L'\u00e9conomie verte avance.\r\n\r\n19:49:41:20  19:49:45:20\r\n         Une illustration,\r\n   ces aspirateurs g\u00e9ants \u00e0 CO2.\r\n\r\n19:49:45:22  19:49:48:21\r\n      La Suisse est en pointe\r\n          dans ce projet.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:09\r\n     -18 aspirateurs g\u00e9ants\r\n  pour capturer le CO2 de l'air\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:58:07\r\n     sur le toit de l'usine\r\n    d'incin\u00e9ration d'Hinwil.\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:01:11\r\n Ces deux jeunes entrepreneurs,\r\n           inaugurent\r\n\r\n19:50:01:13  19:50:05:13\r\nla premi\u00e8re utilisation commerciale\r\n         de leur invention\r\n\r\n19:50:05:15  19:50:09:14\r\n            pour lutter\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:50:09:19  19:50:12:05\r\n        -On peut capter ici\r\n\r\n19:50:12:07  19:50:17:03\r\n       900 t de CO2 par an.\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:21:20\r\n    -Les aspirateurs captent\r\n     le dioxyde de carbone\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:24:18\r\n   en le fixant sur un filtre\r\n\r\n19:50:24:20  19:50:29:02\r\n        ensuite chauff\u00e9\r\n   par la chaleur r\u00e9siduelle.\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:35:03\r\n Le gaz carbonique ainsi d\u00e9tach\u00e9\r\n  est conduit dans des serres.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:40:11\r\nL'air rejet\u00e9 est presque sans CO2.\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:46:09\r\nLe CO2 r\u00e9inject\u00e9 dans les serres\r\n  est absorb\u00e9 par les plantes.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:50:16\r\n   Les l\u00e9gumes sont plus gros\r\n     et poussent plus vite.\r\n\r\n19:50:50:18  19:50:56:01\r\n           Jusqu'ici,\r\n on utilisait du CO2 industriel.\r\n\r\n19:50:56:06  19:51:00:06\r\n    -On vendra plus facilement\r\n\r\n19:51:00:08  19:51:06:03\r\n  nos l\u00e9gumes avec un CO2 neutre.\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:10:20\r\n   -Derri\u00e8re cette invention,\r\n        un \u00e9norme enjeu.\r\n\r\n19:51:10:22  19:51:18:21\r\n    Pour limiter \u00e0 2 degr\u00e9s\r\n  le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:27:14\r\nles signataires de l'Accord de Paris\r\n  doivent r\u00e9duire leurs \u00e9missions\r\n\r\n19:51:27:16  19:51:31:11\r\n  et capter entre 5 et 10 mias\r\nde tonnes de dioxyde de carbone.\r\n\r\n19:51:31:13  19:51:34:18\r\n    Berne soutient le projet.\r\n\r\n19:51:34:23  19:51:36:22\r\n   -Cette installation permettra\r\n\r\n19:51:37:00  19:51:38:21\r\n    de d\u00e9terminer le rendement,\r\n\r\n19:51:38:23  19:51:42:01\r\n             les co\u00fbts\r\n   et la rentabilit\u00e9 du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:51:42:06  19:51:46:18\r\n     -La ma\u00eetrise des co\u00fbts:\r\n        un enjeu majeur.\r\n\r\n19:51:46:20  19:51:51:23\r\n    Le CO2 produit ici co\u00fbte\r\n      deux fois plus cher.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:57:03\r\n   -Voici une variante propos\u00e9e\r\n      par un g\u00e9ant du tabac.\r\n\r\n19:51:57:05  19:52:02:09\r\n Le proc\u00e9d\u00e9 est fait pour chauffer\r\n   et non plus br\u00fbler le tabac.\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:07:23\r\n Des chercheurs lausannois publient\r\n la premi\u00e8re \u00e9tude ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:12:20\r\n-A Neuch\u00e2tel, le Cube est la t\u00eate\r\n   pensante de Philip Morris.\r\n\r\n19:52:12:22  19:52:17:17\r\n C'est l\u00e0 que le g\u00e9ant du tabac \r\nimagine le futur de la cigarette.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:21:21\r\n   Sa derni\u00e8re trouvaille IQOS\r\n    est sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:26:02\r\n  Des sticks de tabac chauff\u00e9s\r\n  \u00e0 300 degr\u00e9s, et non br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n19:52:26:04  19:52:29:04\r\n      Selon le fabriquant, \r\n      le chauffage du tabac\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:33:04\r\n    r\u00e9duirait de plus de 90 %\r\n     les produits toxiques.\r\n\r\n19:52:33:06  19:52:39:07\r\n Des donn\u00e9es remises en question\r\n par des chercheurs lausannois.\r\n\r\n19:52:39:12  19:52:42:00\r\n        -On retrouve moins\r\n\r\n19:52:42:02  19:52:44:07\r\n       de compos\u00e9s toxiques\r\n\r\n19:52:44:09  19:52:48:15\r\n   que dans la cigarette normale\r\n  mais on en trouve tout de m\u00eame.\r\n\r\n19:52:48:20  19:52:51:01\r\n-La quantit\u00e9 de certains compos\u00e9s\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:54:00\r\n        serait plus haute\r\nque les chiffres de Philip Morris.\r\n\r\n19:52:54:02  19:52:56:18\r\n  C'est le cas de l'acrol\u00e9ine,\r\n          un irritant.\r\n\r\n19:52:56:20  19:53:00:05\r\nLe directeur scientifique du groupe\r\n    explique cette diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:53:00:10  19:53:02:12\r\n -Des diff\u00e9rences m\u00e9thodologiques\r\n\r\n19:53:02:14  19:53:04:12\r\n    sont probablement la cause\r\n\r\n19:53:04:14  19:53:07:14\r\n de ces diff\u00e9rences de r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:11:05\r\n-A cause du monoxyde de carbone,\r\n     le m\u00e9decin lausannois\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:15:03\r\n   rejette aussi l'appellation\r\n     \"sans fum\u00e9e\" de l'IQOS.\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:18:08\r\n-Le probl\u00e8me n'est pas la combustion\r\n\r\n19:53:18:10  19:53:21:09\r\n         mais la pyrolyse,\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:25:23\r\n     probablement \u00e0 l'origine\r\n      des compos\u00e9s trouv\u00e9s.\r\n\r\n19:53:26:03  19:53:30:18\r\n-La pyrolyse est un proc\u00e9d\u00e9 chimique\r\n      induit par le chauffage\r\n\r\n19:53:30:20  19:53:35:04\r\nproduisant des gaz de d\u00e9composition\r\n   comme le monoxyde de carbone.\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:41:06\r\n      Alors fum\u00e9e ou pas ?\r\n\r\n19:53:47:01  19:53:49:23\r\n  -C'est un condensat de vapeur.\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:53:15\r\n    Il contient des substances\r\n\r\n19:53:53:19  19:53:59:17\r\n qu'on retrouve dans la cigarette.\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:03:22\r\n -La bataille s\u00e9mantique semble\r\n            anodine.\r\n\r\n19:54:05:01  19:54:08:05\r\n     Les \u00e9missions toxiques\r\n     de l'IQOS sont basses\r\n\r\n19:54:08:07  19:54:12:14\r\n mais aucun r\u00e9sultat ind\u00e9pendant\r\nsur leur nocivit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:17:06\r\n    -Ce soir l'\u00e9mission \"36,9\"\r\n sur le tabac \u00e0 21h15 sur RTS Un.\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:21:11\r\n  Une op\u00e9ration insolite \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:25:07\r\n Les parlementaires se sont fait\r\n      contr\u00f4ler la tension.\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:33:07\r\nUn moyen de faire de la pr\u00e9vention\r\n avec l'appui de sponsors priv\u00e9s.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:39:11\r\n    -Jour de check-up sant\u00e9 \r\n    pour les parlementaires.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:43:17\r\n       Ils sont auscult\u00e9s\r\n    sous toutes les coutures.\r\n\r\n19:54:43:19  19:54:46:08\r\n      Test sanguin compris.\r\n\r\n19:54:46:10  19:54:49:01\r\n            -P\u00e9nible ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:54:49:03  19:54:53:02\r\n      -Certains souffrent.\r\n\r\n19:54:54:21  19:55:00:07\r\n         -Ca piquouille ?\r\n\r\n19:55:03:14  19:55:07:04\r\n      -Etre parlementaire:\r\n      bon pour la sant\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:09:09\r\n      -Non, pas sain du tout.\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:12:10\r\n        J'ai pris 20 kilos.\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:16:13\r\n  -Peu de sommeil, les ap\u00e9ros...\r\n\r\n19:55:16:15  19:55:18:18\r\n           Le stress...\r\n\r\n19:55:18:23  19:55:20:21\r\n          -On est assis.\r\n\r\n19:55:20:23  19:55:26:00\r\nOn se console avec un gueuleton.\r\n\r\n19:55:26:05  19:55:29:07\r\n      -Chacun sa solution.\r\n\r\n19:55:29:11  19:55:35:22\r\n-Je cours en montant les escaliers.\r\n\r\n19:55:36:04  19:55:38:13\r\n-Je fais attention \u00e0 ce que je mange.\r\n\r\n19:55:38:18  19:55:42:15\r\n        -Je fais du sport.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:46:00\r\n-Des acteurs de la sant\u00e9 organisent\r\n           l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:55:46:02  19:55:48:19\r\n   Une proximit\u00e9 trop grande ?\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:55:12\r\n -Je ne connais pas les sponsors.\r\n\r\n19:55:55:17  19:55:58:14\r\n    -C'est l'occasion de faire\r\n\r\n19:55:58:16  19:56:01:08\r\n          du r\u00e9seautage,\r\n\r\n19:56:01:10  19:56:05:00\r\n      on plante des graines.\r\n\r\n19:56:05:06  19:56:12:00\r\n-On recommande de manger des graines\r\n et des fruits aux parlementaires.\r\n\r\n19:56:12:02  19:56:15:20\r\n Se laisseront-ils influencer ?\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:20:21\r\n   -Stan Wawrinka jouera demain\r\n         \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:56:20:23  19:56:23:13\r\n Il est aur\u00e9ol\u00e9 de ses victoires.\r\n\r\n19:56:23:15  19:56:27:11\r\n      Un changement de statut\r\n         qui se constate.\r\n\r\n19:56:27:12  19:56:33:01\r\n  Selon Bilan, sa fortune atteint\r\n        50 \u00e0 100 millions.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:42:04\r\n        -Une Coupe Davis\r\n    et trois Grands Chelems.\r\n\r\n19:56:42:06  19:56:49:22\r\n Depuis 3 ans, S.Wawrinka gagne de\r\ngros tournois et beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:56:55:23  19:57:01:03\r\n Ces gains acquis sur le terrain\r\nlui ont rapport\u00e9 plus de 27 mios.\r\n\r\n19:57:01:05  19:57:05:11\r\n    L'autre partie, secr\u00e8te,\r\n     \u00e9mane de ses sponsors.\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:08:13\r\n    -Ce qui fait la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:57:08:15  19:57:11:15\r\nc'est que Stan a gagn\u00e9 ses 3 titres\r\n\r\n19:57:11:17  19:57:14:01\r\n du Grand Chelem sur 3 continents.\r\n\r\n19:57:14:03  19:57:16:13\r\nLes marques avec lesquelles on parle\r\n\r\n19:57:16:15  19:57:19:11\r\n          s'int\u00e9ressent\r\n    aux march\u00e9s internationaux\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:24:00\r\n   et veulent \u00eatre comp\u00e9titives\r\n    sur plusieurs continents.\r\n\r\n19:57:24:02  19:57:28:21\r\n  Beaucoup de marques \u00e9trang\u00e8res\r\n       s'int\u00e9ressent \u00e0 lui.\r\n\r\n19:57:29:03  19:57:32:19\r\n    -Selon nos informations,\r\n son plus gros contrat provient\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:35:01\r\n de son \u00e9quipementier japonais.\r\n\r\n19:57:35:03  19:57:37:18\r\n    En 2014, il aurait sign\u00e9\r\n         un partenariat\r\n\r\n19:57:37:20  19:57:40:02\r\n  de 18 mios de frs sur 4 ans.\r\n\r\n19:57:40:04  19:57:43:21\r\n    En gagnant Roland-Garros\r\n    avec un short atypique,\r\n\r\n19:57:43:23  19:57:49:17\r\n  son sponsor et lui r\u00e9alisent\r\n    une op\u00e9ration marketing.\r\n\r\n19:57:49:23  19:57:52:20\r\n-Ils seront au mus\u00e9e \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:57:53:01  19:57:55:05\r\n     -La tenue de S.Wawrinka\r\n\r\n19:57:55:07  19:57:58:18\r\n        a fait son entr\u00e9e\r\n au mus\u00e9e de la Porte d'Auteuil.\r\n\r\n19:57:58:20  19:58:05:06\r\n        De quoi attiser\r\n   la convoitise des marques.\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:09:16\r\n     -Ca a toujours \u00e9t\u00e9 facile\r\n\r\n19:58:09:18  19:58:12:19\r\n  de proposer Stan aux sponsors.\r\n\r\n19:58:12:21  19:58:15:22\r\n    C'est quelqu'un de g\u00e9nial.\r\n\r\n19:58:16:00  19:58:20:11\r\nSi vous le pr\u00e9sentez \u00e0 des patrons,\r\n     ils vont tomber amoureux.\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:25:05\r\n -S.Wawrinka pourrait de nouveau\r\n    remporter Roland-Garros,\r\n\r\n19:58:25:07  19:58:30:17\r\n       Il empocherait plus\r\nde 2 mios de frs suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:58:33:02  19:58:36:17\r\n           -On termine\r\n   par un anniversaire musical.\r\n\r\n19:58:36:19  19:58:40:20\r\n   Il y a 50 ans, un album culte\r\n       des Beatles sortait.\r\n\r\n19:58:40:22  19:58:44:18\r\n    Sa pochette reste un mod\u00e8le\r\n          rarement \u00e9gal\u00e9.\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:50:10\r\n          -\"Sgt Pepper's\r\n     Lonely Hearts Club Band\"\r\n\r\n19:58:50:11  19:59:02:15\r\n Un nom \u00e0 rallonge pour un disque,\r\n       qui a chang\u00e9 la pop.\r\n\r\n19:59:02:17  19:59:06:11\r\n  L'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente les Beatles\r\n    ont d\u00e9j\u00e0 sorti \"Revolver\",\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:08:17\r\n  et les Beach Boys \"Pet Sounds\".\r\n\r\n19:59:08:19  19:59:11:06\r\n  Mais \"Sgt Pepper\" va plus loin,\r\n\r\n19:59:11:08  19:59:15:09\r\n         ce concept album,\r\ndont la pochette est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:19:20\r\nSa r\u00e9alisation co\u00fbte 3'000 livres,\r\npr\u00e8s de 100 fois le prix habituel\r\n\r\n19:59:19:22  19:59:23:04\r\n    pour une pochette de disque\r\n            \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:59:23:06  19:59:28:22\r\nLe concept: une photo o\u00f9 les Beatles\r\n c\u00f4toient des figures historiques.\r\n\r\n19:59:28:23  19:59:33:14\r\n  En tout 57 photos et 9 statues\r\n       entourent le groupe,\r\n\r\n19:59:33:16  19:59:39:10\r\ncela tranche avec les quatre gar\u00e7ons\r\n     \u00e0 la coupe dans le vent.\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:44:12\r\nParmi les stars r\u00e9unies, on trouve\r\n  M.Monroe, M.Brando ou B.Dylan,\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:49:01\r\n       qui a fait d\u00e9couvrir\r\n     la marijuana aux Beatles.\r\n\r\n19:59:49:03  19:59:53:08\r\n       Mais ils sont pass\u00e9s\r\n     aux drogues synth\u00e9tiques,\r\n\r\n19:59:53:10  20:00:03:03\r\n  celles vant\u00e9es par les \u00e9crivains\r\nA.Huxley et W.Burroughs, tel le LSD.\r\n\r\n20:00:03:05  20:00:08:05\r\nCes lettres se trouve dans la chanson\r\n  \"Lucy in the Sky with Diamonds\".\r\n\r\n20:00:08:07  20:00:11:14\r\n     Les figures spirituelles\r\n      ne sont pas en reste.\r\n\r\n20:00:11:16  20:00:17:12\r\n   O.Wilde, K.Marx et des gourous\r\nindiens choisis par George Harrison,\r\n\r\n20:00:17:14  20:00:22:02\r\n      qui d\u00e9voile sa passion \r\n     pour la musique indienne.\r\n\r\n20:00:22:04  20:00:26:17\r\n    Pas de Gandhi, par crainte\r\nde voir le disque censur\u00e9 en Inde.\r\n\r\n20:00:26:19  20:00:34:09\r\n  Idem pour Adolf Hitler et J\u00e9sus\r\nChrist, pour \u00e9viter toute pol\u00e9mique.\r\n\r\n20:00:34:11  20:00:44:09\r\n \"Sgt Pepper's Lonely Hearts Club\"\r\ns'est vendu \u00e0 32 mios d'exemplaires\r\n\r\n20:00:44:13  20:00:48:17\r\n  dans le monde depuis sa sortie.\r\n\r\n20:00:48:19  20:00:53:11\r\n       Il a offert \u00e0 la pop\r\nses premi\u00e8res lettres de noblesse.\r\n\r\n20:00:55:19  20:00:58:19\r\n   -Voici des images de synth\u00e8se\r\n            de la NASA,\r\n\r\n20:00:58:21  20:01:04:05\r\n      qui annonce une mission\r\n      pour toucher le soleil.\r\n\r\n20:01:04:07  20:01:11:23\r\n L'engin sera 7 fois plus proche \r\n que tous les appareils employ\u00e9s.\r\n\r\n20:01:14:04  20:01:19:18\r\n    Ce soir, \"Specimen\" sonde\r\nles myst\u00e8res de notre inconscient.\r\n\r\n20:01:19:20  20:01:24:04\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:24:06  20:01:29:14\r\n    Sous-titrage Swiss TXT:\r\nM-C.Essade, F.Froidevaux, M.Pisino\r\n   R.Katiyunguruza, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031535\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:45) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous le changement aura un grand effet pour nos retraites, le Conseil des \u00c9tats veut emp\u00eacher les retraits en capital du 2\u00e8me, pilier apr\u00e8s 65 ans, il veut \u00e9viter les aventures financi\u00e8res de retrait\u00e9s qui finissent par recourir \u00e0 l'aide de l'\u00c9tat, la campagne s'envenime \u00e0 Moutier, le canton de Berne reconna\u00eet s'\u00eatre tromp\u00e9 dans ses calculs Moutier, rapporte beaucoup plus qu'on ne le croyait les s\u00e9paratistes d\u00e9noncent une erreur et le poids qu'elle a pu avoir sur le vote anticip\u00e9 le terrorisme qui frappe apr\u00e8s Manchester, Paris, Berlin et tant d'autres victimes, au moins 90 morts \u00e0 Kaboul attaques commises au d\u00e9but du mois de ramadan, Donald Trump versus les Europ\u00e9ens, le conflit s'aggrave, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace maintenant de quitter l'accord sur le climat, la possibilit\u00e9 de retrait provoque un toll\u00e9 Pierre Gobet Washington racontera l'offensive tr\u00f4ne et Isabelle Ory le sursaut europ\u00e9en au Japon Georges longue Hertner re\u00e7u par un robot dinosaure r\u00e9ceptionniste d'h\u00f4tel, c'est le genre de sc\u00e8nes \u00e9tonnantes qui se multiplient dans un pays qui manque de main-d'oeuvre, mais qui recourent le moins possible aux travailleurs immigr\u00e9s, et puis la sc\u00e8ne insolite \u00e0 Berne, les parlementaires se voyait contr\u00f4ler la tension, le cholest\u00e9rol, le tour de taille, exemple Filippo Lombardi, un kilo de plus chaque ann\u00e9e, la journ\u00e9e s'organise avec des sponsors priv\u00e9s et pour rappeler l'importance d'une vie saine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:47 > 0:04:02) [91%] : \r\nC'est un changement majeur qui se dessine, les retrait\u00e9s qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour Ren\u00e9 leur 2\u00e8me, pilier en capital ne le pourront plus, c'est la volont\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, il veut \u00e9viter le cas de figure d'une retraite dilapider trop t\u00f4t, o\u00f9 l'on recourt \u00e0 l'aide de l'\u00c9tat, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:03 > 0:04:37) [92%] : \r\nL'heure de la retraite, l'adieu aux coll\u00e8gues on s'en r\u00e9jouit, o\u00f9 on le redoute, mais pour beaucoup, c'est un saut vers de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res, c'est pour venir en aide \u00e0 ces retrait\u00e9s qui existent, les prestations compl\u00e9mentaires mais leur co\u00fbt n'arr\u00eate pas d'augmenter : 6,9 milliards par ann\u00e9e pr\u00e9vue \u00e0 l'horizon 2030 premi\u00e8res mesures d'\u00e9conomie, la fin d'un choix au moment de la retraite aujourd'hui, apr\u00e8s avoir mis de c\u00f4t\u00e9 pendant sa carri\u00e8re, chacun peut d\u00e9cider de touch\u00e9 d'un coup l'entier de son 2\u00e8me, pilier bient\u00f4t du pass\u00e9, le Conseil des \u00c9tats ne veut autoriser que le versement de la rente mensuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:47) [93%] : \r\nBen \u00e7a sert \u00e0 permettre \u00e0 ces gens de garder une rente suffisante pour tous, l'\u00e2ge, enfin toute la dur\u00e9e de la vie qu'ils vivront \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:05:09) [92%] : \r\nSi nous constatons qu'il existe des situations dans lesquelles les gens retirent le capital 2\u00e8me pilier au moment de partir \u00e0 la retraite et puis qu'ils le d\u00e9pensent un peu, un peu, un peu librement, comme \u00e7a, et puis que 3 ou 3 ou 4 ann\u00e9es plus tard, on doit financer par les imp\u00f4ts des prestations compl\u00e9mentaires pour eux s'ils n'ont pas fait face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s envers eux- m\u00eames, mais pas non plus \u00e0 l'\u00e9gard de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:09 > 0:05:21) [94%] : \r\nEn Suisse, aujourd'hui 320000 personnes touchent des prestations compl\u00e9mentaires pr\u00e8s d'une sur 3 a retir\u00e9 son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital, pas une raison suffisante pour les adversaires du projet d'interdire ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:22 > 0:05:37) [82%] : \r\nEt pas en ce n'\u00e9tait pas les gens \u00e0 la retraite d\u00e9pensent moins que ce qu'ils ont r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 suivante mais avec une r\u00e9elle limiter la libert\u00e9 de choix de tout le monde \u00e0 cause de relativement peu de mouton noir \u00e7a va trop loin, une qu\u00eate Sma\u00efn, c'est surveille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:56) [92%] : \r\nRetirer son 2\u00e8me, pilier pour se mettre \u00e0 son compte, \u00e7a aussi, le Conseil des \u00c9tats veut limiter cela ne sera possible que jusqu'aux montants \u00e9pargn\u00e9s, \u00e0 l'\u00e2ge de 50 ans, ne pas payer pour ceux qui n'en ont pas vraiment besoin et mieux soutenir les autres, notamment \u00e0 travers l'aide au loyer la philosophie d'une r\u00e9forme qui prend maintenant le chemin du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:59 > 0:06:14) [95%] : \r\nUne nouvelle controverse envenime la campagne \u00e0 Moutier, le canton de Berne reconna\u00eet qu'il avait mal \u00e9valu\u00e9 les recettes fiscales Moutier, rapporte beaucoup plus d'argent qu'on ne le croyait les s\u00e9paratistes d\u00e9noncent une erreur qui a pu influencer le vote anticip\u00e9 Pascal Bourquin Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:39) [90%] : \r\nLa campagne pour le vote de Moutier s'emballe et la guerre des chiffres prend une tournure inattendue depuis plusieurs semaines, les autorit\u00e9s bernoises estime que la ville co\u00fbte 7 millions de francs canton chaque ann\u00e9e, probl\u00e8me, la direction des finances, avouait hier elle s'\u00eatre tromp\u00e9e dans le calcul de ses rentr\u00e9es fiscales en fait la ville, rapporte 3 millions de francs, une erreur de 10 millions que les pro- jurassiens estime impardonnable, alors que le vote anticip\u00e9 a commenc\u00e9 depuis une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:39 > 0:06:59) [92%] : \r\nQuand on sait que ses propres chiffres sont faux inventer ou manipul\u00e9s, h\u00e9 bien on se rend compte qu'on arrive quand m\u00eame dans une situation qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9, parce que ce qui se passe aujourd'hui c'est que le conseil ex\u00e9cutif n'est pas dans le r\u00f4le d'un gouvernement face \u00e0 ces citoyens, il est dans le r\u00f4le d'un \u00c9tat en campagne face \u00e0 des \u00e9lecteurs, et \u00e7a je crois que c'est \u00e7a le probl\u00e8me fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:59 > 0:07:11) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 probablement relativise erreur il y a eu, mais des excuses ont \u00e9t\u00e9 faites les mouvements anti- s\u00e9paratistes ont utilis\u00e9 ces chiffres dans leur tous m\u00e9nage il pr\u00e9voit \u00e9galement de corriger leurs informations, mais estime que le pr\u00e9judice est anecdotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:11 > 0:07:49) [86%] : \r\nVis-\u00e0-vis du citoyen par rapport \u00e0 tout ce qu'on a donn\u00e9 comme argumentaire, c'est une toute petite partie cette partie-l\u00e0 ne fera pas pencher la balance, parce qu'il y a beaucoup d'autres arguments aussi c\u00f4t\u00e9 repris dans les rapports des experts et tout, hein, quand on a donn\u00e9 au Burundi du factuel, o\u00f9 l\u00e0 c'est beaucoup plus important, c'est plus Direct avec le le Pr\u00e9v\u00f4tois pr\u00e9v\u00f4toise ou ce qui leur sortir en fin d'ann\u00e9e, le porte- monnaie, Berne Jura Moutier avait tout mis en oeuvre pour \u00e9viter que le vote ne soit remise en question juridiquement en s\u00e9curisant au maximum le scrutin, finalement, c'est peut-\u00eatre la campagne qui sera responsable d'un r\u00e9sultat contest\u00e9 devant les tribunaux, aujourd'hui en tous les cas, la possibilit\u00e9 d'\u00e9mettre recouvre suite \u00e0 cette erreur de calcul bernoise est largement \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:49 > 0:08:00) [94%] : \r\n\u00e0 noter que les pro- Bernois vont \u00e9galement d\u00e9poser un recours au sujet d'un courrier envoy\u00e9 par la commune aux parents d'\u00e9l\u00e8ves, courrier qui affirme que l'\u00e9cole \u00e0 journ\u00e9e continue n'est pas remise en question en cas de d\u00e9part dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:15) [91%] : \r\nC'est une d\u00e9localisation interne \u00e0 la Suisse, l'UBS va d\u00e9placer des centaines d'emplois vers Bienne et Renan, la banque vise des \u00e9conomies importantes dans des villes o\u00f9 les loyers sont beaucoup moins chers, Nicolas Ross\u00e9, No\u00e9mie Guignard or Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:30) [94%] : \r\nIl Zurich Paradeplatz la case la plus ch\u00e8re et pas seulement au Monopoly, ici et ailleurs dans le canton, les loyers sont m\u00eame devenus un peu trop \u00e9lev\u00e9 pour UBS, la banque a annonc\u00e9 vouloir r\u00e9duire ses co\u00fbts de plusieurs milliards ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:50) [82%] : \r\nMathieu : les jeunes 40, Sharon est en plus tente bien s\u00fbr du est de loin l'endroit le plus cher de Suisse le plus cher d'Europe et m\u00eame un des plus chers dans le monde entier et nietzsch\u00e9en : nous allons maintenant nous d\u00e9placer vers des r\u00e9gions comme Bienne pour am\u00e9liorer notre rendement et notre efficacit\u00e9 Efid taux d'affectivit\u00e9 touche Paris comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:50 > 0:09:21) [86%] : \r\nLa premi\u00e8re banque suisse va donc d\u00e9laisser un peu son site historique de Zurich 600 emplois seront cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Bienne, il y en avait d\u00e9j\u00e0 eu 500 \u00e0 Schaffhouse et un 3\u00e8me centre est pr\u00e9vu entre Suisse centrale \u00e9tait sain, sur l'axe du Gothard, enfin, ce sera 100 postes en plus chez UBS \u00e0 \u00e0 Bienne UBS face install\u00e9es dans ce b\u00e2timent aujourd'hui occup\u00e9 par Swisscom 7700 m2 tout pr\u00e8s de la gare au Monopoly aussi Bienne fait partie des villes bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:21 > 0:09:38) [91%] : \r\nC'est \u00e0 grand renfort du site \u00e9conomique biennois \u00e7a peut aussi \u00eatre un renfort du site d'habitation biennois si les gens viennent s'installer ici et surtout \u00e7a contribue \u00e0 mieux diversifier les risques entre l'industrie, ce qui est notre tradition et le secteur tertiaire qui est moins soumis au changement de conjoncture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:39 > 0:09:43) [95%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, la promotion \u00e9conomique reste sereine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:43 > 0:09:50) [90%] : \r\nCe que le satiriste au drame, ce n'est pas dramatique pour la ville, il s'agit de quelques centaines d'emplois et nous en comptons 450000 \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:50 > 0:09:51) [68%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:10:00) [94%] : \r\nUBS semble red\u00e9couvrir les avantages des diff\u00e9rentes caisses du Monopoly, pr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s avoir concentr\u00e9 beaucoup d'activit\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:02 > 0:10:25) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est comme-ci de l'Atlantique s'\u00e9largissait encore plus le foss\u00e9 politique se creuse entre Trump et les Europ\u00e9ens, le pr\u00e9sident avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9gain\u00e9 un tweet tr\u00e8s offensif contre l'Allemagne, juste apr\u00e8s son retour de tourn\u00e9e diplomatique cette fois, il cr\u00e9e le suspense sur l'accord de Paris sur le climat, la perspective d'un possible retrait am\u00e9ricain provoque d\u00e9j\u00e0 la col\u00e8re europ\u00e9enne Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:52) [95%] : \r\nPatience et suspense Donald Trump a tweet\u00e9 85 signe pour annoncer une prochaine d\u00e9cision quant \u00e0 la position des \u00c9tats-Unis sur l'accord de Paris, 4 jours apr\u00e8s la fin de la r\u00e9union tendue des chefs d'\u00c9tat du G7 en Sicile, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain joue la montre, m\u00eame si de l'avis de nombreux m\u00e9dias, sa d\u00e9cision est d\u00e9j\u00e0 prise depuis longtemps, ce serait non, un gros non \u00e0 l'accord sur le climat et tant pis pour le reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:53 > 0:11:00) [93%] : \r\nEn Sicile, pourtant, ses interlocuteurs du G7 ont bien tent\u00e9 de le convaincre, avec pour certains d\u00e9j\u00e0 quelques espoirs \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:00 > 0:11:13) [93%] : \r\nMoi je pense que Monsieur Trump est quelqu'un qui est pragmatique et donc j'ai bon espoir qu'il ayant consid\u00e9r\u00e9 les arguments \u00e9voqu\u00e9s par les uns et les autres, et l'int\u00e9r\u00eat m\u00eame de son pays, il confirme son engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:14 > 0:11:14) [83%] : \r\nExact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:14 > 0:11:17) [95%] : \r\nD'autres se montrait en revanche beaucoup moins optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:18 > 0:11:35) [87%] : \r\nTr\u00e8s Tapon Onyx, le dernier point qui s'est av\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s difficile et je dois le dire tr\u00e8s insatisfaisant concerne la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le climat, on s'est retrouv\u00e9 dans une situation o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment du 6 contrat sous Heinz je d\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:41) [92%] : \r\nAssez pour justifier une derni\u00e8re tentative, ce matin, de la part du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:42 > 0:11:51) [95%] : \r\nT\u00e9thys, il est absolument essentiel que le monde entier mettent en oeuvre les accords de Paris et que nous assumions cette t\u00e2che avec une ambition renouveler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:52 > 0:12:10) [93%] : \r\nPourtant, toujours pas de r\u00e9ponse du c\u00f4t\u00e9 d'Washington, mis \u00e0 part le tweet pr\u00e9sidentiel aucun signal officiel de la Maison Blanche, cet apr\u00e8s- midi, les observateurs en sont r\u00e9duits \u00e0 sp\u00e9culer, les opposants \u00e0 manifester et les dirigeants du G7 \u00e0 promettre qu'ils iront de l'avant sur le dossier du climat, quoi qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:12 > 0:12:23) [86%] : \r\n\u00e0 ce soir, Washington s'\u00e9loigne de Bruxelles, nous allons dans les 2 capitales Pierre Gobet d'abord 3 rentrer de de d'Europe, il a vu les Europ\u00e9ens, mais il n'est pas du tout amadouer par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:25 > 0:13:30) [91%] : \r\nAlors il y a un flottement ici \u00e0 \u00e0 la Maison Blanche depuis quelques jours, avec toutes ces enqu\u00eates en cours, on parle d'un remaniement de l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident et maintenant ce suspense autour de Paris, jamais depuis son retour d'Europe ce week- end, Donald Trump a fait passer un message : pas question de diluer l'\u00e9nergie qui l'a port\u00e9 au pouvoir, les promesses faites \u00e0 ses \u00e9lecteurs ainsi du tac-au-tac il a, il a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 Angela Merkel en attaquant l'Allemagne sur les questions commerciales sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 de l'Otan et aujourd'hui il y a ces fuites sur une sortie possible accord climatique qui \u00e9tait aussi un slogan de campagne de Donald Trump alors on sait qu'\u00e0 la Maison Blanche, il y a 2 camps qui s'affrontent sur cette question, le pr\u00e9sident va devoir trancher et annoncer de 2 c'est proche conseiller aujourd'hui publie un \u00e9dito dans la presse pour expliquer qu'America fort, \u00e7a veut pas dire l\u00e0, miracle, l'Am\u00e9rique seuls dans le monde, si la sortie de Paris, est confirm\u00e9, ils vont avoir bien de la peine \u00e0 convaincre que les \u00c9tats-Unis n'ont pas choisi de basculer dans l'isolement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:30 > 0:13:33) [97%] : \r\nAction r\u00e9action \u00e0 Bruxelles il y a un sursaut des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:35 > 0:14:35) [92%] : \r\nOui, ces ces rebuffades trompant continue d'alimenter cette \u00e9trange retournement de situation qu'on observe en Europe, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'apathie et de crise, il y a d'un coup un moment europ\u00e9en comme si, face \u00e0 l'adversit\u00e9, alors le Brexit d'abord et puis tra\u00eene ensuite les Europ\u00e9ens avaient enfin compris qu'il fallait qu'ils se retroussent les manches, alors on l'a senti par exemple sur l'esquisse d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne, inimaginable il y a encore un an, et puis on l'a senti aussi aujourd'hui o\u00f9 la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9sent\u00e9 ses pistes pour l'avenir de la zone Euro, alors \u00e7a passe par un budget commun un ministre des Finances comment m\u00eame la possibilit\u00e9 d'\u00e9mettre de la dette en commun un projet trop ambitieux s\u00fbrement qui aurait \u00e9t\u00e9 rang\u00e9 dans un tiroir, il y a quelques mois, mais l\u00e0, Paris et Berlin soutiennent Bruxelles parce que macron et Merkel veulent maintenant une Europe unie qui prot\u00e8ge et chaque jour, les actes de finalement leur donne des arguments pour mieux convaincre leurs opinions publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:35 > 0:14:48) [92%] : \r\nIsabelle, merci l'Europe politique revigor\u00e9, c'est le cas aussi en mati\u00e8re \u00e9conomique, le contraste et l\u00e0 entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis sur les march\u00e9s boursiers et les investisseurs reviennent sur ce march\u00e9 longtemps mal aim\u00e9s Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:49 > 0:15:10) [94%] : \r\nCrise de la zone Euro Brexit mont\u00e9e des populismes impression de d\u00e9clin, une vision tr\u00e8s noire de l'Europe s'\u00e9tait impos\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u00e9tournant les investisseurs de la zone Euro mais depuis quelques mois, c'est un vrai retournement de tendance, les bourses europ\u00e9ennes affiche une vitalit\u00e9 \u00e9tonnante, cette progression s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:11 > 0:15:24) [94%] : \r\nC'est un rattrapage qui \u00e9tait logique, puisque finalement, l'\u00e9conomie europ\u00e9enne \u00e9tait en retard par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, Lise de la croissance a \u00e9t\u00e9 au rendez- vous au 1er trimestre et donc les march\u00e9s ont bien compris \u00e7a et il y a eu un rattrapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:24 > 0:15:32) [93%] : \r\nOn a l'investissement qui d\u00e9marre, on a la consommation qui moins de sant\u00e9 et on a surtout des indicateurs de confiance au niveau des entreprises et des consommateurs qui sont au plus haut aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:33 > 0:15:41) [99%] : \r\nCette confiance se mat\u00e9rialise par une baisse du ch\u00f4mage au plus bas en Allemagne depuis la r\u00e9unification, un ch\u00f4mage qui recule aussi en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:42 > 0:15:54) [97%] : \r\nLes \u00e9conomies europ\u00e9ennes vont nettement mieux que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et surtout quand on la compare \u00e0 la situation am\u00e9ricaine, on sent qu'il y a un momentum positif dans les \u00e9conomies europ\u00e9ennes, alors qu'il est en train de dispara\u00eetre dans l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:54 > 0:16:14) [96%] : \r\nIl faut dire qu'ailleurs, les perspectives s'assombrissent aux \u00c9tats-Unis, la r\u00e9forme fiscale risque le blocage politique, tandis qu'en Chine le niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 d'endettement suscite de plus en plus d'inqui\u00e9tude \u00e0 l'inverse, l'Europe a r\u00e9sist\u00e9 au choc du Brexit et l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron donne un nouvel \u00e9lan, mais le risque de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:16 > 0:16:31) [85%] : \r\nLe principal risque, la zone Euro, c'est qu'effectivement on va l'enthousiasme convoi gr\u00e2ce Alexandr Macron disparaissent, d'une part, peut-\u00eatre parce qu'il racl\u00e9e, les l\u00e9gislatives peu probables mais surtout qu'il rate la mise en place de ces r\u00e9formes sur le travail sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:31 > 0:16:41) [88%] : \r\nEncore beaucoup de risques en Europe, c'est pas parce qu'il ne s'est pas mat\u00e9rialis\u00e9 qui n'existe pas, il y a des risques politiques qui reste, avec des \u00e9lections qui devraient arriver en Allemagne, en Italie, il y a le risque de la une ren\u00e9gociation de la dette grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:42 > 0:16:54) [94%] : \r\nDette grecque Brexit populisme d\u00e9sindustrialisation, les risques ne se sont pas \u00e9vanouie mais l'Europe s'offre une parenth\u00e8se dor\u00e9e \u00e0 laquelle personne n'osait r\u00eaver il y a encore une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:56 > 0:17:21) [93%] : \r\nUn nouvel attentat montre la puissance meurtri\u00e8re du terrorisme apr\u00e8s Manchester, Paris, Berlin, Bruxelles, les coptes en \u00c9gypte et tant d'autres victimes, la terreur frappe \u00e0 Kaboul, au moins 90 morts la s\u00e9rie rappelle l'importance de l'engagement policier et militaire compte le groupe \u00c9tat islamique notamment, elle rappelle aussi que des musulmans figurent parmi les premi\u00e8res victimes des assassins islamistes, attention \u00e0 la duret\u00e9 des images en am\u00e9liorant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:24 > 0:17:51) [92%] : \r\nLe ramadan commence \u00e0 peine et c'est un mois de je\u00fbne tr\u00e8s meurtrier qui s'annonce en terre d'Islam \u00e0 Kaboul cette \u00e9paisse fum\u00e9e qui surplombe la ville t\u00e9moignent de la violence de l'attente, le bilan de l'explosion d'un camion- citerne en tout d\u00e9but de matin\u00e9e d\u00e9passe maintenant 90 morts et ne cesse de s'alourdir, une tonne et demie d'explosifs au coeur d'une des zones les plus contr\u00f4l\u00e9s, le quartier des ambassades, la repr\u00e9sentation allemande a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e malgr\u00e9 la hauteur des murs de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:51 > 0:18:07) [92%] : \r\nM\u00e8ne une vie 19 votes dans ces moments-l\u00e0, il est encore plus \u00e9vident que le terrorisme n'a pas de fronti\u00e8res, nous sommes des cibles \u00e0 l'\u00e0 Manchester en pleine ou \u00e0 Berlin, Paris, Istanbul, Istanbul, Saint-Petersbourg et aujourd'hui Kaboul le crabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:07 > 0:18:59) [96%] : \r\nL'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais au d\u00e9but du printemps, les talibans qui sont en passe de r\u00e9cup\u00e9rer 40 pourcent du territoire afghan, ont lanc\u00e9 une offensive ciblant de pr\u00e9f\u00e9rence les forces \u00e9trang\u00e8res en Irak hier, c'est l'\u00c9tat islamique qui a perp\u00e9tr\u00e9 2 attentats au coeur de Bagdad, \u00e0 l'heure o\u00f9 les familles profitent de la baisse des temp\u00e9ratures et de la nuit pour sortir apr\u00e8s la rupture du je\u00fbne, une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 devant un marchand de glaces populaire 16 personnes sont mortes, dont des femmes et des enfants le 26 mai dernier c'est la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne d'\u00c9gypte qui a \u00e9t\u00e9 la cible des terroristes de Daech des assaillants ont ouvert le feu en plein d\u00e9sert sur un bus qui conduisait des dizaines de coptes vers le monast\u00e8re de Saint Samuel 29 morts qui s'ajoutent \u00e0 la longue liste des victimes des extr\u00e9mistes islamistes en \u00c9gypte qui en avril avait d\u00e9j\u00e0 pris pour cible 2 \u00e9glises chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:00 > 0:19:19) [91%] : \r\nNous proposons de partir maintenant pour le Japon Georges vous m'Gaertner il est correspondant depuis 35 ans, il observe les bouleversements, la soci\u00e9t\u00e9 japonaise vieillit tr\u00e8s vite d'o\u00f9 un manque cruel de main-d'Oeuvres mais elles recourent le moins possible \u00e0 l'immigration et cela m\u00e8ne ces sc\u00e8nes \u00e9tonnantes qu'on va voir, c'est le document de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:20 > 0:19:38) [89%] : \r\nFaut s'habituer \u00e0 tout dans un Japon qui ne fait plus de pb manque de ch\u00f4meurs et refuse de s'ouvrir \u00e0 l'immigration m\u00eame \u00e0 \u00eatre accueillis dans cet h\u00f4tel par des dinosaures, il vous explique la proc\u00e9dure \u00e0 suivre pour vous enregistrer scanner votre passeport avant de recevoir une cl\u00e9 \u00e9lectronique et une quittance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:39 > 0:19:51) [95%] : \r\nSans ces robots cet h\u00f4tel n'aurait pas pu ouvrir ses portes il y a moins d'un mois, car la population active au Japon a chut\u00e9 de plus de 10 millions de personnes en moins de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:51 > 0:19:58) [88%] : \r\nDans votre chambre un robot- concierge vous interpelle, si vous le lui demandez il allume la t\u00e9l\u00e9vision, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:59 > 0:20:11) [80%] : \r\nC'est la non- prot\u00e9g\u00e9 la population japonaise diminue alors nous automatisme notre h\u00f4tel n'emploie que cette personne 24 heures sur 24 alors qu'il en faudrait 40 100 nos robots les mots Prost au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:44) [89%] : \r\nLe d\u00e9clin d\u00e9mographique est une aubaine pour ces jeunes Japonais fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9 de l'universit\u00e9, vous avez aujourd'hui une offre et demi d'emplois par ch\u00f4meur chez Nissan, Carlos Ghosn, le patron leur souhaite la bienvenue, la p\u00e9nurie de main d'oeuvre, force de grandes cha\u00eenes de restauration en offrant un service 24 heures sur 24 \u00e0 fermer leurs portes la nuit pendant au moins 5 heures Minoru Canada, un responsable de Skylark, groupe g\u00e9rant plus de 3000 restaurants ne vit pas leur fermeture la nuit comme une fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:44 > 0:20:56) [85%] : \r\nSauf que, sur ce qui a si nous fermons nos restaurants la nuit, c'est aussi parce que la soci\u00e9t\u00e9 vieillit, les personnes \u00e2g\u00e9es se couche t\u00f4t et se l\u00e8ve t\u00f4t, nous adaptons nos services et c'est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:57 > 0:21:09) [89%] : \r\nPour faire tourner ses restaurants, le groupe s'appuie sur les femmes de plus en plus nombreuses sur le march\u00e9 du travail \u00e0 60 ans Noriko Kobayashi est un manager multit\u00e2ches pr\u00e9sente en cuisine en salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:10 > 0:21:11) [99%] : \r\nEt \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:12 > 0:21:13) [71%] : \r\nLa guerre le le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:13 > 0:21:22) [88%] : \r\nL'entreprise me demandera sans doute de prendre ma retraite \u00e0 65 ans, mais j'esp\u00e8re pouvoir continuer de travailler bien au-del\u00e0 le quand il jusqu'\u00e0 gu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:23 > 0:21:32) [97%] : \r\nSon entreprise ne pourra pas se passer d'elle le pays refuse toujours de s'ouvrir \u00e0 l'immigration, le nombre de travailleurs \u00e2g\u00e9s de 60 \u00e0 69 ans a bondi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:34 > 0:21:46) [86%] : \r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure de l'accord sur le climat, quelles que soient les atermoiements politiques : l'\u00e9conomie verte avance une illustration ses aspirateurs g\u00e9ants \u00e0 CO2, la Suisse est en pointe dans ce projet, Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:48 > 0:22:07) [96%] : \r\n18 aspirateurs g\u00e9ants pour capturer le CO2 de l'air, nous sommes sur le toit de l'usine d'incin\u00e9ration d'Hinwil dans l'Oberland z\u00fcrichois pour ces 2 jeunes entrepreneurs, un grand jour, ils inaugurent la premi\u00e8re utilisation commerciale de leur invention qui doit permettre de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:09 > 0:22:16) [91%] : \r\nNous pouvons capter ici 900 tonnes de CO2 par an, cela correspond aux \u00e9missions de gaz carbonique moyenne d'environ sont citoyens europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:17 > 0:22:55) [91%] : \r\nVoici comment cela fonctionne, les aspirateurs captent le dioxyde de carbone en le fixant sur un filtre ce filtre est ensuite chauff\u00e9e \u00e0 l'aide de la chaleur r\u00e9siduelle de l'incin\u00e9rateur, cela permet de d\u00e9tacher le gaz carbonique du filtre et de le conduire dans des serres mara\u00eech\u00e8res \u00e0 proximit\u00e9, alors que l'aspirateur rejette, lui, de l'air presque sans CO2 nous CO2 dans les serres, via des conduites souterraines et vite absorb\u00e9es par les plantes, gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se les l\u00e9gumes sont plus gros et poussent plus vite jusqu'ici le mara\u00eecher utilisait pour se faire du CO2 industriel qu'il devait faire venir pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:55 > 0:22:57) [62%] : \r\nCamille descendre \u00e0 ouvrir, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:57 > 0:23:06) [95%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 moyen terme, nous vendrons plus facilement nos l\u00e9gumes s'ils ont un bilan CO2 neutre, c'est une question de temps pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:07 > 0:23:29) [97%] : \r\nDerri\u00e8re cette invention de l'EPFZ, un enjeu \u00e9norme pour limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s maximum, les signataires de l'accord de Paris doivent non seulement r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2 mais aussi capter entre 5 et 10 milliards de tonnes de dioxyde de carbone, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente dans l'atmosph\u00e8re, voil\u00e0 pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration soutient financi\u00e8rement le projet z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:29 > 0:23:41) [88%] : \r\nComme l'installation en particulier va permettent de d\u00e9terminer la le rendement de cette installation, les co\u00fbts de fonctionnement et aussi la rentabilit\u00e9 de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:41 > 0:23:49) [95%] : \r\nLa ma\u00eetrise des co\u00fbts, c'est l'enjeu majeur pour cette nouvelle technologie, le CO2 produit co\u00fbte encore 2 \u00e0 3 fois plus cher que sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:52 > 0:24:05) [90%] : \r\nDans le monde des fumeurs apr\u00e8s la cigarette et le vapotage voici une variante propos\u00e9e par un g\u00e9ant du tabac, le proc\u00e9d\u00e9 est fait pour chauffer et non plus br\u00fbler le tabac mais un groupe de chercheurs lausannois publie la premi\u00e8res \u00e9tudes ind\u00e9pendantes Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:08 > 0:24:38) [90%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, le cube est la t\u00eate pensante de Philip Morris, c'est l\u00e0 que le g\u00e9ant du tabac imaginent le futur de la cigarette, sa trouvaille, la IQOS et depuis peu sur le march\u00e9 suisse des sticks de tabac sont chauff\u00e9s \u00e0 300 degr\u00e9s et non plus br\u00fbler Philip Morris mise tout sur cette innovation selon le fabricant, le chauffage du tabac, la dur\u00e9e de plus de 90 pourcent les produits toxiques des donn\u00e9es remise en question par des chercheurs lausannois dans une \u00e9tude pilote publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:39 > 0:24:46) [95%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on retrouve moins de compos\u00e9s toxiques que l'on retrouve dans la cigarette normale, on en trouve tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:46 > 0:24:58) [92%] : \r\nLa quantit\u00e9 de certains compos\u00e9s mesur\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 cette machine serait plus haute que les chiffres de Philip Morris, c'est le cas de la Crowley un irritant le directeur scientifique du groupe, explique cette diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:59 > 0:25:06) [97%] : \r\nIl y a des diff\u00e9rences m\u00e9thodologiques qui sont probablement la cause de ces diff\u00e9rences au niveau des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:06 > 0:25:14) [92%] : \r\n\u00e0 cause de la pr\u00e9sence de monoxyde de carbone, le m\u00e9decin lausannois rejette aussi l'appellation sans fum\u00e9e de la IQOS donn\u00e9e par le fabricant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:15 > 0:25:26) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me de la course, c'est pas la combustion, mais c'est la pyrolyse, et puis \u00e0 un, c'est \u00e7a qui est pr\u00eat, un mois \u00e0 l'origine des compos\u00e9s qu'on retrouve dans notre analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:27 > 0:25:35) [93%] : \r\nLa pyrolyse est un proc\u00e9d\u00e9 chimique induit par le chauffage et qui produit des gaz de d\u00e9composition, comme le monoxyde de carbone alors fumer ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:36 > 0:25:54) [87%] : \r\nIl n'y a pas de combustion dans \u00e0 IQOS ce qu'on voit, c'est en fait un condensat de vapeur et ce condensat contient des substances certaines substances qu'on retrouve aussi dans la cigarette, mais \u00e0 des taux en moyenne 90 pourcent inf\u00e9rieur \u00e0 la cigarette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:54 > 0:26:09) [94%] : \r\nLa bataille s\u00e9mantique semble anodine, mais elle pourrait influencer la d\u00e9cision des cantons de bannir la IQOS des lieux publics, les \u00e9missions toxiques de ce dispositif semble diminuer mais aucun r\u00e9sultat ind\u00e9pendant sur leur nocivit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:10 > 0:26:30) [91%] : \r\nVoila et rendez vous ce soir, 36 9 consacr\u00e9 au tabac \u00e0 21 heures 15 la sant\u00e9 encore avec cette op\u00e9ration insolite \u00e0 Berne, les parlementaires se sont faits contr\u00f4ler la tension, le cholest\u00e9rol, le tour de taille, occasion d'un clin d'oeil sur le mode de vie et, plus s\u00e9rieusement, un but de pr\u00e9vention avec l'appui de sponsors priv\u00e9s Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:32 > 0:26:42) [96%] : \r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du Palais f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui c'\u00e9tait jour de check-up sant\u00e9 pour les parlementaires, en cette journ\u00e9e de pr\u00e9vention, on les ausculte sous toutes leurs coutures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:43 > 0:26:57) [86%] : \r\nY compris le test sanguin, c'est un peu p\u00e9nible, je lui fis il y a ceux qui souffrent un peu, j'applique beaucoup et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:58 > 0:27:03) [91%] : \r\n\u00e7a fait couillon \u00e7a gratouille et voil\u00e0 la goutte Marianne d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:03 > 0:27:06) [94%] : \r\nAu fait d'\u00eatre parlementaire, c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:06 > 0:27:12) [83%] : \r\nNon, non c'est pas \u00e7a du tout, effectivement, j'ai pris une vingtaine de kilos d'objets auparavant, \u00e7a fait presque un kilo par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:12 > 0:27:18) [86%] : \r\nUne belle X, l\u00e0 on a peu de sommeil il y a les ap\u00e9ros le stress du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:18 > 0:27:26) [92%] : \r\n\u00e9videmment, on est assis, et puis quand on a fini tout \u00e7a en Alsace consoler donc \u00e9videmment un bon gueuleton une bonne bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:26 > 0:27:29) [94%] : \r\nAlors chacun a sa solution, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:29 > 0:27:42) [90%] : \r\nAlors si je monte les escaliers, Palais f\u00e9d\u00e9ral, je vais tr\u00e8s vite une fois par semaine je vais nager, moi je fais attention \u00e0 ce que je mange, je tract et beaucoup de sports, du tennis, du golf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:43 > 0:27:47) [97%] : \r\nDes acteurs de la sant\u00e9 organise l'\u00e9v\u00e9nement, une proximit\u00e9 trop grande avec les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:48 > 0:27:55) [84%] : \r\nAujourd'hui, pas du tout, parce qu'une fois que les sponsors, on ne les voit on ne les voit pas annuel, je ne sais m\u00eame pas qui en fait vraiment sponsor de cette journ\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:55 > 0:27:59) [92%] : \r\nDes journ\u00e9es comme aujourd'hui sont plus l'occasion de faire du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:59 > 0:28:04) [90%] : \r\nPage de vraiment faire passer des messages, on plante les graines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:05 > 0:28:14) [91%] : \r\nDes graines, des fruits, il y en a en tout cas dans les menus sant\u00e9 recommand\u00e9 aujourd'hui aux parlementaires \u00e0 voir, c'est sur ce point au moins, ils se laisseront influencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:14 > 0:28:16) [60%] : \r\nPlus 30 s'est le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:17 > 0:28:34) [90%] : \r\nRoland-Garros Stan Wawrinka jouera demain il \u00e9tait aur\u00e9ol\u00e9 de ses victoires \u00e0 Melbourne \u00e0 Paris \u00e0 New York, un changement de statut qui se constate dans le classement financier selon nos confr\u00e8res de bilan sa fortune reste tr\u00e8s au-dessous de Federer, par exemple l'mais elle atteint 50 \u00e0 100 millions Mathieu juteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:36 > 0:28:54) [95%] : \r\nUne Coupe Davis mais aussi 3 Grand Chelem \u00e0 Melbourne, Roland-Garros et l'US Open depuis 3 ans, Stan Wawrinka gagne les plus gros tournois et beaucoup d'argent, sa fortune est aujourd'hui estim\u00e9e entre 50 et 100 millions de francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:55 > 0:29:03) [88%] : \r\nSes gains acquis sur le terrain lui ont pour l'instant, rapport\u00e9 plus de 27 millions l'autre partie plus secr\u00e8te \u00e9mane de ses sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:05 > 0:29:28) [85%] : \r\nC'\u00e9tait un One qui vous voulez, quand m\u00eame, \u00e7a, ce qui fait une grande diff\u00e9rence, c'est que Stan a gagn\u00e9 ses 3 titres du Grand Chelem sur 3 continents diff\u00e9rents marques avec lesquelles on parle quelle qu'elle soit, s'int\u00e9ressent aux march\u00e9s internationaux, elles veulent \u00eatre comp\u00e9titive comme Stan sur plusieurs continents fr\u00e9quente sans beaucoup de marques \u00e9trang\u00e8res s'int\u00e9ressent \u00e0 lui pour Brahim allait prendre une baisse de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:28 > 0:29:44) [96%] : \r\nSelon nos informations, son plus gros contrat provient de son \u00e9quipementier japonais en 2014 il aurait sign\u00e9 un partenariat de 18 millions de francs suisses sur 4 ans en gagnant \u00e0 Roland-Garros avec un short atypique Wawrinka et son sponsor r\u00e9alise une superbe op\u00e9ration marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:45 > 0:29:47) [81%] : \r\nVoil\u00e0, ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:49 > 0:30:05) [92%] : \r\nEt son mus\u00e9e \u00e0 Roland Garros, si jamais donc la tenue de Stan Wawrinka a effectivement fait son entr\u00e9e au mus\u00e9e de la Porte d'Auteuil, de quoi attiser les convoitises des autres marques, quelle que soit leur domaine d'activit\u00e9 \u00e0 32 ans, le natif de Saint-Barth\u00e9lemy fait vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:07 > 0:30:17) [86%] : \r\nIl faut exprimer ici, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 facile de proposer Stan aux sponsors, c'est quelqu'un de g\u00e9nial, si vous le pr\u00e9senter \u00e0 des patrons d'entreprises, ils vont tout de suite tomb\u00e9 amoureux de lui l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:18 > 0:30:29) [92%] : \r\nCette quinzaine \u00e0 Paris, Stan Wawrinka pourrait de nouveau remport\u00e9 Roland Garros il empocherait ainsi plus de 2 millions de francs suppl\u00e9mentaires et peut-\u00eatre toucher encore davantage de sponsors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:32 > 0:30:45) [90%] : \r\nOn termine avec un anniversaire musical il y a 50 ans exactement, sortait un album des Beatles destin\u00e9e \u00e0 marquer l'histoire de la musique sa pochette \u00e0 une seule est rest\u00e9e comme mod\u00e8le rarement \u00e9gal\u00e9e Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:47 > 0:32:01) [88%] : \r\nJohn Peppers Lonely \u00e0 ce club un nom \u00e0 rallonge pour un disque culte qui a chang\u00e9 la face de la pop en troquant les recueils de chansons, contre un album coh\u00e9rent con\u00e7u de A \u00e0 Z, bien s\u00fbr, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les Beatles sont d\u00e9j\u00e0 sortis Revolver Bob Dylan London Bland et les Beach Boys Petr \u00e7a mais certaines va plus loin encore en imaginant un disque totale, un concept album dont la pochette est un \u00e9l\u00e9ment essentiel sign\u00e9 Yann Haworth et Peter Blake, sa r\u00e9alisation co\u00fbte 3000 livres, soit pr\u00e8s de 100 fois le prix habituel pour une pochette de disque, \u00e0 l'\u00e9poque le concept une gigantesque photo de famille o\u00f9 les Beatles c\u00f4toient des figures historiques, artistiques ou politiques en tout 57 photos et 9 statues de cire entourent un groupe aux uniformes color\u00e9s, tranchant avec les 4 gar\u00e7ons dans le vent, \u00e0 la coupe et aux costumes proprets parmi les personnalit\u00e9s r\u00e9unies sur la photo, plusieurs Stars des sixties comme Marylin Monroe Marlon Brando ou Bob Dylan, c'est ce dernier qui a fait d\u00e9couvrir la marijuana aux Beatles, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, mais c'est d\u00e9sormais aux drogues synth\u00e9tiques s'abreuve les FAP fort cette vant\u00e9e par les \u00e9crivains Aldo ceux qui voulaient et William brosse-t-elle LSD 3 lettres qu'on retrouve dans la chanson, c'est une de Sky with diamonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:08 > 0:32:20) [91%] : \r\nLes figures spirituelles ne sont pas en reste, le po\u00e8te Oscar Wilde, le philosophe Karl Marx, le psychologue Carl Jung et plusieurs gourous indiens choisi par George Harrison, qui d\u00e9voile ici sa passion pour la musique indienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:21 > 0:32:29) [85%] : \r\nExit par contre Gandhi par crainte de voir le disque censur\u00e9 on a idem pour Adolf Hitler et J\u00e9sus Christ pour \u00e9viter toute pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:34 > 0:32:47) [86%] : \r\nBande son du sommet Europe- Love symphonie pop color\u00e9e Oddo psych\u00e9d\u00e9lisme cette jeune Peppers Lonely Hearts Club Band s'est vendu \u00e0 32 millions d'exemplaires dans le monde depuis sa sortie il a offert \u00e0 la pop ses premi\u00e8res lettres de nobles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:55 > 0:33:12) [88%] : \r\nCette image encore, images de synth\u00e8se de la Nasa qui annonce, je cite, une mission pour toucher le soleil, le terme touch\u00e9 est un peu exag\u00e9r\u00e9, il sera \u00e0 6 millions de km du Soleil, mais ce serait d\u00e9j\u00e0 un record, l'engin sera cette fois plus proche que tous les appareils employ\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:14 > 0:33:23) [90%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral ensuite sp\u00e9cimens ira tr\u00e8s profond en nous, l'\u00e9mission sondent les myst\u00e8res de notre inconscient tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:31 > 0:33:34) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:02 > 0:34:04) [87%] : \r\nDerri\u00e8re, c'est bien leur derni\u00e8re \u00e9mission en plus \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:06 > 0:34:09) [83%] : \r\n\u00e7a s'arr\u00eate de marcher bien je mets bien mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:17 > 0:34:18) [75%] : \r\nAh bah tu t'en sortes veut que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:18 > 0:34:32) [83%] : \r\nTed oui encore un peu tout \u00e7a va, c'est bien la petite tu c'est la bonne, si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:40 > 0:34:42) [87%] : \r\nPourrais-je me voir dans la 4 pays s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:42 > 0:34:43) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:47 > 0:34:49) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:55 > 0:34:56) [59%] : \r\nBarbant bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:06 > 0:35:08) [80%] : \r\nNon \u00e7a va je veux, j'ai vu en merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:35:13 > 0:35:14) [79%] : \r\n\u00e0 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:14 > 0:35:17) [76%] : \r\nOui, oui, oui, oui, oui, je l'ai dit, les 17 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:31 > 0:35:37) [75%] : \r\nEn m\u00eame pas parvenu au tunnel, mais l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:42 > 0:35:45) [89%] : \r\nBon ben Pentec\u00f4te va pas rassembler \u00e0 l'ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:48 > 0:35:49) [65%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:49 > 0:35:50) [65%] : \r\nQuel maire douilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:51 > 0:35:58) [78%] : \r\nOuais, voir c'est bien, mais j'avais bien peser tout l'ascension la pile Alger mais, 2 jours de cong\u00e9 dimanche et lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:00 > 0:36:01) [96%] : \r\nSous la flotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:11 > 0:36:13) [93%] : \r\nIl va faire, m\u00eame pas 20 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:14 > 0:36:15) [66%] : \r\nTout juste, histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:21 > 0:36:24) [80%] : \r\nOui, mais avec mon petit-fils Salvador du je vais changer de programme l\u00e0 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:27 > 0:36:30) [91%] : \r\nNon, non, non, la marche sous la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:37 > 0:36:39) [95%] : \r\nC'est \u00e0 d'autres alternatives en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:39 > 0:36:48) [81%] : \r\nBen oui, on va retourner au Papiliorama toujours tr\u00e8s sympa, puis support, vraiment, on va voir, il y a d'autres Galil\u00e9e grottes clair pour moi \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:49 > 0:36:51) [81%] : \r\nOui, avec la crise, oui toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:58 > 0:37:00) [70%] : \r\nEt puis lundi matin s'fait moins on ira marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:10 > 0:37:19) [72%] : \r\nJe prends rendez- vous changez de sang lundi c'est s\u00fbr, un pour aller bosser le lundi de Pentec\u00f4te \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:22 > 0:37:25) [94%] : \r\nMais \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:30 > 0:37:31) [91%] : \r\nStop \u00e0 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:31 > 0:37:35) [87%] : \r\nAh ben tu me diras si \u00e7a marche, je donnerai l'info \u00e0 mon mari parce qu'elle y arrive pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:37 > 0:37:38) [95%] : \r\nTu me diras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:38 > 0:41:34) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, aujourd'hui encore, \u00e0 la faveur de l'instabilit\u00e9 r\u00e9gnante de belles cellules orageuses se sont form\u00e9s, en particulier sur l'ouest, donc sur la Suisse romande mais c'\u00e9tait assez local, on le voit d'ailleurs sur l'image radar il y a eu quelques belles cellules ici le long du Jura, \u00e0 un petit peu aussi autour de la r\u00e9gion genevoise, la r\u00e9gion de Thoune \u00e9galement en revanche sur la Suisse al\u00e9manique c'est rest\u00e9 plus calme le Tessin rester carr\u00e9ment dehors et le Valais aussi, alors on prend un petit peu de recul sur l'animation satellite, on voit bien cette petite goutte froide ici dans le centre, tournoi sur le Sud-Ouest de la France et on voit justement ces cellules qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es sur nos r\u00e9gions alors sur la situation g\u00e9n\u00e9rale, on voit d\u00e9filer justement ces ces vague orageuse la prochaine h\u00e9 bien ce sera pour la journ\u00e9e de demain, mais ce soir, et une partie de la nuit, en tout cas la premi\u00e8re partie nous subirons encore ces averses sous ces orages localement s'appelait Sarah en 2\u00e8me partie de nuit et puis demain matin, on aura peut-\u00eatre encore quelques r\u00e9sidus nuageux justement de ces vagues orageuses peut-\u00eatre encore quelques averses, le long du Jura mais assez rapidement, c'est le soleil qui devrait quand m\u00eame reprendre le dessus et rebelote l'apr\u00e8s- midi, toujours \u00e0 la faveur de cette instabilit\u00e9, les cellules vont se d\u00e9velopper plut\u00f4t d'abord en r\u00e9gion de montagne, mais probablement aussi d\u00e9border en r\u00e9gion de plaine le Tessin centrale et m\u00e9ridionale restera \u00e0 l'\u00e9cart, ainsi que le Valais central et puis attention, localement, comme il y a pas beaucoup de, de, de flux en altitude, il risque d'y avoir de bons cumul et en soir\u00e9e et dans la premi\u00e8re partie de la nuit, l\u00e0 aussi, \u00e7a va se poursuivre au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a tournera autour de 15 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, entre 12 et 15 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, sensiblement moins chaud mais \u00e7a reste tr\u00e8s agr\u00e9able jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau 27 ans valait 27 au Tessin 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude de 0 degr\u00e9 va se situer vers 3005 c\u00f4t\u00e9 bon, je vous le disais, c'est le calme plat, donc plut\u00f4t un tr\u00e8s faible sud- sud-est pour la l'altitude et et puis \u00e0 un faible Nord-Est sur les cr\u00eates du Jura et attention \u00e0 proximit\u00e9 des rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages \u00e0 la la journ\u00e9e de vendredi, \u00e7a reste toujours instable, toujours des cellules qui vont se former mais \u00e7a va se limiter plut\u00f4t sur les reliefs, c'est assez bon, il fera de nouveau un petit peu plus chaud 27 \u00e0 28 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e samedi assez bon d\u00e9but de la journ\u00e9e, ensuite l'arriv\u00e9e d'un front froid alors lu beaucoup plus dynamique et active qui va nous occuper toute la journ\u00e9e de dimanche, et vous voyez l\u00e0 en chute libre, les maximales ne devrait pas d\u00e9passer les 20 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, un petit coup d'oeil sur les jours \u00e0 venir, on voit que, voil\u00e0 la diff\u00e9rence entre samedi et dimanche au niveau des temp\u00e9ratures samedi ex\u00e9crable, la journ\u00e9e, il va pleuvoir, il va y avoir des orages localement lundi un temps tra\u00eene plut\u00f4t actif sur la Suisse al\u00e9manique et mardi en principe une embellie, mais \u00e7a reste \u00e0 confirmer l'indice de confiance n'est pas tr\u00e8s bon, voil\u00e0, \u00e0 vous tous, excellente soir\u00e9e dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre l'\u00e9mission sp\u00e9cimen qui va sonder notre tr\u00e8s conscient, belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T00:54:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705601745", "durationSec": 119, "title": "SO ARGENT WAWRINKA_RTS000001165119", "excerpt": "Gr\u00e2ce aux bons r\u00e9sultats obtenus ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka int\u00e9resse les marques internationales qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 le sponsoriser. Ses gains acquis sur le terrain lui ont rapport\u00e9 27 millions de francs et avec les gains publicitaires sa fortune personnelle est estim\u00e9e entre 50 et 100 millions de francs suisses. Yonex est son sponsor principal avec lequel il aurait sign\u00e9 en 2014 un contrat de 18 millions de francs pour 4 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["SPORT ET ARGENT", "SPONSORISATION"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1601618"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601746", "durationSec": 129, "title": "SO CHRONIQUES PHOTOS PEPPER 2_RTS000001164474", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste Christophe Schenk de la photo de l'album \"Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band\" des Beatles. Cette photo prise par les photographes Jann Haworth et Peter Blake pr\u00e9sente une photos de famille o\u00f9 les Beatles c\u00f4toient des personnages historiques, artistiques ou politiques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601747", "durationSec": 124, "title": "SO CIGARETTES IQOS 3_RTS000001165243", "excerpt": "Une \u00e9tude scientifique ind\u00e9pendante affirme que le syst\u00e8me de cigarette IQOS de Philipp Moris  \u00e9mettrait de la fum\u00e9e, contrairement aux dires du cigarettier am\u00e9ricain. Le syst\u00e8me IQOS (I Quit Ordinary Smoking) contient un dispositif qui chauffe le tabac, au lieu de le br\u00fbler, mais \u00e9mettrait du monoxyde de carbone.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicCorporations": ["PHILIP MORRIS"], "sequenceIds": ["1601657"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601748", "durationSec": 128, "title": "SO INVESTISSEMENTS EUROPEENS_RTS000001165194", "excerpt": "L'\u00e9conomie des pays europ\u00e9ens est en progression, \u00e0 l'inverse de l'\u00e9conomie des USA et de la Chine. Itw de la directrice Unigestion Fiona Frick et de l'associ\u00e9 de la banque Bordier & Cie Michel Juvet sur la vitalit\u00e9 des bourses europ\u00e9ennes et les risques qui la menace.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601749", "durationSec": 135, "title": "SO JAPON CHOMEURS_RTS000001164485", "excerpt": "La population du Japon vieillit et le pays est en p\u00e9nurie de main d'oeuvre. L'h\u00f4tel Hanna a remplac\u00e9 une partie de ses employ\u00e9s par des robots afin d'assurer les services \u00e0 la client\u00e8le.\nLes restaurants diminuent leur service de nuit, ou engagent des femmes qui sont de plus en plus nombreuses sur le march\u00e9 du travail.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["AUTOMATISATION", "D\u00c9MOGRAPHIE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1601641"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601750", "durationSec": 98, "title": "SO KABOUL ATTENTAT 02_RTS000001165100", "excerpt": "Le canton de Berne reconna\u00eet avoir mal \u00e9valu\u00e9 les recettes fiscales de la ville de Moutier. La ville rapporterait 3 millions de francs, et ne co\u00fbterait pas 7 millions de francs, soit une erreur de 10 millions de francs. Les s\u00e9paratistes d\u00e9noncent cette erreur qui a pu influencer les votes anticip\u00e9s pour la votation cantonale du 18.06.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601751", "durationSec": 107, "title": "SO MOUTIER ERREUR BERNE 2_RTS000001164993", "excerpt": "Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 la r\u00e9forme des prestations compl\u00e9mentaires. Les retrait\u00e9s devraient toucher leur 2e pilier uniquement sous forme de rente mensuelle et non plus sous forme de capital. Cet d\u00e9cision devrait arr\u00eater l'\u00e9volution des co\u00fbts des prestations compl\u00e9mentaires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Statement Moutier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1601612"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601752", "durationSec": 119, "title": "SO RETRAIT 2E PILIER INTERDIT_RTS000001165246", "excerpt": "Les conseillers nationaux et conseillers aux Etats ont pass\u00e9 un bilan m\u00e9dical. Ce check-up sant\u00e9 des Parlementaires a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par des priv\u00e9s de la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1601611"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601753", "durationSec": 106, "title": "SO SANTE PARLEMENTAIRES 3_RTS000001165236", "excerpt": "L'entreprise suisse Climeworks a inaugur\u00e9 la 1\u00e8re installation commerciale d'extraction du CO2 de l'air. 18 aspirateurs g\u00e9ants install\u00e9s sur le toit de l'usine d'incin\u00e9ration d'Hinwil capturent le CO2 de l'air et le rejettent apr\u00e8s filtrage dans des serres mara\u00eech\u00e8res. Cette invention de l'EPFZ est soutenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXAMEN M\u00c9DICAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "CONSEILLER NATIONAL"], "sequenceIds": ["1601662"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601754", "durationSec": 29, "title": "SO SOLEIL IMAGES SYNTHESE_RTS000001164800", "excerpt": "La banque UBS SA va transf\u00e9rer 500 employ\u00e9s de Zurich vers la ville de Bienne. Ces 500 employ\u00e9s seront d\u00e9localis\u00e9s dans un nouveau centre op\u00e9rationnel. 100 emplois seront \u00e9galement cr\u00e9\u00e9es \u00e0 Renens."}, {"internalArchiveId": "AA1705601755", "durationSec": 126, "title": "SO STATION CAPTAGE CO2 ZH_RTS000001165227", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HINWIL"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "CO2", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601756", "durationSec": 108, "title": "SO TRUMP ACCORD PARIS 2_RTS000001165219", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601757", "durationSec": 107, "title": "SO UBS TRANSFERT EMPLOIS_RTS000001165235", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "D\u00c9LOCALISATION"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1601613"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706601812", "summary": "Berne-ville : \nItw Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise.\nItw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nIntervention de Werner Luginbuehl, conseiller aux \u00e9tats PBD bernois.", "id": "1601611", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601813", "summary": "Moutier :\nExt b\u00e2timent de l'H\u00f4tel de Ville.\nItw Valentin Zuber, conseiller de ville PSA.\nItw Patrick Roethlisberger, conseiller de ville PLR.", "id": "1601612", "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601814", "summary": "Zurich-ville : \nPlace Paradeplatz avec b\u00e2timent de la banque UBS SA. \nItw Axel Lehmann, Chef des op\u00e9rations UBS SA.\nBienne : \nExt b\u00e2timent administratif Swisscom. Itw Erich fehr maire de Bienne.\nZurich-ville : \nItw Benno Seiler, Chef de la promotion \u00e9conomique de la Ville de Zurich.", "id": "1601613", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BIENNE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601819", "summary": "Itw en anglais Lawrence Frankopan, agent Stan Wawrinka. \nClip promotionnel Yonex avec Stanislas Wawrinka. Bref extrait clip Visilab avec Stan Wawrinka.", "id": "1601618", "visualThemes": ["SPOT PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601842", "summary": "Tokyo, H\u00f4tel Anna :\nGeorges Baumgartner, journaliste correspondant, au guichet de l'h\u00f4tel et accueilli par un robot dinosaure.", "id": "1601641", "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601858", "summary": "Neuch\u00e2tel : \nExt b\u00e2timent Philip Morris.\nMains manipulant cigarette IQOS et fumant cigarette IQOS.\nChercheurs dans laboratoire testant cigarette IQOS.\nItw Reto Auer, professeur en m\u00e9decine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne.\nItw Manuel Peitsch, Directeur scientifique de Philip Morris.", "id": "1601657", "visualThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL"], "visualCorporations": ["PHILIP MORRIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601863", "summary": "Berne-ville : \nDans salle commune, parlementaires passant bilan de sant\u00e9.\nItw Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC tessinois.\nItw Martin Bauumle, Conseiller national Vert lib\u00e9ral zurichois.\nItw Luzi Stamm, Conseiller national UDC argovien.\nItw Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.\nItw Maximilian Reimann, Conseiller national UDC argovien.\nItw Christian Rouvinez, pharmacieplus.", "id": "1601662", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "EXAMEN M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698769", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031535", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1600036", "internalArchiveId": "AA1705600217", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-31T00:00:00Z", "durationSec": 1775, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8666130", "imageURL": "http://www.rts.ch/8666147.image", "backgrounds": ["Zurich, ext de la banque UBS SA sur la Paradeplatz."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Afghanistan: un attentat \u00e0 Kaboul fait au moins 80 morts et plus de 350 bless\u00e9s", "FR: la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire s\u2019ouvre aux th\u00e9rapies alternatives", "Minimag: le m\u00e9tier de ramoneur v\u00e9hicule beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes", "Les Etats-Unis sont parvenus \u00e0 intercepter un missile balistique intercontinental", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rafael Wolf donnent leur avis sur les prochaines sorties cin\u00e9ma", "VD / Etude de la Cour des Comptes sur les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie des b\u00e2timents: les pr\u00e9cisions d\u2019Eliane Rey, pr\u00e9sidente \u00e0 la Cour des Comptes, \u00e0 Lausanne", "Tennis / Roland Garos: le point avec Marie-Laure Viola, \u00e0 Paris", "Les partisans d'un local d'injections pour toxicomanes \u00e0 Lausanne gagnent une bataille", "Les retrait\u00e9s ne devraient plus pouvoir toucher leur 2e pilier sous forme de capital", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Un camion pi\u00e9g\u00e9 a explos\u00e9 en plein c\u0153ur du quartier diplomatique de Kaboul. La d\u00e9flagration \u00e9tait particuli\u00e8rement violente.", "La ferme-\u00e9cole de Sorens a accueilli un cours d\u2019acupuncture sur vaches. Les v\u00e9t\u00e9rinaires sont venus de toute la Suisse romande.", "On le voit souvent noir de suie, allant de porte en porte, son \u00e9chelle \u00e0 la main. Mais l\u2019image est-elle toujours d\u2019actualit\u00e9?", "Il s\u2019agit d\u2019un message \u00e0 destination de la Cor\u00e9e du Nord qui cherche \u00e0 se doter de l'arme nucl\u00e9aire et de missiles \u00e0 longue port\u00e9e.", "Ils analysent \"Churchill\", \"Marie-Francine\" et \"Amant double\".", "Le conseil communal approuve le projet de cr\u00e9ation d\u2019un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9, mais les opposants envisagent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite \u00e9conomiser 300 millions de francs. Pour cela, il faut mieux cibler les prestataires, mais aussi couper dans les d\u00e9penses."], "variantIds": ["ece-8585836", "ece-8551750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-08T13:06:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031534\r\nDate de transcription : 06-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:07) [90%] : \r\nMoi, je veux dire, ben je vais dire je viens de dire avant la Wrangler maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:12) [81%] : \r\nBah logiquement on navigue, on n'est pas Eagle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:17 > 0:00:30) [80%] : \r\nOui, mais c'est comme tu vas la glande anglais, on dit pas id\u00e9e tu moi j'ai, je pense que parce que c'est vrai oui si je peux, je veux bien mais n'est pas l\u00e0, Marie- Laure, tu m'entends \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:00:37 > 0:00:38) [95%] : \r\nRegardez le Zapping.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:41 > 0:00:47) [75%] : \r\nEn est accord en fait sur la radio cin\u00e9ma non plus sans dire que tu es foutu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:51 > 0:00:54) [88%] : \r\n\u00e7a va en soutien-gorge n'est pas trop trop trop trop trop visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:00:59) [72%] : \r\nBon madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:02 > 0:01:21) [77%] : \r\nPascal, un petit peu valable du d\u00e9c\u00e8s, ouais, tu m'entends Larry l\u00e0 o\u00f9 il y a mieux, quand on perd et on m'a transmis les questions que discuter avec Jean-Paul, on dit bien Madison blague oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:23 > 0:01:41) [78%] : \r\n\u00e9coutez, je m'en suis enfin comme tu vois les ann\u00e9es connu cette oui oui ben \u00e9coute, moi je vais pas la prononcer Boeing d'accord mais mais des sommes comme pour les intimes d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:17 > 0:03:02) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous sommaire de ce 12 45 les retrait\u00e9s ne devrait plus pouvoir retirer leur 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital d\u00e9cision ce matin du Conseil des \u00c9tats premi\u00e8res objectif de cette mesure ne concernera pas les ind\u00e9pendants \u00e9conomiser 300 millions en prestations compl\u00e9mentaires, au moins 80 morts et des centaines de bless\u00e9s le bilan encore provisoire de l'explosion d'un camion pi\u00e9g\u00e9 dans le quartier diplomatique de Kaboul en Afghanistan quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but du ramadan, l'attaque n'a pour l'heure pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 local d'injection pour les toxicomanes \u00e0 Lausanne le conseil communal a approuv\u00e9 hier soir ce projet controvers\u00e9 refus\u00e9 par le peuple, il y a 10 ans et le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre termin\u00e9, les adversaires du projet promettent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:03 > 0:03:28) [88%] : \r\nNotre reportage en r\u00e9gion du jour prendra de la hauteur parmi les travailleurs aux m\u00e9tiers salissants, certains en sont m\u00eame devenus mythiques, c'est le cas du ramoneur souvent d\u00e9peint de la t\u00eate aux pieds nous t\u00e2cherons de d\u00e9m\u00ealer, mythes et r\u00e9alit\u00e9s et y var d\u00e9battre avec Rapha\u00ebl Wolf des films \u00e0 voir en ce moment au sommaire de notre rendez- vous cin\u00e9ma thriller \u00e9rotique, une com\u00e9die et un biopic, autant dire qu'il y en aura pour tous les go\u00fbts, on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:30 > 0:03:43) [91%] : \r\nLes retrait\u00e9s ne devrait donc plus pouvoir toucher leur 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital sur ce dossier, le Conseil des \u00c9tats a suivi ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sauf sur un point : les ind\u00e9pendants ne seraient pas concern\u00e9s Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:44 > 0:04:06) [96%] : \r\nLa Suisse compte aujourd'hui plus d'un 1000000 et demi de personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 65 ans, donc en \u00e2ge de vivre, mais tous ne le sont pas, un retrait\u00e9 sur 5 n'arrive pas \u00e0 joindre les 2 bouts et b\u00e9n\u00e9ficient de prestations compl\u00e9mentaires pour 4,8 milliards de francs par ann\u00e9e, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le budget de l'arm\u00e9e, c'est cher, trop cher pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9former le syst\u00e8me des prestations compl\u00e9mentaires mais pas n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:17) [97%] : \r\nNous touchons domaine d'une grande sensibilit\u00e9, je crois que dans un magasin de porcelaine, il faut se comporter aussi avec tous les \u00e9gards dus \u00e0 la porcelaine qui qui qui qui est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:17 > 0:04:51) [87%] : \r\nC'\u00e9tait ce matin au Conseil des \u00c9tats, hein, tout le monde est tomb\u00e9 d'accord sur la mesure phare de cette r\u00e9forme, on ne pourra plus \u00e0 l'avenir, retirer son capital pr\u00e9voyance, une fois la retraite mais se contenter de sa rente, \u00e7a \u00e9vitera de recourir en cas de p\u00e9pin aux \u00eatre suppl\u00e9mentaire, il a \u00e9t\u00e9 pris, une sur 3, une personne sur 3 qui b\u00e9n\u00e9ficient des prestations compl\u00e9mentaires, une sur 3 a un jour retirer tout son capital, une personne sur 3 D rites et un peu \u00e9tait un au moi je crois que si on regarde de fa\u00e7on plus exact, on exag\u00e8re un petit peu tout ce probl\u00e8me, ce que l'on ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:52 > 0:05:15) [95%] : \r\nAutre limitation interdire d\u00e9sormais le retrait total du fonds de pr\u00e9voyance pour financer une activit\u00e9 ind\u00e9pendante quant aux aides, elles seront d\u00e9sormais mieux cibler les crit\u00e8res d'octroi aussi les loyers seront d\u00e9sormais mieux prises en compte dans le calcul des rentes et diff\u00e9renci\u00e9e selon les r\u00e9gions du pays en termes de soins aussi les seuils de prise en compte, seront mieux appr\u00e9cier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:16 > 0:05:22) [88%] : \r\n300 millions c'est le potentiel d'\u00e9conomie souhait\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au National maintenant de Sia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:24 > 0:06:07) [92%] : \r\nUBS va implanter un nouveau centre op\u00e9rationnel \u00e0 Bienne, avec le transfert de 600 employ\u00e9es de Z\u00fcrich vers la ville bernoise, annonce faite ce matin par le num\u00e9ro un bancaire suisse qui va aussi d\u00e9localiser une centaine de postes \u00e0 Renan UBS poursuit ainsi sa strat\u00e9gie de d\u00e9centralisation, avec pour objectif principal la r\u00e9duction des co\u00fbts, le canton de Gen\u00e8ve veut utiliser en pavillon encore vide de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire Curabilis pour accueillir de jeunes adultes ayant commis une infraction ou souffrant de graves troubles du d\u00e9veloppement, il s'agirait notamment de candidats au Djihad, un projet port\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, conseiller d'\u00c9tat, pardon, Pierre Maudet et que ses homologues romands et tessinois doivent examiner consult\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice serait d\u00e9j\u00e0 \u00e9mis des r\u00e9serves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:26) [94%] : \r\nEn Afghanistan, le ramadan a d\u00e9but\u00e9 dans le sang, ce matin, en plein coeur du quartier diplomatique de Kaboul, un camion pi\u00e9g\u00e9 a explos\u00e9 une d\u00e9flagration particuli\u00e8rement violente, les autorit\u00e9s afghanes font \u00e9tat d'au moins 80 morts et de plus de 350 bless\u00e9s Annabelle Durand attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:28 > 0:06:30) [99%] : \r\nLa d\u00e9flagration a \u00e9t\u00e9 si forte qu'elle a secou\u00e9 toute la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:31 > 0:06:41) [96%] : \r\nCe matin \u00e0 8 heures 25 au coeur du quartier diplomatique de Kaboul, un kamikaze a fait exploser un camion sur une place 80 personnes sont mortes et des centaines d'autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:43 > 0:06:50) [95%] : \r\nJe me rendais au travail je suis employ\u00e9 dans une entreprise de communication, j'\u00e9tais dans ma voiture quand la bombe a explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:52 > 0:07:00) [89%] : \r\nNous avons ici 2 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de leurs blessures, ici \u00e0 l'h\u00f4pital 90 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pris en charge, prions \u00e0 laquelle reste en vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:02 > 0:07:56) [95%] : \r\nLe minist\u00e8re de la sant\u00e9 annonce que 350 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es vers les h\u00f4pitaux, certaines dans des \u00e9tats critiques un appel au don du sang a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour faire face \u00e0 l'urgence de la situation parmi les morts et les bless\u00e9s des femmes et des enfants, et les secours continuent de fouiller les d\u00e9combres, l'explosion a eu lieu pr\u00e8s d'un passage, gard\u00e9 par des militaires sur la route du palais pr\u00e9sidentiel, tout pr\u00e8s de l'ambassade indienne, la violence du choc a provoqu\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels dans les autres ambassades fran\u00e7aises, allemandes et turques aux alentours, toutes les vitres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es et des dizaines de v\u00e9hicules calcin\u00e9s t\u00e9moignent de l'impact, cette attaque intervient quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but du ramadan, l'attentat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais fin avril, les talibans ont lanc\u00e9 leur offensive de printemps et le groupe \u00c9tat islamique a \u00e9galement commis plusieurs attentats sanglants dans la capitale afghane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:58 > 0:08:11) [93%] : \r\n1er test r\u00e9ussi, les \u00c9tats-Unis sont parvenus \u00e0 intercepter un missile balistique InterContinental, un message \u00e0 destination de la Cor\u00e9e du Nord, qui cherche \u00e0 se doter de l'arme nucl\u00e9aire et de missiles \u00e0 longue port\u00e9e \u00e0 Brindisi 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:13 > 0:08:32) [90%] : \r\nUn degr\u00e9 de plus dans la tension entre Washington et la Cor\u00e9e du Nord, ce Tir de missile antimissile depuis le territoire am\u00e9ricain et l'un des rares essais d'interception, l'engin a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis la Californie, il a simul\u00e9 la neutralisation d'un missile InterContinental nord- cor\u00e9en et c'est concluant, selon le pentagone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:33 > 0:08:43) [84%] : \r\nLe Pentagone, qui a install\u00e9 4 nouvelles batteries antimissiles en Cor\u00e9e du Sud, sans que le nouveau pr\u00e9sident n'est \u00e9t\u00e9 avis\u00e9e par son \u00c9tat-Major, ce qui provoque un scandale assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:43 > 0:08:50) [83%] : \r\nLe pr\u00e9sident est scandalis\u00e9, des informations ont \u00e9t\u00e9 cach\u00e9s, nous avons ordonn\u00e9 une enqu\u00eate record homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:50 > 0:08:58) [95%] : \r\nLa Cor\u00e9e du Nord, s'est dite pr\u00eate \u00e0 tirer des missiles intercontinentaux apr\u00e8s le test am\u00e9ricain et a confirm\u00e9 un nouvel essai de l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:58 > 0:08:59) [99%] : \r\nMardi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:04 > 0:09:09) [95%] : \r\nP\u00e9kin et Washington n\u00e9gocient depuis des semaines pour adopter une r\u00e9solution \u00e0 l'ONU contre Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:09 > 0:09:23) [93%] : \r\nSon succ\u00e8s jusqu'ici, notre administration pense que la Chine tente d'\u00e9tablir des contacts avec la Cor\u00e9e du Nord pour emp\u00eacher de nouveaux tests, Karine et nous croyons qu'il y aura des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:25 > 0:09:31) [97%] : \r\n12 essais de missiles en 2017 au pays de Kim Jong-Un sans aucun signe d'apaisement jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:33 > 0:09:47) [94%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 Lausanne, les partisans d'un local d'injection pour toxicomanes ont gagn\u00e9 une bataille, le conseil communal approuve le projet de cr\u00e9ation d'un espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 mais les opposants envisagent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum Nicolas de Ferrare Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:49 > 0:10:06) [94%] : \r\nC'est ici, dans le quartier du Vallon \u00e0 Lausanne qu'un local d'injection devrait voir le jour, il s'agira d'un espace s\u00e9curis\u00e9 o\u00f9 les toxicomanes pourront consommer leur drogue tout en \u00e9tant encadr\u00e9s avec ce projet, Lausanne sur des mod\u00e8les d\u00e9j\u00e0 existants dans 8 autres villes suisses comme Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:26) [92%] : \r\nC'est une pi\u00e8ce manquante dans un dispositif qui vise \u00e0 faire en sorte que les gens qui prennent des drogues qui sont avec une addiction aux drogues soit finalement pas menac\u00e9s dans leur sant\u00e9 et qu'il ne cr\u00e9e pas trop de nuisances pour le reste de la communaut\u00e9, on peut penser \u00e0 la prise de drogue dans les toilettes, on peut penser aux seringues on retrouve devant chez soi etc c'est vraiment ce ce double ce double Avantage qui est au centre de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:26 > 0:10:44) [93%] : \r\nLa cr\u00e9ation d'un local d'injection, on en parle depuis 10 ans d\u00e9j\u00e0, dans la capitale vaudoise en 2007 les lausannois avaient rejet\u00e9 l'id\u00e9e d'une structure similaire en votation populaire aujourd'hui, m\u00eame si le conseil communal a approuv\u00e9 le projet, \u00e0 une large majorit\u00e9 les opposants entendent bien rester mobilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:44 > 0:11:07) [90%] : \r\n\u00e0-t-il personnel, je suis assez convaincu que Ferrandon sera lanc\u00e9e, avec ou sans les partis politiques, mais je pense qu'il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum qui sera lanc\u00e9 je pense \u00e9galement que c'est une bonne chose, il y a une votation populaire, 10 ans plus tard, la population m\u00e9rite aussi de se prononcer et par ailleurs c'est un un sujet qui divise pas forc\u00e9ment politiquement mais je dirais plut\u00f4t moralement, \u00e9thiquement et rationnellement, donc j'estime tout un chacun a le droit et m\u00e9rite de pouvoir se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:07 > 0:11:12) [99%] : \r\nLe local d'injection lausannois ne verra donc pas le jour avant l'an prochain au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:14 > 0:11:47) [89%] : \r\nC'est l'une des premi\u00e8res \u00e9tudes en Suisse \u00e0 \u00e9valuer sur le terrain, les \u00e9conomies d'\u00e9nergie des b\u00e2timents, la Cour des comptes du canton doit \u00eatre all\u00e9 sonder 30 propri\u00e9taires apr\u00e8s r\u00e9novation de leurs biens pour les rendre plus efficient au niveau \u00e9nerg\u00e9tique conclusion les subventions de l'\u00c9tat ne sont pas suffisamment incitative et les \u00e9conomies d'\u00e9nergie apr\u00e8s travaux sont inf\u00e9rieures au pr\u00e9sident pr\u00e9visions f\u00e9d\u00e9ral pardon avec nous pour en parler, elle Jan Rey, bonjour, vous \u00eates magistrate \u00e0 la Cour des comptes, auteur de ce rapport, en \u00e9tant un peu brutal, on envie dire tout \u00e7a pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:48 > 0:12:19) [92%] : \r\nRendre compte \u00e0 la population de la bonne utilisation d'une enveloppe de 30 millions pour l'assainissement de l'enveloppe, c'est quelque chose d'important calculer les \u00e9conomies d'\u00e9nergie, ainsi que les d\u00e9missions du CO2 qui en r\u00e9sultent, \u00e0 l'aide de b\u00e2timents Real de factures d'\u00e9nergie, on est remont\u00e9 \u00e0 3 ans avant les assainissements, 2 ans apr\u00e8s, donc, nos r\u00e9sultats sont pr\u00e9cis ont trait \u00e0 des b\u00e2timents concret alors que tr\u00e8s souvent dans le domaine des b\u00e2timents, il y a des projections th\u00e9oriques de performance mais qui ne sont pas forc\u00e9ment au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:19 > 0:12:21) [96%] : \r\nMais est-ce que c'est une remise en cause de la politique actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:23 > 0:12:51) [90%] : \r\n\u00e7a n'est pas une remise en cause, donc les r\u00e9sultats de l'audit, tout montre, il faut le pr\u00e9ciser d'abord d'importantes \u00e9conomies d'\u00e9nergie, en cas d'assainissement complet de l'enveloppe 50 pourcent assainissement assainissement partiel 30 pourcent en en cas de remplacement sauvage \u00e9lectrique 40 pourcent donc donc l'ils sont bien au rendez- vous, ses \u00e9conomies, donc il faut nous incitons le canton de Vaud continuer \u00e0 encourager ses subventions, donc c'est un r\u00e9sultat qui est tout \u00e0 fait probants, m\u00eame s'il y a des variations d'une concession \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:51 > 0:12:57) [87%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment parmi les les am\u00e9liorations a amen\u00e9 c'est quoi et l'augmentation des subventions par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:57 > 0:13:15) [92%] : \r\nAlors le pendant la p\u00e9riode auditer les subventions est en moyenne de 12 pourcent elle elle doit effectivement il vaudrait mieux les augmenter et cela \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 partir de 2016, je pense que l'\u00c9tat a trouv\u00e9 un bon niveau de subventionnement qui permettent de d\u00e9clencher cette volont\u00e9 pour les propri\u00e9taires de faire les travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:16 > 0:13:36) [87%] : \r\nMerci madame h\u00e9 oui merci beaucoup pour ces explications pris la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire, elle aussi, s'ouvre aux th\u00e9rapies alternatives, la ferme- \u00e9cole de se dans le canton de Fribourg accueillait hier en cours d'acupuncture sur vaches les v\u00e9t\u00e9rinaires \u00e9taient venus de toute la Suisse romande pour se familiariser \u00e0 la pratique reportage Damien m\u00e9tro Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:37 > 0:13:55) [91%] : \r\nEn Suisse, ce geste reste tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, les v\u00e9t\u00e9rinaires pratiquent d\u00e9j\u00e0 l'acupuncture chez les chevaux chez les chiens ou chez les chats, les bovins, eux, ne font que d\u00e9couvrir ses aiguilles qui leur Titi le flanc L\u00e9na Clifford fait figure de sp\u00e9cialiste mondial du domaine, dans son cabinet en Australie, il ne fait plus que de l'acupuncture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:55 > 0:14:01) [77%] : \r\nOn le voit, mais c'est un probl\u00e8me si \u00e7a ne fonctionne pas tuer, c'est encore la les badauds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:01 > 0:14:06) [95%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, dans les cas de diarrh\u00e9es du veau, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, en principe, on n'a m\u00eame pas besoin des autres th\u00e9rapies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:07 > 0:14:08) [63%] : \r\nAboutir \u00e0 pied l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:10 > 0:14:15) [95%] : \r\n\u00e0 ce Ranciere ils \u00e9taient une trentaine \u00e0 se familiariser \u00e0 la pratique et d\u00e9couvrir tout son potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:15 > 0:14:28) [88%] : \r\n\u00e7a gu\u00e9rit pas tout mais \u00e7a gu\u00e9rit certains probl\u00e8mes que nous, on va avoir tendance \u00e0 attaquer avec des substances chimiques juste voir si \u00e7a convient si on a le feeling pas d\u00e9j\u00e0 ce qu'elle a dit aussi : il y a des gens qui ont un talent pour \u00e7a et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:29 > 0:14:37) [97%] : \r\nLes aiguilles sont les m\u00eames que celles qu'on utilise sur les humains chez les bovins, permettent de soigner des probl\u00e8mes respiratoires ou des troubles digestifs par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:14:37 > 0:15:07) [87%] : \r\nLes animaux r\u00e9agissent \u00e9tonnamment bien \u00e9tonnamment calmement assez quand on, quand on leur plan de ses diff\u00e9rentes aiguilles \u00e0 certains points qui sont puissants si peu d'autres mais c'est \u00e9tonnant, oui, ils sont assez sto\u00efque, les v\u00e9t\u00e9rinaires ont compris qu'il avait d'autres choses qui pouvaient aid\u00e9s, pas juste donner un m\u00e9dicament, faire une injection etc qui avait tout un autre aspect aussi prendre en compte cette acupuncture, \u00e7a fait partie peut-\u00eatre une d'une prise de conscience comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:08 > 0:15:14) [96%] : \r\nUne m\u00e9decine alternative qui, comme chez l'homme ne gu\u00e9rit pas tous, mais qui permet d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9duire l'usage des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:15 > 0:15:25) [89%] : \r\nEt tennis \u00e0 Roland Garros Tim\u00e9a Bachinski est en lice, cet apr\u00e8s- midi, dans le cadre du 2\u00e8me tour du tableau f\u00e9minin, la Vaudoise, apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 Sarah sorry Destorme au dimanche soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:25 > 0:15:36) [85%] : \r\nOppos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 ma vie, Brendan am\u00e9ricaine actuellement class\u00e9 82\u00e8me mondial Marie- Laure Viola, on vous retrouve en Direct \u00e0 Roland-Garros, on imagine que l'Am\u00e9ricaine est \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:36 > 0:15:37) [84%] : \r\nPort\u00e9e de Tim\u00e9a Bachinski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:39 > 0:16:01) [86%] : \r\nOui, parce que d\u00e9j\u00e0, si on regarde le classement avait Chine ce qui est mieux class\u00e9, elle la plus d'exp\u00e9rience aussi la Vaudoise dans ces tournois du Grand Chelem, mais il faut se m\u00e9fier quand m\u00eame pourquoi, bah parce que Madison \u00e0 remporter un tournoi sur terre battue alors d'une importance mineure mais surtout sans, au fait, cette ann\u00e9e, c'est qu'en d\u00e9but d'ann\u00e9e, a os\u00e9 battre S\u00e9r\u00e9na Williams, qui est la grande absente ainsi ici, mais pour la bonne cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:01 > 0:16:14) [85%] : \r\nPuisqu'elle est enceinte, S\u00e9r\u00e9na Williams si vous attendez beaucoup de bruit derri\u00e8re moi, c'est pas sur le corps de Philippe Chatrier, Jo-Wilfried en train de sauver sa peau, enfin il essaye d'un sur un pays ne qui est juste totalement exaltant qui aura moins d'ambiance ao\u00fbt alors \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:14 > 0:16:28) [86%] : \r\nAux alentours de 16 heures pour Tim\u00e9a Bachinski \u00e7a sera sur le corps, num\u00e9ro 14 mai Timea bien Chine ce qui a pr\u00e9sent\u00e9 un jeu plut\u00f4t convaincant l'\u00e9t\u00e9 exp\u00e9ditive au 1er tour s'il reste dans sa bulle, elle devrait passer normalement, logiquement et se retrouve au 3\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:28 > 0:16:33) [91%] : \r\nAlors Marie- Laure autre duel \u00e0 distance \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi, les deuxi\u00e8mes tours de Nadal et Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:35 > 0:16:55) [89%] : \r\nMais oui, il n', ils sont dans la m\u00eame partie de tableau Novak Djokovic, Rafa\u00ebl Nadal, pour eux, normalement, \u00e7a devrait \u00eatre une promenade de sant\u00e9, mais il faut les passer ses ses premiers tours et il faut aussi marqu\u00e9 un tout petit peu son empreinte pour Rafa\u00ebl Nadal des tr\u00e8s convaincant au 1er tour, \u00e7a devrait \u00eatre une formalit\u00e9, on va suivre plut\u00f4t attentivement la performance de Novak Djokovic, qui est toujours \u00e0 la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:55 > 0:17:03) [96%] : \r\nDe la qu\u00eate du bonheur, va-t-il le trouver encore une fois ici \u00e0 Roland Garros, on rappelle qu'il est tenant du titre, on aura la r\u00e9ponse dans cette quinzaine merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:03 > 0:17:24) [90%] : \r\nMarie- Laure et tout \u00e7a, c'est bien s\u00fbr \u00e0 suivre sur RTS 2 et sur RTL Sport Point CH, la suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion parmi les m\u00e9tiers salissants, c'est sans doute le plus embl\u00e9matique et le ramoneur noir de suie allant de porte en porte, \u00e0 son \u00e9chelle, sur le dos, l'image est-elle encore d'actualit\u00e9, la r\u00e9ponse dans le Jura avec Alice S\u00e9bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:26 > 0:17:36) [87%] : \r\nLe travail des ramoneur tient un peu de la piste d'obstacles, cet ouvrier a d\u00fb apprendre \u00e0 ramper parce qu'une chaudi\u00e8re n'est pas au salon qu'une ma\u00eetresse de maison \u00e9cossais, une ou 2 fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:37 > 0:17:41) [70%] : \r\nLes ramener ce point de les sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:44 > 0:17:49) [93%] : \r\nNoir, et franchement, c'est l'image du ramoneur que vous avez s\u00fbrement en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:49 > 0:18:00) [94%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, la grande partie du travail n'est plus aussi salissant que par le pass\u00e9, on est beaucoup moins noir que n'est pas je dirais ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e7a a fondamentalement chang\u00e9 au niveau des des combustibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:01 > 0:18:08) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour le st\u00e9r\u00e9otype, mais s'il ne remplit plus dans une chemin\u00e9e de celui du matin au soir que fait le ramoneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:08 > 0:18:25) [88%] : \r\nLes \u00e9nergies fossiles ont tendance \u00e0 dispara\u00eetre, maintenant on a vot\u00e9, \u00c9nergie 2050, alors vraiment le futur de quoi il sera fait, on on n'en est pas vraiment certain par contre chez nous, dans nos r\u00e9gions, on a le bois que notre p\u00e9trole p\u00e9trole Vert effectivement tout ce qui est pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:25 > 0:18:34) [82%] : \r\nLa chez les gens, nous avons, pour beaucoup, beaucoup de travail ceux qui en auront la partie du haut pour l'arm\u00e9e exactement parce qu'il y a toujours des gens de la \u00e7a de jouer B\u00e9nin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:34 > 0:18:44) [96%] : \r\nDu travail il y en a assez pour assurer la rel\u00e8ve depuis 25 ans Gilles Bresset ramoneur de demain qu'il essaye d'inculquer des valeurs plut\u00f4t qu'un m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:45 > 0:18:51) [85%] : \r\nOui, il y a de la diversit\u00e9, quoi, ben c'est un peu le contact avec les gens et puis d'un peu tout \u00e7a quoi, dans les pas un but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:53 > 0:18:59) [88%] : \r\nCar, paradoxalement, et m\u00eame s'il est un peu \u00e7a le ramoneur et l'un des derniers artisans \u00e0 pouvoir percer l'intimit\u00e9 des maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:01 > 0:19:07) [89%] : \r\nPar le pass\u00e9, il y a des facteurs, on a vraiment encore un r\u00f4le social \u00e0 jouer et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien per\u00e7u de la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:09 > 0:19:16) [93%] : \r\nLe m\u00e9tier de ramoneur est un m\u00e9tier dur, p\u00e9nible et salissant et pourtant le ramoneur Serait-ce pour la rime porte- bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:18 > 0:19:35) [82%] : \r\nIl y a plusieurs y Janda \u00e7a le ramoneur par le pass\u00e9, il a \u00e9vit\u00e9 de grande catastrophe au niveau des incendies et puis, avec toujours le ramoneur quelque souvent un boute-en-train, il y a amen\u00e9 la gaiet\u00e9 dans les m\u00e9nages et et il y a quelquefois fois la m\u00eame \u00e9tude de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:46 > 0:19:59) [91%] : \r\n\u00e7a faisait longtemps, vous avez rendez- vous avec le cin\u00e9ma aujourd'hui, Julie EVARD et Rapha\u00ebl Wolf critique \u00e0 l'art RTS Radio sont avec moi sur ce plateau, bonjour \u00e0 tous les 2, avant de discuter, je vous propose de regarder le sommaire sign\u00e9e Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:00 > 0:20:04) [60%] : \r\nJ'esp\u00e8re que cette union qui ne le n'citoyen du Batman et d'\u00e9quipements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:05 > 0:20:09) [92%] : \r\nOn va parler du double aujourd'hui, au sens propre comme au sens figur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:09 > 0:20:12) [62%] : \r\nJe leur femme oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:12 > 0:20:37) [93%] : \r\nFigurez d'abord avec une figure historique, celle de Winston Churchill, un biopic sur le 1er ministre du Royaume-Uni, qui retrace les 6 jours qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le d\u00e9barquement en Normandie, une action contre laquelle celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le sauveur de son pays s'est violemment oppos\u00e9, hant\u00e9 par l'\u00e9chec d'un autre d\u00e9partement pendant la 1\u00e8re guerre mondiale en entrant dans l'intimit\u00e9 d'un homme vieillissant alcoolique et d\u00e9pressif, on est ici, loin, tr\u00e8s loin du h\u00e9ros d\u00e9crits dans les livres d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:38 > 0:20:58) [90%] : \r\nDans le 5\u00e8me, film de Val\u00e9rie Lemercier Marie- Francine, il est question de doubler au sens propre et figur\u00e9 Marie- Francine une quinqua qui vient de faire voter par son mari et par son job, la contraignant retourner chez papa maman a d'une part, une soeur jumelle et bient\u00f4t une \u00e2me soeur, une sorte de double masculin Miguel \u00e0 50 ans plus de femmes et cr\u00e8che lui aussi chez ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:59 > 0:21:26) [84%] : \r\nEnfin, il est question de double mal\u00e9fique dans ce thriller \u00e9rotique on fantastique histoire et celle de Chlo\u00e9, une jeune femme qui souffre d'horribles maux de ventre, depuis son enfance, \u00e0 telle point qu'elle d\u00e9cide d'aller voir un psy Paul et tombe amoureuse, emm\u00e9nage, elle va mieux, jusqu'au moment o\u00f9 elle d\u00e9couvrent que Paul un fr\u00e8re jumeau Louis th\u00e9rapeute aussi, donc, il ne lui avait jamais parl\u00e9 d'oxyde d'aller voir comme patient, elle devient son amant alors que Paul et doux et gentil, Louis, son fr\u00e8re, \u00eatre ultra violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:38 > 0:21:40) [98%] : \r\nNous avons un invit\u00e9 je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:44 > 0:21:55) [79%] : \r\nThriller \u00e9rotique au fantastique, le programme exact ce que j'ai dit oui oui c'est, c'est tout un programme, ce film alors qu'dans : thriller fa\u00e7on c'est quoi cette crise non pas les repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:56 > 0:22:57) [83%] : \r\nIl y a un peu du Lynch avec des des animaux empaill\u00e9s, des animaux tout court des des personnages secondaires compl\u00e8tement louche, enfin c'est c'est tr\u00e8s particulier, c'est que le genre la Ozon contrairement au m\u00e9lo un peu fadasse pardon qui \u00e9tait plut\u00f4t pas mal, mais assez classique de France parce que il fait films par an, oui, je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 le l'an pass\u00e9, l\u00e0 vraiment \u00c9va, un peu plus dans le il va un peu, il y a un peu plus jusqu'au-boutiste vous l'a voulu faire entrer un peu subversif, moi je trouve tr\u00e8s subversif, pour le coup, c'est presque un peu du porno chic, alors on voit pardon, hein, je sais pas si c'est le leur, pour le dire mais enfin une ceinture Godot Fayard Benjamin qui film\u00e9 de mani\u00e8re admirable, il y a des trucs un peu comme \u00e7a qui qui semblerait \u00eatre un peu subversif mais pour moi, c'est juste un peu la parade comme \u00e7a, alors je pourrais pas dire que j'ai pas aim\u00e9 le film, mais je pourrais pas dire non plus, j'ai mais enfin mais laissez un peu par moment j'avais envie de rigoler, t\u00e9moignent de l'\u00e9dicule et puis \u00e0 d'autres moments, il y a donc une sorte de fulgurances comme \u00e7a dans la mise en sc\u00e8ne de la mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s bien par contre \u00e7a, je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:57 > 0:23:00) [85%] : \r\nPolluant la femme vous avez envie de vous avez aim\u00e9 ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:00 > 0:23:48) [87%] : \r\nPas du tout, non, moi je, je je tergiverse pas trop sur ce film, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a grotesque, la mise en sc\u00e8ne assez sophistiqu\u00e9, \u00e9l\u00e9gante, y a pas de souci l\u00e0- dessus, mais assez vite, tr\u00e8s tr\u00e8s appuy\u00e9 envoie \u00e9videmment 40 fois le personnage donc l'h\u00e9ro\u00efnes jou\u00e9es par Marine va qui se refl\u00e8te \u00e0 peu pr\u00e8s 10 fois dans des dans des miroirs pour bien comprendre tr\u00e8s forc\u00e9ment une chose qui n'a pas tellement bien dans sa t\u00eate, c'est un tout petit peu soulign\u00e9 \u00e9videmment on pense \u00e0 David Cronenberg et faux semblants, mais au-del\u00e0 des jumeaux, il y a quelques sc\u00e8nes un peu gore qui faut vraiment rappeler un peu le cin\u00e9ma de Cronenberg, en fait, on est dans le patchwork du du cin\u00e9aste qui admire effectivement c'est sign\u00e9 \u00e0 ceux que vous citiez qui essaye de faire ainsi leur Hitchcock un au bout de 20 Minutes \u00e7a m'intrigue et puis j'ai quand j'ai compris o\u00f9 \u00e7a et que je me suis dit est-ce que effectivement, celle qui est folle, \u00e0 l'image, il avait mis tout dans sa t\u00eate ou est-ce que c'est une manipulation de la part de son amant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:48 > 0:23:49) [81%] : \r\nSurprend enfin, vous avez \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:49 > 0:24:09) [87%] : \r\nBah non, parce qu'une fois que j'ai, je vois le film se d\u00e9roule et je me dis qu'on est tellement dans les clich\u00e9s, en plus de films et d'une misogynie crasse, on est quand m\u00eame dans des clich\u00e9s du petit Manuel pour pour la psychanalyse pour les Nuls, enfin, vraiment, on a l'impression de lire des des tests sur l'hyst\u00e9rie sans f\u00e9minine qui, alors, c'est quand m\u00eame assez consternant, c'est vrai qu'on rit du coup mais pas du tout parce que le film vous nous faire rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:09 > 0:24:22) [83%] : \r\nC'est du comit\u00e9 inventeur \u00e0 Canal et les gens ont beaucoup ri visiblement moi je j'avais vu un peu avant, mais on beaucoup ri il y a pas de second degr\u00e9, en tout cas, nous prenons, mais les gens, a des moments et il n'a pas voulu faire la marge donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:22 > 0:24:30) [78%] : \r\nR\u00e9sum\u00e9 : si vous aimez rire devant un thriller fantastique pour le froid du vraiment moi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:24:38) [77%] : \r\nEnfin, pardon, j'ai rejet\u00e9, oui mais jusqu'au bout, je sais pas o\u00f9 il allait, enfin, moi je suis bon public vous fait \u00e7a, m\u00eame le prix enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:38 > 0:24:48) [76%] : \r\nPourquoi il mais alors vraiment, par la mani\u00e8re dont justement juge vous \u00eates pas son 2\u00e8me film Marie- Francine on change de registre de la com\u00e9die, on regarde un extrait n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:49 > 0:24:59) [76%] : \r\nMais moi Marie- Francine rendait devenu trop vieille pour lui jamais 32 ans en forme op\u00e9rer mais pour je pense quand m\u00eame qu'ils moi j'pour caser quelque part il y a trop pourri pour elle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:00 > 0:25:03) [77%] : \r\nRyan Gosling bouleversant sur sa moto qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:03 > 0:25:09) [75%] : \r\nMais que pour tu a toujours 15 ans pour pour nous bon manger trop non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:09 > 0:25:21) [74%] : \r\nNon, non, surtout qu'-ce que tout \u00e0 50 ans je consid\u00e8re plut\u00f4t comme une sinon anti- femmes enfants pr\u00e9cise mais romantique \u00e7a mange pas de pain, bon alors c'est pour quoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:21 > 0:25:24) [84%] : \r\nLa maman, qui a quand m\u00eame pas ma\u00eetre Marie- Francine et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:25 > 0:25:44) [79%] : \r\nC'est pas tr\u00e8s glamour de pr\u00e8s tenir sur le bon point, si tu veux omelette 007, c'\u00e9tait un peu jeunes vont Girl et qui, j'esp\u00e8re que \u00e7a ne fera que plus femme souhaite sur le bon coin directement ma fille ayant tr\u00e8s peu servi, cheveux v\u00e9ritable \u00e0 retirer sur place 50 euros sans avec la montre en or de sa communion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:46 > 0:25:48) [81%] : \r\nCouteau \u00e9lectrique qui marchent le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:49 > 0:25:51) [79%] : \r\nAu moins, Rafa\u00ebl j'avoue \u00e7a me fait envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:51 > 0:26:39) [85%] : \r\nAh bah, vous avez raison, c'est dr\u00f4le, enfin on voit tout de suite et puis H\u00e9l\u00e8ne Vincent, o\u00f9 l\u00e0 vous avez reconnu, \u00e9videmment, la m\u00e8re du du de la vie \u00e9tant le fleuve tranquille et parfaite l\u00e0- dedans, il y a un d\u00e9part un peu vieille France comme \u00e7a qui continue \u00e0 effectivement Fenty disait cette quinquag\u00e9naire qui essaye de rebondir, le film est est assez simple, sans pr\u00e9tention, contrairement \u00e0 100 pourcent Cachemire Cachemire, le film d'avant qui s'\u00e9parpillent un peu dans le don de la satire sociale qui marchaient pas du tout, l\u00e0 on est vraiment dans un principe de com\u00e9die romantique Germont grin\u00e7antes, mais en fait, qui est tr\u00e8s Tandia Patrick Team qui arrive en en cours de route qui va de fa\u00e7on tr\u00e8s douce d'ailleurs approcher cette femme qui a un peu du mal \u00e0 \u00e0 se voir comme quelqu'un de belles est-ce que le film est \u00e0 cette image, il se pr\u00e9tend pas plus beau qu'il n'aimait justement, il a une beaut\u00e9 int\u00e9rieure qui continue, on a des petites baisses de rythme et je trouve \u00e7a fait partie du charme aussi du financement entend fait compl\u00e8tement ah bah, \u00e7a fait plaisir vous marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:41 > 0:27:04) [89%] : \r\nDes pr\u00e9sidents et il a raison, enfin moi j'ai trouv\u00e9 que c'est un joli portrait si la bourgeoisie, moi \u00e7a m'a fait marrer, c'est un peu au vitriol, comme \u00e7a, j'exag\u00e8re, mais quand m\u00eame, c'\u00e9tait pas mal, puis surtout c'est, c'est c'est une com\u00e9die romantique et des protagonistes con 50 ans, et \u00e7a c'est franchement dr\u00f4le parce que \u00e7a, il y a des sacr\u00e9s un peu des sc\u00e8nes un peu un probl\u00e8me qui s'avait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 avec des ados d\u00e9j\u00e0 des ados, des jeunes adultes ont \u00e9t\u00e9 un peu ouais, bof, mais l\u00e0 c'est marrant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:04 > 0:27:07) [85%] : \r\nEn tout cas, et puis \u00e7a nous fait plus rire avec les quinquas oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:07 > 0:27:21) [85%] : \r\nIls est vrai que c'est, c'est c'est juste, c'est vraiment c'est sans pr\u00e9tention, et \u00e7a c'est se regarder, c'est la bonne surprise moi je Marie- Francine on regarde la fiche, moi j'ai eu peur sinc\u00e8rement en fait non, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t artistique et des baisses de rythme comme \u00e7a, c'est pas non plus le film qui va renverser au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:21 > 0:27:34) [84%] : \r\nC'est un film G\u00fcrsel cin\u00e9ma fran\u00e7ais mais c'est vraiment tr\u00e8s ample malgr\u00e9 que d\u00e9finira voire 3\u00e8me film on change \u00e0 nouveau de registre, c'est un biopic, on regarde un extrait de Churchill, on en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:42 > 0:27:43) [66%] : \r\nBon chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:47 > 0:27:58) [63%] : \r\nOui, c'\u00e9tait plus, c'est ce que la r\u00e8gle qui peut-\u00eatre une chope de sa vaste tout pour tout petit derri\u00e8re et ne pla\u00eet vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:02 > 0:28:21) [61%] : \r\nJ'ai c'\u00e9tait au nom du bon temps pour nous parce partait tr\u00e8s au s\u00e9rieux ou pas Spisska fort, mettez un jambon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:31 > 0:28:35) [88%] : \r\nJulien Churchill plus vrai que nature m\u00eame si oui moi n'avons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:38 > 0:29:06) [88%] : \r\nMais comment vous dire, j'ai d\u00fb lutter contre l'endormissement alors pass\u00e9 parce que je suis dans une fatigue extr\u00eame ou pas, c'est c'est pas inint\u00e9ressant, moi j'\u00e9tais s\u00fbr que cette banque Dali \u00e9tait tr\u00e8s unis, on d\u00e9couvre que non, qu'il a vraiment lutter contre contre le le d\u00e9barquement en Normandie qui il avait peur qu'il faille qui \u00e9tait compl\u00e8tement hant\u00e9 traumatis\u00e9 par la la la Grande Guerre, donc j'ai appris des choses historiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:08 > 0:29:12) [85%] : \r\nMais \u00e7a peut s'aper\u00e7oit bien ainsi que je sais pas, il manque un truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:12 > 0:30:21) [87%] : \r\nWim Kok \u00e7a, il fait le job, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, non, \u00e7a va, il est pas mauvais, le probl\u00e8me c'est que le film, mais on l'a vu dans la bande- annonce extr\u00eamement poussi\u00e9reux, une fois qu'on a compris effectivement le le conflit qu'il y a entre, en gros, Eisenhower et Churchill et corr\u00e9zienne avoir essay\u00e9 de DGT Churchill pour en faire qu'un porte- parole parce qu'on voit bien qu'qui s'oppose, il a tellement peur en fait que 250000 jeunes soldats se fasse tuer pour rien puisque c'est ce qui arriv\u00e9 pendant pendant la la bataille de Gallipoli qui est cit\u00e9e dans le film qui refusent effectivement ce d\u00e9barquement OK, \u00e7a, \u00e7a dure 20, 30 minutes apr\u00e8s on est quand m\u00eame dans un biopic est compl\u00e8tement mais mais mais qui patine sur cette sexualit\u00e9 on voit quelques salles avec la femme, mais elle est inexistante, on n'est m\u00eame pas, on n'est m\u00eame pas dans, dans, dans, dans un portrait \u00e0 charge ou plut\u00f4t l\u00e9nifiant par rapport \u00e0 Churchill, on est dans une visite dans une vision qui est assez est assez restreinte et moi j'ai impression que le film contient m\u00eame sa propre critique puisqu'\u00e0 un moment, Eisenhower reproche \u00e0 Churchill d'avoir des visions strat\u00e9giques militaires vieille de y a 30 ans en arri\u00e8re, j'parce que le film pareil \u00e0 des visions cin\u00e9matographiques viennent, c'est un film qu'on aurait pu voir il y a 30 ans, 40 ans, je comprends pas comment \u00e7a se faire encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:21 > 0:30:27) [82%] : \r\nQu'on a voulu, on a vu que sa femme est \u00e0 plus pr\u00e8s une plus grande place dans ce biopic appareils d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:27 > 0:30:36) [87%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, il y aura un nouveau, un autre biopic qui va sortir en janvier, avec Gary Oldman, cette fois, qui s'appelle de Dark est \u00e0 Oiron, donc on va pouvoir comparer \u00e7a peut pas \u00eatre si mauvais que \u00e7a, c'est curieux quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:37 > 0:31:11) [87%] : \r\nQuoi on leur parlera peut-\u00eatre donc cela \u00e9vitable largement d'accord, bon h\u00e9 bien on vous \u00e9coutera, il est d\u00e9j\u00e0 sur les \u00e9crans du chantier sur la semaine prochaine, on a pris un peu la vous voir, les 2 autres ils sont ceux qui sortent aujourd'hui oui, merci \u00e0 tous les 2 atouts bient\u00f4t donc prochain rendez- vous, sinon couleurs locales vous pr\u00e9sente ce soir les instits pav\u00e9 rencontre avec l'\u00e9quipe de pas peur de la ville de Lausanne, l'art ancien, qui remonte au XVIe si\u00e8cle et qui revient au go\u00fbt du jour paliers tiennent en effet bien plus longtemps que le bitume pour en cacher certains, encore faut-il savoir reportage ce soir donc \u00e0 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:13 > 0:31:20) [89%] : \r\nEt puis, \u00e0 19 heures 30 barils, soit tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettre un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:28 > 0:31:30) [78%] : \r\nSi l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:07 > 0:32:15) [75%] : \r\nSon soleil salive avait l'ouest je crois bon essay\u00e9 pas pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:21 > 0:32:30) [79%] : \r\nJ'ai fini les 21 ans vaccination j'ai enseign\u00e9 avec 2 oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait super, vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:34 > 0:32:56) [85%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment a jou\u00e9 un mois quand m\u00eame, non, non, non, il y avait, n'en a pas assez rare de jouer, de jouer un mois mais au Cr\u00e8vecoeur enjoint moi c'est : c'est cool du bien parce que tu peux vraiment, on aurait pu continuer, mais la saison est finie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:09 > 0:33:13) [86%] : \r\nNon, je sais que c'est la bonne, puisque j'ai j'ai mis mange donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:20 > 0:33:23) [82%] : \r\nOh, je verrais bien quand \u00e7a d\u00e9marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:28 > 0:33:29) [77%] : \r\nIl y a une il y a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:31 > 0:33:34) [84%] : \r\nNon sauvage je j'en mesure d'en boire un tube gentil merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:47 > 0:33:49) [89%] : \r\nOuais, ouais, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:53 > 0:34:08) [84%] : \r\nBen en plus surtout dimanche et lundi sur ce qui est chiant, je pars en week- end avec mon petit-fils, on va marcher dans le Jura, g\u00e9nial sous la f\u00eate \u00e0 la top, je crois, je vais je vais je vais changer d'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:13 > 0:34:13) [99%] : \r\n8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:17 > 0:34:25) [85%] : \r\nOui sont fou il y a y a enfin bon, moi j'en ai fait pas mal sur la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:33 > 0:34:34) [73%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:36 > 0:34:41) [80%] : \r\nCelle-ci dit ou d'autres hein, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre la place d'une cam\u00e9ra, quelque part, je sais, parce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:42 > 0:34:45) [85%] : \r\nPour une \u00e9mission non tr\u00e8s beau non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:47 > 0:34:49) [72%] : \r\nEn plus ce comme le sol qui que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:03 > 0:35:07) [81%] : \r\nMais vu le vrai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:11 > 0:35:15) [88%] : \r\nCe qui a fait qu'il \u00e9tait celui-l\u00e0, il \u00e9tait donc temps en relief.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:48 > 0:38:34) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, actuellement encore, nous avons une situation relativement sereine, pas d'impacts orageux mais \u00e7a va arriver, gr\u00e2ce surtout \u00e0 la chaleur qui va augmenter le soleil chauffe bien il y a de l'humidit\u00e9 dans l'air de l'instabilit\u00e9, donc \u00e7a va d\u00e9boucher en orage et \u00e7a va nous arriver par le sud, on voit ici ces petites d\u00e9pressions dont le centre est situ\u00e9 sur le Sud-Ouest de la France et \u00e7a remonte en direction de nos r\u00e9gions, la partie active se trouve encore \u00e0 l'ouest de la Corse alors progressivement les cumulus vont prendre de l'ampleur, cet apr\u00e8s- midi, on conna\u00eet bien le d\u00e9roul\u00e9 maintenant et puis \u00e7a va se d\u00e9clencher, aussi bien en r\u00e9gion de montagne qu'en r\u00e9gion de plaine en principe le Tessin donc devrait rester en marge, ainsi que le Haut-Valais et le les Alpes valaisannes en g\u00e9n\u00e9ral dans le courant de la nuit, \u00e7a devrait se poursuivre encore en tout cas la soir\u00e9e, une partie de la nuit, ensuite \u00e7a va se calmer, cela tourner plut\u00f4t en averses en 1\u00e8re partie de nuit du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures \u00e7a reste chaud \u00e9videmment que lorsque le soleil sort nous sommes, nous sommes vraiment dans une p\u00e9riode bien chaude et \u00e7a va grimper jusqu'\u00e0 26 27 degr\u00e9s sur le plateau 29 au Tessin jusqu'\u00e0 31 \u00e0 Vi\u00e8ge en Valais 0 degr\u00e9 se situant vers 3600 m\u00e8tres d'altitude, les vents, c'est toujours le calme plat, nous sommes en situation de marais barom\u00e9trique donc plut\u00f4t en altitude, un secteur sud/sud-est tr\u00e8s fait \u00e7a ne d\u00e9passe pas les mains kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure 15 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure un petit Sud-Est sur les cr\u00eates du Jura l'art que l\u00e9manique et attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages, demain on prend les m\u00eames, on recommence en d\u00e9but de matin\u00e9e, des r\u00e9sidus nuageux, ou plut\u00f4t le long des reliefs mais aussi sur le plateau, \u00e9ventuellement quelques gouttes le long du Jura et puis \u00e7a se remet assez bien \u00e7a se stabilise dans la matin\u00e9e et \u00e7a recommence \u00e0 se recharge dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, des orages vont \u00e9clater la de nouveau en montagne, aussi bien qu'en plaine localement comme \u00e7a ne bouge pas trop, h\u00e9 bien on pourrait y avoir de bons cumul et \u00e7a devrait se poursuivre \u00e9galement dans la soir\u00e9e et une bonne partie de la nuit, un petit peu partout le Tessin restant toujours en marge maintenant du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour, c'est doux avec des valeurs comprises entre 15 heures et 16 degr\u00e9s sur le plateau, entre 12 et 15 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, l'art va perdre quelques degr\u00e9s, surtout \u00e0 cause de la pluie avec un maximum de 25 degr\u00e9s sur le plateau, Maxime de 27 ans valait 27 \u00e9galement au Tessin 20 \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situera vers 3500 m\u00e8tres et les vents, l\u00e0 c'est toujours calme plat situation Demaret toujours ce petit sud/sud-est en altitude et toujours une l\u00e9g\u00e8re tendance suit Nord-Est pour les cr\u00eates du Jura et puis l'l\u00e9manique et toujours ses rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi, je vous laisse encore prendre note de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on gagne une ligne de lumi\u00e8re aujourd'hui je vous retrouve ce soir bel apr\u00e8s- midi avant.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-30T00:54:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705601616", "durationSec": 87, "title": "MI VD LOCAL INJECTION_RTS000001164629", "excerpt": "Le conseil communal lausannois a approuv\u00e9 le projet de cr\u00e9ation d'un local d'injection pour les toxicomanes. Les opposants \u00e0 cet espace s\u00e9curis\u00e9 de consommation de drogues envisagent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1601478"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601617", "durationSec": 40, "title": "MI TAPIS PANNEAUX SOLAIRES_RTS000001164519", "excerpt": "Extraits des films \"The Double\" du r\u00e9alisateur Richard Ayoade, \"Churchill\" du r\u00e9alisateur Jonathan Teplitzky, \"Marie-Francine\" de la r\u00e9alisatrice Val\u00e9rie Lemercier et \"Amant double\" du r\u00e9alisateur Fran\u00e7ois Ozon.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1705601618", "durationSec": 104, "title": "MI SOMMAIRE CINEMA 31 MAI 2017_RTS000001164583", "excerpt": "La Cour des comptes du canton de Vaud a pr\u00e9sent\u00e9 son travail d'analyse sur les \u00e9conomies d'\u00e9nergie des b\u00e2timents. 42 millions ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s en subventions pour des r\u00e9novations de b\u00e2timents, mais ces subsides ne sont pas assez incitatifs pour convaincre les propri\u00e9taires de mettre leurs b\u00e2timents aux normes \u00e9nerg\u00e9tiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601619", "durationSec": 17, "title": "MI ROLAND GARROS_RTS000001164499", "excerpt": "La ferme-\u00e9cole de Sorens a accueilli un cours d'acupuncture sur vaches pour une trentaine de v\u00e9t\u00e9rinaires de Suisse romande. La m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire s'ouvre aux th\u00e9rapies alternatives qui permettent de r\u00e9duire l'usage des antibiotiques."}, {"internalArchiveId": "AA1705601620", "durationSec": 31, "title": "MI PC VD COUR DES COMPTES 2_RTS000001164632", "excerpt": "Extraits du film \"Marie-Francine\" de la r\u00e9alisatrice Val\u00e9rie Lemercier.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUBVENTION", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601621", "durationSec": 83, "title": "MI MISSILE COREE NORD_RTS000001164535", "excerpt": "Extrait du film \"Churchill\" du r\u00e9alisateur Jonathan Teplitzky.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601622", "durationSec": 30, "title": "MI GE CURABILIS DJIHAD_RTS000001164588", "excerpt": "La banque UBS SA va transf\u00e9rer 600 employ\u00e9s de Zurich dans un nouveau centre op\u00e9rationnel \u00e0 Bienne."}, {"internalArchiveId": "AA1705601623", "durationSec": 100, "title": "MI FR ACUPUNCTURE VACHES_RTS000001164591", "excerpt": "Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 la r\u00e9forme des prestations compl\u00e9mentaires. Les retrait\u00e9s ne devraient toucher leur 2e pilier que sous forme de rente, avec une exception pour les ind\u00e9pendants.  Le Conseil des Etats a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter l'aide au loyer pour les plus pauvres.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SORENS"], "thematicThemes": ["ACUPUNCTURE", "VACHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601624", "durationSec": 60, "title": "MI EXTRAIT MARIE FRANCINE_RTS000001164554", "excerpt": "Le m\u00e9tier de ramoneur n'est plus aussi salissant que par le pass\u00e9. Itw du ma\u00eetre ramoneur Gilles Bra\u00eechet et de son apprenti Philippe Oeuvray sur leur profession qui \u00e9volue avec les combustibles utilis\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1705601625", "durationSec": 56, "title": "MI EXTRAIT CHURCHILL_RTS000001164553"}, {"internalArchiveId": "AA1705601626", "durationSec": 35, "title": "MI DELOCALISATION UBS_RTS000001164607", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "D\u00c9LOCALISATION"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1601460"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601627", "durationSec": 103, "title": "MI DEBAT RETRAIT 2EME PILIER_RTS000001164644", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1601454"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601628", "durationSec": 92, "title": "MI ATTENTAT KABOUL_RTS000001164598", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705601629", "durationSec": 142, "title": "FRIGO JUBE MAG RAMONEURS_RTS000001163839", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "RAMONEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705601655", "summary": "Berne-ville : \nInt salle du Conseil des Etats avec conseillers aux Etats. \nIntervention d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur.\nIntervention Pirmin Bischof, conseiller aux Etats PDC soleurois.\nIntervention de Werner Luginbuehl, conseiller aux Etats PBD bernois.", "id": "1601454", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601661", "summary": "Zurich-ville Paradeplatz, estival et ensoleill\u00e9 : \nExt b\u00e2timent commercial de la banque UBS SA, avec tram bleu circulant sur la place.", "id": "1601460", "visualThemes": ["BANQUE", "B\u00c2TIMENT", "ESTIVAL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601679", "summary": "Lausanne :\nExt immeuble dans quartier du Vallon.\nItw Beno\u00eet Gaillard, conseiller communal PS lausannois.\nItw Xavier de Haller, conseiller communal PLR lausannois.", "id": "1601478", "visualThemes": ["POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601688", "summary": "Duplex Lausanne : \nEliane Rey, pr\u00e9sidente de la Cour des comptes du Canton de Vaud.", "id": "1601487", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Duplex Paris Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698768", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031534", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1599789", "internalArchiveId": "AA1705599970", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-30T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8664194", "imageURL": "http://www.rts.ch/8664195.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "NE: le canton fait la f\u00eate pour l'assermentation de ses nouveaux \u00e9lus", "Edgar Mabboux vient d'obtenir de nouvelles distinctions \u00e0 Madrid et New-York", "FR: des milliers de poissons morts dans la Sarine", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD: \"La Muette\" pourrait \u00eatre transform\u00e9e en mus\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Un grand conseil rajeuni \u00e0 40%.", "A 85 ans, le peintre de Blonay continue \u00e0 vendre ses toiles.", "Il est difficile d'en \u00e9tablir la cause.", "Cela permettra de sauver la maison de l'\u00e9crivain Charles-Ferdinand Ramuz."], "variantIds": ["ece-8585877", "ece-8551237", "ece-8585896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T01:40:12Z", "subTitles": ["18:59:14:00  18:59:18:17\r\n...\r\n\r\n18:59:18:19  18:59:22:12\r\n            -On a exclu\r\ncomme cause de la mort la pollution\r\n\r\n18:59:22:14  18:59:27:00\r\n car une seule esp\u00e8ce est touch\u00e9e.\r\n\r\n18:59:27:06  18:59:30:11\r\n          -A Fribourg,\r\n un spectacle triste et \u00e9trange:\r\n\r\n18:59:30:12  18:59:34:11\r\n    des dizaines de milliers\r\nde poissons morts dans la Sarine.\r\n\r\n18:59:34:12  18:59:36:20\r\nLa cause n'est pas encore d\u00e9finie.\r\n\r\n18:59:36:22  18:59:39:11\r\nLe turbinage pourrait \u00eatre en cause.\r\n\r\n18:59:39:16  18:59:43:01\r\n    -Les \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois\r\n ont envie d'un vent de fra\u00eecheur,\r\n\r\n18:59:43:03  18:59:46:15\r\n      avec des nouveaux \u00e9lus\r\n        et plus de jeunes.\r\n\r\n18:59:46:21  18:59:51:12\r\n-40 % de nouveaux \u00e9lus: le visage du\r\n nouveau Grand Conseil neuch\u00e2telois\r\n\r\n18:59:51:14  18:59:55:12\r\n  est plus f\u00e9minin, plus jeune.\r\n\r\n18:59:55:18  18:59:58:10\r\n -Je deviens beaucoup plus lucide.\r\n\r\n18:59:58:11  19:00:02:13\r\n  On vit dans un monde d'abrutis,\r\n            c'est tout.\r\n\r\n19:00:02:19  19:00:07:04\r\n -Toujours r\u00e9volt\u00e9 et inspir\u00e9, \r\nle peintre vaudois Edgar Mabboux\r\n\r\n19:00:07:06  19:00:10:08\r\n     vient d'\u00eatre distingu\u00e9 \r\n     \u00e0 Madrid et \u00e0 New York.\r\n\r\n19:00:10:10  19:00:12:16\r\nA 85 ans, pas question de s'arr\u00eater\r\n\r\n19:00:12:18  19:00:16:23\r\n           ni de remiser\r\nsa passion des belles d\u00e9capotables.\r\n\r\n19:00:21:00  19:00:26:17\r\n   Plusieurs milliers d'ablettes\r\n      mortes dans la Sarine,\r\n\r\n19:00:26:19  19:00:31:00\r\n     une seule esp\u00e8ce touch\u00e9s,\r\n          que des m\u00e2les.\r\n\r\n19:00:31:02  19:00:36:05\r\n       Difficile \u00e0 ce stade\r\n       d'\u00e9tablir la cause.\r\n\r\n19:00:37:01  19:00:39:20\r\n-3'000 hier, 11'900 aujourd'hui,\r\n\r\n19:00:39:22  19:00:44:05\r\n     les ablettes s'\u00e9chouent\r\n   sur les rives de la Sarine.\r\n\r\n19:00:44:07  19:00:49:01\r\nUn \u00e9chantillon a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 hier\r\n    au Tierspital de Berne.\r\n\r\n19:00:49:03  19:00:52:12\r\n      Il permet d'exclure\r\n plusieurs hypoth\u00e8ses de d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:00:52:18  19:00:57:12\r\n    -On a exclu une pollution,\r\n car une seule esp\u00e8ce est touch\u00e9e,\r\n\r\n19:00:57:14  19:01:02:06\r\n    idem pour le manque d'oxyg\u00e8ne\r\nou une temp\u00e9rature d'eau trop \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:01:02:11  19:01:05:13\r\n   -Une seule esp\u00e8ce touch\u00e9e:\r\n      des ablettes m\u00e2les.\r\n\r\n19:01:05:15  19:01:07:17\r\n Le ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait \u00eatre li\u00e9\r\n\r\n19:01:07:19  19:01:11:12\r\n   \u00e0 l'activit\u00e9 de la centrale\r\n  de turbinage situ\u00e9e en amont.\r\n\r\n19:01:11:18  19:01:14:05\r\n-Cet endroit est parfois sous l'eau,\r\n\r\n19:01:14:07  19:01:17:11\r\n   et constitue un habitat id\u00e9al\r\n         de reproduction.\r\n\r\n19:01:17:12  19:01:21:03\r\n   Quand on arr\u00eate le turbinage,\r\n      le niveau d'eau baisse,\r\n\r\n19:01:21:05  19:01:25:06\r\n et les poissons sont tomb\u00e9s \u00e0 sec\r\n      sur ces galets, pi\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:01:25:11  19:01:27:06\r\n    -Une hypoth\u00e8se renforc\u00e9e\r\n\r\n19:01:27:08  19:01:30:15\r\n    par la d\u00e9couverte d'oeufs\r\n      sur la funeste plage.\r\n\r\n19:01:30:17  19:01:35:17\r\nLe groupe E se d\u00e9fend d'avoir agi\r\n  autrement qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e.\r\n\r\n19:01:35:23  19:01:40:16\r\n    -Nous avons pas eu de panne\r\n  \u00e0 la centrale, ni de pollution.\r\n\r\n19:01:40:18  19:01:46:10\r\n Le d\u00e9bit de l'eau dans la rivi\u00e8re\r\n    n'a pas chang\u00e9 rapidement.\r\n\r\n19:01:46:11  19:01:49:11\r\n            Pour nous,\r\n    l'exploitation est normale.\r\n\r\n19:01:49:17  19:01:53:23\r\n   -L'entreprise fribourgeoise\r\na entendu le Service de la faune.\r\n\r\n19:01:54:01  19:01:58:01\r\nElle ne turbinera pas d'eau cette\r\nnuit, avec l'espoir qu'au matin,\r\n\r\n19:01:58:03  19:02:00:12\r\n          l'h\u00e9catombe\r\n   ne se sera pas reproduite.\r\n\r\n19:02:01:02  19:02:05:16\r\n  -Pully veut sauver la maison de\r\nl'\u00e9crivain Charles-Ferdinand Ramuz.\r\n\r\n19:02:05:18  19:02:08:08\r\n         La mobilisation\r\n      des passionn\u00e9s a pay\u00e9,\r\n\r\n19:02:08:10  19:02:14:20\r\n   et sa maison pourrait bient\u00f4t\r\n    \u00eatre transform\u00e9e en mus\u00e9e.\r\n\r\n19:02:15:15  19:02:20:10\r\n      -Dans cette maison,\r\n    C-F.Ramuz a v\u00e9cu 17 ans.\r\n\r\n19:02:20:11  19:02:24:23\r\n       L'\u00e9crivain vaudois\r\n y r\u00e9dige des oeuvres c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n19:02:25:01  19:02:28:04\r\n     C'\u00e9tait dans les ann\u00e9es\r\n          1930 et 1940.\r\n\r\n19:02:28:06  19:02:32:07\r\n Aujourd'hui, la Ville de Pully\r\n        et les h\u00e9ritiers\r\n\r\n19:02:32:09  19:02:35:04\r\n  souhaitent y ouvrir un mus\u00e9e.\r\n\r\n19:02:35:06  19:02:38:13\r\n     Il co\u00fbtera \u00e0 la commune\r\n      un million de francs.\r\n\r\n19:02:38:19  19:02:42:10\r\n          -Les visiteurs\r\n pourront d\u00e9ambuler dans un espace\r\n\r\n19:02:42:11  19:02:45:14\r\nqui pr\u00e9sentera une biographie anim\u00e9e\r\n\r\n19:02:45:16  19:02:49:12\r\net d\u00e9crira l'homme et sa vie \u00e0 Pully.\r\n\r\n19:02:49:14  19:02:54:09\r\n Un espace sera consacr\u00e9 au th\u00e8me \r\n de ses romans, \u00e0 ses personnages,\r\n\r\n19:02:54:11  19:03:01:02\r\n     et le clou de la visite:\r\n      le bureau de l'auteur\r\n\r\n19:03:01:04  19:03:06:03\r\n    qui permettra de comprendre\r\nle sens de sa cr\u00e9ation, son travail.\r\n\r\n19:03:06:09  19:03:09:11\r\n   -Pour les mordus de Ramuz,\r\n       \u00e7a ne suffit pas,\r\n\r\n19:03:09:13  19:03:13:03\r\n    car l'\u00e9tage sera r\u00e9serv\u00e9 \r\n    \u00e0 des appartements priv\u00e9s\r\n\r\n19:03:13:05  19:03:16:06\r\n        dans les anciens\r\n    lieux de vie de l'auteur.\r\n\r\n19:03:16:11  19:03:19:21\r\n        -Le projet de Pully\r\n       est trop minimaliste.\r\n\r\n19:03:19:23  19:03:28:15\r\n     Il saucissonne le lieu,\r\n il enl\u00e8ve l'\u00e2me de cette maison.\r\n\r\n19:03:28:21  19:03:32:00\r\n   -Au nom de la pr\u00e9servation\r\n         du patrimoine,\r\n\r\n19:03:32:02  19:03:35:08\r\n        le canton a re\u00e7u\r\nune p\u00e9tition de 1'000 signatures.\r\n\r\n19:03:35:10  19:03:37:20\r\n         Une discussion\r\n   devrait avoir lieu en juin.\r\n\r\n19:03:37:22  19:03:40:19\r\n           En attendant,\r\nla Ville met son projet \u00e0 l'enqu\u00eate,\r\n\r\n19:03:40:21  19:03:43:23\r\n   et rappelle que ces portes\r\n \u00e9taient ferm\u00e9es aux visiteurs.\r\n\r\n19:03:44:05  19:03:47:19\r\n   -La famille ne souhaitait pas\r\n  que l'espace devienne un mus\u00e9e.\r\n\r\n19:03:47:21  19:03:51:15\r\n    C'est les h\u00e9ritiers actuels\r\n    qui font ce geste g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:03:51:17  19:03:54:23\r\n       Nous sommes heureux\r\n    de mener ce projet \u00e0 bien.\r\n\r\n19:03:55:05  19:03:57:19\r\n          -L'ouverture\r\n    se fera au mieux en 2019.\r\n\r\n19:03:57:21  19:03:59:16\r\n      Les lecteurs de Ramuz\r\n\r\n19:03:59:18  19:04:04:17\r\n  d\u00e9couvriront l'endroit plusieurs\r\nfois d\u00e9peint par la plume du po\u00e8te.\r\n\r\n19:04:05:09  19:04:07:14\r\n      -Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:04:07:16  19:04:11:01\r\n  craint de nouvelles fermetures\r\n       de bureaux de poste.\r\n\r\n19:04:11:03  19:04:16:01\r\nLe proc\u00e8s de l'accident ferroviaire\r\n de Granges-Marnand a \u00e9t\u00e9 report\u00e9.\r\n\r\n19:04:16:03  19:04:18:08\r\n      Voici les points forts\r\n         de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:04:20:11  19:04:24:17\r\n    -Un office postal sur trois\r\nmenac\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:04:24:19  19:04:29:11\r\nLe g\u00e9ant jaune va fermer 14 offices\r\n  \u00e0 travers le canton d'ici 2020.\r\n\r\n19:04:29:12  19:04:33:10\r\n42 postes de travail sont menac\u00e9s.\r\n\r\n19:04:33:17  19:04:37:05\r\n       -Le personnel a peur.\r\n\r\n19:04:37:07  19:04:45:07\r\nLa Poste n'a pr\u00e9vu aucune formation\r\n   de reclassement \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:04:45:12  19:04:49:13\r\n   -Au niveau suisse, la Poste\r\n  avait annonc\u00e9 l'automne pass\u00e9\r\n\r\n19:04:49:15  19:04:53:21\r\nune r\u00e9duction de 1'400 \u00e0 900 des\r\noffices de postes traditionnels.\r\n\r\n19:04:53:23  19:04:58:10\r\n   Mais elle entend augmenter\r\n  le nombre de points d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:04:58:19  19:05:03:06\r\n-Le proc\u00e8s du conducteur de train\r\n    impliqu\u00e9 dans l'accident\r\n\r\n19:05:03:08  19:05:06:18\r\n       de Granges-Marnand\r\n   n'a pas eu lieu aujourd'hui\r\n\r\n19:05:06:20  19:05:11:06\r\n     car la sant\u00e9 du pr\u00e9venu\r\nne lui permet pas de compara\u00eetre.\r\n\r\n19:05:11:08  19:05:16:07\r\n  En juillet 2013, un choc frontal\r\nentre un train r\u00e9gional et un direct\r\n\r\n19:05:16:09  19:05:21:02\r\n   avait tu\u00e9 le jeune conducteur\r\nde l'autre train et fait 30 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:05:21:04  19:05:25:01\r\n      Le m\u00e9canicien inculp\u00e9\r\nn'avait pas respect\u00e9 un feu rouge.\r\n\r\n19:05:25:03  19:05:26:10\r\n       Chefs d'accusation:\r\n\r\n19:05:26:11  19:05:29:16\r\nhomicide et blessures corporelles\r\n         par n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:05:29:18  19:05:34:00\r\n    Le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9\r\n au d\u00e9but de l'automne prochain.\r\n\r\n19:05:34:09  19:05:40:09\r\n  -Cet apr\u00e8s-midi, une capsule\r\ntemporaire a rejoint le Lat\u00e9nium.\r\n\r\n19:05:40:11  19:05:44:12\r\n     Dedans, 300 t\u00e9moignages\r\n     d'enfants de 8 \u00e0 11 ans\r\n\r\n19:05:44:14  19:05:48:12\r\n    des cantons de Neuch\u00e2tel\r\n      et du Jura bernois.\r\n\r\n19:05:49:05  19:05:50:17\r\n       T'as marqu\u00e9 quoi ?\r\n\r\n19:05:50:19  19:05:56:08\r\n   -Que ma maman faisait beaucoup\r\nde jardin, et que l'\u00e9cole \u00e9tait cool.\r\n\r\n19:05:56:10  19:06:01:09\r\n-J'ai marqu\u00e9 tout ce qui se passait\r\ndans le monde, les attentats, etc.\r\n\r\n19:06:01:14  19:06:04:05\r\n       -C'est quelque chose\r\n        de tr\u00e8s personnel.\r\n\r\n19:06:04:07  19:06:08:04\r\n Ils \u00e9taient contents de le faire\r\n  car ce n'\u00e9tait pas r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:06:08:06  19:06:12:00\r\n       C'\u00e9tait ce qui \u00e9tait\r\n       important pour eux.\r\n\r\n19:06:12:06  19:06:17:05\r\n   -La bo\u00eete restera cent ans\r\n   dans le d\u00e9p\u00f4t du Lat\u00e9nium.\r\n\r\n19:06:17:11  19:06:22:02\r\n   -La valeur historique tient \u00e0\r\n l'authenticit\u00e9 de ces t\u00e9moignages\r\n\r\n19:06:22:04  19:06:26:02\r\n          qui nous donnent\r\nla perception de ce qui est important\r\n\r\n19:06:26:04  19:06:29:07\r\ndans la vie d'un enfant aujourd'hui.\r\n\r\n19:06:33:01  19:06:36:09\r\n      -Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n      est en f\u00eate aujourd'hui\r\n\r\n19:06:36:11  19:06:39:10\r\n       pour l'assermentation\r\n       de ses nouveaux \u00e9lus.\r\n\r\n19:06:39:11  19:06:42:17\r\n     Un Grand Conseil rajeuni\r\n       et renouvel\u00e9 \u00e0 40 %.\r\n\r\n19:06:42:19  19:06:45:12\r\n            L'occasion\r\n   d'entendre des repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:06:45:14  19:06:51:11\r\n   de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\net de parler des dossiers br\u00fblants.\r\n\r\n19:06:52:06  19:06:56:15\r\n  -Nous sommes \u00e0 Neuch\u00e2tel pour \r\n cette c\u00e9r\u00e9monie d'assermentation\r\n\r\n19:06:56:17  19:06:59:17\r\n       des nouveaux d\u00e9put\u00e9s \r\n       et du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:06:59:19  19:07:03:11\r\n          Nous rejoignons\r\n     deux jeunes trentenaires.\r\n\r\n19:07:03:12  19:07:05:15\r\n     Bonjour, B\u00e9atrice Haeny.\r\n\r\n19:07:05:17  19:07:08:10\r\n     Bonjour, Baptiste Hurni.\r\n\r\n19:07:08:11  19:07:10:03\r\n             PS, PLR.\r\n\r\n19:07:10:05  19:07:15:19\r\n     Qu'est-ce qui vous motive\r\n     \u00e0 faire de la politique ?\r\n\r\n19:07:16:01  19:07:20:16\r\n -Pour ma part, c'est ma troisi\u00e8me\r\n     l\u00e9gislature qui commence.\r\n\r\n19:07:20:18  19:07:26:09\r\n      Le contexte \u00e9conomique \r\n     n'est pas enthousiasmant,\r\n\r\n19:07:26:11  19:07:30:20\r\nmais c'est d'autant plus important\r\n   que les d\u00e9put\u00e9s aient envie\r\n\r\n19:07:30:22  19:07:36:11\r\n  de sortir notre canton de cette\r\norni\u00e8re pour retrouver des couleurs.\r\n\r\n19:07:36:17  19:07:39:01\r\n   -Troisi\u00e8me l\u00e9gislature aussi.\r\n\r\n19:07:39:03  19:07:41:11\r\n      Si on veut se plaindre,\r\n\r\n19:07:41:12  19:07:44:23\r\n  si on veut changer les choses,\r\n       on doit participer.\r\n\r\n19:07:45:01  19:07:50:16\r\n  Pour faire changer les choses,\r\n  il faut le faire par soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:07:50:22  19:07:54:11\r\n-Vous avez d\u00e9j\u00e0 eu deux l\u00e9gislatures.\r\n\r\n19:07:54:12  19:07:58:11\r\n       On sait que le budget\r\n         est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:07:58:12  19:08:01:11\r\n 71 mios de d\u00e9ficit l'an dernier.\r\n\r\n19:08:01:13  19:08:04:09\r\n        Vous \u00eates le canton\r\n        le plus mal plac\u00e9.\r\n\r\n19:08:04:11  19:08:06:22\r\n      Que pouvez-vous faire ?\r\n\r\n19:08:07:05  19:08:10:18\r\n     -Dans cette l\u00e9gislature,\r\n      ce qui sera important,\r\n\r\n19:08:10:20  19:08:14:23\r\n      c'est de bien entamer \r\n     les travaux budg\u00e9taires,\r\n\r\n19:08:15:01  19:08:18:02\r\n   que les travaux de commission\r\n        soient constructifs\r\n\r\n19:08:18:04  19:08:20:05\r\n   et de trouver des compromis.\r\n\r\n19:08:20:07  19:08:22:06\r\n    Pour les derniers budgets,\r\n\r\n19:08:22:08  19:08:26:11\r\n     on a trouv\u00e9 des compromis\r\n       dans la catastrophe.\r\n\r\n19:08:26:13  19:08:34:04\r\nSi on peut les trouver avant, et les\r\n dig\u00e9rer, ce sera plus constructif.\r\n\r\n19:08:34:09  19:08:37:11\r\n       -R\u00e9former ce canton,\r\n  diminuer ce qui co\u00fbte trop cher\r\n\r\n19:08:37:13  19:08:41:02\r\n          sans produire\r\n    des prestations ad\u00e9quates.\r\n\r\n19:08:41:04  19:08:44:06\r\nEt aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos ressources.\r\n\r\n19:08:44:08  19:08:48:08\r\n     On a v\u00e9cu une p\u00e9riode de\r\n ralentissement dans l'horlogerie,\r\n\r\n19:08:48:11  19:08:53:00\r\nmais \u00e7a semble repartir, les jours\r\nsemblent meilleurs pour l'avenir.\r\n\r\n19:08:53:06  19:08:57:09\r\n       -L'autre probl\u00e9matique,\r\nfinanci\u00e8re aussi, c'est les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:08:57:11  19:08:59:09\r\n   Le peuple veut deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:08:59:11  19:09:01:03\r\n      Comment r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n19:09:01:09  19:09:06:03\r\n-Un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9,\r\n  il faut le laisser travailler.\r\n\r\n19:09:06:05  19:09:09:02\r\n  Il faut aussi laisser retomber\r\n           la pression.\r\n\r\n19:09:09:04  19:09:12:20\r\n  Il s'agira de mettre en oeuvre\r\n      la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:09:12:22  19:09:16:11\r\n   Une solution va \u00eatre trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:09:16:18  19:09:21:06\r\n-Le peuple a demand\u00e9 deux h\u00f4pitaux,\r\n    on fera donc deux h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:09:21:08  19:09:26:14\r\n   Le cadre f\u00e9d\u00e9ral nous oblige\r\n      \u00e0 r\u00e9former les choses.\r\n\r\n19:09:26:16  19:09:30:04\r\n    Il faudra faire un syst\u00e8me\r\n         \u00e0 deux h\u00f4pitaux,\r\n\r\n19:09:30:06  19:09:32:19\r\nmais qui ne soit pas hors de prix.\r\n\r\n19:09:32:21  19:09:38:14\r\n Et tenter de diminuer les co\u00fbts, \r\n car on a un h\u00f4pital qui est cher.\r\n\r\n19:09:38:16  19:09:42:07\r\n    Demain, avec deux h\u00f4pitaux,\r\n    il faut que \u00e7a s'am\u00e9liore.\r\n\r\n19:09:42:13  19:09:46:01\r\n          -On se retrouve\r\n      dans quelques instants.\r\n\r\n19:09:46:03  19:09:52:09\r\n         40 % des d\u00e9put\u00e9s\r\n   sont renouvel\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:09:53:04  19:09:58:23\r\n -Dans l'assembl\u00e9e, des visages \r\n connus et de nombreux nouveaux.\r\n\r\n19:09:59:01  19:10:01:23\r\n          Plus de 40 %\r\n   du l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:10:02:01  19:10:04:16\r\n  est compos\u00e9 de nouveaux \u00e9lus.\r\n\r\n19:10:05:01  19:10:10:05\r\n       -Un peu de renouveau\r\n       ne fera pas de mal.\r\n\r\n19:10:10:07  19:10:12:23\r\n   -Au d\u00e9but, ce sera difficile,\r\n\r\n19:10:13:01  19:10:20:03\r\n   mais je vais prendre ma place\r\n    et me mettre dans le bain.\r\n\r\n19:10:20:05  19:10:23:08\r\n-Le renouveau est toujours positif.\r\n\r\n19:10:23:10  19:10:28:05\r\n           Les nouveaux\r\n   apportent de nouvelles id\u00e9es.\r\n\r\n19:10:28:11  19:10:31:08\r\n       -Un coup de frais \r\n      et un coup de jeune.\r\n\r\n19:10:31:10  19:10:34:19\r\nL'\u00e2ge moyen passe de 53 \u00e0 48 ans.\r\n\r\n19:10:34:21  19:10:37:16\r\nPlusieurs \u00e9lus ont moins de 25 ans.\r\n\r\n19:10:37:23  19:10:42:02\r\n      -Je suis le plus jeune,\r\n  mais on est beaucoup de jeunes.\r\n\r\n19:10:42:04  19:10:47:10\r\nIl faut montrer qu'on peut \u00eatre jeune\r\n     en politique et exemplaire.\r\n\r\n19:10:47:11  19:10:51:14\r\n     -J'esp\u00e8re que les jeunes\r\n   ne seront pas trop vite d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n19:10:51:16  19:10:55:19\r\n      parce que la politique,\r\n c'est tr\u00e8s lent, parfois poussif.\r\n\r\n19:10:55:21  19:11:03:00\r\n      Il faut de la patience\r\n      et de la pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n\r\n19:11:03:08  19:11:06:17\r\n      -Le nouveau Parlement\r\n     est aussi plus f\u00e9minin:\r\n\r\n19:11:06:19  19:11:10:06\r\n    plus d'un tiers des \u00e9lus\r\n        sont des femmes.\r\n\r\n19:11:10:14  19:11:13:11\r\n        -C'est r\u00e9jouissant.\r\n\r\n19:11:13:12  19:11:20:20\r\n  On voit que la population est\r\nsensible \u00e0 f\u00e9miniser la politique.\r\n\r\n19:11:20:22  19:11:26:23\r\n    -La politique de promouvoir\r\n     des femmes et des jeunes\r\n\r\n19:11:27:01  19:11:30:23\r\n   commence \u00e0 porter ses fruits.\r\n\r\n19:11:31:01  19:11:35:14\r\n       Les gens s'engagent,\r\n   et on leur laisse une place.\r\n\r\n19:11:35:22  19:11:39:14\r\n        -A noter encore,\r\n   un Parlement moins polaris\u00e9\r\n\r\n19:11:39:16  19:11:42:06\r\npour cette nouvelle l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:11:43:02  19:11:48:00\r\n -On l'a vu, un Parlement rajeuni,\r\n     48 ans de moyenne d'\u00e2ge.\r\n\r\n19:11:48:02  19:11:51:13\r\n   La r\u00e9partition hommes-femmes\r\n        est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:11:51:15  19:11:53:23\r\n   Au PLR, c'est 17 % de femmes.\r\n\r\n19:11:54:01  19:11:57:16\r\n     -C'est une probl\u00e9matique \r\n    \u00e0 laquelle on est sensible.\r\n\r\n19:11:57:18  19:12:01:18\r\n    On a fait un \u00e9norme travail\r\n   lors des \u00e9lections communales\r\n\r\n19:12:01:20  19:12:05:16\r\n   l'an dernier, o\u00f9 on a r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 mettre plus de femmes.\r\n\r\n19:12:05:18  19:12:08:18\r\n      Pour le Grand Conseil,\r\n        on a plus de mal.\r\n\r\n19:12:08:20  19:12:11:18\r\nOn se heurte tous au m\u00eame probl\u00e8me:\r\n\r\n19:12:11:20  19:12:16:10\r\n    la conciliation entre la vie\r\nprofessionnelle et la vie familiale.\r\n\r\n19:12:16:11  19:12:20:21\r\n Dans notre g\u00e9n\u00e9ration, les femmes\r\n    se sentent plus impliqu\u00e9es,\r\n\r\n19:12:20:23  19:12:25:12\r\n         mais on se heurte\r\n      au probl\u00e8me biologique.\r\n\r\n19:12:25:14  19:12:28:14\r\n-Au PS, vous n'avez pas ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:12:28:16  19:12:31:09\r\n  Vous avez quasiment une parit\u00e9.\r\n\r\n19:12:31:11  19:12:34:18\r\n       -Ca fait des ann\u00e9es\r\n    qu'on fait attention \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:12:34:20  19:12:38:16\r\n           Un Parlement\r\n  doit repr\u00e9senter la population,\r\n\r\n19:12:38:18  19:12:42:19\r\n       il doit donc y avoir\r\n     une parit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n19:12:42:21  19:12:46:04\r\n    Il doit y avoir des jeunes,\r\n         des moins jeunes.\r\n\r\n19:12:46:06  19:12:48:20\r\nNos listes sont compos\u00e9es comme \u00e7a.\r\n\r\n19:12:48:22  19:12:50:07\r\n        -Un gros probl\u00e8me:\r\n\r\n19:12:50:09  19:12:53:20\r\nbeaucoup d'attaques contre le Haut,\r\n     deux referendums lanc\u00e9s.\r\n\r\n19:12:53:22  19:12:57:05\r\n     Vous \u00eates du Bas, comment\r\n  allez-vous d\u00e9fendre ce canton ?\r\n\r\n19:12:57:07  19:12:59:20\r\n      -C'est un \u00e9tat d'esprit\r\n        qu'il faut changer.\r\n\r\n19:12:59:22  19:13:01:21\r\n Je suis confiante pour l'avenir.\r\n\r\n19:13:01:23  19:13:05:23\r\n  Notre g\u00e9n\u00e9ration, on est moins \r\n  sensible \u00e0 ce conflit Haut-Bas.\r\n\r\n19:13:06:01  19:13:08:07\r\n             J'esp\u00e8re\r\n  qu'on va trouver des solutions,\r\n\r\n19:13:08:09  19:13:10:09\r\net voir ce canton comme un canton.\r\n\r\n19:13:10:11  19:13:14:15\r\n  -Il faut expliquer clairement \r\n  les enjeux de ces referendums.\r\n\r\n19:13:14:17  19:13:17:01\r\n     Il y a deux bons projets,\r\n\r\n19:13:17:03  19:13:21:11\r\n       un h\u00f4tel judiciaire\r\nva permettre d'\u00eatre plus efficace.\r\n\r\n19:13:21:12  19:13:24:23\r\n Et cette histoire de p\u00e9r\u00e9quation,\r\n\r\n19:13:25:01  19:13:29:12\r\n    c'est une honte en mati\u00e8re \r\n   de solidarit\u00e9 intercommunale.\r\n\r\n19:13:29:14  19:13:33:16\r\n          Il faut montrer\r\nque ce canton ne peut pas \u00eatre fort\r\n\r\n19:13:33:18  19:13:38:01\r\n      si le Haut est faible\r\net le Bas est fort, et vice-versa.\r\n\r\n19:13:38:03  19:13:41:20\r\n    -Quatre ans de l\u00e9gislature\r\n      pour r\u00e9ussir ce d\u00e9fi.\r\n\r\n19:13:41:22  19:13:45:00\r\nMerci beaucoup et excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:45:15  19:13:46:18\r\n          -Merci, Rafa\u00ebl.\r\n\r\n19:13:46:20  19:13:52:13\r\nOn termine avec une rencontre avec \r\nle peintre de Blonay Edgar Mabboux.\r\n\r\n19:13:52:15  19:13:57:16\r\n Il vient d'obtenir de nouvelles \r\ndistinctions \u00e0 Madrid et New York.\r\n\r\n19:13:57:18  19:14:02:15\r\n  A 85 ans, il continue de vendre\r\n ses toiles partout dans le monde,\r\n\r\n19:14:02:17  19:14:06:22\r\n       et il n'a rien perdu\r\n     de son caract\u00e8re r\u00e9volt\u00e9.\r\n\r\n19:14:08:12  19:14:13:02\r\n-Edgar Mabboux, on l'avait laiss\u00e9\r\n   il y a trois ans, r\u00e9volt\u00e9.\r\n\r\n19:14:13:04  19:14:16:13\r\n          -On n'aime pas\r\n    les gens intelligents, ici.\r\n\r\n19:14:16:15  19:14:19:00\r\n     Il vaut mieux s'\u00e9craser.\r\n\r\n19:14:19:02  19:14:20:12\r\n              Basta !\r\n\r\n19:14:20:14  19:14:24:00\r\n        Je suis peut-\u00eatre\r\n    un peu trop grande gueule.\r\n\r\n19:14:24:06  19:14:28:00\r\n     -Aujourd'hui, \u00e0 85 ans,\r\n     l'oeil reste p\u00e9tillant,\r\n\r\n19:14:28:02  19:14:30:19\r\nmais la peinture s'est assombrie.\r\n\r\n19:14:31:02  19:14:34:18\r\n-Quand je suis \u00e0 Vevey, c'est sombre.\r\n\r\n19:14:34:20  19:14:38:03\r\n      J'ai connu cette ville,\r\n        c'\u00e9tait formidable,\r\n\r\n19:14:38:05  19:14:40:04\r\n      mais maintenant, pff !\r\n\r\n19:14:40:06  19:14:42:07\r\n       Y a que des badauds !\r\n\r\n19:14:42:09  19:14:46:17\r\n Et derri\u00e8re chaque badaud, il y a\r\n peut-\u00eatre un flic qui surveille.\r\n\r\n19:14:46:23  19:14:51:06\r\n    -La b\u00eatise, la m\u00e9chancet\u00e9,\r\nla jalousie commencent \u00e0 lui peser.\r\n\r\n19:14:51:12  19:14:58:15\r\n         -En vieillissant,\r\n je deviens peut-\u00eatre plus lucide.\r\n\r\n19:14:58:17  19:15:04:02\r\n   Je me rends compte qu'on vit\r\n     dans un monde d'abrutis.\r\n\r\n19:15:04:09  19:15:09:11\r\n   -Ses mains le font souffrir\r\n      depuis quelque temps.\r\n\r\n19:15:09:17  19:15:16:10\r\n-Regardez combien il me faut de gants\r\n       pour faire un tableau !\r\n\r\n19:15:16:11  19:15:18:20\r\n     Vous vous rendez compte ?\r\n\r\n19:15:18:22  19:15:21:16\r\n     -Ca, c'est le probl\u00e8me,\r\n          aujourd'hui ?\r\n\r\n19:15:21:18  19:15:26:18\r\n-C'est le probl\u00e8me, j'ai des produits\r\n      qui me font de l'ecz\u00e9ma.\r\n\r\n19:15:27:00  19:15:31:01\r\n  -L'autre passion du peintre:\r\n         les voitures.\r\n\r\n19:15:31:03  19:15:34:05\r\nDes sportives avec toit ouvrant.\r\n\r\n19:15:34:07  19:15:39:08\r\n   Mabboux a chang\u00e9 de marque,\r\n        pas de discours.\r\n\r\n19:15:39:13  19:15:44:12\r\n-Je veux choquer avec mes pinceaux,\r\n       pas avec une voiture.\r\n\r\n19:15:44:14  19:15:48:06\r\n       On dit qu'un artiste\r\n  ne doit pas avoir une Porsche.\r\n\r\n19:15:48:08  19:15:50:16\r\n   La Mercedes, \u00e7a passe mieux ?\r\n\r\n19:15:50:22  19:15:55:04\r\n      -Retour \u00e0 l'atelier:\r\n son dernier tableau est sombre.\r\n\r\n19:15:55:06  19:15:58:08\r\n        Il veut en faire\r\n   quelque chose de lumineux.\r\n\r\n19:15:58:10  19:16:03:02\r\n L'orphelin abandonn\u00e9 \u00e0 dix jours\r\nveut aider les enfants d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s.\r\n\r\n19:16:03:09  19:16:08:10\r\n-Je veux un million pour ce tableau,\r\n     pour donner \u00e0 une oeuvre.\r\n\r\n19:16:08:11  19:16:13:23\r\n       J'ai vu des \u00e9missions\r\n    sur les chemins de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:16:14:01  19:16:16:17\r\nIl faut pas aider les gamins ici !\r\n\r\n19:16:16:19  19:16:21:03\r\n Ici, les m\u00f4mes, ils vous foutent\r\n     la porte sur la gueule.\r\n\r\n19:16:21:05  19:16:26:06\r\nLes parents les conduisent en voiture\r\n  jusque sur les bancs de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:16:26:11  19:16:32:08\r\n -Mabboux va reprendre la route\r\n pour Madrid et les Etats-Unis.\r\n\r\n19:16:32:10  19:16:35:03\r\n A New York, une galerie r\u00e9put\u00e9e\r\n\r\n19:16:35:05  19:16:39:13\r\n    va lui d\u00e9cerner un prix\r\n pour l'ensemble de son oeuvre.\r\n\r\n19:16:40:00  19:16:45:19\r\n-Demain, vous rencontrerez l'\u00e9quipe\r\nde paveurs de la ville de Lausanne.\r\n\r\n19:16:45:21  19:16:50:03\r\n     Un m\u00e9tier historique qui\r\nse transmet depuis des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:16:50:05  19:16:54:11\r\nPierre par pierre, pav\u00e9 apr\u00e8s pav\u00e9,\r\n     la chauss\u00e9e se construit.\r\n\r\n19:16:54:12  19:16:57:19\r\n      Une oeuvre qui durera\r\n    une cinquantaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:16:57:21  19:16:59:14\r\n   beaucoup plus que le bitume.\r\n\r\n19:16:59:16  19:17:03:23\r\n Nous irons aussi sur le chantier\r\n  de Saint-Ursanne dans le Jura,\r\n\r\n19:17:04:01  19:17:07:03\r\n       o\u00f9 la vieille-ville\r\n   est en train d'\u00eatre repav\u00e9e.\r\n\r\n19:17:07:19  19:17:11:00\r\n         Sans plus tarder,\r\n   le 19:30 avec Darius Rochebin\r\n\r\n19:17:11:02  19:17:13:14\r\n         qui vous parlera\r\n      des lignes \u00e9lectriques\r\n\r\n19:17:13:16  19:17:16:06\r\n    qui pourraient dispara\u00eetre\r\n           du paysage.\r\n\r\n19:17:16:08  19:17:18:22\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n19:17:19:04  19:17:23:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n C.Sanguinetti. O.Schopfer, M.Rais\r\n\r\n19:17:23:14  19:17:27:19\r\n         Dans un instant,\r\n       la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031518\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [94%] : \r\nEt du Conseil d'\u00c9tat, ce matin, tout a commenc\u00e9 ici au Temple du Bas et nous rejoignons de jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:06 > 0:00:07) [73%] : \r\nVous voyez, il ne fallait tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:07 > 0:00:08) [74%] : \r\nOui, \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:14 > 0:00:19) [72%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un peu la se dit enfin d\u00e9fendre il va ils suivront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:41 > 0:00:42) [66%] : \r\n3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:43 > 0:01:17) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette \u00e9dition, demain nous battront le pav\u00e9 avec des experts en la mati\u00e8re, vous rencontrerez, l'\u00e9quipe de Pavard de la ville de Lausanne, un m\u00e9tier historique qui se transmet depuis des g\u00e9n\u00e9rations, Pierre par Pierre pav\u00e9 apr\u00e8s pav\u00e9 la chauss\u00e9e se construit une oeuvre qui durera une cinquantaine d'ann\u00e9es beaucoup plus que le bitume, nous irons aussi sur le chantier de Saint-Ursanne dans le Jura, o\u00f9 la ville est en train d'\u00eatre enti\u00e8rement r\u00e9par\u00e9 sans plus tarder le 19 30 avec Darius Rochebin qui nous parlera des lignes \u00e9lectriques, une bonne partie pourrait bient\u00f4t dispara\u00eetre du paysage, quant \u00e0 moi, je souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e, je vous dis \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:01:18 > 0:01:19) [87%] : \r\nAvec plus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:26 > 0:01:27) [85%] : \r\nAvec plus dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:36 > 0:01:37) [79%] : \r\nFran\u00e7ois va te passe \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:39 > 0:01:48) [87%] : \r\nOui, il est l\u00e0, c'est \u00e0 toi que je parle Fran\u00e7ois Fall tandis plus parce que je, je suis pas tout, je me dis : c'est tr\u00e8s bien de quoi il parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:51 > 0:01:56) [98%] : \r\nNon elle a pas l'air de son arriv\u00e9e tardive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:01 > 0:02:02) [89%] : \r\n\u00e7a para\u00eet que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:11 > 0:02:16) [90%] : \r\nJe ne sais pas de quoi vous parlez, merci en fait ici, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:22 > 0:02:24) [98%] : \r\nSympa de nous avoir mis un petit feuilleton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:27 > 0:02:36) [77%] : \r\nPour nous faire passer les 7 minutes restantes de peu petits soir de loi l'\u00e9cran \u00e0 l'ordinateur portable hybride tout notre ami Julien alerte on une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:38 > 0:02:41) [80%] : \r\nAvec le son de l'ancien feuilleton voil\u00e0, salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:43 > 0:02:48) [84%] : \r\nMais \u00e7a va, mais je vous dites attends je reconnais pas avoir autre Moutier qui sont quand m\u00eame pas tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:06 > 0:03:12) [83%] : \r\nUn ing\u00e9nieur sont un verbe chez combien de tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:26 > 0:03:30) [92%] : \r\nIl a dit : tu as dit je ne sert \u00e0 rien, sur un plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:32) [68%] : \r\nParce le faire un reste, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:32 > 0:03:42) [87%] : \r\n\u00e7a peut pas \u00eatre un syst\u00e8me ben non, tu fais tr\u00e8s bien la voix, la voix du parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:50 > 0:03:53) [84%] : \r\nAlors, mercredi matin, orages d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:55 > 0:03:57) [87%] : \r\nMercredi apr\u00e8s- midi, orages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:04) [79%] : \r\nQuant \u00e0 ceux qui font une nouvelle m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:05 > 0:04:10) [81%] : \r\nEn raison la seule ann\u00e9e ce mardi, voil\u00e0 je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:18 > 0:04:21) [94%] : \r\nEh ben c'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:28) [80%] : \r\nCh\u00e9quier, donc on ne \u00e0 combattre sur le mien noir \u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:37 > 0:04:42) [88%] : \r\nAh c'est beaucoup mieux ce rose, violet, indigo, \u00e7a nous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:47 > 0:04:51) [84%] : \r\nDonc il y aura pas de nouvelles, la couleur de sera le viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:08 > 0:05:10) [97%] : \r\nH\u00e9catombe non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:14 > 0:05:16) [95%] : \r\nOui, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a que le slip.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:17 > 0:05:18) [99%] : \r\nAblettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:20 > 0:05:27) [60%] : \r\nPerte plus on voyait l'suis fatigu\u00e9 force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:27 > 0:05:29) [88%] : \r\nQu'est-ce tu vas faire pour son dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:30) [88%] : \r\nOui dans le suis fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:40 > 0:05:43) [83%] : \r\n\u00e0 Oufa, ils peuvent me prendre avec alors parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:49 > 0:05:54) [81%] : \r\nAlors \u00e9coutez, en famille, on UBS \u00e0 Lyon pour lact\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:57 > 0:05:59) [70%] : \r\nJe pense ouais vous d'avoir plusieurs passes r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:34 > 0:06:43) [82%] : \r\nAh oui, alors mais les grands est minime, \u00e7a, on dirait un enfant ben oui c'est fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:43 > 0:06:57) [85%] : \r\nC'est une photo de famille sachant c'est beau tous ces nuages bleus c'est pas, c'est chouette, hein, vous savez 2 minutes en balade bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:57 > 0:06:58) [78%] : \r\nAutre chose que petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:00 > 0:07:07) [63%] : \r\nCes beignets non pas encore, quand moi j'aime mordre mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:18 > 0:07:20) [69%] : \r\n10 mois son pr\u00e9nom, j'oubliais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:28 > 0:07:34) [80%] : \r\nOui, il peut avoir des petits mots quoi et puis comme en faillite a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 qu'est-ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:34 > 0:07:34) [98%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:37 > 0:07:39) [83%] : \r\nA clairement fait du beatbox aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:42 > 0:07:45) [85%] : \r\nIl est 7 imiter quand il entend faire du beat box.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:45 > 0:07:45) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:17 > 0:08:18) [94%] : \r\nDu coup, avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:17) [84%] : \r\nPuisqu'ce qu'on a exclu comme cause pour pour l'amorcer une pollution parce qu'il y a qu'une esp\u00e8ce qui est touch\u00e9, idem pour le manque d'oxyg\u00e8ne ou une temp\u00e9rature d'eau trop \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:17 > 0:09:29) [91%] : \r\n\u00e0 Fribourg, un spectacle triste et \u00e9trange, celui de dizaines de milliers de poissons morts dans la Sarine, la cause de cet \u00e9v\u00e9nement rarissime n'est pas encore d\u00e9fini le Turbine \u00e2ge pourrait \u00eatre en cause, nous y reviendrons les ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:09:36) [91%] : \r\nDonc neuch\u00e2telois, ils ont clairement manifest\u00e9 une envie d'avoir un peu un vent de fra\u00eecheur \u00e0 l'alors avec des nouveaux \u00e9lus aussi avec plus de jeunes aussi, avec plus de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:36 > 0:09:45) [94%] : \r\n40 pourcent de nouveaux \u00e9lus le visage du nouveau Grand Conseil neuch\u00e2telois et plus f\u00e9minin, plus jeune, plusieurs \u00e9lus ont moins de 25 ans nous serons sur place pour leur intronisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:45 > 0:09:52) [83%] : \r\nJe deviens beaucoup plus lucide, je vous prends un manque d'abrutis c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:52 > 0:10:06) [91%] : \r\nToujours aussi r\u00e9volt\u00e9s, toujours aussi inspir\u00e9 le peintre Vaudois Edgard Mabut vient d'\u00eatre distingu\u00e9e \u00e0 Madrid et \u00e0 New York \u00e0 85 ans malgr\u00e9 les petits soucis, pas question de s'arr\u00eater, ni de remiser sa passion des belles d\u00e9capotables rencontre en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:10 > 0:10:25) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, depuis une semaine, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est reproduit 4 fois plusieurs milliers de poissons morts dans la Sarine, une seule esp\u00e8ce toucher des ablettes toujours des m\u00e2les difficile \u00e0 ce stade, d'\u00e9tablir la cause avec certitude Laurent chaud bah et Mathieu Fournier ont enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:27 > 0:11:49) [88%] : \r\n3000 hier 11900 aujourd'hui les ablettes s'\u00e9chouent sur les rives de la Sarine le service des for\u00eats de la faune de Fribourg, ne peut que constater les d\u00e9g\u00e2ts : un \u00e9chantillon a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e hier aux tirs pital de Berne, il permet d'exclure plusieurs hypoth\u00e8ses de d\u00e9c\u00e8s, ce qu'on a exclu comme cause pour pour l'amorcer une pollution parce qu'\u00e0 qu'une esp\u00e8ce qui est touch\u00e9, idem pour le manque d'oxyg\u00e8ne ou une temp\u00e9rature d'eau trop \u00e9lev\u00e9, une seule esp\u00e8ce les ablettes mal le ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait donc \u00eatre li\u00e9s \u00e0 la reproduction et \u00e0 l'activit\u00e9 de la centrale de turbines \u00e2ge situ\u00e9 en amont, cet endroit est parfois sous l'eau et constitue un habitat id\u00e9al de reproduction pour ces esp\u00e8ces l\u00e0 et tout d'un coup quand on arr\u00eate le Turbine \u00e2ge le niveau d'eau baisse les poissons a \u00e9t\u00e9 surpris et sont tomb\u00e9s \u00e0 sec sur ce bonne galets puis \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 une hypoth\u00e8se renforc\u00e9e cet apr\u00e8s- midi par la d\u00e9couverte de minuscules The sur la funeste plages point\u00e9 du doigt sur les r\u00e9seaux sociaux, le groupe se d\u00e9fend d'avoir agi autrement qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e, nous avons pas eu de panne \u00e0 la centrale, ni de fuite d'huile ou de produits chimiques, nous avons pas ouvert ou ferm\u00e9 les vannes pour engendrer des variations brusques de d\u00e9bit dans la rivi\u00e8re, donc pour nous, la situation d'exploitation est tout \u00e0 fait normal l'entreprise fribourgeoise a toutefois entendu le service de la faune, elle ne turbines rap, cette nuit, avec l'espoir qu'au petit matin l'h\u00e9catombe d'ablettes ne se sera pas reproduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:50 > 0:12:04) [88%] : \r\nPuis il veut sauver la maison de l'\u00e9crivain Charles-Ferdinand Ramuz, la mobilisation des passionn\u00e9s \u00e0 payer et sa maison, qu'on surnomme la Muette pourraient bient\u00f4t \u00eatre en partie transform\u00e9e en mus\u00e9e, le projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui Yannick Bachere Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:06 > 0:12:27) [92%] : \r\nDans cette maison vigneronne Charles-Ferdinand Ramuz a v\u00e9cu 17 ans, l'\u00e9crivain Vaudois r\u00e9dig\u00e9 si ses Oeuvres les plus c\u00e9l\u00e8bres, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 30 et 40 pr\u00e8s d'un si\u00e8cle plus tard, la ville depuis et les h\u00e9ritiers, soit ouvrir dans cette b\u00e2tisse un tout nouveau mus\u00e9e il co\u00fbtera \u00e0 la commune, plus d'un 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:27 > 0:12:55) [91%] : \r\nOn visiteurs relocation de d\u00e9ambuler dans sa premi\u00e8re espace qui pr\u00e9sentera d'abord une biographie anim\u00e9e avec des jeux, des perspectives qui a, d'accord, un petit peu l'homme sa vie, puis ensuite un espace consacr\u00e9 au th\u00e8me de ses romans \u00e0 ses personnages avec de nombreux moyens multim\u00e9dias interactifs et puis ensuite le clou du spectacle de la visite, le bureau de l'auteur qui permettra vraiment de comprendre le sens de sa cr\u00e9ation, son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:55 > 0:13:06) [91%] : \r\nMais pour les mordus de Ramuz, \u00e7a ne suffit pas car l'\u00e9tage sera r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des appartements priv\u00e9s, dans les anciens lieux de vie de l'auteur, le public n'acc\u00e9dera qu'\u00e0 une partie de la maison, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:06 > 0:13:16) [90%] : \r\nProjet de depuis il est trop minimaliste, il est il saucissonne en fait le je dirais le lieu qui enl\u00e8ve au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:16 > 0:13:32) [90%] : \r\nToute la \u00e2me de cette maison, au nom de la pr\u00e9servation du Patrimoine, le canton a re\u00e7u une p\u00e9tition de plus de 1000 signatures, les discussions devraient avoir lieu en juin, en attendant la ville met son projet \u00e0 l'enqu\u00eate et rappelle que ses portes \u00e9taient jusqu'ici totalement ferm\u00e9 aux visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:32 > 0:13:44) [92%] : \r\nLa famille ne souhaitait pas que le l'espace devienne un mus\u00e9e, c'est les h\u00e9ritiers actuels qui font d\u00e9j\u00e0 ce geste extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux envers le public, et puis nous sommes plut\u00f4t heureux de pouvoir mener ce projet \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:44 > 0:13:53) [90%] : \r\nL'ouverture se fera au mieux en 2019, les Lecteurs de Ramuz d\u00e9couvriront alors au moins en partie, l'endroit plusieurs fois d\u00e9peint par la plume du po\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:54 > 0:14:04) [97%] : \r\nLe canton de Neuch\u00e2tel craint de nouvelles fermetures de bureaux de poste, le proc\u00e8s de l'accident ferroviaire de Granges-Marnand a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, voici les points forts de l'actualit\u00e9 de ce 30 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:09 > 0:14:22) [96%] : \r\nUn office postal sur 3 menac\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel le g\u00e9ant jaune annonce aujourd'hui qu'il pr\u00e9voit de fermer 14 offices \u00e0 travers le canton d'ici 2020 jusqu'\u00e0 42 postes de travail sont menac\u00e9s selon ce syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:22 > 0:14:34) [89%] : \r\nLa Poste se dit une entreprise sociale, elle n'a rien amen\u00e9 au personnel, le personnel a peur La Poste n'a pr\u00e9vu aucune formation par l'exemple de reclassements \u00e0 l'interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:34 > 0:14:47) [92%] : \r\nAu niveau suisse, La Poste avait annonc\u00e9 l'Automne pass\u00e9, une r\u00e9duction de 1400 \u00e0 sont des offices de poste traditionnel dans le m\u00eame temps, elle entend augmenter le nombre de points d'acc\u00e8s de 3700 \u00e0 au moins 4000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:49 > 0:15:20) [94%] : \r\nReporter le proc\u00e8s du conducteur de train impliqu\u00e9 dans l'accident de Granges-Marnand n'a pas eu lieu aujourd'hui l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9venu ne lui permet pas de compara\u00eetre, selon la d\u00e9fense, en juillet 2013, un choc frontal entre un train r\u00e9gional et indirects avait tu\u00e9 le jeune conducteur de l'autre train et fait une trentaine de bless\u00e9s le m\u00e9canicien inculp\u00e9s n'avait pas respect\u00e9 un feu rouge, les chefs d'accusation, homicide et blessures corporelles par n\u00e9gligence, le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e au d\u00e9but de l'Automne prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:25 > 0:15:36) [97%] : \r\nUn cadeau pour les historiens du futur cet apr\u00e8s- midi une capsule temporelle argent le Lat\u00e9nium \u00e0 l'int\u00e9rieur 300 t\u00e9moignages d'enfants de 8 \u00e0 11 ans du canton de Neuch\u00e2tel et du Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:38 > 0:15:39) [80%] : \r\nDonc de marquer dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:39 > 0:16:01) [89%] : \r\nBen que maman elle faisait beaucoup de jardin et que la toilette, tr\u00e8s prudent, moi j'ai marqu\u00e9 tout ce qui se passait dans le monde qu'il y a eu des attentats et tout et tout, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s personnel et \u00e7a, ils \u00e9taient contents de le faire pour une fois que ce pas quelque chose de juger ou bien de r\u00e9glementer c'\u00e9tait voil\u00e0 ce qui pour eux leur semblait important c'est ce qu'il fallait qu'ne tout fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:02 > 0:16:06) [87%] : \r\nLa bo\u00eete restera 100 ans dans le d\u00e9p\u00f4t du Lat\u00e9nium, une p\u00e9pite pour les historiens de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:06 > 0:16:18) [91%] : \r\nLa valeur historique, elle tient, on va dire \u00e0 l'authenticit\u00e9 de ce t\u00e9moignage qui nous donne la perception de ce qui est important, vue de la perspective d'un enfant dans sa vie aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:23 > 0:16:41) [90%] : \r\nOn reste un moment \u00e0 Neuch\u00e2tel, car le canton \u00e9tant fait aujourd'hui pour la traditionnelle assermentation des nouveaux \u00e9lus, un grand conseil rajeunie et renouvel\u00e9e \u00e0 40 pourcent l'occasion d'entendre des repr\u00e9sentants de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens, l'occasion aussi de parler des dossiers br\u00fblants avec Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:41 > 0:17:05) [90%] : \r\nBonjour, nous sommes donc \u00e0 Neuch\u00e2tel pour cette c\u00e9r\u00e9monie d'assermentation des nouveaux d\u00e9put\u00e9s et du Conseil d'\u00c9tat, ce matin, tout a commenc\u00e9 ici au Temple du Bas et nous rejoignons de jeunes trentenaires bonjour B\u00e9atrice Annie bonjour bonjour Baptiste Hurni alors, PS PLR tout d'abord, la 1\u00e8re question qu'est-ce qui vous motive \u00e0 faire de la politique, c'est votre 2\u00e8me l\u00e9gislature assez difficile \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:06 > 0:17:25) [94%] : \r\nOui alors pour ma part, c'est la 3\u00e8me d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gislature qui commence, je crois que, ben le contexte \u00e9conomique ne parle pas forc\u00e9ment un enthousiasme d\u00e9bordant, mais c'est d'autant plus important que les d\u00e9put\u00e9s et envie de s'engager et envie de sortir de ce notre canton de cette orni\u00e8re pour retrouver les couleurs qui doivent \u00eatre les notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:26 > 0:17:40) [92%] : \r\n3\u00e8me l\u00e9gislature, aussi bien au fond \u00e7a quoi ce de dire que si on veut se plaindre si on veut changer les choses, on doit participer se plaindre au caf\u00e9 du commerce, \u00e7a va un moment mais apr\u00e8s un moment donn\u00e9, il faut venir, il faut essayer de changer les choses, faire par soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:40 > 0:17:56) [92%] : \r\nAlors justement, vous avez eu 3 c'est le 3\u00e8me l\u00e9gislature vous aviez d\u00e9j\u00e0 2 occasions de modifier un petit peu \u00e7a on sait que le budget, c'est vraiment un gros probl\u00e8me 71 millions de d\u00e9ficit l'an dernier, vous \u00eates le canton le plus mal plac\u00e9 \u00e0 ce niveau-l\u00e0 qu'est-ce que vous pouvez concr\u00e8tement faire alors que les imp\u00f4ts sont d\u00e9j\u00e0 lourd pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:56 > 0:18:21) [89%] : \r\nAlors je crois que surtout dans cette nouvelle l\u00e9gislature ce qui sera important, c'est de bien entamer les travaux budg\u00e9taires d'entamer les travaux de commissions qui soit constructif et des pour que ce soit rapide pouvait et des compromis qui soient trouv\u00e9es en amont, c'est un petit peu le regret que j'ai des derniers Budgets qu'on a d\u00fb voter ou on a l'impression qu'on a un peu trouver des compromis dans la catastrophe, les compromis ne satisfont jamais tout le monde, mais si on peut les trouver un petit peu avant elle est dig\u00e9r\u00e9e, je pense que c'est plus constructif pour l'avenir du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:22 > 0:18:41) [88%] : \r\nR\u00e9former ce canton diminuer, ce qui aujourd'hui co\u00fbte trop cher, sans produire des prestations ad\u00e9quates pour la population, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos ressources tout \u00e7a en sachant quand m\u00eame qu'on est qu'on a v\u00e9cu une p\u00e9riode de ralentissement dans l'horlogerie que maintenant \u00e7a semble repartir et que les jours semble un peu meilleure quand m\u00eame pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:41 > 0:18:50) [92%] : \r\nL'autre probl\u00e9matique financi\u00e8re aussi c'est les questions des h\u00f4pitaux, le peuple a dit qu'il voulait 2 h\u00f4pitaux en haut et en bas, comment vous allez r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 \u00e7a parce que financi\u00e8rement, c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:50 > 0:19:05) [93%] : \r\nOui, alors je crois qu'il y a un groupe de travail qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, et maintenant il faut laisser travailler, je pense qu'il faut un petit peu au cidre laisser retomber la pression par rapport \u00e0 \u00e7a et s'agira de mettre en oeuvre la volont\u00e9 populaire et je suis assez confiante, une solution va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:06 > 0:19:31) [94%] : \r\nLe peuple a demand\u00e9 2 h\u00f4pitaux donc on fera 2 h\u00f4pitaux c'est clair aujourd'hui, ben il y a des enjeux, il y a aussi le cadre f\u00e9d\u00e9ral, hein, c'est \u00e7a qui nous oblige aujourd'hui \u00e0 \u00e0 r\u00e9former les choses, il faudra discuter intelligemment vers un syst\u00e8me \u00e0 2 h\u00f4pitaux mais qui est pas hors de prix et puis et puis vraiment tenter l\u00e0 aussi sur la structure de diminuer quand m\u00eame un peu les co\u00fbts parce qu'aujourd'hui on a un h\u00f4pital qui est tr\u00e8s cher demain avec 2 h\u00f4pitaux, on doit faire que \u00e7a s'am\u00e9liore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:31 > 0:19:42) [93%] : \r\nEh bien, on se retrouve dans quelques instants, vous aurez peut-\u00eatre la chance de modifier tout \u00e7a parce que 40 pourcent des d\u00e9put\u00e9s sont renouvel\u00e9s cette ann\u00e9e on va regarder tout \u00e7a avec Matthieu Oppliger L\u00e9a Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:42 > 0:19:53) [95%] : \r\nDans l'assembl\u00e9e des visages bien connus de la politique neuch\u00e2teloise mais aussi de nombreux nouveaux venus, plus de 40 pourcent du l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois est compos\u00e9e d'\u00e9lus qui font leurs premiers pas au niveau cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:53 > 0:19:59) [92%] : \r\nVu o\u00f9 en est notre canton, aujourd'hui je pense pas que \u00e7a puisse faire du mal, d'avoir un petit peu de renouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:59 > 0:20:10) [87%] : \r\nVous avez vu \u00e7a va \u00eatre peut-\u00eatre difficile, mais on va gentiment, je vais gentiment prendre ma place, essayer de me faire et puis pouvoir prendre des d\u00e9cisions et se mettre dans le bain, c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:10 > 0:20:17) [89%] : \r\nBonne chose contient du renouveau et puis les nouveaux, ils apportent de nouvelles id\u00e9es \u00e9videmment, donc je crois qu'on a de la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:17 > 0:20:26) [91%] : \r\nUn coup de frein, un coup de jeune, aussi, de 53 ans, pour la derni\u00e8re l\u00e9gislature, l'\u00e2ge moyen passe \u00e0 48 ans, plusieurs \u00e9lus ont m\u00eame moins de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:26 > 0:20:37) [90%] : \r\nIl y a beaucoup d'autres, je n'ai lu alors je suis plus jeune mais on est beaucoup \u00e0 \u00eatre assez jeunes et puis c'est une responsabilit\u00e9 dans le sens que maintenant, il faut montrer qu'on peut \u00eatre jeune qu'on peut entrer en politique \u00e0 \u00eatre exemplaire tout au long d'une l\u00e9gislature et c'est l'objectif maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:37 > 0:20:52) [92%] : \r\nEt j'esp\u00e8re que les jeunes qui sont venus cette fois ne seront pas trop vite d\u00e9\u00e7us parce que la politique c'est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s long de tr\u00e8s poussif parfois et puis il faut beaucoup de patience et on a souvent vu h\u00e9las des jeunes ca\u00efds bonnes id\u00e9es mais qui les ont trop vite abandonn\u00e9e, j'esp\u00e8re que dans cette l\u00e9gislature, on n'aura pas ce cas de figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:52 > 0:20:59) [92%] : \r\nLe visage du nouveau parlement est aussi plus f\u00e9minin avec 39 femmes \u00e9lues, elles maintenant plus d'un tiers du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:59 > 0:21:25) [93%] : \r\nOn n'a jamais eu un parlement aussi f\u00e9minin, alors oui, c'est clair que c'est tout \u00e0 fait r\u00e9jouissant, je pense, on voit maintenant que la population est sensible dans au niveau des instances politiques \u00e0 f\u00e9minis\u00e9e vraiment la politique, on voit que maintenant la la politique qu'on a initi\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, de promouvoir notamment l'engagement des femmes et des jeunes en politique commence \u00e0 porter ses fruits, les gens s'engagent et surtout qu'on leur laisse aussi une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:25 > 0:21:30) [88%] : \r\n\u00e0 noter encore un l\u00e9gislatif moins polaris\u00e9 pour cette nouvelle l\u00e9gislature qui s'annonce charg\u00e9e de d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:33 > 0:21:43) [87%] : \r\nOn l'a vu un parlement rajeunie 48 ans, de moyens d'\u00e2ge reste une probl\u00e9matique la r\u00e9partition hommes- femmes pour le PLR, c'est que 17 pourcent de femmes comment vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:43 > 0:22:16) [86%] : \r\nOui, c'est une probl\u00e9matique \u00e0 laquelle on est tr\u00e8s sensible, on a fait un \u00e9norme travail d'or l'action communale, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on a vraiment r\u00e9ussi \u00e0 mettent beaucoup plus de femmes sur les listes, pourquoi le pas \u00e0 ce placement pour la Grand Conseil, on a un petit peu plus de mal fran\u00e7ais, en fait, on se heurte \u00e0 tous au m\u00eame probl\u00e8me avec la conciliation vie professionnelle, vie familiale et peut-\u00eatre aussi cette g\u00e9n\u00e9ration notre g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 les femmes sont plus impliqu\u00e9es et apr\u00e8s 20 ans soeur tort probl\u00e8me ben biologique, c'est impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:16 > 0:22:21) [90%] : \r\nC'est pas, c'est pas le probl\u00e8me qui a, par exemple, au PS, vous avez pas de probl\u00e8me, c'est quasiment une parit\u00e9 hommes- femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:21 > 0:22:36) [88%] : \r\nOui, ben nous, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on fait attention \u00e0 \u00e7a, des ann\u00e9es de notre programme, mais pour nous c'est important un parlement doit repr\u00e9senter la population, il doit donc \u00eatre il doit avoir une parit\u00e9 des hommes et les femmes doit avoir des personnes jeunes, des personnes moins jeunes nous lisent ce lectorat le sont compos\u00e9s comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:36 > 0:22:44) [76%] : \r\nJ'rapidement un gros probl\u00e8me, beaucoup d'attaques complot de r\u00e9f\u00e9rendum qui sont lanc\u00e9s, vous \u00eates du bac, comment vous allez d\u00e9fendre c'est ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:44 > 0:22:58) [89%] : \r\nEt je crois que c'est vraiment un \u00e9tat d'esprit qu'il faut changer et puis ben moi je suis assez confiant pour l'avenir parce c'est quand m\u00eame l'impression que notre g\u00e9n\u00e9ration, on est moins sensible \u00e0 ce conflit oh bah, et j'ai pas super vraiment qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 trouver des ponts \u00e0 trouver des solutions et \u00e0 voir ce qu'on entend comme un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:59 > 0:23:26) [84%] : \r\nOui, il faut d\u00e9j\u00e0 expliquer clairement les enjeux de ce r\u00e9f\u00e9rendum et dire qu'on est un canton, c'est pas le haut qui se bat contre le bas il y a de bons projets et un homme, il y a un h\u00f4tel judiciaire qui va permettre de, d'\u00eatre plus efficace, \u00e7a, on doit se battront pas pour l'h\u00f4tel judiciaire au et puis cette histoire de p\u00e9r\u00e9quation c'est c'est c'est v\u00e9ritablement un peu une autre en mati\u00e8re de de solidarit\u00e9 intercommunale donc vraiment il faut mais montrer que ce quand on ne peut pas \u00eatre fort si le haut est faible et le Bas effort et vice- versa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:26 > 0:23:34) [92%] : \r\nOn vous entend, on vous suivra 4 ans de l\u00e9gislature en tout cas pour r\u00e9ussir ce d\u00e9fi, merci beaucoup, merci, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:34 > 0:23:56) [94%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl on termine avec une rencontre haute en couleur, nous avons retrouv\u00e9 le peintre de Blonay Edgard Mabut il vient d'obtenir de nouvelles distinctions \u00e0 Madrid et New York, donc pas question de retraite pour l'artiste \u00e0 85 ans, il continue de peindre et de vendre ses toiles un peu partout dans le monde et il n'a rien perdu de son caract\u00e8re r\u00e9volt\u00e9s au contraire un portrait sign\u00e9 Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:57 > 0:24:20) [84%] : \r\nEdgar Mabut on l'avait laiss\u00e9e il y a presque 3 ans, r\u00e9volt\u00e9, on n'aime pas les gens intelligents, ici, d\u00e9j\u00e0 pour commencer aussit\u00f4t les Depfa sur certains trucs, il vaut mieux s'\u00e9craser basta c'est peut-\u00eatre une grande gueule un peu trop aujourd'hui \u00e0 8 ans de 5 ans l'oeil reste p\u00e9tillant, le verbe temp\u00e9tueux, la peinture, elle cette assombrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:20 > 0:24:35) [80%] : \r\nLa ce sombre parce que tout \u00e7a Vevey, moi, ce sont surtout de cette ville, c'\u00e9tait tellement formidable maintenant cette il y a des bagnoles \u00eatre derri\u00e8re chaque badaud il opte trafic qui vous surveille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:35 > 0:24:39) [96%] : \r\nLa b\u00eatise, la m\u00e9chancet\u00e9, l'hypocrisie, la jalousie, \u00e7a commence \u00e0 lui peser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:40 > 0:24:53) [83%] : \r\nC'est possible que vous avez Dussault je deviens beaucoup plus lucide que ce qu'on rencontre, qu'on vit dans un monde d'abrutis et puis c'est tout quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:53 > 0:24:59) [93%] : \r\nEt puis il y a ces mains qui le font souffrir depuis quelque temps, le drame pour un artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:59 > 0:25:15) [81%] : \r\nBen moi voyez leur devoir pour mieux me faut 2 paires de gants pour faire le tableau je des compte l\u00e0, c'est le probl\u00e8me aujourd'hui, ben c'est le probl\u00e8me, c'est que j'ai du produit qu'une fronde sans \u00eatre seulement quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:17 > 0:25:28) [86%] : \r\nPour oublier l'autre passion du peintre, les voitures des sportives allemandes avec toit ouvrant depuis notre derni\u00e8re rencontre Mabut \u00e0 changer de marque, pas de discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:28 > 0:25:38) [79%] : \r\nMoi je me choquer avec mes pinceaux dor\u00e9navant pas avec une voiture au sein de la fonction du un artiste doit pas pour Thierry la Mercedes, \u00e7a passe le plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:40 > 0:25:52) [90%] : \r\nRetour \u00e0 l'atelier Retour sur le dernier tableau, son petit dernier il est sombres, il veut en faire quelque chose de lumineux Mabut l'orphelin abandonn\u00e9 \u00e0 10 jours veut aider les enfants d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:52 > 0:26:14) [80%] : \r\nJe veux un million pousse tableau si je nouveau c'est pour une oeuvre, c'est que j'ai vu plus au rugby son sort les chemins de l'\u00e9cole, faut pas aider les gamins issus des gamins s'ils ont 12 ans ils sont devant vous et vous foutre porte sur la gueule, les parents et les conduisent en voiture, m\u00eame juste sur le plan d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:15 > 0:26:27) [90%] : \r\nEn attendant de trouver la bonne fondation qui aide les plus faibles Mabut va reprendre la route, destination Madrid et les \u00c9tats-Unis \u00e0 New York, une galerie r\u00e9put\u00e9e va lui d\u00e9cerner un prix pour l'ensemble de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:28 > 0:27:03) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette \u00e9dition, demain nous battront le pav\u00e9 avec des experts en la mati\u00e8re, vous rencontrerez, l'\u00e9quipe de Pavard de la ville de Lausanne, un m\u00e9tier historique qui se transmet depuis des g\u00e9n\u00e9rations, Pierre par Pierre pav\u00e9 apr\u00e8s pav\u00e9 la chauss\u00e9e se construit une oeuvre qui durera une cinquantaine d'ann\u00e9es beaucoup plus que le bitume, nous irons aussi sur le chantier de Saint-Ursanne dans le Jura, o\u00f9 la vieille ville, est en train d'\u00eatre enti\u00e8rement repeinte sans plus tarder le 19 30 avec Darus Rochebin qui vous parlera des lignes \u00e9lectriques, une bonne partie pourrait bient\u00f4t dispara\u00eetre du paysage, quant \u00e0 moi, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et je vous dis \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-29T00:51:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705601471", "durationSec": 88, "title": "CL FR ABLETTES_RTS000001164050", "excerpt": "Des milliers d'ablettes sont mortes dans la Sarine. Cette h\u00e9catombe de poissons ne touchant vraisemblablement que des m\u00e2les reste inexpliqu\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SARINE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["POISSON (ZOOLOGIE)", "CADAVRE"], "sequenceIds": ["1601924"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601472", "durationSec": 55, "title": "TI NE CAPSULE LATENIUM_RTS000001164001", "excerpt": "Une bo\u00eete scell\u00e9e contenant 300 messages d'enfants du canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Latenium. Elle y sera conserv\u00e9e 100 ans dans les d\u00e9p\u00f4t comme t\u00e9moignages pour les historiens du futur.\n\nmus\u00e9e manuscrit enfant (\u00e2ge) archives neuchatel hauterive", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "HAUTERIVE (NE)"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "DOCUMENT MANUSCRIT", "ENFANT (\u00c2GE)", "ARCHIVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601473", "durationSec": 40, "title": "TI NE FERMETURES POSTES_RTS000001163859", "excerpt": "La Poste a annonc\u00e9 la fermeture de 14 offices postaux dans le canton de Neuch\u00e2tel d'ici 2020. Selon le syndicat Syndicom, 42 postes de travail sont menac\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["POSTE", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1601928"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601474", "durationSec": 35, "title": "TI VD PROCES GRANGES-MARNAND REPORT_RTS000001164030", "excerpt": "Un projet d'am\u00e9nagement de la maison o\u00f9 a v\u00e9cu l'\u00e9crivain vaudois Charles-Ferdinand Ramuz a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9. Le comit\u00e9 de sauvegarde Maison de Ramuz estime le projet trop minimaliste. Or les h\u00e9ritiers directs de l'\u00e9crivain ne souhaitaient pas que cette maison de vigneron soit transform\u00e9e en mus\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1705601475", "durationSec": 111, "title": "CL MAISON RAMUZ_RTS000001164072", "excerpt": "La composition du parlement neuch\u00e2telois s'est passablement rajeunie et f\u00e9minis\u00e9e suite aux \u00e9lections 2017. Plus de 40% du l\u00e9gislatif a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PULLY"], "thematicThemes": ["MAISON INDIVIDUELLE", "\u00c9CRIVAIN"], "thematicPersons": ["RAMUZ, CHARLES-FERDINAND"], "sequenceIds": ["1601925"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601476", "durationSec": 110, "title": "CL NE AUTORITES COMPOSITION_RTS000001163941", "excerpt": "A 85 ans, l'artiste peintre Edgar Mabboux vaudois n'a rien perdu de sa verve. Malgr\u00e9 des probl\u00e8mes de sant\u00e9 aux mains, il continue a peindre des tableaux plus sombres qu'auparavant. Quant \u00e0 sa passions pour les voitures, elle ne l'a pas quitt\u00e9e. Il souhaite vendre le tableau qu'il est en train d'achever pour 1 million de francs qu'il donnera \u00e0 une association en faveur d'enfants. Prochainement le peintre se rendra \u00e0 New York o\u00f9 une galerie lui a attribu\u00e9 un prix pour l'ensemble de son oeuvre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1602002"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601477", "durationSec": 153, "title": "FRIGO CL EDGAR MABBOUX VD V2_RTS000001138956", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["ARTISTE PEINTRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706602125", "summary": "Employ\u00e9s du Service de la faune et des for\u00eat fribourgeois ramassant milliers de poissons morts dans la Sarine. Itw Jean-Daniel Wicky, inspecteur de la p\u00eache. B\u00e2timents de la centrale de turbinage du barrage de la Maigrauge. Barrage de la Maigrauge. Itw Iris Mende, porte-parole Groupe E.", "id": "1601924", "visualThemes": ["POISSON (ZOOLOGIE)", "CADAVRE"], "visualGeographicals": ["SARINE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602126", "summary": "Inscription \"La Muette\" en partie d\u00e9cr\u00e9pie. Ext et int maison de vigneron o\u00f9 v\u00e9cut l'\u00e9crivain de Charles-Ferdinand Ramuz. Itw Delphine Rivier, directrice des Mus\u00e9es de Pully. Images de synth\u00e8se de la maquette de'am\u00e9nagement du mus\u00e9e. Int bureau de C.-F. Ramuz. Itw Marianne Dyens, comit\u00e9 de sauvegarde Maison de Ramuz.", "id": "1601925", "visualThemes": ["MAISON INDIVIDUELLE", "\u00c9CRIVAIN"], "visualGeographicals": ["PULLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602129", "summary": "Enseigne \"La Poste\". Ext d'un office postal de village. Itw Jean-Fran\u00e7ois Donz\u00e9, secr\u00e9taire syndical Syndicom. Gros plan cailou peint en jaune avec inscription *\"SOS La Poste pour tous\". Divers ext office de poste. Int \u00e9picerie servant de point d'acc\u00e8s \u00e0 la Poste.", "id": "1601928", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602201", "summary": "Duplex Temple du Bas, Neuch\u00e2tel : \nItw B\u00e9atrice Haeny, d\u00e9put\u00e9e PLR neuch\u00e2teloise. Itw Baptise Hurni, d\u00e9put\u00e9 PS.", "id": "1602000"}, {"internalArchiveId": "AA1706602203", "summary": "Temple du Bas, membres du parlement assistant \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'assermentation. Itw Nils Rosselet-Christ, d\u00e9put\u00e9 UDC. Itw Mireille Tissot-Daguette, d\u00e9put\u00e9e Vert'Lib\u00e9raux. Itw Jean-Paul Wettstein, pr\u00e9sident Grand conseil neuch\u00e2telois. Antoine de Montmollin, d\u00e9put\u00e9 PS. Itw Eric Flury, d\u00e9put\u00e9 PS. D\u00e9put\u00e9s pr\u00eatant serment. Itw Zo\u00e9 Bachmann, d\u00e9put\u00e9e Solidarit\u00e9s. Itw Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise.", "id": "1602002"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698658", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031518", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-34B265AC-2DDF-4D8B-8DA3-2666BDF2B482", "internalArchiveId": "34B265AC-2DDF-4D8B-8DA3-2666BDF2B482", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Candinas, conseiller national PDC grison;Matthias Finger, professeur \u00e0 l'EPFL et titulaire d'une chaire soutenue financi\u00e8rement par la Poste;Stan Wawrinka, joueur de tennis vaudois;Vlahovic \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:19-08:01:39 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/ NORIEGA) L'ancien dictateur panam\u00e9en Manuel Noriega, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit. Ag\u00e9 de 83 ans, sa sant\u00e9 s'\u00e9tait gravement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers mois. Sa famille l'a veill\u00e9 cette nuit, et ce matin, ANouk Henry, le panama \u00e9crit ce matin l'\u00e9pilogue d'une histoire sombre, et rocambolesque.\r\n((Car Manuel Antonio Noriega, \u00e9t\u00e9 une personnalit\u00e9 aux multiples facettes. Et qui laisse un go\u00fbt amer au Panama, et m\u00eame au-del\u00e0 dans la r\u00e9gion. N\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 dans une famille pauvre, il fait une ascension rapide au sein de l'arm\u00e9e, et est form\u00e9 au contre-espionage par les Etats-Unis. Il devient le bras arm\u00e9 de la CIA dans le pays et conforte la pr\u00e9sence des Etats-Unis en am\u00e9rique centrale. Le r\u00e9gime militaire qui se met en place ne fait que renforcer son pouvoir, et il participe \u00e0 la r\u00e9pression brutale des opposants. Nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral en 1983, c'est lui qui sera de facto l'homme fort du Panama. Mais Manuel Noriega joue \u00e9galement \u00e0 d'autres jeux qui finiront par causer sa perte. Agent double, Noriega est accus\u00e9 de fournir des informations confidentielles \u00e0 Cuba et de vendre des armes aux gu\u00e9rillas d'Am\u00e9rique latine, tout en poursuivant sa collaboration avec la CIA. Il se fait \u00e9galement le relai du trafic de la coca\u00efne colombienne. \r\nIl est l\u00e2ch\u00e9 par les \u00c9tats-Unis en 1987, mais r\u00e9ussi \u00e0 se maintenir encore presque 3 ans au pouvoir. Il fini par se rendre, suite \u00e0 une intervention am\u00e9ricaine sur sol panam\u00e9en, ordonn\u00e9e par George Bush p\u00e8re. Emprisonn\u00e9 aux Etats-Unis, puis en France, il est finalement extrad\u00e9 vers le Panama en 2011. Il purgeait une longue peine pour la disparition d'opposants. ))\r\n(D1/PF POSTE) Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral veut serrer la vis dans le dossier de la Poste. \r\nUne commission exige des garanties, pour les r\u00e9gions faiblement peupl\u00e9es... garanties de pouvoir acc\u00e9der rapidement aux services postaux. \r\nLe Conseil National doit se prononcer sur cette question ce matin... Derri\u00e8re ces exigences, il y a des craintes... \r\nCelles que la Poste abandonne les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques au nom de la rentabilit\u00e9... \r\nEn cause, la volont\u00e9 du g\u00e9ant jaune de fermer plusieurs centaines d'offices de poste, Guillaume Meyer...\r\n 1'37''\r\n((Au Parlement, on redoute une d\u00e9t\u00e9rioration du service dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. Une question qui f\u00e2che est celle de l'accessibilit\u00e9. La loi dit que 90% de la population doit pouvoir acc\u00e9der \u00e0 la Poste en vingt minutes, que ce soit \u00e0 pied ou en transport public. Ce que craint la commission du National, c'est qu'avec la transformation du r\u00e9seau postal, certains habitants perdent cet acc\u00e8s rapide.\r\nMartin Candinas, conseiller national PDC grison.\r\nMARTIN CANDINAS POSTE\r\nDes crit\u00e8res d'accessibilit\u00e9 r\u00e9gionaux: pour Matthias Finger, l'id\u00e9e n'est pas bonne. Il est professeur \u00e0 l'EPFL et titulaire d'une chaire soutenue financi\u00e8rement par la Poste.\r\nMATTHIAS FINGER POSTE\r\nPas s\u00fbr que l'argument convainque une majorit\u00e9 du National ce matin: en commission, l'id\u00e9e de serrer la vis \u00e0 la Poste l'a emport\u00e9 par 20 voix contre 2. Malgr\u00e9 l'opposition conjointe du g\u00e9ant jaune et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.))\r\nIl sera aussi question de taux de TVA ce matin... au Conseil des Etats cette fois... La Chambre des cantons doit dire si elle souhaite comme le national un taux d\u00e9finitif de 3,8% pour l'h\u00f4tellerie... C'est le taux r\u00e9duit dont elle b\u00e9n\u00e9ficie actuellement... taux provisoire au lieu des 8% r\u00e8glementaires... Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 cinq fois...\r\n(D3/INSTALLATION DES AUTORITES NEUCHATELOISES) Direction le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nNeuch\u00e2tel qui installe ce matin ses autorit\u00e9s cantonales... avec l'assermentation des d\u00e9put\u00e9s et Conseillers d'Etat... et la c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration de la l\u00e9gislature...\r\nElle s'annonce politiquement compliqu\u00e9e... en raison des forces en pr\u00e9sence... \r\nPuisque depuis la d\u00e9mission de l'UDC Xavier Challandes, qui a rejoint les Verts, la gauche, d\u00e9sormais majoritaire, dispose de 58 si\u00e8ges au Grand Conseil... contre 57 \u00e0 la droite... \r\nFacteur d'incertitude ou porte ouverte \u00e0 de nouvellles alliances...toute la question est l\u00e0, Roger Guignard. \r\n Roger Guignard en direct du studio de Neuch\u00e2tel\r\n\"La l\u00e9gislature sera aussi bonne qu'un jour sombre de f\u00e9vrier, aux abords du lac de Neuch\u00e2tel\" : ce pronostic inqui\u00e9tant, c'est celui du vice-pr\u00e9sident du PLR, Nicolas Ruedin, pour qui le nouveau parlement ressemble \u00e0 une n\u00e9buleuse. Sa formation a pourtant gagn\u00e9 8 si\u00e8ges aux \u00e9lections d'avril, et jouera un r\u00f4le central. Mais dans le m\u00eame temps, l'UDC a perdu 12 si\u00e8ges sur 20, et les choix du groupe PDC-Verts lib\u00e9raux restent impr\u00e9visibles. Autant dire que sur des dossiers sensibles, le suspense r\u00e9gnera en ma\u00eetre. La gauche, majoritaire \u00e0 une voix pr\u00e8s...celle du fameux UDC d\u00e9missionnaire... aura besoin d'une discipline absolue pour faire passer ses choix. Et encore ! Tous les votes importants exigent une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e des 3/5 des parlementaires pr\u00e9sents, autant dire que des alliances seront indispensables !\r\n***De grandes incertitudes donc Roger, \u00e0 l'heure o\u00f9 Neuch\u00e2tel aurait besoin d'une entente sur les dossiers majeurs...?\r\nOui, ce sera le \"jour sombre de f\u00e9vrier\", si des majorit\u00e9s de hasard scellent le sort de questions aussi vitales que l'assainissement des finances, l'avenir de l'h\u00f4pital ou celui de la caisse de pension de l'Etat. Ou alors, une sorte de pacte, d'entente entre le PLR et le PS, les deux partis dominants sur les th\u00e8mes majeurs de la l\u00e9gislature. Les plus optimistes diront l'alliance r\u00e9alisable : apr\u00e8s tout, les p\u00f4les sont affaiblis...l'UDC n'a plus que 8 si\u00e8ges et \u00e0 gauche, le POP, qui a refus\u00e9 l'apparentement avec les Verts et le PS, ne pourra pas dicter sa loi. L'\u00e9quilibre des forces en pr\u00e9sence est meilleur, le parlement est plus homog\u00e8ne. Du coup, des ponts pourraient \u00eatre plus facilement cr\u00e9\u00e9s. Mais il y a les r\u00e9flexes r\u00e9gionalistes, le souvenir aussi de bagarres hom\u00e9riques sur le budget qui ne pr\u00e9sagent pas d'un consensus retrouv\u00e9. Un consensus dont le canton aurait un urgent et vital besoin !   \r\nMerci Roger Guignard \u00e0 Neuch\u00e2tel...\r\n(Amende Cr\u00e9dit Suisse) Cr\u00e9dit Suisse \u00e9cope d'une amende \u00e0 Singapour... \r\n500 millions de francs dans le cadre du scandale de corruption qui a \u00e9clabouss\u00e9 le fond 1MDB... Scandale politico-financier qui a \u00e9clat\u00e9 il y a un an... Le num\u00e9ro deux bancaire suisse est sanctionn\u00e9 pour violation des lois sur le blanchiement d'argent notamment...\r\n(20/ANNULATION FESTIVAL NON MIXTE PA) Comme un relent d'apartheid \u00e0 l'envers... \r\nUn \u00e9v\u00e9nement afro-f\u00e9ministe estampill\u00e9 \"Interdits aux Blancs\" s\u00e8me le trouble \u00e0 Paris... \r\nPr\u00e9vu cet \u00e9t\u00e9, ce festival r\u00e9serv\u00e9 quasimment exclusivement aux femmes noires d\u00e9range. Au point que la maire de Paris a demand\u00e9 son interdiction. Pierre-Etienne Joye...\r\n  0'58''\r\n((C'est la pol\u00e9mique. Plusieurs espaces, mais des ateliers non mixtes compos\u00e9s par ici de femmes noires, par l\u00e0 de personnes noires en tout genre, l\u00e0 bas encore d'un espace ouvert \u00e0 toutes et \u00e0 tous... Les organisations antiracistes se m\u00ealent \u00e0 la discorde, qui prend une tournure politique. Une faute de go\u00f9t, entend-on.... Pire une abomination, parce qu'un tel \u00e9v\u00e9nement, selon SOS racisme, se compla\u00eet dans la s\u00e9paration ethnique: l\u00e0 o\u00f9 l'antiracisme est un mouvement dont l'objectif est post racial. Mais au fait de quoi s'agit-il? Le festival s'appelle Nyansapo. Le collectif organisateur entend lutter contre toutes les oppressions li\u00e9es aux positions de femmes noires. Et de revendiquer un afro-f\u00e9minisme qui dit assumer un programme artistique et social non-mixte. Avec le principe de l'auto-\u00e9mancipation, c'est \u00e0 dire une lutte par des opprim\u00e9s, pour les opprim\u00e9s. La pol\u00e9mique est loin de s'\u00e9teindre. Elle s'auto-alimente actuelllement par tweets interpos\u00e9s.))\r\n(17/RG IV WAWRINKA) En tennis, Stan Wawrinka entre en lice cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Roland Garros...  Trois jours apr\u00e8s sa victoire de Gen\u00e8ve. Le Vaudois sera oppos\u00e9 au Slovaque Jozeph Kovalik. \r\nLe Suisse conna\u00eet le danger du premier tour. L'an dernier, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Gen\u00e8ve, il avait \u00e9norm\u00e9ment souffert face \u00e0 Lukas Rosol avant de parvenir en demi-finale de Roland Garros. \r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Match \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux, d\u00e8s 13h00.\r\n(Nouveaux mots dictionnaire) Et puis quoi de neuf dans le dictionnaire...\r\nEt bien des bisc\u00f4mes... puisque les bisc\u00f4mes... sont dans l'\u00e9dition 2018 du Robert Illustr\u00e9... C'est l'une des 200 nouveaut\u00e9s... 150 mots... 50 personnalit\u00e9s... dont le pr\u00e9sident Emmanuel Macron...\r\nAutre expression venue de Suisse..: Quelle Cramine... Le froid intense... la douillette, c'est le duveet au Qu\u00e9bec... \r\nEt puis, des mots plus politiques... Ub\u00e9risation, ou burkini... \r\nEt le plus grand pourvoyeur de mots, c'est le domaine culinaire... \r\nLa focaccia, fait son entr\u00e9e dans le larousse... \r\nIl y a aussi les cromesquis, des boulettes au fromage... le spritz... ce fameux cocktail italien...\r\nEt puis le flexitarien... quelqu'un qui limite sa consommation de viande...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/FIN GREVE DE LA FAIM PA) C'est un accord bien myst\u00e9rieux qui a \u00e9t\u00e9 conclu entre les Isra\u00e9liens et les d\u00e9tenus palestiniens. Depuis le 17 avril, de 1000 \u00e0 1500 prisonniers palestiniens incarc\u00e9r\u00e9s \u00e9taient en gr\u00e8ve de la faim pour d\u00e9noncer leurs conditions de d\u00e9tention. Un mouvement collectif qui s'est achev\u00e9 dans la plus grande confusion vendredi dernier, \u00e0 la veille du Ramadan.\r\n Qu'ont obtenu les d\u00e9tenus apr\u00e8s 40 jours de gr\u00e8ve? Les Palestiniens ont d\u00e9voil\u00e9s quelques d\u00e9tails de l'accord mais jusqu'\u00e0 aujourd'hui, deux versions s'opposent. Les explications de notre correspondante Marine Vlahovic (MarinE Vlaovik) \u00e0 Ramallah\r\nBOB 50\"\r\nC'est un accord aux termes flous et qui a \u00e9t\u00e9 conclu dans des conditions myst\u00e9rieuses.  Car les Isra\u00e9liens affirment qu'ils n'ont jamais trait\u00e9s directement avec les leaders de cette gr\u00e8ve et qu'ils n'ont rien accord\u00e9 aux prisonniers.Faux r\u00e9torquent les Palestiniens qui proclament que 80% des demandes ont \u00e9t\u00e9 satisfaites au terme de longues n\u00e9gociations entre l'administration p\u00e9nitentiaire et les d\u00e9tenus.. Mais pas de mention ou presque des principales revendications dans cet accord  Sauf des droits de visite \u00e9largis et de quelques mesures en faveur des femmes et des mineurs..Tout reste \u00e0 n\u00e9gocier sur la question  des soins m\u00e9dicaux, de l'arr\u00eat des mises \u00e0 l'isolement ou encore de l'acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone public. Une confusion qui profite aux deux parties, bien d\u00e9cid\u00e9es chacune de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ne pas perdre la face.. Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643049", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8643066", "ece-8643049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-05T04:37:26Z", "speechToTexts": ["05.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nFusent sur la premi\u00e8re ce de Blandine L\u00e9vite l'ancien dictateur du Panama, Manuel Noriega est mort cette nuit, agent double trafiquants drogue il incarne aussi une page sombre de l'histoire du pays, coup d'envoi de la nouvelle l\u00e9gislature \u00e0 Neuch\u00e2tel aujourd'hui avec l'assermentation des d\u00e9put\u00e9s notamment et ses 4 ans s'annonce tr\u00e8s n\u00e9buleux avec des majorit\u00e9s \u00e9troites, c'est ce que nous dira Roger Guignard et puis entr\u00e9e en lice de Wawrinka \u00e0 Roland-Garros donc quel \u00e9tat d'esprit est -il avant ce 1er match on l'entendra en fin de ce journal, l'ancien dictateur panam\u00e9en Manuel Noriega est mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nCette nuit, il avait 83 ans, sa sant\u00e9 s'\u00e9tait gravement d\u00e9grad\u00e9 ces derniers mois, sa femme, il a veill\u00e9 cette nuit et ce matin, Anouk Henry le Panama, \u00e9crit l'\u00e9pilogue d'une histoire sombre et rocambolesque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [95%] :\r\nOui car Manuel Noriega \u00e9tait une personnalit\u00e9 aux multiples facettes et qui laisse un go\u00fbt amer au Panama et m\u00eame au-del\u00e0, dans la r\u00e9gion, n\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 dans une famille pauvre, il fait une ascension rapide au sein de l'arm\u00e9e et est form\u00e9 au contre- espionnage par les \u00c9tats-Unis, il devient en quelque sorte le bras arm\u00e9 de la CIA dans le pays et conforte la pr\u00e9sence des \u00c9tats-Unis en Am\u00e9rique centrale, le r\u00e9gime militaire qui se met en place ne fait que renforcer son pouvoir, il participe \u00e0 la r\u00e9pression brutale des opposants nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral en 1983 c'est lui qui sera des facto l'homme fort du Panama du Panama, Manuel Noriega joue \u00e9galement \u00e0 d'autres jeux qui finiront par causer sa perte, agent double, il est accus\u00e9 de fournir des informations confidentielles \u00e0 Cuba et de vendre des armes aux gu\u00e9rillas d'Am\u00e9rique latine, toutes ont poursuivant sa collaboration avec la CIA, il se fait \u00e9galement le trait\u00e9 le relais du trafic de la coca\u00efne colombienne, il est l\u00e2ch\u00e9 par les \u00c9tats-Unis en 1987 mais r\u00e9ussi \u00e0 se maintenir encore presque 3 ans au pouvoir, il finit par se rendre suite \u00e0 une intervention am\u00e9ricaine sur sol panam\u00e9en ordonn\u00e9e par George Bush p\u00e8re emprisonn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis puis en France, il est finalement extrad\u00e9 vers le Panama en 2011, il purgeait une longue peine de prison pour la disparition d'opposants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [92%] :\r\nDonc Henri merci le parlement f\u00e9d\u00e9ral veut serrer la vis dans le dossier de la Poste, une commission exige des garanties pour les r\u00e9gions faiblement peupl\u00e9es garanties de pouvoir acc\u00e9der rapidement aux services postaux, le Conseil national doit se prononcer sur cette question, ce matin, derri\u00e8re ces exigences, il y a des craintes, celle que la Poste abandonne les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques au nom de la rentabilit\u00e9 en cause la volont\u00e9 du g\u00e9ant jaune de fermer plusieurs centaines d'offices de poste Guillaume aimer Guillaume hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [96%] :\r\nAu Parlement, on redoute une d\u00e9t\u00e9rioration du service dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, une question qui f\u00e2che, c'est celle de l'accessibilit\u00e9, la loi dit que 90 pourcent de de la population doit pouvoir acc\u00e9der \u00e0 la Poste en 20 minutes, que ce soit \u00e0 pied ou en transport public ce que craint la commission du National, c'est qu'avec la transformation du r\u00e9seau postal, certains habitants perdent cet acc\u00e8s rapide, Martin Candinas, conseiller national PDC grison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [92%] :\r\nLa question n'est pas si on a aujourd'hui un probl\u00e8me la question Pluton qu'est -ce qu'on veut \u00eatre s\u00fbr qu'on a aussi dans l'avenir et c'est pour \u00e7a qu'on a dit que les crit\u00e8res qu'on a aujourd'hui, on a besoin que ce sont des crit\u00e8res pour chaque r\u00e9gion, et pas seulement crit\u00e8res pour toute la Suisse parce que si on fait seulement avec les Terres pour toute la Suisse comme on a aujourd'hui, on ne peut avoir des r\u00e9gions \u00e0 la fin qui n'ont plus de service postal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [97%] :\r\nDes crit\u00e8res d'accessibilit\u00e9 r\u00e9gionaux pour Matthias Finger, l'id\u00e9e n'est pas bonne, il est professeur \u00e0 l'EPFL et titulaire d'une chaire soutenue financi\u00e8rement par la Poste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:26) [87%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est vraiment que la Poste est un service national et si on commence \u00e0 l'analyser ces crit\u00e8res, je ne sais pas vraiment o\u00f9 cela va se terminer, \u00e7a conduira une d\u00e9finition par canton ont peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 des financements diff\u00e9rents par canton avec des in\u00e9galit\u00e9s beaucoup plus grand monde que ce qu'on a aujourd'hui entre villes et campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [92%] :\r\nPas s\u00fbr que l'argument convainque une majorit\u00e9 du National en commission, l'id\u00e9e de serrer la vis \u00e0 la Poste l'a emport\u00e9 par 20 voix contre 2, malgr\u00e9 l'opposition conjointe du g\u00e9ant jaune et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [95%] :\r\nDirection le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 pr\u00e9sent Neuch\u00e2tel qui installe ce matin ses autorit\u00e9s cantonales avec l'assermentation des d\u00e9put\u00e9s et des conseillers d'\u00c9tat, la c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration de la l\u00e9gislature, aussi, elle s'annonce politiquement compliqu\u00e9e en raison des forces en pr\u00e9sence, puisque depuis la d\u00e9mission de l'UDC, Xavier Challandes, qui a rejoint les Verts, la gauche d\u00e9sormais majoritaire dispose de 58 si\u00e8ges au Grand Conseil, contre 57 \u00e0 droite, facteur d'incertitude ou porte ouverte \u00e0 de nouvelles alliances, toute la question est l\u00e0, Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [95%] :\r\nOui, la l\u00e9gislature sera aussi bonne qu'un jour sombre de f\u00e9vrier aux abords du lac de Neuch\u00e2tel ce pronostic inqui\u00e9tant c'est celui du vice- pr\u00e9sident du PLR, Nicolas Ruedin, pour qui le nouveau parlement ressemble \u00e0 une n\u00e9buleuse sa formation, le PLR a pourtant gagn\u00e9 8 si\u00e8ges aux listes aux \u00e9lections d'avril et jouera un r\u00f4le central, mais dans le m\u00eame temps l'UDC on a perdu 12 sur 20 des si\u00e8ges et les choix du groupe PDC Verts lib\u00e9raux restent impr\u00e9visibles, autant dire que sur des dossiers sensibles, le suspense r\u00e9gnera en ma\u00eetre la gauche majoritaire \u00e0 une voix pr\u00e8s, celle du fameux UDC d\u00e9missionnaire aura besoin d'une discipline absolue pour faire passer ses choix et encore tous les votes importants exigent une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e des 3 cinqui\u00e8mes des parlementaires pr\u00e9sents, autant dire que des alliances seront indispensables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [98%] :\r\nDe grandes incertitudes, donc \u00e0 l'heure o\u00f9 Neuch\u00e2tel aurait besoin d'une entente sur les dossiers majeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [93%] :\r\nOui, ce sera ou bien le jour sombre de f\u00e9vrier si des majorit\u00e9s de hasard scellent le sort de questions aussi vitales que l'assainissement des finances l'avenir de l'h\u00f4pital ou celui de la caisse de pension de l'\u00c9tat ou alors une sorte de pacte d'entente entre le PLR, le PS, les 2 partis dominants sur les th\u00e8mes majeurs de la l\u00e9gislature, les plus optimistes diront l'alliance r\u00e9alisable, apr\u00e8s tout, les p\u00f4les sont affaiblis, l'UDC n'a plus que 8 si\u00e8ges et \u00e0 gauche, le P O P qui a refus\u00e9 l'apparentement avec les Verts et le PS ne pourra pas dicter sa loi, l'\u00e9quilibre des forces en pr\u00e9sence est meilleur, le Parlement est plus homog\u00e8ne, du coup, des ponts, pourraient \u00eatre plus facilement cr\u00e9\u00e9s mais il y a les r\u00e9flexes r\u00e9agit r\u00e9gionalistes le souvenir aussi de bagarres hom\u00e9riques sur le budget qui ne pr\u00e9sage pas d'un consensus retrouv\u00e9 en tout cas un consensus dans le canton aurait un urgent et vital besoin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [96%] :\r\nMerci Roger Guignard, vous \u00e9tiez en Direct de Neuch\u00e2tel Cr\u00e9dit Suisse \u00e9cope d'une amende \u00e0 Singapour 100 millions de francs dans le cadre du scandale de corruption qui a \u00e9clabouss\u00e9 le fonds souverain 1 MDB scandale politico- financier qui a \u00e9clat\u00e9 il y a un an, le num\u00e9ro 2 bancaire suisse est sanctionn\u00e9 pour violation des lois sur le blanchiment d'argent, notamment comme un relent d'apartheid \u00e0 l'envers, un \u00e9v\u00e9nement afro- f\u00e9ministe estampill\u00e9 Interdits, aux Blancs s\u00e8me le trouble \u00e0 Paris pr\u00e9vue cet \u00e9t\u00e9, ce festival r\u00e9serv\u00e9 quasiment exclusivement aux femmes noires d\u00e9range au point que la maire de Paris a demand\u00e9 son interdiction Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [88%] :\r\nC'est la pol\u00e9mique plusieurs espaces certes mais des ateliers non mixtes compos\u00e9es par ici de femmes noires par l\u00e0 de personnes noires en tout genre l\u00e0- bas encore d'un espace ouvert \u00e0 toutes et \u00e0 tous les organisations antiracistes se m\u00eale t'as la discorde qui prend une tournure politique, une faute de go\u00fbt, entend-on pire une abomination parce qu'untel \u00e9v\u00e9nement selon SOS Racisme se compla\u00eet dans la s\u00e9paration ethnique, l\u00e0 o\u00f9 l'antiracisme est un mouvement dont l'objectif est post- racial, mais au fait, de quoi s'agit -il, le festival s'appelle Nyansapo le collectif organisateur entend lutter contre toutes les oppressions li\u00e9 aux positions de femmes noires et de revendiquer un afro- f\u00e9minisme qui dit assumer un programme artistique et social non mixtes avec le principe de l'auto- \u00e9mancipation, c'est-\u00e0-dire une lutte par des opprim\u00e9s pour les opprim\u00e9s, la pol\u00e9mique est loin de cette Inde elle s'auto- alimente actuellement partent 8 interpos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [94%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka entre en lice cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Roland Garros, 3 jours apr\u00e8s sa victoire de Gen\u00e8ve, le Vaudois sera oppos\u00e9 au slovaque je veux Joseph Kovalik ne Suisse conna\u00eet le danger du 1er tour l'an dernier, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Gen\u00e8ve, il avait \u00e9norm\u00e9ment souffert face \u00e0 Lukas Rosol avant de parvenir en demi- finale de Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:09) [85%] :\r\nOn a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un 1er tour tr\u00e8s difficile en 5 sets, j'ai vraiment du mal \u00e0, \u00e0 tout de suite normale dedans, j'esp\u00e8re que cette ann\u00e9e \u00e7a se passera un peu mieux, il y a beaucoup d'\u00e9motions positives, mais il faut aussi laisser de c\u00f4t\u00e9, comment \u00e7a se passe comment vous ou g\u00e9rer votre mental, \u00e7a se fait facilement quand on gagne, c'est toujours plus facile d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9cup\u00e9rer physiquement et mentalement, c'est plut\u00f4t agr\u00e9able cette transition n'a r\u00e9ussi, en plus, c'est quand m\u00eame Roland, donc il y a tout, c'est excitation ce qu'il y a un danger commencer de jouer et d'\u00eatre entam\u00e9e d\u00e9but de tournoi maintenant le fait pas jouer la semaine d'avant et de s'entra\u00eener, d'autres prennent garantit pas non plus une victoire \u00e0 faire le pour et le contre, faut savoir qu'on peut \u00eatre entam\u00e9e pour l'accepter, depuis que j'ai jou\u00e9 la semaine avons Roland, j'ai fait des r\u00e9sultat ici l'ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, j'ai fait 2000 ann\u00e9es pass\u00e9es en gagnant Gen\u00e8ve donc pour l'instant \u00e7a, \u00e7a m'a pas dans le mauvais sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Aleman, match \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information et sur RTS 2 ce sera d\u00e8s 13 heures et puis quoi de 9 dans le dictionnaire et bien des bisc\u00f4mes, puisque les bisc\u00f4mes sont dans l'\u00e9dition 2018 du Robert illustr\u00e9, c'est l'une des 200 nouveaut\u00e9s 150 mots, 50 personnalit\u00e9s dont le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, autre expression, venue de Suisse quelle cr\u00e8me ne le froid intense la douillette, c'est le duvet au Qu\u00e9bec, il y a aussi des mots plus politiques uberisation ou burkini nouveaux mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [90%] :\r\nDu Larousse merci Blandine L\u00e9vite vous \u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A113E5A9-4FD3-4D96-A8EE-8930B6F2873D", "internalArchiveId": "A113E5A9-4FD3-4D96-A8EE-8930B6F2873D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour Moutier? D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Lachat et Walter von Kaenel", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens de Moutier sont appel\u00e9s aux urnes le 18 juin prochain pour d\u00e9cider si leur commune reste bernoise ou doit \u00eatre rattach\u00e9e au Jura. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Lachat, ancien ministre jurassien (PDC) et Walter Von Kaenel, membre du Conseil du Jura bernois (PLR).\r\n\r\n* * Quel avenir pour Moutier? D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Lachat et Walter von Kaenel Nous rencontrons actuellement un probl\u00e8me technique, que nous essayons de r\u00e9soudre.\r\nL'\u00e9mission Forum est actuellement en direct de Moutier, au Caf\u00e9 de l'Ours.  \r\nO\u00f9 on parle de la future appartenance cantonale de la ville. Doit-elle rester en mains bernoises ou passer en terres jurassiennes  ?\r\nLes citoyens, quand \u00e0 eux se prononceront le 18 juin prochain. \r\nPour en parler, deux d\u00e9bats avec 6 invit\u00e9s. Des personnalit\u00e9s jurassiennes et bernoises qui d\u00e9fendent leur point de vue sur le scrutin.  \r\nPremier d\u00e9bat, avec 2 figures embl\u00e9matiques de la Question jurassienne: \r\nFran\u00e7ois Lachat, ancien ministre jurassien\r\net Walter Von Kaenel, membre du Conseil du Jura bernois\r\nSecond d\u00e9bat autour de quatre personnalit\u00e9s politiques, engag\u00e9es dans la campagne. \r\nCharles Juillard (PDC), ministre cantonal\r\nPierre-Alain Schnegg (UDC),  conseiller ex\u00e9cutif \r\nle conseiller de la ville de Moutier Steve L\u00e9chot (PLR) \r\net le d\u00e9put\u00e9 Pierre Sauvain (PSA).\r\nAutres op\u00e9rations de la RTS autour de Moutier \r\nL'\u00e9mission 15 minutes sera en immersion, toute cette semaine \u00e0 Moutier, pour un reportage \u00e0 suivre dans le journal de 12h30, samedi 3 juin. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, Couleurs locales accordera une page sp\u00e9ciale \u00e0 Moutier le 1er juin avec la pr\u00e9sence, notamment, de Pierre-Alain Schnegg et de Charles Julliard. Enfin, le 19h30 reviendra sur la votation dans la semaine du 5 au 9 juin.\r\n------------\r\nMarcel Boillat t\u00e9moigne dans Mise au point \r\nMise au point se fera exceptionnellement \u00ab hors les murs \u00bb pour prendre le pouls de la campagne et donner la parole aux Pr\u00e9v\u00f4tois (dimanche 4 juin, 20h10, RTS Un). Avec, en prime, le t\u00e9moignage de Marcel Boillat, figure historique du combat pour l'ind\u00e9pendance du Jura. Ce \u00abterroriste \u00e0 la retraite \u00bb a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour plusieurs attaques \u00e0 l'explosif dans les ann\u00e9es 1960. Apr\u00e8s une \u00e9vasion rocambolesque, il a r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite en Espagne o\u00f9 il vit toujours, apr\u00e8s un exil forc\u00e9 de vingt ans. \r\nLe jour J : tous les r\u00e9sultats en radio et tv\r\nComme \u00e0 chaque grand rendez-vous \u00e9lectoral, les \u00e9ditions des journaux tv apporteront leur \u00e9clairage sur les r\u00e9sultats des urnes avec des \u00e9quipes \u00e0 Moutier, mais aussi ailleurs dans le canton de Berne et dans le Jura.\r\nLa Premi\u00e8re rendra compte des r\u00e9sultats lors d'une \u00e9mission sp\u00e9ciale en direct de l'H\u00f4tel de Ville de Moutier (dimanche 18 juin, 15h-16h, La Premi\u00e8re). L'\u00e9mission sera diffus\u00e9e en FM dans la r\u00e9gion ou en DAB+ dans toute la Suisse et pourra \u00eatre suivie en streaming vid\u00e9o sur RTSinfo.ch et en live sur Facebook. Egalement en direct de Moutier, Forum reprendra le fil de cette actualit\u00e9 d\u00e8s 18h pour une \u00e9dition sp\u00e9ciale.\r\nUn documentaire produit par la RTS\r\nHistoire Vivante ouvre les feux sur la question du vote pr\u00e9v\u00f4tois avec la diffusion du documentaire Ici, c'est Moutier (dimanche 28 mai, 20h30, RTS Deux). Le film de Bertrand Theubet retrace l'aventure hors du commun de Moutier, pass\u00e9e et pr\u00e9sente, qui pourrait bien conna\u00eetre son \u00e9pilogue le 18 juin dans les urnes. Alors que les deux camps bataillent pour d\u00e9fendre leurs convictions, le r\u00e9alisateur a accompagn\u00e9 cette effervescence et la fait valoir par rencontres interpos\u00e9es. \r\nSur le web : la Question jurassienne d'hier \u00e0 aujourd'hui\r\nMoutier se choisit un canton : c'est le titre du dossier sp\u00e9cial que la RTS consacre \u00e0 la votation du 18 juin sur son site RTSinfo.ch. Tous les programmes consacr\u00e9s \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement y sont r\u00e9unis. Avec en bonus, une time-line interactive retra\u00e7ant l'historique de la Question jurassienne ! Plus d'info : www.moutier-se-choisit-un-canton .", "durationSec": 984, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643107", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour Moutier? D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Lachat et Walter von Kaenel / FOR_2017-05-30T18:00:00_developpement-1", "Forum du 30.05.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens de Moutier sont appel\u00e9s aux urnes le 18 juin prochain pour d\u00e9cider si leur commune reste bernoise ou doit \u00eatre rattach\u00e9e au Jura. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Lachat, ancien ministre jurassien (PDC) et Walter Von Kaenel, membre du Conseil du Jura bernois (PLR)."], "variantIds": ["ece-8643107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:06Z", "speechToTexts": ["09.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nForum sp\u00e9cial ce soir en Direct et en public du caf\u00e9 de l'Ours \u00e0 Moutier en un peu moins de 3 semaines avant le vote des citoyens de la Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 sur leur appartenance cantonale rester \u00e0 Berne ou partir dans le Jura, ce choix qui est offert aux Pr\u00e9v\u00f4tois le 18 juin prochain chacun nous sommes \u00e0 2 pas, en fait de la mairie de Moutier qui a longtemps on se rappelle arborer un drapeau jurassien un peu provocateur, puisque nous sommes bien dans le canton de Berne drapeau qui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9, qui n'a flott\u00e9 r\u00e9cemment que le 18 juin pass\u00e9 c'est une mani\u00e8re un peu symbolique de le faire en Direct en public, donc du caf\u00e9, l'ours, c'est un lieu symbolique aussi ours \u00e7a ne sonne, on ne peut plus bernois puisque \u00e7a l'animal totem du canton de Berne c'est bien sur la devanture, un peu partout sur des vitraux \u00e9galement et pourtant, c'est aussi un fief autonomiste partie de ce forum sera donc d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ce vote identitaire qui pourrait redessiner les cartes de la Suisse, et c'est \u00e0 suivre, on le rappelle, en Direct et en images sur le site RTSinfo RTS en continu et en Facebook Live aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [88%] :\r\nMais tout d'abord, en ouverture de cette \u00e9mission, nous avons convoqu\u00e9 2 personnalit\u00e9s, 2 figures historiques, on peut dire de cette question jurassienne Fran\u00e7ois Lachat Valter von Kaenel bonsoir messieurs bonjour Fran\u00e7ois Lachat, alors vous \u00eates ancien ministre jurassien, ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, vous avez fait partie du du tout 1er couvert nements du canton du Jura, c'est en 1979 20 Von Kaenel, membre du Conseil du Jura bernois, ancien membre de l'Assembl\u00e9e interjurassienne patron des montres Longines \u00e0 Saint-Imier, ancien commandant du r\u00e9giment d'infanterie, 9 de r\u00e9giments historique, je rappelle moi vous avez insist\u00e9 tout \u00e0 l'heure absolument avant le Curriculum vitae, on va commencer quand j'ai quand on voit les vieux compagnon qui 8 on va commencer avec vous Fran\u00e7ois Lachat on l'a dit, hein, vous avez \u00e9t\u00e9 membre du tout 1er gouvernement du canton du Jura, vous avez suivi cette question durant ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, vous avez suivi aussi la marche du monde, vous avez vu comment la soci\u00e9t\u00e9 s'est transform\u00e9e, comment l'\u00e9conomie s'est mondialis\u00e9e, comment notre soci\u00e9t\u00e9 c'est num\u00e9ris\u00e9, on va pas \u00e9voquer tous ces diff\u00e9rents aspects, mais quand m\u00eame le monde avance, avance vite est -ce que ce combat aujourd'hui une fronti\u00e8re cantonale entre Moutier entre le canton du Jura est -ce qu'elle n'a pas que ce d\u00e9bat n'a pas quelque chose d'un peu anachroniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [89%] :\r\nAbsolument pas, voyez -vous, quand on parle de mondialisation, pour \u00eatre quelqu'un, il faut avoir une une identit\u00e9 parler au nom des isoloirs, les bonnes les chocs dans son terrain, donc nous sommes ici en pr\u00e9sence d'un d\u00e9bat identitaire, il a parfaitement sa place aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nT\u00e9l quel, vous partagez aujourd'hui c'est un d\u00e9bat qui a lieu d'\u00eatre, on peut imaginer que, du c\u00f4t\u00e9 du Jura bernois, on se pose pas la question dans les m\u00eames termes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [78%] :\r\nBon, disons Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nUne version de la r\u00e9ponse quant \u00e0 moi, je dis que ce dossier, il mobilise sur le plan \u00e9motionnel surtout et donc ce n'est pas au dossier capital pour la Suisse, la Suisse qui, \u00e0 chaque fois j'ai atterri \u00e0 Z\u00fcrich, je me dis toujours le bonheur d'\u00eatre Suisse en Suisse D\u00e9mocratie directe, libert\u00e9 d'opinion et et c'est un cas typique o\u00f9 la libert\u00e9 d'opinion et le respect de la d\u00e9cision sur un r\u00e9cit sur un respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Lachat respect de de l'opinion, c'est vrai, c'est Question jurassienne : on en parle depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, on a l'impression que l\u00e0 on est peut-\u00eatre \u00e0 la veille de d'un \u00e9pilogue, quel que soit le r\u00e9sultat, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher ce combat qui a aucun peu combat de votre vie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [88%] :\r\nAvec \u00e9videmment Madame \u00e0 telle enseigne que, avec le gouvernement bernois en 1984 non pardon 94 nous avons sign\u00e9 la paix des braves qui a donn\u00e9 ensuite de naissance \u00e0 l'Assembl\u00e9e interjurassienne donc \u00e7a veut dire qu'on reconnaisse qu'elles ne furent pas les Jorion puisqu'on sait m\u00eame faire entartre et les 5, ministre \u00e0 la fin de notre l\u00e9gislature parce que nous avions reconnu cette fronti\u00e8re fronti\u00e8re, elle est l\u00e0, il s'agit de faire en sorte que les caisses de plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [89%] :\r\nEt vous Feltes Walter von Kaenel si si Moutier devait dire oui oui le le 18 juin prochain, bon j'imagine la la d\u00e9ception mais vous seriez pr\u00eat \u00e0 accepter ce ce r\u00e9sultat, c'est ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [93%] :\r\nDisons, moi je suis fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [86%] :\r\nPour le respect des d\u00e9cisions d\u00e9mocratiques et cette d\u00e9cision c'est va dans ce sens -l\u00e0, on va la respecter et j'esp\u00e8re que tout le monde la respecte et respecte r\u00e2le : esprit de la signature des 2 cantons plus la Conf\u00e9d\u00e9ration solde de tout compte d\u00e9poser les armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Lachat d\u00e9poser les armes, on a l'impression quand m\u00eame que c'est un combat qui va jamais vraiment se terminer, quoi qu'il arrive, le 18 juin il va rester des personnes qui ne seront pas satisfaites, on va avoir l'impression d'une ville et si Moutier qui restera malgr\u00e9 tout divis\u00e9 est -ce qu'on peut aller au-del\u00e0 est -ce qu'on peut un jour dire \u00e0 partir de maintenant, on a compris ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, on a entendu la voix des citoyens et on va de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [91%] :\r\nVoyez -vous entre les voeux les d\u00e9sirs et la r\u00e9alit\u00e9, il y a souvent un espace gigantesque et je me souviens qu'une fois j'\u00e9tais devant \u00c9lisabeth Copal \u00e9poque conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et je vous dis, tu vois \u00c9lisabeth compte mon squelette sera 3 m\u00e8tres sous terre, il hurlera encore r\u00e9unification, donc \u00e7a veut dire que ce d\u00e9sir, je l'aurai toujours en moi, \u00e7a veut pas dire que je prendrai des bombes pour faire en sorte que les choses aillent mieux mais je respecterai les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [87%] :\r\nOn est en Direct de Moutier mais on parle \u00e0 la radio romande on par le roman ce soir qui nous \u00e9coutent, comment vous est -ce que vous expliquez un Vaudois, hein, je ne vois qu'il faut absolument passer par cette r\u00e9unification, on le disait tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'heure o\u00f9 les enjeux semble \u00eatre pos\u00e9e sur d'autres questions, notamment \u00e9conomiques, de mobilit\u00e9, on parle des jeunes aujourd'hui qui sont vous \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui ne viennent pas forc\u00e9ment est -ce que c'est pas d'autres questions aujourd'hui qui est tr\u00e8s pousser un canton \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son avenir qu'est -ce que vous dites autrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [88%] :\r\nMais vous pouvez toujours r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la probl\u00e9matique de Moutier tout en vous pr\u00e9occupant de l'ensemble du probl\u00e8me que vous avez un jerrican tous dans un gouvernement, ceci n'excluant pas cela qu'est ce que c'est que cette histoire l\u00e0, figurez -vous que parce qu'il y a la mondialisation, d\u00e9j\u00e0, les politiques ont tout abandonn\u00e9, ils ont laiss\u00e9 \u00e0 la finance, ils ont laiss\u00e9 \u00e0 la finance et \u00e0 l'\u00e9conomie, louer le terrain de football, donner le sifflet donn\u00e9 le chronom\u00e8tre et en plus distribuer les cartes jaunes ou les cartons rouges, le politique a d\u00e9missionn\u00e9, il faut qu'il reprenne la manche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [91%] :\r\nWalter von Kaenel question aussi par parler au au roman qui peut-\u00eatre ne comprennent pas pourquoi une une minorit\u00e9 francophone aurait envie de rester dans un canton qui est quand m\u00eame tr\u00e8s majoritairement al\u00e9manique et y trouver sa place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [86%] :\r\nJuste avant, j'aimerais Fran\u00e7ois d\u00e9finit la notion du sifflet, ceci \u00e9tant dit, on parle de football, bon c'est vrai que \u00e7a va bien c'est \u00e7a va venir, attend, c'est clair que, que l'histoire commune que nous avons depuis 1815 ou avant, du temps du prince- \u00e9v\u00eaque fait que on a quand m\u00eame des des relations qu'on ne peut \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la r\u00e9forme, je dirais des relations extraordinaires au-dessus d'elle, No et moi qui vit aussi donc dans l'\u00e9conomie, accus\u00e9 par Fran\u00e7ois je constate que la coop\u00e9ration, le sud et le nord est excellente, que ce soit sur le plan industriel, que ce soit sur le plan \u00e9conomique, sportif, culture et l'\u00e9ducation \u00e0 l'\u00e9cole, il y a juste disons les, les, les tireurs qui s'en occupe 2 de 2 associations et lutteur aussi quant \u00e0 moi la la coop\u00e9ration Nord et Sud fonctionnent extr\u00eamement bien et je vois pas de raison de de compliquer un Conseil cette coop\u00e9ration entre le sud et le nord, mais je respecte tout en \u00e9tant convaincu qu'il faut rester dans le canton de Berne je respecterai la d\u00e9cision du peuple de la ville de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [88%] :\r\nOn a dit un vol T\u00e9l que nous vous avez diff\u00e9rentes \u00e9tiquettes une d'entre elles, c'est d'\u00eatre le patron des montres Longines \u00e0 Saint-Imier qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour le Jura bernois, un d\u00e9part de la vie de mode de Moutier, sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [91%] :\r\nAlors sur le plan \u00e9conomique, je pense, \u00e7a ne change rien du tout, ceci \u00e9tant dit, notre notre m\u00e9tierA. d\u00e8s l'unit\u00e9 de production \u00e0 et \u00e0 au Noirmont ses unit\u00e9s de production continueront \u00e0 travailler pour nous, et sera sp\u00e9cialis\u00e9 dans un au corps de m\u00e9tiers qui sont les bo\u00eetes et je ne vois aucune raison que \u00e7a change quelque chose sur le plan de cette activit\u00e9 -l\u00e0, au contraire, on a v\u00e9cu avant la constitution de la R\u00e9publique et canton du Jura que je f\u00e9licite que je j'appr\u00e9cie et apr\u00e8s coup, \u00e7a sera la m\u00eame chose, je ne vois pas du tout de diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Lachat le canton du Jura, effectivement, est entr\u00e9e en souverainet\u00e9 en en 79, \u00e7a reste un malgr\u00e9 tout en comptons plut\u00f4t petit qu'encore quelques difficult\u00e9s financi\u00e8res qui d\u00e9pend beaucoup de la la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re de Berne, les cantons de Berne aussi effectivement et receveur mais canton, lieu du Jura et plut\u00f4t est plut\u00f4t petit et on le voit aussi pour le canton de Neuch\u00e2tel, parce que vraiment, la question est encore savoir si une ville de de \u00e0 peu pr\u00e8s 8000 habitants doit rejoindre le canton du Jura ou ce qu'il faudrait pas penser un petit peu plus large voir Arc jurassien comme en \u00e9t\u00e9, caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [90%] :\r\n\u00e0 un moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [91%] :\r\nCe fonds, je pense qu'il faut recentrer un peu le dossier, il s'agit de Moutier. \r\nEt il faut penser \u00e0 Moutier qui a la potentialit\u00e9 de rentrer \u00e0 la maison, maison dans laquelle elle serait s'il n'y avait pas eu les tricheries notamment des caisses noires, il s'agit de savoir si elle Moutier rentre \u00e0 la maison ou bien rester sur la falaise au vent et aux embruns nous avons go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la au f\u00e9d\u00e9ralisme, nous avons go\u00fbt\u00e9 au f\u00e9d\u00e9ralisme Moutier de la 20\u00e8me ville deviendra la 2\u00e8me ville Moutier de 0 75 pourcent dans dans le canton de Berne d\u00e9passera les 10 pourcent dans dans le canton du Jura Moutier en plus aura 7 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la place de 3 Moutier sera la 2\u00e8me commune du Jura et quand elle parle de commune, je voudrais annoncer ici une sp\u00e9cificit\u00e9 jurassienne, \u00e0 savoir l'initiative cantonale d\u00e9volues aux communes 5 communes, 5 communes donc 5 conseillers communaux pour vous lancer une initiative qui peut devenir une initiative cantonale, voire m\u00eame f\u00e9d\u00e9ral puisque vous connaissez le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral ou les cantons ont le droit d'initiative directe, c'est vous dire la puissance qu'on aura Moutier dans le canton du Jura, alors qu'actuellement elle est compl\u00e8tement noy\u00e9 dans le canton de ces d\u00e9faites, ce n'est pas de la pol\u00e9mique, ce sont simplement des faits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [65%] :\r\nWalter Cannes Kaenel sur ces, sur ces faits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [88%] :\r\nJ'ai donn\u00e9 \u00e0 moi mon appr\u00e9ciation de situation Moutier quand m\u00eame et pourtant pour le Jura bernois c'est Kabila l'administratifs de l'arrondissement et c'est aussi la commune sur le plan culturel et sportif, invit\u00e9 surprise ici \u00e0 Moutier, le d\u00e9part de Moutier affecterait donc Jura bernois dans son ensemble le Jura bernoisP. Rey sa ville principale et \u00e7a affaiblirait \u00e9galement les francophones de tout le canton, y compris, donc, pour moi c'est important que Moutier reste dans le canton de Berne, mais il a d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [84%] :\r\nQuand m\u00eame qui sont int\u00e9ressants qu'on \u00e9t\u00e9 mis sur le latin par monsieur Lachat, c'est finalement le poids quand on t'pas de proportions en termes de proportion Moutier condamn\u00e9 quelque part \u00eatre un 3\u00e8me couteau dans le canton de Berne, alors que dans le canton du Jura, elle deviendrait un des acteurs principaux : le 2\u00e8me derri\u00e8re Del\u00e9mont, on peut comprendre que, en terme de de poids dans la balance de poids politique Moutier soient tent\u00e9s par l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:35) [88%] :\r\nC'est, c'est une nouvelle fois la d\u00e9cision des des citoyens de Moutier nous Jura bernois, une de 5 de 5 pourcent dans dans le canton, on a obtenu un statut ce statut disons il est ce qu'il est, on le d\u00e9fend, on avance la police et petit pas et elle est quand m\u00eame la capitale de Jura bernois, peut-\u00eatre qu'elle sera la 2\u00e8me ville dans la R\u00e9publique et canton du Jura mais pour le moment, la machine tourne et on peut pas satisfaire tout le monde, mais pour moi \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:04) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Lepage en parlant aux gens du statut pas ensemble du j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Bernois 1952 quand il s'\u00e9tait agi de voter et de d\u00e9terminer un statut du Jura, dans le canton de Berne nous n'avons rien obtenu, pourquoi donc Werner Martignoni \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait le leader de l'UDC au Grand Conseil Bernois il avait tellement peur de la d'une f\u00e9d\u00e9ralisation du canton de Berne que le Jura n'a rien obtenu, il y avait la menace, souvenez -vous l'Oberland durant la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire avait eu des tentatives de s\u00e9cession le statut d'autonomie, il n'existe que quand il y a pression le canton de Berne comme un mari, un mari qui, \u00e0 force de temps oublie l'apr\u00e8s l'existence de sa femme quand elle fait ses valises, il se rend compte qu'elle existe quand il est d\u00e9fait, il retombe dans ses travers, c'est \u00e7a le statut d'autonomie et c'est \u00e7a qu'il faut faire en sorte, si Moutier par ci, Moutier par m\u00eame des autonomistes nous disent que Moutier partent car si Moutier a du succ\u00e8s, \u00e7a sera pour nous un fer de lance pour faire en sorte que jamais on attaque nos petits droits acquis actuels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:16) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Lachat on va conclure avec un dernier \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure par monsieur von Kaenel et qui touche aussi, sans doute, nos auditeurs romands qui nous \u00e9coutent ce soir, c'est la question de la d\u00e9fense du fran\u00e7ais L \u00e0, on entend beaucoup de choses diff\u00e9rentes, on entend des acteurs du c\u00f4t\u00e9 du canton du Jura qui nous disent c'est la vraie d\u00e9fense d'une r\u00e9gion francophone et d'autre du c\u00f4t\u00e9 du canton de Berne, qui nous disent : non, le canton de Berne est un des cantons, pilier de la d\u00e9fense du bilinguisme et d\u00e9fendre Moutier dans le Jura bernois cette d\u00e9fendent la francophonie c'est d\u00e9fendre les Romands et le bilinguisme, finalement, de quel c\u00f4t\u00e9 penchez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [90%] :\r\nAlors si vraiment le d\u00e9part de 0 et 75 pourcent du du canton de Berne affaibli, affaibli la francophonie, je m'appelle \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:56) [86%] :\r\nC'est pas avec de 75 pourcent des des romans du canton de Berne, sa femme, excusez -moi, mais je voudrais bien au micro s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:04) [90%] :\r\nSimplement vous dire ceci : apr\u00e8s les pl\u00e9biscites le canton de Berne a fait des pressions sur le gouvernement jurassien, \u00e0 n'en plus finir pour vouloir \u00e9changer \u00c9douard suit l'air contre Velrans \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense du bilinguisme, c'\u00e9tait la d\u00e9fense de la francophonie, apprendre, \u00e9changer une commune germanophone dans le canton de Berne contre une commune francophone dans le Jura, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est une affaire de Marthe de puissance, le canton de Berne veut pouvoir jouer ce que ne fait pas ni Fribourg il valait, c'est une affaire de puissance et Berne a peur de perte, une partie de sa puissance, en cela, je les cons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:40) [84%] :\r\nWalter von Kaenel il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 francophones dans le canton de Berne, si 8000 citoyens francophones partent est -ce que vraiment le la place du du bilinguisme de 2 dignitaires pr\u00e9sentation francophone 20 pas d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:52) [87%] :\r\nAlg\u00e9rie qu'un peu marge sur les propos de Fran\u00e7ois le pass\u00e9, le pass\u00e9 hein, disons, vous avez vous avez et on a cr\u00e9\u00e9 la R\u00e9publique et canton du Jura, on est tr\u00e8s fier que cette cl\u00e9 publique fonctionne et disons Ciss\u00e9, chaque voix, chaque individu compte dans le bilinguisme et je suis moi, convaincu que cette cette strat\u00e9gie du bilinguisme respectivement du respect de la minorit\u00e9 qui est acquise et doit \u00eatre maintenue et j'esp\u00e8re que que dans le vote, celles et ceux qui ont vot\u00e9 avant le changement par l'opinion et que la diff\u00e9rence \u00e7a jouera sur ceux qui n'ont pas et que nous respectons cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:37) [90%] :\r\nC'\u00e9tait votre conclusion, votre conclusion \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:39) [85%] :\r\nCela serait simplement faire savoir ce que le canton de Berne a gagn\u00e9 gr\u00e2ce au Jura, la Transjurane, la tranche d'une ligne directe sur le TGV int\u00e9r\u00eat que les cr\u00e9dits int\u00e9r\u00eat que manque qui les et n\u00e9gocier avec la loi, les imp\u00f4ts sur les frontaliers, les cantons limitrophes de la France vers l'Assembl\u00e9e des r\u00e9gions d'Europe, et le tour d'Europe des jeunes tout \u00e7a et b\u00e9n\u00e9ficie pour le canton de Berne, donc pour le Jura bernois gr\u00e2ce au canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:06) [85%] :\r\nC'est votre conclusion Fran\u00e7ois Lachat Valter von Kaenel merci beaucoup monsieur. \r\n2 invit\u00e9s qui sont applaudis par le public en Irak, les invit\u00e9s ici pr\u00e9sents au caf\u00e9 d'\u00e0 Moutier, on applaudit les 2 camps de valeur \u00e9gale, c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie, chacun s'exprime, d\u00e9fend son int\u00e9r\u00eat. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE638784-6A03-4662-8719-AFBB9084EA6F", "internalArchiveId": "EE638784-6A03-4662-8719-AFBB9084EA6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour Moutier? D\u00e9bat entre Pierre-Alain Schnegg, Charles Juillard, Steve L\u00e9chot et Pierre Sauvain", "publicationDate": "2017-05-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Pierre-Alain Schnegg, membre du Conseil-ex\u00e9cutif bernois en charge de la Sant\u00e9 (UDC), Charles Juillard, ministre des Finances du canton du Jura (PDC), Steve L\u00e9chot, conseiller de ville de Moutier (PLR) et Pierre Sauvain, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois (Parti socialiste autonome).\r\n\r\n* * Quel avenir pour Moutier? D\u00e9bat entre Pierre-Alain Schnegg, Charles Juillard, Steve L\u00e9chot et Pierre Sauvain Nous rencontrons actuellement un probl\u00e8me technique, que nous essayons de r\u00e9soudre.\r\nL'\u00e9mission Forum est actuellement en direct de Moutier, au Caf\u00e9 de l'Ours.  \r\nO\u00f9 on parle de la future appartenance cantonale de la ville. Doit-elle rester en mains bernoises ou passer en terres jurassiennes  ?\r\nLes citoyens, quand \u00e0 eux se prononceront le 18 juin prochain. \r\nPour en parler, deux d\u00e9bats avec 6 invit\u00e9s. Des personnalit\u00e9s jurassiennes et bernoises qui d\u00e9fendent leur point de vue sur le scrutin.  \r\nPremier d\u00e9bat, avec 2 figures embl\u00e9matiques de la Question jurassienne: \r\nFran\u00e7ois Lachat, ancien ministre jurassien\r\net Walter Von Kaenel, membre du Conseil du Jura bernois\r\nSecond d\u00e9bat autour de quatre personnalit\u00e9s politiques, engag\u00e9es dans la campagne. \r\nCharles Juillard (PDC), ministre cantonal\r\nPierre-Alain Schnegg (UDC),  conseiller ex\u00e9cutif \r\nle conseiller de la ville de Moutier Steve L\u00e9chot (PLR) \r\net le d\u00e9put\u00e9 Pierre Sauvain (PSA).\r\nAutres op\u00e9rations de la RTS autour de Moutier \r\nL'\u00e9mission 15 minutes sera en immersion, toute cette semaine \u00e0 Moutier, pour un reportage \u00e0 suivre dans le journal de 12h30, samedi 3 juin. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, Couleurs locales accordera une page sp\u00e9ciale \u00e0 Moutier le 1er juin avec la pr\u00e9sence, notamment, de Pierre-Alain Schnegg et de Charles Julliard. Enfin, le 19h30 reviendra sur la votation dans la semaine du 5 au 9 juin.\r\n------------\r\nMarcel Boillat t\u00e9moigne dans Mise au point \r\nMise au point se fera exceptionnellement \u00ab hors les murs \u00bb pour prendre le pouls de la campagne et donner la parole aux Pr\u00e9v\u00f4tois (dimanche 4 juin, 20h10, RTS Un). Avec, en prime, le t\u00e9moignage de Marcel Boillat, figure historique du combat pour l'ind\u00e9pendance du Jura. Ce \u00abterroriste \u00e0 la retraite \u00bb a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour plusieurs attaques \u00e0 l'explosif dans les ann\u00e9es 1960. Apr\u00e8s une \u00e9vasion rocambolesque, il a r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite en Espagne o\u00f9 il vit toujours, apr\u00e8s un exil forc\u00e9 de vingt ans. \r\nLe jour J : tous les r\u00e9sultats en radio et tv\r\nComme \u00e0 chaque grand rendez-vous \u00e9lectoral, les \u00e9ditions des journaux tv apporteront leur \u00e9clairage sur les r\u00e9sultats des urnes avec des \u00e9quipes \u00e0 Moutier, mais aussi ailleurs dans le canton de Berne et dans le Jura.\r\nLa Premi\u00e8re rendra compte des r\u00e9sultats lors d'une \u00e9mission sp\u00e9ciale en direct de l'H\u00f4tel de Ville de Moutier (dimanche 18 juin, 15h-16h, La Premi\u00e8re). L'\u00e9mission sera diffus\u00e9e en FM dans la r\u00e9gion ou en DAB+ dans toute la Suisse et pourra \u00eatre suivie en streaming vid\u00e9o sur RTSinfo.ch et en live sur Facebook. Egalement en direct de Moutier, Forum reprendra le fil de cette actualit\u00e9 d\u00e8s 18h pour une \u00e9dition sp\u00e9ciale.\r\nUn documentaire produit par la RTS\r\nHistoire Vivante ouvre les feux sur la question du vote pr\u00e9v\u00f4tois avec la diffusion du documentaire Ici, c'est Moutier (dimanche 28 mai, 20h30, RTS Deux). Le film de Bertrand Theubet retrace l'aventure hors du commun de Moutier, pass\u00e9e et pr\u00e9sente, qui pourrait bien conna\u00eetre son \u00e9pilogue le 18 juin dans les urnes. Alors que les deux camps bataillent pour d\u00e9fendre leurs convictions, le r\u00e9alisateur a accompagn\u00e9 cette effervescence et la fait valoir par rencontres interpos\u00e9es. \r\nSur le web : la Question jurassienne d'hier \u00e0 aujourd'hui\r\nMoutier se choisit un canton : c'est le titre du dossier sp\u00e9cial que la RTS consacre \u00e0 la votation du 18 juin sur son site RTSinfo.ch. Tous les programmes consacr\u00e9s \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement y sont r\u00e9unis. Avec en bonus, une time-line interactive retra\u00e7ant l'historique de la Question jurassienne ! Plus d'info : www.moutier-se-choisit-un-canton .", "durationSec": 1256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8643102", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour Moutier? D\u00e9bat entre Pierre-Alain Schnegg, Charles Juillard, Steve L\u00e9chot et Pierre Sauvain  / FOR_2017-05-30T18:14:00_developpement-8", "Forum du 30.05.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pierre-Alain Schnegg, membre du Conseil-ex\u00e9cutif bernois en charge de la Sant\u00e9 (UDC), Charles Juillard, ministre des Finances du canton du Jura (PDC), Steve L\u00e9chot, conseiller de ville de Moutier (PLR) et Pierre Sauvain, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois (Parti socialiste autonome)."], "variantIds": ["ece-8643102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:07Z", "speechToTexts": ["05.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEntre- temps, on va \u00e9videmment d\u00e9battre du du destin de de la ville de Moutier partir du canton de Berne ou int\u00e9grer le haut, rester dans le canton de Berne int\u00e9grer le canton du Jura ou pas, c'est la question qui est qui est qui est offerte, ce choix qui est offert aux Pr\u00e9v\u00f4tois le 18 juin prochain 4 invit\u00e9s nous ont rejoint, Pierre-Alain Schneck bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller ex\u00e9cutif du canton de Berne, en charge de la sant\u00e9, mais aussi pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes pour canton de Berne, l'autre pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes ces charges Juillard bonsoir, bonsoir non Istres jurassienne, en charge des finances et nous avons \u00e9galement 2 Pr\u00e9v\u00f4tois des habitants de de Moutier avec nous, c'\u00e9tait Steve L\u00e9chot, conseiller de ville PLR bonsoir et Pierre Sauvain bonsoir, pr\u00e9sident du Parti socialiste autonome de Moutier voil\u00e0 nos 4 invit\u00e9s pour pour ce soir, j'ai commenc\u00e9, peut-\u00eatre avec vous charge Juillard Moutier et et du Jura bernois l'a toujours dit oui au canton de Berne Julie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 part lors du scrutin de 2013 et c'est ce qui a un peu lanc\u00e9 tout ce ce processus qu'est -ce que l'heure est au fond \u00e0 gagner cette fois -ci \u00e0 rejoindre le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [93%] :\r\nJe crois que la ville de Moutier a depuis longtemps une \u00e2me a il faut il faut le reconna\u00eetre, de par les autorit\u00e9s municipales qui s'autonomise depuis un certain nombre d'ann\u00e9es alors qu'est -ce que les gens de Moutier parce que la ville en elle- m\u00eame, en soi, c'est un concept, mais ce sont surtout les habitants de cette huile qui trouverait certainement terreau beaucoup plus fertile pour s'\u00e9panouir dans le canton du Jura, on l'a vu, on paye moins d'imp\u00f4ts, les aides sociales sont sup\u00e9rieurs, on voit que la proximit\u00e9 avec les autorit\u00e9s sont aussi plus grandes qu'il y a des facilit\u00e9s \u00e0 pouvoir discuter d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec d'autres villes et surtout un poids politique bien plus important dans le canton du Jura que dans le canton de Berne, qui permettrait \u00e0 la ville de Moutier de peser de tout son poids dans la construction \u00e0 venir de la R\u00e9publique et canton du Jura, avec 8000 habitants suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [89%] :\r\nPierre-Alain Schnegg, vous venez d'entendre tous ces arguments, vous de votre c\u00f4t\u00e9, qu'est -ce que vous dites aux citoyens de de la ville de Moutier pour qu'ils choisissent de rester ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [93%] :\r\nTout d'abord, je dirais qu'Moutier fait partie d'un ensemble qui est l'ensemble de la Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 avec les communes qui l'entourent, elle fait partie du Jura bernois depuis de nombreux si\u00e8cles elle a tiss\u00e9 des Liens tr\u00e8s importants et Moutier a su d\u00e9velopper \u00e9galement toute une s\u00e9rie de prestations gr\u00e2ce au canton de Berne, qui sont aujourd'hui \u00e0 disposition de la population, ce sont des prestations de qualit\u00e9 qu'il vaut la peine de pouvoir garder de pouvoir continuer de les d\u00e9velopper, sans les mettre en p\u00e9ril un saut dans le vide, partir dans le canton du Jura, h\u00e9 bien \u00e0 partir dans le canton du Jura, c'est un c'est un saut dans l'aventure en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [91%] :\r\nEn fait r\u00e9agir, Pierre Sauvain, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste autonome, vous \u00eates jurassien, vous souhaitez un rattachement au canton, vous entendez quand m\u00eame un conseiller d'\u00c9tat bernois qui vous dit attention, c'est une aventure risqu\u00e9e, \u00e7a ne veut pas r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [93%] :\r\nNon, alors absolument pas, c'est pas du tout une aventure risqu\u00e9e, j'en veux pour preuve qu'il y a eu des rapports d'experts qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 d'ailleurs mandat\u00e9 par le canton de Berne et le canton du Jura qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e par le canton de Berne, on peut se poser la question, mais ces rapports d'expertise nous disent quand m\u00eame que, finalement, pour les gens au-del\u00e0 de la question identitaire et il y a de nombreux avantages fiscaux en terme de pouvoir d'achat en terme de culture etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nOn peut profiter alors puisqu'on a un conseiller d'\u00c9tat a bernois pour faire commenter sur ces rapports d'experts, c'est vrai pour certains \u00e9taient tr\u00e8s positif un rattachement au canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [92%] :\r\nAlors si vous prenez le temps de lire le le rapport d'experts, il est de loin pas aussi unilat\u00e9rale qu'on a l'impression, \u00e0 entendre Monsieur Sauvain de toute mani\u00e8re, le rapport d'experts s'est concentr\u00e9e sur quelques questions, et de loin pas l'ensemble de ce qui fait une communaut\u00e9, une ville, un ensemble politique, vous parlez de la fiscalit\u00e9, la fiscalit\u00e9, on voit que les 2 cantons sont pas en t\u00eate de peloton, bien entendu, il y a dans certains cas, des petites diff\u00e9rences mais je crois qu'il faut aussi faire attention \u00e0 tout ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 dans les rapports d'experts, prenez les caisses maladie, prenez les airs les plaques pour les v\u00e9hicules, ce sont tous des \u00e9l\u00e9ments que l'on note retrouve pas directement dans le rapport des experts ou en tout cas pas mis en \u00e9vidence avec la m\u00eame force que vous la mettez ce soir et je crois qu'il y a beaucoup de points qui parle nettement en faveur du canton de Berne et pour le d\u00e9veloppement de la ville de Moutier au sein de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [79%] :\r\nAttention m\u00e9fiance un au rapport d'experts chaque Juillard et pas ou c'est des projections c'est pas encore la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [90%] :\r\nBon, je crois que, \u00e9videmment, on a encore la cause la la le constat aujourd'hui que, h\u00e9 bien, on peut aussi se tromper hein, puisque l'administration cantonale bernoise vient d'admette qu'elle s'est tromp\u00e9e dans le chiffre des imp\u00f4ts pay\u00e9s par les gens de Moutier au canton de Berne, donc on voit que, effectivement, on peut se tromper, mais cela dit, nous avons toujours pr\u00e9tendu dans le Jura, que vont payer moins d'imp\u00f4ts dans le canton de Berne, des experts ont confirm\u00e9 les experts aussi confirm\u00e9 qu'on avait de meilleures prestations sociales dans le Jura qu'ailleurs et les questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [84%] :\r\nUn argument \u00e7a les prestations sociales et parler d'aide sociales avant que plus \u00e9lev\u00e9e dans le canton du Jura, c'est une sorte d'appel d'air. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [69%] :\r\nTous les cette envie de l\u00e2cher davantage de rythme, c'est simplement pas \u00e7a je vous composer partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [90%] :\r\nC'est pas pour rassurer et c'est \u00e7a, c'est tout simplement pour dire : \u00e9coutez, il y a une r\u00e9alit\u00e9 qu'il ne faut pas ni et et puis dire on saute pas dans l'inconnu parce que il y a la r\u00e9publique et canton du Jura qui existe, qui existe depuis 40 ans qui vit, qui vit bien, qui, en termes financiers se porte aussi bien que le canton de Berne nous avons une formule une fortune nette positive alors que le canton de Berne encore \u00e0 d\u00e9couvert, donc il faut pas avoir peur de venir de photos du Jura, on voit que les avantages sont aussi nombreuses juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [80%] :\r\nPour commenter un h\u00f4pital universitaire et une universit\u00e9 quand m\u00eame des structures, un petit peu diff\u00e9rente, oui, bien s\u00fbr, mais jurassien partent aussi du canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [92%] :\r\nMais les les Jurassiens vont se former l\u00e0 o\u00f9 ils ont envie d'aller se former, on les emp\u00eache pas, au contraire on les encourage parce que c'est pour nous, c'est la mati\u00e8re grise sur les mati\u00e8res premi\u00e8res de la r\u00e9gion et on fait tout pour essayer de faire \u00e9panouir ces jeunes jurassiens l\u00e0 o\u00f9 ils peuvent s'\u00e9panouir o\u00f9 ils veulent s'\u00e9panouir, l'essentiel \u00e9tant de faire comment de la R\u00e9publique et canton jugera canton dans lequel il fait bon vivre, dans lequel on peut justement trouver des solutions un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [92%] :\r\nSteve L\u00e9chot, conseiller de ville PLR d'entendre des perspectives de payer moins d'imp\u00f4ts, de devoir peut-\u00eatre plus d'aides sociales, \u00e7a vous fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [87%] :\r\nJ'aimerais revenir sur le propos initial de monsieur Julia et parler de l'\u00e2me, je me jurassienne et je me demande un peu o\u00f9 elle est, c'est un homme jurassienne \u00e0 Moutier, je comprends qu'elle existe bien d'quelques enfin dans le Jura, il faut savoir que Moutier, c'est 27 pourcent d'\u00e9trangers, donc c'est une ville qui est tr\u00e8s proche de par sa structure de population, la ville de Bienne ces 70 communaut\u00e9s diff\u00e9rentes qui vivent ensemble, qui ne peuvent \u00e9videmment pas se retrouver tous unis sous le m\u00eame drapeau donc l'\u00e2me jurassienne quelque part, c'est vraiment pour moi le c'est le c'est c'est le monde du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [81%] :\r\n\u00e0 Amman apr\u00e8s l'avenue avec des des chiffres et des perspectives de payer moins d'argent, alors la loi droits alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [86%] :\r\nLa, la, j'aimerais non on va, on va gagner, j'aimerais, j'aimerais, j'aimerais il reste aimerait cible de l'aimerait s'il vous pla\u00eet, j'aimerais aurais Gros-de-Vaud l'OPEP de choses j'aimerais, j'aimerais quand m\u00eame souligner que on dit effectivement qu'on paiera moins d'imp\u00f4ts, il faut signer que souligner que le rapport d'experts qu'il compare des situations de 2014 et que le m\u00eame rapport d'experts signalent tr\u00e8s clairement que la g\u00e9om\u00e9trie fiscale va changer si Moutier rejoint le canton du Jura que les charges qu'il est fortement possible que les charges communales augmente, qu'on ne peut pas \u00e9tablir de budget pr\u00e9visionnel et que l'incidence n'est simplement pas mesurable cela figure clairement dans une page du rapport d'experts, je peux vous le dire, c'est aussi, on va pas dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:41) [83%] :\r\nVraiment, avec sans qu'on sache d'ailleurs votre r\u00e9ponse qu'ensuite on passera par la caisse au Jean-Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [84%] :\r\nDire que que il y a un rapport de PVC par les besoins, groupes de Pricewaterhouse, qui date de 2015, peut-\u00eatre, ne sont pas fiables somme Juillard, je ne sais pas un m\u00e9tro, moi qui ne pas mais PVC qui pose clairement le le Jura en c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te pour la fiscalit\u00e9 avec le canton de Neuch\u00e2tel qui est au-del\u00e0 du canton du Jura sur l'leur et Sauvain \u00e7a je mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [89%] :\r\nOui non mais j'entends, moi je suis quand m\u00eame content d'entendre que les rapports d'experts sont pas aussi font que cela, puisque monsieur L\u00e9chot s'y r\u00e9f\u00e8re tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 conclus par justement ces experts, alors bien s\u00fbr que la fiscalit\u00e9 est \u00e9volutive, mais nous avons compar\u00e9 les chiffres qui sont l\u00e0, alors c'est ainsi et il faut arr\u00eater de vouloir cacher la diff\u00e9rence, regardez, on nous disait que la la ville de Moutier payait 14 millions d'imp\u00f4ts \u00e0 la Berne cantonal, or aujourd'hui on peut d\u00e9montrer que c'est pas vrai, c'est 24 millions donc par rapport \u00e0 ce poids de de la ville de Moutier ici dans le canton de Berne aussi dans le canton du Jura, on voit que la ville de Moutier aurait davantage \u00e0 venir dans le Jura, parce que en terme de r\u00e9partition des charges entre l'\u00e9tat les communes, la ville serait aussi gagnant quel rapport d'experts le d\u00e9mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [88%] :\r\nPierre-Alain Schnegg, on a beaucoup parl\u00e9 de de rapports et de chiffres jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent aujourd'hui le le canton de Berne a d\u00fb rectifier ainsi avait effectivement a d\u00fb reconna\u00eetre qu'il avait fait une erreur dans ses calculs d'imp\u00f4ts et que le la ville ne Moutier lui co\u00fbte pas mais rapporte de l'argent, on parle beaucoup des 2 rapports d'experts, tout \u00e7a, comment faire confiance finalement compte quand des chiffres qui viennent du canton de Berne s'av\u00e8re faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [89%] :\r\nJe crois que la la le raccourci que vous prenez pas tout \u00e0 fait correct, la direction des finances, a constat\u00e9 une erreur et la corriger cette erreur, elle a publi\u00e9 cette erreur mais l'erreur n'est pas du tout que la ville rapporte de l'argent, c'est pas du tout la conclusion de vote s'il y a un emprunt la le, le, les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s aujourd'hui corrig\u00e9s par la direction des finances ce qui est regrettable, hein, je le regrette, mais je crois qu'il faut aussi ma\u00eetre il faut aussi faire remarquer que la correction a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e le canton de Berne encaisse par habitant 4870 francs d'imp\u00f4ts sur l'ensemble du canton moyenne il en encaisse 3420 \u00e0 Moutier, on voit que \u00e7a fait un manque de substance fiscale pour la ville de Moutier d'environ 11 millions donc je crois que le raccourci qui est pris dans la cour, chez les gens, il n'est pas tout \u00e0 fait correct, Pierre Sauvain, si on entend \u00e9couler tout ce que tout ce qui est, semble -t-il, magnifique dans le canton du Jura, tout ce que ce que l'on vient d'entendre, j'aimerais quand m\u00eame mentionner de 3 points, et le canton de Berne a fait l'effort d'assainir sa caisse de pension un gros trou qui reste \u00e0 assainir dans le cadre du canton du Jura, on ne sait, plusieurs centaines de millions, h\u00e9 bien \u00e7a un jour ou l'autre il faudra le mettre sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:40) [72%] :\r\nJ'ai n'envisage d\u00e9j\u00e0 Jean monsieur Julien elle pendant de au grand r\u00e9cit Julien Moutier viendrait, ils ont d\u00fb payer avait \u00e9galis\u00e9 les Livry-Gargan, on va laisser parler recapitaliser caisses de pension \u00e0 hauteur de 1 virgule, donc voil\u00e0, on va savoir, vous \u00eates vous \u00eates 2, vous \u00eates, vous \u00eates, vous avez donc vous \u00eates ai trop t\u00f4t de l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [84%] :\r\nJ'aimerais revenir sur les dur\u00e9e un \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'aimerais revenir sur l'accord du d\u00e9partement des finances effectivement \u00e7a pas arriver, ceci dit, des gens ont vot\u00e9 entre- temps et \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose de relativement grave voil\u00e0 cela \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:14) [86%] :\r\nIl y a vraiment r\u00e9pondre je dirais la semaine Rosberg n'a jamais fait campagne sur la base de ces chiffres, les chiffres ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9es par un journaliste, qu'ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s qu'ont \u00e9t\u00e9 repris \u00e0, \u00e0 plusieurs reprises monsieur Schnegg mais si vous avez affirm\u00e9 ces chiffres le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [89%] :\r\nAlors on va vous proposer quelque chose, on va rester Schnegg le cas par le si\u00e8ge, publi\u00e9, on va parler sur de Champ, on va, on va pas rester sur ces chiffres, on va en profiter pour ouvrir un autre chapitre et toute ou tout autre ind\u00e9licats et \u00e7a un cas concret, hein, qui va permettre aussi aux auditeurs se rendent compte, sur quoi peuvent se cristalliser tous les enjeux de cette votation en tout cas des enjeux importants c'est ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, l'h\u00f4pital de Moutier est -ce que c'est une chance pour le Jura de prendre cet h\u00f4pital avec lui est -ce que c'est d'une grande perte potentielle pour la ville de Moutier si Moutier devait rejoint le canton du Jura, Pierre Sauvain, la direction du conseil d'administration de l'h\u00f4pital, laisse entendre que, de toute fa\u00e7on quoiqu'il se passe, il y aura pas de rapprochement avec le Jura est -ce que c'est pas ici, prendre un risque avec un h\u00f4pital qui est ancr\u00e9e dans sa r\u00e9gion et qui est au service de sa population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [88%] :\r\nAlors j'aimerais revenir un tout petit peu en arri\u00e8re a pas tr\u00e8s longtemps en arri\u00e8re, les c\u00f4tes, les propos \u00e9taient apais\u00e9es que finalement les les les propos \u00e9taient cens\u00e9s je, je, je rappelle ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par le gouvernement bernois, il est dans notre attention de veiller \u00e0 ce que la proc\u00e9dure communaliste quel que soit son issue ne fragilise aucunement \u00e0 l'h\u00f4pital de Moutier et permettent \u00e0 la Chine IBSA de poursuit sa mission, alors maintenant, \u00e0 l'heure actuelle, o\u00f9 les tensions sont vives qu'on a Strumm Thalys, l'h\u00f4pital de m\u00e9tier, je le regrette, je le regrette profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:57) [92%] :\r\nPierre-Alain Schnegg, ministre de la sant\u00e9, ce qui a une instrumentalisation de de la question de l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [90%] :\r\nMais je crois qu'il y a aucune instrumentalisation de l'h\u00f4pital, il y a simplement une mise en garde qui a \u00e9t\u00e9 fait et une explication bien dans la situation de ceux de cet h\u00f4pital retiendront cette mise \u00e0 par rapport \u00e0 ce qui pas relanc\u00e9 en fonction du r\u00e9sultat du vote, je crois que l'h\u00f4pital de Moutier dans une situation extr\u00eamement particuli\u00e8re, l'h\u00f4pital du Jura bernois \u00e9tant un petit h\u00f4pital qui fonctionne parfaitement bien, qui est b\u00e9n\u00e9ficiaire, c'est un mod\u00e8le du genre aujourd'hui en Suisse il y a peu d'h\u00f4pitaux qui r\u00e9alise les r\u00e9sultats que r\u00e9alise cet h\u00f4pital mais cette m\u00e9canique est extr\u00eamement fragile et l\u00e0 le changement de canton de la ville de Moutier est un grand risque pour la viabilit\u00e9, la p\u00e9rennit\u00e9 de cet h\u00f4pital Saint-Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:48) [83%] :\r\nOui non mais \u00e9coutez, je crois que, pourquoi est -ce que on veut faire peser des menaces sur l'existence de l'h\u00f4pital de Moutier 6 pour faire faire peur aux gens, pilote \u00e9coutez, vous allez vous savez ce que vous avez aujourd'hui mais n'encore jamais entendu cons\u00e9cutive bernois parler de planification. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [72%] :\r\nNon, donc voyez la langue et dans le canton de Neuch\u00e2tel, vous avez vos amis constern\u00e9s, accordant \u00e0 la pr\u00e9sence de groupe l\u00e9gal \u00e9tant d'Question un probl\u00e8me si le prix de la population, probl\u00e8me il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [92%] :\r\nVoil\u00e0, nous avons v\u00e9cu \u00e7a dans le Jura, tout \u00e0 l'heure, il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, o\u00f9 il y a fallu \u00e9radication entre la joie et le District de Del\u00e9mont : nous avons maintenant une organisation hospitali\u00e8re qui fonctionne bien, qui peut \u00eatre \u00e9tendue, nous avons d'ailleurs propos\u00e9 au conseil qu'bernois de dire si Moutier jurassien, nous sommes pr\u00eats \u00e0 prendre du capital dans l'h\u00f4pital du Jura bernois pour \u00e9viter de d\u00e9monter cet h\u00f4pital qui font qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:37) [90%] :\r\nComme c'est-\u00e0-dire Charles Juillard que vous dites que un h\u00f4pital \u00e0 Del\u00e9mont, un autre Moutier qui sont quand m\u00eame pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre tout \u00e0 fait viable dans le canton du Jura pour ceux -ci Moutier de l'argent dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [87%] :\r\nMais c'est la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, avec une collaboration qui est existantes avec des patients nombreuses qui sont envoy\u00e9s par le Jura \u00e0 l'h\u00f4pital de Moutier et sans ses patients, j'aimerais bien voir quel est, quel serait, effectivement, la facture de l'h\u00f4pital de Moutier dans sa globalit\u00e9, alors pourquoi d\u00e9monter quelque chose qui fonctionne en compl\u00e9mentarit\u00e9 et une planification hospitali\u00e8re aujourd'hui, on sait tr\u00e8s bien qu'elle ne pourra plus se faire ailleurs la la maladie, vous devez faire une une comment une planification hospitali\u00e8re en tenant compte de vos voisins, le canton de Berne dit on va fermer l'h\u00f4pital de Moutier, ou alors on peut plus rien garantir d'h\u00f4pital de Moutier, alors si vous devenez jurassien, c'est un peu du fort tabac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:25) [85%] :\r\nPropos rassurants de chars Juillard, Steve L\u00e9chot, on le rappelle, conseiller de ville de mouiller PLR pro- bernois, vous y croyez, pourquoi pas vous rassurer, dit y avait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:31) [89%] :\r\nCrise de participer g\u00eanerait j'aimerais juste passer, information que le l'h\u00f4pital du Jura bernois a cr\u00e9\u00e9 200 nous avons emplois ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es et qui a certainement plus d'entreprises r\u00e9gionalement qui peuvent se targuer d'avoir d\u00e9velopp\u00e9 autant d'emplois, je je je je parle r\u00e9gionalement, pour l'instant et j'aimerais, j'aimerais souligner je rel\u00e8ve un propos de Monsieur, receveur qui dit socialiste de la Sant\u00e9 je l'ancien ministre de la Sant\u00e9 qui dit l'avenir de l'h\u00f4pital de Moutier est une question de confiance, voil\u00e0, moi je fais confiance ou pas \u00e0 la Bourse, actuellement en fait confiance pour l'h\u00f4pital de, de, de, de Moutier en conseil d'administration qui planning strat\u00e9gique quand on remet de l'existant dans les mains de la confiance, c'est quand m\u00eame qu'on soul\u00e8ve quelque part de l'est de l'incertitude et j'ai encore envie de devenir pas dire ceci, c'est que finalement j'ai sorti manque de cette affaire, les risques avaler les nuages s'amoncellent sur l'h\u00f4pital de la cave au grenier, et finalement le corps de monsieur Juillard nous annonce toujours, du ciel bleu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:38) [84%] :\r\nPierre souvent donc tout n'est pas une finalement une question de confiance en a 2 ministres de conseiller d'\u00c9tat, ici, qui viennent, chacun avec leurs propositions, leurs v\u00e9rit\u00e9 finalement pour les Pr\u00e9v\u00f4tois sait qui inspire le plus confiance, on va, on reste dans un vote de confiance ou de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:51) [89%] :\r\nMais finalement, d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement Moutier ne va pas voter sur son h\u00f4pital, ce n'est pas un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'h\u00f4pital, oui ou non, mais c'est vraiment important mais c'est un dans les livres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:01) [80%] :\r\nD\u00e9bat, hein, \u00e7a veut dire absolument au centre des d\u00e9bats, on a bien vu ses instruments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:05) [87%] :\r\nC'est un instrument de de propagande effectivement un peu alors que que les h\u00f4pitaux le sait, le paysage hospitalier va \u00eatre modifi\u00e9e consid\u00e8re consid\u00e9rablement ces prochaines ann\u00e9es Monsieur Schneck le sait et, finalement, \u00e7a passe par des collaborations et pas du tout par un espace cantonal, les collaborations lieu Monsieur Juillard l'a dit tout \u00e0 l'heure et \u00e7a va continuer \u00e0 fonctionner comme \u00e7a, j'aimerais juste si vous permettez, changer un petit peu de sujets, c'est quelque chose qu'on ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:36) [89%] :\r\nOn va quand m\u00eame juste faire r\u00e9agir, monsieur, on va faire r\u00e9agir monsieur Schnegg \u00e0 la question de l'h\u00f4pital qui emm\u00e8nera ensuite monsieur qu'il a il a il a il a soulev\u00e9 un un point int\u00e9ressant qu'on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 dans nos d\u00e9bats quand on parlait de la question hospitali\u00e8re dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait la question des collaborations oser d\u00e9passer les fronti\u00e8res cantonales pour se renforcer, travailler davantage en synergie et plus efficace sur la ma\u00eetrise des co\u00fbts, c'est b\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde est -ce que c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:01) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez l'h\u00f4pital du Jura bernois et tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des collaborations lorsque j'\u00e9tais pr\u00e9sident du conseil d'administration, nous avons pouss\u00e9 \u00e0 entamer d\u00e8s qu'on a des discussions pour envisager toutes les collaborations possibles entre Jura et Neuch\u00e2tel malheureusement lorsqu'on devait signer l'offre pour nous accompagner dans l'\u00e9tude de ces collaborations le j'\u00e9tais dans la voiture pour me rendre \u00e0 Moutier pour signer le document, on m'a appel\u00e9 pour me dire : inutile de venir, d'autres ne veulent pas, donc je crois qu'il faut pas remettre sur le canton de Berne, ce que d'autres ont d\u00e9cid\u00e9, et 2 mois apr\u00e8s, on a sorti un rapport, d'autres c'est-\u00e0-dire. \r\nJ'en discutais avec mais je n'ai juin 2 mois apr\u00e8s, 2 mois apr\u00e8s, c'est pas dur, 2 mois apr\u00e8s le canton du Jura sort une strat\u00e9gie hospitali\u00e8re o\u00f9 on parle d'un grand h\u00f4pital de que jurassien et on mentionne m\u00eame pas les bernois maintenant j'aimerais quand m\u00eame juste ajouter, on parle de la fin, on parle de la, de l'instrumentalisation de l'h\u00f4pital, j'ai vous prenez le rapport qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 aux \u00e9lecteurs par le le mat\u00e9riel de vote, h\u00e9 bien le 1er argument qui est utilis\u00e9 pour les gens qui d\u00e9sirent passer dans le canton du Jura, c'est l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:20) [89%] :\r\nPierre Sauvain le le 18 juin Moutier vote d\u00e9cide de son destin, le 19 juin par la vie va continuer, quel que soit le r\u00e9sultat, on entend, il y a quand m\u00eame beaucoup d'chose qui sont ressortis de cette question jurassienne comment ce sera possible, la vie, la vie \u00e0 Moutier d\u00e8s le 19 juin quelque que soit radio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:34) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez je vois aucun doute l\u00e0- dessus, la la dessus la vie va continuer, on va collaborer, j'aimerais juste finir par quelque chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 dit ou pas suffisamment relev\u00e9, et moi, qui m'a beaucoup intrigu\u00e9 tout au long de cette cette campagne, finalement le le gouvernement bernois ne s'est engag\u00e9 en rien ce qu'on sait, par contre, c'est que le gouvernement bernois doit proposer au Parlement cet Automne monsieur Schnegg 300 millions d'\u00e9conomies, c'est 300 millions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par votre coll\u00e8gue, Madame Simon, comme un v\u00e9ritable d\u00e9mant\u00e8lement donc j'aimerais bien savoir quelles cons\u00e9quences cela aura sur la commune de Moutier sur le g\u00e9n\u00e9ral la Schnegg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [88%] :\r\nEn quelques mots, et ensuite on va voir le programme d'\u00e9conomies que nous sommes en train de ficeler, on arrive \u00e0 son go\u00fbt, il s'agira pas 300 millions \u00e7a je peux d\u00e9j\u00e0 vous l'annoncer et les mesures qu'on \u00e9tait pas accept\u00e9e par les repousser ce qu'on attend, \u00e7a sera tr\u00e8s certainement accept\u00e9 par le Grand Conseil atome et je connais les chiffres alors propos\u00e9 et je vois tr\u00e8s peu de de prestataires qui seront directement touch\u00e9s, nous avons gard\u00e9 peu de personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:44) [85%] :\r\nCe n'est, on est oblig\u00e9 d'arr\u00eater mais r\u00e9solu beaucoup Pierre-Alain Schnegg conseiller ex\u00e9cutif du canton de Berne charge Juillard ministre jurassien Steve L\u00e9chot, conseiller de ville PLR Pierre Sauvain, pr\u00e9sident du PS \u00e0 Moutier et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-30T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}