{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1075&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1100&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1050&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-457CC012-0D0C-4FF8-A22D-11BA72472E18", "internalArchiveId": "457CC012-0D0C-4FF8-A22D-11BA72472E18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Filippo Leutenegger, membre de l'Ex\u00e9cutif de la ville de Zurich, ancien conseiller national PLR zurichois", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes.", "durationSec": 597, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8435974", "imageURL": "http://www.rts.ch/5580735.image", "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "parti politique"], "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche: Filippo Leutenegger", "La grande interview du dimanche: Filippo Leutenegger / FOR_2017-03-12T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "La grande interview du dimanche: Filippo Leutenegger / FOR_2017-03-12T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes.", "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes.", "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral-radical genevois Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de Filippo Leutenegger, ancien conseiller national PLR de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-8435977", "ece-8435974"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:32Z", "speechToTexts": ["18.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n18 heures 48 heure de retrouver l'interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est Filippo nagu\u00e8re que Laetitia Guinand, rencontr\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich apr\u00e8s les d\u00e9clarations pol\u00e9miques du lib\u00e9ral- radical Genevois, Beno\u00eet Genecand, c'est au tour de l'ancien conseiller national PLR, aujourd'hui membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Zurich, de remettre en question le principe de la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [82%] :\r\nFilippo Leutenegger, bonjour, bonjour, alors je qu'au PLR, Genevois, Beno\u00eet Genecand, vient de dire je suis contre la libre circulation vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [88%] :\r\nJe suis critique sur ce point parce que la libre circulation, a aussi des d\u00e9fis, parce que c'est comme un mantra, de louer et aussi, et nous en Suisse montera et si on voit du point du \u00e9conomique le bilan c'est pas tellement comme \u00e7a qu'on peut dire, la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [73%] :\r\nApportent seulement un aussi beaucoup des d\u00e9savantages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [87%] :\r\nNe faudrait -il pas maintenant justement dire Stop, pas se montre \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [84%] :\r\nC'est une question de attitude maintenant notre gouvernement et le syst\u00e8me disons qu'il y a en majorit\u00e9 et ont peur de louer, mais il faut pas, il faut \u00eatre ferme et aussi s\u00fbr que l'incitation d'en changer parce que ce syst\u00e8me louer, c'est un syst\u00e8me qui va changer, s\u00fbrement avec le sortir de de Langon b\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [84%] :\r\nMais vous seriez pr\u00eat \u00e0 \u00e0 prendre le risque, la Suisse sortent des bilat\u00e9rales avec la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [88%] :\r\nVous savez, il y a toujours des risques, et si on prend le risque, il y a aussi des avantages, c'est pas comme \u00e7a que les bilat\u00e9raux, ils nous ont apport\u00e9 seulement des avantages si on voit par exemple le ch\u00f4mage, le syst\u00e8me social en Suisse, il est tr\u00e8s fortement charg\u00e9 avec aussi les personnes de louer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [87%] :\r\nLa position de Beno\u00eet Genecand a cr\u00e9\u00e9 un micro- cataclysme a au sein du PLR, il s'est fait vertement remonter les bretelles, comme on dit par notamment Christian Luscher, le vice- pr\u00e9sident, pourquoi selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\nC'est bien parce qu'il faut discuter aussi les montera au sein du parti, c'est bien, il faut toujours discuter, quels sont les avantages et les d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [80%] :\r\nPourquoi je suis atterrissent passion pourquoi est -ce que \u00e7a choque tellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [88%] :\r\nParce qu'il y a beaucoup de de vrai l\u00e0- dedans, il y a beaucoup de gens dans le parti dans les cales, qui alors les choses qui sont tr\u00e8s squelettique, critique, mais je pense m\u00eame pas qu'il y a une diff\u00e9rence \u00e9norme parce que des diff\u00e9rences, il y a partout aussi dans les salles de la du Parti socialiste et des autres partis, c'est la m\u00eame chose chez les lib\u00e9raux, on n'allait pas aussi libre de d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [82%] :\r\nNe pas parler, l\u00e0, on a l'impression que la libert\u00e9 de parole sur ce point- l\u00e0 qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [91%] :\r\nJe prends pas \u00e7a comme une situation qu'on peut pas parler non non c'est pas vrai, je pense qu'il faut d\u00e9finir un peu plus la situation, la la position du PLR sur ce point parce qu'il, je pense aussi, je suis s\u00fbr que m\u00eame si la et ne veut pas changer le syst\u00e8me, avec la sortie du de, de la Grande-Bretagne, elle va changer la et c'est le moment de de pens\u00e9es des autres alternatives sur \u00e7a mais c'est pas \u00e0 l'eau de de sortir mais il faut avoir un attitude plus ferme vice et versa et peut-\u00eatre lev\u00e9 avec ses ses membres, ils disent non, non, \u00e7a va pas comme \u00e7a, mais vous savez, pour sortir de la part \u00e9lus, il faut avoir tous les pays qui sont d'accord et alors \u00e7a, c'est long et la Suisse a eu toujours la m\u00eame situation, on n'a pas de pouvoir, il faut lutter pour les petits choses et il faut avoir beaucoup de patience, les journalistes et la politique, ils n'ont pas de patience mais le syst\u00e8me, il doit avoir de la patience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [88%] :\r\nConcr\u00e8tement, que faut -il faire aujourd'hui revoter sur Gaza et sur un contre projet oui en attendant \u00e0 Londres le l'initiative de l'UDC justement et de la dynamique sur sur la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [85%] :\r\nMoi je pense qu'il faut discuter avec lui et sur le plafond sur le sur le plan fondamental aussi mais surtout sur les probl\u00e8mes concr\u00e8te qu'on peut lutter au travail \u00e7a moi je pense qu'il y a beaucoup, des possibilit\u00e9s de discuter avec lui mais avec une fermet\u00e9 avec une attitude avec un institut Declercq, qu'on n'ait pas accept\u00e9 tous, m\u00eame si l'UE 10, maintenant c'est fini avec certains projets alors on la patience, vous savez que si quelqu'un secr\u00e9taire de Louis et dit que la Suisse n'est pas parfaitement en ordre on a choc que en Suisse et puis la politique non c'est \u00e7a va pas comme \u00e7a, un peu plus de pragmatisme, de calme, \u00e7a serait pas mal parce que incidente a toujours cette manifestation d\u00e8s d\u00e8s l'herbe sa fonction pas c'est clair que les bureaucrates, \u00e9lus et le voit un peu moins peur, plus de fermet\u00e9 et je pense que aussi lu et doivent se changer, parce qu'on n'est pas seul, enfin, c'est la question du syst\u00e8me politique des majorit\u00e9s, mais aussi du gouvernement qui doit, \u00e0 ne pas avoir tellement peur de lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [90%] :\r\nMais justement le point de la bureaucratie, ont dit que si on avait plus libre circulation Alain Rey avec un contingent une bureaucratie qui exploseraient c'est quelque chose que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [85%] :\r\nEt alors, si en Suisse, on a, on a une belle assez d\u00e9velopp\u00e9e, mais c'est clair, si on va \u00e0 Bruxelles, c'est pire encore, et puis c'est ce m\u00e9canisme des r\u00e8gles tellement forte pour si \u00e7a va pas bien, parce que la Suisse veut adapter tout la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [85%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment 100 bilat\u00e9ral, il y aurait pas d'explosion de la bureaucratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [87%] :\r\nNon, je pense que on a, on a envoy\u00e9 des autres probl\u00e8mes \u00e7a enfin c'est toujours une question de choix mais il y a toujours le risque et il y a m\u00eame le risque li\u00e9 doit changer les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [90%] :\r\n\u00e9changer sur la croissance \u00e0 tout prix, qui est le montera finalement depuis la chute du mur, on a l'impression que le lib\u00e9ralisme dans une toute puissance son contrepoids et que le Parti lib\u00e9ral radical, je suis pour le voir Lise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [87%] :\r\n\u00e7a serait aussi quand on est libre de de faire chez nous en Suisse aussi, le syst\u00e8me social pour les les \u00e9trangers qui viennent et si on est oblig\u00e9 de parler bilat\u00e9raux de faire tout \u00e7a, que les loups et veut c'est pas lib\u00e9ralisme c'est socialisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [86%] :\r\nMais Beno\u00eet Genecand est un peu plus clair encore : un, il dit que la libre- circulation profite surtout au grand capital et moins \u00e0 la population, parce que \u00e7a c'est quelque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [90%] :\r\nNon je pense pas \u00e7a non c'est c'est une c'est une pens\u00e9e plut\u00f4t socialiste lib\u00e9ral parce que aussi les les grandes entreprises en toujours avec l'\u00e2ge, positif pour les petites entreprises, c'est toujours comme \u00e7a, mais je pense que ce que les diff\u00e9rences entre lou\u00e9 par exemple entre l'Italie, mais aussi la l'Espagne et le Portugal et Gr\u00e8ce et la Suisse et l'Allemagne, ils sont tr\u00e8s forts et on est pas dans le dans le l'Euro et \u00e7a veut dire qu'en Suisse, on a le front qui va toujours augmenter, c'est pourquoi qu'on a des diff\u00e9rences qui sont tr\u00e8s fortes et cette diff\u00e9rence, il faut aller, il faut travailler sur \u00e7a avec une avec une fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [92%] :\r\nMais ce qu'il faudrait pas se dire aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, Stop \u00e0 la croissance d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70, le Club de Rome avait dit : Halte \u00e0 la croissance, le Club de Rome qui passait pas pour un groupe de communistes, avait dit : maintenant, il faut r\u00e9fl\u00e9chir, on peut pas aller toujours plus vite, toujours plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [85%] :\r\nOn n'a pas en Suisse, on n'a pas une grande croissance \u00e7a existe pas, c'est la Chine qui la croissance n'est pas assez \u00e7a \u00eatre un peu rassurant, c'est pas beaucoup la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [75%] :\r\nIl a peu populations noires oui ce que j'ai un seul probl\u00e8me : Immigration, ce que le slogan aujourd'hui qui va lui aussi c'est am\u00e9ricain et des langues, et que \u00e7a, il faudrait peut-\u00eatre que le PLR entendu de la part d'op\u00e9ration suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [87%] :\r\nIl y a toujours 2 ou 3 v\u00e9rit\u00e9s, c'est pas seulement une, et moi je pense que pour la Suisse, le libre changer aussi la circulation apporter beaucoup des avantages, mais c'est clair, c'est il y a une peur de la de la population suisse que la croissance illimit\u00e9e surtout mais pas contr\u00f4l\u00e9es, pas du tout, c'est un probl\u00e8me pour beaucoup des champs, c'est c'est clair et il y a surtout des gens qui sont par les gagneurs, c'est quand m\u00eame dans les \u00c9tats-Unis, et c'est ce ces gens en Suisse, ils sont moi parce que on a un syst\u00e8me plus d\u00e9mocratique, plus plus soign\u00e9e, pays voisin de de la politique, mais aussi en Suisse, on a une certaine peur si on voit quand, par exemple \u00e0 Zurich quand on a 35 pourcent des des \u00e9trangers, c'est quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un probl\u00e8me et \u00e7a, c'est la sensibilit\u00e9 politique, il faut avoir maintenant de, de, de changer aussi la communication dans ce dans ce genre, parce qu'il y a beaucoup de gens qui sont pas plus persuad\u00e9 que se mantra totale de l'et c'est lorsque Lucian du futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [95%] :\r\nEst -ce que vous avez peur de vous faire taper sur les doigts apr\u00e8s la prise de position que vous venez d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [85%] :\r\nPas du tout, j'\u00e9tais toujours libre de pour ses sacs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [87%] :\r\nIls auraient pas de coup de fil de des instances dirigeantes du parti vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [82%] :\r\nNon, on a un parti libre avec une libre par circulation de nombreux projets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [86%] :\r\nEt qui repart, je vous remercie beaucoup, j'ai pas Leutenegger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [88%] :\r\nPhilippe, le S\u00e9n\u00e9gal, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez visionner sur notre site 3 W point RTS Point CH eZ avant de vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-12T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leutenegger, Filippo", "role": "membre de l'Ex\u00e9cutif de la ville de Zurich, ancien conseiller national PLR zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1582762", "internalArchiveId": "AA1703582925", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 3005, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8456583", "imageURL": "http://www.rts.ch/8456588.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision / Chauffeur au rabais / Voitures Volantes", "Voitures Volantes", "Redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision", "Chauffeur au rabais", "Interview :", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "- Service Public\n- Chauffeur au rabais\n- Ma voiture volante", "La bataille sur le service public est ouverte : portraits crois\u00e9s d\u2019un partisan, le socialiste Matthias Aebischer, et d\u2019un d\u00e9tracteur, l\u2019UDC Gregor Rutz. Devenir chauffeur Uber, c\u2019est simple mais \u00e7a rapporte peu, entre 12 et 15 francs de l\u2019heure sans compter les frais de la voiture, nous avons tent\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience. Symbole du futur, la voiture qui s\u2019envole au-dessus du trafic existe d\u00e9j\u00e0. Des clients suisses ont d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leur voiture h\u00e9licopt\u00e8re, tandis que le drone pour passagers va commencer son service \u00e0 Duba\u00ef, reportage.", "Symbole du futur, la voiture qui s\u2019envole au-dessus du trafic existe d\u00e9j\u00e0. Des clients suisses ont d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 leur voiture h\u00e9licopt\u00e8re, tandis que le drone pour passagers va commencer son service \u00e0 Duba\u00ef, reportage.", "La bataille sur le service public est ouverte : portraits crois\u00e9s d\u2019un partisan, le socialiste Matthias Aebischer, et d\u2019un d\u00e9tracteur, l\u2019UDC Gregor Rutz.", "Devenir chauffeur Uber, c\u2019est simple mais \u00e7a rapporte peu, entre 12 et 15 francs de l\u2019heure sans compter les frais de la voiture, nous avons tent\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience.", "Serge Enderlin, journaliste du reportage chauffeur au rabais", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine."], "variantIds": ["ece-8351986", "ece-8351931", "ece-8351585", "ece-8352331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T07:30:12Z", "subTitles": ["00:12:26:12  00:12:34:20\r\n...\r\n\r\n00:12:35:01  00:12:40:00\r\n-\"Couper l'acc\u00e8s aux sites \u00e9trangers\r\n qui nuisent aux casinos suisses ?\"\r\n\r\n00:12:40:05  00:12:44:22\r\n  \"Pourquoi pas couper Amazon,\r\n qui concurrence nos libraires,\r\n\r\n00:12:45:03  00:12:46:12\r\n        ou Air France !\"\r\n\r\n00:12:46:23  00:12:51:08\r\n  *-Je suis choqu\u00e9e qu'on mette\r\n  au rebut les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n00:12:51:12  00:12:55:01\r\nsous pr\u00e9texte qu'ils co\u00fbtent cher.\r\n\r\n00:12:55:06  00:13:01:10\r\n*Ces gens-l\u00e0 ont chang\u00e9 nos couches,\r\n ils nous ont nourri \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:13:01:19  00:13:05:20\r\n        -\"Je suis \u00e9coeur\u00e9e\r\npar l'intervention de l'\u00e9conomiste\r\n\r\n00:13:06:01  00:13:08:15\r\nsur les soins aux plus de 85 ans.\"\r\n\r\n00:13:08:20  00:13:13:06\r\n  \"On paie des primes, et quand\r\nc'est le moment, on nous jette !\"\r\n\r\n00:13:13:15  00:13:19:14\r\n      *-O\u00f9 avez-vous trouv\u00e9\r\n  cette hilarante petite dame ?\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:25:02\r\nCa m'a mise d'une humeur charmante\r\n      pour toute la soir\u00e9e !\r\n\r\n00:13:25:18  00:13:29:21\r\n -\"Combien de temps faudra-t-il\r\n  pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:13:30:02  00:13:34:14\r\n  cesse de couvrir les activit\u00e9s\r\ncriminelles des multinationales ?\"\r\n\r\n00:13:34:19  00:13:39:04\r\n      \"Combien de reportages,\r\nde campagnes, pour qu'il l\u00e9gif\u00e8re ?\"\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:45:19\r\n -Ce soir, dans \"Mise au point\",\r\n\r\n00:13:46:00  00:13:49:12\r\n          la bataille\r\nautour de la redevance radio-TV.\r\n\r\n00:13:49:17  00:13:51:21\r\n      Faut-il tuer la SSR ?\r\n\r\n00:13:52:01  00:13:57:03\r\n       Portraits de partisans\r\net de d\u00e9tracteurs du service public.\r\n\r\n00:13:58:09  00:14:02:09\r\n     Devenir chauffeur Uber\r\n     est accessible \u00e0 tous\r\n\r\n00:14:02:13  00:14:07:03\r\nmais rapporte peu, voire tr\u00e8s peu.\r\n\r\n00:14:07:08  00:14:09:11\r\n        Nous avons test\u00e9.\r\n\r\n00:14:11:12  00:14:13:17\r\n     Des voitures volantes,\r\n\r\n00:14:13:22  00:14:18:22\r\n ce n'est peut-\u00eatre bient\u00f4t plus\r\n     de la science-fiction.\r\n\r\n00:14:19:03  00:14:23:16\r\n       Diff\u00e9rents projets\r\n    essaiment un peu partout.\r\n\r\n00:14:29:06  00:14:32:06\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue\r\n\r\n00:14:32:11  00:14:35:20\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:14:36:01  00:14:43:14\r\n Avant de d\u00e9marrer cette \u00e9mission,\r\n    revenons sur cette semaine.\r\n\r\n00:14:57:06  00:14:59:21\r\n      -Les temps sont durs\r\n       pour O.Freysinger.\r\n\r\n00:15:00:02  00:15:04:06\r\n  Grand perdant du premier tour\r\n   des \u00e9lections valaisannes,\r\n\r\n00:15:04:11  00:15:06:09\r\n  il joue sa survie politique.\r\n\r\n00:15:06:13  00:15:10:06\r\nOn se dit que ce serait le moment\r\n       de rappeler son ami\r\n\r\n00:15:10:11  00:15:15:09\r\n expert en survie post-accident \r\nchimique, biologique, politique ?\r\n\r\n00:15:16:18  00:15:21:11\r\n         -On a un concept\r\n   pour toutes les catastrophes,\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:24:21\r\n  sauf celles faites par l'homme.\r\n\r\n00:15:25:11  00:15:30:12\r\n -O.Freysinger saura-t-il \u00e9viter\r\nla catastrophe au deuxi\u00e8me tour ?\r\n\r\n00:15:30:17  00:15:34:21\r\n    Il aura peut-\u00eatre besoin\r\n  des petits trucs de son ami.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:38:22\r\n -Imaginez que vous \u00eates agress\u00e9.\r\n\r\n00:15:39:03  00:15:42:16\r\nVous prenez votre petite cuill\u00e8re...\r\n\r\n00:15:44:01  00:15:47:19\r\n  -Ils pensent que je suis seul !\r\n\r\n00:15:48:00  00:15:53:01\r\n-En France, une autre b\u00eate politique\r\n   bless\u00e9e lutte pour sa survie.\r\n\r\n00:15:53:06  00:15:57:16\r\n  F.Fillon encaisse, se rel\u00e8ve,\r\n       mais dans son camp,\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:02:11\r\n   c'est le sens de la mesure\r\n        qui est affect\u00e9.\r\n\r\n00:16:06:03  00:16:08:22\r\n   -Vous \u00eates plus de 200'000 !\r\n\r\n00:16:09:08  00:16:13:01\r\n -Plus de 200'000 \"fillonistes\"\r\n      place du Trocad\u00e9ro ?\r\n\r\n00:16:13:06  00:16:17:23\r\n     Sauf que l'espace peut\r\n en contenir au maximum 79'601.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:24:09\r\n     Les faits alternatifs,\r\n c'est contagieux, de nos jours.\r\n\r\n00:16:26:06  00:16:31:21\r\n -8 mars, Journ\u00e9e internationale\r\n     des droits des femmes.\r\n\r\n00:16:32:02  00:16:37:14\r\n      L'occasion pour rappeler\r\nque les femmes ont droit au plaisir.\r\n\r\n00:16:37:19  00:16:41:00\r\n  Pose lascive, slogan choc...\r\n\r\n00:16:41:05  00:16:44:17\r\n       Mais non les gars,\r\n\r\n00:16:44:22  00:16:51:22\r\nc'est pas la journ\u00e9e internationale\r\n      des doigts des femmes !\r\n\r\n00:16:52:03  00:16:54:09\r\n     Des DROITS des femmes !\r\n\r\n00:16:54:17  00:17:02:04\r\nGlamour, paillettes et maigreur:\r\n  bienvenue \u00e0 la Fashion Week.\r\n\r\n00:17:02:09  00:17:08:20\r\n    Admiratifs, on se demande o\u00f9\r\nles cr\u00e9ateurs vont chercher tout \u00e7a.\r\n\r\n00:17:09:01  00:17:13:22\r\nParfois l\u00e0 o\u00f9 on l'attend le moins.\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:19:12\r\n    Ces faiseuses de tendance\r\n    nous viennent d'Anatolie.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:22:16\r\nMais s'habiller en paysanne turque,\r\n\r\n00:17:22:21  00:17:25:23\r\n         \u00e7a co\u00fbte cher,\r\n    chez Yves Saint-Laurent.\r\n\r\n00:17:26:04  00:17:27:18\r\n        1'490 euros, TTC.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:34:13\r\n-Le Conseil des Etats a unanimement\r\n  balay\u00e9 l'initiative \"No Billag\"\r\n\r\n00:17:34:18  00:17:39:02\r\n  qui veut supprimer la redevance\r\n    radio-TV et la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:17:39:07  00:17:43:13\r\n      pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nde subventionner un service public.\r\n\r\n00:17:43:18  00:17:46:23\r\n       Le Conseil national\r\n    s'exprimera cette semaine.\r\n\r\n00:17:47:04  00:17:50:01\r\n          On s'attend l\u00e0\r\n   \u00e0 des positions contrast\u00e9es.\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:54:13\r\n La SSR tout enti\u00e8re est attaqu\u00e9e,\r\n   surtout en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:17:54:18  00:17:59:03\r\n    Mais qui sont les partisans\r\net les d\u00e9tracteurs de l'initiative ?\r\n\r\n00:17:59:15  00:18:03:09\r\n   -A Berne, c'est une sacr\u00e9e\r\n      partie qui se joue.\r\n\r\n00:18:03:13  00:18:07:06\r\n Une partie entre deux strat\u00e8ges\r\n        que tout oppose,\r\n\r\n00:18:07:11  00:18:11:13\r\n   \u00e0 commencer par leur vision\r\n       du service public.\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:15:11\r\n    A droite de l'\u00e9chiquier, \r\n    le Zurichois Gregor Rutz,\r\n\r\n00:18:15:15  00:18:19:08\r\n      patron d'une agence\r\n    de communication et UDC.\r\n\r\n00:18:19:12  00:18:22:13\r\n      A gauche, le Bernois\r\n      Matthias Aebischer,\r\n\r\n00:18:22:18  00:18:26:02\r\n    ex-journaliste \u00e0 la SSR,\r\n         et socialiste.\r\n\r\n00:18:27:01  00:18:29:23\r\n       -Matthias Aebischer\r\n     n'est pas un adversaire,\r\n\r\n00:18:30:04  00:18:33:18\r\n  c'est un coll\u00e8gue du Parlement,\r\n       qui a ses positions.\r\n\r\n00:18:33:23  00:18:36:11\r\nJe ne les partage pas dans ce cas.\r\n\r\n00:18:36:16  00:18:41:12\r\n     Dans ce d\u00e9bat, peut-\u00eatre\r\n  qu'il est trop proche de la SSR\r\n\r\n00:18:41:17  00:18:46:08\r\n   et qu'il ne conna\u00eet pas bien\r\n         le libre march\u00e9.\r\n\r\n00:18:47:08  00:18:51:05\r\n  -Gregor Rutz est un adversaire\r\n        tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n00:18:51:10  00:18:55:21\r\n Il dit toujours qu'il ne veut pas\r\n    d\u00e9truire le service public.\r\n\r\n00:18:56:02  00:18:58:11\r\n   Mais il veut d\u00e9truire la SSR.\r\n\r\n00:18:58:22  00:19:02:08\r\n        -Mardi prochain,\r\n      au Conseil national,\r\n\r\n00:19:02:12  00:19:08:13\r\nlors du d\u00e9bat sur le service public,\r\n    ils poursuivront la partie.\r\n\r\n00:19:08:17  00:19:12:08\r\n Mais au final, qui va gagner ?\r\n\r\n00:19:14:00  00:19:16:19\r\n-J'esp\u00e8re que la Suisse va gagner,\r\n\r\n00:19:17:00  00:19:21:10\r\n    et pour \u00e7a c'est important \r\n    d'avoir plus de concurrence\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:25:11\r\n        et un libre march\u00e9\r\n      aussi pour les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:19:26:00  00:19:30:18\r\n-Si je regarde la partie d'\u00e9checs,\r\n    je peux peut-\u00eatre gagner.\r\n\r\n00:19:30:23  00:19:37:01\r\n  Et j'esp\u00e8re faire la m\u00eame chose\r\n        avec le d\u00e9bat SSR.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:54:10\r\n-Sous la Coupole, on trouve encore\r\n d'ardents d\u00e9fenseurs de la SSR.\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:57:14\r\n       Il suffit de sonner\r\n        \u00e0 la bonne porte.\r\n\r\n00:19:57:19  00:20:01:22\r\n      Et ce n'est parfois \r\n      m\u00eame pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:20:04:04  00:20:06:05\r\n          -C'est Darius !\r\n\r\n00:20:06:10  00:20:11:10\r\n    *-La catastrophe de Gondo,\r\n    c'\u00e9tait en octobre 2000...\r\n\r\n00:20:11:14  00:20:13:14\r\n      -J'\u00e9tais aussi \u00e0 Gondo.\r\n\r\n00:20:13:19  00:20:19:03\r\n*-La situation est particuli\u00e8rement\r\n       dramatique \u00e0 Gondo...\r\n\r\n00:20:19:08  00:20:24:00\r\n      -Nous \u00e9tions en direct\r\n        toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:20:24:05  00:20:29:02\r\nJ'\u00e9tais au studio toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:20:29:13  00:20:33:23\r\n      -Matthias Aebischer,\r\noutre-Sarine, c'est notre Darius.\r\n\r\n00:20:34:04  00:20:35:14\r\n         Enfin, c'\u00e9tait.\r\n\r\n00:20:35:19  00:20:38:21\r\n        Pendant 20 ans,\r\n    il a travaill\u00e9 \u00e0 la SSR.\r\n\r\n00:20:39:02  00:20:42:17\r\n    Aujourd'hui professionnel\r\n        de la politique,\r\n\r\n00:20:42:22  00:20:46:20\r\n il s'engage pour une SSR forte,\r\n         par conviction.\r\n\r\n00:20:47:16  00:20:51:15\r\n-Si le peuple dit OUI \u00e0 \"No Billag\",\r\n\r\n00:20:51:20  00:20:54:08\r\n        on n'a plus la SSR.\r\n\r\n00:20:54:12  00:20:58:04\r\n   Or la SSR est tr\u00e8s importante\r\n          pour la Suisse.\r\n\r\n00:20:58:09  00:21:01:03\r\n          Je dis toujours\r\n     que la SSR est la Suisse.\r\n\r\n00:21:01:08  00:21:02:14\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:07:19\r\n      -C'est une id\u00e9e suisse,\r\n     c'est typiquement suisse.\r\n\r\n00:21:08:00  00:21:13:09\r\n        C'est la coh\u00e9sion,\r\n  de travailler avec des r\u00e9gions,\r\n\r\n00:21:13:13  00:21:18:11\r\n      avec d'autres cultures,\r\n        avec des minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:21:18:15  00:21:21:06\r\n       Ca, c'est la Suisse.\r\n\r\n00:21:22:03  00:21:26:23\r\n     -Le Bernois se pr\u00e9pare \r\n    \u00e0 affronter les anti-SSR,\r\n\r\n00:21:27:04  00:21:31:13\r\n     des simples sceptiques\r\n      aux plus virulents.\r\n\r\n00:21:32:12  00:21:37:17\r\n -Le danger est dans la commission\r\n    m\u00e9dia du Conseil national.\r\n\r\n00:21:37:22  00:21:42:18\r\n       Ils ont une majorit\u00e9\r\n  pour faire tous contre la SSR.\r\n\r\n00:21:43:19  00:21:48:13\r\n     -Aux \u00e9checs, la pi\u00e8ce\r\n la plus puissante est la dame.\r\n\r\n00:21:48:18  00:21:51:08\r\n Et la dame, c'est la pr\u00e9sidente\r\n\r\n00:21:51:12  00:21:54:04\r\n        de la commission\r\n     des t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n00:21:54:09  00:21:58:23\r\n      L'UDC Natalie Rickli\r\n    m\u00e8ne la fronde anti-SSR.\r\n\r\n00:21:59:04  00:22:03:07\r\n   17 radios, sept cha\u00eenes TV,\r\n     pour elle, c'est trop.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:06:17\r\n       Elle r\u00eave de mettre\r\n       le g\u00e9ant au r\u00e9gime.\r\n\r\n00:22:06:22  00:22:12:03\r\n  La Zurichoise est cadre chez\r\nune soci\u00e9t\u00e9 concurrente de la SSR\r\n\r\n00:22:12:08  00:22:15:23\r\n       qui vend de la pub\r\n   aux TV priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:22:16:04  00:22:20:18\r\n A la veille du d\u00e9bat, beaucoup\r\n  auraient voulu l'interroger.\r\n\r\n00:22:20:23  00:22:24:10\r\nMais elle pr\u00e9f\u00e8re se faire discr\u00e8te.\r\n\r\n00:22:24:14  00:22:28:08\r\n     Et Gregor Rutz r\u00e9pond \r\n     aux m\u00e9dias \u00e0 sa place.\r\n\r\n00:22:28:12  00:22:32:11\r\n       Ils ont l'habitude\r\n   de parler d'une m\u00eame voix.\r\n\r\n00:22:32:15  00:22:36:22\r\n     Le duo ne soutient pas \r\n    l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n00:22:37:03  00:22:41:10\r\nMais cela pourrait bien changer.\r\n\r\n00:22:43:13  00:22:45:06\r\n           -Abstimmen.\r\n\r\n00:22:48:02  00:22:51:18\r\n       -Une menace qui met\r\n   le Parlement sous pression.\r\n\r\n00:22:51:23  00:22:54:04\r\n  Objectif des deux Zurichois:\r\n\r\n00:22:54:09  00:22:59:02\r\n r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la SSR\r\n   et la redevance de moiti\u00e9.\r\n\r\n00:23:03:23  00:23:06:03\r\n       -Pour nous, la moiti\u00e9\r\n\r\n00:23:06:08  00:23:09:17\r\n des redevances nous semble assez.\r\n\r\n00:23:09:22  00:23:11:14\r\n      Mais il faut discuter.\r\n\r\n00:23:11:19  00:23:15:20\r\n      Pour moi, il faut avoir\r\n        un service public.\r\n\r\n00:23:16:01  00:23:19:02\r\n      Je n'ai donc pas sign\u00e9\r\n        cette initiative.\r\n\r\n00:23:19:07  00:23:21:22\r\n          Mais \u00e0 la fin,\r\n    si nous avons la question:\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:24:22\r\n     \"Voulons-nous un secteur\r\n        des m\u00e9dias \u00e9tatis\u00e9\r\n\r\n00:23:25:03  00:23:28:16\r\n     ou un secteur des m\u00e9dias\r\n       totalement priv\u00e9 ?\",\r\n\r\n00:23:28:21  00:23:32:06\r\n  je pr\u00e9f\u00e8re la solution priv\u00e9e.\r\n\r\n00:23:32:23  00:23:38:01\r\n-Pour Matthias Aebischer, la SSR,\r\n  avec son 1,2 mia de redevance\r\n\r\n00:23:38:06  00:23:43:08\r\n et ses recettes publicitaires,\r\n   aiguise bien des app\u00e9tits.\r\n\r\n00:23:46:07  00:23:49:01\r\n     -Natalie Rickli travaille\r\n\r\n00:23:49:06  00:23:52:08\r\n        dans une entreprise\r\n\r\n00:23:52:12  00:23:55:11\r\n      concurrente de la SSR.\r\n\r\n00:23:55:15  00:23:59:00\r\n   Si on prend la pub de la SSR,\r\n         ce sont 400 mios\r\n\r\n00:23:59:05  00:24:02:20\r\n       qui vont directement\r\n    \u00e0 l'entreprise de N.Rickli.\r\n\r\n00:24:03:01  00:24:07:02\r\n   C'est peut-\u00eatre \u00e0 cause de \u00e7a\r\n     qu'elle se retire un peu.\r\n\r\n00:24:07:12  00:24:09:08\r\n   -Je ne vois pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:24:09:12  00:24:12:00\r\n          -Il n'y a pas\r\n     de conflit d'int\u00e9r\u00eats ?\r\n\r\n00:24:12:05  00:24:14:00\r\n   -Pas du tout, au contraire !\r\n\r\n00:24:14:05  00:24:16:20\r\n    Je suis heureux qu'il y ait\r\n\r\n00:24:17:01  00:24:20:02\r\ndes parlementaires qui travaillent,\r\n\r\n00:24:20:07  00:24:24:10\r\n    qui apportent une exp\u00e9rience\r\nprofessionnelle dans ces discussions.\r\n\r\n00:24:24:14  00:24:28:18\r\nLe probl\u00e8me, c'est les parlementaires\r\n      qui ne travaillent plus !\r\n\r\n00:24:29:05  00:24:32:11\r\n    -Une fl\u00e8che en direction\r\n    du politicien de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:24:32:15  00:24:34:19\r\nMais on dirait Jean-Luc Bideau !\r\n\r\n00:24:35:00  00:24:39:12\r\n      Car Matthias Aebischer\r\nest aussi pr\u00e9sident de Cin\u00e9suisse.\r\n\r\n00:24:39:17  00:24:43:19\r\n    Mais \u00e7a a l'air s\u00e9rieux,\r\n    mieux vaut les laisser.\r\n\r\n00:24:45:03  00:24:49:14\r\nGregor Rutz est aussi hyperactif.\r\n\r\n00:24:49:19  00:24:55:10\r\n  Aujourd'hui, il a rendez-vous\r\n       \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n00:24:55:14  00:25:00:15\r\n    Sur certaines questions,\r\n  il a su trouver des majorit\u00e9s\r\n\r\n00:25:00:20  00:25:06:11\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 des alli\u00e9s, comme son\r\ncoll\u00e8gue \u00e0 la commission des m\u00e9dias,\r\n\r\n00:25:06:16  00:25:09:14\r\nle lib\u00e9ral-radical Hugues Hiltpold.\r\n\r\n00:25:10:00  00:25:11:21\r\n       -C'est un gentleman,\r\n\r\n00:25:12:02  00:25:14:03\r\n      quelqu'un de comp\u00e9tent\r\n\r\n00:25:14:08  00:25:16:02\r\n    avec qui on peut discuter.\r\n\r\n00:25:16:11  00:25:18:19\r\n-Ils ne sont pas d'accord sur tout.\r\n\r\n00:25:19:00  00:25:22:10\r\n          En aucun cas\r\n lui ne soutiendra \"No Billag\".\r\n\r\n00:25:22:14  00:25:27:03\r\n  Mais pourquoi ne pas enlever \u00e0\r\nla SSR certaines de ses activit\u00e9s ?\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:30:18\r\n         Les priv\u00e9s aussi\r\npourraient faire du service public.\r\n\r\n00:25:31:04  00:25:34:14\r\n  -Quand on se pose des questions\r\n      sur le service public,\r\n\r\n00:25:34:19  00:25:38:11\r\n   sur les t\u00e2ches qui pourraient\r\n     \u00eatre confi\u00e9es \u00e0 d'autres,\r\n\r\n00:25:38:15  00:25:41:16\r\n    on est tax\u00e9 de d\u00e9manteleur\r\n        du service public.\r\n\r\n00:25:42:02  00:25:44:22\r\n   -Mardi, on parlera beaucoup\r\n        de subsidiarit\u00e9:\r\n\r\n00:25:45:03  00:25:49:18\r\n c'est l'id\u00e9e que la SSR devrait\r\n se concentrer sur les activit\u00e9s\r\n\r\n00:25:49:23  00:25:54:03\r\n   que les priv\u00e9s ne peuvent \r\n   ou ne veulent pas assumer.\r\n\r\n00:25:55:16  00:25:59:01\r\n  -Les radios priv\u00e9es pourraient\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:02:13\r\n faire de l'information r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:26:02:18  00:26:05:14\r\n      Les t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es\r\n       seraient int\u00e9ress\u00e9es\r\n\r\n00:26:05:18  00:26:08:11\r\n  \u00e0 faire plus de divertissement\r\n           et de sport.\r\n\r\n00:26:08:16  00:26:12:09\r\n   Pourquoi ne pas les investir \r\n   d'avantage dans cette mission\r\n\r\n00:26:12:13  00:26:15:16\r\n        de service public,\r\n     que ferait moins la SSR.\r\n\r\n00:26:16:03  00:26:20:11\r\n        -Bient\u00f4t une SSR\r\n    sans Ligue des Champions,\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:25:01\r\n       sans \"26 minutes\",\r\n    sans journaux r\u00e9gionaux ?\r\n\r\n00:26:25:06  00:26:30:02\r\n  Et pourquoi pas aussi r\u00e9duire\r\nle nombre de radios th\u00e9matiques ?\r\n\r\n00:26:30:07  00:26:31:19\r\n         Eux y pensent.\r\n\r\n00:26:32:00  00:26:37:03\r\n    Alors adieu Option Musique,\r\nRadio Swiss Jazz ou Swiss Classic ?\r\n\r\n00:26:38:02  00:26:41:05\r\n  -Des gens disent que c'est bien\r\n\r\n00:26:41:10  00:26:44:05\r\n   d'avoir une radio sans pubs.\r\n\r\n00:26:44:10  00:26:48:12\r\n   C'est bien pour les magasins\r\n       et les restaurants.\r\n\r\n00:26:48:17  00:26:50:03\r\n            Peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:26:50:08  00:26:55:11\r\n  Mais est-ce que c'est vraiment\r\n la t\u00e2che de l'Etat de faire \u00e7a ?\r\n\r\n00:26:56:09  00:27:01:21\r\n  -Retournons sous la Coupole, \r\n  dans la salle des pas perdus.\r\n\r\n00:27:02:02  00:27:05:08\r\n  Revoil\u00e0 nos joueurs d'\u00e9checs.\r\n\r\n00:27:05:12  00:27:12:04\r\nLe socialiste n'aime toujours pas\r\n        le jeu de l'UDC.\r\n\r\n00:27:13:23  00:27:17:05\r\n     -Quand on attaque la SSR,\r\n\r\n00:27:17:10  00:27:20:01\r\n     il y a deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:27:20:06  00:27:23:18\r\n    C'est pour gagner l'argent\r\n       avec une entreprise,\r\n\r\n00:27:23:23  00:27:30:23\r\nou pour diriger les m\u00e9dias en Suisse,\r\n     comme Berlusconi en Italie.\r\n\r\n00:27:31:17  00:27:33:04\r\n          -Ca ne va pas.\r\n\r\n00:27:33:14  00:27:37:16\r\n   -On dirait que ces deux-l\u00e0\r\n aussi ont des choses \u00e0 se dire.\r\n\r\n00:27:38:04  00:27:39:10\r\n           -C'est quoi ?\r\n\r\n00:27:39:14  00:27:41:08\r\n          -C'est la TSR.\r\n\r\n00:27:41:19  00:27:45:19\r\n -Le lib\u00e9ral-radical P.Nantermod\r\n     conna\u00eet bien N.Rickli.\r\n\r\n00:27:46:00  00:27:50:02\r\nIl est le seul Romand \u00e0 faire partie\r\n    d'Action Libert\u00e9 des m\u00e9dias,\r\n\r\n00:27:50:07  00:27:52:16\r\nun groupe pr\u00e9sid\u00e9 par la Zurichoise\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:57:02\r\n   et connu pour ses positions\r\n  tr\u00e8s critiques envers la SSR.\r\n\r\n00:27:57:07  00:27:59:00\r\n     Selon lui, le Parlement\r\n\r\n00:27:59:05  00:28:02:14\r\n      doit modifier la loi\r\n  sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n00:28:02:19  00:28:05:23\r\n    et faire un contre-projet\r\n         \u00e0 \"No Billag\".\r\n\r\n00:28:06:04  00:28:09:08\r\nAutre membre de ce groupe, G.Rutz.\r\n\r\n00:28:09:12  00:28:13:18\r\n   Sans une r\u00e9duction massive\r\n  de la redevance pour la SSR,\r\n\r\n00:28:13:23  00:28:16:16\r\n       eux feront campagne\r\n        pour \"No Billag\".\r\n\r\n00:28:16:21  00:28:19:16\r\nEt tant pis pour les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:28:20:23  00:28:23:04\r\n   -Je pense qu'il faut trouver\r\n\r\n00:28:23:09  00:28:25:13\r\n un compromis mais c'est tr\u00e8s dur,\r\n\r\n00:28:25:18  00:28:30:19\r\ncar le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil\r\n des Etats ne veulent pas discuter.\r\n\r\n00:28:31:00  00:28:34:03\r\nC'est pas bien pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:28:34:17  00:28:37:12\r\n     -Tout ne sera pas r\u00e9gl\u00e9\r\n         mardi prochain,\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:40:02\r\n  et au final, nous d\u00e9ciderons.\r\n\r\n00:28:40:07  00:28:44:08\r\nL'initiative sera soumise au peuple.\r\n\r\n00:28:44:12  00:28:49:06\r\n     C'est l\u00e0 que la partie \r\n     sera vraiment termin\u00e9e.\r\n\r\n00:29:00:09  00:29:03:09\r\n   -Uber est dans la tourmente.\r\n\r\n00:29:03:13  00:29:10:18\r\n L'entreprise cherche un num\u00e9ro 2\r\npour \u00e9pauler son patron fondateur.\r\n\r\n00:29:10:23  00:29:17:19\r\n     Les mani\u00e8res agressives\r\n   de T.Kalanick font scandale.\r\n\r\n00:29:18:00  00:29:19:21\r\n   Sur ces images, il vilipende\r\n\r\n00:29:20:02  00:29:23:12\r\n  un chauffeur Uber se plaignant\r\n   de la baisse de ses revenus.\r\n\r\n00:29:35:12  00:29:38:16\r\n         -En Suisse aussi,\r\n    les chauffeurs se plaignent\r\n\r\n00:29:38:21  00:29:43:11\r\n          de la pr\u00e9carit\u00e9\r\n induite par le g\u00e9ant californien.\r\n\r\n00:29:43:15  00:29:48:10\r\n      Serge Enderlin s'est mis\r\ndans la peau d'un chauffeur UberPop.\r\n\r\n00:29:48:22  00:29:52:03\r\n       -Quelques chiffres\r\n     plut\u00f4t qu'une analyse.\r\n\r\n00:29:52:08  00:29:54:16\r\nUber, c'est des courses au rabais.\r\n\r\n00:29:54:21  00:29:57:19\r\n    Pour un trajet de 10 km,\r\n       dur\u00e9e 26 minutes:\r\n\r\n00:29:58:00  00:30:01:04\r\n   le client a pay\u00e9 24,53 frs,\r\n        Uber prend 30 %,\r\n\r\n00:30:01:09  00:30:05:08\r\n          le chauffeur\r\n   ne gagne que 17,17 francs.\r\n\r\n00:30:05:13  00:30:11:21\r\n-A mon \u00e2ge, \u00e0 42 ans, je ne peux pas\r\n trouver un travail comme je veux.\r\n\r\n00:30:12:02  00:30:15:09\r\n       -Vous gagnez combien\r\n        par mois avec \u00e7a ?\r\n\r\n00:30:15:13  00:30:18:16\r\n      -2'000 \u00e0 3'000 francs.\r\n         -Avec UberPop ?\r\n\r\n00:30:18:21  00:30:23:19\r\n    -Oui, 2'000 \u00e0 3'000 francs,\r\n  \u00e7a d\u00e9pend si on travaille bien.\r\n\r\n00:30:24:00  00:30:26:04\r\n   Ces deux derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n00:30:26:09  00:30:29:15\r\n        on a peu travaill\u00e9,\r\n       c'est catastrophique.\r\n\r\n00:30:37:02  00:30:41:10\r\n-Pour devenir chauffeur pour Uber,\r\n   il suffit de quelques clics.\r\n\r\n00:30:41:14  00:30:46:10\r\n Il faut mettre en ligne une pi\u00e8ce\r\nd'identit\u00e9, son permis de conduire,\r\n\r\n00:30:46:14  00:30:50:05\r\n un extrait de casier judiciaire,\r\n       vierge c'est mieux,\r\n\r\n00:30:50:10  00:30:55:00\r\n  et la carte grise d'une voiture\r\n   vieille de 6 ans au maximum.\r\n\r\n00:30:55:05  00:30:57:19\r\n      J'envoie, c'est parti.\r\n\r\n00:30:59:03  00:31:01:05\r\n   En attendant la validation,\r\n\r\n00:31:01:10  00:31:06:05\r\nallons interroger les motivations\r\n d'un chauffeur Uber \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:31:07:09  00:31:10:05\r\n -C'est les gens que je rencontre.\r\n\r\n00:31:10:10  00:31:13:23\r\n       Je rencontre beaucoup\r\n       de gens int\u00e9ressants.\r\n\r\n00:31:14:04  00:31:18:11\r\n          Si les jeunes\r\n    veulent sortir le week-end\r\n\r\n00:31:18:14  00:31:25:19\r\net doivent payer 50 frs pour rentrer,\r\n         ils ne sortent pas.\r\n\r\n00:31:26:00  00:31:33:02\r\n    S'il paie 10 ou 15 francs,\r\n  il ne ram\u00e8nera pas sa voiture,\r\n\r\n00:31:33:07  00:31:38:14\r\n  donc il ne conduira pas ivre, \r\n donc \u00e7a sauve des vies humaines.\r\n\r\n00:31:38:19  00:31:42:07\r\n      Et puis \u00e7a fait rouler \r\n      une machine \u00e9conomique.\r\n\r\n00:31:42:11  00:31:46:23\r\n  Le bar travaille, le restaurant\r\n  travaille, le cin\u00e9ma travaille.\r\n\r\n00:31:47:09  00:31:52:00\r\n -Vu sous cet angle inattendu, \r\nUber, c'est la solution miracle.\r\n\r\n00:31:52:05  00:31:53:14\r\n         Mais v\u00e9rifions.\r\n\r\n00:31:53:19  00:31:56:16\r\n        Mon inscription\r\n     vient d'\u00eatre accept\u00e9e.\r\n\r\n00:31:57:04  00:31:59:21\r\nMe voil\u00e0 chauffeur Uber \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:32:00:02  00:32:03:07\r\n Je vais faire ma premi\u00e8re course.\r\n\r\n00:32:03:11  00:32:06:02\r\n   J'appuie ici, \u00e7a se connecte.\r\n\r\n00:32:06:07  00:32:08:02\r\n      Et apr\u00e8s, en principe,\r\n\r\n00:32:08:07  00:32:14:20\r\n je suis pr\u00eat pour aller chercher\r\n       mon premier client.\r\n\r\n00:32:15:01  00:32:18:06\r\n        Il ne se passe rien\r\n      sur cette application !\r\n\r\n00:32:18:11  00:32:20:22\r\n Il ne se passe absolument rien !\r\n\r\n00:32:22:09  00:32:25:13\r\n    Le premier client appelle,\r\n         on va accepter.\r\n\r\n00:32:25:18  00:32:28:11\r\nVoil\u00e0, j'ai pas r\u00e9pondu assez vite !\r\n\r\n00:32:28:16  00:32:31:13\r\n  J'ai perdu mon premier client !\r\n\r\n00:32:31:18  00:32:35:00\r\nIl va falloir que j'appuie plus vite.\r\n\r\n00:32:35:05  00:32:42:10\r\n           Voil\u00e0 le Uber\r\n     qui m'a piqu\u00e9 mon client.\r\n\r\n00:32:45:13  00:32:51:19\r\n      Une nouvelle occasion\r\nse pr\u00e9sente 40 minutes plus tard.\r\n\r\n00:32:55:01  00:32:56:16\r\n      Une sonnerie retentit\r\n\r\n00:32:57:04  00:32:59:19\r\n     Celle-ci, je la prends !\r\n\r\n00:33:00:00  00:33:03:23\r\n         Voil\u00e0, on a re\u00e7u\r\n     notre premi\u00e8re commande.\r\n\r\n00:33:04:04  00:33:08:01\r\n       On va chercher Jane, \r\n       elle est \u00e0 6 minutes.\r\n\r\n00:33:08:06  00:33:09:21\r\n           C'est parti !\r\n\r\n00:33:13:11  00:33:21:09\r\n      Je suis d\u00e9j\u00e0 en train \r\n     de me tromper de route !\r\n\r\n00:33:21:13  00:33:24:17\r\n       Oh le branquignole !\r\n\r\n00:33:24:22  00:33:28:03\r\n   C'est quand m\u00eame pas gagn\u00e9 !\r\n\r\n00:33:28:08  00:33:31:11\r\n  C'est Jane qui doit s'\u00e9nerver !\r\n\r\n00:33:31:15  00:33:35:15\r\n    Elle va annuler la course.\r\n\r\n00:33:35:20  00:33:40:02\r\n  Lausanne, c'\u00e9tait ici \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:33:40:07  00:33:42:20\r\n               L\u00e0...\r\n\r\n00:33:43:01  00:33:44:09\r\n             Lausanne.\r\n\r\n00:33:44:13  00:33:47:04\r\n\"Le passager a annul\u00e9 la commande.\"\r\n\r\n00:33:47:09  00:33:48:16\r\n             Il rit\r\n\r\n00:33:48:21  00:33:51:00\r\n          J'en ai marre.\r\n\r\n00:33:52:21  00:33:55:11\r\nPas grave, juste une course rat\u00e9e.\r\n\r\n00:33:55:15  00:33:59:12\r\n Je prends place dans une autre\r\n    voiture, comme passager,\r\n\r\n00:33:59:17  00:34:04:18\r\npour parler \u00e0 ceux qui essaient de\r\ntirer un revenu de cette activit\u00e9.\r\n\r\n00:34:06:06  00:34:10:09\r\n    -A la fin de l'an dernier,\r\n je me suis retrouv\u00e9 sans emploi.\r\n\r\n00:34:10:13  00:34:15:06\r\n   Les deux premi\u00e8res semaines,\r\n    je suis rest\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:34:15:11  00:34:20:07\r\n     Et apr\u00e8s, je me suis dit:\r\n\"Il faut que je trouve quelque chose\r\n\r\n00:34:20:11  00:34:24:07\r\n  pour rester dans une activit\u00e9,\r\n        avoir un rythme.\"\r\n\r\n00:34:24:11  00:34:29:07\r\nCa met du beurre dans les \u00e9pinards,\r\n  mais \u00e7a paie pas les \u00e9pinards.\r\n\r\n00:34:29:11  00:34:32:14\r\n  Le 23 d\u00e9cembre, j'ai fait plus.\r\n\r\n00:34:32:19  00:34:37:10\r\n          J'ai fait 12 h\r\n    et \u00e7a m'a rapport\u00e9 360 frs.\r\n\r\n00:34:37:14  00:34:42:20\r\n   Quand je fais ma moyenne, si on\r\narrive entre 12 et 15 frs de l'heure,\r\n\r\n00:34:43:01  00:34:44:10\r\n          c'est pas mal.\r\n\r\n00:34:44:14  00:34:48:18\r\n     L\u00e0-dessus, il faut encore\r\n  d\u00e9duire l'essence, l'entretien.\r\n\r\n00:34:49:04  00:34:52:11\r\n-Cette pr\u00e9carit\u00e9 ne dissuade pas\r\n         les candidats.\r\n\r\n00:34:52:15  00:34:56:15\r\n Ils sont toujours plus nombreux\r\n     \u00e0 devenir despartners,\r\n\r\n00:34:56:20  00:34:58:11\r\n     comme les appelle Uber.\r\n\r\n00:34:58:17  00:35:03:00\r\nMais sont-ils de vrais ind\u00e9pendants\r\n       ou de faux salari\u00e9s ?\r\n\r\n00:35:03:05  00:35:06:16\r\n         Pour le savoir,\r\n      nous allons \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:35:09:11  00:35:12:21\r\n     Cette avocate travaille\r\n     \u00e0 d\u00e9finir juridiquement\r\n\r\n00:35:13:02  00:35:17:03\r\n       la nature des liens\r\n  entre les chauffeurs et Uber.\r\n\r\n00:35:18:16  00:35:21:00\r\n   -Pour reconna\u00eetre s'il existe\r\n\r\n00:35:21:05  00:35:25:06\r\n      un rapport de travail\r\n   ou un rapport de d\u00e9pendance,\r\n\r\n00:35:25:11  00:35:28:13\r\n   les crit\u00e8res, c'est notamment\r\n\r\n00:35:28:18  00:35:32:09\r\nsi l'employeur pose des conditions\r\n\r\n00:35:32:13  00:35:35:14\r\n           \u00e0 la mani\u00e8re\r\n  dont le travail doit \u00eatre fait,\r\n\r\n00:35:35:19  00:35:38:00\r\n ce qui semble \u00eatre le cas d'Uber.\r\n\r\n00:35:38:05  00:35:42:06\r\n Le chauffeur ne peut pas utiliser\r\n     n'importe quelle voiture,\r\n\r\n00:35:42:11  00:35:47:05\r\nil doit se comporter d'une certaine\r\n  mani\u00e8re, utiliser l'application\r\n\r\n00:35:47:10  00:35:49:02\r\n        et il y a le prix.\r\n\r\n00:35:49:07  00:35:54:13\r\nLe chauffeur Uber n'a pas de libert\u00e9\r\n    quant au prix de sa course.\r\n\r\n00:35:54:18  00:35:59:19\r\n       Le prix est d\u00e9termin\u00e9\r\n      exclusivement par Uber.\r\n\r\n00:36:00:11  00:36:05:22\r\n    -Uber est donc le patron,\r\n et les chauffeurs les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:36:06:03  00:36:09:10\r\n        Mais en refusant\r\n  de les consid\u00e9rer comme tels,\r\n\r\n00:36:09:14  00:36:12:11\r\n       la soci\u00e9t\u00e9 ne paie\r\n     aucune charge sociale.\r\n\r\n00:36:12:15  00:36:16:03\r\n   Cela lui permet de proposer\r\n     ces tarifs imbattables.\r\n\r\n00:36:16:08  00:36:20:16\r\n Elle pr\u00e9l\u00e8ve par ailleurs 30 % \r\ndes revenus de ses \"partenaires\",\r\n\r\n00:36:20:21  00:36:23:14\r\n     oblig\u00e9s de rouler plus\r\n       pour gagner plus,\r\n\r\n00:36:23:19  00:36:28:06\r\n comme l'explique ce chauffeur \r\nprofessionnel du service Uber X.\r\n\r\n00:36:30:13  00:36:35:12\r\n-J'essaie de respecter la loi qui dit\r\n qu'on doit travailler huit heures.\r\n\r\n00:36:35:17  00:36:38:13\r\n    Donc 4 h, 45 min de pause,\r\n          et encore 4 h.\r\n\r\n00:36:38:18  00:36:40:20\r\n     Beaucoup ne le font pas.\r\n\r\n00:36:41:01  00:36:46:04\r\n      Beaucoup de chauffeurs\r\n   tournent \u00e0 10-12 h par jour.\r\n\r\n00:36:46:09  00:36:48:07\r\n        C'est de la folie.\r\n\r\n00:36:48:11  00:36:54:03\r\n    Pourquoi Uber ne coupe pas\r\nl'application au bout de 8 ou 9 h ?\r\n\r\n00:36:54:08  00:36:59:01\r\n  Rouler 15 h par jour, jusqu'au\r\n jour o\u00f9 il y aura un accident...\r\n\r\n00:36:59:15  00:37:01:21\r\n       -C'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:37:02:02  00:37:04:09\r\n  Comme autorit\u00e9, on ne peut pas\r\n\r\n00:37:04:13  00:37:07:03\r\ncautionner, car c'est une question\r\n\r\n00:37:07:08  00:37:09:06\r\n       de s\u00e9curit\u00e9 publique,\r\n\r\n00:37:09:11  00:37:11:20\r\n que des chauffeurs, Uber ou pas,\r\n\r\n00:37:12:01  00:37:15:08\r\n   disposent des r\u00e9glementations\r\n          \u00e0 bien plaire.\r\n\r\n00:37:15:12  00:37:18:07\r\n Ca fait partie de la nouvelle loi\r\n\r\n00:37:18:11  00:37:22:18\r\n      qui autorise davantage\r\n   de sanctions et de contr\u00f4les\r\n\r\n00:37:22:23  00:37:27:22\r\n pour veiller \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9\r\n   sur les routes soit garantie.\r\n\r\n00:37:28:08  00:37:29:16\r\n          -Je le prends.\r\n\r\n00:37:29:21  00:37:32:06\r\n    S\u00e9curit\u00e9, tarif, travail.\r\n\r\n00:37:32:11  00:37:36:17\r\n Face \u00e0 la strat\u00e9gie d'extension\r\n     hyper agressive d'Uber,\r\n\r\n00:37:36:22  00:37:39:00\r\n  les autorit\u00e9s sont d\u00e9munies.\r\n\r\n00:37:39:05  00:37:41:20\r\nElles ne l\u00e9gif\u00e8rent pas assez vite\r\n\r\n00:37:42:01  00:37:45:05\r\n      pour fixer les droits\r\n    et les devoirs de chacun.\r\n\r\n00:37:45:10  00:37:47:04\r\n  Meilleur exemple: \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:37:47:09  00:37:49:22\r\n       le service UberPop\r\n    est ill\u00e9gal mais tol\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:37:50:03  00:37:52:22\r\n   Quand ils se font attraper,\r\n     les chauffeurs \u00e9copent\r\n\r\n00:37:53:03  00:37:56:02\r\n      de 500 frs d'amende,\r\n    mais Uber r\u00e8gle la note.\r\n\r\n00:38:22:23  00:38:27:05\r\n      -Rien de plus facile\r\nque de devenir un chauffeur Uber.\r\n\r\n00:38:27:10  00:38:30:13\r\n Le travail n'est pas compliqu\u00e9,\r\n\r\n00:38:30:18  00:38:33:11\r\n      on rencontre en effet\r\n         plein de gens,\r\n\r\n00:38:33:15  00:38:36:14\r\n           et surtout,\r\n    on gagne trois fois rien.\r\n\r\n00:38:50:13  00:38:54:11\r\n-Ca fait 1 h 40 qu'on est en ligne.\r\n\r\n00:38:54:15  00:39:00:19\r\n        On a fait 2 courses\r\n pour un montant net de 20,77 frs.\r\n\r\n00:39:01:00  00:39:05:13\r\n        La derni\u00e8re course\r\n      m'a rapport\u00e9 12,73 frs.\r\n\r\n00:39:05:18  00:39:08:12\r\n      C'est une bonne course.\r\n\r\n00:39:08:17  00:39:11:19\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n00:39:27:05  00:39:30:09\r\n     -Serge Enderlin, bonsoir.\r\n\r\n00:39:38:08  00:39:42:19\r\n      Vous \u00eates journaliste\r\n   et le chauffeur de ce sujet.\r\n\r\n00:39:46:01  00:39:49:17\r\nS'il fallait retenir quelque chose\r\n de cette exp\u00e9rience dans la peau\r\n\r\n00:39:49:21  00:39:51:19\r\nd'un chauffeur Uber ce serait quoi ?\r\n\r\n00:39:51:23  00:39:55:07\r\n    -Il suffit de quelque clics\r\n      et quelques documents.\r\n\r\n00:39:55:11  00:39:58:13\r\nEn quelques heures, on peut devenir\r\n      un vrai chauffeur Uber.\r\n\r\n00:39:58:17  00:40:03:01\r\nSans avoir rien fait de particulier\r\nnotamment au niveau de la formation.\r\n\r\n00:40:03:05  00:40:07:10\r\n     Mais c'est assez ludique.\r\n\r\n00:40:07:13  00:40:11:23\r\n Si on voulait s'immerger dans la \r\n r\u00e9alit\u00e9 pour montrer les limites,\r\n\r\n00:40:12:12  00:40:16:21\r\n se retrouver du jour au lendemain\r\n        chauffeur de taxi,\r\n\r\n00:40:17:01  00:40:21:11\r\n a quelque chose d'assez marrant.\r\n\r\n00:40:23:08  00:40:27:19\r\n        Cette application,\r\n on est tout le temps riv\u00e9 dessus.\r\n\r\n00:40:28:08  00:40:32:19\r\n  Et on ne conna\u00eet pas l'identit\u00e9\r\n      des gens qui appellent.\r\n\r\n00:40:33:02  00:40:35:21\r\n   On sait o\u00f9 on va les chercher\r\n       mais pas o\u00f9 ils vont.\r\n\r\n00:40:36:01  00:40:38:18\r\n      On ne peut pas refuser.\r\n\r\n00:40:38:22  00:40:43:09\r\n -Comme le font parfois les taxis.\r\n\r\n00:40:44:02  00:40:46:11\r\n On a pass\u00e9 une invitation \u00e0 Uber.\r\n\r\n00:40:46:14  00:40:51:01\r\n         Ils ont d\u00e9clin\u00e9.\r\n\r\n00:40:52:13  00:40:55:17\r\n     On a pos\u00e9 des questions\r\n sur le montant de la commission.\r\n\r\n00:40:55:21  00:41:00:07\r\n     Le salaire des chauffeurs\r\n          est tout petit.\r\n\r\n00:41:10:19  00:41:14:06\r\n   Ils nous ont r\u00e9pondu que les\r\n partenaires UberPop n'\u00e9taient pas\r\n\r\n00:41:14:10  00:41:17:11\r\n  consid\u00e9r\u00e9s comme des chauffeurs\r\n          professionnels.\r\n\r\n00:41:17:15  00:41:19:21\r\nMais ce que vous avez vu,\r\n\r\n00:41:20:02  00:41:26:01\r\n    c'est des gens qui veulent\r\n gagner leur vie de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n00:41:27:12  00:41:32:01\r\n     -En gros, on peut devenir\r\n      soi-disant partenaires.\r\n\r\n00:41:37:21  00:41:41:11\r\nC'est un chauffeur qui aurait besoin\r\n\r\n00:41:41:16  00:41:46:11\r\n de quelques francs pour arrondir\r\n        les fins de mois.\r\n\r\n00:41:50:13  00:41:53:11\r\n        En r\u00e9alit\u00e9, on a vu\r\n  des nombreux chauffeurs UberPop\r\n\r\n00:41:53:16  00:41:54:17\r\n        qui sont pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:41:54:21  00:41:59:07\r\n Ils imaginent r\u00e9ussir avec ce job\r\n         \u00e0 trouver mieux.\r\n\r\n00:42:01:06  00:42:04:13\r\n      -Uber cultive le mythe\r\n      du cr\u00e9ateur d'emplois.\r\n\r\n00:42:04:13  00:42:09:07\r\n  -A la Porte d'Aubervilliers,\r\n   tout le monde s'entraide.\r\n\r\n00:42:14:19  00:42:20:01\r\n       -L\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi,\r\nles matins peuvent \u00eatre p\u00e9nibles.\r\n\r\n00:42:20:06  00:42:24:13\r\n      C'est dur d'avancer.\r\n\r\n00:42:24:18  00:42:29:01\r\nChaque jour, des petites gal\u00e8res,\r\n      mais faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n00:42:29:06  00:42:32:14\r\n    Je suis devenu chauffeur\r\n         professionnel.\r\n\r\n00:42:32:19  00:42:35:10\r\n     Je continue d'avancer.\r\n\r\n00:42:47:12  00:42:50:11\r\n  -Tous ces clips ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s\r\n        sur la cha\u00eene Uber.\r\n\r\n00:42:50:14  00:42:55:00\r\nMais on n'entend jamais le mot Uber.\r\n\r\n00:42:57:15  00:43:01:03\r\n  Les gens viennent de quartiers\r\n      nettement d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n00:43:01:06  00:43:05:16\r\n-Uber a une strat\u00e9gie de conqu\u00eate.\r\n\r\n00:43:12:07  00:43:15:12\r\n     Ils disent avoir 400'000\r\n        chauffeurs de taxi\r\n\r\n00:43:15:17  00:43:18:17\r\n         qui fonctionnent\r\n      avec cette plate-forme.\r\n\r\n00:43:18:21  00:43:22:15\r\nEst-ce qu'ils sont ind\u00e9pendants ou\r\nsalari\u00e9s, c'est toute la question.\r\n\r\n00:43:22:19  00:43:26:22\r\n    Est-ce qu'ils vont devenir\r\n   des cr\u00e9ateurs de richesses ?\r\n\r\n00:43:27:02  00:43:31:11\r\n         C'est ce \u00e0 quoi\r\n    les gens esp\u00e8rent arriver.\r\n\r\n00:43:40:21  00:43:43:12\r\n    On voit que la vente d'Uber\r\n           a fonctionn\u00e9\r\n\r\n00:43:43:17  00:43:46:12\r\n  dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s\r\n            en France.\r\n\r\n00:43:46:15  00:43:48:23\r\n      Les chauffeurs ont tous\r\n       un profil semblable.\r\n\r\n00:43:49:03  00:43:53:13\r\n  C'est rarement des gens ais\u00e9s.\r\n\r\n00:43:53:18  00:43:58:07\r\nIls ne font pas cela pour s'amuser\r\n    ou compl\u00e9ter des revenus.\r\n\r\n00:44:00:18  00:44:04:09\r\n    -N\u00e9anmoins, un statut l\u00e9gal\r\n          tr\u00e8s pr\u00e9caire.\r\n\r\n00:44:04:12  00:44:08:07\r\n    S'il n'y a plus de travail,\r\n      il n'y a pas de filet.\r\n\r\n00:44:08:11  00:44:12:11\r\n    Beaucoup de pays r\u00e9clament\r\n      un vrai statut l\u00e9gal.\r\n\r\n00:44:12:15  00:44:17:02\r\n    On pourrait imaginer cela ?\r\n\r\n00:44:19:03  00:44:21:08\r\n    -Toute la question est l\u00e0.\r\n\r\n00:44:21:11  00:44:25:20\r\n  Uber pose un cas de conscience.\r\n\r\n00:44:34:03  00:44:37:00\r\n Aux \u00c9tats-Unis, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:44:37:05  00:44:41:14\r\nLa culture soci\u00e9tale est diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:44:47:15  00:44:49:11\r\n   Chez nous, les gens imaginent\r\n\r\n00:44:49:16  00:44:53:19\r\n  qu'on pr\u00e9l\u00e8ve des montants sur\r\nle salaire pour la future retraite.\r\n\r\n00:44:53:23  00:44:58:09\r\n       Uber ne fait pas \u00e7a.\r\n\r\n00:44:59:14  00:45:04:03\r\n      Ils disent que les gens\r\n    ne sont pas leurs salari\u00e9s.\r\n\r\n00:45:06:06  00:45:08:11\r\n    Ils doivent se d\u00e9brouiller\r\n           tout seuls.\r\n\r\n00:45:08:14  00:45:12:01\r\n   En faisant de la sorte, Uber \r\n  peut proposer des prix tr\u00e8s bas\r\n\r\n00:45:12:05  00:45:16:14\r\n    car ce prix ne comprend pas\r\n       les charges sociales.\r\n\r\n00:45:20:15  00:45:22:21\r\n   -Cette semaine, on a entendu\r\n\r\n00:45:23:02  00:45:26:06\r\n        l'annonce d'\u00e9pauler\r\n        le patron de Uber.\r\n\r\n00:45:26:10  00:45:29:14\r\nEst-ce que la culture d'entreprise\r\n    est en train de changer ?\r\n\r\n00:45:29:18  00:45:34:05\r\n    -C'est devenu une compagnie\r\n       tellement puissante,\r\n\r\n00:45:36:18  00:45:41:06\r\n  elle pose probl\u00e8me \u00e0 beaucoup\r\nde pays avec les vides juridiques.\r\n\r\n00:45:46:11  00:45:50:23\r\n Pour l'instant, les l\u00e9gislateurs\r\n        n'y arrivent pas.\r\n\r\n00:45:52:03  00:45:54:08\r\n   Aujourd'hui, la col\u00e8re monte.\r\n\r\n00:45:54:11  00:45:57:03\r\nPas seulement des chauffeurs de taxi\r\n\r\n00:45:57:07  00:46:01:17\r\n   mais aussi du c\u00f4t\u00e9 des Etats.\r\n\r\n00:46:01:21  00:46:04:16\r\n   Ils ont l'impression que Uber\r\n      profite des faiblesses.\r\n\r\n00:46:04:20  00:46:08:18\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n00:46:08:18  00:46:13:11\r\n    Difficile de r\u00eaver du futur\r\n      sans une voiture ail\u00e9e.\r\n\r\n00:46:13:15  00:46:20:04\r\n            La r\u00e9alit\u00e9\r\n   a presque rejoint la fiction.\r\n\r\n00:46:22:13  00:46:27:09\r\n   -C'est le symbole du futur,\r\n\r\n00:46:27:13  00:46:31:14\r\n     le v\u00e9hicule de demain \r\n     de la science-fiction,\r\n\r\n00:46:31:19  00:46:37:15\r\nde \"Blade Runner\" \u00e0 \"Harry Potter\"\r\nen passant par \"Le 5\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\".\r\n\r\n00:46:37:20  00:46:44:22\r\n Une voiture capable de quitter \r\nla route pour flotter en libert\u00e9.\r\n\r\n00:46:45:03  00:46:49:01\r\n           -L\u00e0 o\u00f9 on va,\r\n    on n'a pas besoin de route.\r\n\r\n00:46:49:06  00:46:51:17\r\nLe symbole d'un futur sans route,\r\n\r\n00:46:51:22  00:46:55:21\r\n  qui est peut-\u00eatre finalement\r\n        pour maintenant.\r\n\r\n00:47:04:14  00:47:09:02\r\n   Des centaines de mod\u00e8les, \r\n  une avalanche d'innovations.\r\n\r\n00:47:09:07  00:47:13:11\r\n       Le salon de Gen\u00e8ve\r\n   se veut le lever de rideau\r\n\r\n00:47:13:15  00:47:16:20\r\n   sur l'automobile de demain.\r\n\r\n00:47:17:01  00:47:21:22\r\n   Mais ici, les voitures sont\r\nencore condamn\u00e9es \u00e0 rester au sol.\r\n\r\n00:47:22:20  00:47:25:11\r\n       -Bonjour, je cherche\r\n      les voitures volantes.\r\n\r\n00:47:25:16  00:47:27:22\r\n{\\an5}        -Ah, c'est pas ici.\r\n\r\n00:47:28:03  00:47:30:02\r\n{\\an5}       -Renault n'en a pas ?\r\n\r\n00:47:30:07  00:47:33:10\r\n  -On a des voitures \u00e9lectriques.\r\n         -Mais sans ailes.\r\n\r\n00:47:33:14  00:47:36:06\r\n            -Peut-\u00eatre\r\n    qu'elles voleront un jour !\r\n\r\n00:47:36:15  00:47:40:11\r\n     -Quand pourrai-je acheter\r\n une voiture volante chez Toyota ?\r\n\r\n00:47:40:16  00:47:42:14\r\n      -C'est pas d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:47:42:19  00:47:44:02\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n00:47:44:07  00:47:47:01\r\n-Vous \u00eates sur un salon du pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:47:47:11  00:47:50:22\r\n      -Si vous voulez voler,\r\n      vous devez aller voir\r\n\r\n00:47:51:03  00:47:52:18\r\n           un fabriquant\r\n\r\n00:47:52:23  00:47:56:07\r\n     d'h\u00e9licopt\u00e8re ou d'avion.\r\n\r\n00:47:56:11  00:47:59:23\r\n   Je ne vois aucune perspective\r\n       dans un avenir proche\r\n\r\n00:48:00:04  00:48:02:02\r\n    pour des voitures volantes.\r\n\r\n00:48:02:11  00:48:07:10\r\n            -Pourtant,\r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, surprise:\r\n\r\n00:48:07:14  00:48:12:15\r\n   la premi\u00e8re voiture volante\r\nde l'histoire du Salon de l'Auto.\r\n\r\n00:48:12:20  00:48:19:11\r\n  Elle est d\u00e9voil\u00e9e par Airbus\r\n    et un designer italien.\r\n\r\n00:48:19:15  00:48:23:11\r\nUne capsule pas totalement autonome,\r\n\r\n00:48:23:16  00:48:29:07\r\ncar pour passer de la terre au ciel,\r\n  elle doit s'arr\u00eater sur une base\r\n\r\n00:48:29:11  00:48:32:14\r\n     pour troquer ses roues\r\n       contre des rotors.\r\n\r\n00:48:32:19  00:48:35:13\r\nSurtout, elle n'est qu'un concept,\r\n\r\n00:48:35:18  00:48:40:00\r\n un projet encore loin d'entrer\r\n     dans notre quotidien.\r\n\r\n00:48:40:11  00:48:42:11\r\n        -On s'attend \u00e0 voir\r\n\r\n00:48:42:15  00:48:45:22\r\n{\\an5} ce service commercial disponible\r\n\r\n00:48:46:03  00:48:48:16\r\n{\\an5}         dans 7 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n00:48:49:05  00:48:52:21\r\n     -Mais nous avons trouv\u00e9\r\n  quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\r\n\r\n00:48:53:02  00:48:55:05\r\n \u00e0 vendre des voitures volantes.\r\n\r\n00:48:55:10  00:48:57:10\r\n   Sa compagnie n'a pas voulu\r\n\r\n00:48:57:14  00:49:01:19\r\n   se payer un stand au salon,\r\n        mais elle promet\r\n\r\n00:49:02:00  00:49:07:03\r\n     de livrer ses premi\u00e8res\r\n   voitures volantes d\u00e8s 2018.\r\n\r\n00:49:07:16  00:49:10:09\r\n     -Ce n'est pas une blague.\r\n\r\n00:49:10:13  00:49:13:17\r\n   On a souvent cette r\u00e9action.\r\n\r\n00:49:13:22  00:49:16:13\r\n      Mais c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:49:16:18  00:49:19:14\r\nOn peut passer commande maintenant.\r\n\r\n00:49:19:19  00:49:21:09\r\n          L'an prochain,\r\n\r\n00:49:21:13  00:49:26:07\r\n  les clients recevront leurs cl\u00e9s\r\net ils pourront s'envoler, ou rouler.\r\n\r\n00:49:26:11  00:49:28:07\r\n   -Vous avez d\u00e9j\u00e0 des clients ?\r\n\r\n00:49:28:11  00:49:31:23\r\n    -Oui, dans le monde entier,\r\n      en Europe quelques-uns,\r\n\r\n00:49:32:04  00:49:35:16\r\n      beaucoup en Am\u00e9rique,\r\n  en Asie et m\u00eame ici en Suisse.\r\n\r\n00:49:36:02  00:49:41:22\r\n   -Il nous donne rendez-vous \r\n   dans une zone industrielle,\r\n\r\n00:49:42:03  00:49:48:15\r\n au si\u00e8ge de son entreprise, PAL-V,\r\nqui pr\u00e9tend que le futur est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:49:48:20  00:49:52:21\r\nLiberty est une voiture volante,\r\n\r\n00:49:53:02  00:50:00:00\r\n    mi-auto, mi-h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n en phase finale de conception.\r\n\r\n00:50:01:09  00:50:03:01\r\n     C'est dans cet atelier\r\n\r\n00:50:03:06  00:50:06:13\r\n         que le montage\r\n va se d\u00e9rouler d\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:50:07:00  00:50:08:21\r\n    -C'est le nouveau Liberty,\r\n\r\n00:50:09:02  00:50:12:01\r\n         le mod\u00e8le r\u00e9duit\r\n   pour tester l'a\u00e9rodynamisme.\r\n\r\n00:50:12:11  00:50:15:16\r\n        -Pour l'instant,\r\nLiberty n'existe qu'en maquette,\r\n\r\n00:50:15:21  00:50:19:21\r\n mais ses composants sont test\u00e9s\r\n   sur ces \u00e9tranges v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:50:20:02  00:50:24:17\r\nUn pick-up capable de d\u00e9coller, \r\nune 2 CV qui d\u00e9fie l'apesanteur.\r\n\r\n00:50:24:22  00:50:29:08\r\nEt voil\u00e0 le prototype de la voiture\r\n     volante qui sera vendue.\r\n\r\n00:50:29:12  00:50:33:12\r\n   Le design sera diff\u00e9rent, \r\n   mais la base est celle-ci.\r\n\r\n00:50:33:17  00:50:39:08\r\n Ca ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n mais c'est aussi une voiture.\r\n\r\n00:50:40:03  00:50:43:21\r\n       -Donc je peux rouler\r\n      avec \u00e7a sur la route ?\r\n\r\n00:50:44:02  00:50:47:11\r\n     -Oui, ce sera totalement\r\n          r\u00e9glementaire,\r\n\r\n00:50:47:16  00:50:54:04\r\navec une plaque genevoise \u00e0 l'arri\u00e8re\r\n  et vous pourrez conduire partout.\r\n\r\n00:50:54:15  00:50:59:11\r\n -La version vendue aux clients\r\n  doit encore \u00eatre homologu\u00e9e,\r\n\r\n00:50:59:16  00:51:02:16\r\n pour les airs et pour la route.\r\n\r\n00:51:02:21  00:51:07:10\r\n  Mais le prototype fonctionne \r\n  depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:51:07:14  00:51:10:02\r\n  comme le montre cette vid\u00e9o.\r\n\r\n00:51:10:07  00:51:16:03\r\n L'engin est d'abord une voiture\r\n  capable d'atteindre 170 km/h.\r\n\r\n00:51:16:08  00:51:22:22\r\nEn moins de 3 min, la voiture d\u00e9plie\r\n ses pales et est pr\u00eate \u00e0 voler...\r\n\r\n00:51:23:03  00:51:31:09\r\n   A condition d'avoir un brevet\r\nde pilote et une piste de d\u00e9collage.\r\n\r\n00:51:31:13  00:51:37:17\r\nMais M.Hess esp\u00e8re que sa voiture ne\r\n sera pas cantonn\u00e9e aux a\u00e9rodromes.\r\n\r\n00:51:38:09  00:51:41:11\r\n   -Le gouvernement n\u00e9erlandais\r\n\r\n00:51:41:15  00:51:44:04\r\n         envisage de cr\u00e9er\r\n\r\n00:51:44:09  00:51:48:09\r\n  des petites pistes de d\u00e9collage\r\n      le long des autoroutes.\r\n\r\n00:51:48:13  00:51:51:05\r\nAinsi, vous pourrez quitter la route,\r\n\r\n00:51:51:10  00:51:54:00\r\n            d\u00e9coller,\r\n   survoler les embouteillages,\r\n\r\n00:51:54:05  00:51:59:11\r\natterrir sur une autre petite piste\r\n  et rejoindre votre destination.\r\n\r\n00:51:59:23  00:52:05:02\r\n    -Au-dessus des ateliers, \r\n    des dizaines d'ing\u00e9nieurs\r\n\r\n00:52:05:07  00:52:12:16\r\ntravaillent \u00e0 fa\u00e7onner chaque pi\u00e8ce\r\n   de la future voiture volante.\r\n\r\n00:52:12:21  00:52:20:04\r\n      Un travail colossal \r\n      et un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n00:52:22:03  00:52:27:02\r\n         -C'est une chose\r\n      \u00e0 laquelle vous pensez\r\n\r\n00:52:27:07  00:52:29:16\r\n      quand vous \u00eates petit.\r\n\r\n00:52:29:21  00:52:33:20\r\n Pour un ing\u00e9nieur, de travailler\r\n\r\n00:52:34:01  00:52:39:02\r\n   sur un engin aussi complexe,\r\n      c'est un d\u00e9fi \u00e9norme.\r\n\r\n00:52:39:07  00:52:42:05\r\n  Vous recherchez de tels d\u00e9fis.\r\n\r\n00:52:42:10  00:52:47:16\r\n   -Vous ressentez la pression\r\n   d'\u00eatre pr\u00eats les premiers ?\r\n\r\n00:52:47:21  00:52:52:08\r\n     -On ressent la pression,\r\n     mais aussi la confiance.\r\n\r\n00:52:52:12  00:52:56:23\r\n      On a une bonne \u00e9quipe,\r\n    et vous voyez les progr\u00e8s.\r\n\r\n00:52:57:10  00:53:01:12\r\n   -Ca fait bient\u00f4t un si\u00e8cle\r\n       que des ing\u00e9nieurs\r\n\r\n00:53:01:17  00:53:06:05\r\n      tentent de produire \r\n     des voitures volantes,\r\n\r\n00:53:06:10  00:53:10:11\r\n  sans grand succ\u00e8s jusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:53:10:15  00:53:16:07\r\n   Mais avec des technologies\r\n    toujours plus pointues,\r\n\r\n00:53:16:11  00:53:21:12\r\n  de plus en plus d'entreprises\r\n  tentent d'\u00eatre les premi\u00e8res\r\n\r\n00:53:21:17  00:53:24:04\r\n  \u00e0 sortir une voiture volante.\r\n\r\n00:53:24:09  00:53:29:11\r\n    Il y a Terrafugia, avec un\r\navion-voiture aux ailes repliables.\r\n\r\n00:53:29:15  00:53:33:11\r\n       Il y a Aeromobil, \r\n      une soci\u00e9t\u00e9 slovaque\r\n\r\n00:53:33:15  00:53:40:02\r\nqui annonce une commercialisation\r\n en 2018 avec un design aff\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n00:53:45:17  00:53:50:11\r\n M.Hess nous donne rendez-vous \r\n sur un a\u00e9rodrome en Allemagne.\r\n\r\n00:53:50:16  00:53:56:01\r\n      C'est l\u00e0 qu'il emm\u00e8ne\r\n     ses clients potentiels.\r\n\r\n00:53:56:06  00:54:04:10\r\n   Il veut nous faire essayer un\r\nautogire dont le mode de propulsion\r\n\r\n00:54:04:14  00:54:10:07\r\n    dans les airs est celui\r\nqui \u00e9quipera sa voiture volante.\r\n\r\n00:54:10:11  00:54:16:04\r\n Ca ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n     mais c'est moins cher\r\n\r\n00:54:16:09  00:54:22:09\r\n    et beaucoup plus l\u00e9ger,\r\n \u00e0 un point presque inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:54:26:05  00:54:31:17\r\nEn vol, le rotor n'est entra\u00een\u00e9 que\r\npar la vitesse, pas par le moteur.\r\n\r\n00:54:31:22  00:54:34:11\r\n  Un avantage en cas de panne.\r\n\r\n00:54:37:01  00:54:41:07\r\n     -Si tu arr\u00eates le moteur,\r\n       on continue \u00e0 voler ?\r\n\r\n00:54:41:11  00:54:44:00\r\n   -Si le propulseur s'arr\u00eate ?\r\n\r\n00:54:44:05  00:54:49:09\r\n Oui, on descend progressivement,\r\n       on ne s'\u00e9crase pas.\r\n\r\n00:54:50:02  00:54:53:18\r\n  -L'engin para\u00eet ma\u00eetrisable.\r\n\r\n00:54:53:23  00:54:59:09\r\nAux commandes, la voiture volante\r\n      para\u00eet plus concr\u00e8te.\r\n\r\n00:54:59:13  00:55:03:10\r\n     A condition de disposer\r\n         de 500'000 frs.\r\n\r\n00:55:07:00  00:55:11:03\r\n  -Nous emmenons les clients ici\r\n  pour leur montrer la sensation\r\n\r\n00:55:11:08  00:55:13:03\r\n    de voler dans un tel engin.\r\n\r\n00:55:13:08  00:55:15:09\r\n  La plupart des gens en sortent\r\n\r\n00:55:15:13  00:55:17:11\r\n     en disant: \"Je veux \u00e7a !\"\r\n\r\n00:55:17:22  00:55:21:04\r\n-Et si tout le monde achetait \u00e7a ?\r\n\r\n00:55:21:09  00:55:26:04\r\n   L'embouteillage serait-il\r\n\u00e0 craindre dans le ciel suisse ?\r\n\r\n00:55:26:09  00:55:28:11\r\n   Nous avons pos\u00e9 la question\r\n\r\n00:55:28:16  00:55:32:17\r\n       \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral \r\n      de l'aviation civile.\r\n\r\n00:55:32:22  00:55:36:23\r\n   Nous sommes dans le bureau \r\n  de l'innovation, mis en place\r\n\r\n00:55:37:04  00:55:41:17\r\nil y a quelques semaines pour faire\r\n   face \u00e0 l'abondance de projets\r\n\r\n00:55:41:22  00:55:45:05\r\n   susceptibles de bouleverser\r\n         le ciel suisse.\r\n\r\n00:55:45:23  00:55:49:21\r\n   -Ca, c'est la voiture volante\r\n       en vente aujourd'hui,\r\n\r\n00:55:50:02  00:55:54:01\r\nqui sera livr\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:55:54:06  00:55:57:19\r\n     Je vous laisse regarder.\r\n\r\n00:55:59:12  00:56:02:22\r\n            Pour vous,\r\n    est-ce que c'est l'avenir ?\r\n\r\n00:56:05:02  00:56:10:14\r\n     -Pour nous, ce n'est pas\r\n  un projet compl\u00e8tement nouveau.\r\n\r\n00:56:10:19  00:56:16:02\r\n   Des id\u00e9es de voiture volante\r\n  existent depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:56:16:07  00:56:18:22\r\n    On n'imagine pas de succ\u00e8s\r\n\r\n00:56:19:03  00:56:21:15\r\n       pour un appareil li\u00e9\r\n\r\n00:56:21:20  00:56:24:20\r\n   \u00e0 la route et aux a\u00e9rodromes.\r\n\r\n00:56:25:01  00:56:29:07\r\n     On voit plut\u00f4t un avenir\r\n      pour le d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:56:29:11  00:56:34:03\r\n  des drones et des applications\r\n       de ces technologies\r\n\r\n00:56:34:08  00:56:39:01\r\n  \u00e9galement pour des d\u00e9placements\r\n           de personnes.\r\n\r\n00:56:39:06  00:56:44:10\r\n    Il y a des projets qui vont\r\n   dans cette direction \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:56:44:14  00:56:50:07\r\n        Ce genre de projet\r\n    va arriver aussi en Suisse.\r\n\r\n00:56:50:18  00:56:54:16\r\n  -L'avenir serait donc plut\u00f4t\r\n        dans les drones.\r\n\r\n00:56:54:21  00:56:59:11\r\nDuba\u00ef vient d'annoncer des taxis\r\ndrones pour le mois de juillet.\r\n\r\n00:56:59:16  00:57:02:11\r\n    Une annonce qui a surpris\r\n        par sa rapidit\u00e9.\r\n\r\n00:57:02:16  00:57:07:05\r\nLes promoteurs du projet ont montr\u00e9\r\n    cette vid\u00e9o, sans passager.\r\n\r\n00:57:07:10  00:57:10:15\r\n      Les clients n'auront\r\n   qu'\u00e0 sauter dans l'appareil\r\n\r\n00:57:10:20  00:57:12:20\r\n  et indiquer leur destination.\r\n\r\n00:57:13:01  00:57:17:03\r\n   Trajet maximal: 23 minutes,\r\n \u00e0 100 km/h et 300 m d'altitude.\r\n\r\n00:57:17:08  00:57:19:21\r\n     Pas s\u00fbr que les clients\r\n         se bousculent.\r\n\r\n00:57:20:02  00:57:22:21\r\n        Chaque semaine,\r\n     on voit des nouveaut\u00e9s\r\n\r\n00:57:23:02  00:57:25:13\r\nen mati\u00e8re de mobilit\u00e9 a\u00e9rienne.\r\n\r\n00:57:25:18  00:57:28:05\r\n     Comme cette moto-drone,\r\n\r\n00:57:28:11  00:57:34:14\r\nou ce projet futuriste d'une filiale\r\n     d'Airbus, baptis\u00e9 Vahanna.\r\n\r\n00:57:34:19  00:57:39:07\r\n    Vahanna est en gestation\r\n         en Californie,\r\n\r\n00:57:39:11  00:57:44:06\r\n  comme la plupart des projets\r\n     de voitures volantes.\r\n\r\n00:57:44:11  00:57:47:14\r\nEn Californie, certains sont pr\u00eats\r\n\r\n00:57:47:19  00:57:51:19\r\n     \u00e0 investir des fortunes\r\n        dans ce domaine.\r\n\r\n00:57:55:21  00:57:59:14\r\n          Nous sommes\r\n  devant le si\u00e8ge de Zee Aero,\r\n\r\n00:57:59:19  00:58:03:07\r\n    150 salari\u00e9s et 100 mios \r\n   de dollars d'investissement\r\n\r\n00:58:03:11  00:58:06:16\r\n    de la part de Larry Page,\r\n     un fondateur de Google.\r\n\r\n00:58:06:21  00:58:10:08\r\n  Les salari\u00e9s ont interdiction\r\n     de parler \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:58:10:12  00:58:12:20\r\n    Le projet est top secret.\r\n\r\n00:58:13:01  00:58:15:19\r\nSeuls quelques croquis ont filtr\u00e9.\r\n\r\n00:58:16:00  00:58:18:03\r\n         Et cette image.\r\n\r\n00:58:18:08  00:58:22:20\r\n   Un \u00e9trange appareil suppos\u00e9\r\n     d\u00e9coller verticalement.\r\n\r\n00:58:23:01  00:58:25:04\r\n  Une photo prise par un pilote\r\n\r\n00:58:25:09  00:58:29:07\r\n        sur cet a\u00e9rodrome\r\n   o\u00f9 Zee Aero loue un hangar.\r\n\r\n00:58:29:11  00:58:33:02\r\n       Larry Page a lanc\u00e9\r\n     une deuxi\u00e8me entreprise\r\n\r\n00:58:33:07  00:58:36:22\r\n      pour faire d\u00e9coller \r\n     des voitures volantes.\r\n\r\n00:58:37:03  00:58:41:02\r\n          Ici, le futur\r\n     ne devrait plus tarder.\r\n\r\n00:58:44:10  00:58:46:19\r\n  Mais \u00e0 l'universit\u00e9 Berkeley,\r\n\r\n00:58:47:00  00:58:50:05\r\n  on estime que la technologie\r\n        n'est pas tout.\r\n\r\n00:58:50:10  00:58:55:07\r\n    A.Bayen est responsable\r\n des \u00e9tudes sur les transports.\r\n\r\n00:58:55:11  00:59:01:02\r\nPour lui, les villes ne sont pas\r\nencore adapt\u00e9es \u00e0 ces v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:59:02:09  00:59:04:14\r\n   -Quand vous prenez un avion,\r\n\r\n00:59:04:19  00:59:07:21\r\n{\\an5}  il y a des contr\u00f4leurs a\u00e9riens\r\n\r\n00:59:08:02  00:59:11:02\r\n{\\an5}      en charge de ce trafic.\r\n\r\n00:59:11:07  00:59:15:14\r\nAux USA, il y a 15'000 contr\u00f4leurs\r\n   pour 220'000 avions par an.\r\n\r\n00:59:15:19  00:59:19:04\r\n     Avec un million de drones\r\n     et des voitures volantes,\r\n\r\n00:59:19:09  00:59:22:10\r\n        on a besoin de plus\r\n      de contr\u00f4leurs a\u00e9riens.\r\n\r\n00:59:22:14  00:59:28:06\r\nEt il y a toute l'infrastructure de\r\ncontr\u00f4le qui n'existe pas non plus.\r\n\r\n00:59:28:11  00:59:33:19\r\nDonc construire une voiture volante\r\n  qui vole en ville, c'est aussi\r\n\r\n00:59:34:00  00:59:38:05\r\n    construire l'infrastructure\r\n     pour g\u00e9rer ces voitures.\r\n\r\n00:59:38:10  00:59:42:20\r\n  Personne ne s'est encore attel\u00e9\r\n          \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:59:43:08  00:59:48:06\r\n           -Bienvenue\r\n   chez la famille Speeckaert,\r\n\r\n00:59:48:11  00:59:53:01\r\n         une des premi\u00e8res\r\n\u00e0 avoir command\u00e9 sa voiture volante.\r\n\r\n00:59:53:06  00:59:58:07\r\nLa famille vit pr\u00e8s d'Amsterdam,\r\n dans un ancien ch\u00e2teau d'eau.\r\n\r\n00:59:58:11  01:00:03:03\r\n      Une demeure \u00e0 l'image\r\n      de son propri\u00e9taire,\r\n\r\n01:00:03:08  01:00:09:14\r\n  un homme d'affaire qui a fait\r\nfortune dans l'industrie du jouet.\r\n\r\n01:00:11:08  01:00:16:12\r\n  Pour M.Speeckaert, la voiture\r\n  volante est un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n01:00:16:17  01:00:20:11\r\n        Et comme ce r\u00eave\r\n   doit arriver l'an prochain,\r\n\r\n01:00:20:15  01:00:24:05\r\nil r\u00e9vise pour son brevet de pilote.\r\n\r\n01:00:26:08  01:00:29:20\r\n       -Quand j'\u00e9tais enfant\r\n\r\n01:00:30:01  01:00:33:14\r\n    et qu'on partait en France,\r\n\r\n01:00:33:19  01:00:36:14\r\n        on restait coinc\u00e9s\r\n     dans les embouteillages.\r\n\r\n01:00:36:19  01:00:41:19\r\nJe r\u00eavais de m'envoler pour d\u00e9passer\r\ntout le monde et arriver le premier.\r\n\r\n01:00:42:00  01:00:44:21\r\n       -Mais c'est cher, \r\n      comme r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n01:00:45:02  01:00:46:14\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n01:00:46:19  01:00:52:18\r\nMais pour moi, au-del\u00e0 de l'usage de\r\nla voiture volante, c'est l'histoire.\r\n\r\n01:00:52:23  01:00:59:03\r\n     C'est incroyable d'\u00eatre \r\n    l'un des premiers au monde\r\n\r\n01:00:59:08  01:01:04:05\r\n  \u00e0 poss\u00e9der une voiture volante.\r\n\r\n01:01:05:01  01:01:07:09\r\n     -Il y a quatre enfants\r\n        dans la famille.\r\n\r\n01:01:07:13  01:01:12:03\r\nPey, 12 ans, et d\u00e9j\u00e0 un passionn\u00e9.\r\n\r\n01:01:12:08  01:01:19:02\r\nPour lui, dans sa g\u00e9n\u00e9ration, tout\r\nle monde aura une voiture volante.\r\n\r\n01:01:20:12  01:01:24:15\r\n-Quand tu auras l'\u00e2ge de ton p\u00e8re,\r\n\r\n01:01:24:20  01:01:29:12\r\n     il y aura des voitures\r\n       volantes partout ?\r\n\r\n01:01:29:17  01:01:32:11\r\n     -Oui, et moi, j'ach\u00e8terai\r\n\r\n01:01:32:16  01:01:34:23\r\n       une voiture normale.\r\n\r\n01:01:35:04  01:01:39:10\r\n      Car avec des milliers\r\nde voitures volantes dans le ciel,\r\n\r\n01:01:39:14  01:01:44:11\r\n il n'y aura plus d'embouteillages\r\n          sur les routes.\r\n\r\n01:01:55:01  01:01:59:14\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:01:59:19  01:02:02:19\r\n Faites-nous part de vos r\u00e9actions\r\n\r\n01:02:03:00  01:02:05:23\r\n    et nous les r\u00e9percuterons.\r\n\r\n01:02:06:04  01:02:10:09\r\n     Passez une belle soir\u00e9e \r\n    et une excellente semaine.\r\n\r\n01:02:12:22  01:02:17:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030214\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:08) [92%] : \r\nDisciplin\u00e9, bref incapables de tenir sur la dur\u00e9e cette \u00e9limination 4 \u00e0 0, laisse des traces, il faut d\u00e9sormais trouver des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:11) [96%] : \r\nHistoire de dig\u00e9rer et tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:18) [87%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, puis mise au point : belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:00:27 > 0:00:30) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:33 > 0:02:42) [76%] : \r\nDe nouveau, il les donne pour faire le plein, la le fog c'est la viande la moins ch\u00e8re oui c'est mais c'est pas de rapatriement, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:17 > 0:03:19) [96%] : \r\nOui, oui, oui, mais je fais toujours attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:25 > 0:03:27) [64%] : \r\nJ'\u00e9tais nous il en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:49 > 0:03:51) [92%] : \r\nDonc pour moi, j'ai perdu mon stylo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:03 > 0:04:08) [81%] : \r\nParce que je peux bien oui un petit da\u00efquiri fraise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:41 > 0:04:48) [82%] : \r\nDe ils boivent, il mange du concombre c'est c'est comme la maison oui enfin les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:04:58) [80%] : \r\nOn va commencer \u00e0 Rabat va f\u00eater la position Venckiene ce avec Katy devant l'\u00e9cran, oui on va faire la personne pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:03 > 0:05:06) [90%] : \r\nEst ce que tu voulais que je fasse un pas de plus c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:16) [68%] : \r\nMerci bien, alors, de la Caisse donc c'est c'est moi c'est c'est d\u00e9j\u00e0 gyrophare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:06:06) [84%] : \r\nNon, mais je peux pas dire raconter ce que je fais aujourd'hui, donc je vais plut\u00f4t dire ce que j'ai fait hier voil\u00e0, hier j'ai fait du ski \u00e0 la montagne dans la Suisse dans la situation dans la Suisse du sud on appelle cet endroit le Valais, les indig\u00e8nes, ils sont \u00e9tranges, oui, oui, oui, ils me font peur, parfois, je suis compl\u00e8tement d'accord, voil\u00e0, il y en a beaucoup dans la salle, l\u00e0- bas, qui \u00e9coute ou bien ce sont les Corses de la exactement avec un seul exactement, il \u00e9tait pas valaisan, bon, c'est un vrai faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:10 > 0:06:17) [84%] : \r\nParce que c'est je pour que soit tu leur demande si c'est bon pour le volume sonore, voil\u00e0 une semaine, magnifique qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:22) [88%] : \r\nAh non, si si si il fait beau, ouais, on dirait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:42 > 0:06:44) [72%] : \r\nParce que la chemin\u00e9e montre pas donc faut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:50 > 0:07:05) [70%] : \r\nSous- pr\u00e9fet etc c'est une qui ont fait la pas tout son sens, il a-t-il son rabbin n'avait fait la une en s'il vous pla\u00eet aboutissions pour cette fois, non, on est dans 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:06 > 0:07:07) [85%] : \r\nSi on peut mettent le prompteur dans le truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:22 > 0:07:42) [93%] : \r\nDifficile de r\u00eaver du futur sans elle, une voiture et les qui permettrait de s'\u00e9lever au-dessus du trafic dans un ciel serein, la r\u00e9alit\u00e9 a presque rejoint la fiction, m\u00eame si on est encore loin de la d\u00e9mocratisation des voitures volantes en cette semaine de salon de l'auto, S\u00e9bastien Faure a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de la hauteur et normalement je suis assise, donc je suis pas s\u00fbr que ce soit tout \u00e0 fait la m\u00eame hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:47 > 0:07:49) [58%] : \r\n6 mois, c'est moins avant native.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:57 > 0:08:09) [93%] : \r\nOui, il p\u00e8se une tonne si et puis on est pardon comme \u00e7a si on veut vraiment tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:08:26) [73%] : \r\nMais pas vaincu je rangerais \u00e7a c'est juste pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:31 > 0:08:39) [77%] : \r\nCes propos avec le c\u00e2ble, et pour la largeur d'accord c'est pas \u00e0 s'vote ce n'est pas une fonction L\u00e9otard retomb\u00e9e, c'est bien, en fait, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:08:47) [73%] : \r\nOK, alors placer les camarades, c'est un petit peu plus bas que quand j'\u00e9cris, c'est 20 un tout petit, et moi je suis un peu au-del\u00e0 avant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:16) [90%] : \r\nOn est \u00e0 quelle heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:26 > 0:12:26) [75%] : \r\nDes b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:12:34 > 0:12:34) [89%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:46) [85%] : \r\nCouper l'acc\u00e8s aussi des \u00e9trangers parce qu'ils font du tort aux casinos suisses pourquoi pas couper Amazon qui fait de la concurrence \u00e0 nos libraires ou \u00e0 Air France, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:12:47 > 0:13:01) [87%] : \r\nJe suis choqu\u00e9 qu'on puisse mettre au rebut les personnes \u00e2g\u00e9es, sous pr\u00e9texte qu'il co\u00fbte cher \u00e0 la sant\u00e9 et les laisser souffrir, il faut juste rappeler que ces gens-l\u00e0 nous ont chang\u00e9, donc couche enfant moutons nourris \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:02 > 0:13:11) [92%] : \r\nJe suis compl\u00e8tement \u00e9coeur\u00e9 de l'intervention de l'\u00e9conomiste sur les soins aux plus de 85 ans, nous payons des primes depuis des dizaines d'ann\u00e9es et quand c'est le moment, on nous jette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:13:13 > 0:13:25) [79%] : \r\nJ'aimerais savoir o\u00f9 on vous avait trouv\u00e9 c'est ce a rendu petite m\u00e9canique de vieilles dames avec son ben \u00e7a m'a mis une humeur absolument charmant pour tout le reste de la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:27 > 0:13:39) [92%] : \r\nCombien de temps faudra-t-il pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cesse de couvrir les activit\u00e9s criminelles des multinationales, combien de mise au point de Temps pr\u00e9sent de campagne d'ONG pour qu'il l\u00e9gif\u00e8re une fois pour toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:44 > 0:13:56) [89%] : \r\nCe soir, dans Mise au point la bataille autour de la redevance radio- TV est lanc\u00e9 : faut-il faire maigrir, voire tuer la SSR, portraits crois\u00e9s entre partisans et d\u00e9tracteurs du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:59 > 0:14:09) [89%] : \r\nDevenir chauffeur Hubert c'est accessible \u00e0 tous, mais \u00e7a ne rapporte pas beaucoup, parfois m\u00eame tr\u00e8s peu, et la concurrence est rude, nous avons tent\u00e9 l'exp\u00e9rience repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:13 > 0:14:22) [88%] : \r\nDes voitures volantes au-dessus de nos t\u00eates, ce n'est peut-\u00eatre bient\u00f4t plus de la science- fiction voiture h\u00e9licopt\u00e8re ou voiture drone les diff\u00e9rents projets et s\u00e8me un peu partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:30 > 0:14:44) [91%] : \r\nAlors \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dimanche 12 mars avant de d\u00e9marrer cette \u00e9mission, revenons sur cette semaine marqu\u00e9e notamment par la journ\u00e9e des femmes et quelques d\u00e9tails piquants qui l'ont \u00e9maill\u00e9e et qui ont inspir\u00e9 Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:15) [95%] : \r\nLes temps sont durs pour Oskar Freysinger, le grand perdant du 1er tour des \u00e9lections valaisannes joue sa survie politique et on se dit que ce serait le moment o\u00f9 jamais de rappeler son ami Pietro San Giorgio, le grand sp\u00e9cialiste de la survie post- accident chimique, biologique et pourquoi pas politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:16 > 0:15:24) [79%] : \r\nEn un concept pour presque toutes les les tares, vous l'avez une catastrophe naturelle qui peut arriver sauf pour celles faites par l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:25 > 0:15:40) [87%] : \r\nOskar Freysinger saura-t-il retrouver les sommets et \u00e9viter la catastrophe au 2\u00e8me tour, pour cela, il faudra se battre, quitte \u00e0 qui sait se servir des petits trucs de son ami Pietro donc imaginez-vous cette je crois que vous avez une agression sont agress\u00e9s, prenez votre ville situ\u00e9e \u00e0 2 fois la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:48 > 0:16:03) [92%] : \r\nEn France, une autre b\u00eate politique, bless\u00e9s, lutte pour sa survie, Fran\u00e7ois Fillon se bat, il encaisse, il se rel\u00e8ve, mais toute cette d\u00e9bauche d'\u00e9nergie, \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts et on dirait que dans son camp, c'est le sens de la mesure qui est infect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:03 > 0:16:09) [78%] : \r\nChaleur bien des familles, donc il aurait fallu est, vous \u00eates plus de 200000 plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:09 > 0:16:18) [90%] : \r\n200000 filloniste dans ce rassemblement, place du Trocad\u00e9ro, trop beau pour \u00eatre vrai, car l'espace peut en contenir au grand maximum 79600 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:19 > 0:16:23) [80%] : \r\nVisiblement, les faits alternatifs c'est plut\u00f4t contagieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:29 > 0:16:48) [90%] : \r\n8 mars Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, l'occasion r\u00eav\u00e9e pour nous le rappeler, oui, les femmes, elles aussi, ont droit au plaisir, et attention, ils n'ont pas besoin de nous pour y parvenir, poses lascives slogan choc oulala mais attends, non, non, non, les gars, c'est pas la journ\u00e9e internationale des droits des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:57 > 0:17:02) [96%] : \r\nGlamour, paillettes et maigreur bienvenue \u00e0 la fashion Week.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:09) [94%] : \r\nAdmiratif, on se dit mais aussi cr\u00e9ateur de g\u00e9nie, vont-ils donc chercher tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:11 > 0:17:22) [86%] : \r\nEh bien, parfois l\u00e0 o\u00f9 on l'attend le moins, ces faiseurs de tendance par exemple nous viennent du fin fond de l'Anatolie mais s'habill\u00e9e comme une paysanne turc, \u00e7a co\u00fbte cher, en tout cas chez Yves Saint Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:24 > 0:17:27) [93%] : \r\nExactement 1490 euros des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:29 > 0:17:55) [90%] : \r\nLa bataille est ouverte autour du service public, mercredi, le Conseil des \u00c9tats a unanimement balay\u00e9 n'initiative No Beligh qui veut supprimer la redevance radio- TV cette semaine le Conseil National empoigne aura la question du service public et de sa mission, on s'attend la d\u00e9position nettement plus contrast\u00e9e, c'est qu'en Suisse al\u00e9manique, il existe un front anti- SSR fort mardi il batailleront 2 hommes qui incarnent le d\u00e9bat, portraits crois\u00e9s de Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:59 > 0:18:25) [92%] : \r\n\u00e0 Berne c'est une sacr\u00e9e partie qui est en train de se jouer une partie entre 2 strat\u00e8ges que tout oppose, \u00e0 commencer par leur vision du service public \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier le Z\u00fcrichois Gr\u00e9gor Rutz, patron d'une agence de communication et UDC \u00e0 gauche, le Bernois Mathias cher ex- journaliste \u00e0 la SSR et socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:26 > 0:18:35) [90%] : \r\nOn en Matthias Aebischer n'est pas un impair : c'est un coll\u00e8gue du Parlement qui a ses hauts et ses positions des positions que je partage pas dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:37 > 0:18:59) [91%] : \r\nDans ce d\u00e9bat, peut-\u00eatre qu'il est un peu trop proche de la SSR et qui conna\u00eet pas tout \u00e0 fait le libre march\u00e9 et le Tr\u00e9gor route c'est un adversaire qui est tr\u00e8s intelligent, je peux dire, il dit toujours qu'il ne veut pas d\u00e9truire le service public mais Chedid d\u00e9truire la SSR, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:59 > 0:19:14) [92%] : \r\nCe qu'il peut, mardi prochain, c'est \u00e0 la tribune du Conseil national lors du d\u00e9bat sur le service public que ces 2-l\u00e0 poursuivront la partie et ce ne sera pas la derni\u00e8re, mais au final qu'est-ce qui va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:14 > 0:19:37) [95%] : \r\nJ'esp\u00e8re que la Suisse va gagner cette partie et pour \u00e7a, c'est vraiment important d'avoir plus de concurrence et d'avoir un libre march\u00e9 aussi en ce qui concerne les m\u00e9dias si je regarde la partie d'\u00e9chec peut-\u00eatre je peux gagner avec la d\u00e9fense avec les noirs et j'esp\u00e8re que je peux faire la m\u00eame chose avec le d\u00e9bat SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:48 > 0:19:58) [90%] : \r\nSous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, on trouve toujours d'ardents d\u00e9fenseurs de la SSR, il suffit de sonner \u00e0 la bonne porte et encore parfois sur m\u00eame pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:05 > 0:20:16) [75%] : \r\nRusse, je vous rappelle la catastrophe du condo, c'\u00e9tait en octobre 2000 du c'\u00e9tait on sait la gondole par h\u00e9licopt\u00e8re survoler toute la r\u00e9gion, un situation h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:16 > 0:20:18) [77%] : \r\nSur particuli\u00e8rement dans Baltica Gondo puisque les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:20 > 0:20:28) [83%] : \r\nC'est passionnant de de faire l'initiative Direct toute la journ\u00e9e Machel kiosque Guillot savez on disait toute la journ\u00e9e contre Marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:29 > 0:20:44) [80%] : \r\nMatthias Ebit chers outre- Sarine c'est un peu notre Darius \u00e0 nous, qui avait 7 ans le Champ mette en face \u00e9tait un p\u00eacheur pendant 20 ans, il a travaill\u00e9 \u00e0 la SSR aujourd'hui professionnel de la politique, il s'engage pour une SSR fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:44 > 0:20:47) [80%] : \r\nPar conviction, c'est des souvenirs cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:47 > 0:21:20) [88%] : \r\nEt si le peuple a en Suisse dit oui, on en oublie la on n'a plus la SSR et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce que la SSR est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour la 6, moi je dis toujours la SSR et la Suisse oui pourquoi vous dites \u00e7a, la SSR et c'est une id\u00e9e suisse \u00e7a c'est typiquement suisse, on sait la coh\u00e9sion, c'est de travailler avec T. r\u00e9gion avec des autres cultures, c'est de travailler avec des minorit\u00e9s, \u00e7a c'est la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:30) [82%] : \r\nLe Bernois se pr\u00e9pare donc \u00e0 affronter les anti- SSR des simples sceptiques au plus virulents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:32 > 0:21:43) [87%] : \r\nLe danger et dont la commission du Conseil national dans la commission m\u00e9dias parce qu'ils ont une majorit\u00e9 l\u00e0 pour faire tous contre la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:45 > 0:22:15) [88%] : \r\nAux \u00e9checs, la pi\u00e8ce la plus puissante et la dame et la dame c'\u00e9tait le pr\u00e9sident de la commission des t\u00e9l\u00e9communications, l'UDC Natalie Rickli m\u00e8ne la fronde anti- SSR a aussi Moldovan 17 Radio cette cha\u00eene TV pour elle, ces 2 fois trop, elle r\u00eave de ma\u00eetre, le g\u00e9ant au r\u00e9gime forc\u00e9 la z\u00fcrichoises et cadre chez Goldbach M\u00e9dia, une soci\u00e9t\u00e9 concurrente de la SSR, qui vont de la publicit\u00e9 aux t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:17 > 0:22:42) [88%] : \r\n\u00e0 la veille du d\u00e9bat au National beaucoup auraient voulu l'interroger mais la dame pr\u00e9f\u00e8rent se faire discr\u00e8te et c'est Gr\u00e9gor Rutz qui vient r\u00e9pondre aux m\u00e9dias, \u00e0 sa place j'allais offre avance politique, pas grave, les 2 ont l'habitude de parler d'une m\u00eame voix vrai du aux politiques un duo qui ne soutient pas l'initiative No Billag mais attention, cela pourrait bien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:43 > 0:22:44) [61%] : \r\nEn mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:48 > 0:22:57) [92%] : \r\nUne menace claire qui met le Parlement sous pression, l'objectif des 2 zurichois r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la SSR et la redevance de moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:32) [89%] : \r\nPour nous, la moiti\u00e9 des redevances nous semble juste ne semble assez mais il faut faire la discussion \u00e7a c'est important pour moi et pour moi c'est clair, il faut avoir un service public, c'est pour \u00e7a que j'ai pas sign\u00e9 cette initiative mais \u00e0 la fin, si nous avons la question : est ce que nous voulons une un secteur des m\u00e9dias totalement \u00e9tatique o\u00f9 nous voulons un secteur secteur des m\u00e9dias totalement priv\u00e9e, alors moi je pr\u00e9f\u00e8re la solution priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:34 > 0:23:44) [83%] : \r\nPour Matthias Ebit cher, il est \u00e9vident que la SSR avec c'est 1,2 milliards de redevances et ses recettes publicitaires aiguise bien des appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:44 > 0:23:47) [71%] : \r\nSi c'est clair que maintenant les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:48 > 0:23:53) [94%] : \r\nElle travaille dans une entreprise qui travaille contre la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:54 > 0:24:06) [85%] : \r\nPar exemple, si on prend la pub, la publicit\u00e9 de la SSR, ce sont 400 millions ils vont directement \u00e0 l'entreprise, Tom, mart\u00e8le \u00c9ric peut-\u00eatre atroce que \u00e7a qu'elle se retire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:08 > 0:24:14) [88%] : \r\nJe vois pas le probl\u00e8me, pour vous, il y a pas de probl\u00e8me, y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eats non pas du tout au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:14 > 0:24:26) [93%] : \r\nJe suis heureux qu'il y a des parlementaires qui travaillent, je suis heureux qu'il y a des parlementaires qui apporte une exp\u00e9rience professionnelle dans ces discussions, le probl\u00e8me, c'est tous les parlementaires qui travaillent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:26 > 0:24:43) [90%] : \r\nEt toc, une petite fl\u00e8che en direction du Bernois politicien de m\u00e9tier mais on dirait Jean-Luc Bideau oui c'est que Matthias et Buch\u00e8re est aussi, entre autres, pr\u00e9sident de cin\u00e9- suisse mais \u00e7a a l'air s\u00e9rieux, mieux vaut les laisser discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:25:09) [91%] : \r\nGr\u00e9gor Rutz c'est aussi du genre hyper- actif aujourd'hui, hui c'est \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue qui l'a rendez vous sur certaines questions, le Z\u00fcrichois a su trouver des majorit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 certains alli\u00e9s par exemple son coll\u00e8gue \u00e0 la commission des m\u00e9dias, le lib\u00e9ral- radical Hugues Hiltpold.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:10 > 0:25:14) [87%] : \r\nJe pense \u00e0 un gentleman, c'est quelqu'un qui est comp\u00e9tent le P\u00e9kin qui on peut discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:15 > 0:25:29) [94%] : \r\nCertes, ces 2-l\u00e0 ne sont pas d'accord sur tout, contrairement \u00e0 d'autres, en aucun cas lui ne soutiendra No Billag mais pourquoi ne peut enlever \u00e0 la SSR certaines de ses activit\u00e9s, les priv\u00e9s aussi pourrait faire du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:29 > 0:25:40) [90%] : \r\nEt dans ce qu'on essaie de se poser 2, 3 questions sur ce que doit \u00eatre le service public est-ce quelles sont les t\u00e2ches qu'on pourrait confier \u00e0 d'autres, h\u00e9 bien tout de suite on est tax\u00e9 lors du service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:42 > 0:25:44) [100%] : \r\nOn parlera donc beaucoup de subsidiarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:46 > 0:25:54) [95%] : \r\nUn mot barbare pour une id\u00e9e simple : la SSR devraient se concentrer sur les activit\u00e9s que les priv\u00e9s ne peuvent ou ne veulent pas assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:57 > 0:26:15) [83%] : \r\nPour les radios priv\u00e9es, par exemple, pourraient faire de l'enfant sous- r\u00e9gionales sont demandeurs sur cette question- l\u00e0, on voit que les t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire davantage du divertissement et davantage de sport, pourquoi pas les investir davantage dans cette question, la forme de service public que ferait \u00e9videmment un peu moins la la SSR la RTS qui sans remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:18 > 0:26:24) [86%] : \r\nAlors, bient\u00f4t une SSR sans en Ligue des champions, 126 minutes sans journaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:27 > 0:26:36) [86%] : \r\nEt pourquoi pas aussi r\u00e9duire le nombre de radios th\u00e9matiques, il pense alors adieu option Musique Radio Suisse jazz ou Suisse classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:38 > 0:26:56) [90%] : \r\nJe constate : il y a beaucoup de gens qui disent : c'est le grand davantage qu'avoir un radio, sans publicit\u00e9, sans mod\u00e9ration, c'est bien pour les magasins et c'est bien pour les risques d'avance peut-\u00eatre, c'est bien pour les magasins et les restaurants, mais moi, je pose la question est-ce que c'est vraiment la t\u00e2che de l'\u00c9tat de faire quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:01 > 0:27:13) [93%] : \r\nIl retourne sous la Coupole, direction la salle des pas perdus pour sentir l'ambiance voil\u00e0 nos joueurs d'\u00e9checs manifestement le socialiste n'aime toujours pas le jeu de l'UDC et il le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:14 > 0:27:21) [84%] : \r\nMoi je dis toujours, quand on attend la SSR, il y a 2 possibilit\u00e9s, c'est pour Archos avec une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:23 > 0:27:28) [91%] : \r\nOn veut diriger tous les m\u00e9dias en Suisse comme Berlusconi a fait en Italie, ce sont ces 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:33 > 0:27:37) [88%] : \r\nTiens, mais on dirait que ces 2 l\u00e0 aussi ont des choses \u00e0 se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:41 > 0:27:56) [91%] : \r\nLe lib\u00e9ral- radical Philippe Nantermod conna\u00eet bien Natalie Rickli il est le seul Romand \u00e0 faire partie d'action libert\u00e9 des m\u00e9dias un groupe pr\u00e9sid\u00e9 par la z\u00fcrichoises, est connu pour ses positions tr\u00e8s critiques envers la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:57 > 0:28:19) [96%] : \r\nSelon lui, le Parlement doit modifier la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, il doit surtout faire un contre- projet \u00e0 nos Billag, autre membre \u00e9minent de ce groupe bien s\u00fbr Gr\u00e9gor Rutz sans une r\u00e9duction massive de la redevance pour la SSR eux feront campagne pour No Billag la menace est claire et tant pis pour les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:20 > 0:28:34) [92%] : \r\nMoi je pense vraiment qu'il faut trouver un compromis, mais maintenant, c'est tr\u00e8s difficile parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut Patrice quitter le Conseil des \u00c9tats votent pas discuter et \u00e7a c'est pas bien pour la d\u00e9mocratie, c'est \u00e0 eux de prendre la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:35 > 0:28:48) [95%] : \r\nTout ne sera pas r\u00e9gl\u00e9 mardi prochain et, au final, ce sera \u00e0 nous de d\u00e9cider car avec ou sans contre- projet l'initiative No Billag sera soumise au peuple, c'est l\u00e0 que la partie sera vraiment termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:00 > 0:29:22) [92%] : \r\nApr\u00e8s une s\u00e9rie de r\u00e9v\u00e9lations embarrassantes Hubert est dans la tourmente, cette semaine \u00e0 la plus grande Start-Up non cot\u00e9es du monde a m\u00eame annonc\u00e9 chercher activement un num\u00e9ro deux pour \u00e9pauler son patron fondateur, c'est que les mani\u00e8re agressive de Travis font scandale apr\u00e8s ces images le montrant vilipend\u00e9 un chauffeur Hubert qui se plaint de la baisse de ses revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:24 > 0:29:34) [68%] : \r\nDonc un quelques mois pourtant encore Goto actu ou par un non- lieu dans Gallego.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:35 > 0:29:48) [96%] : \r\nEn Suisse aussi, les chauffeurs se plaignent de la pr\u00e9carit\u00e9 induite par le g\u00e9ant californien des heures d'attente pour de tout petits revenus et un statut tr\u00e8s flou devant la loi suisse Serge Enderlin s'est mis dans la peau d'un chauffeur UberPop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:49 > 0:30:06) [93%] : \r\nQuelques chiffres plut\u00f4t qu'une longue analyse Hubert c'est \u00e7a des courses au rabais par exemple ce trajet de 10 kilom\u00e8tres dur\u00e9e 26 minutes le client a pay\u00e9 24 francs 53 Hubert prend 30 pourcent de commission et le chauffeur ne gagne au final que 17 francs 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:07 > 0:30:28) [80%] : \r\n\u00e0 mon \u00e2ge, 40 12 ans moi je peux pas trouver, on travaille, qu'on, qu'est ce que j', je veux que vous arrivez \u00e0 gagner combien par mois avec \u00e7a en tous mes le mai Franck avec UberPop oui chaque mois 2003 1000 francs oui tout 1000 3000 francs qu'est monde travaille bien, mais les derniers \u00e0 12 semaines, nouvel an, on n'a pas travaill\u00e9 vraiment ces catastrophe catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:37 > 0:30:58) [92%] : \r\nDevenir chauffeur pour Hubert c'est tr\u00e8s simple, a priori, il suffit de quelques clics, alors il faut mettre en ligne une pi\u00e8ce d'identit\u00e9, son permis de conduire un extrait de casier judiciaire vierge, c'est quand m\u00eame beaucoup mieux et puis derni\u00e8re chose une carte grise d'une voiture vieille au maximum de 600 \u00e7a c'est fait, j'envoie, c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:00 > 0:31:05) [94%] : \r\nMais en attendant la validation allons interroger les motivations d'un autre chauffeur Hubert \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:07 > 0:31:09) [89%] : \r\nLes connaissances des gens que je rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:11 > 0:31:14) [81%] : \r\nDonc, je rencontre beaucoup de gens tr\u00e8s int\u00e9ressants, des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:16 > 0:31:46) [91%] : \r\nSi les jeunes gens veulent sortir le week- end et puis ils savent qu'ils doivent payer 50 francs pour rentrer chez eux, ils ne vont pas sortir, mais s'il sait qu'il va payer 10 ou 15 francs pour pouvoir rentrer chez lui, premi\u00e8rement, il ne va pas ramener sa voiture, donc il va pas conduire, il va pas caus\u00e9 d'accident donc savent \u00e7a sauve d'un c\u00f4t\u00e9 des vies humaines et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fait rouler toute une machine \u00e9conomique le bar le cin\u00e9ma travaille le restaurant travaille le shopping, travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:47 > 0:31:56) [91%] : \r\nVu sous cet angle inattendu Hubert c'est la solution miracle, mais allons v\u00e9rifier par nous-m\u00eames, \u00e7a tombe bien, mon inscription vient d'\u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:56 > 0:32:14) [87%] : \r\nEh bien me voil\u00e0 chauffeur Hubert \u00e0 Lausanne, alors je vais essayer de prendre ma premi\u00e8re course, donc l\u00e0 j'ai l'application sur Orly j'appuie ici \u00e7a se connectent et apr\u00e8s, en principe, je suis pr\u00eat pour aller chercher voil\u00e0 si en ligne pr\u00eats pour aller chercher mon 1er client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:15 > 0:32:18) [88%] : \r\nIl ne se passe rien sur cette application l'espace absolument rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:22 > 0:32:31) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est le 1er client Capel on va l'accepter : oh ben voil\u00e0, j'ai pas r\u00e9pondu assez vite pour moi j'ai perdu mon 1er client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:32 > 0:32:42) [86%] : \r\nNon, \u00e7a c'est tragique quand m\u00eame voil\u00e0 je m'habitue appuyer plus vite sur ce gros bouton ah ben voil\u00e0, h\u00e9 bien, voil\u00e0 ce qui arrive, a pris trop tard voil\u00e0 Hubert qui m'a piqu\u00e9 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:43 > 0:32:44) [89%] : \r\nCe jeune homme et mon concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:47 > 0:32:52) [97%] : \r\nLes yeux toujours riv\u00e9s sur l'\u00e9cran une nouvelle occasion se pr\u00e9sente, 40 minutes plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:58 > 0:33:00) [80%] : \r\nNouvelle comment je la prends celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:03 > 0:33:07) [79%] : \r\nVoil\u00e0, on a re\u00e7u notre premi\u00e8re comment on doit aller chercher Jane, elle est \u00e0 6 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:08 > 0:33:33) [81%] : \r\nC'est parti ce super chez des gens trams gourer de route je peux c'est quand m\u00eame pas gagner tout le temps, cette jeune qui doit s'\u00e9nerver, je suis s\u00fbr, \u00c9va Bettan annuler la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:36 > 0:33:37) [90%] : \r\nLausanne, c'\u00e9tait ici \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:42 > 0:33:47) [79%] : \r\nLa Lausanne le passager a annul\u00e9 la commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:50 > 0:33:51) [90%] : \r\nJ'en ai marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:53 > 0:34:03) [93%] : \r\nPas grave, juste une course rat\u00e9e, je prend place dans une autre voiture comme passager, cette fois-ci pour parler \u00e0 ceux qui essaient tant bien que mal de tirer un vrai revenu de cette activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:06 > 0:34:46) [88%] : \r\nC'\u00e9tait fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e, je me suis retrouv\u00e9e sans emploi et puis les 2 premi\u00e8res semaines, ben je je reste \u00e0 la maison type comme tous les toutes les personnes quand il peut, sur le coup et puis apr\u00e8s, je me suis dit mais faut faut trouve quelque chose pour rester dans le dans dans une activit\u00e9 perdra rythme puis je me suis dit ben pourquoi pas faire Hubert \u00e7a met du beurre dans les \u00e9pinards, mais \u00e7a valait pas les \u00e9pinards, c'\u00e9tait le 23 d\u00e9cembre la le vendredi, j'ai travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e, j'ai fait un peu plus, j'ai fait 12 heures et l\u00e0, \u00e7a m'a rapport\u00e9 360 francs moi je fais un petit peu ma moyenne, si on arrive en 12 15 francs de l'heure, c'est, on va dire \u00e7a c'est pas mal, la truffe encore d\u00e9duire l'essence de la voiture font aussi d\u00e9nigr\u00e9 l'entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:46 > 0:34:47) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:48 > 0:34:51) [90%] : \r\nCette pr\u00e9carit\u00e9 ne dissuade pourtant pas les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:52 > 0:35:04) [92%] : \r\nIls sont de plus en plus nombreux \u00e0 se bousculer pour devenir des portes, nerveuse, comme les appelle Hubert, pourtant il y a des probl\u00e8mes sont-ils de vrais ind\u00e9pendants ou de faux salari\u00e9 pour le savoir, nous allons \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:09 > 0:35:17) [91%] : \r\nCet avocat qui travaille justement \u00e0 d\u00e9finir, d'un point de vue juridique la nature pr\u00e9cise des Liens entre les chauffeurs et la compagnie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:18 > 0:36:00) [92%] : \r\nTypiquement, pour reconna\u00eetre si il existe un rapport de travail un rapport de d\u00e9pendance les crit\u00e8res qu'on utilise, c'est notamment si l'employeur commence \u00e0 poser des conditions \u00e0 la mani\u00e8re dont le travail doit \u00eatre effectu\u00e9 ce qui semble \u00eatre le cas de Hubert par rapport \u00e0 ses chauffeurs, donc il peut pas \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s n'importe quelle voiture, il doit se comporter d'une certaine mani\u00e8re, il doit toujours utiliser l'application est un point qui est tr\u00e8s important qui est qui va probablement \u00eatre d\u00e9terminant, c'est celui du prix, le chauffeur uber n'a pas de libert\u00e9 compte au prix de sa course, le prix d\u00e9termin\u00e9 exclusivement par Uber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:01 > 0:36:28) [92%] : \r\nEn clair, cela revient \u00e0 dire que Hubert est bel et bien le patron et les chauffeurs ses employ\u00e9es de maison, refusant de les consid\u00e9rer comme des salari\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 ne paie aucune charge sociale, ce qui lui permet de proposer ces tarifs imbattables, elle pr\u00e9l\u00e8ve par ailleurs jusqu'\u00e0 30 pourcent des revenus de ces soi-disant partenaires qui sont oblig\u00e9s de rouler toujours plus pour gagner plus, comme l'explique ce chauffeur professionnel du service Hubert X \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:30 > 0:36:59) [81%] : \r\nDe respecter la loi qui dit que bon doit travailler 8 heures sur 4 heures et 45 minutes de pause et de nouveau 4 choses que beaucoup ne le font pas ici, mais comme il y a beaucoup d'chauffeur qui tourne ici \u00e0 \u00e0 des 10, 12, 15 heures par jour de travail, mais \u00e7a, c'est la folie pourquoi Hubert ne met pas le groupe lapidation de de 8 heures ou de 9 heures rouler 15 heures par jour, jusqu'au jour, un accident, et l\u00e0 \u00e7a sera bient\u00f4t soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:01 > 0:37:28) [92%] : \r\nMais c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique \u00e9videmment comme autorit\u00e9, on ne peut pas cautionner ah bah, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 publique, le fait que des chauffeurs, encore une fois Hubert ou pas Hubert dispose finalement des d\u00e9r\u00e9glementations \u00e0 bien plaire, on est assez stricts l\u00e0- dessus et \u00e7a fait partie d'ailleurs de la nouvelle loi qui autorise davantage de sanctions, elle entrera en vigueur cette ann\u00e9e et davantage de contr\u00f4les en amont pour veiller \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9 des clients, mais aussi du grand public sur les routes soit garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:28 > 0:37:56) [88%] : \r\nJe le prends, voyons le 30 s\u00e9curit\u00e9 tarifs travail face \u00e0 la strat\u00e9gie d'expansion hyper agressive de Hubert, les autorit\u00e9s sont bien d\u00e9munis, elles ne parviennent pas \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer assez vite pour fixer les droits et les devoirs de chacun, meilleur exemple de ce paradoxe, \u00e0 Lausanne, le service UberPop est officiellement ill\u00e9gale mais tol\u00e9r\u00e9e, c'est quand ils se font attraper les chauffeurs \u00e9cope de 500 francs d'amende, pourtant c'est Hubert qui r\u00e8gle la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:56 > 0:38:10) [64%] : \r\nAllo Rio Yoshi ok ah oui la bio, je te mets l\u00e0 OK Yoyo, une fronde World le Hugo il voit tout beau tout Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:10 > 0:38:15) [72%] : \r\nEt approche armada Fleischmann Hugo tous de tr\u00e8s il n'y a, dans notre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:15 > 0:38:22) [70%] : \r\nTout de Translation Qena toute Z\u00fcrich N\u00e9o-promu qu'which country- China \u00e0 c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:22 > 0:38:26) [98%] : \r\nRien de plus facile finalement que de devenir un chauffeur Hubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:29 > 0:38:34) [82%] : \r\nLe travail n'est vraiment pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, en rencontrant, en effet, plein de gens et surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:35 > 0:38:36) [99%] : \r\nOn gagne 3 fois rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:40 > 0:38:41) [78%] : \r\nL'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:41 > 0:38:48) [65%] : \r\nP\u00e9kin et God Flight \u00e7a et Flight homme Anne Goderniaux hier CIO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:50 > 0:39:12) [90%] : \r\nIl est 16 heures, \u00e7a fait une heure 40, qu'on est en ligne, donc depuis 2 heures 20, on a fait de courses pour un montant total Net de 20 francs 77 centimes la derni\u00e8re course m'a rapport\u00e9 12 francs 73, c'est une bonne course depuis l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne jusqu'\u00e0 la gare voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:28 > 0:39:39) [94%] : \r\nJ'Enderlin merci, vous \u00eates le journaliste et le chauffeur de ce sujet qui a \u00e9t\u00e9 fait avec la r\u00e9alisatrice, Carole et FlickR s'il fallait retenir quelque chose de cette exp\u00e9rience dans la peau d'un chauffeur Uber ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:40 > 0:40:34) [90%] : \r\nBah, d'abord c'est lamentablement facile de devenir un chauffeur Hubert qu'on l'a vu, d\u00e9but du sujet, il suffit de quelques clics quelques documents tout \u00e7a par Electronic on voit jamais personne, et en gros, en quelques heures, on peut devenir en v\u00e9ritables chauffeur Uber un chauffeur de taxi, en gros, sans avoir rien fait de particulier, notamment au niveau formation apr\u00e8s c'est assez ludique, il faut reconna\u00eetre quand m\u00eame que m\u00eame si vous voulez un peu s'immerger dans cette r\u00e9alit\u00e9 pour en montrer les limites, on en parlera le le l'id\u00e9e quand m\u00eame de se retrouver du jour lendemain, chauffeur de taxi sans hier pr\u00e9destin\u00e9s \u00e0 quelque chose d'assez d'assez marrant et puis tr\u00e8s vite on se prend au jeu, c'est \u00e0 dire que cette application qu'on a sur cet \u00e9cran, on \u00e9coute Henri dessus et se met \u00e0 sonner et puis ma foi il faut y aller, il faut foncer, r\u00e9pondre aux demandes, et puis on conna\u00eet pas l'identit\u00e9 des gens qui appellent et quand on va les chercher, on ne sait pas non plus o\u00f9 ils vont donc ombre, tout est fait pour que on soit oblig\u00e9 d'accepter ces courses et puis surtout qu'on ne puisse pas refuser, on apprenons o\u00f9 va o\u00f9 irait le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:34 > 0:41:13) [89%] : \r\nComme le font parfois les taxis exactement alors Hubert devait, enfin, on a, on a pass\u00e9 une invitation \u00e0 Hubert plusieurs invitations qu'ils ont d\u00e9clin\u00e9, nous avons \u00e9galement pos\u00e9 des questions sur le montant, notamment de la commission qui est prise par Hubert et ce salaire qui est qui est vraiment tout petit, il y a des chauffeurs, il nous a r\u00e9pondu que les partenaires UberPop sont des particuliers comme vous et moi qui propose des trajets avec leurs v\u00e9hicules priv\u00e9s pour couvrir les frais d'entretien du v\u00e9hicule et qui ne peuvent pas faire de profit et qu'ils ne peuvent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des chauffeurs proc\u00e8s professionnels pourtant \u00e7a c'est ce que Hubert dis-donc, pourtant ce que vous avez vu ce sont des gens qui essayent de gagner leur vie, de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:13 > 0:41:52) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire Huberson tient \u00e0 l'image publicitaire qu'elle s'est cr\u00e9\u00e9e, qui est celle d'une entreprise qui offre une plateforme et basta et donc, en gros, soi-disant, on peut devenir partenaire tout un vocabulaire emprunt\u00e9 au lib\u00e9ralisme anglo- saxon partenaire c'est un un chauffeur, vous, moi qui aurait besoin de quelques francs pour arrondir ses fins de mois \u00e9ventuellement payer les frais de sa voiture, en r\u00e9alit\u00e9, les gens qu'on l'a rencontr\u00e9 pour le sujet, il y en a 12 qui ont pas voulu \u00eatre film\u00e9e, donc on a vu de nombreux chauffeur UberPop c'est le service, donc, est disponible pour tout le monde, sont des gens plut\u00f4t pr\u00e9caire et qui pense ou en tout cas qui imagine en commen\u00e7ant r\u00e9ussir avec ce job, ce petit job \u00e0 trouver mieux que ce qu'ils n'ont pas, c'est-\u00e0-dire que c'est souvent des gens au ch\u00f4mage et qui n'ont pas de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:52 > 0:42:00) [88%] : \r\nAlors on va voir que Hubert cultivent le mythe du cr\u00e9ateur d'emplois, avec quelques extraits de clips de recrutement d'Hubert donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:03 > 0:42:08) [90%] : \r\nChez nous, \u00e0 la porte d'Aubervilliers, tout le monde file un coup de main \u00e0 tout le monde, c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:17 > 0:42:21) [84%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi les matins peuvent \u00eatre p\u00e9nibles et c'est pas toujours facile d'avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:24 > 0:42:28) [91%] : \r\nChaque jour, des petits boulots, des petites gal\u00e8res mais faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:30 > 0:42:32) [92%] : \r\nJe suis devenue chauffeur professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:41 > 0:42:52) [88%] : \r\nAlors tous ces clips ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur la cha\u00eene Hubert produit par Hubert mais on n'entend jamais le mot Hubert, on voit des, des gens qui sont devenus ind\u00e9pendants et qui viennent de quartiers nettement d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:42:52 > 0:43:53) [88%] : \r\nBah, l'id\u00e9e c'est \u00e7a, c'est en gros bas dans le monde entier, Hubert aujourd'hui \u00e0 une strat\u00e9gie de conqu\u00eate d'une agressivit\u00e9 absolument inou\u00efe, ils ont aujourd'hui, ils r\u00e9clament des pr\u00e9tendent avoir 400000 personnes qui ont sign\u00e9 sur cette plateforme, donc en clair, c'est 400000 chauffeurs de taxi qui fonctionnent avec cette plateforme Hubert qui d\u00e9pendent de Hubert pour offrir leurs courses, est ce que s'ils sont ind\u00e9pendants ou salari\u00e9s du beurre, c'est toute la question est-ce qu'ils vont devenir eux- m\u00eames des cr\u00e9ateurs de richesses des cr\u00e9ateurs d'emplois et ceux qui vont s'en sortir, c'est ce qu'on leur a propos\u00e9 c'est soit quoi ils esp\u00e8rent arriver, d'ailleurs on voit bien que le la vente par Hubert de ce mod\u00e8le a fonctionn\u00e9, notamment dans les quartiers en France o\u00f9 la discussion fait rage depuis 18 mois en Suisse, chez nous c'est pareil, les chauffeurs que vous pouvez prendre en tant que client ce que j'ai crois\u00e9 en tant que coll\u00e8gue de ces chauffeurs Hubert tout se profile je dirais sociale qui est un peu le m\u00eame, c'est rarement des gens qui sont ais\u00e9s ou qui n'ont pas de probl\u00e8me d'emploi et qui feraient \u00e7a pour le plaisir, pour s'amuser ou pour soi-disant compl\u00e9ter des des revenus, de mani\u00e8re \u00e0 payer la facture automobile c'est vraiment pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:53 > 0:44:10) [90%] : \r\nAlors n\u00e9anmoins un statut l\u00e9gal qui est tr\u00e8s pr\u00e9caire, hein, puisque si jamais le travail il y a plus de travail, il n'y a pas de filet il y a beaucoup de pays qui r\u00e9clament un vrai statut l\u00e9gal pour ceux qui ont fait que c'est, c'est c'est chauffeur deviennent des employ\u00e9es, on y on, on pourrait imaginer 100 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:10 > 0:45:12) [90%] : \r\nToute la question aujourd'hui est l\u00e0 avec Hubert qui pose vraiment un cas je dirais de conscience immenses anneaux \u00e9conomies europ\u00e9enne qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un filet de s\u00e9curit\u00e9 sociale aux \u00c9tats-Unis, c'est probablement diff\u00e9rent la culture \u00e9conomique la culture soci\u00e9tal n'est pas la m\u00eame, donc le risque individuel de l'emploi et mieux assumer ou disons qu'il assum\u00e9e de mani\u00e8re diff\u00e9rente chez nous les gens imaginent quand ils travaillent, ils imaginent \u00e7a de mani\u00e8re assez juste, il faut le dire depuis plus de de 70 on fonctionne comme \u00e7a, dans nos soci\u00e9t\u00e9s que sur nos salaires, on pr\u00e9l\u00e8ve des montants qui vont servir \u00e0 assurer une retraite en accident, etc, on le voit sur nos fiches de salaire, et on le prend aussi chez les ind\u00e9pendants coin spontan\u00e9ment pour b\u00e9n\u00e9ficier de cette couverture Hubert ne fait pas \u00e7a Hubert dit : ces gens ne sont pas mes salari\u00e9s, je ne dois rien retrancher de leur salaire, \u00e0 part ma commission et ces gens se d\u00e9brouille tout seul car ils sont ind\u00e9pendants et en r\u00e9alit\u00e9 la ce qu'on voit c'est que, en faisant de la sorte UberPop votre propre peut proposer, pardon, des prix tr\u00e8s bas, pourquoi, parce que ce prix ne comprend pas les charges sociales que n'importe quel autre acteur de ce march\u00e9 doit prendre en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:12 > 0:45:20) [87%] : \r\nRapidement, Serge, hein, cette semaine, on a entendu cette annonce de d'finalement le le le patron de d'Hubert est-ce que la culture d'entreprise d'Hubert est peut-\u00eatre en train de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:21 > 0:46:01) [90%] : \r\nEt c'est devenu une compagnie tellement puissante tellement omnipr\u00e9sent dans tellement de pays elle pose \u00e0 tout le monde, les m\u00eames probl\u00e8mes on b\u00e9n\u00e9ficiant de vide juridique, notamment dans le droit du travail que les l\u00e9gislateurs courent apr\u00e8s Hubert en essayant de trouver de nouvelles normes pour encadrer cette activit\u00e9, pour l'instant, le l\u00e9gislateur n'y arrive pas, en clair, la loi va moins vite que celui qui essaye de la transgresser en b\u00e9n\u00e9ficiant, encore une fois, de ces vides, alors voil\u00e0 le combat aujourd'hui para\u00eet in\u00e9gal mais la col\u00e8re monte et le monde, pas seulement du c\u00f4t\u00e9 des chauffeurs de taxi, comme c'\u00e9tait le cas au d\u00e9but, il y a une ann\u00e9e et demi, 2 ans, elle montre aussi du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats qui ont l'impression que Hubert finalement profite de faiblesse qui \u00e9taient l\u00e0 la force de ces attaques, \u00e0 savoir la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:01 > 0:46:03) [83%] : \r\nD'Jean-Bernard merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:04 > 0:46:21) [93%] : \r\nEt difficile de r\u00eaver du futur sans elle, une voiture et et qui permettrait de s'\u00e9lever au-dessus du trafic dans un ciel serein, la r\u00e9alit\u00e9 a presque rejoint la fiction, m\u00eame si on est encore loin de la d\u00e9mocratisation des voitures volantes en cette semaine de salon de l'auto, S\u00e9bastien Faure a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:26 > 0:46:38) [90%] : \r\nC'est le symbole m\u00eame du futur, le v\u00e9hicule de demain incarner dans quantit\u00e9 d'Oeuvres de science- fiction de plein Harry Potter en passant par retour vers le futur ou le 5\u00e8me et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:41 > 0:46:46) [95%] : \r\nUne voiture capable de quitter la route pour flotter dans le ciel en totale lib\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:46 > 0:46:49) [93%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 on va, on n'a pas besoin de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:49 > 0:46:55) [94%] : \r\nLe symbole d'un futur sans route qui est peut-\u00eatre finalement pour maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:47:06 > 0:47:19) [94%] : \r\nDes centaines de mod\u00e8les pr\u00e9sent\u00e9s une avalanche d'innovation, le salon de Gen\u00e8ve se veut comme le lever de rideau sur l'automobile de demain mais ici, manifestement, les voitures sont encore condamn\u00e9s \u00e0 rester au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:19 > 0:47:20) [99%] : \r\nPour un bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:47:23 > 0:47:49) [84%] : \r\nBonjour mademoiselle cherche les voitures volantes ou ce que je peux les trouver Mathieu volantes c'est pas ici, je crois que vous avez pas sur nous, non, on a des voitures \u00e9lectriques, mais sans elle, mais sans elle, mais peut-\u00eatre qu'un jour elles vont voler, on ne sait pas encore monsieur Tessier quand est-ce que je peux acheter une voiture volante chez Toyota, ce n'est pas d'actualit\u00e9, pourquoi vous \u00eates sur un salon du pr\u00e9sent j'ai Flings madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:49 > 0:48:00) [94%] : \r\nSi vous d\u00e9sirez vous ne devez pas aller voir un constructeur auto, je vais aller voir un fabricant d'h\u00e9licopt\u00e8res ou d'avions, je ne vois concr\u00e8tement aucune perspective dans un avenir proche pour des voitures volantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:01 > 0:48:12) [90%] : \r\nEt pourtant, quelques minutes plus tard, \u00e0 quelques m\u00e8tres seulement de nos vendeurs de voitures traditionnelles, surprise, la premi\u00e8re voiture volante de l'histoire du salon de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:15 > 0:48:20) [93%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9voil\u00e9e par l'avionneur Airbus et par un designer italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:23 > 0:48:38) [93%] : \r\nUne sorte de capsule pas totalement autonome car pour passer de la terre au ciel, elle doit s'arr\u00eater sur une base pour troquer ses roues pour des rotors surtout la pop n'est qu'un concept, un projet encore bien loin d'entrer dans notre quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:48:39 > 0:48:49) [80%] : \r\nEt enfin, c'\u00e9tait le par, oui, oui, \u00e7a tombe voir ce service commercial disponible peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans 7 \u00e0 10 ans, ce serait la savane tch\u00e9tch\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:48:50 > 0:49:07) [94%] : \r\nMais nous avons trouv\u00e9 quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 vendre des voitures volantes, lui, reste \u00e0 l'ext\u00e9rieur du salon de Gen\u00e8ve sa compagnie n'a pas voulu d\u00e9penser des millions pour se payer un instant ici, mais en revanche, elle promet de livrer ses premi\u00e8res voitures volantes au client d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:07 > 0:49:23) [79%] : \r\nDame sauce craignent d'\u00eatre, c'est pas une blague valise on a souvent cette r\u00e9action, mais c'est bien la r\u00e9alit\u00e9, ce serait \u00e9t\u00e9 il y a dse commence Pechstein, on peut passer commande un l'ann\u00e9e prochaine les clients recevront leurs cl\u00e9s et ensuite ils pourront s'envoler oh l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:49:24 > 0:49:35) [84%] : \r\nAlors vous avez d\u00e9j\u00e0 des clients pour \u00e7a, il y avait Auchan compte oui on en a d\u00e9j\u00e0 dans le monde entier en Europe quelques-uns beaucoup en Am\u00e9rique aussi d\u00e9j\u00e0 en Asie et Suisse FCNA Schweiz scriptum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:37 > 0:49:48) [91%] : \r\nVoil\u00e0 o\u00f9 il nous donne rendez- vous pour nous montrer sa voiture volante dans une zone industrielle du centre des Pays-Bas, le si\u00e8ge de son entreprise PAL-V qui pr\u00e9tend que le futur est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:51 > 0:49:59) [94%] : \r\nUn futur qui s'appelle Liberty, une voiture volante mi- auto, mi- h\u00e9licopt\u00e8re en phase finale de conception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:01 > 0:50:05) [92%] : \r\nOh, c'est dans cet atelier que le montage va se d\u00e9rouler d\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:05 > 0:50:10) [86%] : \r\nNon, \u00e7a, \u00e7a vous oui, c'est le nouveau Liberty, c'est le mod\u00e8le r\u00e9duit pour tester l'a\u00e9rodynamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:10 > 0:50:44) [89%] : \r\nPour l'instant, Liberty n'existe qu'en maquette mais ces composants sont d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps test\u00e9 sur ces \u00e9tranges v\u00e9hicules entrepos\u00e9es dans l'atelier un pick-up capable de d\u00e9coller une 2 chevaux suspension qui d\u00e9fient la pesanteur et voil\u00e0 le prototype de la voiture volante qui va \u00eatre vendu l'enveloppe le Design seront diff\u00e9rents, mais l\u00e0- bas, c'est bien celle-ci mais le un v\u00e9hicule qui ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re mais qui est aussi totalement une voiture c'est \u00e7a oubliez donc je vais pouvoir rouler avec \u00e7a sur la route en dehors d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:44 > 0:50:56) [82%] : \r\nYes, ni Bob oui ce sera totalement r\u00e9glementaire avec une plaque Genevoise \u00e0 l'arri\u00e8re et vous pouvez conduire cela partout o\u00f9 vous voulez aller Wang Hao Citro\u00ebn de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:56 > 0:51:02) [88%] : \r\nLa nouvelle version, celle qui est vendu aux clients doit encore \u00eatre homologu\u00e9 \u00e0 la fois pour les airs et pour la roue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:51:03 > 0:51:05) [94%] : \r\nMais le prototype.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:05 > 0:51:23) [88%] : \r\nFonctionne d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, comme le montre cette vid\u00e9o, l'enjeu est d'abord une voiture nerveuse, capables d'atteindre les 170 kilom\u00e8tres heure en moins de 3 minutes la voiture quitte la route d'\u00e9pices, c'est pas l'est pr\u00eate \u00e0 s'envolent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:51:27 > 0:51:37) [93%] : \r\n\u00e0 condition tout de m\u00eame d'avoir un brevet de pilote d'avion et une piste de d\u00e9collage de Marcoussis, esp\u00e8re bien que sa voiture ne restera pas cantonn\u00e9e aux a\u00e9rodromes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:51:38 > 0:52:00) [91%] : \r\nJacques Jouet oui Farthouat chouette, on a des discussions avec le gouvernement vers une ronde et il envisage de cr\u00e9er de petites pistes de d\u00e9collage et d'atterrissage, le long des autoroutes ainsi vous pourrez quitter l'autoroute d\u00e9coller, voler au-dessus des embouteillages atterrir sur une autre petite piste et son par exemple dans le Centre d'Amsterdam, Amsterdam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:04 > 0:52:14) [91%] : \r\nMarcus et ce n'est pas un G\u00e9o Trouvetout solitaire au-dessus des ateliers, des dizaines d'ing\u00e9nieurs travaillent depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 \u00e0 fa\u00e7onner chaque pi\u00e8ce de la future voiture volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:52:18 > 0:52:21) [92%] : \r\nUn travail colossal, mais en m\u00eame temps un r\u00eave dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:23 > 0:52:24) [82%] : \r\nSomething.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:52:25 > 0:52:57) [83%] : \r\nC'\u00e9tait une Cuba, c'est quelque chose auquel vous pensez quand vous \u00eates petits quand vous voyez les Jackson ou tous ces dessins anim\u00e9s et les James Bond Samsung pour un ing\u00e9nieur indien, travailler sur un engin aussi complexe, c'est un d\u00e9fi \u00e9norme \u00e0 Chair, vous \u00eates \u00e0 la recherche d'un challenge comme \u00e7a laisse des c'est sampling aller langer, vous ressentez la pression d'\u00eatre pr\u00eat, les premiers choix sans la pression mais aussi la confiance, on a une grosse \u00e9quipe, beaucoup de gens tr\u00e8s capables, et vous voyez les progr\u00e8s progresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:00 > 0:53:06) [95%] : \r\nLa concurrence est acharn\u00e9e, cela fait bient\u00f4t un si\u00e8cle que toutes sortes d'ing\u00e9nieurs tentent de mettre au point des voitures volantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:08 > 0:53:10) [86%] : \r\nSans grand succ\u00e8s jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:15 > 0:53:23) [95%] : \r\nMais au fil du temps avec des technologies toujours plus pointues, de plus en plus d'entreprises se lancent et tente d'\u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 sortir une voiture volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:53:25 > 0:53:30) [89%] : \r\nIl y a cette compagnie am\u00e9ricaine Terrafugia avec un avion, voiture Ozel repliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:53:32 > 0:53:40) [94%] : \r\nIl y a a\u00e9romobile une soci\u00e9t\u00e9 slovaque, qui annonce une commercialisation pour 2018 avec une voiture volante au Design tr\u00e8s aff\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:46 > 0:54:10) [92%] : \r\nPour tenter de nous convaincre qu'ils seront malgr\u00e9 tout les premiers dans la course \u00e0 la voiture volante Marcus nous donne rendez- vous sur un a\u00e9rodrome en Allemagne, c'est l\u00e0 qu'il emm\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralement ses clients potentiels, l'engin qu'il veut nous faire essayer, n'est pas la voiture volante, pas encore, mais un autogire l'autogire dont le mode de propulsion dans l'air et celui qui \u00e9quipera sa voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:13 > 0:54:15) [98%] : \r\nCela ressemble \u00e0 un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:16 > 0:54:22) [92%] : \r\nMais c'est beaucoup moins cher \u00e0 l'entretien et surtout beaucoup plus l\u00e9ger, l\u00e9ger, un point presque inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:26 > 0:54:32) [84%] : \r\nIci en vol, le retour est entra\u00een\u00e9 que par la vitesse, pas par un moteur, ce qui est un Net Avantage au cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:54:38 > 0:54:42) [91%] : \r\nSi tu arr\u00eates le moteur, on continue \u00e0 voler, hein, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:44 > 0:54:49) [95%] : \r\nSi le propulseur s'arr\u00eate oui on descend progressivement mais on s'\u00e9crase pas comme une Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:51 > 0:55:03) [91%] : \r\nM\u00eame au 1er contact l'engin ma\u00eetrisable, aux commandes d'un seul coup, la voiture volante para\u00eet plus concr\u00e8tes, \u00e0 condition \u00e9videmment de disposer d'un budget de 500000 francs pour son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:06 > 0:55:12) [89%] : \r\nC'est pas mais bon nous emmenant les clients ici pour se de leur montrer la sensation de voler dans un engin comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:55:13 > 0:55:16) [87%] : \r\nJacques Roussel, la plupart des gens sortaient disent : je veux \u00e7a se m\u00ealer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:55:17 > 0:55:22) [94%] : \r\nEt si tout le monde voulait \u00e7a, si tout le monde commen\u00e7ait \u00e0 acheter ce genre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:55:23 > 0:55:31) [91%] : \r\nNous nous sommes demand\u00e9s si l'embouteillage \u00e9taient \u00e0 craindre dans le ciel suisse et sommes all\u00e9s poser la question \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile Habert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:33 > 0:55:42) [94%] : \r\nNous sommes ici dans le bureau de l'innovation, un bureau qui a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a quelques semaines seulement face \u00e0 l'abondance de projets susceptibles de bouleverser le ciel suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:45 > 0:55:59) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est la voiture volante qui en vente aujourd'hui par une entreprise hollandaise, il promet de la mettre en circulation l'ann\u00e9e prochaine de la livre et l'ann\u00e9e prochaine, je vous laisse regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:56:00 > 0:56:02) [88%] : \r\nEst ce que pour vous, \u00e7a c'est l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:56:06 > 0:56:11) [94%] : \r\nPour nous, ce n'est pas vraiment l'avenir, ce n'est pas en projet compl\u00e8tement nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:11 > 0:56:51) [92%] : \r\nDes voitures volantes, des id\u00e9es de voitures volantes existent d\u00e9j\u00e0 depuis des des d\u00e9cennies, nous, on n'imagine pas tellement de succ\u00e8s pour un appareil qui soit li\u00e9 encore \u00e0 la route et aux a\u00e9rodromes, envoi plut\u00f4t un futur \u00e0 l'avenir bien s\u00fbr par l'ann\u00e9e prochaine, mais dans quelques ann\u00e9es le d\u00e9veloppement tr\u00e8s important de tout ce qui est drone et application des de ces technologies de dr\u00f4nes pour des d\u00e9placements \u00e9galement au quotidien de personnes il y a d\u00e9j\u00e0 des projets qui vont dans cette direction, par exemple, \u00e0 Duba\u00ef, on ne peut pas exclure que ce genre de projet, on imagine que ce genre de projet va arriver \u00e9galement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:51 > 0:57:28) [94%] : \r\nL'avenir serait donc plut\u00f4t au transport de passagers par drone Duba\u00ef vient en effet d'annoncer des taxis drone pour le mois de juillet de cette ann\u00e9e, une annonce qui a surpris tout le monde par sa rapidit\u00e9, les promoteurs du projet ont montr\u00e9 cette vid\u00e9o o\u00f9 le drone vol sans passagers, ils affirment que les clients n'auront qu'\u00e0 sauter dans l'appareil et indiquer o\u00f9 ils veulent aller trajet maximal 23 minutes \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure et 300 m\u00e8tres d'altitude, pas s\u00fbr que les clients se bousculent pour \u00eatre les premiers \u00e0 le tester chaque semaine ou presque voit son lot de nouveaut\u00e9s en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 a\u00e9rienne comme cette moto- drone il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:29 > 0:57:50) [92%] : \r\nOu l'annonce de cet autre projet terriblement futuriste d'une filiale d'Airbus baptis\u00e9 Vahana qui promet ses premiers essais cette ann\u00e9e encore, Vahana est en gestation, en Californie, comme la plupart des projets de voitures volantes ou de voitures drone, il faut dire qu'ici, en Californie, certains sont pr\u00eats \u00e0 investir des fortunes dans cette bataille du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:56 > 0:58:16) [92%] : \r\nNous sommes ici devant le si\u00e8ge de 0 150 salari\u00e9s et un investissement de 100 millions de dollars de la part de d\u00e9j\u00e0 un des fondateurs de Google, les salari\u00e9s ont interdiction formelle de parler \u00e0 la presse, l'ensemble du projet est suppos\u00e9 rester top secret, seuls quelques croquis ont filtr\u00e9 quelques croquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:17 > 0:58:18) [99%] : \r\nEt cette image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:20 > 0:58:42) [88%] : \r\nUn \u00e9trange appareil suppos\u00e9 d\u00e9coller verticalement une photo prise par un pilote sur cet a\u00e9rodrome californien ou h\u00e9ros le hangar 19 dans la plus grande discr\u00e9tion l'arriv\u00e9e d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une 2\u00e8me entreprise pour faire d\u00e9coller des voitures volantes et les investissements en Californie, laisse penser qu'ici, le futur ne devrait plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:45 > 0:59:02) [91%] : \r\nMais pour autant, \u00e0 l'universit\u00e9 Berkeley, on estime que la technologie n'est pas tout, que seule la moiti\u00e9 du chemin a \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re de voitures volantes, le Fran\u00e7ais Alexandre Baillat est responsable des \u00e9tudes sur les transports ici et pour lui, les villes ne sont pas encore adapt\u00e9 untel moyen de locomotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:59:03 > 0:59:43) [94%] : \r\nCe que les gens ne r\u00e9alisent pas forc\u00e9ment, c'est que quand vous prenez un avion, il y a beaucoup de contr\u00f4leurs a\u00e9riens qui finalement sont en charge de ce trafic \u00c9tats-Unis \u00e0 peu pr\u00e8s 15000 contr\u00f4leurs a\u00e9riens pour un total de 220000 avions qui vont voler chaque ann\u00e9e dans l'espace a\u00e9rien, vous imaginez bien qu'avec un 1000000 de dr\u00f4nes et des voitures volantes partout dans le ciel, on a besoin d'un nombre encore plus important de contr\u00f4le a\u00e9rien et derri\u00e8re ses comptoirs, rien, on a \u00e9videmment besoin de toute l'infrastructure de contr\u00f4le qui \u00e9videmment aujourd'hui n'existe pas non plus donc construire une voiture volante qui volent dans votre ville, c'est une c'est pas uniquement construire la voiture c'est construire toute l'infrastructure pour manager toutes ces voitures et \u00e7a c'est encore un probl\u00e8me qui \u00e9videmment ouvert parce que personne ne s'y atteler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:44 > 0:59:47) [97%] : \r\nLes villes ne sont peut-\u00eatre pas pr\u00eate mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:49 > 0:59:53) [96%] : \r\nBienvenue chez la famille Speeckaert, l'une des premi\u00e8res au monde \u00e0 avoir command\u00e9 sa voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:54 > 1:00:08) [94%] : \r\nLa famille vit pr\u00e8s d'Amsterdam, dans un ancien ch\u00e2teau d'eau de 11 \u00e9tages de 135 m\u00e8tres carr\u00e9s chacun une demeure familiale, \u00e0 l'image de son propri\u00e9taire, un homme d'affaires qui a fait fortune dans l'industrie du jouet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:00:11 > 1:00:24) [93%] : \r\nMarc Speeckaert n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi longtemps avant de s'offrir une voiture volante pour lui, c'est un r\u00eave d'enfant et comme ce r\u00eave suppos\u00e9 \u00eatre livr\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine, le voil\u00e0 en pleine r\u00e9vision pour d\u00e9crocher son brevet de piles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:00:26 > 1:01:02) [86%] : \r\nVoil\u00e0, nous attendrons les ann\u00e9es souffrant seulement peur quand j'\u00e9tais enfant, on partait en France en voiture avec mes parents vont rester coinc\u00e9s dans les embouteillages et mon r\u00eave, c'\u00e9tait de m'envoler pour d\u00e9passer tout le monde est arriv\u00e9 le 1er heureusement dans First mais \u00e0 500000 francs c'est plut\u00f4t cher comme r\u00eave d'enfant et sur ce, c'est vrai, faux, mais pour moi \u00e7a au-del\u00e0 de l'usage de la voiture volante, c'est l'histoire, c'est \u00e7a oui faux mais pour moi, c'est un sentiment incroyable conna\u00eetre un des premiers dans le monde \u00e0 poss\u00e9der une voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:01:03 > 1:01:05) [80%] : \r\nAlors oui enfin et corrompus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:01:06 > 1:01:19) [92%] : \r\nDans la famille il y a 4 enfants et le p\u00e8re n'est pas le seul \u00e0 vibrer pour la voiture voil\u00e0 paye 12 ans et d\u00e9j\u00e0 un passionn\u00e9, pour lui, il n'y a pas l'ombre d'un doute dans sa g\u00e9n\u00e9ration, tout le monde aura une voiture volante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:20 > 1:01:21) [60%] : \r\nDans geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:01:22 > 1:01:29) [91%] : \r\nOne You gonna be moi 53 ans, comme ton p\u00e8re, tu penses qu'il y aura des voitures volantes partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:30 > 1:01:44) [87%] : \r\nIl y a a \u00e9chou\u00e9, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, moi j'ach\u00e8terai une voiture normale et je roulerai sur la route car avec des milliers de voitures volantes dans le ciel ou cave oui, l\u00e0 il n'y aura plus d'embouteillages sur les routes tr\u00e8s on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:01:56 > 1:02:10) [93%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point du Studio actu, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos r\u00e9actions par \u00e9crit par Oral, comme d'habitude, nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e et une excellente semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:11 > 1:02:11) [85%] : \r\nDe la c\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:02:18 > 1:02:28) [75%] : \r\nMais avec des r\u00e8gles de l'\u00e9lecteur \u00e9coutez exp\u00e9rimental r\u00e9el qu'elle avait une r\u00e9ponse : la f\u00eate de la part de ce capitalisme d'examiner parvenir une r\u00e8gle d'une bonne partie malgr\u00e9 Denver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-11T00:55:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703583022", "durationSec": 639, "title": "Je croule pour vous", "excerpt": "Les chauffeurs non professionnels d'UberPop travaillent de nombreuses heures par jour pour un gain minime, de plus sans aucune couverture sociale. UberPop est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 ill\u00e9gal dans la r\u00e9gion lausannoise mais est cependant tol\u00e9r\u00e9. Le journaliste Serge Enderlin s'est inscrit comme chauffeur UberPop et a test\u00e9 les conditions de travail pr\u00e9caires de cette activit\u00e9.", "remarks": "ZU070134 avec synth\u00e9s\nZU070135 sans synth\u00e9s\nContient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "CONDITION DE TRAVAIL", "TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"], "sequenceIds": ["1596089"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583023", "durationSec": 1018, "title": "VOITURES VOLANTES", "excerpt": "Plusieurs projets se d\u00e9veloppent au niveau international pour cr\u00e9er des voitures volantes, des engins con\u00e7us pour le d\u00e9placement priv\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 Pal-V promet une livraison pour 2018. Des sp\u00e9cialistes voient toutefois davantage l'essor de la mobilit\u00e9 par drone. Quoi qu'il en soit, l'enjeux sera \u00e9galement celui de mettre en place un contr\u00f4le a\u00e9rien adapt\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JAIME, Christ\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PAYS-BAS", "CALIFORNIE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["V\u00c9HICULE A\u00c9RIEN", "AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1597454"]}, {"internalArchiveId": "AA1703583029", "durationSec": 170, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703584568", "durationSec": 726, "title": "Je t'aime moi non plus", "excerpt": "Les conseillers nationaux zurichois UDC Gregor Rutz et bernois PS Matthias Aebischer s'opposent sur l'initiative populaire intitul\u00e9e \"No Billag\", qui demande la suppression totale la redevance radio-tv pr\u00e9lev\u00e9e par l'entreprise Billag. Gregor Rutz avec la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Natalie Rickli se battent en particulier contre le mandat de service public donn\u00e9 \u00e0 la SSR et souhaitent remplacer le principe de subsidiarit\u00e9 par la coop\u00e9ration entre les acteurs publics et priv\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "REDEVANCE RADIO-TV", "SERVICE PUBLIC", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["SSR"], "sequenceIds": ["1596028"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705596229", "summary": "Berne : pendule d'\u00e9checs. Gregor Rutz, conseiller national UDC zurichois, jouant aux \u00e9checs contre Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois et ex-journaliste SRF. Itw en fran\u00e7ais de Gregor Rutz. Itw en fran\u00e7ais Matthias Aebischer. Ext palais f\u00e9d\u00e9ral. Chat. \nArchives de Matthias Aebischer pr\u00e9sentant le t\u00e9l\u00e9journal SRF. Matthias Aebischer se nouant la cravate. \nExtraits clip de campagne UDC. \nBerne : Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise pr\u00e9sidente de la commission des t\u00e9l\u00e9communications, si\u00e9geant au conseil national puis dans la salle des pas perdus. \nKuesnacht : Enseigne Goldbach media. Natalie Rickli travaillant \u00e0 Goldbach media.\nZurich : Natalie Rickli et Gregor Rutz sur des affiches \u00e9lectorales. \nBerne : Conseillers nationaux se pressant dans la salle des pas perdus pour aller voter.  Jean-Luc Bideau, com\u00e9dien, discutant avec Matthias Aebischer et Carlo Sommaruga, conseiller national. Enseigne h\u00f4tel Bellevue. Poign\u00e9e de main puis discussion entre Gregor Rutz et Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois. Itw Hugues Hiltpold. Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, discutant avec Natalie Rickli puis avec Gregor Rutz.   \nBerne : Hommes jouant aux \u00e9checs sur une place publique.", "id": "1596028", "visualThemes": ["\u00c9CHECS", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RICKLI, NATALIE", "HILTPOLD, HUGUES", "NANTERMOD, PHILIPPE", "AEBISCHER, MATTHIAS"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596290", "summary": "Smartphone affichant le gain d'un chauffeur Uber. Itw chauffeur UberPop anonyme au visage flout\u00e9. \nLausanne : automobile plaques flout\u00e9es roulant. Itw chauffeur UberPop anonyme visage flout\u00e9. \nSergen Enderlin, journaliste RTS, attendant dans sa voiture puis conduisant comme chauffeur UberPop. Itw chauffeur UberPop anonyme visage flout\u00e9. \nCam\u00e9ra embarqu\u00e9e, travelling sur circulation routi\u00e8re sur l'autoroute. \nGen\u00e8ve : Anne Meier, avocate sp\u00e9cialiste du droit du travail, travaillant dans son bureau. Itw Anne Meier. Cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, travelling sur circulation routi\u00e8re en ville. Itw chauffeur UberX anonyme visage flout\u00e9. Itw Pierre Maudet, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie.", "id": "1596089", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "AUTOMOBILISTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "visualCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597655", "summary": "Extraits films avec voitures volantes dans \"Blade Runner\", de Ridley Scott, \"Le 5e \u00e9l\u00e9ment\" de Luc Besson, \"Harry Potter\", de Chris Columbus.\nGrand-Saconnex, Palexpo : visiteurs et exposants au Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve. Itw h\u00f4tesse. Itw S\u00e9bastien Teyssier, chef de ventes Toyota Suisse. Itw en allemand Frank Weisch, directeur d\u00e9veloppement Volkswagen. Stand Airbus avec automobile Pop Up d\u00e9voil\u00e9e par Mathias Thomsen, repr\u00e9sentant Airbus. Clip de pr\u00e9sentation avec images de synth\u00e8se de la voiture Pop Up. Itw Markus Hess, chef marketing PAL-V. \nRaamsdonksveer, Pays-Bas : ext si\u00e8ge entreprise PAL-V. Stills images de synth\u00e8se de la voiture Liberty. Markus Hess, chef marketing PAL-V, pr\u00e9sentant le mod\u00e8le Liberty.  \nVid\u00e9o d'un prototype de voiture PAL-V volant au dessus d'une piste d'avion. Ing\u00e9nieurs PAL-V travaillant. Itw Erik Van de Ruit, ing\u00e9nieur. \nSource inconnue, archives NB et couleurs de prototypes de voitures volantes. Prototypes Terrafugia et AeroMobil. \nFribourg-en-Brisgau : S\u00e9bastien Faure, journaliste RTS, essayant l'autogire de Pal-V \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pilote. Itw Markus Hess. \nIttingen : ext office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile. Employ\u00e9s du bureau de l'innovation travaillant.  Itw Antonello Laveglia, porte-parole office f\u00e9d\u00e9ral aviation civile.  \nVid\u00e9os de Taxi drone test\u00e9 par Duba\u00ef. Vid\u00e9o de moto-drone. Dessins du projet Vahana d'Airbus. \nHollister, Californie : a\u00e9roport municipal.\nMountain View, Californie : ext si\u00e8ge Zee.Aero. Croquis et still projet Zee.Aero. \nUniversit\u00e9 Berkeley, Californie : \u00e9tudiant marchant dans le parc. Itw Alexandre Bayen, institut d'\u00e9tude des transports. \nKwadijk, Pays-Bas : maison tour ch\u00e2teau d'eau de la famille Speeckaert. Itw Marc Speeckaert. Itw Pey Speeckaert, fils de 12 ans.", "id": "1597454", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE", "V\u00c9HICULE A\u00c9RIEN", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE", "PAYS-BAS", "CALIFORNIE", "FRIBOURG-EN-BRISGAU", "BERNE"], "visualCorporations": ["AIRBUS INDUSTRIE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689460", "comment": "Quelques sous-titres. Quelques images d'archives.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030214", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F9CEE7D7-5E81-43DE-80D4-644B49C30542", "internalArchiveId": "F9CEE7D7-5E81-43DE-80D4-644B49C30542", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mauro Poggia revient sur les initiatives sur l'assurance maladie", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "Deux initiatives sur l'assurance maladie sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, et Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois, pilotent le groupe de travail sur ces deux textes. L'interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 de la Sant\u00e9.\r\n\r\n* * Mauro Poggia revient sur les initiatives sur l'assurance maladie  \r\nUn nouveau front s'ouvre contre les caisses d'assurance maladie priv\u00e9es!\r\nSelon nos informations, deux initiatives populaires sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. \r\nL'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil d'administration d'un assureur. \r\nL'autre pour permettre aux cantons de fixer eux m\u00eame et d'encaisser les primes.\r\nAu coeur cette nouvelle offensive; Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia. Les conseillers d'Etat vaudois et genevois en charge de la sant\u00e9 pilotent le groupe de travail sur ces deux textes, Marc Menichini \r\nEt chaque automne, les deux ministres entonnent le m\u00eame refrain critique contre la hausse de primes d'assurance maladie... Deux magistrats agac\u00e9s par les pratiques des assureurs et d\u00e9\u00e7us, en septembre dernier, quand la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs a gel\u00e9 son projet d'initiative. Toujours convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir... les deux conseillers d'Etat ont relanc\u00e9 cet hiver les r\u00e9flexions sur la th\u00e9matique... f\u00e9d\u00e9r\u00e9 une coalition de bonne volont\u00e9 pour lancer pas une mais deux initiatives populaires.  \r\n****Et Marc selon vos recherches, leurs travaux sont \u00e0 bout touchant...\r\nIl ne resterait plus quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, changer un mot ici ou l\u00e0, avant d'envoyer les deux textes \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale avant la fin de ce mois. Une des deux initiatives veut interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger dans les instances dirigeantes d'un assureur. L'autre texte vise \u00e0 permettre au canton de cr\u00e9er leur caisse de compensation d'assurance maladie. Objectif notamment fixer et encaisser les primes, mais aussi n\u00e9gocier les structures tarifaires avec les fournisseurs de soin. Une initiative proche de celle discut\u00e9e il y a une ann\u00e9e, puis abandonn\u00e9e il y a quelques mois, par la FRC.\r\n****Est-ce qu'on connait les personnes, les personnalit\u00e9s peut-\u00eatre, qui soutiennent les deux conseillers d'Etat?\r\nLa composition des deux comit\u00e9s d'initiative sont toujours en cours. Plusieurs acteurs de la sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s: des sections de l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique, les associations de m\u00e9decins de famille. La direction du magazine Bon \u00e0 savoir aussi. Tout comme le Mouvement populaire des familles. Il y a d\u00e9j\u00e0 quelques soutiens politiques, comme celui d'une d\u00e9put\u00e9e m\u00e9decin socialiste vaudoise, les d\u00e9put\u00e9s PDC genevois Bertrand Buchs et Vincent Maitre, un d\u00e9put\u00e9 m\u00e9decin PLR vaudois, Philippe Vuillemin, qui lui participera seulement au comit\u00e9 de l'initiative dite \"pour la libert\u00e9 d'organisation des cantons\".\r\n****Ce texte... proche de celui de la FRC...va-t-il convaincre les Al\u00e9maniques...plut\u00f4t sceptiques devant le concept de la FRC... ? \r\nC'est l\u00e0, l'un des principaux \u00e9cueils de ce nouveau front contre les assureurs. \r\nOn s'en souvient aussi en 2014, l'initiative pour une caisse unique avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9e outre sarine . \r\nCe coup-ci les initiants insisteront sur la libert\u00e9 laiss\u00e9e aux cantons en la mati\u00e8re. Le statu quo restera possible. \r\nMais il faudra tout de m\u00eame trouver des \u00e9lus al\u00e9maniques pr\u00eats \u00e0 rejoindre les deux comit\u00e9s d'initiatives. Une misson dont se chargeront les \u00e9lus romands. Tenez par exemple, le PDC Bertrand Buchs doit prochainement pr\u00e9senter l'initiative pour la libert\u00e9 des cantons au comit\u00e9 directeur de son parti.", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434130", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mauro Poggia revient sur les initiatives sur l'assurance maladie / FOR_2017-03-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["Deux initiatives sur l'assurance maladie sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, et Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois, pilotent le groupe de travail sur ces deux textes. L'interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 de la Sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-8434130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:31Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonsoir, Mauro Poggia, bonsoir, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat, Genevois, en charge de la sant\u00e9, \u00e0 l'origine, on l'a dit avec Pierre-Yves Maillard de ce nouveau front contre les assureurs priv\u00e9s pourquoi reprendre aujourd'hui ce combat alors d'abord c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nContre les assureurs priv\u00e9s, c'est simplement pour reprendre la main, je dirais, et redonner le pouvoir \u00e0 ceux qui payent, c'est-\u00e0-dire nos, nos concitoyens qui, chaque ann\u00e9e au mois de, de septembre octobre entendent que leurs primes vont augmenter, qui entendent leur conseiller d'\u00c9tat s'en plaindre et ensuite ne voit rien venir, je pense qu'aujourd'hui il faut v\u00e9ritablement qu'il y avait une initiative qui partent de de la population, il y a peu \u00e0 esp\u00e9rer de notre parlement f\u00e9d\u00e9ral dans son \u00e9tat actuel, on l'a vu avec les derni\u00e8res votations sur le sujet, malheureusement le statu quo va persister, si l'on veut mettre un peu de r\u00e9flexion dans le syst\u00e8me est un peu de r\u00e9formes et beaucoup de r\u00e9formes, il en faut, je pense qu'il faut que cela Vienne de de personnalit\u00e9s de tous bords et nous insistons particuli\u00e8rement sur le fait que ces initiatives ne sont pas marqu\u00e9s politiquement, elles sont marqu\u00e9es du du sigle du bon sens, tout simplement, je pense que le syst\u00e8me aujourd'hui a montr\u00e9 ses limites, il faut trouver autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nBon, vous \u00eates ambitieux initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale alors certes que la Suisse romande sera motiv\u00e9 par ce texte, mais il y a aussi la Suisse al\u00e9manique, comment comptez -vous trouver des soutiens en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nAlors nous avons d\u00e9j\u00e0 des des contacts mais bien s\u00fbr que, apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'Etecsa Chancellerie nous avons le temps nous avons plusieurs mois pour faire favoriser ces contacts bien s\u00fbr sont vos contacts, alors je vous permettrez que pour l'instant, nous restions assez, assez discret \u00e0 ce niveau -l\u00e0, quoi qu'il en soit, on se rend compte que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les primes d'assurance maladie pour nos, nos concitoyens Suisses al\u00e9maniques ont augment\u00e9 aussi, alors qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez pr\u00e9serv\u00e9e dans le pass\u00e9, on se rend compte aussi qu'il y a de plus en plus de Suisses al\u00e9maniques qui renoncent \u00e0 des \u00e0 des soins faute de pouvoir les assumer, puisqu'ils ils choisissent des franchises de plus en plus \u00e9lev\u00e9s, donc le le sujet commence \u00e0 devenir br\u00fblant aussi en Suisse al\u00e9manique et comme on l'a tr\u00e8s bien dit, il s'agit pas de changer le syst\u00e8me pour tout le monde ce qui sont contents du syst\u00e8me actuel, peuvent parfaitement le garder, simplement il faut laisser \u00e0 ce qu'il veut, qui veulent apporter de la transparence, qui est, qui n'existe pas aujourd'hui avec ce syst\u00e8me des des r\u00e9serves qui sont \u00e0 la fois des r\u00e9serves captive dans la caisse o\u00f9 l'on est o\u00f9 on les constitue et qui reste lorsqu'on change de caisse mais qui sont aussi itin\u00e9rante entre les cantons sans v\u00e9ritablement de vision globale au niveau national, je pense que ce syst\u00e8me ne peut plus continuer et j'aimerais que l'on parle davantage de la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 plut\u00f4t qu'ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e de hausse des primes puisque la corr\u00e9lation qui donne existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [92%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, si moi je suis assur\u00e9, je vois mes primes qui augmentent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e qu'est -ce que cette initiative va changer tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [89%] :\r\nAlors d'abord on va on va r\u00e9primeront baisser, vous pouvez le dire non, je pense qu'il faut \u00eatre honn\u00eate : on peut pas dire que les primes vont baisser du jour au lendemain, simplement peut-\u00eatre pour certains, elles baisseront puisqu'on se rend compte que la diff\u00e9rence entre la prime la plus basse et la plus haute par canton est importante, il y aura une prime, qui sera \u00e9gale pour le canton en fonction des des modes d'assurance que l'on choisit les franchises que l'on choisit et pas normal que mon voisin de palier, avec la m\u00eame franchise que moi paye 100 ou 200 francs de plus par mois pour exactement les m\u00eames prestations qui sont, qui sont fix\u00e9s dans la loi, donc il y aura ce qu'on appelle une caisse de compensation parle pas de caisse publique, j'ai entendu caisse publique cantonale non c'est une caisse de compensation qui va fixer les primes qui va les encaisser, elle peut d\u00e9l\u00e9guer le le r\u00f4le de l'encaissement \u00e0 des maladie ces caisses maladie resteront comme elles le sont aujourd'hui, elles feront ce qu'elles savent faire parfaitement, c'est-\u00e0-dire contre les on contr\u00f4ler les factures de nos fournisseurs de de soins avec un incitatif, bien s\u00fbr, pour qu'elle le fasse correctement, mais aujourd'hui il faut que les gens sachent o\u00f9 passe leur argent, donc les primes sont fix\u00e9s de mani\u00e8re tout \u00e0 fait transparente et si on a une vision pessimiste de ce que seront les co\u00fbts l'ann\u00e9e prochaine et si l'on se trompe, heureusement qu'elles sont inf\u00e9rieures, h\u00e9 bien la diff\u00e9rence sera r\u00e9percut\u00e9e et tout le monde en profitera, en toute transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [86%] :\r\nVous en avez parl\u00e9 avec le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset et l\u00e0 il a votre soutien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [93%] :\r\nAlors, nous n'avons pas parl\u00e9 des initiatives proprement parler, mais nous savons que que Monsieur Berset est ouvert \u00e0 tout ce qui peut amener de la r\u00e9flexion dans le syst\u00e8me, je pense qu'il s'agit pas, encore une fois, de de faire une modification de la LAMal au sens des prestations, il s'agit, comme le dit le le texte de l'initiative de d'organiser autrement, mais aussi de travailler sur les coups puisqu'on sait qu'il suffit pas simplement de de fixer les primes qui soient corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 la hausse des co\u00fbts, il s'agit aussi d'essayer de trouver d'autres voies pour faire en sorte que les co\u00fbts augmentent moins la population augmente, la population vieillit, il faut, il faut \u00eatre objectif, si nous voulons garder une qualit\u00e9 de des soins comme celle que nous connaissons aujourd'hui, il va y avoir hausse mais il faut aussi choisir la pr\u00e9vention de la promotion de la sant\u00e9 et l'initiative en parle aussi aujourd'hui 2 pourcent des des co\u00fbts globaux sont attribu\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9vention, c'est manifestement insuffisant, on on cherche la sant\u00e9 que par pas seulement lorsqu'on est malade, mais bien s\u00fbr, depuis la naissance, et on aimerait pouvoir vieillir tous le plus longtemps possible en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [92%] :\r\nBon ce discours, c'est celui qu'on a entendu, au lendemain du refus pour la sur la caisse publique par le peuple suisse en 2014 qu'est -ce qui vous fait dire que, aujourd'hui, une majorit\u00e9 du peuple et des cantons, c'est peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment aussi qui est important de souligner que une telle majorit\u00e9 serait possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [90%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence fondamentale, c'est qu'aujourd'hui il n'y a pas de caisse unique en fait pas de caisse unique, cantonale ou souvenir 2007 en parler de caisse unique nationale ensuite de caisse unique cantonale aujourd'hui pas du tout, on ne parle que d'une caisse de compensation qui est l\u00e0 pour faire en sorte que que les risques soient r\u00e9partis que les r\u00e9serves soit contr\u00f4l\u00e9e, qu'elle soit constitu\u00e9e par les populations qui paient les primes dans les, dans les r\u00e9gions d\u00e9termin\u00e9es avec la possibilit\u00e9 de travailler aussi au niveau intercantonal puisque nous le savons, il y a quand m\u00eame une prise de conscience en Romandie, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de travailler ensemble, on le fait d\u00e9j\u00e0 en terme de planification hospitali\u00e8re pour faire en sorte que la qualit\u00e9 des soins soit pr\u00e9serv\u00e9 pour nos populations, donc ce qui se qui ont peur de devoir avoir affaire \u00e0 un gros machin comme on comme on l'a dit \u00e0 l'\u00e9poque qui qui est finalement pas ma\u00eetrisable, avec une hausse des co\u00fbts peuvent se rassurer nos assureurs seront toujours l\u00e0, si on a des bonnes relations avec notre assureur Imbert on on gardera cet assureur l\u00e0 mais c'est plus lui qui fixera les primes, il fera le travail comme je l'ai dit qu'il fait tr\u00e8s bien, ils contr\u00f4le les factures qu'on lui envoie et il d\u00e9termine si finalement ils sont conformes aux prestations qui doivent \u00eatre accord\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [90%] :\r\nMerci Mao pas jamais avoir rejoint quelques instants dans ce forum, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2D681E9-9D22-43EF-8F7A-35B8C3B657B0", "internalArchiveId": "D2D681E9-9D22-43EF-8F7A-35B8C3B657B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau front s'ouvre pour r\u00e9former l'assurance maladie", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "Deux initiatives populaires csur l'assurance maladie sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. L'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil administratif d'un assureur et l'autre pour permettre aux cantons de fixer et d'encaisser eux-m\u00eames les primes.\r\n\r\n* * Un nouveau front s'ouvre pour r\u00e9former l'assurance maladie  \r\nUn nouveau front s'ouvre contre les caisses d'assurance maladie priv\u00e9es!\r\nSelon nos informations, deux initiatives populaires sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. \r\nL'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil d'administration d'un assureur. \r\nL'autre pour permettre aux cantons de fixer eux m\u00eame et d'encaisser les primes.\r\nAu coeur cette nouvelle offensive; Pierre-Yves Maillard et Mauro Poggia. Les conseillers d'Etat vaudois et genevois en charge de la sant\u00e9 pilotent le groupe de travail sur ces deux textes, Marc Menichini \r\nEt chaque automne, les deux ministres entonnent le m\u00eame refrain critique contre la hausse de primes d'assurance maladie... Deux magistrats agac\u00e9s par les pratiques des assureurs et d\u00e9\u00e7us, en septembre dernier, quand la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs a gel\u00e9 son projet d'initiative. Toujours convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir... les deux conseillers d'Etat ont relanc\u00e9 cet hiver les r\u00e9flexions sur la th\u00e9matique... f\u00e9d\u00e9r\u00e9 une coalition de bonne volont\u00e9 pour lancer pas une mais deux initiatives populaires.  \r\n****Et Marc selon vos recherches, leurs travaux sont \u00e0 bout touchant...\r\nIl ne resterait plus quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, changer un mot ici ou l\u00e0, avant d'envoyer les deux textes \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale avant la fin de ce mois. Une des deux initiatives veut interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger dans les instances dirigeantes d'un assureur. L'autre texte vise \u00e0 permettre au canton de cr\u00e9er leur caisse de compensation d'assurance maladie. Objectif notamment fixer et encaisser les primes, mais aussi n\u00e9gocier les structures tarifaires avec les fournisseurs de soin. Une initiative proche de celle discut\u00e9e il y a une ann\u00e9e, puis abandonn\u00e9e il y a quelques mois, par la FRC.\r\n****Est-ce qu'on connait les personnes, les personnalit\u00e9s peut-\u00eatre, qui soutiennent les deux conseillers d'Etat?\r\nLa composition des deux comit\u00e9s d'initiative sont toujours en cours. Plusieurs acteurs de la sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s: des sections de l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique, les associations de m\u00e9decins de famille. La direction du magazine Bon \u00e0 savoir aussi. Tout comme le Mouvement populaire des familles. Il y a d\u00e9j\u00e0 quelques soutiens politiques, comme celui d'une d\u00e9put\u00e9e m\u00e9decin socialiste vaudoise, les d\u00e9put\u00e9s PDC genevois Bertrand Buchs et Vincent Maitre, un d\u00e9put\u00e9 m\u00e9decin PLR vaudois, Philippe Vuillemin, qui lui participera seulement au comit\u00e9 de l'initiative dite \"pour la libert\u00e9 d'organisation des cantons\".\r\n****Ce texte... proche de celui de la FRC...va-t-il convaincre les Al\u00e9maniques...plut\u00f4t sceptiques devant le concept de la FRC... ? \r\nC'est l\u00e0, l'un des principaux \u00e9cueils de ce nouveau front contre les assureurs. \r\nOn s'en souvient aussi en 2014, l'initiative pour une caisse unique avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9e outre sarine . \r\nCe coup-ci les initiants insisteront sur la libert\u00e9 laiss\u00e9e aux cantons en la mati\u00e8re. Le statu quo restera possible. \r\nMais il faudra tout de m\u00eame trouver des \u00e9lus al\u00e9maniques pr\u00eats \u00e0 rejoindre les deux comit\u00e9s d'initiatives. Une misson dont se chargeront les \u00e9lus romands. Tenez par exemple, le PDC Bertrand Buchs doit prochainement pr\u00e9senter l'initiative pour la libert\u00e9 des cantons au comit\u00e9 directeur de son parti.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434126", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un nouveau front s'ouvre pour r\u00e9former l'assurance maladie / FOR_2017-03-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["Deux initiatives populaires csur l'assurance maladie sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es. L'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil administratif d'un assureur et l'autre pour permettre aux cantons de fixer et d'encaisser eux-m\u00eames les primes."], "variantIds": ["ece-8434126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:31Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn nouveau front s'ouvre donc contre les caisses d'assurance maladie priv\u00e9e, selon nos informations, deux initiatives populaires sont sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9es, l'une pour interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de si\u00e9ger au conseil d'administration d'un assureur, l'autre pour permettre aux cantons de fixer eux- m\u00eames et d'encaisser les primes au coeur de cette nouvelle offensive Pierre-Yves Maillard et Mao, reportage \u00e0 les de conseillers d'\u00c9tat, les conseiller d'\u00c9tat Vaudois et Genevois en charge de la sant\u00e9 pilotent le groupe de travail sur ces 2 textes Marc mais h\u00e9 oui, chaque Automne dans les 2 ministres entonnent le m\u00eame refrain critique contre la hausse des primes d'assurance maladie de magistrats agac\u00e9s par certaines pratiques des assureurs et d\u00e9\u00e7us en septembre dernier, quand la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la FRC g\u00e8le son propre projet d'initiative toujours convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir, les 2 conseillers d'\u00c9tat ont relanc\u00e9 cet hiver les r\u00e9flexions sur la th\u00e9matique f\u00e9d\u00e9r\u00e9 aussi une coalition de bonne volont\u00e9 pour lancer pas une mais 2 initiatives populaires oui et Marc selon vos recherches leurs travaux sont \u00e0 bout touchant, oui, il ne resterait plus que quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, changer un mot ici ou l\u00e0, avant d'envoyer les 2 textes \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et ce avant la fin de ce mois, une des deux initiatives veut interdire aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, vous l'avez dit de si\u00e9ger dans les instances dirigeantes d'un assureur, l'autre texte vise \u00e0 permettre au canton de cr\u00e9er leur caisse de compensation d'assurance maladie, objectif 5 pour \u00eatre \u00eatre tout \u00e0 fait clair fixer et encaisser les primes, mais aussi par exemple n\u00e9gocier les structures tarifaires avec les fournisseurs de soins, cette initiative est proche de celle discut\u00e9e il y a une ann\u00e9e puis abandonn\u00e9e il y a quelques mois par la par la FRC est -ce qu'on conna\u00eet les personnes, les personnalit\u00e9s peut-\u00eatre qui soutiennent les 2 conseillers d'\u00c9tat, bon la composition des 2 comit\u00e9s d'initiative est toujours en cours, mais des acteurs de la sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s des sections romandes de l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique, les associations de m\u00e9decins de famille, la direction du magazine Bon \u00e0 savoir, tout comme le Mouvement populaire des familles, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques soutiens politiques aussi comme celui d'une d\u00e9put\u00e9e m\u00e9decin socialiste vaudoise les d\u00e9put\u00e9s PDC Genevois Bertrand Books et Vincent Ma\u00eetre un d\u00e9put\u00e9, m\u00e9decin PLR Vaudois aussi Philippe Vuillemin qui lui participera seulement au comit\u00e9 de l'initiative dite pour la libert\u00e9 d'organisation des cantons alors ce texte proche de celui de la FRC va -t-il convaincre les Al\u00e9maniques plut\u00f4t sceptiques devant le Conseil de la FRC ah oui, hein, c'est l\u00e0 l'un des principaux \u00e9cueils de ce nouveau front contre les assureurs, on se souvient aussi, hein, qu'en 2014 l'initiative pour une une caisse unique avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement rejet\u00e9e outre Sarine cette fois -ci les initiants insisteront sur la libert\u00e9 laiss\u00e9e aux cantons \u00e0 la mati\u00e8re, le statu quo restera possible, mais il faudra tout de m\u00eame trouver des \u00e9lus al\u00e9maniques pr\u00eats \u00e0 rejoindre les 2 comit\u00e9s d'initiative une mission dont se chargeront les \u00e9lus romands, tenez, par exemple, le PDC Bertrand Buchs nous l'a dit, il va prochainement pr\u00e9senter l'initiative sur la libert\u00e9 des cantons en mati\u00e8re d'assurance maladie, il va pr\u00e9senter ce texte au comit\u00e9 directeur de son parti en avril prochain, merci Marc mais Nekhili bonsoir Mauro Pohja. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T17:23:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-874FC5A5-0255-4927-AE04-348D9E9D43FC", "internalArchiveId": "874FC5A5-0255-4927-AE04-348D9E9D43FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme de l'AVS pourrait \u00e9chouer faute d'accord entre les deux chambres", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR\r\nLa r\u00e9forme des retraites est dans l'impasse, au Parlement, les deux chambres n'arrivent pas \u00e0 s'entendre alors qu'il reste moins d'une semaine pour ficeler le paquet. Un \u00e9chec de la r\u00e9forme n'est pas exclu. L'interview de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * La r\u00e9forme de l'AVS pourrait \u00e9chouer faute d'accord entre les deux chambres COUCHEPIN\r\nLa r\u00e9forme des retraites est dans l'impasse... Au Parlement, les deux chambres n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, alors qu'il reste moins d'une semaine pour ficeler le paquet. Un \u00e9chec de la r\u00e9forme n'est pas exclu. Au National, UDC et PLR ont fait des concessions, mais ils ne veulent pas du bonus de 70 francs dans l'AVS d\u00e9fendu bec et ongles par la gauche et le PDC aux Etats. Les deux camps semblent irr\u00e9conciliables. Un casse-t\u00eate que connait bien Pascal Couchepin, p\u00e8re de la 11\u00e8me r\u00e9forme de l'AVS. R\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9 au Parlement en 2010. J'ai demand\u00e9 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical s'il voyait une issue \u00e0 ce bras de fer...\r\n  9'27", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9forme de l'AVS pourrait \u00e9chouer faute d'accord entre les deux chambres / FOR_2017-03-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9forme des retraites est dans l'impasse, au Parlement, les deux chambres n'arrivent pas \u00e0 s'entendre alors qu'il reste moins d'une semaine pour ficeler le paquet. Un \u00e9chec de la r\u00e9forme n'est pas exclu. L'interview de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8434119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:30Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nInter on reste \u00e0 Berne, o\u00f9 la r\u00e9forme des retraites est dans l'impasse au Parlement les deux chambres n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, alors qu'il reste moins d'une semaine pour ficeler le paquet, un \u00e9chec de la r\u00e9forme n'est pas exclu au National UDC PLR ont fait des concessions, mais ils ne veulent pas du bonus de 70 francs dans l'AVS d\u00e9fendu bec et ongles par la gauche et le PDC aux \u00c9tats, les 2 camps semblent irr\u00e9conciliables un casse- t\u00eate que conna\u00eet bien Pascal Couchepin, p\u00e8re de la 11\u00e8me, r\u00e9forme de l'AVS r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9 au Parlement en 2010, j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral- radical s'il voyait une issue \u00e0 ce bras de fer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [90%] :\r\nDonc il est indispensable d'aboutir \u00e0 une r\u00e9forme de l'AVS et le compromis, ce qui est propos\u00e9 maintenant par le conseil national du moins je l'esp\u00e8re, quelque chose qui devrait permettre au Conseil des \u00c9tats de ne pas, alors elle n'attitude sectaire et de faire aussi un pas important en direction du Conseil national parce que on peut pas r\u00e9former le syst\u00e8me sans la participation de la droite mod\u00e9r\u00e9e de la gauche mod\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [97%] :\r\nVous parlez d'une attitude sectaire du Conseil des \u00c9tats, vous avez l'impression que le Conseil des \u00c9tats sera pr\u00eat \u00e0 \u00e0 faire des pas vers le Conseil national pour trouver un compromis ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [89%] :\r\n\u00e9coutez, si on dit qu'on veut le compromis, il faut faire des pas et jusqu'\u00e0 maintenant, vu de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 Twickenham n'ont pas fait beaucoup et le grand probl\u00e8me de fond, c'est cette augmentation seulement pour les nouveaux rentiers de 70 francs qui sera distribu\u00e9e \u00e0 tous, qui ne sait une r\u00e9duction du 2\u00e8me, pilier ou non, c'est ce qu'on appelle l'arrosoir, c'est quelque chose qui compromettrait encore davantage que dans la situation actuelle, l'avenir de l'AVS, or on a d\u00e9j\u00e0 pas mal de peine \u00e0 stabiliser l'\u00e0 l'enterrement, ce qui est indispensable si on augmente les d\u00e9penses de l'AVS, on va encore plus d\u00e9stabiliser l'AVS et on aura tr\u00e8s rapidement un nouveau probl\u00e8me, donc le bon sens commande de fer pas dans ce sens pour laisser \u00e0 l'AVS, le choix de chercher des solutions pour l'AVS et le 2\u00e8me pilier doit \u00eatre stabilis\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [96%] :\r\nMais est -ce que ce bonus de 70 francs c'est pas une mani\u00e8re en Guin\u00e9e de faire passer la pilule aupr\u00e8s de la population. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [91%] :\r\nBah, je suis pas du tout s\u00fbr que ce sera le cas, parce que beaucoup de gens croyaient que ce serait une augmentation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de 70 francs en r\u00e9alit\u00e9, ce serait une augmentation que pour les nouveaux retrait\u00e9s dans quelques ann\u00e9es, le 2\u00e8me point ce bonus accro\u00eetraient le d\u00e9s\u00e9quilibre de l'AVS, si bien que d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 2003 de 25, on sera oblig\u00e9 d'assainir \u00e0 nouveau la mer c'est la mer, c'est un probl\u00e8me, il faut pas l'aggraver, or cette solution qui n'est pas juste, pas \u00e9quitable, quelque chose qui va d\u00e9s\u00e9quilibrer l'AVS, regardez ce que l\u00e0 o\u00f9 on sent que les paysans, certains en tous les cas, souhaite ce bonus, tout simplement parce que la plupart d'entre eux ne cotisent pas au 2\u00e8me, pilier alors ils b\u00e9n\u00e9ficieraient d'une augmentation de l'AVS sans avoir de diminution de la 2\u00e8me, pilier, c'est pas une compensation, c'est une nouvelle r\u00e9partition \u00e0 charge des g\u00e9n\u00e9rations futures des du poids de des cotisations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [92%] :\r\nAlors vous, vous plaidez clairement pour le mod\u00e8le du Conseil national, mais on voit qu'il y a, il y a un bras de fer entre les 2 chambres aujourd'hui est -ce qu'on peut se permettre que, au final, il n'y a aucune r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [90%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il faudrait aboutir \u00e0 une r\u00e9forme, mais encore une fois, le Conseil national est en passe de faire un important pas vers un compromis, on peut attendre que le Conseil des \u00c9tats face \u00e0 un compromis et abandonne, soit les 70 Fran\u00e7ois quelque chose d'autre je ne sais pas, mais en principe c'est \u00e7a, pour aboutir au compromis, on peut pas dire : je veux le compromis, mais si vous ne c\u00e9dez pas tout, moi je pr\u00e9f\u00e8re faire tout sauter, c'est un peu l'attitude de certains membres du Conseil des \u00c9tats qui, actuellement, si le Conseil national se rallie pas \u00e0 l'autre solution, h\u00e9 bien tant pis, ce sera leur faute, ce sont pas leur faute sur la faute de ceux qui ont refus\u00e9 de faire un pas au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [92%] :\r\nChaque chambre dit ma solution est la meilleure est -ce qu'on a on on n'a pas l\u00e0 finalement un exemple de l'\u00e9chec du syst\u00e8me bicam\u00e9ral en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [91%] :\r\nOh, pas du tout, je crois au contraire que le syst\u00e8me bicam\u00e9ral permet la confrontation des id\u00e9es, le syst\u00e8me bicam\u00e9ral serait un \u00e9chec si syst\u00e9matiquement, on avait une opposition comme celle qui a pr\u00e9valu ces derni\u00e8res semaines, mais on voit quand m\u00eame cette opposition peut-\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 la preuve en est que le Conseil national pr\u00e9f\u00e8re un important pas vers le Conseil des \u00c9tats dans l'attente que le Conseil des \u00c9tats face lui aussi \u00e0 la pourcent par Berlin, la solution de compromis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [89%] :\r\nEt si les 2 chambres n'arrivent pas \u00e0 accorder leurs violons, pas de r\u00e9forme \u00e0 la fermeture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:47) [93%] :\r\nQuelqu'un qui est responsable, celui qui a refus\u00e9 le dernier compromis et il faudra reprendre le m\u00e9tier d'une autre mani\u00e8re, parce qu'on peut pas \u00e9chapper dans les ann\u00e9es qui viennent, \u00e0 une r\u00e9forme du syst\u00e8me de la pr\u00e9voyance professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [80%] :\r\nD'une autre mani\u00e8re, \u00e7a veut dire saucissonner ce ce qui qui \u00e9tait la strat\u00e9gie d'un inverser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:05) [90%] :\r\nS'il y a un \u00e9chec, ce que je ne souhaite pas, je souhaite ardemment que le bon sens pr\u00e9vale mais il faudra r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution est pas saucissonner mais r\u00e9sout les probl\u00e8mes du 2\u00e8me, pilier dans le 2\u00e8me pilier et r\u00e9sout les probl\u00e8mes de l'AVS s\u00e9par\u00e9ment c'est pas saucissonner c'est quand m\u00eame 2 syst\u00e8mes diff\u00e9rents et vouloir les r\u00e9former ensemble en soit une bonne id\u00e9e, mais pas aux d\u00e9pens d'un seul des 2 syst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [81%] :\r\nParce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02AB655A-1F1E-4539-94B9-90E4342125CC", "internalArchiveId": "02AB655A-1F1E-4539-94B9-90E4342125CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour l'UDC valaisan?", "publicationDate": "2017-03-11T00:00:00Z", "summary": "Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, plaide pour un gouvernement valaisan sans UDC. Il estime qu'il faut \"faire le deuil\" d'Oskar Freysinger. L'interview de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.\r\n\r\n* * Quel avenir pour l'UDC valaisan?  SLV DESMEULES\r\nPascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qui plaide donc pour un gouvernement valaisan sans UDC, \u00e0 l'issue du second tour qui se tiendra dimanche dans une semaine... Il faut \"faire le deuil\" d'Oscar Freysinger... Des propos forts que l'on va soumettre \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Desmeules, bonsoir...\r\nVous \u00eates co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand...\r\n- L'alliance PDC-PLR va donc mettre fin au parcours d'Oscar Freysinger au Conseil d'Etat?\r\n- Personne n'ose vraiment le dire, mais dans les faits c'est bien ce qui est en train de se passer... Les PDC et les lib\u00e9raux se donnent le mot pour ne pas r\u00e9\u00e9lire Oscar Freysinger!\r\n- Une alliance de raison... Une alliance pragmatique... Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ces deux partis sont tr\u00e8s proches... Pourquoi vous n'y croyez pas en Valais?\r\n- Mais de l'eau a coul\u00e9 sous les ponts... Les d\u00e9cennies de d\u00e9saccord entre PDC et PLR sont derri\u00e8re...\r\n- Oscar Freysinger a tent\u00e9 l'alliance conservatrice pour le 1er tour. Tactique qui s'est sold\u00e9e par un \u00e9chec. Le PDC se venge aujourd'hui et se tourne vers le PLR!\r\n- M\u00eame si il faut bien constater que l'UDC est la force politique qui a obtenu le moins de si\u00e8ges au Gd conseil si on consid\u00e8re l'alliance de gauche et les verts ensemble.\r\n- La personnalit\u00e9 d'Oscar Freysinger a d\u00e9plu... Une des explications de son mauvais score au premier tour. Devenu un boulet pour l'UDC en Valais?\r\n- Une derni\u00e8re question J\u00e9r\u00f4me Desmeules... Ce matin sur nos ondes, dans l'\u00e9mission Six heures - Neuf heures, le samedi... Antoine Droux recevait Sandra Jean. La directrice des publications du Nouvelliste confiait que son journal avait re\u00e7u des menaces de d\u00e9sabonnements... Sugg\u00e9rant que ces menaces provenaient de votre parti. C'est la tactique de l'UDC pour gagner dimanche prochain?\r\n- Vous niez? Vous pouvez affirmer ce que que l'UDC n'est pas \u00e0 l'origine de ces appels au d\u00e9sabonnement?\r\npdc: 42%\r\nplr 20%\r\ngauche+verts 20%\r\nudc 17%\r\nMerci de nous avoir rejoints quelques minutes J\u00e9r\u00f4me Desmeules, je rappelle que vous \u00eates co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand. Bonne soir\u00e9e...\r\nVIRGULE IDENTIF", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8434128", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour l'UDC valaisan? / FOR_2017-03-11T18:08:00_developpement-5", "Forum du 11.03.2017"], "alternativeSummary": ["Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, plaide pour un gouvernement valaisan sans UDC. Il estime qu'il faut \"faire le deuil\" d'Oskar Freysinger. L'interview de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand."], "variantIds": ["ece-8434128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:29Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPascal Couchepin, on l'a dit, vous \u00eates PLR valaisan le Valais qui vibre dans cette campagne en vue du second tour pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, est-ce que vous imaginez -vous un sc\u00e9nario o\u00f9 le co\u00fbt, l'\u00e9lection au 2\u00e8me tour abouti sur l'\u00e9lection de 3 PDC et de socialistes est -ce que c'est quelque chose d'imaginable selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [89%] :\r\nOh ben \u00e9coutez, vous savez, on a vu tellement de choses politiquement impensable ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse ext\u00e9rieur qu'il ne faut jamais \u00e9carter une hypoth\u00e8se simplement ce serait une hypoth\u00e8se regrettable pour la stabilit\u00e9 du canton, puisque, \u00e0 ma connaissance, les socialistes repr\u00e9sentent 20 pourcent de de lectorat, ils auraient 40 pourcent des des si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat et les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, qui repr\u00e9sentent 40 pourcent aurait aurait 60 pourcent et et 40 pourcent seraient seraient donc exclus alors je crois que c'est pas une solution souhaitable pour la stabilit\u00e9, parce que le gouvernement doit toujours travailler avec le Grand Conseil, la solution la plus raisonnable, c'est 3 PDC a socialiste une socialiste et un PLR bon, mais tout peut arriver et c'est quand m\u00eame aux citoyens d\u00e9cider ce qui doit \u00eatre la formule magique valaisan pour les 4 prochaines ann\u00e9es qui permette de gouverner dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et une certaine efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nUn PLR en l'occurrence, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, qui avait tout de m\u00eame 10000 voix de retard un au 1er tour c'est pas rien est -ce que est -ce que du coup une alliance PDC PLR pourrait permettent son \u00e9lection, vous plaidez pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, tout d'abord au 1er tour Fr\u00e9d\u00e9ric Favre \u00e9tait sur une liste dans une sorte de primaire avec un autre PLR d\u00e8s lors, c'est normal qu'un certain nombre de PLR ont fait un choix entre les 2, et le r\u00e9sultat c'est que les 2 ont un r\u00e9sultats moins bons que d'autres candidats, donc, 1er tour, c'\u00e9tait la d\u00e9signation du champion du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [90%] :\r\nAlors le 2\u00e8me tour d\u00e9pendra. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [88%] :\r\nEn effet, beaucoup des PDC j'ai lu que de nombreux leaders PDC et PLR, appel\u00e9 \u00e0 la composition d'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [79%] :\r\nGouvernement large \u00e0 3 parties, c'est-\u00e0-dire 3 PDC socialiste AP alerter personnellement, c'est ce que je soutiens, je soutiendrai le 3 PDC un socialiste ou une socialiste, en l'occurrence et appel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [83%] :\r\nDonc, vous appelez tr\u00e8s clairement une alliance PDC les avions ces 2 partis qui qui qui ont pendant tr\u00e8s longtemps, non je n'ont pas pu travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [91%] :\r\nPardon, ils ont toujours travaill\u00e9 ensemble puisqu'ensemble le gouvernement et \u00e7a s'est pas mal pass\u00e9, donc le moins qu'on puisse dire, c'est qu'ils ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble si vous voyez la r\u00e9forme des finances communales, dans les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait la r\u00e9forme de l'\u00e9ducation avec Bernard Comby et ses successeurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [91%] :\r\nLes choses se sont plut\u00f4t tr\u00e8s bien pass\u00e9, c'est vrai qu'ils \u00e9taient oppos\u00e9s, historiquement, mais ils ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [84%] :\r\nEt en Valais dans un village \u00e0 une fanfare PDC une fanfare PLR a, il y a, il y avait 40, ces 2 partis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [88%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, il se pr\u00eate des non seulement des instruments et des musiciens, les temps changent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nMais id\u00e9ologiquement on sait que le PLR, et peut-\u00eatre un peu plus progressiste que le PDC sur les questions familiales sur les questions \u00e9cologiques et ce qu'il y a, il y a, il y a vraiment une union possible donc ces 2 partis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:20) [91%] :\r\nJe crois que les diff\u00e9rences sont pas \u00e9norme, la logique, c'est d'avoir donc gouvernement qui s'appuie sur une base d\u00e9mocratique forte raison pour laquelle c'est mieux d'avoir 3 partis au gouvernement, que 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nVous plaidez pour cette formule magique, 3 PDC, un PLR, une socialiste, \u00e7a veut dire que l'UDC serait hors jeu, or l'UDC tout de m\u00eame un certain poids non n\u00e9gligeable m\u00eame m\u00eame relativement grand Valais, on peut se passer d'un d'un UDC au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [91%] :\r\nVous vous posez une question int\u00e9ressante, actuellement il y a un UDC ou gouvernement mais il a d\u00e9montr\u00e9 au cours de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et ces derniers jours qu'il avait bien de la peine \u00e0 rev\u00eatir l'habit de conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [86%] :\r\nAT 31 cas provisoire, je pense que c'est pas \u00e7a et syrienne de renouveler son mandat, raison pour laquelle il y a une place libre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [93%] :\r\nIl y a une place de Lima, si ce n'\u00e9tait pas Oskar Freysinger le on pourrait imaginer quand m\u00eame un UDC au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [86%] :\r\nEh bien homme \u00e7a en temps opportun, pour l'instant, on est \u00e0, confront\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection qui doit pr\u00e9parer le gouvernement, les 4 prochaines ann\u00e9es, et l\u00e0 je pense qu'il faut faire le deuil du conseiller d'\u00c9tat sortant UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [93%] :\r\nPascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui plaide donc pour un gouvernement valaisan sans UDC \u00e0 l'issue du second tour qui se tiendra dimanche dans une semaine, il faut faire le deuil d'Oskar Freysinger des propos forts que l'on va soumettre \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Desmeules, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, c'est donc \u00e7a, l'alliance PDC PLR qui va mettre fin au parcours d'Oscar Freysinger au Conseil d'\u00c9tat, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:52) [90%] :\r\nMoi, j'en suis pas s\u00fbr, vous savez \u00e0 \u00e0 chaque fois qu'on entend Pascal Couchepin, on entend souvent, d'abord le le militant PLR qu'il est rest\u00e9, on se souvient d'ailleurs de de tristes affiche certains de ces sbires avait pu commettre, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, qui compara\u00eet Oskar Freysinger avec Adolphe Hitler et pour lesquels ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, donc moi j'y vois le le signe d'un, en fait, tout est bon pour essayer d'\u00e9liminer notre ministre, Oskar Freysinger, mais \u00e7a va au au-del\u00e0 du raisonnable puisque, comme vous l'avez vous- m\u00eame dit les candidats PLR \u00e9taient largu\u00e9s loin derri\u00e8re un Oskar Freysinger et on Oscar, donc plus de l\u00e9gitimit\u00e9 pour pour \u00eatre \u00e9lu, que ne que nous aurons ou que l'avait les candidats PLR sans m\u00eame parler de l'exp\u00e9rience du candidat PLR qui n'a pour ainsi dire aucune exp\u00e9rience politique qui a rejoint le parti il y a moins d'une ann\u00e9e un peu pr\u00e8s, donc il faut quand m\u00eame pour acc\u00e8s pour acc\u00e9der \u00e0 un ex\u00e9cutif avoir quand m\u00eame si possible une exp\u00e9rience de. \r\nL'ex\u00e9cutif ou tout du moins l\u00e9gislatif et je sais que monsieur avait aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil, donc ce serait bien avant qu'il fasse le pas du Conseil d'\u00c9tat bien qui se forme peut-\u00eatre au Grand Conseil pendant quelques ann\u00e9es parce que je pense que il pourrait tout \u00e0 fait de devenir valable, il faut \u00e0 cette exp\u00e9rience acquise mais c'est compliqu\u00e9 d'aller diriger jusqu'\u00e0 un tiers de l'\u00c9tat et des milliers de personnes dont vous n'avez absolument aucune experts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame si cette alliance fonctionne PLR PDC Oscar Freysinger pourrait ne pas \u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:13) [86%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr que dans les faits tels soyez tr\u00e8s op\u00e9rant depuis. \r\nC'est un certain PDC eux vont voter pour pour Oskar Freysinger aussi parce qu'elle PLR pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, a fait une une politique d'opposition au sein du Parlement, qui \u00e9tait tr\u00e8s peu constructive, il a attaqu\u00e9 le le PDC l'UDC les socialistes, en fait, tous les ministres en place dans tous les sens et \u00e7a, certains militants et ont qui ont peu go\u00fbt\u00e9 puisqu'ils s'attendent quand m\u00eame \u00e0 ce qu'on a un gouvernement qui soit capable de travailler et dans ce sens l\u00e0, h\u00e9 bien, Oskar Freysinger a quand m\u00eame montr\u00e9 qu'il savait adopt\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, une posture qui \u00e9tait coll\u00e9giale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [91%] :\r\nVous pourrez aussi vous r\u00e9torquer que finalement c'est un peu la faute d'Oscar Freysinger, il a tent\u00e9 l'alliance conservatrice pour le 1er tour avec un PDC dissident tactique qui s'est sold\u00e9e par un \u00e9chec finalement le PDC pourraient aussi se venger, aujourd'hui \u00e7a y avec le PLR. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:01) [84%] :\r\nBen, monsieur pr\u00e9venir l'dit c'est un mauvais calcul, je pense, probablement une surestimation de ceux qui \u00e9taient les forces conservatrices en Valais maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [78%] :\r\nDonc, le PDC pourraient se venger aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:10) [91%] :\r\nLe le fonds ne change pas le PDC en tout cas si il doit faire une r\u00e9flexion, c'est trop, non pas celle de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son \u00e9go mais de r\u00e9fl\u00e9chir avec qui il est plus facile de tout cas plus facile de travailler, Oskar Freysinger a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de travailler avec les autres ministres qu'ils sont d'ailleurs PDC ou m\u00eame socialiste puisque on sait que la collaboration m\u00eame avec Madame Waeber-Kalbermatten, s'est pass\u00e9 correctement, donc lui il est capable de faire travailler au sein d'un gouvernement, je pense qu'il a fait ses preuves, m\u00eame si certaines affaires sont venus \u00e9mailler son mandat mais \u00e7a reste quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui n'ont pas touch\u00e9 au fonctionnement de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [91%] :\r\nSur quels dossiers Oskar Freysinger peut travailler avec les \u00e9lus PDC en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:48) [91%] :\r\nPas s\u00fbr sur absolument tous les dossiers, quand vous regardez le travail qui est fait au sein du du gouvernement, le gouvernement a toujours adopt\u00e9 une seule et unique posture quand bien m\u00eame certaines postures ne plaisait pas, m\u00eame \u00e0 nous \u00e0 \u00e0 l'UDC c'est clair plusieurs fois notre ministre fait aussi mis un peu en en porte-\u00e0-faux par rapport \u00e0 la position du parti mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous rejoignez un coll\u00e8ge gouvernemental, h\u00e9 bien, vous avez la responsabilit\u00e9 de d\u00e9fendre la position de ce coll\u00e8ge 0 ou m\u00eame quand \u00e7a ne vous pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [92%] :\r\nMais en m\u00eame temps cette facult\u00e9 de s'int\u00e9grer dans ce coll\u00e8ge, c'\u00e9tait un des principaux reproches qu'on a fait \u00e0 Oskar Freysinger dans la campagne en vue du 1er tour c'est sa personnalit\u00e9 qui a d\u00e9plu, on sait que c'est une des explications 1 de son mauvais score au au 1er tour Oskar Freysinger, et ce qui n'est pas devenu en quelque sorte un boulet pour l'UDC en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [88%] :\r\nPas du tout \u00e7a, \u00e7a reste notre notre notre Ministre d\u00e9j\u00e0 mais \u00e7a reste aussi \u00e0 un leader, moi je pense qu'il a pas absolument pas perdu ce ce r\u00f4le, je sais qu'au 1er tour il y a, il y a beaucoup de valaisan moi que, on entend les les retours qui m'\u00e9t\u00e9 faites beaucoup de personnes se mais toute fa\u00e7on, il va \u00eatre \u00e9lu, il va \u00eatre, il va \u00eatre \u00e9lu 1er \u00e0 quoi bon vous de voter pour lui, ben \u00e7a, c'est un pi\u00e8ge, \u00e7a \u00e7a craint une d\u00e9mobilisation et moi je sens que, pour ce 2\u00e8me tour il y a une mobilisation tr\u00e8s forte de l'\u00e9lectorat UDC mais aussi en dehors de personnes qui se disent : mon Dieu, on va peut-\u00eatre perdre une personne qui a une envergure nationale et \u00e7a pour le canton, ce serait catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [93%] :\r\nDerni\u00e8re question : J\u00e9r\u00f4me Desmeules ce matin, sur nos ondes dans l'\u00e9mission 6 heures 9 heures le samedi, Antoine Droux recevait Sandra Jean, la directrice de publication du Nouvelliste confiait que son journal avait re\u00e7u des menaces de d\u00e9sabonnements, sugg\u00e9rant un que ces menaces provenaient de votre parti, c'est la tactique de l'UDC pour ce 2\u00e8me tour demander aux personnes de se d\u00e9sabonner du Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:28) [90%] :\r\nAlors on on n'a pas fait pas compte, je vous avoue que je comprendrais tout \u00e0 fait les personnes qui le font, puisque le Nouvelliste en tout cas par son r\u00e9dacteur en chef, a eu une attitude durant cette campagne, qui \u00e9tait vraiment lamentable, il a pris parti plusieurs fois contre notre ministresse bien plus que pour d'autres candidats, moi je, je, je peux tout \u00e0 fait admettre qu'un journal, un regard critique vis-\u00e0-vis du bilan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [86%] :\r\nParce que vous faites dans la diversit\u00e9 de la presse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:50) [90%] :\r\nMais j'approuve la diversit\u00e9 de la presse, aucun probl\u00e8me avec \u00e7a le Nouvelliste d'ailleurs dans ses interviews, attaquer les candidats \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est normal, parce qu'un journal doit avoir un regard critique, mais le r\u00e9dacteur en chef, ces permis plusieurs fois de faire des des remarques vraiment d\u00e9plac\u00e9, qui n'a pas fait aux autres candidats au Conseil d'\u00c9tat, et l\u00e0 on sentait quand m\u00eame que il v\u00e9hiculait probablement plus son opinion que celle qui devrait \u00eatre celle de son journal, moi je trouvais que le regretter parce que j'attends quand m\u00eame de la part d'un journal qui a quasiment le monopole en Valais, h\u00e9 bien qu'il y a un peu de retenue qui traite tous les candidats de la m\u00eame mani\u00e8re et pas sp\u00e9cialement lorsque Oskar Freysinger n\u00e9gativement parce que c'est un ministre UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [94%] :\r\nC'est votre opinion, merci de nous avoir rejoints quelques minutes J\u00e9r\u00f4me Desmeules je rappelle que vous \u00eates co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand passoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:34) [99%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-11T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89F3092C-9F01-482B-88B7-E2CB5EA12E0A", "internalArchiveId": "89F3092C-9F01-482B-88B7-E2CB5EA12E0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour Billag apr\u00e8s la perte de son mandat li\u00e9 \u00e0 la redevance?", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "La soci\u00e9t\u00e9 zurichoise Serafe percevra la redevance radio-TV d\u00e8s 2019. La perte de ce mandat menace l'existence m\u00eame de Billag, qui d\u00e9pend \u00e0 90% de cette activit\u00e9. Interview d'Ewout Kea, patron de Billag.\r\n\r\n* * Quel avenir pour Billag apr\u00e8s la perte de son mandat li\u00e9 \u00e0 la redevance?  \r\n18h Redevance radio-TV : Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag\r\nD\u00e9cision \u00e9conomique selon la conf\u00e9d\u00e9ration... d\u00e9cision id\u00e9ologique selon certains politiciens... \r\nLes factures sign\u00e9es Billag, ce sera bientot fini. D\u00e8s 2019, ce sera Serafe ((S\u00e9raf\u00e9)) qui sera en principe charg\u00e9 de recueillir la redevance radio tv. \r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprises zurichoise \u00e0 la fribourgeoise Billag... 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps risquent d'\u00eatre biff\u00e9s, principalement \u00e0 Fribourg. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. A quelques mois de la votation sur la suppression des redevances radio tv, appel\u00e9e aussi initiative NoBillag, certains voient dans cette adjudication une d\u00e9cision politique. \r\n\"ah c'est sur que c'est emb\u00eatant d'appeler une initiative noBillag quand Billag n'existera plus de toute fa\u00e7on\". Ces paroles, ce sont celles de Darius Azarpey, partisan de la premi\u00e8re heure de no billag et PLR genevois. \r\nPour lui, cette d\u00e9cision de la conf\u00e9d\u00e9ration porte un grand pr\u00e9judice au combat. Il fait le parall\u00e8le avec l'\u00e9conomie: \"Un client confus est un client qui n'ach\u00e8te pas\". Pour lui, c'est clair: la conf\u00e9d\u00e9ration veut semer la confusion chez le votant, alors que l'initiative pour la suppression des redevances radio tv va passer devant le peuple \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, voire l'ann\u00e9e prochaine.\r\n- Une d\u00e9cision politique \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9e par certains partisans d\u00e9fenseurs de la SSR. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg principalement. L\u00e0 o\u00f9 230 places de travail sont remises en question. Christian Levrat, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois, est descendu dans l'ar\u00e8ne tr\u00e8s rapidement pour d\u00e9noncer cette d\u00e9cision politique. Pour lui, on \u00e9vacue le bouc \u00e9missaire. Exit Billag. Et on en profite pour donner le mandat, selon Christian Levrat, \u00e0 une entreprises dirig\u00e9 notamment par un \"radical al\u00e9manique\". Une mani\u00e8re de museler les partisans de l'initiative. Billag ferait donc les frais de la campagne au d\u00e9triment des 230 places de travail fribourgeoises. \r\n- Les places de travail, une pr\u00e9occupation partag\u00e9e. \r\nOui, Christian Levrat, on l'a vu, G\u00e9raldine Savary, mais aussi \u00e0 droite, on s'en inqui\u00e8te: aucune condition dans l'appel d'offres pour reprendre les emplois existants. Irresponsable, selon le s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais. \r\n- Et comment l'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, responsable de l'appel d'offre, se justifie? \r\nd'abord, le syst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vement de la redevance change compl\u00e9tement. L'exp\u00e9rience des collaborateurs de Billag ne serait donc pas primordiale dans ce cas de figure selon l'OFCOM. Et de nombreuses t\u00e2ches - le contr\u00f4le ou les desinscriptions sur les listes par exemple - n'existeront de toute fa\u00e7on plus dans le nouveau syst\u00e8me. Le nombre d'emploi aurait donc de toute fa\u00e7on diminu\u00e9 chez Billag, m\u00eame s'ils \u00e9taient parvenus \u00e0 garder le mandat, selon la porte parole de l'OFCOM. \r\n- Est-ce que la d\u00e9cision d'aujourd'hui pourrait au final avoir une cons\u00e9quence sur la votation No billag? \r\nPartisans comme d\u00e9fenseurs le pensent oui. Et ce ne sera pas en faveur de l'initiative... Le mot de la fin revient \u00e0 la conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary, qui parle de la d\u00e9sormais bien mal nomm\u00e9e Nobillag. \r\nMerci Muriel Ballaman.\r\n**********************\r\nChristian Levrat\r\nBillag en r\u00e9sum\u00e9: 200 emplois supprim\u00e9s \u00e0 Fribourg. \r\nUnissons-nous pour une revendication commune: la nouvelle entreprise doit reprendre le personnel de billag, aux m\u00eames conditions. \r\nUne revendication fond\u00e9e sur un double soup\u00e7on des plus d\u00e9sagr\u00e9able:\r\n 1. Il s'agit d'une d\u00e9cision politique. Billag fait les frais de la campagne de l'UDC (et des radicaux) contre la SSR. Il fallait absolument \u00e9loigner le bouc-\u00e9missaire. Et rien de mieux pour ce faire que de transf\u00e9rer le mandat d'une soci\u00e9t\u00e9 fille de Swisscom \u00e0 un groupe dirig\u00e9 notamment par un radical al\u00e9manique.\r\n2. L'argument des co\u00fbts: il est \u00e9vident qu'un nouvel arrivant, qui pourra embaucher \u00e0 partir de rien son personnel, peut offrir \u00e0 meilleur compte. Ne serait-ce que parce que le personnel ne peut faire valoir aucune anciennet\u00e9 dans l'entreprise. Juste du dumping social.", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430447", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour Billag apr\u00e8s la perte de son mandat li\u00e9 \u00e0 la redevance? / FOR_2017-03-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["La soci\u00e9t\u00e9 zurichoise Serafe percevra la redevance radio-TV d\u00e8s 2019. La perte de ce mandat menace l'existence m\u00eame de Billag, qui d\u00e9pend \u00e0 90% de cette activit\u00e9. Interview d'Ewout Kea, patron de Billag."], "variantIds": ["ece-8430447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:28Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00c9va a bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le patron de Billag alors est -ce que vous vous attendiez \u00e0 cette d\u00e9cision est -ce que c'est une surprise pour vous d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nAlors c'est une grande surprise, je dois dire que c'est la consternation, m\u00eame : j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 ce matin \u00e0 8 heures par t\u00e9l\u00e9phone de cette d\u00e9cision et j'avais une heure et demie pour en informer mes collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [92%] :\r\nVous l'avez donc pas vu venir du tout, vous avez pas eu un soup\u00e7on, vous \u00eates pas dit : ben voil\u00e0, il y a d'autres concurrents qui pourraient \u00e9ventuellement emport\u00e9 la mise, remporter la mise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nOui, je veux dire quand on participe \u00e0 une mise au concours, on regarde toujours de r\u00e9sultats possibles, et c'est un sc\u00e9nario possible, qu'on avait aussi pr\u00e9par\u00e9, du nom d'une autre fa\u00e7on, il faut aussi voir que \u00e7a fait 18 ans qu'on qu'on qu'on d\u00e9livre notre nos services professionnels et que, et tout s'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, on a, \u00e0 mon \u00e2ge il d\u00e9poser une offre qui \u00e9tait tout \u00e0 fait concurrentiel par rapport \u00e0 la situation d'aujourd'hui et ma foi, il y a eu une d\u00e9cision et puis voil\u00e0, on en prend note. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors vous dites, c'est un sc\u00e9nario qu'on avait pr\u00e9par\u00e9 qu'est -ce que vous aviez pr\u00e9par\u00e9 au juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nBen, je veux dire on pr\u00e9pare toujours une une communication n\u00e9gative mais je dois dire sinc\u00e8rement qu'on \u00e9tait plut\u00f4t dans un sc\u00e9nario de r\u00e9ponse positive, et donc, donc voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 je dirais pas pris de froid mais mais quand on a une heure pour communiquer \u00e0 assez 240 collaborateurs que la d\u00e9cision est diff\u00e9rente, c'est c'est jamais tr\u00e8s facile, m\u00eame avec tous les documents pr\u00e9par\u00e9s, \u00e7a veut dire quoi que Billag va dispara\u00eetre fin 2018 alors du de points de vue aujourd'hui, oui, donc on a en effet encore un mandat jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2018 il y aura s\u00fbrement encore quelques petites activit\u00e9s d\u00e9but 2019, mais pour le reste, probablement qu'on devra fermer l'entreprise car il faut pas oublier non plus qu'on n'a pas d'autres manque d'un r\u00f4le d'autres occupations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [85%] :\r\nDes emplois vont \u00eatre supprim\u00e9s, quel plan social, avez -vous imagin\u00e9 ou peut-\u00eatre cette c'est un c'est un poil trop t\u00f4t puisque vous dites, vous ne vous attendiez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [94%] :\r\nAlors non, le le plan social, il existe, il faut pas oublier que Billag est une fille \u00e0 100 pourcent de de Swisscom, donc on est aussi r\u00e9gi par la soci\u00e9t\u00e9 de de de Swisscom maintenant directement si vous posez la question qu'est -ce qu'on va faire, je pense qu'il faut d'abord qu'on dig\u00e8re le choc et puis puis comme dit on a quand m\u00eame encore 2 ann\u00e9es d'activit\u00e9 et dans les prochaines semaines on va, on va se mettre autour de la table avec nos partenaires et puis regardez la situation, l'\u00e9tat des lieux et puis voir ce qu'on peut faire concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [84%] :\r\nAlors vous le vous l'avez dit, hein, vous \u00eates une filiale de Swisscom est -ce que des employes ne pourrait pas \u00eatre sauv\u00e9 par la maison m\u00e8re reconvertir au con et avoir des reconversions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [91%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait, je veux dire c'est : c'est un des sc\u00e9narios ou en tout cas pour certains collaborateurs qu'on pourra discuter mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut pas oublier que bilingue occupe beaucoup de personnes qui habitent dans la dans la r\u00e9gion de Fribourg qui sont souvent aussi des et des m\u00e8res de famille donc travaille chez Billag \u00e0 50 60 aux 70 pourcent pour pour pouvoir enfin, afin de pouvoir concilier la vie familiale avec la avec une activit\u00e9 professionnelle, alors ensuite repartira bernois \u00e0 Lausanne pour une activit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment possible pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors on l'a dit un Muriel l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, enfin l'a soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a ceux qu'il consid\u00e8re comme la conf\u00e9d\u00e9ration en tout cas la conf\u00e9d\u00e9ration se justifie de la sorte en disant : voil\u00e0, c'est une, c'est une des issues d\u00e9cision purement \u00e9conomique, on a trouv\u00e9 une entreprise qui fait la m\u00eame chose moins cher et puis d'autres qui voit une un lien avec l'initiative No Billag c'est en quelque sorte, une mani\u00e8re de faire dispara\u00eetre bilingue de du jeu du du d\u00e9bat si j'ose dire sur cette initiative qu'est -ce que vous en pensez ce que c'est une d\u00e9cision qui vous para\u00eet \u00e9videmment \u00e9conomique ou qui vous para\u00eet, vous avez des soup\u00e7ons va dire puisque vous avez parl\u00e9 consid\u00e9rant mais vous avez un soup\u00e7on politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nJe pense \u00e0 m\u00e9lange des 2, je veux dire quand on voit les chiffres dans les m\u00e9dias de ce que l'autre entreprise aurait propos\u00e9 et qui veulent effectuer tout ce travail avec 37 personnes c'est clairement moins de ce que nous, on avait pr\u00e9vu, donc peut-\u00eatre qu'il y a le facteur \u00e9conomique mais un nouveau j'aimerais rappeler que moi, j'ai re\u00e7u aucune information officielle quant aux raisons de que c'est une autre entreprise qui qui a gagn\u00e9 ce mandat maintenant par rapport \u00e0 la politique, alors moi je veux pas insinuer que c'\u00e9tait une d\u00e9cision politique, mais on ne peut pas n\u00e9gliger le fait que Billag \u00e9tait beaucoup et et donc \u00e7a peut-\u00eatre aussi joue un r\u00f4le dans cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00e9voqu\u00e9, vous \u00eates, je le rappelle, le patron de Billag, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct quelques instants dans ce forum, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T17:16:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA0DCE0C-0C96-4FD5-98A9-C61444FCA818", "internalArchiveId": "AA0DCE0C-0C96-4FD5-98A9-C61444FCA818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National et les Etats restent divis\u00e9s sur la question des retraites", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\nLe Parlement n'arrive pas \u00e0 s'entendre dans le dossier des retraites. Aux Etats, la gauche et le PDC tiennent au bonus de 70 francs \u00e0 l'AVS alors qu'au National, la majorit\u00e9 y est oppos\u00e9e. D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI), et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE).\r\n\r\n* * Le National et les Etats restent divis\u00e9s sur la question des retraites 18h Pr\u00e9voyance 2020\r\nC'est un v\u00e9ritable dialogue de sourds... Le Conseil national et le Conseil des Etats n'arrivent pas \u00e0 s'entendre dans l'\u00e9pineux dossier de la r\u00e9forme des retraites... \r\nHier, la commission pr\u00e9paratoire du National a fait plusieurs pas vers un compromis. Mais il y a encore d'importantes divergences de fond... \r\nAux Etats, la gauche et le PDC tiennent mordicus au bonus de 70 francs dans l'AVS pour compenser la baisse des rentes dans le 2\u00e8me pilier.\r\nAu National, la majorit\u00e9 UDC-PLR y est farouchement oppos\u00e9e...\r\nLe ton est loin d'\u00eatre apais\u00e9... Ecoutez le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. Il adresse un message au Conseil des Etats...\r\n  18''\r\nFilippo Lombardi, bonsoir... Vous \u00eates conseiller aux Etats TI, pr\u00e9sident du groupe PDC aux chambres...\r\nEgalement avec nous, Raymond Clottu, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national UDC NE...\r\nFILIPPO LOMBARDI\r\n- \"Le Conseil des Etats doit se bouger\", dit Albert R\u00f6sti. Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 faire des efforts ? Abandonner votre bonus de 70 francs ?\r\n- On a l'impression que le Parlement est dans une impasse. Vous voyez une issue ?\r\n- Vous estimez que votre solution est la meilleure. Le National pense la m\u00eame chose pour son mod\u00e8le sans bonus de 70 francs... N'avez-vous pas perdu de vue le but final de la r\u00e9forme qui est d'assurer la retraite des Suisses ?\r\n- Admettons que vous arriviez \u00e0 trouver un terrain d'entente... M\u00eame si cette hypoth\u00e8se semble peu probable \u00e0 vous entendre... Il faudra encore faire passer la r\u00e9forme devant le peuple... Ca ne sera pas facile vu les fortes r\u00e9ticences \u00e0 droite.\r\n- On a souvent dit que votre parti, le PDC, \u00e9tait le parti du compromis... Cette p\u00e9riode est r\u00e9volue ? Vous pr\u00e9f\u00e9rez faire alliance avec la gauche, quitte \u00e0 faire couler un projet ?\r\nRAYMOND CLOTTU\r\nDIR TEL ** 43 ** 80)\r\n- On ne peut pas dire que votre pr\u00e9sident de parti soit tr\u00e8s conciliant... Il appelle \u00e0 un compromis en mena\u00e7ant de faire couler la r\u00e9forme... Vraiment la bonne strat\u00e9gie ? \r\n- C'est la r\u00e8gle du jeu dans une n\u00e9gociation: chacun doit mettre de l'eau dans son vin. Vous estimez vraiment avoir fait votre maximum ?\r\n- Donc vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 tout faire sauter ? Couler la r\u00e9forme la semaine prochaine et mettre en p\u00e9ril les retraites des Suisses ? N'\u00eates-vous pas en train de jouer avec le feu ?\r\n- Les caisses de pension ont le couteau sous la gorge. Elles ont urgemment besoin d'une r\u00e9forme. Pensez-vous vraiment qu'elles peuvent attendre encore 1 ou 2 ans?\r\n- Dans votre parti certains sont pourtant favorables \u00e0 la hausse de 70 francs de l'AVS pour compenser la baisse des rentes dans le 2\u00e8me pilier. Pourquoi vous accrochez-vous \u00e0 cette posture qui pr\u00f4ne l'aust\u00e9rit\u00e9 pour les retraites ?", "durationSec": 721, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430441", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le National et les Etats restent divis\u00e9s sur la question des retraites / FOR_2017-03-10T18:08:00_developpement-5", "Forum du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parlement n'arrive pas \u00e0 s'entendre dans le dossier des retraites. Aux Etats, la gauche et le PDC tiennent au bonus de 70 francs \u00e0 l'AVS alors qu'au National, la majorit\u00e9 y est oppos\u00e9e. D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI), et Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-8430441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:29Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable dialogue de sourds Le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats n'arrivent pas \u00e0 s'entendre dans l'\u00e9pineux dossier de la r\u00e9forme des retraites, hier, la commission pr\u00e9paratoire du National a fait plusieurs pas vers un compromis, mais il y a encore d'importantes divergences de fond aux \u00e9tats, la gauche et le PDC tiennent mordicus au bonus de 70 francs dans l'AVS pour compenser la baisse des rentes dans le 2\u00e8me pilier au National la majorit\u00e9 UDC PLR il est farouchement oppos\u00e9, le ton est loin d'\u00eatre apais\u00e9, \u00e9coutez \u00e0 ce propos, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, il adresse un message au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nS'il ne veut pas risquer un \u00e9chec dans ce dossier, il doit nous aider \u00e0 la DRM compromis c'est toujours les 2 c\u00f4t\u00e9s qui doit faire un pas, nous avons fait aujourd'hui le pas un grand pas tr\u00e8s grand pas, non c'est plus notre responsabilit\u00e9, c'est la responsabilit\u00e9 du conseiller aux \u00c9tats de se bouger maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [96%] :\r\nAlors la question se pose est -ce que ce sont des concessions pour rien, Filippo Lombardi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\nConseiller aux \u00c9tats tessinois, pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres \u00e9galement en ligne avec nous, Raymond Clottu, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC neuch\u00e2telois lors Filippo Lombardi, le Conseil des \u00c9tats doit se bouger, dit Albert R\u00f6sti est -ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 faire des efforts abandonn\u00e9s notamment votre bonus de 70 francs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [88%] :\r\nAlors je crois qu'r\u00e9v\u00e9lait que la commission des \u00c9tats qui se trouverait la semaine prochaine en conf\u00e9rence de conciliation avec les conseillers nationaux va \u00eatre pr\u00eat \u00e0 faire probablement quelques quelques retouches encore quelques petits pas dans la direction du du Conseil national, mais il est difficile qu'elle abandonne ce pilier qui est la compensation de la diminution des rentes du 2\u00e8me, pilier par une augmentation raisonnable et mod\u00e9r\u00e9e et des rentes du 1er pilier, ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9, il faut dire c'est pas le fruit du PDC ou ou des socialistes, c'\u00e9tait la solution de la commission des \u00c9tats au tout d\u00e9but, y compris les lib\u00e9raux qui en faisait partie, et m\u00eame l'UDC qui avait lanc\u00e9 le 1er CCB c'\u00e9tait notre coll\u00e8gue, h\u00e9 bien elle avait port\u00e9 cette solution parce que c'est effectivement la plus raisonnables, il faut compenser dans une p\u00e9riode historique dans laquelle m\u00e9thode d'int\u00e9ressant tellement bas et le resteront dans le dans l'avenir pr\u00e9visible que pour compenser dans le 2\u00e8me pilier, il faudrait mettre des milliards, il faudrait demander donc o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [84%] :\r\nAlors donc, si je comprends bien Patoucha septembre Pas touche aux 70 francs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:22) [88%] :\r\nJe crois que le difficile concours renonce \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [95%] :\r\nD'accord, Raymond Clottu on ne peut pas dire que votre pr\u00e9sident de parti soit tr\u00e8s conciliant vient de l'entendre, il appelle un compromis en mena\u00e7ant de faire couler la r\u00e9forme est -ce que c'est vraiment l\u00e0 le bon ton la bonne strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:36) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je crois que l'ensemble des des partis de droite, c'est le le m\u00eame appel il y a parce que il y a pas que l'UDC mais mais je crois que le le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 d'une mani\u00e8re erron\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part par les par les acteurs, malheureusement on a un syst\u00e8me sa un canton horloger o\u00f9 nous avons du mouvement dans dans la haute horlogerie tr\u00e8s complexe et je crois que notre syst\u00e8me des 3 piliers, on peut le comparer \u00e0 un mouvement horloger : vous avez le le 1er pilier qui qui est de la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat et puis ce 1er pilier sert \u00e0 assurer le minimum vital, apr\u00e8s vous avez le 2\u00e8me pilier, ce qu'on appelle la pr\u00e9voyance professionnelle qui a pour but de maintenir le niveau de vie plus ou moins actuel des salari\u00e9s qui vont prendre le le le retraites retraite mais qui est sous la responsabilit\u00e9 des employeurs, mais l\u00e0 il y a une baisse au niveau du taux de conversion qui concerne le 2\u00e8me pilier donc le r\u00e9glage, il doit se faire au niveau du 2\u00e8me, pilier et puis nous devons pas commencer \u00e0 faire un Tir crois\u00e9 entre le 1er et le 2\u00e8me pilier passe le 1er pilier l\u00e0 aussi nous avons un probl\u00e8me pour l'instant 2 ann\u00e9es cons\u00e9cutives, d\u00e9j\u00e0 nous d\u00e9pensons plus que ce que nous avons de recettes en 2015, nous avons eu un d\u00e9ficit, \u00e7a veut dire qu'on a pris sur le fonds de r\u00e9serve de l'AVS du 1er pilier nous avons pris 500 millions de francs et \u00e7a va pas aller en en s'am\u00e9liorant, il y a un probl\u00e8me en raison des ann\u00e9es \u00e0 forte natalit\u00e9 et puis une augmentation de l'esp\u00e9rance de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [93%] :\r\nRaymond Clottu on a bien compris \u00e7a tout l'argumentaire \u00e9tait plus qu'un petit r\u00e9glage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:17) [90%] :\r\nOn a une mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente de voir les choses, mais j'ai ce que c'est ce qui est en train de faire le malheureusement une majorit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, c'est de d\u00e9r\u00e9gler et d'an\u00e9antir ce syst\u00e8me des 3 piliers qui qui fonctionne tr\u00e8s bien et m\u00eame au niveau international, je crois qu'on ne aviez l\u00e0 parce qu'on arrive \u00e0 ma\u00eetriser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [81%] :\r\nCar maintenant Afrique parce Raymond Clottu ma question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [94%] :\r\nMa question, c'est la question de la n\u00e9gociation, donc avec le Conseil des \u00c9tats, c'est la r\u00e8gle du jeu de du jeu dans une n\u00e9gociation, chacun doit mette de l'eau dans son vin est -ce que vous estimez par exemple que vous avez fait vraiment votre maximum en pr\u00e9sentant les points de compromis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:57) [91%] :\r\nAlors je crois qu'on qu'on a fait, on a fait de gros efforts, on a abandonn\u00e9 la r\u00e8gle de stabilisation qui \u00e9tait un prolongement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans si on arrivait pas aux objectifs, donc d'assainir l'AVS, \u00e7a on l'a abandonn\u00e9, on a \u00e9galement \u00e9pargn\u00e9 les rentes de Voves 120 enfants \u00e0 charge, ainsi que celles pour les enfants de l'AVS, \u00e7a veut dire que les r\u00eaves les les rentiers qui aura encore des d\u00e9charges de de prog\u00e9niture \u00e7a l\u00e0, on a fait des expos, on a aussi fait des efforts, l\u00e0 je viens au niveau de l'UDC nous l'UDC, on a toujours dit dans notre programme \u00e9lectoral pas documentation des imp\u00f4ts, pas d'augmentation de taxes, on est pr\u00eat \u00e0 accepter une augmentation de0,6 pourcent la la TVA respective ment 0 3 pourcent puisque puisque vous savez il y a 0 3 pourcent qui qui proviennent \u00e0 fin 2017, de l'assainissement de l'AI, donc l\u00e0 on fait d\u00e9j\u00e0 des efforts cons\u00e9quents, on a aussi augment\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite des femmes donc, hommes et femmes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:04) [66%] :\r\nSoit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:05) [91%] :\r\nQuand donc l\u00e0 on fait on fait quand m\u00eame des \u00e9conomies, \u00e7a, \u00e7a fait une \u00e9conomie d'1,1 1000000000 mais ex- que propose le Conseil des \u00c9tats, on d\u00e9pense1,4 1000000000 suppl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:16) [82%] :\r\nLa Filippo Lombardi d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:17) [85%] :\r\nEt cr\u00e9e encore une \u00e9quipe, un d\u00e9s\u00e9quilibre puisque les retrait\u00e9s actuels, que ce soit des paysans qui sont \u00e0 la retraite actuellement ou d'autres personnes vont pas toucher ses 70 francs, alors dites -moi pas ce Lombardi, c'est une solution, c'est une solution qui est \u00e9quitable L \u00e0 c'est c'est un non- sens total. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [94%] :\r\nAlors, Filippo Lombardi c'est vrai la Raymond Clottu dit : voil\u00e0, nous avons fait des efforts, nous avons fait des gestes, c'est une question de n\u00e9gociation dans un compromis, chacun y met un peu du sien effectivement est -ce que l\u00e0 vous avez l'impression que le Conseil des \u00c9tats ne va pas bouger, parce que les 70 francs sont devenus en quelque sorte un symbole, \u00e7a \u00e7a cristallise autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [85%] :\r\nJe vois pas vraiment l'effort d'aujourd'hui Alain parce que je ne vois pas les 0 6 pourcent de de TVA, \u00e7a fait longtemps que c'est accept\u00e9 par le National, l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 des femmes \u00e0 60 on avait les l\u00e8vres \u00e0 la demande, la seule chose qui a chang\u00e9, peut-\u00eatre par rapport \u00e0 la position que le jeu, donc il vit National c'est maintenant de ne plus vouloir annuler les rendez- vous avez des enfants parce que le National a finalement compris que c'\u00e9tait vraiment ce tirer une balle dans le pied, on doivent gagner d'autres ont pu l'\u00eatre par contre le de l'invasion de l'\u00e2ge de 67 ans, \u00e7a c'\u00e9tait de toute fa\u00e7on tomber les \u00e9tats n'en voulons pas, d'ailleurs refus\u00e9 d\u00e9j\u00e0 2 fois, c'est encore un compromis c'\u00e9tait assis dans le \u00e0 l'avant, la facture, on a \u00e9voqu\u00e9 de la reine abandonn\u00e9s et vous avez parl\u00e9 assez longtemps monsieur collective vs complique un petit, je suis donc que qu'est -ce que les \u00c9tats peuvent encore conc\u00e9d\u00e9, je crois qu'il peut conc\u00e9der un, un pour 1000 sur la TVA, imp\u00f4t 1000 probablement sur les mais le pourcentage des salaires, mais difficilement et vont pouvoir abandonner ce syst\u00e8me pourquoi alors la chose est \u00e9quitable, chers coll\u00e8gues, parce que de 70 francs en faveur de ceux qui auront effectivement une baisse des rentes toujours fait de la baisse du taux de conversion, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite n'auront pass\u00e9, donc il n'y aurait pas de sens de de la de la compenser, mais il ne et l'effet d\u00e9mographique et donc le vieillissement de la population qui est en train de mettre l'AVS en d\u00e9ficit r\u00e9current : il est compens\u00e9e par l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et par les h\u00e9ros fut 08 pourcent on on va Blois o\u00f9 va s'arr\u00eater le balancier de la TVA, plus, plus on monte, plus on a une solution qui va durer dans le temps, le Nord-Est au 0 6 pourcent du du National dans quelques ann\u00e9es, il faudra remettre travaille sur le m\u00e9tier, si on accepte la solution des pas on est bon, jusqu'\u00e0 2030 et m\u00eame peut-\u00eatre un peu plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [93%] :\r\nRaymond Clottu, admettons que le Conseil des \u00c9tats d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:06) [80%] :\r\nCelle -ci cela : on peut d\u00e9gonfler encore sur ce taux de TVA j'ai rien contre les 70 francs sont une compensation qui est une augmentation de 8 pourcent pour pour le d\u00e9bat se vante les minimale AVS de 3 pourcent pour pour les autres, et cela est une compensation 1er partielle du 12 pourcent de de diminution que les rentiers, les devine payer vont avoir sur la partie obligatoire trouver leur abaissement du taux de conversion refl\u00e9tait cela solution avait ainsi en elle, vous faites les g\u00e9ologique \u00e0 la gauche, voil\u00e0, c'est vous qui a fait, parce que dans le respect, c'est malheureux \u00e0 dire que les 2 divisions entre les piliers qui \u00e9tait tr\u00e8s bon, il est partag\u00e9, il y a des dizaines d'ann\u00e9es, \u00e7a marchait bien, mais nous sommes dans une situation historique o\u00f9 le 2\u00e8me pilier bas\u00e9 sur la capitalisation dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:58) [84%] :\r\nRaymond Clottu Raymond Clottu avait Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:01) [83%] :\r\n2 banques centrales et de la banque a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:03) [81%] :\r\nMa Filippo Lombardi vous permettez d'accord Raymond Clottu est -ce que vous \u00eates pr\u00eats, niveau du devient pilier tra\u00eenant Raymond Clottu non j'aimerais juste vous entende l\u00e0- dessus parce qu'on va pas, on va pas l'Aiglon variable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:14) [90%] :\r\nUne chose tr\u00e8s tr\u00e8s importante, les 70 francs c'est compenser le 2\u00e8me mais vous avez beaucoup de gens, notamment des femmes ou des personnes qui travaillent \u00e0 temps partiel, tr\u00e8s chers coll\u00e8gues qui n'ont pas 2\u00e8me pilier alors ces personnes vont toucher plus avec la r\u00e9forme qu'elle touche actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [91%] :\r\nRaymond Clottu, comprenez -moi bien, l'id\u00e9e de ce d\u00e9bat, c'est pas tant de refaire le d\u00e9bat de fond que de voir quel est votre \u00e9tat d'esprit par rapport \u00e0 la comment dirais -je au compromis en tout cas, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier par l'UDC le PLR alors, Raymond Clottu, j'aimerais juste vous entendez ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tout faire sauter, parce que franchement, a entendu Filippo Lombardi entend les socialistes, pas de raison de de d'annuler de, de, de, d'\u00e9liminer ceux de supprimer ce 70 francs est-ce que couler la r\u00e9forme, la semaine prochaine ne mettrait pas en p\u00e9ril les retraites en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:01) [86%] :\r\nNon, je crois que ce qui va mettre en p\u00e9ril les retraites en Suisse, effectivement cette crois\u00e9 ces ces 2 piliers finalement la r\u00e9forme actuelle, elle doit elle sera pas prouv\u00e9 que si elle contribue efficacement \u00e0 am\u00e9liorer l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:16) [83%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'est qu'on a compris \u00e7a, on a compris mais qu'est -ce que vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [88%] :\r\nSi vous avez en face de vous en Conseil des \u00e9tats qui dit on ne touche pas aux 70 francs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:23) [91%] :\r\nMais le Conseil des \u00c9tats assumera prendra dignit\u00e9 responsabilit\u00e9 pour nous, nous ne voulons pas ni augmenter les rentes, mais on veut tout simplement sauver les g\u00e9n\u00e9rations de rentiers actuels et futurs, et c'est le but essentiel de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [90%] :\r\nMerci beaucoup auront entendu, je crois que et de la part de Filippo Lombardi, de la part de Raymond Clottu en tout cas, on s'achemine, pour l'instant, hein, \u00e0 une \u00e0 une position qui ne varie pas, merci en tout cas, \u00e7a sera difficile, apparemment, merci de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur vos positions respectives, Filippo Lombardi Raymond Clottu je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, au revoir cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "Conseiller aux Etats, pdt du groupe PDC aux chambres ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4A49039-2762-4C20-A6C7-8ABC59DE9F0F", "internalArchiveId": "A4A49039-2762-4C20-A6C7-8ABC59DE9F0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag pour la perception de la redevance radio-TV", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s 2019, Serafe sera charg\u00e9 de recueillir la redevance radio-TV. La Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprise zurichoise \u00e0 la fribourgeoise Billag. 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps sont ainsi remis en question, principalement \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n* * Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag pour la perception de la redevance radio-TV  \r\n18h Redevance radio-TV : Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag\r\nD\u00e9cision \u00e9conomique selon la conf\u00e9d\u00e9ration... d\u00e9cision id\u00e9ologique selon certains politiciens... \r\nLes factures sign\u00e9es Billag, ce sera bientot fini. D\u00e8s 2019, ce sera Serafe ((S\u00e9raf\u00e9)) qui sera en principe charg\u00e9 de recueillir la redevance radio tv. \r\nLa conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprises zurichoise \u00e0 la fribourgeoise Billag... 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps risquent d'\u00eatre biff\u00e9s, principalement \u00e0 Fribourg. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. A quelques mois de la votation sur la suppression des redevances radio tv, appel\u00e9e aussi initiative NoBillag, certains voient dans cette adjudication une d\u00e9cision politique. \r\n\"ah c'est sur que c'est emb\u00eatant d'appeler une initiative noBillag quand Billag n'existera plus de toute fa\u00e7on\". Ces paroles, ce sont celles de Darius Azarpey, partisan de la premi\u00e8re heure de no billag et PLR genevois. \r\nPour lui, cette d\u00e9cision de la conf\u00e9d\u00e9ration porte un grand pr\u00e9judice au combat. Il fait le parall\u00e8le avec l'\u00e9conomie: \"Un client confus est un client qui n'ach\u00e8te pas\". Pour lui, c'est clair: la conf\u00e9d\u00e9ration veut semer la confusion chez le votant, alors que l'initiative pour la suppression des redevances radio tv va passer devant le peuple \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, voire l'ann\u00e9e prochaine.\r\n- Une d\u00e9cision politique \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9e par certains partisans d\u00e9fenseurs de la SSR. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg principalement. L\u00e0 o\u00f9 230 places de travail sont remises en question. Christian Levrat, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois, est descendu dans l'ar\u00e8ne tr\u00e8s rapidement pour d\u00e9noncer cette d\u00e9cision politique. Pour lui, on \u00e9vacue le bouc \u00e9missaire. Exit Billag. Et on en profite pour donner le mandat, selon Christian Levrat, \u00e0 une entreprises dirig\u00e9 notamment par un \"radical al\u00e9manique\". Une mani\u00e8re de museler les partisans de l'initiative. Billag ferait donc les frais de la campagne au d\u00e9triment des 230 places de travail fribourgeoises. \r\n- Les places de travail, une pr\u00e9occupation partag\u00e9e. \r\nOui, Christian Levrat, on l'a vu, G\u00e9raldine Savary, mais aussi \u00e0 droite, on s'en inqui\u00e8te: aucune condition dans l'appel d'offres pour reprendre les emplois existants. Irresponsable, selon le s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais. \r\n- Et comment l'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, responsable de l'appel d'offre, se justifie? \r\nd'abord, le syst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vement de la redevance change compl\u00e9tement. L'exp\u00e9rience des collaborateurs de Billag ne serait donc pas primordiale dans ce cas de figure selon l'OFCOM. Et de nombreuses t\u00e2ches - le contr\u00f4le ou les desinscriptions sur les listes par exemple - n'existeront de toute fa\u00e7on plus dans le nouveau syst\u00e8me. Le nombre d'emploi aurait donc de toute fa\u00e7on diminu\u00e9 chez Billag, m\u00eame s'ils \u00e9taient parvenus \u00e0 garder le mandat, selon la porte parole de l'OFCOM. \r\n- Est-ce que la d\u00e9cision d'aujourd'hui pourrait au final avoir une cons\u00e9quence sur la votation No billag? \r\nPartisans comme d\u00e9fenseurs le pensent oui. Et ce ne sera pas en faveur de l'initiative... Le mot de la fin revient \u00e0 la conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary, qui parle de la d\u00e9sormais bien mal nomm\u00e9e Nobillag. \r\nMerci Muriel Ballaman.\r\n**********************\r\nChristian Levrat\r\nBillag en r\u00e9sum\u00e9: 200 emplois supprim\u00e9s \u00e0 Fribourg. \r\nUnissons-nous pour une revendication commune: la nouvelle entreprise doit reprendre le personnel de billag, aux m\u00eames conditions. \r\nUne revendication fond\u00e9e sur un double soup\u00e7on des plus d\u00e9sagr\u00e9able:\r\n 1. Il s'agit d'une d\u00e9cision politique. Billag fait les frais de la campagne de l'UDC (et des radicaux) contre la SSR. Il fallait absolument \u00e9loigner le bouc-\u00e9missaire. Et rien de mieux pour ce faire que de transf\u00e9rer le mandat d'une soci\u00e9t\u00e9 fille de Swisscom \u00e0 un groupe dirig\u00e9 notamment par un radical al\u00e9manique.\r\n2. L'argument des co\u00fbts: il est \u00e9vident qu'un nouvel arrivant, qui pourra embaucher \u00e0 partir de rien son personnel, peut offrir \u00e0 meilleur compte. Ne serait-ce que parce que le personnel ne peut faire valoir aucune anciennet\u00e9 dans l'entreprise. Juste du dumping social.", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430440", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Serafe succ\u00e8de \u00e0 Billag pour la perception de la redevance radio-TV / FOR_2017-03-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s 2019, Serafe sera charg\u00e9 de recueillir la redevance radio-TV. La Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprise zurichoise \u00e0 la fribourgeoise Billag. 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps sont ainsi remis en question, principalement \u00e0 Fribourg."], "variantIds": ["ece-8430440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:28Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nD\u00e9cision \u00e9conomique selon la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9cision id\u00e9ologique, selon certains politiciens les factures sign\u00e9es Billag ce sera donc bient\u00f4t fini d\u00e8s 2019 ce sera Serafe, qui sera en principe charg\u00e9 de recueillir la redevance radio- TV, la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette entreprises z\u00fcrichoises \u00e0 la fribourgeoise Billag 230 postes de travail pour 180 \u00e9quivalents plein temps risquent donc d'\u00eatre biff\u00e9s principalement \u00e0 Fribourg, Muriel, madame, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 quelques mois de la votation sur la suppression des redevances radio tv, appel\u00e9e aussi initiative No Billag certains voient dans cette adjudication une d\u00e9cision politique hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nAh, c'est s\u00fbr m\u00eame que c'est emb\u00eatant d'appeler une initiative Nobile \u00e0 Guican de Bilal qui n'existera de toute fa\u00e7on plus ces paroles sont celles de Darius \u00e0 certains partisans de la premi\u00e8re heure de nos billag et PLR g\u00e9nevois pour lui, cette d\u00e9cision de la conf\u00e9d\u00e9ration porte un grand pr\u00e9judice au combat, il fait le parall\u00e8le avec l'\u00e9conomie Un client confus est un client qui n'ach\u00e8te pas pour lui, c'est clair, la conf\u00e9d\u00e9ration veut semer la confusion chez le votant alors que l'initiative pour la suppression des redevances radio tv va passer devant le peuple \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, voire l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [99%] :\r\nD\u00e9cision politique \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9e par certains partisans d\u00e9fenseurs de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg principalement l\u00e0 o\u00f9 230 places de travail pourrait \u00eatre biff\u00e9s Christian Levrat le conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois est descendu dans l'ar\u00e8ne, tr\u00e8s rapidement, pour d\u00e9noncer une d\u00e9cision politique pour lui, on \u00e9vacue le bouc \u00e9missaire exite bilingue et Christian Levrat affirme que la Conf\u00e9d\u00e9ration en profite pour donner le mandat \u00e0 une entreprises dirig\u00e9 notamment par un radical al\u00e9manique, une mani\u00e8re de museler les partisans de l'initiative, les 230 employ\u00e9es de billag ferait donc les frais de la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [94%] :\r\nPlaces de travail c'est une pr\u00e9occupation partag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, Christian Levrat, on l'a vu sa coll\u00e8gue de parti G\u00e9raldine Savary aussi mais \u00e9galement \u00e0 droite, on s'en inqui\u00e8te, aucune condition a \u00e9t\u00e9 exig\u00e9e dans l'appel d'offres pour reprendre les emplois existants irresponsable, selon le s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [96%] :\r\nComment l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, responsable de l'appel d'offre se justifie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nD'abord, selon l'OFCOM, le syst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vement de la redevance change compl\u00e8tement l'exp\u00e9rience des collaborateurs de Billag ne serait donc pas primordiale dans cette nouvelle configuration et de nombreuses t\u00e2ches le contr\u00f4le ou des inscriptions sur les listes, par exemple, n'existeront de toute fa\u00e7on plus dans le nouveau syst\u00e8me, le nombre d'emplois aurait de toute fa\u00e7on diminu\u00e9 chez Billag donc, m\u00eame s'il \u00e9tait m\u00eame s'il \u00e9tait parvenu \u00e0 garder le mandat, selon la porte- parole de l'OFCOM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [93%] :\r\nMuriel est -ce que la d\u00e9cision d'aujourd'hui pourrait au final avoir une cons\u00e9quence sur la votation No billag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [93%] :\r\nPartisans comme d\u00e9fenseurs le pensent oui et selon eux \u00e7a ne devrait pas \u00eatre en faveur de l'initiative, le mot de la fin revient \u00e0 la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary qui parle de la d\u00e9sormais bien mal nomm\u00e9e initiative nos bilingue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [98%] :\r\nMerci Muriel Ballaman. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-535A0F7A-F83D-4B6C-982A-956A830048B9", "internalArchiveId": "535A0F7A-F83D-4B6C-982A-956A830048B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mur de Donald Trump: la Suisse garde le silence face \u00e0 LafargeHolcim", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guislain, Marie-Laure\r\nLa participation de LafargeHolcim \u00e0 l'appel d'offres des Etats-Unis pour construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine provoque la pol\u00e9mique en France. C\u00f4t\u00e9 suisse, les autorit\u00e9s gardent le silence. D\u00e9bat entre Marie-Laure Guislain, avocate, et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD).\r\n\r\n* * Mur de Donald Trump: la Suisse garde le silence face \u00e0 LafargeHolcim 18h Mur USA-Mexique : faut-il bl\u00e2mer Lafarge-Holcim ?\r\nMarie-Laure Guislain (GUY-LIN) avocate, responsable du contentieux, Programme Globalisation et Droits Humains, de l'ONG Sherpa : +33 6 15 03 96 33\r\nOlivier Feller, DIR ST. LSNE\r\nPour rappel : Lafarge et Holcim ont fusionn\u00e9 en 2014, avec entr\u00e9e en vigueur en 2015. Le mariage initial devait se faire entre partenaire \u00e9gaux. A l'arriv\u00e9e, les Suisses sont gagnants : les actionnaires (Thomas Schmidheiny en t\u00eate) ont emp\u00each\u00e9 les Fran\u00e7ais de placer le patron de Lafarge \u00e0 la t\u00eate du conglom\u00e9rat et le si\u00e8ge social a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en Suisse \u00e0 Jona (si\u00e8ge d'Holcim). Enfin, mais c'est du d\u00e9tail, la parit\u00e9 de conversion des anciennes actions a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en faveur des actionnaires d'Holcim.\r\nNB : l'affaire de la cimenterie syrienne date d'avant la fusion et concerne Lafarge uniquement.\r\nC'est un mur qui fait beaucoup de bruit en France... Le cimentier LafargeHolcim, n\u00e9 de la fusion entre le fran\u00e7ais Lafarge et le st-gallois Holcim, provoque la pol\u00e9mique dans l'Hexagone depuis qu'il a annonc\u00e9 qu'il participera \u00e0 l'appel d'offres des Etats-Unis pour construire le mur anti-migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine.\r\nLe ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault, a appel\u00e9 LafargeHolcim \u00e0 \"bien r\u00e9fl\u00e9chir\" avant de se porter candidat. \r\nMais \u00e0 l'inverse, c\u00f4t\u00e9 suisse, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques gardent le silence.\r\nComment comprendre cette diff\u00e9rence entre les pressions fran\u00e7aises et le mutisme suisse ? On en parle ce soir avec...\r\nMarie-Laure Guislain, bonsoir... Vous \u00eates membre de l'association d'avocats fran\u00e7ais Sherpa (+33 6 15 03 96 33)\r\nOlivier Feller, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national vaudois lib\u00e9ral-radical ** 92)\r\n- Marie-Laure Guislain : Le gouvernement fran\u00e7ais donne son avis, fait pression sur LafargeHolcim, alors que le gouvernement suisse pr\u00f4ne le laisser-faire. Est-ce le r\u00f4le du gouvernement fran\u00e7ais de faire la morale \u00e0 LafargeHolcim ?\r\n- Marie-Laure Guislain : Pourquoi LafargeHolcim ne pourrait pas participer \u00e0 l'appel d'offres? Au fond, les compagnies a\u00e9riennes ont appliqu\u00e9 imm\u00e9diatement les restrictions de visas d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par Donald Trump. Elles n'ont pas dit: \"c'est immoral, nous ne desservirons pas les Etats-Unis\". \r\n- Marie-Laure Guislain : LafargeHolcim dit \"On ne fait pas de politique\", on fournit des mat\u00e9riaux.... Et apr\u00e8s tout, c'est un mur, ce n'est pas un camp de concentration qui va \u00eatre construit, pourrait-on relativiser. \r\n- Olivier Feller : \u00e7a ne vous pose aucun probl\u00e8me \u00e9thique qu'un groupe suisse puisse construire le mur de Donald Trump ?\r\n- Olivier Feller : On voit bien les diff\u00e9rences culturelles entre le colbertisme fran\u00e7ais, la tradition d'intervention politique dans les affaires des fleurons de l'\u00e9conomie, et le laisser-faire en Suisse. Mais tout de m\u00eame: pourquoi est-on si prudent lorsqu'il s'agit d'exportations d'armes et on ne dit rien dans ce cas pr\u00e9cis ?\r\n- Marie-Laure Guislain : LafargeHolcim est num\u00e9ro un du ciment aux Etats-Unis, ce serait curieux qu'il ne participe pas \u00e0 un appel d'offres, non ?\r\n- En France, l'assembl\u00e9e nationale vient de voter la loi sur le \u00abdevoir de vigilance\u00bb des entreprises, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 l'initiative... \r\n- Apr\u00e8s le scandale du financement de l'Etat islamique en Syrie, qui est une vieille casserole pour Lafarge, le groupe avait annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 \u00ab \u00e9thique, int\u00e9grit\u00e9 et risques \u00bb. Et maglr\u00e9 tout, Eric Olsen, le patron de LafargeHolcim confirme qu'ils tenteront de remporter l'appel d'offre pour construire ce mur...\r\n- Marie-Laure Guislain, c'est peine perdue, non? M\u00eame Cemex, le leader mexicain du ciment veut participer \u00e0 la construction du mur....!", "durationSec": 696, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430450", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mur de Donald Trump: la Suisse garde le silence face \u00e0 LafargeHolcim / FOR_2017-03-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["La participation de LafargeHolcim \u00e0 l'appel d'offres des Etats-Unis pour construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine provoque la pol\u00e9mique en France. C\u00f4t\u00e9 suisse, les autorit\u00e9s gardent le silence. D\u00e9bat entre Marie-Laure Guislain, avocate, et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8430450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:28Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un mur qui fait beaucoup de bruit en France Le cimentier LafargeHolcim n\u00e9 de la fusion entre le fran\u00e7ais Lafarge et le Saint-Gallois Holcim provoque la pol\u00e9mique dans l'Hexagone, depuis qu'il a annonc\u00e9 qu'il participera \u00e0 l'appel d'offres des \u00c9tats-Unis pour construire le fameux mur anti- migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault a appel\u00e9 la vache LafargeHolcim \u00e0 bien r\u00e9fl\u00e9chir avant de se porter candidat, mais \u00e0 l'inverse, c\u00f4t\u00e9 suisse, les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques gardent le silence, alors comment comprendre cette diff\u00e9rence entre les pressions fran\u00e7aises et le mutisme suisse, on va en parler ce soir avec Marie- Laure Guillain, bonsoir, vous \u00eates membre de l'association d'avocats fran\u00e7ais Sherpa est avec nous, olivier Feller, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national Vaudois lib\u00e9ral- radical Marie- Laure Guillain le gouvernement fran\u00e7ais donne son avis, fait pression sur LafargeHolcim alors que le gouvernement puisse suisse pr\u00f4ne le laisser- faire, ce que le gouvernement, c'est le r\u00f4le du gouvernement fran\u00e7ais, finalement de faire changer dire la morale \u00e0 LafargeHolcim. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [93%] :\r\nIl ne s'agit pas de morale en occurrence il s'agit de demander \u00e0 des acteurs \u00e9conomiques de respecter des droits \u00e0 Bercy donc le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie a port\u00e9 plainte, comme Sherpa contre Lafarge pour avoir achet\u00e9 du p\u00e9trole en Syrie contre les lois europ\u00e9ennes et c'est bien effectivement le r\u00f4le de l'\u00c9tat puisque les principes directeurs de l'OCDE, o\u00f9 les principes directeurs de l'ONU pour les multinationales, qui demande donc aux multinationales de respecter les droits humains sur toute la cha\u00eene de production demande aussi aux \u00c9tats de faire en sorte que leurs acteurs \u00e9conomiques respecte bien les droits humains surtout cette cha\u00eene de production. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nOui, mais attendez, en quoi on croit, on viole les Les enfants quoi on viole les droits humains, si on fait construire un son, participe \u00e0 la construction d'un mur d\u00e9cid\u00e9e par un pr\u00e9sident qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu et qui, lors de sa campagne, avait promis la construction de ce mur du moment o\u00f9 les employ\u00e9es qui participe \u00e0 cette construction, c'est un exemple que je cite sont correctement pay\u00e9s en quoi c'est \u00e9thiquement o\u00f9 \u00e7a pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:05) [91%] :\r\nAlors, Jean-Marc Ayrault a demand\u00e9 de bien r\u00e9fl\u00e9chir avant d'agir, il n'a pas affirm\u00e9 qu'il s'agissait, pour l'instant d'une violation de droit on occurrence nous on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'avis consultatif de la Cour internationale de justice sur par exemple le mur entre Isra\u00ebl et la Palestine, qui demande justement \u00e0 bien r\u00e9fl\u00e9chir enfin \u00e0 Alen\u00e7on qui qui incite les \u00c9tats \u00e0 ne pas construire ce type de mur qui serait contraire \u00e0 la libert\u00e9 d'aller et venir, ou au principe de ne pas menacer l'\u00c9tat voisin donc au droit international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nOui, olivier ce que cet argument vous convainc, c'est-\u00e0-dire il y a violation du droit international, nous dit Marie- Laure Guillain, il pourrait y avoir violation du droit international est -ce que finalement, la Suisse n'a pas tort d'\u00eatre d'\u00eatre silencieuse et peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [90%] :\r\nPour \u00eatre clair, je, je dirais que je suis ni un d\u00e9fenseur, ni un partisan des murs, quel qu'il soit, et en g\u00e9n\u00e9ral, le mur est un signe de d\u00e9clin de la puissance ou du pays qui qui qui le construit \u00e7a s'il y a plusieurs exemples historiques, il le monstre, mais s'agissant de du cas sp\u00e9cifique en France, nous sommes bien en train de parler du mur entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique ne soit pas en train de parler du probl\u00e8me syrien oui il faut d'autre pas m\u00e9langer les, les, les 2 questions, alors je, je constate que Jean-Marc Ayrault, donne des conseils \u00e0 LafargeHolcim en revanche, il ne voit pas d'inconv\u00e9nient \u00e0 ce que Dassault sign\u00e9 des accords avec l'Arabie Saoudite, en vue de la vente d'avions militaires, donc moi l'\u00e9thique \u00e9lastique, je n'aime pas beaucoup la France et la Suisse ont des ont des relations commerciales \u00e9troites avec la la Chine alors la Chine ne construit pas en tout cas n'a pas construit r\u00e9cemment, mais la Chine bloque r\u00e9guli\u00e8rement des sites Internet, donc il existe aussi des des mur num\u00e9rique et la France commerce r\u00e9guli\u00e8rement avec avec avec la Chine, donc voil\u00e0 c'est \u00e9thique \u00e0 \u00e0 2 vitesses, je ne l'aime, je n'aime pas beaucoup, soit on fixe des r\u00e8gles, des principes juridiques claires applicable \u00e0 tous les pays, les grands pays comme les petits pays et chacun doit s'y tenir, ou alors, c'est Business as au il faut laisser faire les entr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [91%] :\r\nMarie- Laure Guillain est -ce que pourquoi finalement LafargeHolcim ne pourrait pas participer \u00e0 l'appel d'offres, au fond, les compagnies a\u00e9riennes, tiens je prendre cette exemple les compagnies a\u00e9riennes ont appliqu\u00e9 imm\u00e9diatement les restrictions hein de visas d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par Donald Trump et Dieu sait si ce d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 mondialement, si j'ose dire, ces m\u00eames compagnies n'ont pas dit, c'est immoral, nous ne desserviront plus les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:34) [91%] :\r\nCe que nous demandons \u00e0 Lafarge, en l'occurrence, et une seule rappeler ce n'est pas forc\u00e9ment de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9thique voil\u00e0 morale mais bien de respecter les droits internationaux et donc de r\u00e9fl\u00e9chir si en fournissant du ciment \u00e0 assez mur elle respecte les droits nationaux et internationaux en la mati\u00e8re, je vous disais qu'il fallait distinguer la si cette histoire du mur mais nous ne sommes pas comp\u00e9tents sur l'histoire du mur mais plut\u00f4t sur la Syrie, puisque nous avons d\u00e9pos\u00e9 plainte \u00e0 cette fin et ce que nous pouvons dire c'est que la solution que propose Lafarge face \u00e0 la reconnaissance partielle de financement de terrorisme en Syrie, il y a quelques jours, c'est la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 \u00e9thique et donc on en revient \u00e0 l'\u00e9thique pour nous ce cas et comme le cas du mur le montre ce type de politique volontaire de comit\u00e9 \u00e9thique, d'engagement \u00e9thique plus suffisant puisque elle permettent encore alors qu'elles sont nombreuses dans ces ces chartes de violer les droits humains \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment \u00e0 travers du financement de terrorisme ou de potentiellement viol\u00e9 le droit international \u00e0 travers ce mur, donc je je ne sais pas si vous avez entendu l'adoption de cette loi en France qui contraint les entreprises depuis donc le 21 f\u00e9vrier une race historique \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s vigilantes sur toute leur cha\u00eene de valeurs et aux maisons m\u00e8res, donc de faire respecter les droits humains sur leurs filiales extrait \u00e0 l'\u00e9tranger et pour nous c'est vraiment ce type de solution donc de droite dure qui permettront de ne plus voir les acteurs \u00e9conomiques impliqu\u00e9s dans des gros probl\u00e8mes moraux, \u00e9thiques ou surtout juridique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [90%] :\r\nOui mais est -ce qu'on est vraiment dans l'\u00e9thique et la morale, ou on est dans la politique franchement malgr\u00e9 Laure Guilain, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question concernant les compagnies a\u00e9riennes qui ont applique appliqu\u00e9, je rappelle imm\u00e9diatement le d\u00e9cret tr\u00e8s controvers\u00e9 de de Donald, un tram, elles ont dit : on n'a pas le choix, donc on doit appliquer cette loi basse et voil\u00e0, on a toujours le choix, on peut toujours d\u00e9cider de, de, de ne pas desservir des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:46) [90%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a une fronti\u00e8re, il faut bien distinguer l'\u00e9thique et juridique, nous ce que nous demandons aux entreprises, c'est d\u00e9j\u00e0 de respecter le droit et nous avons malheureusement constater que Lafarge de la passer, alors m\u00eame que le droit n'\u00e9tait pas tr\u00e8s protecteur en Sicile ou Vinci au Qatar sur le droit des travailleurs et ce qui est assez surprenant, c'est que ces entreprises qui parfois ne respectent m\u00eame pas le droit national ou international, se disent tr\u00e8s moralement ou \u00e9thiquement responsable et donc pour elles, elles vont m\u00eame plus loin que le droit dans leurs engagements \u00e9thiques en se disant respectueux de grands standards internationaux donc pr\u00e9cis\u00e9ment il y a un \u00e9cart entre les politiques volontaires, il a droit, et la r\u00e9alit\u00e9 juridique, ce que nous demandons, c'est que le droit soit appliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et qui, ensuite, ces entreprises puissent se dire responsable et donc nous, on est pas l\u00e0 pour faire de la morale, justement, de l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [93%] :\r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re, on voit bien les diff\u00e9rences culturelles entre le colbertisme comme on dit fran\u00e7ais, la tradition d'intervention politique dans les affaires des fleurons de l'\u00e9conomie et le laisser- faire, en Suisse, mais tout de m\u00eame : pourquoi est -ce que on est si prudent lorsqu'il s'agit d'exportations d'armes et on ne dit rien, dans ce cas pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [90%] :\r\nUne entreprise priv\u00e9e doit d\u00e9finir elle- m\u00eame ses ses strat\u00e9gies LafargeHolcim est une entreprise priv\u00e9e, l'\u00c9tat n'est pas n'est pas actionnaire, alors elles doivent d\u00e9finir ses strat\u00e9gies dans le cadre du droit en vigueur et l\u00e0 je peux rejoindre mon mon interlocutrice, on ne parle pas de la Syrie, probablement des conventions internationales ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es, on est en train de parler de la construction d'un mur qui a priori ne semble pas contraire au droit, on peut peut-\u00eatre critiqu\u00e9 ce mur, pour des motifs politiques, mais il n'est pas contraire aux droits, moi je n'aime pas trop les interventions de ministres qui, en fonction de sensibilit\u00e9 \u00e9motionnelle conjoncturel pas jusqu'\u00e0 une ann\u00e9e l'\u00e9motion n\u00e9gatif portait surtout sur Poutine, donc tout ce qui touchait Poutine \u00e9taient n\u00e9gatif et puis, mais il y a eu un basculement au cours de, de, de, de ces 6 derniers mois et maintenant tout ce qui est, il y a Trump est n\u00e9gatif dans un an, il s'agit plus de travailler avec avec Trump en revanche Dassault a le droit de vendre des avions militaires \u00e0 l'Arabie Saoudite, qui n'est pas particuli\u00e8rement connu pour respecter les droits des hommes et des femmes voil\u00e0 cette \u00e9thique squelettiques cette ce serait appel cette \u00e9thique \u00e9lastique, elle me g\u00eane, elle me g\u00eane beaucoup, aujourd'hui on est dans une mouvance Conti Trump donc voil\u00e0 Monsieur Ayrault qui est bient\u00f4t sur d\u00e9part critique LafargeHolcim dans dans 6 mois ou dans une ann\u00e9e, le prochain ministre affaires \u00e9trang\u00e8res qui critiquera peut-\u00eatre un un autre pr\u00e9sident pour d'autres motifs, \u00e7a ne vous pose aucun probl\u00e8me Olivier leur tout de m\u00eame aucun probl\u00e8me \u00e9thique qu'un groupe suisse puisse contribuer \u00e0 la construction du du mur de Donald Trump \u00e9coutez, je vous l'ai dit, je n'aime pas les les murs et la construction d'un mur, c'est souvent le signe d'un d'un d'un d'un d\u00e9clin le limes Romain n'a pas emp\u00each\u00e9 l'invasion des barbares, mais tant qu'il n'y a pas de r\u00e8gles internationales Claire applicable \u00e0 tous les pays, les grands et les petits concernant les relations commerciales, il s'agit, pas en fonction d'\u00e9motion conjoncturel de dire \u00e7a, c'est bien, alors, que faire du commerce avec la Chine, c'est bien vendre des avions militaires \u00e0 l'Arabie Saoudite \u00e7a c'est bien, mais alors offrir du ciment \u00e0 Trump pour cons\u00e9quent mur \u00e7a c'est pas bien, non : soit on on cr\u00e9e des r\u00e8gles claires durablement applicable \u00e0 tout le monde dans le respect de l'\u00e9galit\u00e9 traitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [86%] :\r\nSoit, alors, c'est Business as o\u00f9 je Marie- Laure Guillain c'est peine perdue, non m\u00eame c'est makes le leader mexicain du ciment veut participer \u00e0 la construction du mur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:27) [86%] :\r\nC'est peine perdue, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [95%] :\r\nVotre combat, c'est-\u00e0-dire LafargeHolcim participera et tentera d'obtenir donc ce ce mandat puisque m\u00eame le Mexicain le le leader mexicain du ciment veut participer \u00e0 la construction du mur, donc c'est les affaires d'abord. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:41) [90%] :\r\nOui, ce sont des affaires d'abord et c'est bien ce qui a pouss\u00e9 l'entreprise Lafarge \u00e0 rester ici jusqu'au bout, jusqu'\u00e0 l'attaque de lui en donner 14 alors m\u00eame que les autres multinationales \u00e9tait parti et on voit bien que malheureusement, m\u00eame si l'image est tr\u00e8s importante et permet encore \u00e0 l'entreprise d'avoir un b\u00e9n\u00e9fice certain puisque les les consommateurs demandent des entreprises responsables, h\u00e9 bien elle n'est plus suffisante \u00e0 emp\u00eacher justement les multinationales \u00e0 violer les droits humains ou a viol\u00e9 l'\u00e9thique dans le cadre du mur mais je ne suis pas certaine qu'on puisse parler uniquement du \u00e9thique, une fois de plus, puisque si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la ville de de la CIJ sur le mur isra\u00e9lien, il s'agirait bien aussi de violation de droits internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [88%] :\r\nMerci beaucoup Marie- Laure Guillain, merci \u00e9galement \u00e0 vous olivier air d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 la une de La Haye, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FC935A0-AAD1-46C3-87E1-ED9C1F5692D4", "internalArchiveId": "0FC935A0-AAD1-46C3-87E1-ED9C1F5692D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Broulis, conseiller d'\u00c9tat PLR vaudois, chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Pascal Broulis \u00e9voque la situation de la Suisse en ce qui concerne l'int\u00e9gration social des immigr\u00e9s, la libre circulation des personnes, les d\u00e9lais d'obtention de permis de s\u00e9jour dans le canton de Vaud, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche et la r\u00e9forme de la l'imposition des entreprises III.", "durationSec": 1443, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8451410", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "fiscalit\u00e9", "libre circulation des personnes", "int\u00e9gration sociale", "permis de s\u00e9jour", "immigration"], "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Pascal Broulis, chef du D\u00e9partement vaudois des finances", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Pascal Broulis", "Pascal Broulis, chef du D\u00e9partement vaudois des finances  / JDM_2017-03-10T07:37:00_l-invite-du-journal", "Pascal Broulis, chef du D\u00e9partement vaudois des finances  / JDM_2017-03-10T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le canton de Vaud est en retard dans l\u2019octroi des permis de s\u00e9jour. Bon nombre d\u2019\u00e9trangers, venus travailler en Suisse, ont d\u00fb attendre 6 mois avant de pouvoir r\u00e9gulariser leur situation. Pascal Broulis est le chef du D\u00e9partement vaudois des finances et des relations ext\u00e9rieures (DFIRE).", "Le canton de Vaud est en retard dans l\u2019octroi des permis de s\u00e9jour. Bon nombre d\u2019\u00e9trangers, venus travailler en Suisse, ont d\u00fb attendre 6 mois avant de pouvoir r\u00e9gulariser leur situation. Pascal Broulis est le chef du D\u00e9partement vaudois des finances et des relations ext\u00e9rieures (DFIRE).", "Chaque ann\u00e9e, la Suisse int\u00e8gre des dizaines de milliers d'immigr\u00e9s, dont certains ont livr\u00e9 leur regard cette semaine sur le fonctionnement de notre pays. S'ils ont dit leur satisfaction, ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 souligner nos carences. Pour y r\u00e9pondre, Pascal Broulis, ministre vaudois des Finances.", "Chaque ann\u00e9e, la Suisse int\u00e8gre des dizaines de milliers d'immigr\u00e9s, dont certains ont livr\u00e9 leur regard cette semaine sur le fonctionnement de notre pays. S'ils ont dit leur satisfaction, ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 souligner nos carences. Pour y r\u00e9pondre, Pascal Broulis, ministre vaudois des Finances."], "variantIds": ["ece-8430490", "ece-8430472"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:42Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8res 7 heures 36 plus de 2 millions de personnes qui habitent en Suisse ont un passeport \u00e9tranger c'est pr\u00e8s d'un quart de la population et chaque ann\u00e9e notre pays int\u00e8gre des dizaines de milliers d'immigr\u00e9s 160 2000, par exemple en 2015 durant toute cette semaine, nous leur avons donn\u00e9 la parole, il y a encore une quinzaine de minutes ils ont apport\u00e9 leur regard sur le fonctionnement de la Suisse en mati\u00e8re d'int\u00e9gration sociale, professionnelle ou encore administratives alors s'ils ont souvent dit leur satisfaction, on a entendu un, ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 mettre le doigt sur nos carences, notamment en mati\u00e8re sociale, de cela, on va parler et l'autre sujet aussi avec notre invit\u00e9 du jour, Pascal Broulis, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, chef du d\u00e9partement Vaudois, des finances et des relations ext\u00e9rieures du canton de Vaud PLR vous \u00eates aussi vous tr\u00e8s sensible \u00e0 votre niveau politique mais aussi personnellement, puisque vous \u00eates ici de l'immigration, vos parents sont arriv\u00e9s de Gr\u00e8ce pour s'installer en Suisse, on l'a entendu, il y a, il y a quelques minutes avec Dominique Choffat, les dans le dernier chapitre de sa s\u00e9rie la r\u00e9putation de la Suisse a \u00e9t\u00e9 assez mal consid\u00e9r\u00e9s sur le plan de l'int\u00e9gration sociale aupr\u00e8s des expatri\u00e9s, comment, comment vous comprenez \u00e7a est -ce que \u00e7a vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [86%] :\r\n\u00e7a peut-\u00eatre la perc\u00e9e des perceptions mais il faut savoir que les plut\u00f4t un pays qui est tr\u00e8s grand, tr\u00e8s bien, on n'a pas, tensions sociales des tensions raciales ou ou des ghettos la Suisse int\u00e8gre par les communes, les communes font un travail tr\u00e8s fort \u00e0 l'int\u00e9gration, mais c'est vrai que, par contre, on a eu une tr\u00e8s grande augmentation d\u00e9mographique qui venait de soi, de l'Europe soit soit extracommunautaires et c'est vrai que cette augmentation qui s'est qui s'est mar\u00e9 manifest\u00e9 depuis pr\u00e8s une quinzaine d'ann\u00e9es, et aujourd'hui il y a une sorte de parade ras-le-bol, mais de l'inqui\u00e9tude, et donc c'est l\u00e0 peut-\u00eatre que ces grandes poches Allyson droit o\u00f9 les gens sont venus la question de la langue, on sait que dire des r\u00e9gions o\u00f9 les gens vivent encore avec leur avec leurs leurs leurs leurs coutumes ou leur langue et c'est l\u00e0 qu'il faut essayer dilu\u00e9 de cr\u00e9er une harmonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [77%] :\r\nTrop c\u00e9l\u00e9bration trop grande venu trop grande pression d\u00e9mographique, j'avais dit tr\u00e8s grande moi je vous oui pose la question : trop grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [86%] :\r\nAlors il y a eu une grande et maintenant on voit qu'il y a une sorte de, de, de bulles qui est qui est qui qui qui train diminuer mais en m\u00eame temps cette perception mais il faut, il fonde, il faut en dialoguer, il faut discuter, c'est ce qui fait la force de notre pays, \u00e7a permet justement votre votre s\u00e9rie durant toute la semaine, a parl\u00e9 de \u00e7a, donc quand on parle de \u00e7a, \u00e7a veut dire que on est d\u00e9j\u00e0 en train de de Raich rechercher une solution, int\u00e9gration, mais je peux comprendre que les gens juge se dise tiens c'est pas suffisant et des probl\u00e8mes de an il a encore des gens qui ont gard\u00e9 leur langue initiale souvent anglophones et des Anglais sont rest\u00e9s tr\u00e8s en communaut\u00e9, \u00e0 l'inverse d'autres communaut\u00e9s qui eux en ont fait l'effort d'apprendre sur l'Allemand soit fran\u00e7ais, voire l'Italien donc c'est \u00e7a aussi ces ces aspects. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nJuste avant, d'un sujet sur la libre circulation les peut \u00eatre entendu apr\u00e8s les propos de Beno\u00eet Genecand peut aller PLR je ne vois qui ont beaucoup fait couler d'encre et suscit\u00e9 des d\u00e9bats radiophoniques aussi on entendait Jean-Pierre Danthine, ancien num\u00e9ro 2 de la BNS G\u00e9raldine Savary dire que oui, \u00e7a a des effets positifs, c'est en Suisse d'arr\u00eater avec la Libye, circulation, y compris au sein de l'Union europ\u00e9enne, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ce d\u00e9bat qui est en train de na\u00eetre parce que c'est le coeur du sujet Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [88%] :\r\nOui, alors on a besoin, plus c'est fluide, plus il y a de libert\u00e9, mieux c'est, mais en m\u00eame temps, il faut \u00eatre conscient que \u00e7a va trop vite sa les interf\u00e9rences et c'est ce d\u00e9bat maintenant, il est revenu sur sur la place publique, il y a 2 venus d\u00e9j\u00e0 m\u00eame au sein de de de l'Europe 1, beaucoup de pays sont pos\u00e9s des questions, les nouveaux arrivants, l'Europe, la Pologne, la Hongrie, on commence \u00e0 faire une fronti\u00e8re m\u00eame l'Autriche a eu un d\u00e9bat d'une discussion interne les Anglais maintenant ont vot\u00e9 le Brexit donc, n'y a pas de miracle, ce d\u00e9bat, et l\u00e0 il faut il faut en d\u00e9battre, il faut trouver le moyen, et \u00e7a on retombe sur l'int\u00e9gration et c'est vrai que la libre- circulation en g\u00e9n\u00e9ral des services, des personnes, des capitaux, elle est b\u00e9n\u00e9fique, par contre, elle doit \u00eatre accompagn\u00e9e et c'est vrai que, aujourd'hui, le d\u00e9bat, c'est le d\u00e9bat sur l'accompagnement, les signaux qui se qui qui nous sont donn\u00e9es nous valons va nous obliger \u00e0 \u00e0 trouver des solutions pour qu'on \u00e9vite d\u00e9tention cl\u00e9 en fait les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nLa ti\u00e9deur dans la bouche d'un PLR, le PLR qui est, qui est le parti par essence qui a toujours d\u00e9fendu la libre- circulation, \u00e7a se \u00e7a se refroidit un peu ce ce sujet y compris dans la bouche, la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [88%] :\r\nPLR c'est pas dans la bouche de la PLR, la bouche, le gouvernement, on l'a dit il faut il faut accompagner la Tegra si permanence si on ne le fait pas, on cr\u00e9e des tensions en \u00e9tait trop loin, clairement, je pense pas que le titre loin peut-\u00eatre trop vite, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi o\u00f9 il y a un aspect et comme le le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et ce qui va avec la cr\u00e9ation de richesse n'a pas suivi en Suisse, oui, mais en Europe, pas forc\u00e9ment, et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des tensions et c'est pour \u00e7a que peut-\u00eatre il faut sur poser des questions sur comment faire pour que les gens y impose du travail qui n'est pas l'automatisme avec les aides sociales, \u00e7a c'est le d\u00e9bat qui \u00e9tait sur la place publique, m\u00eame au niveau suisse les 26, ministre des Finances cantonaux leur lev\u00e9e, on va le m\u00eame la question de l'asile pose probl\u00e8me couteau veut int\u00e9grer quelqu'un, donc ce d\u00e9bat existe d'autant plus que que le taux ch\u00f4mage : hausse certains cantons restent \u00e9lev\u00e9s, donc il faut aussi peut-\u00eatre plut\u00f4t favoriser la r\u00e9int\u00e9gration de quelqu'un qu'a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9e dans le monde du travail, c'est ce qu'on essaie de son 1er aussi au niveau du Conseil d'\u00c9tat Vaudois avec des des mesures pour les jeunes, pour les gens de de plus de 50 ans dans tout \u00e7a, il faut \u00eatre attentif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [90%] :\r\nMais, en finir avec la les pires que l'action, comme le dit Beno\u00eet Genecand, peut-\u00eatre de mani\u00e8re provocatrice ou peut-\u00eatre pas, \u00e7a va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [85%] :\r\nC'est brutal et c'est aussi dangereux quant au vous vous et que vous vous surtout pour un pays comme la Suisse, \u00e0 8 millions et demi d'habitants sur une Europe o\u00f9 la libre- circulation les parce que les capitaux, les possible de voyager beaucoup plus fluide ment si vous dites on se referme, il faut accepter aussi quand, toujours comme \u00e7a, tout le coup d'un seul coup, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re alors des des des contres, des contre- mesures, et \u00e7a c'est pas excellent, non plus, donc c'est pour \u00e7a que des r\u00e9glages, une attention, une attention, peut-\u00eatre pour les populations locales plus plus importante ces prochaines ann\u00e9es, que \u00e7a soit en Suisse ou dans certains pays voisins, c'est un tout, un on vide sur le m\u00eame continent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le contexte mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de vous entendre sur ce sujet comme ministre cantonal quelques sujets tr\u00e8s concrets que qui se sont d\u00e9gag\u00e9s de de nos entretiens avec les immigr\u00e9s lors d'abord le canton de Vaud est en retard pour les permis de s\u00e9jour, il s'est av\u00e9r\u00e9 que, il y en a qui ont du talent, qui ont d\u00fb attendre 6 mois avant de pouvoir r\u00e9gulariser officiellement leur situation, bon, hein, vous confirmez \u00e7a parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [84%] :\r\nOui c'est, c'est des centaines de de permis, c'est pas, c'est, c'est \u00e0 la marge, il y a pas assez de personnel \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud non c'est parce que sa question, c'est une question aussi qu'entre 2 contr\u00f4les, je crois qu'il y a aussi des questions de contr\u00f4le savoir de si si r\u00e9ellement les poser travail ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, si besoin, donc \u00e7a \u00e7a fait partir voulais pas qu'on nous reproche de ne pas forcer les contr\u00f4les, les services en aussi syst\u00e8me 6 mois c'est trop long, personnellement, vous, vous avez, vous \u00eates l\u00e0 et puis Capri fauve simplement l\u00e0 pour la r\u00e9gulation administrative non pour moi si, moi, \u00e7a reste dans les standards si vous aussi, vous me dites d'une ann\u00e9e, l\u00e0 il y aurait v\u00e9ritablement un probl\u00e8me mais entre 0 et 6 mois, c'est tout \u00e0 fait ordinaire pour moi, d'autant plus que on nous reprocherait pas faire ces contr\u00f4les et les post\u00e9riori \u00e7a peut comporter comme difficult\u00e9s d'autant plus que quand on voit un grand canton un des des 3 plus grandes Suisse donc voil\u00e0 donc pour moi c'est pas, c'est pas un soucis pas engag\u00e9 plus de personnes pour ces t\u00e2ches -l\u00e0, c'est pas une question personnelle, c'est une question de capacit\u00e9 d'absorption, puis, en m\u00eame temps que je reviens du nouveau de contr\u00f4le que vous avez permis voulait d\u00e9livrer un permis B qui vient du 2\u00e8me, cercle au-dehors de l'Europe, ben il faut qu'il ait des contr\u00f4les sur sur leur situation le le la, ce qu'ils ont, ils ont, ils ont, ils ont eu, disons des probl\u00e8mes personnels et ceux qui un casier, donc moi je fais partie, \u00e7a aussi, en d\u00e9mocratie, il y a aussi des droits et devoirs, 6 mois, d'accord, donc les ceux qui nous \u00e9coutent, ils standard si, moi, me semble \u00eatre cr\u00e9dible, \u00e7a peut aller plus vite, mais \u00e7a ne sont donc 0 et 6 mois c'est tout \u00e0 fait pour moi ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [88%] :\r\nAlors pour la profession, promotion \u00e9conomique, la Suisse est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9, on a entendu le t\u00e9moignage d'une Am\u00e9ricaine venue en Suisse pour cr\u00e9er une entreprise, c'\u00e9tait pas dans le canton de Vaud c'\u00e9tait \u00e0 Neuch\u00e2tel, Pascal Broulis, mais alors son constat \u00e9tait \u00e9loquent d\u00e9marche longue de plusieurs mois, compliqu\u00e9e et co\u00fbteuse beaucoup d'emb\u00fbches administratives de de paperasses, alors qu'on dit qu'en Suisse, c'est facile de cr\u00e9er une entreprise, comment vous vous accueillez \u00e7a dans le canton de Vaud je vous, je vous pose la question est -ce que les entrepreneurs \u00e9trangers sont assez aid\u00e9s assez accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [83%] :\r\nIls sont assez aid\u00e9s oui tout d'abord, il y a un travail qui est, qui est tr\u00e8s fort au niveau du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, mon coll\u00e8gue, le bar o\u00f9 on essaie de, de, d'accompagner, d'expliquer une sorte de guichet unique avec des facilit\u00e9s, mais c'est vrai que compte vous \u00eates am\u00e9ricaine vous \u00eates pas d\u00e9j\u00e0 \u00e0 proximit\u00e9 europ\u00e9enne c'est d\u00e9j\u00e0 d'autres standards ensuite c'est vrai que la question de la langue des fois peut poser quelques difficult\u00e9s, la Suisse, ces 3 langues nationales 4 sont pour le romanche et donc la la bureaucratie, si on parle du progressiste d'ailleurs tanc\u00e9 les actes administratifs, ils sont soit en fran\u00e7ais, sa langue de Neuch\u00e2tel ou du canton de Vaud et donc aussi l'\u00e9tranger d'faire c'\u00e9tait fort l\u00e0 pas document en anglais il y a eu documents qui sont en anglais, qui sont des fois des aides, bien s\u00fbr, qui en a, mais c'est pas un document officiel, et \u00e7a je mais employer toujours, moi je suis Suisse a 4 langues nationales, les gens d'affaires, mais fort aussi de la langue derni\u00e8rement les ministre des Finances, on a, on avait entendu que administration voulait pas l'anglais, mais \u00e7a va pas, on est en Suisse ont promu en disant greater Jimmy va alors il y a un pass\u00e9 qui a port\u00e9 la Saria pendant l'cela, \u00e7a c'est pour la \u00e7a c'est du des logos, c'est pour, bon \u00e7a c'est des questions autorisation c'est pour pouvoir localiser sur une carte la petite plan\u00e8te bleue, les petites mais en m\u00eame temps, les grandes \u00e0 la fois un en anglais, \u00e7a co\u00fbte pas cher Pascal Broulis non l\u00e0 beaucoup de \u00e0 sa longue et m\u00eame des documentations qui sont dans les langues europ\u00e9ennes pour pour redire discuter qu'int\u00e9grer quelqu'un qui vient du Portugal ou d'Espagne, il y a beaucoup d'documentation, l'espagnol, en portugais \u00e9galement aussi du pays qui est l'ex- pays de l'UE exclu de sa vie, il y a aussi des, des, des documents dans ces langues, l\u00e0 Par-contre il appartient ensuite \u00e0 celui qui arrive en Suisse, comme cette cette je connais pas cette personne qui dossier a elle aussi faire un effort, mais par contre les \u00c9tats cantonaux accompagne je crois bien, c'est \u00e0 souhaiter Gration et beaucoup de, de, de, d'aide sont sont sont \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [91%] :\r\nAlors avant d'aborder un autre chapitre qui est celui de de Rio 3 la votation, avec un peu plus de recul, Pascal Broulis, c'est quand m\u00eame la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche, cons\u00e9quence d'une de f\u00e9vrier 2014, enfin, un projet de loi \u00e9tait ficel\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re au niveau du march\u00e9 du travail plusieurs immigr\u00e9s interrog\u00e9 cette semaine, la firme les entreprises mettent d\u00e9j\u00e0 en oeuvre en fait concr\u00e8tement l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, on leur a parfois refus\u00e9 des emplois en leur indiquant que les Suisses passaient d'abord est -ce que vous avez connaissance de tels cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [86%] :\r\nAlors les Suisses ou les \u00e9trangers de longue dur\u00e9e en Suisse, ceux qui sont install\u00e9s ici permis c'est il y a, il y a un effort qui est fait pas entreprises donc vous confirmez oui le pragmatisme suisse, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a intelligent et laboratoires et puis gentiment, apr\u00e8s on se met dans la situation o\u00f9 on se dit tiens compte, vous avez tout le ch\u00f4mage pour les cantons latins plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 en comparaison intercantonal h\u00e9 bien je pense que c'est aussi \u00e7a, de se dire, c'est plus simple : travailler dans le vivier des ch\u00f4meurs locaux que de lu chercher du monde \u00e0 aller plus loin et donc les entreprises qui commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 travailler naturellement avec les offices placements avec des connaissances pour qu'on puisse d\u00e9j\u00e0 utiliser la main-d'oeuvre locale sont forc\u00e9ment augmenter l'arriv\u00e9e de contingents extra Suisse donc l'UDC avait raison de faire voter sur cette question- l\u00e0, la bourse est pas le projet qui \u00e9tait retenu au championnat, pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par au final par l'UDC, donc c'est c'est un compromis, mais au final, \u00e7a donnait \u00e7a, oui, mais \u00e7a fait partie des r\u00e8gles du jeu, c'est \u00e7a la force, la Suisse et le dialogue que ce dialogue social, le dialogue, dialogue \u00e9conomique quand on voit tout \u00e0 coup il y a un probl\u00e8me, faut trouver des solutions et je crois que les f\u00e9d\u00e9rale emmen\u00e9e par principalement l'ancien parti du du du PLR Monsieur M\u00fcller, on l'a trouv\u00e9 une solution qui permet au canton communes de se concentrer sur le levier local avant d\u00e9j\u00e0, d'aller chercher une main-d'oeuvre ext\u00e9rieure, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a c'est justement vous parliez il y a il vous tr\u00e8s attentif, piquante, vous perdez une votation parce que j'avais combattu l'initiative du 9 f\u00e9vrier qu'on perdait ensuite apr\u00e8s, quand elle est l\u00e0, il faut trouver une solution et je crois que les chambres f\u00e9d\u00e9rales ont trouv\u00e9 une solution \u00e9l\u00e9gante intelligente qui permet maintenant de la tester et aux entreprises de de de jouer le jeu, dans le nord donc \u00e2g\u00e9, plut\u00f4t locale, que ce soit une manoeuvre suisse ou \u00e9trang\u00e8re de longue dur\u00e9e qui sont install\u00e9s que leurs familles, 10, 15, 20 ans, ici en Suisse suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [84%] :\r\nSongez que j'avais, j'avais le projet de m'installer ensuite pas tr\u00e8s attractif, ce qu'on est en train de de dire la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [84%] :\r\nAlors d'abord le projet vous installer en Suisse, il faut que vous il y a un permis de travail, \u00e7a aussi, on n'a pas suffisamment rappel\u00e9 pas comme \u00e7a, s'installe en Suisse avant que soit la retraite travailler bien s\u00fbr s\u00fbr pour travailler et puis faut trouver du travail, tandis que maintenant c'est l'entreprise d\u00e9j\u00e0 se concentre sur sur la proximit\u00e9, c'est c'est pas faux, c'est pas faux, c'est ce que les chambres ont voulu le le gouvernement Vaudois, l\u00e0 aussi, chaque et on est d'accord avec la la mise en oeuvre d'un article qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, donc voil\u00e0, puis on va le tester, et puis on verra si c'est suffisant ou pas, il faut toujours les papas, faut pas non plus dans la brutalit\u00e9 de coups de remet des contingents de tout bloquer, cr\u00e9e une grosse bureaucratie et puis se dire mince le titre vite et puis de revenir en arri\u00e8re, tandis que l\u00e0, je pense, c'est une progression intelligente voulue par les champs f\u00e9d\u00e9ral l'application du de du texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:01) [92%] :\r\nPas \u00e0 pas, \u00e0 la Suisse comment Pascal Broulis bon RIE III comme promis, c'est une des grandes Pierre d'achoppement du d\u00e9bat sur RIE III, l'imp\u00f4t sur les dividendes, Esther, Coco reste un point crucial de la future r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:13) [92%] :\r\nOui, les PME et les entreprises familiales sont sur le qui- vive, nous raconte ce matin \u00e0 la NZZ car les discussions s\u00e9rieuses commencent \u00e0 Berne autour d'un plan B apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III dans les urnes, le groupe de travail sous la direction d'oul\u00e9mas horaires et des repr\u00e9sentants des cantons cherche maintenant \u00e0 trouver la voie d'une r\u00e9forme acceptable par une majorit\u00e9 et la question de l'imp\u00f4t sur les dividendes, revient sur la table, le Conseil national, on s'en souvient avait refus\u00e9 de les imposer au minimum \u00e0 60 pourcent provoquant provoquant de vives critiques c\u00f4t\u00e9 socialiste aujourd'hui en moyenne suisse les dividendes sont impos\u00e9es \u00e0 66 pourcent,, mais les diff\u00e9rences sont grandes entre ceux qui les imposent le moins 42 pourcent \u00e0 \u00e0 Zoug et ceux qui les imposent le plus Neuch\u00e2tel en \u00e0 71 pourcent la la nouvelle r\u00e9forme fiscale pourrait donc contenir une nouvelle augmentation de cet imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [90%] :\r\nCommentaire, Pascal Broulis, grand argentier Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [87%] :\r\nLe canton de Vaud \u00e9tait favorable \u00e0 l'ombre, augmentation du dividende, pourquoi pas, \u00e7a corriger un petit peu certains exc\u00e8s de la de du point de vue de la pratique fiscale non pas de la perte parce qu'il y a pas eu de pertes 2 a plut\u00f4t rapporter de l'argent, par contre il faut pas non plus dans l'autre sens, c'est pour \u00e7a qu'il faut trouver si on doit trouver un compromis, c'est trouver un peu de mod\u00e8le puisqu'on est \u00e0 70 pourcent on on voit que \u00e7a joue sur les pentes \u00e0 80 passe 80 c'est trop c'est trop, pourquoi, parce qu'apr\u00e8s il y a plus d'int\u00e9r\u00eat d'avoir une une diminution de l'imposition des dividendes \u00e0 80, \u00e7a devient un outil qui n'est pas utilisables donc cet homme 50 pourcent pour pour nous c'est trop bas depuis toujours, a toujours dit haut et fort de 50 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop bas, mais entre 50 et 70, il y a, il y a une marge de discussion, je peux comprendre qu'il est content al\u00e9maniques qui soit un peu troubl\u00e9 parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 des taux tr\u00e8s bas mais il faut que c'est quand on se rappelle que les cantons qui prouveraient aujourd'hui beaucoup d'argent dans le cas de l'absolu d'arr\u00eater conf\u00e9d\u00e9ral et intercantonal sur les cantons qu'les taux tr\u00e8s haut en mati\u00e8re d'une fiscalisation des b\u00e9n\u00e9fices, donc il faut en trouver un moyen de guerre disons entreprises rester concurrentiel attractif et l\u00e0 il y a une possibilit\u00e9 de n\u00e9gociation, j'ai des contacts avec les t\u00e9nors du PS avec d'autres personnes pour qu'on puisse reconstruire une feuille de route intelligente, puis j'ai plus envie de parler d'RIE 3 maintenant, il faut parler de r\u00e9forme fiscale poursuit : d\u00e9sol\u00e9, on va en parler encore RIE III parce qu'avec un peu -vous avec Jean alors je ai pas du m\u00eame nom, il y a 4 ans que j'ai \u00e9crit \u00c9ric j'aime pas le truc \u00e0 \u00e9pisodes surtout fiscalit\u00e9 et lieu de c'est un projet pour les PME pour la planification fiscale des petites soci\u00e9t\u00e9s et des des des propri\u00e9taires et maintenant RIE III, c'\u00e9tait, on a voulu faire des \u00e9pisodes dans faut il faut revenir \u00e0 une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:47) [89%] :\r\nTrois donc accepter sur le plan Vaudois, il y a un peu plus dynamique largement refus\u00e9 par le peuple, il y a un mois \u00e0 peu pr\u00e8s, avec le recul, Pascal Broulis, vous dites pas que notamment avec ces fameux int\u00e9r\u00eats notionnels que vous d\u00e9fendiez s'est un peu tromp\u00e9 de combat, il y a pas un peu trop d'acharnement sur ce sujet -l\u00e0, peut-\u00eatre de votre part, je vous pose la question sur le plan personnel, comment analysez -vous, avec le recul, cette d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [86%] :\r\nAlors que le bon j'ai gagn\u00e9 c'est un fait dans mon canton et moi je suis un f\u00e9d\u00e9raliste \u00e0 l'\u00e9poque mais sur RIE avait jamais gagn\u00e9 dans mon camp, tant sur le plan f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement, donc c'est aussi important, le canton de Vaud a vot\u00e9 2 fois favorablement, c'est un vous d\u00e9fendez les int\u00e9r\u00eats notionnels oui, pourquoi, parce que c'est \u00e7a, le peuple, on n'a pas voulu alors c'est notre laisser le peuple par lui ai nationaliste, parce que c'est d'ailleurs aujourd'hui, c'est qu'on ne vote pas en connaissance de cause un sujet f\u00e9d\u00e9ral bah parce que la difficult\u00e9 en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, il faut, il faut conna\u00eetre chaque situation Pete conna\u00eetre l'incidence que \u00e7a c'est 10 outils de planification fiscale qui existe \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et internationale, qu'on n'a pas trop charg\u00e9 le bateau justement sur des questions techniques, non parce que c'est pas tellement la que je crois que, revenons \u00e0 l'immigration, je pense que dans le dossier de la 3 f\u00e9d\u00e9ral il y avait aussi un sujet qui touchait au ras-le-bol de l'augmentation d\u00e9mographique au niveau suisse clairement je ai entendu c'\u00e9tait lues sur les blogs \u00e7a aussi ces sujets sociaux, on a pu lire aussi que c'\u00e9tait aussi une sanction vis-\u00e0-vis de l'Europe vis-\u00e0-vis aussi de cette croissance des mots d\u00e9mographiques, \u00e9conomiques \u00e9taient qui posait probl\u00e8me ensuite du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique c'\u00e9tait aussi int\u00e9ressant la question des dividendes par exemple des content, on savait que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 perdu parce que le dividende, le fait de l'avoir d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 avec une limite \u00e0 50 60 il y avait d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9bats qui posait probl\u00e8me on Argovie, en particulier parce qu'ils ont plut\u00f4t bas en moyenne intercantonal et donc pour eux, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un casus Belli, donc, donc il y a, c'est un c'est une conjonction multiple, hein, je veux dire, la campagne a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien et on n'a pas parl\u00e9 d'entreprise on a parl\u00e9 de d'investissement pour le futur, c'est derri\u00e8re moi, je suis d\u00e9mocrate, j'accepte toujours le verdict du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:46) [88%] :\r\nMais vous avez fait des erreurs dans la campagne, vous \u00e9tiez un peu seul dans la campagne d'ailleurs dans le canton de Vaud la pas beaucoup entendue, vos coll\u00e8gues, notamment monsieur le bac est rest\u00e9 tr\u00e8s discret, vous avez senti un peu isol\u00e9e sur cette question, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [85%] :\r\nJe crois pas qu'il y a des r\u00e8gles du jeu au sein de coll\u00e8ges, g\u00e9n\u00e9ralement c'est c'est le porteur du dossier qui est l\u00e0 qui laquelle fers de lance, ensuite je me suis plut\u00f4t senti seul, tr\u00e8s seul au niveau suisse parce que au niveau Vaudois, si je prends la vie Vaudois, ce qui \u00e9tait vot\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 voir plus de 7000 personnes et les gens contre expliquer tous les outils mais calmement et c'est une conf\u00e9rence qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s une heure et demie du 11 heures beaucoup de questions et les gens comprenaient et au final 87 pourcent de de gens ont vot\u00e9 l'Allier r\u00e9ussi RIE III vaudoise maintenant il vaut Suisse j'\u00e9tais que mes coll\u00e8gues ministre des finances ou sur d'autres cantons l\u00e0 j'\u00e9tais seul, des gens sont rentr\u00e9s tr\u00e8s tard dans la campagne des gens n'ont m\u00eame pas fait campagne, d'autres gens, tenir un double- discours pour diff\u00e9rentes raisons, parce que leur taux \u00e9taient tr\u00e8s bas d\u00e9j\u00e0, et il se disait si Vaud Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, B\u00e2le, tout ne trouvent pas de solution peut-\u00eatre entreprises devant chez nous, \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s dangereux de penser qu'on peut accueillir comme \u00e7a naturellement notre prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:48) [92%] :\r\nEt l\u00e0, il y a urgence \u00e0 avoir une nouvelle loi, enfin beaucoup le disent est -ce que vous regrettez pas faire partie du comit\u00e9 de pilotage du nouveau projet de r\u00e9forme, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux choisi votre homologue Genevois monsieur dal Busco vous avez des regrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:58) [85%] :\r\nAucunement, je travaille, j'ai re\u00e7u, c'\u00e9tait cette semaine plus de 40 entreprises avec les milieux \u00e9conomiques en en bilat\u00e9ral on en Direct pour, pour discuter des enjeux, j'ai dit : tu tout \u00e0 l'agenda, moi je suis quelqu'un de tr\u00e8s pragmatique, le peuple a vot\u00e9, j'accepte toujours le verdict, c'est les r\u00e8gles du jour d\u00e9mocratie donc maintenant le peuple a vot\u00e9 : faut il faut repartir au combat, non, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me d'autant plus que j'ai une exp\u00e9rience avec mes coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, nous avons gagn\u00e9 2 fois que le mod\u00e8le Vaudois, on peut en discuter, je vais avoir des des contacts avec plusieurs t\u00e9nors au niveau au niveau au niveau suisse pour voir si vous mod\u00e8le Vaudois peut-\u00eatre pris sur par une mixit\u00e9 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, la baisse fiscale utile, pouvoir d'achat de l'entreprise Claude c\u00f4t\u00e9 ce qu'on peut faire un petit effort, comment l'fait le canton de Vaud pour le pouvoir d'achat des familles, pourquoi pas, dans l'assurance maladie, par exemple, repris utiliser ce qui avait \u00e9t\u00e9 qui milliers de c\u00f4t\u00e9 pour la pour les atterr\u00e9s national qui co\u00fbtait rien, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 260 millions est de ces 260 millions peut-\u00eatre utilis\u00e9 pour soulager, pourquoi pas les primes, l'assurance maladie, il attendait pas qu'il faut avoir il faut aller vous f\u00e9d\u00e9rale issue de du canton de Vaud oui je crois que les gens aujourd'hui en vue qu'il faut, quand on parle de fiscalit\u00e9 toujours rappeler \u00e0 quoi sert la fiscalit\u00e9 comment les utiliser et puis apr\u00e8s de trouver quelque chose d'\u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:12) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour RIE III, un sujet de politique internationale, mais qui vous touche, vous \u00eates Grec d'origine, donc tout ce qui concerne la Turquie doit vous int\u00e9resser, Pascal Broulis, la Turquie et la Suisse, la Suisse \u00e0 raison de ne pas interdire la venue du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pour un meeting \u00e0 Suri que dimanche meeting destin\u00e9 \u00e0 promouvoir la r\u00e9forme constitutionnelle du pr\u00e9sident Erdogan Val\u00e9rie Drouot aupr\u00e8s des Turcs de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:33) [90%] :\r\nOui, une d\u00e9cision plut\u00f4t coh\u00e9rente juge d'\u00e9ditorial du temps coh\u00e9rente avec la ligne du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter qui est r\u00e9affirm\u00e9 les valeurs helv\u00e9tiques, tout en maintenant et en approfondissant le dialogue si la Suisse reconna\u00eet la d\u00e9licate situation turque, elle rappelle aussi l'importance des droits fondamentaux respecter notre \u00e9tat de droit appara\u00eet, dit l'\u00e9dito comme la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 donner \u00e0 un pr\u00e9sident qui emprisonne \u00e0 tour de bras ses suppos\u00e9s opposants politiques et songe \u00e0 r\u00e9tablir la peine de mort, mais attention, avertit la journaliste le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9sormais se montrer tout aussi cons\u00e9quent dont 2 autres domaines : la protection des ressortissants turcs en Suisse et l'asile, certains des Turcs qui demandent protection \u00e0 la Suisse seront sans doute qualifi\u00e9e de terroriste par Ankara qui fera ainsi pression sur Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:22) [91%] :\r\nEt en sc\u00e8ne un ancien ambassadeur suisse en Croatie, en Jordanie, Paul Widmer m'estime lui qu'il n'y avait qu'il y avait des raisons hein pour interdire cet \u00e9v\u00e9nement politique turque, ne serait -ce que parce que les opposants turcs \u00e0 la nouvelle constitution ne peuvent pas faire campagne librement puisqu'il se trouve actuellement en prison dans les colonnes de la Luzerner ou Paul Widmer, d\u00e9clare, tout comme l'Allemagne, la Suisse n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir se d\u00e9velopper un conflit interne turque sur son territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:51) [94%] :\r\nC'est un sujet d\u00e9licat Pascal Broulis est -ce que la Suisse \u00e0 raison de ne pas interdire la venue du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:56) [85%] :\r\nOui, totalement pourquoi parce qu'on a une terre de dialogue, ensuite c'est adopteront pour le pr\u00e9sident Erdogan Labor, je pense qu'il y fait beaucoup d'erreurs, c'est un pays d\u00e9mocratique, il faut faire attention \u00e0 ne pas biaiser les r\u00e8gles de la d\u00e9mocratie, ensuite, faire de la propagande \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est \u00e0 double tranchant parce que vous avez si vous avez un espace de dialogue et de discussions, \u00e7a veut dire votre propagande helped contr\u00e9 et et donc voir une coque manifestation ou en entre dialogue donc je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 100 pourcent et et je crois que la voix du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, me semble sage je trouve l\u00e0 aussi dommage qu'un ancien ambassadeur qui doit plut\u00f4t \u00eatre la voix de son ma\u00eetre, un ambassadeur doit v\u00e9hiculer les valeurs de du du du gouvernement, mais m\u00eame \u00e0 la retraite, a comme pour une une c\u00f4t\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral g\u00e9n\u00e9ralement, apr\u00e8s, on se tait, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui s'exprime apr\u00e8s je pense que c'est toujours en emb\u00eatant et j'ai j'ai, j'esp\u00e8re que je vais pas faire l'erreur quand je serai plus aux affaires, de commencer \u00e0 b\u00e2bord les raconter des des critiques tr\u00e8s fortes compte pour ce qui sera en place, servir dispara\u00eetront nord tire l'eau Burns horrifie j'ai politique vous vous exprimerez plus oui, non par pour soutenir le gouvernement en place sur les basses coll\u00e9giale toujours m\u00eame apr\u00e8s la retraite, on peut le faire, mais c'est pour contrer, h\u00e9 bien il faut il faut nouveau et tr\u00e8s \u00e9lu puis comme \u00e7a, en retour, coll\u00e8ge comme \u00e7a, on peut trouver ses solutions mais revenons \u00e0 la question en 10 secondes Pascale sur la Suisse d'offrir ses bons offices de l'abord actuellement discute de, de trouver une solution pour pour Chypre un Chypre vit aussi avec un mur de de de la honte qui s\u00e9pare les 2 communaut\u00e9s, la Suisse, le canton de Vaud accueilli des d\u00e9l\u00e9gations pour trouver une solution et je pense qu'on doit rester une terre de libert\u00e9 d'expression, c'est fondamental, mais comme l'a dit que ces f\u00e9d\u00e9ral s'il y a des gens qui sont malmen\u00e9s en Turquie qui demandent l'asile en Suisse sur les r\u00e8gles de la ville, il y a aussi on le tr\u00e8s attentif parce que, il faut aussi qu'on soit une terre d'accueil et de protection des gens qui serait le ont poursuivi et l\u00e0 dans ce que vous fermez sur 2, m\u00eame si le remettent la peine de mort, alors l\u00e0, \u00e7a sera plus forc\u00e9ment une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:56) [90%] :\r\nEt la Suisse devrait ouvrir ses portes, vous \u00eates le grand argentier Vaudois PLR Pascal Broulis, merci beaucoup, merci, c'est notre invit\u00e9 ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T09:04:29Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "conseiller d'\u00c9tat PLR vaudois, chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84B387BD-07E7-4C63-81E7-83AE6FC7352E", "internalArchiveId": "84B387BD-07E7-4C63-81E7-83AE6FC7352E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Faut-il abandonner la libre circulation en Suisse et au sein de l'Union europ\u00e9enne?", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Jean-Pierre Danthine, \u00e9conomiste, ancien no 2 de la BNS\r\nAlors que la remise en question de la libre circulation paraissait inconcevable et \u00e9conomiquement d\u00e9raisonnable, des avis contraires commencent \u00e0 se faire entendre, notamment dans les milieux politiques et \u00e9conomiques.\r\n\r\n* * Faut-il abandonner la libre circulation en Suisse et au sein de l'Union europ\u00e9enne? Faut-il songer \u00e0 abandonner la libre-circulation pour la Suisse mais \u00e9galement au sein de l'Union Europ\u00e9enne? \r\nEn disant son opposition \u00e0 ce principe, le Conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand brise un tabou... Laetitia Guinand\r\nIl y a eu le Brexit, et puis les sondages d'opinions qui montrent le m\u00e9contement croissant des peuples europ\u00e9ens vis-\u00e0-vis du prinicipe de libre-circulation. Mais la remise en question de ce dogme comme certains le qualifient, paraissait jusque l\u00e0 inconcevable, et \u00e9conomiquement d\u00e9raisonnable. \r\nPourtant, des avis contraires commencent \u00e0 se faire entendre. On \u00e9coute G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste.\r\n  44'' SAVARY \r\nEt m\u00eame si elle croit l'Europe en l'\u00e9tat incapable de transiger, l'abandon de la libre-circulation semblerait positive \u00e0 G\u00e9raldine Savary .\r\nSMD Un diagnostique partag\u00e9 dans le monde \u00e9conomique, Laetitia   \r\nL'ancien no 2 de la BNS, Jean-Pierre Danthine estime qu'il est temps en effet d'\u00e9couter la voix des peuples.\r\n  43'' DANTHINE 1 \r\nJean-Pierre Danthine pr\u00e9conise un seuil limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer.\r\n  10'' DANTHINE 2 \r\nSMD: Dans ce contexte, faut-il que la Suisse fasse le premier pas, Laetitia?\r\nOui clairement, nous dit Jean-Pierre Danthine.\r\n  17'' DANTHINE 3 \r\nSMD : Mais attention, pas \u00e0 n'importe quel prix... \r\nL'\u00e9conomiste rappelle en effet \u00e0 quel point l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en est crucial pour la Suisse, petit pays qui n'a pas les moyens de son autonomie.\r\nNi de la d\u00e9croissance, selon G\u00e9raldine Savary, qui se souvient de la crise \u00e9pong\u00e9e gr\u00e2ce aux bilat\u00e9rales au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\nMais pour Jean-Pierre Danthine les signaux sur le revirement de Bruxelles existent bel et bien, m\u00eame s'ils ne sont aujourd'hui  pas encore tr\u00e8s audibles.", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430478", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Faut-il abandonner la libre circulation en Suisse et au sein de l'Union europ\u00e9enne?  / JDM_2017-03-10T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 10.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que la remise en question de la libre circulation paraissait inconcevable et \u00e9conomiquement d\u00e9raisonnable, des avis contraires commencent \u00e0 se faire entendre, notamment dans les milieux politiques et \u00e9conomiques."], "variantIds": ["ece-8430478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T06:38:17Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuestion qu'aurait pu appara\u00eetre comme provocante ou provocatrice y a quelque temps encore, mais qui est pos\u00e9e \u00e0 7 heures et quart Faut -il songer \u00e0 abandonner la libre- circulation pour la Suisse mais \u00e9galement au sein de l'Union europ\u00e9enne en disant : il y a quelques jours, son opposition \u00e0 ce principe, le conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand Laetitia Guinand vous \u00eates avec nous a carr\u00e9ment briser un tabou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, il y a eu le Brexit et puis les sondages depuis pignons qui montre le m\u00e9contentement croissant des peuples europ\u00e9ens vis-\u00e0-vis de la libre circulation, mais la remise en question de ce dogme comme certains le qualifient paraissait jusque l\u00e0 inconcevable et \u00e9conomiquement d\u00e9raisonnable pourtant des avis contraires commencent \u00e0 se faire entendre, on \u00e9coute G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:43) [87%] :\r\nElle libre circulation c'est l'enjeu, l'Union europ\u00e9enne actuellement, c'est un enjeu pour lequel l'Union europ\u00e9enne n'est absolument pas \u00e0 la hauteur, il y a une partie de l'Union europ\u00e9enne, qui profite de la libre- circulation en particulier les nouveaux arrivants les tous les pays de l'Est de l'Europe, moi je suis all\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, en Belgique, la Belgique, raconte que dans le secteur de la construction, il y a eu une, une crise de l'emploi pour les travailleurs belges, plus forte que ce que l'acte, la Belgique a connu dans dans l'industrie de la m\u00e9tallurgie, autant dans les mines au moment \u00e9crans de des grandes crises des fermetures des des mines, donc \u00e7a veut dire que, v\u00e9ritablement, c'est un peu, c'est un probl\u00e8me \u00e9norme brutal pour l'des personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [94%] :\r\nEt m\u00eame si elle croit l'Europe pour l'\u00e9tat incapable de revenir en arri\u00e8re, l'abandon de la libre circulation qu'elle appelle aussi la libre circulation de la mis\u00e8re semblerait positive \u00e0 G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [87%] :\r\nPositive pour G\u00e9raldine Savary, puis c'est un diagnostic qui sont partag\u00e9s aussi Laetitia dans le monde \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [98%] :\r\nL'ancien num\u00e9ro 2 de la BNS Jean-Pierre Danthine estime en effet qu'il est temps d'\u00e9couter la voix des peuples. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:50) [90%] :\r\nOui, je crois vraiment que le l'Union europ\u00e9enne fait fausse route en \u00e9rigeant la libre circulation des personnes, comment dogme, quelles que soient les flux, le volume des flics personne mais je crois que c'est quelque chose qui doit \u00eatre discut\u00e9, je crois que c'est que ce qui doit \u00eatre pilot\u00e9e, je pense que c'est tout \u00e0 fait compatible avec, avec la construction europ\u00e9enne, je pense que, en g\u00e9n\u00e9ral, la construction europ\u00e9enne se faire en accord avec ce que les peuples sont pr\u00eats \u00e0 accepter, il faut \u00e9couter les r\u00e9sistances, je crois qu'on a -t-il beaucoup. \r\nTrop vite d'un point de vue technocratique et que il faut peut-\u00eatre faire un temps d'arr\u00eat et sur certains points comme celui -l\u00e0, se poser la question de savoir \u00e0 quel rythme il faut faire, il faut aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [99%] :\r\nJean-Pierre Danthine pr\u00e9conise ainsi un seuil limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [93%] :\r\nJe dirais qu'\u00e0 partir d'un seuil par exemple 1 pourcent de de la population par an sur 3 ans, les pays en concertation avec les autres pourraient mettre des freins \u00e0 la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [87%] :\r\nProposition tr\u00e8s concr\u00e8te qui nous est fait la par l'ancien num\u00e9ro 2 de la la BNS Laetitia Guinand dans ce contexte qu'est -ce qu'il faut, il faut que la Suisse fasse le 1er pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [96%] :\r\nOui, clairement nous dit Jean-Pierre Danthine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:01) [89%] :\r\nSuisse d'entrer dans ce dialogue que je souhaite au sein d'Union europ\u00e9enne, en disant : \u00e9coutez, vous faites fausse route avec ce dogme n'importe quel d\u00e9velopp\u00e9s et les pays de la communaut\u00e9 s'il avait une immigration aussi forte qu'en Suisse, aurait des probl\u00e8mes de r\u00e9sistance, regardez ce qui se passe avec le Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [86%] :\r\nAttention, pas un importe quel prix, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [97%] :\r\nL'\u00e9conomiste rappelle en effet, \u00e0 quel point l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en est crucial pour la Suisse, petit pays qui n'a pas les moyens de son autonomie, ni de la d\u00e9croissance selon G\u00e9raldine Savary qui se souvient de la crise \u00e9pong\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation et aux bilat\u00e9rales au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 mais pour Jean-Pierre Danthine, les signaux sur le revirement de Bruxelles existent bel et bien, m\u00eame s'ils ne sont pas aujourd'hui encore tr\u00e8s audibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [81%] :\r\nMerci Laetitia Guinand gageons que ses propos ont feront r\u00e9agir certains. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96E7B9FE-D2F4-4C1D-B6D0-C475922542CB", "internalArchiveId": "96E7B9FE-D2F4-4C1D-B6D0-C475922542CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : militants macronnistes;Revoin;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Dave Sutter, joueur de hockey, d\u00e9fenseur HC Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/RENCONTRE MACRONNISTES PI) Il fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate...\r\nA 40 jours de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Emmanuel Macron devancerait Marine Le Pen au premier tour. R\u00e9sultat d'un sondage Harris Interactive diffus\u00e9 hier...\r\nLe candidat d'en Marche continue sa progression... le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron, s'\u00e9tend m\u00eame jusque dans notre pays. \r\n\"En Marche Suisse\" se mobilise... une tourn\u00e9e dans une dizaine de villes a lieu ce mois-ci pour pr\u00e9senter le programme de l'ancien ministre de l'\u00e9conomie... \r\nIl y aura des escales \u00e0 Lausanne, \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 Sion, mais aussi \u00e0 Berne, B\u00e2le ou Zurich. \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve. Et Guillaume Rey s'y est rendu...   \r\n  02'00'' \r\nEmmanuel Macron qui a tendu la main hier soir \u00e0 l'\u00e9lectorat de centre droit... Avec un hommage rendu \u00e0 Alain Jupp\u00e9 \"un grand responsable Fran\u00e7ais\"... a-t-il dit... Le  chef de file d'\"En marche\" a plaid\u00e9 pour un \"rassemblement de coh\u00e9rence\"... \r\nEmmanuel Macron tacl\u00e9 \u00e9galement sur sa gauche par Beno\u00eet Hamon qui a d\u00e9nonc\u00e9 hier sur France 2 une personnalit\u00e9 immature et un projet dangereux... Fran\u00e7ois Fillon, en meeting \u00e0 Besan\u00e7on s'en pris au \"socialisme masqu\u00e9\"... et a qualifi\u00e9 Macron de golden boy...\r\n(Zurich visite chef diplomatie turque) Le chef de la diplomatie turque pourra bel et bien venir faire campagne dimanche en Suisse... Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res doit rencontrer des turcs de Suisse pour les convaincre de dire oui \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle d'Ankara en avril... \r\nLe canton de Zurich avait voulu faire annuler la rencontre pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9... Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas de cet avis... Il n'y a pas de menace qui justifie de restreindre la libert\u00e9 d'expression, pour le gouvernement...\r\nReste \u00e0 savoir o\u00f9 aura lieu la rencontre puisque l'h\u00f4tel qui devait l'accueillir a renonc\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9...\r\n(14/RUSSIE/ERDOGAN A MOSCOU PA) La campagne du gouvernement turc fait des vagues en Europe, avec des meeting annul\u00e9s en Allemagne... \r\nFace aux critiques croissantes de l'Europe... Redchep Tayip Erdoan rencontre aujourd'hui le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 Moscou... \r\nL'occasion pour ces deux pays critiqu\u00e9s par l'UE en mati\u00e8re des r\u00e8gles d\u00e9mocratiques, de consolider leur rapprochement entam\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier et d'aborder, surtout, le dossier syrien et la lib\u00e9ration de Raqqa...\r\nJean-Didier Revoin... \u00e0 Moscou... \r\n  0'51''\r\n((Papier :\r\nVladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan pr\u00e9sideront \u00e0 Moscou la 6e r\u00e9union du conseil de coop\u00e9ration russo-turc. L'occasion d'aborder un \u00e9ventail de questions allant des \u00e9changes bilat\u00e9raux \u00e0 la poursuite de leur coop\u00e9ration militaire en Syrie.\r\nUne rencontre qui permet surtout aux deux pr\u00e9sidents de montrer qu'ils sont moins isol\u00e9s que les Occidentaux veulent bien le faire croire. Moscou compte sur Ankara pour \u00e9largir le processus d'Astana sur la crise syrienne afin d'en acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e8glement politique. Si la Turquie ne fait plus valoir aucune pr\u00e9tention sur le sort de son ancien ennemi Bachar el-Assad, Ankara ne manquera pas d'exiger de son c\u00f4t\u00e9 que Moscou clarifie sa position vis-\u00e0-vis des forces kurdes que les autorit\u00e9s turques ne veulent pas voir sortir grandies du conflit syrien.\r\nUne rencontre plac\u00e9e sous le sceau du pragmatisme entre deux dirigeants critiqu\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne pour leurs tendances autoritaires mais qui ont besoin l'un de l'autre pour asseoir leur statut de puissance r\u00e9gionale, dans le cadre du r\u00e8glement du conflit syrien.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(B\u00e2le) A B\u00e2le, une fusillade a fait deux morts et un bless\u00e9 grave, dans un caf\u00e9... \r\nDeux hommes ont ouvert le feu sur des clients, du Caf\u00e9 56, dans un quartier assez r\u00e9sidentiel peu apr\u00e8s 20h... Les auteurs des tirs ont pris la fuite...  Et on ne connait pas les raisons de cette fusillade... La police un appel \u00e0 la population...\r\n(04/REFORME RETRAITES ITV R\u00f6STI) Des concessions oui, mais le bras de fer demeure... dans l'\u00e9pineux de dossier des retraites... \r\nLa commission de la sant\u00e9 du Conseil national a fait hier quelques pas vers le Conseil des Etats\r\nElle a c\u00e9d\u00e9 par exemple sur l'\u00e9l\u00e9vation la retraite \u00e0 67 ans... qui disparait du projet... \r\nElle maintient par contre son refus d'augmenter de septante francs par mois les nouvelles rentes AVS...  Le PLR, les Verts'lib\u00e9raux et l'UDC attendent d\u00e9sormais des gestes du Conseil des Etats. Sinon, c'est toute la r\u00e9forme qui pourrait couler... Mise en garde du pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti.\r\n  53''\r\nAlbert R\u00f6sti avec Pietro Bugnon. Le pl\u00e9num du National se prononcera sur la proposition de sa commission lundi...\r\n(24/COREE REACTION) La Cor\u00e9e du Sud va organiser de nouvelles \u00e9lections d'ici deux mois... \r\nApr\u00e8s la destitution ce matin de la pr\u00e9sidente Pak Gueu N\u00e9... D\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame \u00e0 l'unanumit\u00e9 des huit juges... \r\nLa chef de l'Etat perd ses fonctions et son immunit\u00e9, elle qui \u00e9tait mise en cause, avec l'une de ses proches dans une affaires de traffic d'influence... \r\nLe jugement conclue des mois d'enqu\u00eate, d'attente et de tensions dans la rue... Ecoutez le t\u00e9moignage recueilli ce matin d'une porte parole d'un collectif d'artiste... mis sur liste noire par la pr\u00e9sidente... \r\n  39''\r\nPropos recueillis ce matin par notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias...\r\n(22/HOCKEY HC BIENNE ITV SUTTER) Hockey sur glace, Bienne \u00e0 cr\u00e9\u00e9 la surprise en l'emportant 6 \u00e0 3 hier \u00e0 Berne. \r\nDes biennois qui ont renvers\u00e9 la situation lors du deuxi\u00e8me tiers, avant de souffrir dans les troisi\u00e8me, mais de l'emporter... Pour le d\u00e9fenseur de Bienne, Dave Sutter, c'est le but de l'\u00e9galisation \u00e0 la 20 \u00e8me minute qui \u00e0 relanc\u00e9 les biennois. \r\n  35''\r\nDes propos recueillis par Pascal Thurnherr...\r\nBerne m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une dans la s\u00e9rie...\r\nEt puis Lausanne et Gen\u00e8ve, sont au pied du mur... Les deux clubs perdent chacun 3-0 dans la s\u00e9rie... Apr\u00e8s deux d\u00e9faites... Lausanne, s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face \u00e0 Davos et Gen\u00e8ve, 5 \u00e0 1 face \u00e0 Zoug...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Tusk) Au sommet europ\u00e9en, les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union Europ\u00e9enne parleront brexit aujourd'hui... et ce en l'absence de la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May qui n'est pas convi\u00e9e... \r\nMais la tension pourrait \u00eatre vive encore aujourd'hui... au lendemain d'un vote qui a f\u00e2ch\u00e9 la Pologne... La r\u00e9\u00e9lection de Donald Tousk... \u00e0 la t\u00eate du Conseil europ\u00e9en... \r\nCet ex-ministre polonais est contest\u00e9...par le gouvernement conservateur de Varsoviequi en repr\u00e9saille menace de ne pas accepter les conclusions du sommet europ\u00e9en...\r\n(D\u00e9cret US) \r\n(Dusseldorf) Et en Allemagne \u00e0 D\u00fcsseldorf, un homme a bless\u00e9 sept personnes \u00e0 la hache hier soir... L'assaillant souffrait apparamment de troubles mentaux, selon la police...\r\nIl est sorti d'un train de banlieue et s'en est pris aux voyageurs pr\u00e9sents dans la gare centrale de la ville... Trois victimes sont dans un Etat grave... Le suspect a saut\u00e9 d'un pont dans sa fuite... Il est gri\u00e8vement bless\u00e9...\r\n(10/ZH/EXIT RECUL INSCRIPTIONS PA) C'est une premi\u00e8re depuis 2008... Exit-Suisse al\u00e9manique a enregistr\u00e9 l'an dernier un recul des suicides assist\u00e9s. L'association...qui couvre aussi le Tessin...a aid\u00e9 722 personnes \u00e0 se donner la mort...soit 8% de moins qu'en 2015... Et cette \u00e9volution semble s'expliquer d'abord par la concurrence...\r\nJulien Bangerter...\r\n  48''\r\n(((C'est une diff\u00e9rence avec la Suisse romande...L'offre en mati\u00e8re de suicide assist\u00e9 est port\u00e9e...outre Sarine...par plusieurs organisations...LifeCircle, Dignitas, Ex-International....elles aussi accompagnent les citoyens qui d\u00e9cident de mettre fin \u00e0 leur jour. Quant au Tessin, il compte \u00e9galement un autre acteur, Liberty Life. Ses services... fournis en Suisse \u00e0 des \u00e9trangers... inqui\u00e8te d'ailleurs une partie des autorit\u00e9s. Pour expliquer ses chiffres...Exit Suisse al\u00e9manique \u00e9voque l'influence d'une m\u00e9decin paliative mieux organis\u00e9e...mais reconna\u00eet aussi le facteur \"concurrence\". La tendance \u00e0 la baisse du nombre de suicide assist\u00e9s ne peut donc pas \u00eatre extrapol\u00e9 \u00e0 l'ensemble de la Suisse. Exit Suisse al\u00e9manique a d'ailleurs franchi l'an dernier la barre des 100 mille membres... C\u00f4t\u00e9 romand...l'association doit annnoncer ses chiffres pr\u00e9cis fin avril. Selon son pr\u00e9sident J\u00e9r\u00f4me Sobel, le nombre de suicides assist\u00e9s est stable, voire en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re augmentation.)))", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8430470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Par Blandine Levite  / JDM_2017-03-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Par Blandine Levite  / JDM_2017-03-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8430488", "ece-8430470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-17T06:18:17Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nR\u00e8gne sur la premi\u00e8re, ce journal Blandine L\u00e9vite quand le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron gagne la Suisse pour convaincre les ind\u00e9cis, les militants du mouvement en marche, lance des rencontres dans une dizaine de villes suisses 1er rendez- vous, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey a rencontr\u00e9 des militants, il est le bienvenu \u00e0 Z\u00fcrich, le chef de la diplomatie turque, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'oppose pas \u00e0 cette visite pour en meeting destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre la r\u00e9forme constitutionnelle du pr\u00e9sident Erdogan un pr\u00e9sident tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Allemagne notamment, pour cette campagne, il se tourne vers Moscou, aujourd'hui elle doit quitter la maison bleue, l'\u00c9lys\u00e9e de la Cor\u00e9e du Sud puisque la pr\u00e9sidente sud- cor\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 ce matin pour des faits de corruption, vous entendrez l'\u00e9motion d'une opposante heureuse, selon ses mots, de retrouver la d\u00e9mocratie, il fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\n\u00e0 40 jours de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, devancerait Marine Le Pen au 1er tour, r\u00e9sultat d'un sondage Harris Interactive diffus\u00e9 hier, le candidat d'en marche continue sa progression, le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron s'\u00e9tend m\u00eame jusque dans notre pays en Marche Suisse mobilise une tourn\u00e9e dans une dizaine de villes a lieu ce mois -ci pour pr\u00e9senter le programme de l'ancien ministre de l'\u00e9conomie, il y aura des et des escales \u00e0 Lausanne \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Sion, mais aussi \u00e0 Berne, B\u00e2le au Zurich premi\u00e8re \u00e9tape, c'\u00e9tait hier \u00e0 Gen\u00e8ve et Guillaume Rey si rendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [88%] :\r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0 parce qu'il y a beaucoup de nouveaux visages aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 1300 dans la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [93%] :\r\nIls \u00e9taient une cinquantaine hier soir \u00e0 la Maison des associations, \u00e0 Gen\u00e8ve, objectif des militants convaincre toujours plus \u00e0 l'approche du 1er tour mais hier une bonne partie de l'assistance \u00e9tait compos\u00e9e de marcheurs de la 1\u00e8re heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [93%] :\r\nJe marche pour Macron ben pour les jeunes, pour l'avenir de l'Europe pour l'avenir de la France pour l'\u00e9cologie, parce que je pense que c'est un candidat qui est au fait de bas tout le challenge de son temps et qui qui prend les bonnes id\u00e9es \u00e0 droite et \u00e0 gauche pour y faire face. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [89%] :\r\nC'est quelqu'un qui comprend vraiment les enjeux de la mondialisation et du num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire un nouvel environnement o\u00f9 il faut \u00e0 la fois apporter plus de lib\u00e9ralisation, il y a les foies, des protections nouvelles, j'aime le fait que ce soit un mouvement qui sont partis de rien et dit grandissent, je pense que les lignes directrices sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes, notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [86%] :\r\nL'\u00e9cologie et puis \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est un trait d'union entre 2 personnes qui ont des consid\u00e9rations quelques \u00e9conomique un et 2 personnes qui ont des consid\u00e9rations la plus sociale, c'est le seul trait d'union qui existe en tout cas des programmes qui sont propos\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [91%] :\r\nMais au-del\u00e0 des Macron East convaincu, il y avait aussi des curieux certains d\u00e9\u00e7us d'autres candidats et qui cherchent \u00e0 identifier encore l'OVNI politique qui Emmanuel Macron j'h\u00e9site entre le programme \u00e9conomique de Fillon qui me para\u00eet plus appropri\u00e9 et la vision soci\u00e9tale d'Emmanuel Macron j'essaye de participer aux 2 pour me me faire une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [82%] :\r\nJe suis fillonistes int\u00e9ress\u00e9s pas avoir un peu la dynamique autour de Macron, je reste sur mon point de vue que le programme de Macron ce du filon nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [87%] :\r\nAlors moi, j'\u00e9tais convaincu d'Alain Jupp\u00e9 avec les postures de Fillon je cherche d'autres voies, j'admets que Macron \u00e9tonnante brillant qui, pragmatique et qui peut aider \u00e0, disons, \u00e0 donner un coup de pied dans la fourmili\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [94%] :\r\nL'ancien ministre de l'\u00e9conomie qui peut donner un coup de pied dans la fourmili\u00e8re, le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron qui, en tout cas, interpelle et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 rejoindre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, qui a tendu la main hier soir \u00e0 l'\u00e9lectorat de centre droit, avec un hommage rendu \u00e0 Alain Jupp\u00e9 un grand responsable fran\u00e7ais, a -t-il dit, le chef de file en marche, a plaid\u00e9 pour un rassemblement de coh\u00e9rence Emmanuel Macron tacl\u00e9 \u00e9galement sur sa gauche par Beno\u00eet Hamon, qui a d\u00e9nonc\u00e9 hier sur France 2 une personnalit\u00e9 immature et un projet dangereux, Fran\u00e7ois Fillon, en meeting \u00e0 Besan\u00e7on, s'en est pris au socialisme masqu\u00e9 et a qualifi\u00e9 Macron De Gaulle donne boy, le chef de la diplomatie turque pourra bel et bien venir faire campagne dimanche en Suisse, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res doit rencontrer des turcs de Suisse pour les convaincre de dire oui \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle d'Ankara en avril, le canton du jury qui avait voulu faire annuler cette rencontre pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas de cet avis, il n'y a pas de menace qui justifie de restreindre la libert\u00e9 d'expression pour le gouvernement, reste \u00e0 savoir o\u00f9 aura lieu cette ce meeting puisque l'h\u00f4tel qui devait l'accueillir, a renonc\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et cette campagne du gouvernement turc pour sa r\u00e9forme constitutionnelle fait des vagues en Europe avec des meeting annul\u00e9s en Allemagne notamment et face aux critiques croissantes Redjep Tayyip Erdogan rencontre aujourd'hui le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 Moscou, l'occasion pour ces 2 pays, critiqu\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de r\u00e8gles d\u00e9mocratiques de consolider leur rapprochement entam\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier et d'aborder, surtout le dossier syrien Jean-Didier Revoin Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [96%] :\r\nVladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan pr\u00e9sideront \u00e0 Moscou la 6\u00e8me r\u00e9union du Conseil de coop\u00e9ration russo- turc, l'occasion d'aborder un \u00e9ventail de questions allant des \u00e9changes bilat\u00e9raux \u00e0 la poursuite de leur coop\u00e9ration militaire en Syrie, une rencontre qui permet surtout aux 2 pr\u00e9sidents de montrer qu'ils sont moins isol\u00e9 que les Occidentaux veulent bien le faire croire, Moscou compte sur Ankara pour \u00e9largir le processus d'Astana sur la crise syrienne afin d'en acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e8glement politique si la Turquie ne fait plus valoir aucune pr\u00e9tention sur le sort de son ancien ennemi Bachar El-Assad Ankara ne manquera pas d'exiger de son c\u00f4t\u00e9 que Moscou clarifie sa position vis-\u00e0-vis des forces kurdes que les autorit\u00e9s turques ne veulent pas voir sortir grandies du conflit syrien une rencontre plac\u00e9e sous le sceau du pragmatisme entre 2 dirigeants critiqu\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne pour leurs tendances autoritaires mais qui ont besoin l'un de l'autre pour asseoir leur statut de puissance r\u00e9gionale dans le cadre du r\u00e8glement du conflit syrien Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [93%] :\r\n\u00e0 B\u00e2le, une fusillade a fait 2 morts et un bless\u00e9 grave dans un caf\u00e9, hier soir, 2 hommes ont ouvert le feu sur des clients du caf\u00e9 56 dans un quartier assez r\u00e9sidentiel, peu apr\u00e8s 20 heures les auteurs des tirs ont pris la fuite, on ne conna\u00eet pas la raison de cette fusillade, la police a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moignages \u00e0 la population des concessions, oui, mais le bras de fer demeure dans l'\u00e9pineux dossier des retraites, la commission de la sant\u00e9 du Conseil national a fait hier quelques pas vers le Conseil des \u00c9tats, elle a c\u00e9d\u00e9 par exemple sur l'\u00e9valuation, la l'\u00e9valuation de la retraite \u00e0 67 ans qui dispara\u00eet du projet, l'\u00e9l\u00e9vation, elle maintient par contre son refus d'augmenter de 70 francs par mois, les nouvelles rentes AVS Le PLR, les Verts, lib\u00e9raux et l'UDC attendent d\u00e9sormais des gestes du Conseil des \u00c9tats, sinon, c'est toute la r\u00e9forme qui pourrait couler la mise en garde du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [88%] :\r\nS'il ne veut pas risquer un \u00e9chec dans ce dossier, il doit nous aider, BFM compromis c'est aussi normal dans son processus, on est tellement loin avec ces 2 mod\u00e8les, et maintenant, on a fait vraiment un grand pas, c'est beaucoup, math\u00e9matiquement, dans la conf\u00e9rence de conciliation, le Conseil des attaques peut imposer son mod\u00e8le qu'est -ce que vous allez faire \u00e0 l'UDC si jeudi prochain c'est ce mod\u00e8le qui vous est pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil national, on va voter non parce que ce n'est plus une r\u00e9forme si le conseiller aux \u00c9tats ne se bouge pas, il risque un \u00e9chec si les rat\u00e9s comme les Verts, lib\u00e9raux, nous aide, mais au final, c'est quand m\u00eame vous qui allez presser sur le bouton rouge voter non \u00e0 cette r\u00e9forme, si c'est la version du Conseil des \u00c9tats qui retenu c'est pas notre responsabilit\u00e9, maintenant, on a fait un tr\u00e8s grand pas, non, c'est plus le nom, notre responsabilit\u00e9, c'est la responsabilit\u00e9 du conseiller aux \u00c9tats de ce budget maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [94%] :\r\nAlbert R\u00f6sti avec Pietro Bugnon, le pl\u00e9num du National se prononcera sur la proposition de sa commission lundi la Cor\u00e9e du Sud va organiser de nouvelles \u00e9lections d'ici 2 mois apr\u00e8s la destitution ce matin de la pr\u00e9sidente Pak, d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame \u00e0 l'unanimit\u00e9 de huit juges la chef de l'\u00c9tat perd ses fonctions son immunit\u00e9, elle qui \u00e9tait mise en cause avec l'une de ses proches, dans une affaire de trafic d'influence, le jugement conclue des mois d'enqu\u00eate, d'attente et de tensions dans la rue, \u00e9coutez le t\u00e9moignage recueilli ce matin d'une porte- parole d'un collectif d'artistes et mise sur liste noire par la pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:00) [85%] :\r\nC'est le jour on a rependre le d\u00e9mocratie par le peuple, c'\u00e9tait pas la politique, c'\u00e9tait pas le syst\u00e8me, c'\u00e9tait le peuple qui qui dirige, qui prend ce ce mouvement et aujourd'hui, je vais \u00eatre assez heureux, il n'y a que \u00e7a, parce qu'il y a encore plein de travail, qui reste je vais le voir partir demain parce qu'aujourd'hui c'est la f\u00eate, je partage pas quelqu'un qui est nationaliste, mais la main tranch\u00e9e assez cher tellement fier de de ce peuple, maintenant j'ai vraiment remercier ce peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [93%] :\r\nPropos recueillis ce matin par notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard hockey-sur-glace les playoff Lausanne et Gen\u00e8ve sont au pied du mur, les 2 clubs perdent chacun 3 0 dans la s\u00e9rie apr\u00e8s 2 d\u00e9faites, hier soir, Lausanne s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face \u00e0 Davos et Gen\u00e8ve 5 \u00e0 1 face \u00e0 Zhong Bienne a cr\u00e9\u00e9 la surprise en l'emportant 6 \u00e0 3 hier \u00e0 Berne des biennois qui ont renvers\u00e9 la situation m\u00eame Berne m\u00eame tout de m\u00eame 2 victoires \u00e0 une dans la s\u00e9rie, c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-10T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1582424", "internalArchiveId": "AA1703582585", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-10T00:00:00Z", "durationSec": 1889, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8452755", "imageURL": "http://www.rts.ch/8452770.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Cannabis: l\u00e9gal ou ill\u00e9gal? Tout d\u00e9pend du taux de THC", "VS / \u00c9lection au Conseil d\u2019\u00c9tat: l'analyse d'Anne-Cathia Marchon", "Situation entre la Turquie et la Suisse: les explications d'Anne Fournier", "Le mandat perdu de Billag menace 230 emplois \u00e0 Fribourg", "FN / \u00c9lectorat agricole: le point avec Antoine Silacci", "Le FN pourrait s\u00e9duire l'\u00e9lectorat agricole qu'il convoite", "Expo: quand le souvenir d'un baiser \u00e9claire la pellicule", "Pardonnez-moi: extrait de l'entretien avec Dilma Roussef, ancienne pr\u00e9sidente br\u00e9silienne", "VD: campagne sur roue pour \u00e9viter les arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts \u00e0 18 ans", "Technologie et cr\u00e9ativit\u00e9: objectif maison autonome", "Elections valaisannes: le PDC mise sur le PLR", "Redevance: mandat de perception rafl\u00e9 par Serafe \u00e0 Billag", "Essai pilote: le chef de train parlera moins", "En ouverture, le FIFDH braque ses projecteurs sur la Turquie", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cela complique le travail des policiers, car il est impossible de distinguer \u00e0 l'oeil nu le cannabis l\u00e9gal de l'ill\u00e9gal.", "L'ensemble des postes devraient \u00eatre supprim\u00e9s d'ici deux ans.", "Si le vote des agriculteurs est ajout\u00e9 \u00e0 celui de toute la fili\u00e8re agricole, son poids r\u00e9el est bien plus important.", "La photographe jurassienne Ga\u00eblle Schwimmer a tent\u00e9 de capter en une image le souvenir d\u2019un moment inoubliable.", "Un Vaudois sur 4 re\u00e7oit une sommation, car il ne remplit pas de d\u00e9claration d\u2019imp\u00f4ts dans le d\u00e9lai.", "A l'heure du tournant \u00e9nerg\u00e9tique, la maison autonome a de l'avenir.", "Les affiches d\u00e9tourn\u00e9es se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux.", "La perte de ce mandat est un coup de massue pour cette fili\u00e8re de Swisscom.", "Suppos\u00e9es guider les voyageurs, ces annonces auraient plut\u00f4t tendance \u00e0 les agacer.", "Un film tente de raconter l'histoire tragique qui s'acc\u00e9l\u00e8re en Turquie."], "variantIds": ["ece-8335155", "ece-8335153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T07:50:12Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:13  19:30:21:06\r\n     L'entreprise Billag perd\r\n  son mandat de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:30:21:08  19:30:24:11\r\n  Elle \u00e9tait charg\u00e9e de percevoir\r\n la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:30:24:12  19:30:27:04\r\n      Une soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique\r\n    prendra le relais d\u00e8s 2019.\r\n\r\n19:30:27:06  19:30:31:15\r\nA Fribourg, les 250 collaborateurs \r\nde l'entreprises sont sous le choc.\r\n\r\n19:30:32:17  19:30:34:13\r\nElles rythment les voyages en train,\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:37:20\r\nles annonces au haut-parleur font \r\npartie du rituel \u00e0 chaque station.\r\n\r\n19:30:37:22  19:30:40:01\r\n        Les CFF envisagent\r\n    pourtant de les supprimer.\r\n\r\n19:30:43:13  19:30:45:04\r\n  Le jeu du chat et de la souris\r\n\r\n19:30:45:06  19:30:48:09\r\n entre les partisans du pr\u00e9sident\r\n  turc Erdogan et les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:48:11  19:30:51:00\r\n     Ils tentent de mobiliser\r\n    la diaspora en vue du vote\r\n\r\n19:30:51:02  19:30:54:00\r\n        qui doit accro\u00eetre\r\n    les pouvoirs du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:57:18\r\n Une manifestation pr\u00e9vue ce soir a\r\n\u00e9t\u00e9 interdite \u00e0 Zurich et en Argovie.\r\n\r\n19:30:59:00  19:31:00:04\r\n      La suite de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:02:22\r\n     \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais\r\n  en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:05:00\r\nNotre \u00e9quipe, bas\u00e9e \u00e0 Ch\u00e2teauroux,\r\n\r\n19:31:05:02  19:31:07:06\r\n            est all\u00e9e\r\n \u00e0 la rencontre des agriculteurs.\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:10:09\r\n          Ils pourraient\r\napporter un pr\u00e9cieux soutien au FN.\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:14:01\r\n         Nous retrouverons\r\n  notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial A.Silacci.\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:16:17\r\n    De nombreux jeunes ignorent\r\n\r\n19:31:16:19  19:31:19:15\r\n    que remplir sa d\u00e9claration\r\n     d'imp\u00f4t est obligatoire.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:21:23\r\n         C'est en tout cas\r\n   le constat du canton de Vaud,\r\n\r\n19:31:22:01  19:31:25:23\r\n  qui lance une campagne in\u00e9dite\r\n pour pr\u00e9venir le surendettement.\r\n\r\n19:31:27:08  19:31:30:17\r\n Et nous vous replongerons dans vos\r\nsouvenirs amoureux en fin de journal.\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:32:20\r\n  Celui d'un baiser inoubliable.\r\n\r\n19:31:32:22  19:31:35:01\r\n  C'est le th\u00e8me d'une exposition\r\n             touchante\r\n\r\n19:31:35:03  19:31:37:00\r\n             imagin\u00e9e\r\n par une photographe jurassienne.\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:39:13\r\n   C'est une page qui se tourne.\r\n\r\n19:31:39:15  19:31:41:12\r\n         Le nom de Billag\r\n    \u00e9tait devenu indissociable\r\n\r\n19:31:41:14  19:31:43:08\r\nde la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:31:43:10  19:31:44:15\r\n     Cette filiale de Swisscom\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:46:21\r\n            \u00e9tait charg\u00e9e\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration de la percevoir.\r\n\r\n19:31:46:23  19:31:49:13\r\n     Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n a d\u00e9cid\u00e9 de rebattre les cartes.\r\n\r\n19:31:50:23  19:31:53:12\r\n         -Pr\u00e8s de 20 ans,\r\nune g\u00e9n\u00e9ration de redevance Billag,\r\n\r\n19:31:53:14  19:31:55:09\r\n   un nom qui va dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:31:55:11  19:32:01:02\r\n      La redevance radio-TV\r\n     sera per\u00e7ue par Serafe.\r\n\r\n19:32:01:04  19:32:05:04\r\nUn coup dur pour les 230 employ\u00e9s\r\n     et pour leur directeur.\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:08:15\r\n      Billag avait postul\u00e9 \r\n     \u00e0 sa propre succession.\r\n\r\n19:32:10:03  19:32:12:21\r\n     -On est vraiment surpris.\r\n\r\n19:32:12:23  19:32:17:13\r\n     C'est un coup de massue.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:20:20\r\nLe fait d'avoir \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9s\r\n          dans les m\u00e9dias\r\n\r\n19:32:20:22  19:32:25:02\r\n n'a pas aid\u00e9 pour notre dossier.\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:29:12\r\n   Le r\u00e9sultat, c'est qu'on a d\u00fb\r\n     annoncer notre fermeture.\r\n\r\n19:32:30:03  19:32:33:06\r\n -La perception de la redevance\r\n ne sera fera plus de Fribourg.\r\n\r\n19:32:33:08  19:32:37:05\r\n      D\u00e8s 2019, les factures\r\nseront \u00e9mises par Serafe, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:32:37:16  19:32:40:00\r\n  -Le prix est un des arguments,\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:44:20\r\n         mais pas le seul.\r\n\r\n19:32:45:10  19:32:48:17\r\n -Serafe touchera 17 mios de frs\r\n      par an pour sa t\u00e2che,\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:51:15\r\nmoins que les 54 mios de Billag.\r\n\r\n19:32:51:17  19:32:54:11\r\n  La perception de la redevance\r\n        sera simplifi\u00e9e.\r\n\r\n19:32:54:12  19:32:57:17\r\n        Accept\u00e9e en 2015,\r\nelle concernera tous les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:32:58:20  19:33:00:15\r\n     -Plus de contr\u00f4le puisque\r\n\r\n19:33:00:17  19:33:02:02\r\n         tous les m\u00e9nages\r\n\r\n19:33:02:04  19:33:04:00\r\n      payeront le redevance.\r\n\r\n19:33:04:02  19:33:06:10\r\n     Plus besoin de s'annoncer\r\n       ou de se d\u00e9sannoncer,\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:09:03\r\n de faire un changement d'adresse.\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:15:05\r\n        -Endosser le r\u00f4le\r\n      de nouveau percepteur\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:18:13\r\n   n'effraie pas le vainqueur\r\n      de l'appel d'offres.\r\n\r\n19:33:19:01  19:33:21:15\r\n     -On doit \u00eatre meilleurs,\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:24:14\r\nplus efficaces en termes de co\u00fbts.\r\n\r\n19:33:24:16  19:33:27:11\r\n  On veut \u00eatre plus transparents.\r\n\r\n19:33:30:23  19:33:33:01\r\n  -Billag continuera d'encaisser\r\n\r\n19:33:33:03  19:33:35:08\r\n  la redevance jusqu'\u00e0 fin 2018.\r\n\r\n19:33:35:10  19:33:36:16\r\n     Serafe prendra le relais,\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:40:12\r\n pour autant que le peuple d\u00e9cide\r\n   de conserver une redevance.\r\n\r\n19:33:40:14  19:33:42:23\r\n          Cette d\u00e9cision\r\n      ne change rien au d\u00e9bat\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:45:08\r\nsoulev\u00e9 par l'initiative No Billag.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:46:22\r\n    Ce d\u00e9bat sur le financement\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:12\r\n   du service public audiovisuel\r\n            aura lieu.\r\n\r\n19:33:52:05  19:33:56:11\r\n    -C'est le choc \u00e0 Fribourg,\r\no\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 Billag est install\u00e9e.\r\n\r\n19:33:56:13  19:33:59:06\r\nElle y emploie 230 collaborateurs.\r\n\r\n19:33:59:08  19:34:01:21\r\nL'ensemble des postes devraient \u00eatre\r\n     supprim\u00e9s d'ici deux ans.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:05:14\r\n       -Ici, 230 personnes\r\ns'appr\u00eatent \u00e0 perdre leur emploi.\r\n\r\n19:34:05:16  19:34:07:10\r\n       L'annonce de la fin\r\n       du mandat de Billag\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:09:12\r\n       pour la perception\r\n   de la redevance radio-t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:34:09:14  19:34:11:15\r\n      surprend \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:34:11:17  19:34:16:01\r\n Le canton regrette d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n inform\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:34:17:14  19:34:21:06\r\n         -C'\u00e9tait le choc.\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:24:12\r\n On va se battre pour les emplois\r\n\r\n19:34:24:14  19:34:26:16\r\n  et s'il y a des licenciements,\r\n\r\n19:34:26:18  19:34:30:17\r\n          on va tout faire\r\npour que ces gens retrouvent un job.\r\n\r\n19:34:31:20  19:34:34:12\r\n   -Le Conseil d'Etat esp\u00e8re\r\nqu'une partie des collaborateurs\r\n\r\n19:34:34:14  19:34:36:18\r\n     pourront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s \r\n    \u00e0 la nouvelle entreprise.\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:38:20\r\n   Mais cela n'est pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:34:39:19  19:34:42:06\r\n-Je pense que ce ne sera pas le cas.\r\n\r\n19:34:42:08  19:34:47:11\r\n On a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu un organigramme,\r\n    qui est relativement fixe.\r\n\r\n19:34:47:23  19:34:51:10\r\n -Le canton en a-t-il fait assez\r\n     pour soutenir Billag ?\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:54:19\r\n         -On a tout fait\r\nce qui \u00e9tait en notre possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:56:23\r\n     Mais c'est une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:34:57:01  19:34:58:12\r\n         de march\u00e9 public,\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:01:01\r\n         c'est la soci\u00e9t\u00e9\r\n       qui d\u00e9pose le dossier\r\n\r\n19:35:01:03  19:35:03:07\r\n et il faut attendre le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:35:03:16  19:35:05:11\r\n    -Pour le pr\u00e9sident du PS,\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:08:06\r\n      il s'agit avant tout\r\n    d'une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n19:35:08:15  19:35:10:10\r\n           -C'est clair.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:12:13\r\n   Billag est le bouc-\u00e9missaire\r\n\r\n19:35:12:15  19:35:16:01\r\nde ceux qui veulent couper les ailes\r\n             de la SSR.\r\n\r\n19:35:16:03  19:35:20:10\r\n         J'ai l'impression\r\nqu'on a supprim\u00e9 le bouc-\u00e9missaire.\r\n\r\n19:35:21:07  19:35:22:16\r\n         -Sous le choc,\r\n\r\n19:35:22:18  19:35:25:15\r\nles employ\u00e9s ne souhaitaient pas\r\n  s'exprimer devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:35:25:17  19:35:28:22\r\nIls ont appris la nouvelle quelques\r\n  minutes avant l'annonce public.\r\n\r\n19:35:29:00  19:35:31:13\r\n       Le directeur a \u00e9voqu\u00e9\r\n         un coup de massue\r\n\r\n19:35:31:15  19:35:35:20\r\npour ses employ\u00e9s, dont les postes\r\n  seront supprim\u00e9s d'ici 2 ans.\r\n\r\n19:35:35:22  19:35:40:11\r\nUne fin am\u00e8re pour cette entreprise.\r\n\r\n19:35:42:04  19:35:44:17\r\n       -En Valais, les camps\r\n tirent leurs derni\u00e8res cartouches\r\n\r\n19:35:44:19  19:35:47:13\r\n   \u00e0 une semaine du second tour\r\n de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:50:11\r\n     Les affiches d\u00e9tourn\u00e9es se\r\nmultiplient sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:35:50:12  19:35:52:23\r\n        Celle repr\u00e9sentant\r\nle gouvernement id\u00e9al de la droite\r\n\r\n19:35:53:01  19:35:55:14\r\n       accentue la pression\r\n  sur O.Freysinger et S.Rossini,\r\n\r\n19:35:55:16  19:35:58:12\r\n que la majorit\u00e9 aimerait \u00e9carter.\r\n\r\n19:35:59:23  19:36:02:11\r\n   -Une photo de famille r\u00eav\u00e9e\r\n           par le PLR:\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:05:21\r\n        son candidat \u00e9lu\r\ndans 10 jours au c\u00f4t\u00e9 des 3 PDC.\r\n\r\n19:36:05:23  19:36:12:06\r\n     Le PLR est \u00e0 l'origine \r\n     de l'affiche trafiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:36:12:08  19:36:17:05\r\nF.Favre, inconnu du grand public\r\n       avant la campagne\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:20:07\r\n            composant\r\nle prochain gouvernement valaisan.\r\n\r\n19:36:20:09  19:36:24:03\r\nC'est un appel formel \u00e0 voter Favre.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:26:20\r\n   -Nous avons juste sensibilis\u00e9\r\n\r\n19:36:26:22  19:36:29:02\r\n   les Valaisannes et Valaisans\r\n\r\n19:36:29:04  19:36:32:01\r\n       \u00e0 composer eux-m\u00eames\r\n     le meilleur gouvernement.\r\n\r\n19:36:32:03  19:36:35:03\r\n Ca passe par une \u00e9quipe homog\u00e8ne.\r\n\r\n19:36:35:11  19:36:42:06\r\n     -Le 5 mars, C.Darbellay\r\n ne cachait pas ses pr\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n19:36:43:11  19:36:48:03\r\n   -Je ne me vois pas travailler\r\n     avec l'UDC \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:36:48:05  19:36:54:13\r\n    Je vois plut\u00f4t la proximit\u00e9\r\n           avec un PLR.\r\n\r\n19:36:55:10  19:36:58:15\r\n-Le PLR est une force incontournable\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:00:07\r\n         au Grand Conseil.\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:03:07\r\n Il est l\u00e9gitim\u00e9 dans ce 2\u00e8me tour\r\n   \u00e0 pr\u00e9senter une candidature.\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:12:23\r\n      Le PDC a l'opportunit\u00e9\r\n    de donner une orientation.\r\n\r\n19:37:13:12  19:37:18:10\r\n  -Cet appel \u00e0 voter centre-droit\r\ndessert les ambitions de S.Rossini.\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:24:02\r\n  Son argument: 2 socialistes au\r\nConseil d'Etat, c'est inimaginable.\r\n\r\n19:37:25:06  19:37:27:11\r\n -F.Favre est un tout nouvel \u00e9lu.\r\n\r\n19:37:27:12  19:37:29:19\r\n          Il a quatre ans\r\n\r\n19:37:29:21  19:37:33:05\r\n       pour faire ses armes\r\n  pour la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:36:06\r\n        Ils doivent manquer\r\n      d'arguments politiques.\r\n\r\n19:37:36:08  19:37:40:13\r\n    Ils sont oblig\u00e9s d'utiliser\r\n         ce genre d'armes.\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:44:23\r\n      Je ne serais pas fi\u00e8re.\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:48:23\r\n-Le 19 mars, un seul des deux hommes\r\n          pourra \u00eatre \u00e9lu\r\n\r\n19:37:49:01  19:37:51:12\r\ncar ils viennent du m\u00eame district.\r\n\r\n19:37:54:13  19:37:56:21\r\n      -A-C.Marchon, bonsoir.\r\n\r\n19:37:56:23  19:37:58:14\r\nVous suivez cette campagne de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:00:11\r\n            Quelle est\r\n     la strat\u00e9gie de la droite\r\n\r\n19:38:00:12  19:38:05:17\r\ndans cette derni\u00e8re ligne droite ?\r\n\r\n19:38:05:21  19:38:10:09\r\n      -Elle est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n19:38:10:12  19:38:16:11\r\n    \u00c9jecter Oskar Freysinger du\r\n           gouvernement\r\n\r\n19:38:16:14  19:38:22:11\r\n   et barrer la route \u00e0 St\u00e9phane\r\n             Rossini.\r\n\r\n19:38:23:15  19:38:26:14\r\nOn assiste \u00e0 une vraie r\u00e9volution.\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:32:16\r\n Le PDC et le PLR qui tirent sur la\r\n           m\u00eame corde.\r\n\r\n19:38:42:20  19:38:48:15\r\n  Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre entre\r\n  parenth\u00e8ses leurs d\u00e9saccords.\r\n\r\n19:38:48:19  19:38:52:16\r\nPour Christophe Darbellay, c'est la \r\nvoie royale pour devenir le nouvel\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:58:18\r\n            homme fort.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:05:03\r\nMais difficile d'effacer plusieurs\r\n       si\u00e8cles de d\u00e9saccords.\r\n\r\n19:39:08:14  19:39:09:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:11:19\r\n       Si vous \u00eates habitu\u00e9 \r\n       des voyages en train,\r\n\r\n19:39:11:21  19:39:13:19\r\n          vous connaissez\r\n      ces annonces par coeur.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:16:00\r\n     Le contr\u00f4leur qui indique\r\n    au micro le prochain arr\u00eat.\r\n\r\n19:39:16:02  19:39:18:12\r\n  Elles sont destin\u00e9es \u00e0 guider\r\nles passagers, mais selon les CFF,\r\n\r\n19:39:18:14  19:39:20:12\r\n          elles auraient\r\n     plut\u00f4t tendance \u00e0 agacer.\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:22:11\r\n Ils envisagent de les supprimer.\r\n\r\n19:39:24:00  19:39:28:09\r\n      -Vous n'entendrez plus\r\nles annonces \u00e0 St-Gall et \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:32:21\r\nPlus d'informations des contr\u00f4leurs\r\n    avant la descente du train.\r\n\r\n19:39:32:23  19:39:35:05\r\n    Un silence voulu et test\u00e9\r\n          par les CFF.\r\n\r\n19:39:35:07  19:39:38:12\r\nLa R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tudie un syst\u00e8me\r\n    d'information minimaliste.\r\n\r\n19:39:45:04  19:39:49:09\r\n-C'est vrai qu'il y a des coupures\r\n        et on s'y adapte.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:53:16\r\n         Ce qui se passe\r\n     n'est pas clair parfois.\r\n\r\n19:39:53:18  19:39:57:01\r\n     -C'est un bruit de fond.\r\n\r\n19:39:58:06  19:40:01:13\r\n      -Beaucoup de voyageurs\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:03:05\r\n      ne tiennent pas compte\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:05:09\r\n         des informations.\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:09:21\r\nIls en re\u00e7oivent dans chaque gare,\r\n      et c'est presque trop.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:13:12\r\nLes informations sur les incidents\r\n       passent inaper\u00e7ues.\r\n\r\n19:40:13:14  19:40:17:19\r\n    Nous voulons mieux informer\r\n      en cas de d\u00e9rangement.\r\n\r\n19:40:17:21  19:40:22:15\r\n        Nous n'annoncerons\r\n     que les prochains arr\u00eats.\r\n\r\n19:40:24:03  19:40:28:00\r\n   -Les informations de panne\r\n et d'accident seront assur\u00e9es.\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:35:17\r\n      Le projet ne fait pas\r\n  l'unanimit\u00e9 chez les Romands.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:41:16\r\n        -Il faut maintenir\r\n     toutes les informations.\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:47:05\r\n       -Pour les touristes,\r\n    c'est utile de les garder.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:54:13\r\n   -On s'est habitu\u00e9 des ann\u00e9es\r\n          aux annonces.\r\n\r\n19:40:54:15  19:40:55:17\r\n -Si je dors, je loupe la sortie.\r\n\r\n19:40:59:12  19:41:05:11\r\n -Les CFF analyseront les r\u00e9actions\r\navant d'envisager la g\u00e9n\u00e9ralisation.\r\n\r\n19:41:06:18  19:41:10:14\r\n    -Le pr\u00e9sident turc Erdogan\r\n  esp\u00e8re remporter un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:41:10:16  19:41:13:08\r\n        qui doit renforcer\r\n ses pouvoirs \u00e0 la t\u00eate de l'Etat.\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:16:08\r\n         Son parti, l'AKP,\r\n cherche \u00e0 mobiliser ses soutiens,\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:19:14\r\n        y compris au sein\r\n de la diaspora turque en Europe.\r\n\r\n19:41:19:16  19:41:24:15\r\n Mais ces rassemblements suscitent\r\n     la crainte des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:24:17  19:41:25:22\r\n         En Suisse aussi,\r\n\r\n19:41:26:00  19:41:28:05\r\n         les repr\u00e9sentants\r\n   du parti du pr\u00e9sident Erdogan\r\n\r\n19:41:28:07  19:41:31:18\r\n  ont jou\u00e9 au chat \u00e0 la souris avec\r\nles autorit\u00e9s \u00e0 Zurich et en Argovie.\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:34:04\r\n       A.Fournier, bonsoir.\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:37:14\r\nUne journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment mouvement\u00e9e\r\n      avec en toile de fond,\r\n\r\n19:41:37:16  19:41:42:11\r\nla venue annonc\u00e9e du ministre des \r\nAffaires \u00e9trang\u00e8res turc lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:41:42:15  19:41:48:11\r\n   -On peut parler d'une journ\u00e9e\r\n            mouvement\u00e9e\r\n\r\n19:41:48:17  19:41:52:06\r\n   puisque la r\u00e9union \u00e9lectorale\r\n       est pr\u00e9vue \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:41:52:10  19:41:55:13\r\nMais les autorit\u00e9s de la ville ont\r\n     interdit cette rencontre\r\n\r\n19:41:55:17  19:41:58:03\r\nannonc\u00e9e comme une f\u00eate de famille.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:04:05\r\n          L'organisateur,\r\n\r\n19:42:04:14  19:42:10:14\r\nqui fait campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n        a chang\u00e9 d'adresse.\r\n\r\n19:42:10:18  19:42:15:01\r\n     Ce sera donc en Argovie.\r\n\r\n19:42:15:05  19:42:20:03\r\n Mais en apr\u00e8s-midi, changement de\r\n            programme.\r\n\r\n19:42:20:07  19:42:26:04\r\n  Pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9, ce\r\n          serait annul\u00e9.\r\n\r\n19:42:28:08  19:42:34:08\r\nLes organisateurs n'excluaient pas\r\ncela dit le repr\u00e9sentant de l'AKP.\r\n\r\n19:42:36:08  19:42:39:15\r\n   -Il y a la venue annonc\u00e9e du\r\n ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:42:20\r\n             turques.\r\n    Est-ce qu'on en sait plus ?\r\n\r\n19:42:43:00  19:42:47:15\r\n         -Tout reste flou.\r\n\r\n19:42:47:19  19:42:53:17\r\nOn sait que la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9\r\n           son feu vert.\r\n\r\n19:42:54:01  19:43:00:01\r\nLe canton de Zurich est rest\u00e9 muet\r\n aujourd'hui sur cette question.\r\n\r\n19:43:01:07  19:43:04:18\r\nCe soir, le d\u00e9partement des affaires\r\n    \u00e9trang\u00e8res ne disposait pas\r\n\r\n19:43:04:22  19:43:07:01\r\n  d'informations suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:10:06\r\n   quant \u00e0 une nouvelle adresse.\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:14:13\r\nD'autant que du c\u00f4t\u00e9 de l'ambassade\r\n              turque,\r\n\r\n19:43:14:17  19:43:20:15\r\non avance la visite comme toujours\r\n          au programme.\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:24:03\r\n Une situation floue, reflet d'une\r\n         situation tendue.\r\n\r\n19:43:25:06  19:43:27:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:29:00\r\n      Le pr\u00e9sident turc est\r\n  en visite officielle \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:43:29:02  19:43:31:05\r\n  Principal objet de discussion:\r\n       le conflit en Syrie,\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:33:14\r\n   un dossier sur lequel Erdogan\r\net Poutine ont longtemps \u00e9t\u00e9 rivaux.\r\n\r\n19:43:33:16  19:43:36:04\r\nC'\u00e9tait avant la tentative de coup\r\n d'\u00e9tat en Turquie l'\u00e9t\u00e9 dernier\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:38:17\r\n     et le soutien tr\u00e8s ferme\r\n du Kremlin au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:43:38:19  19:43:41:03\r\n  Les deux hommes sont d\u00e9sormais\r\ndes alli\u00e9s de fait sur le terrain.\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:43:05\r\n          Ils ont promis\r\n\r\n19:43:43:07  19:43:44:23\r\n   d'accentuer leur coop\u00e9ration\r\n    militaire et diplomatique.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:46:19\r\n Quel homme se cache en Erdogan ?\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:48:19\r\nLa politique qu'il m\u00e8ne en Turquie\r\n\r\n19:43:48:21  19:43:51:05\r\nfera d\u00e9bat au Festival International\r\n     du Film des Droits Humains\r\n\r\n19:43:51:07  19:43:53:14\r\n   qui d\u00e9bute ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:56:14\r\nAvec la projection d'un documentaire\r\nqui retrace le chemin de cet homme.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:01:14\r\n    -Allumer les projecteurs\r\n         sur la Turquie\r\n\r\n19:44:01:16  19:44:05:18\r\npour ouvrir 10 jours de projections\r\net de d\u00e9bats sur les droits humains.\r\n\r\n19:44:05:20  19:44:10:02\r\n  Le festival de Gen\u00e8ve tient \r\n \u00e0 coller \u00e0 l'actualit\u00e9 chaude.\r\n\r\n19:44:10:23  19:44:12:13\r\n  -C'est une volont\u00e9 de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:16:16\r\n    les juristes turcs menac\u00e9s.\r\n\r\n19:44:16:18  19:44:19:14\r\n   Mettre un coup de projecteur \r\n   sur la mont\u00e9e des populismes,\r\n\r\n19:44:19:16  19:44:21:16\r\n       \u00e9galement en Europe.\r\n\r\n19:44:21:18  19:44:23:18\r\n      Des intellectuels turcs\r\n        qui devaient venir\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:26:21\r\n   n'ont pas pu sortir du pays.\r\n\r\n19:44:27:12  19:44:31:04\r\n-Un documentaire sur l'ascension\r\n     du pr\u00e9sident Erdogan,\r\n\r\n19:44:31:06  19:44:34:23\r\n  qui attend un vote populaire\r\n  pour devenir un chef d'Etat\r\n\r\n19:44:35:01  19:44:38:18\r\n     aux pouvoirs illimit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:42:03  19:44:44:12\r\n  -Avec ce r\u00e9f\u00e9rendum, il obtient\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:47:14\r\n  des pouvoirs qui lui permettent\r\n\r\n19:44:47:16  19:44:50:20\r\n  notamment de rester au pouvoir\r\n          jusqu'en 2029.\r\n\r\n19:44:50:22  19:44:54:13\r\n       Il pourra contr\u00f4ler\r\n    le Parlement de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:44:54:15  19:45:00:19\r\n Ce r\u00e9f\u00e9rendum voit la disparition\r\n  de la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:05:11\r\n-N.Pope \u00e9tait en poste en Turquie\r\n         pendant 30 ans.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:09:01\r\nElle a vu le pays changer de cap.\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:13:09\r\n-Depuis la tentative de coup d'Etat\r\n      avec l'\u00e9tat d'urgence,\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:20:01\r\nqui permet d'arr\u00eater des gens sans\r\njustification, \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:24:09\r\n  Il y a eu un changement \u00e9norme.\r\n\r\n19:45:25:21  19:45:31:06\r\n-Pourtant une moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat\r\n       adule son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:34:16\r\n       -Il y a une nouvelle\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:36:20\r\n        classe \u00e9conomique;\r\n\r\n19:45:36:22  19:45:39:10\r\n         des industriels,\r\ndes hommes d'affaires conservateurs\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:42:21\r\n         qui ont commenc\u00e9\r\n    \u00e0 jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:45:45:04  19:45:47:22\r\n-La Turquie prise dans le tourbillon\r\n        de l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:45:48:00  19:45:53:23\r\ns'appr\u00eate \u00e0 appuyer ou \u00e0 sanctionner\r\n       l'ascension d'Erdogan.\r\n\r\n19:45:55:10  19:45:58:11\r\n   -Le Festival du Film et Forum\r\nInternational sur les Droits Humains\r\n\r\n19:45:58:13  19:46:02:13\r\ncompte parmi ses invit\u00e9s D.Rousseff,\r\n   ancienne pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:46:02:15  19:46:06:06\r\n      Apr\u00e8s sa destitution,\r\n  elle exclut de se repr\u00e9senter,\r\n\r\n19:46:06:08  19:46:09:15\r\nmais s'engage pour le retour de Lula.\r\n\r\n19:46:09:17  19:46:19:03\r\n Elle a r\u00e9pondu \u00e0 Darius Rochebin\r\n pour l'\u00e9mission \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n19:46:20:10  19:46:23:13\r\n       -Je ne reviendrai pas\r\n\r\n19:46:23:15  19:46:25:17\r\n         \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:28:17\r\n        Je vais continuer\r\n     \u00e0 faire de la politique.\r\n\r\n19:46:28:19  19:46:33:07\r\n    D'ici 2018, je suis engag\u00e9e\r\n        \u00e0 ce que le Br\u00e9sil\r\n\r\n19:46:33:09  19:46:37:15\r\n    ait une v\u00e9ritable rencontre\r\n        avec la d\u00e9mocratie\r\n\r\n19:46:37:17  19:46:42:22\r\n  et que l'ancien pr\u00e9sident, Lula,\r\npuisse se pr\u00e9senter \u00e0 la candidature.\r\n\r\n19:46:43:00  19:46:50:03\r\n        L'\u00e9lection de 2018\r\n      a commenc\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:51:20  19:46:54:09\r\n     -Nous partons en France,\r\n          \u00e0 Ch\u00e2teauroux.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:57:16\r\n  C'est dans cette petite ville,\r\n        \u00e0 250 km de Paris,\r\n\r\n19:46:57:18  19:47:02:02\r\n   nos \u00e9quipes ont \u00e9lu domicile\r\nau centre-ville jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:47:02:04  19:47:07:02\r\n  Ce soir, A.Silacci nous emm\u00e8ne \r\n  \u00e0 la rencontre des agriculteurs\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:11:02\r\n        qui pourraient peser\r\n      dans le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n19:47:12:04  19:47:17:13\r\n    -Le vote des agriculteurs\r\n  pourrait para\u00eetre anecdotique.\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:21:16\r\n   Mais si l'on ajoute la fili\u00e8re\r\nagricole et les populations rurales,\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:26:05\r\n     leur poids est important.\r\n\r\n19:47:26:07  19:47:30:23\r\nR\u00e9sultat: les agriculteurs restent\r\n  courtis\u00e9s par les politiciens.\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:39:21\r\n         -A Ch\u00e2teauroux,\r\n les agriculteurs sont d\u00e9prim\u00e9s.\r\n\r\n19:47:39:23  19:47:47:11\r\nLes r\u00e9coltes ont \u00e9t\u00e9 catastrophiques\r\n              en 2016.\r\n\r\n19:47:47:13  19:47:52:04\r\nR.Chaze est pr\u00e9sident de la Chambre\r\n     d'agriculture de l'Indre.\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:57:06\r\n  Il esp\u00e8re que les \u00e9lections \r\n  vont am\u00e9liorer sa situation.\r\n\r\n19:47:58:19  19:48:02:10\r\n-Les termes \"candidats\" et \"espoir\"\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:05:01\r\n       sont assez \u00e9loign\u00e9s.\r\n\r\n19:48:05:03  19:48:10:04\r\n Il faut des politiques qui aient\r\nle courage d'adapter la politique,\r\n\r\n19:48:10:06  19:48:15:01\r\n      pour qu'on ne constate\r\n      plus cette fragilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:15:22  19:48:19:11\r\n-Traditionnellement, le centre droit\r\n    a la faveur du vote paysan.\r\n\r\n19:48:19:12  19:48:26:01\r\nMais le FN progresse: en 2012, 21 %\r\n des agriculteurs ont vot\u00e9 Le Pen.\r\n\r\n19:48:26:03  19:48:30:23\r\n  Cette ann\u00e9e, les pr\u00e9visions \r\n  avancent le chiffre de 35 %.\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:35:06\r\n   -Les agriculteurs ressentent\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:38:14\r\n           de la col\u00e8re\r\n\r\n19:48:38:16  19:48:42:15\r\n   face \u00e0 la politique agricole \r\n   commune qui ne satisfait pas.\r\n\r\n19:48:42:17  19:48:46:12\r\n Ca se manifeste par une d\u00e9fiance\r\n     des partis traditionnels\r\n\r\n19:48:46:14  19:48:50:13\r\net \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 un vote FN.\r\n\r\n19:48:52:20  19:48:55:14\r\n     -Un vote contestataire\r\n   dans un contexte de crise.\r\n\r\n19:48:55:16  19:48:59:01\r\n       Le taux de suicide\r\n chez les agriculteurs fran\u00e7ais\r\n\r\n19:48:59:03  19:49:02:18\r\n     est de 20 % plus \u00e9lev\u00e9 \r\n    que la moyenne nationale.\r\n\r\n19:49:02:20  19:49:06:18\r\n N.Calame a choisi de reprendre\r\n l'exploitation de ses parents\r\n\r\n19:49:06:20  19:49:09:12\r\n       et reste passionn\u00e9\r\n       par sa profession,\r\n\r\n19:49:09:14  19:49:13:19\r\nmais il sait que beaucoup de ses\r\ncoll\u00e8gues n'ont pas cette force.\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:16:14\r\n      -Ca s'exprime le mieux\r\n\r\n19:49:16:16  19:49:19:17\r\n par la chute du nombre de fermes.\r\n\r\n19:49:19:19  19:49:24:07\r\nUn paysan proche d'ici a tout vendu\r\n  parce qu'il ne supportait plus.\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:32:07\r\n         -Il y a 6 ans,\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:36:01\r\nil a reconverti son exploitation\r\n   en production biologique.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:38:14\r\n     La reconversion au bio,\r\n\r\n19:49:38:16  19:49:43:00\r\n   c'est une des mesures phares\r\ndes candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:49:43:02  19:49:48:03\r\n        Mais on se m\u00e9fie\r\n   des promesses \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:52:13\r\n       -On avait un ministre\r\n de l'Agriculture qui nous a parl\u00e9\r\n\r\n19:49:52:15  19:49:55:18\r\n   pendant 5 ans d'agro-\u00e9cologie\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:59:02\r\n    et qui menait une politique\r\n\r\n19:49:59:04  19:50:04:00\r\n  qui favorisait l'agrandissement\r\n      et la concentration...\r\n\r\n19:50:05:21  19:50:08:11\r\n-Avec une campagne pr\u00e9sidentielle\r\n      remplie de scandales,\r\n\r\n19:50:08:12  19:50:11:11\r\n    l'abstention ou le vote\r\n contestataire des agriculteurs\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:14:17\r\n pourraient bien \u00eatre les grands\r\n   gagnants de ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:50:15:14  19:50:17:18\r\n       -A.Silacci, bonsoir.\r\n\r\n19:50:17:20  19:50:19:16\r\n             Vous \u00eates\r\n  au centre-ville de Ch\u00e2teauroux,\r\n\r\n19:50:19:18  19:50:21:10\r\n o\u00f9 M.Le Pen est attendue demain.\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:33:17\r\nEt on le comprend en voyant votre \r\nreportage, ce n'est pas un hasard.\r\n\r\n19:50:33:21  19:50:39:00\r\n -Oui, car Marine Le Pen a compris\r\n       que dans ces r\u00e9gions,\r\n\r\n19:50:39:04  19:50:42:06\r\n  beaucoup de citoyens se sentent\r\n    d\u00e9laiss\u00e9s par la politique\r\n\r\n19:50:42:10  19:50:48:08\r\n          traditionnelle.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:53:14\r\nLe Front National s'est rapproch\u00e9 \r\npar son discours des habitants des\r\n\r\n19:50:53:18  19:50:57:04\r\n         r\u00e9gions rurales.\r\n\r\n19:50:57:08  19:51:00:19\r\n Dans son programme, Marine Le Pen\r\n  met en avant un volet social\r\n\r\n19:51:00:23  19:51:06:11\r\ncomme sur la question des retraites.\r\n\r\n19:51:06:15  19:51:12:13\r\nEnsuite, il y a toute la th\u00e9matique\r\neurosceptique et anti mondialiste.\r\n\r\n19:51:20:19  19:51:24:13\r\nL'Europe, avec sa politique agricole\r\n  commune, c'est souvent office de\r\n\r\n19:51:24:17  19:51:30:03\r\n          bouc \u00e9missaire.\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:33:02\r\nTraditionnellement, ce parti prenait\r\ndes politiques urbaines et lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:36:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:36:17  19:51:39:08\r\nRetour en Suisse avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne:\r\nla vente de cannabis l\u00e9gal explose.\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:41:14\r\n    Les boutiques sp\u00e9cialis\u00e9es\r\n      ouvrent par dizaines.\r\n\r\n19:51:41:16  19:51:44:08\r\nC'est tout \u00e0 fait autoris\u00e9, mais cela\r\n complique le travail des policiers.\r\n\r\n19:51:44:09  19:51:46:06\r\n     Ils doivent \u00eatre capables\r\n        dans les contr\u00f4les\r\n\r\n19:51:46:08  19:51:48:11\r\n      de faire la diff\u00e9rence\r\n entre cannabis l\u00e9gal et ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:51:48:21  19:51:51:16\r\n-Acheter son cannabis au comptoir\r\n est dor\u00e9navant l\u00e9gal \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:54:15\r\n    car ce cannabis contient\r\n      moins de 1 % de THC,\r\n\r\n19:51:54:17  19:51:59:01\r\n     la principale substance\r\n     avec effet psychotrope.\r\n\r\n19:51:59:03  19:52:01:06\r\n  Les boutiques comme celles-ci\r\n\r\n19:52:01:08  19:52:03:17\r\n         se multiplient\r\n  et les clients sont nombreux.\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:07:18\r\n-Ce cannabis n'est pas psychoactif.\r\n\r\n19:52:07:20  19:52:10:15\r\n Pour garantir qu'il n'y a pas eu\r\n\r\n19:52:10:17  19:52:14:05\r\n    d'intervention ext\u00e9rieure,\r\n    nos sachets sont scell\u00e9s.\r\n\r\n19:52:15:03  19:52:19:02\r\n     -A l'aspect et \u00e0 l'odeur,\r\nimpossible de distinguer ce cannabis\r\n\r\n19:52:19:04  19:52:21:04\r\n    de celui qui est ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:52:21:06  19:52:25:09\r\n          Dans la rue,\r\n la police ne peut pas trancher.\r\n\r\n19:52:27:04  19:52:29:04\r\n      -Le cannabis est saisi\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:32:23\r\ncar on ne peut pas les distinguer.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:37:12\r\n   -Seul le laboratoire permet\r\n de d\u00e9terminer la teneur en THC.\r\n\r\n19:52:43:00  19:52:45:15\r\n     Les autorit\u00e9s vaudoises\r\n   n'ont pas encore eu recours\r\n\r\n19:52:45:17  19:52:49:01\r\n         \u00e0 ces proc\u00e9d\u00e9s,\r\n    mais il serait impossible\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:53:11\r\n     de tester chaque joint\r\n       saisi dans la rue.\r\n\r\n19:52:54:18  19:52:57:05\r\n -Un test de d\u00e9pistage de terrain\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:00:19\r\n    pourrait \u00eatre une solution.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:04:01\r\n Chaque patrouille pourrait tester\r\n          la marchandise\r\n\r\n19:53:04:03  19:53:08:10\r\n     et voir la teneur en THC.\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:13:14\r\n-Mais la limite entre cannabis l\u00e9gal\r\net ill\u00e9gal demande de la pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:53:14:21  19:53:17:00\r\n       -Ces tests existent,\r\n\r\n19:53:17:02  19:53:19:17\r\n  mais ne sont pas assez fiables\r\n\r\n19:53:19:19  19:53:23:06\r\n si une substance est \u00e0 la limite.\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:27:03\r\n   Si ce probl\u00e8me se g\u00e9n\u00e9ralise,\r\n\r\n19:53:27:05  19:53:30:10\r\n    des tests bien plus pr\u00e9cis\r\n devraient arriver sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:34:21\r\n -L'argument de vente num\u00e9ro un\r\n        de ce cannabis,\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:40:21\r\nc'est son taux \u00e9lev\u00e9 de cannabidiol\r\n     et ses vertus relaxantes.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:43:11\r\n         Cette boutique\r\n  en vend un kilo par semaine,\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:47:00\r\n           500'000 frs\r\n de chiffre d'affaires par mois.\r\n\r\n19:53:47:16  19:53:50:19\r\n-A l'heure du tournant \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n la maison autonome a de l'avenir.\r\n\r\n19:53:50:21  19:53:53:08\r\nIl existe un concours international\r\n        pour la promouvoir:\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:56:00\r\n       le d\u00e9cathlon solaire.\r\n\r\n19:53:56:01  19:54:03:17\r\nUne cinquantaine d'\u00e9tudiants suisses\r\n       ont tent\u00e9 leur chance.\r\n\r\n19:54:04:22  19:54:08:12\r\n  -C'est un condens\u00e9 d'\u00e9cologie\r\n        et d'originalit\u00e9.\r\n\r\n19:54:08:14  19:54:11:01\r\n      Des panneaux solaires\r\n        pour l'autonomie,\r\n\r\n19:54:11:03  19:54:14:12\r\n  mais le concept a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9\r\n  plus loin par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:54:14:14  19:54:17:06\r\nAucun raccordement aux eaux us\u00e9es.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:20:11\r\n -L'eau arrive dans un d\u00e9graisseur\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:24:00\r\n   puis elle ira dans un bassin\r\n\r\n19:54:24:02  19:54:28:00\r\navec des roseaux qui la traiteront.\r\n\r\n19:54:28:21  19:54:32:07\r\n   -Ces \u00e9tudiants participent\r\n    au \"D\u00e9cathlon solaire\".\r\n\r\n19:54:32:09  19:54:37:05\r\nLe d\u00e9fi: 18 mois pour construire\r\n      une maison autonome.\r\n\r\n19:54:37:07  19:54:41:17\r\n Pas de poutre ou de charpente,\r\n mais beaucoup de technologies.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:46:22\r\n La maison se veut p\u00e9dagogique.\r\n\r\n19:54:47:17  19:54:49:21\r\n   -Le fait que tout ne soit pas\r\n\r\n19:54:49:23  19:54:53:22\r\n automatis\u00e9, permet aux habitants\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:59:17\r\n  d'agir comme pour la fermeture\r\ndes fen\u00eatres pour la consommation.\r\n\r\n19:55:01:05  19:55:04:22\r\n -Des panneaux thermiques maison\r\n      et cette originalit\u00e9,\r\n\r\n19:55:05:00  19:55:07:09\r\n    une culture en aquaponie.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:10:05\r\n     -Un r\u00e9servoir \u00e0 poissons\r\n    se trouve sous le plancher\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:12:02\r\n    et les poissons produiront\r\n\r\n19:55:12:04  19:55:14:09\r\n    les nutriments n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:18:16\r\naux plantes par un syst\u00e8me circulaire\r\n            par gravit\u00e9.\r\n\r\n19:55:19:05  19:55:22:16\r\n      -Leur maison du futur\r\n   est une maison de quartier.\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:33:14\r\n   -La maison ne repr\u00e9sente pas\r\ntoutes les technologies futuristes.\r\n\r\n19:55:33:16  19:55:38:04\r\n     Ce n'est pas qu'un projet\r\n\r\n19:55:38:06  19:55:44:04\r\n   de domotique, mais de social.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:56:05\r\n-Dans trois mois, la maison partira\r\n   pour Denver (USA) par cargo.\r\n\r\n19:55:57:18  19:56:00:09\r\n         -Un rite d'entr\u00e9e\r\n       dans le vie d'adulte:\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:02:15\r\n              remplir\r\n sa premi\u00e8re d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:56:02:17  19:56:05:23\r\n         C'est obligatoire\r\n   m\u00eame sans fortune, ni revenu.\r\n\r\n19:56:06:01  19:56:08:06\r\nMais de nombreux jeunes l'ignorent.\r\n\r\n19:56:08:08  19:56:10:04\r\n     Une campagne le rappelle.\r\n\r\n19:56:10:06  19:56:12:11\r\nLe but: \u00e9carter le surendettement.\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:15:12\r\n    C'est un camion, \u00e0 l'image\r\n d'unfood truck, qui se d\u00e9place.\r\n\r\n19:56:15:13  19:56:17:08\r\n    La d\u00e9marche est originale,\r\n\r\n19:56:17:10  19:56:21:12\r\n  elle a m\u00eame attir\u00e9 l'attention\r\n   de nos confr\u00e8res du Figaro.\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:24:11\r\n          -Un TaxTruck.\r\n\r\n19:56:24:13  19:56:27:02\r\n           Les imp\u00f4ts\r\n  \u00e0 la rencontre des citoyens.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:31:00\r\n-M\u00eame si vous ne gagnez encore rien,\r\n\r\n19:56:31:02  19:56:38:08\r\n      vous \u00eates des citoyens\r\n   qui entrez dans le collectif.\r\n\r\n19:56:39:07  19:56:41:17\r\n       -Un Vaudois sur 4 \r\n      re\u00e7oit une sommation\r\n\r\n19:56:41:19  19:56:45:17\r\ncar il ne remplit pas sa d\u00e9claration\r\n     d'imp\u00f4ts dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:56:45:19  19:56:49:02\r\n      Notamment des jeunes,\r\n      parfois d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n19:56:49:13  19:56:53:15\r\n       -J'ai bient\u00f4t 18 ans\r\net je ne sais pas payer mes imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:58:17\r\n -Sans revenu, cette gymnasienne\r\n n'a pas rempli sa d\u00e9claration.\r\n\r\n19:56:58:19  19:57:02:18\r\nApr\u00e8s deux rappels, elle a \u00e9cop\u00e9\r\n    d'une amende de 150 frs.\r\n\r\n19:57:03:08  19:57:06:01\r\n     -Mes revenus \u00e9taient bas\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:10:11\r\n et j'ai laiss\u00e9 tra\u00eener la chose.\r\n\r\n19:57:10:12  19:57:15:05\r\nJe ne m'attendais pas \u00e0 cette amende.\r\n\r\n19:57:15:07  19:57:19:03\r\n       Je n'ai pas compris \r\n      que j'avais une amende\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:22:02\r\n  parce que je n'avais pas rempli\r\n          ma d\u00e9claration.\r\n\r\n19:57:22:12  19:57:26:12\r\n   -Chez les moins de 30 ans,\r\n 70 % des m\u00e9nages ayant consult\u00e9\r\n\r\n19:57:26:14  19:57:30:05\r\n      pour surendettement\r\n    ont des dettes fiscales.\r\n\r\n19:57:30:07  19:57:36:06\r\n   L'Etat informe les jeunes,\r\n pas suffisant constate le CSP.\r\n\r\n19:57:37:22  19:57:42:09\r\n  -C'est un langage administratif\r\navec des explications r\u00e9barbatives.\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:49:17\r\nApr\u00e8s v\u00e9rification dans les classes,\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:55:03\r\n  les jeunes n'ont rien compris.\r\n\r\n19:57:55:12  19:57:58:15\r\n-Les acomptes sont un autre \u00e9cueil.\r\n\r\n19:57:58:17  19:58:02:14\r\n Il faut s'annoncer tout de suite,\r\nsinon le rattrapage est douloureux.\r\n\r\n19:58:03:00  19:58:05:03\r\n  -Une ann\u00e9e de retard d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:09:07\r\n c'est deux ans pour la rattraper.\r\n\r\n19:58:09:09  19:58:14:17\r\n     C'est une sensibilisation\r\n   au d\u00e9sendettement des jeunes.\r\n\r\n19:58:15:05  19:58:22:06\r\n     -Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir:\r\n50 frs d'amende d\u00e8s le 1er rappel.\r\n\r\n19:58:24:19  19:58:27:10\r\n-Le souvenir d'un baiser inoubliable.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:31:15\r\n     Celui qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but\r\nde votre plus belle histoire d'amour.\r\n\r\n19:58:31:17  19:58:35:05\r\n  C'est le th\u00e8me d'une exposition\r\n      originale dans le Jura.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:37:17\r\n     Une photographe a demand\u00e9\r\n          \u00e0 des inconnus\r\n\r\n19:58:37:19  19:58:40:21\r\nde lui parler de ce moment intime.\r\n\r\n19:58:42:03  19:58:44:18\r\n -Il y a les baisers parfaits...\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:47:03\r\n   -C'\u00e9tait sur le quai de gare.\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:51:03\r\n Les \u00e9motions \u00e9taient trop fortes \r\net puis on a d\u00e9cid\u00e9 de s'embrasser.\r\n\r\n19:58:51:14  19:58:53:13\r\n -Ceux qui ont chang\u00e9 une vie...\r\n\r\n19:58:53:15  19:58:58:10\r\n-Il m'a donn\u00e9 le plus beau cadeau \r\nde toute ma vie: une petite fille,\r\n\r\n19:58:58:11  19:59:01:18\r\n      alors qu'on m'avait dit\r\n\r\n19:59:01:20  19:59:06:06\r\n     que ce serait impossible\r\n      que j'aie des enfants.\r\n\r\n19:59:07:02  19:59:09:16\r\n        -Et ceux qui font\r\n    revivre un amour perdu...\r\n\r\n19:59:09:18  19:59:17:21\r\n  -La vie est parfois injuste...\r\n\r\n19:59:17:23  19:59:24:10\r\n   On s'est s\u00e9par\u00e9 il n'y a pas\r\n     longtemps, et c'est dur.\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:28:11\r\n  -L'\u00e9motion pure, c'est ce qu'a\r\ncherch\u00e9 la photographe G.Schwimmer.\r\n\r\n19:59:28:12  19:59:31:18\r\n Capter en une image le souvenir\r\n    d'un baiser inoubliable.\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:36:11\r\nDes inconnus ont accept\u00e9 de livrer\r\nun moment de leur vie devant elle.\r\n\r\n19:59:36:21  19:59:39:21\r\n-Quand on est dans ce qu'on ressent,\r\n\r\n19:59:39:23  19:59:42:20\r\n     il n'y a plus le mental.\r\n\r\n19:59:42:22  19:59:45:11\r\n       Evoquer \u00e0 voix haute\r\n        un souvenir fort,\r\n\r\n19:59:45:12  19:59:51:03\r\nles gens partent dans l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n19:59:55:08  19:59:59:05\r\n           -R\u00e9sultat:\r\n   une exposition \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:59:59:07  20:00:04:23\r\n            Des visages\r\nqui racontent tous le m\u00eame instant.\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:08:00\r\n    -C'est une langue commune,\r\n\r\n20:00:08:02  20:00:12:15\r\n         qu'on parle tous.\r\n\r\n20:00:12:17  20:00:16:20\r\n       Et c'est ce qui fait\r\n\r\n20:00:16:22  20:00:20:13\r\nque tout le monde se sent concern\u00e9.\r\n\r\n20:00:21:05  20:00:25:06\r\n   -Les participants ont v\u00e9cu\r\nl'exp\u00e9rience de mani\u00e8re intense.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:29:20\r\n    -Je me suis un peu pr\u00e9par\u00e9,\r\n  savoir quoi et comment le dire.\r\n\r\n20:00:29:22  20:00:36:05\r\n Mais la gorge se noue quand m\u00eame,\r\n       ce n'est pas facile.\r\n\r\n20:00:36:07  20:00:38:16\r\n       -Ca ne s'efface pas.\r\n\r\n20:00:38:18  20:00:44:07\r\n        Les petits d\u00e9tails\r\n      resteront \u00e0 jamais l\u00e0.\r\n\r\n20:00:44:09  20:00:48:05\r\n       -D\u00e8s qu'on raconte,\r\n     on le revit intens\u00e9ment.\r\n\r\n20:00:48:07  20:00:54:09\r\n   On ressent tout, on se dit: \r\n   \"Qu'est-ce qu'il se passe ?\"\r\n\r\n20:00:54:11  20:00:56:21\r\n      et on se laisse aller.\r\n\r\n20:00:57:10  20:01:02:08\r\n-Vraiment inoubliable, un baiser ?\r\n\r\n20:01:03:14  20:01:05:11\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:05:13  20:01:14:08\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n20:01:15:12  20:01:19:09\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\n A.Huber, M.Kastrati, F.Froidevaux,\r\n R.Katiyunguruza, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030204\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:10) [88%] : \r\nP\u00e9dale c'est ok, merci, bravo, merci, merci beaucoup, cet achat de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:30) [87%] : \r\nCe qui est \u00e0 la cellule tu rentres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:24 > 0:01:27) [93%] : \r\nBon ok, je vais je vais je vais je regarde pendant le 1er sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:31 > 0:01:32) [79%] : \r\nJ'\u00e9tais perdue J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:32 > 0:01:35) [81%] : \r\n30 secondes en plus de Rama, c'est-\u00e0-dire les filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:58) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, l'entreprise Billag perd son mandat de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle \u00e9tait charg\u00e9e de percevoir la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision, une soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique prendra le relais d\u00e8s 2019 \u00e0 Fribourg, les 250 collaborateurs de l'entreprise sont sous le choc et le rythme, les voyages en train, les annonces au haut- parleur font partie du rituel \u00e0 chaque arr\u00eat, les CFF envisagent pourtant de les supprimer, r\u00e9v\u00e9lation de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique le jeu du chat et de la souris entre les partisans du pr\u00e9sident turc Recep Erdogan et les autorit\u00e9s, il tente de mobiliser la diaspora en vue du vote qui doit accro\u00eetre les pouvoirs du pr\u00e9sident, une manifestation pr\u00e9vue ce soir a \u00e9t\u00e9 interdite \u00e0 Z\u00fcrich et en Argovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:14) [94%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais en pleine campagne \u00e9lectorale notre \u00e9quipe bas\u00e9s \u00e0 Ch\u00e2teauroux est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des agriculteurs, il pourrait apporter un soutien pr\u00e9cieux au Front national de Marine Le Pen, nous retrouverons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Antoine Silacci en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:35) [91%] : \r\nDe tr\u00e8s nombreux jeunes ignorent que remplir sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts est obligatoire, c'est en tout cas le constat du canton de Vaud, ils lancent une campagne in\u00e9dite pour les sensibiliser et pr\u00e9venir le risque de surendettement, les nouveaux plongeront dans vos souvenirs amoureux en fin de journal, celui d'un baiser inoubliable, c'est le th\u00e8me d'une Exposition touchante imagin\u00e9 par une photographe jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:03:50) [92%] : \r\nC'est une page qui se tourne, le nom de la soci\u00e9t\u00e9 Billag \u00e9tait devenu indissociable de la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision, cette filiale de Swisscom \u00e9tait charg\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'apercevoir mais elle a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de rebattre les cartes David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:51 > 0:04:08) [89%] : \r\nPr\u00e8s de 20 ans une g\u00e9n\u00e9ration de Redevance Billag un nom qui va dispara\u00eetre effac\u00e9 par un communiqu\u00e9 matinal d\u00e9sormais la redevance radio- TV sera per\u00e7u par la soci\u00e9t\u00e9 Serafe, fait un coup dur pour les 230 employ\u00e9es pour leur directeur Billag avait postul\u00e9 \u00e0 sa propre succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:08 > 0:04:29) [89%] : \r\nOn va pour nous, c'\u00e9tait vraiment un choc, on est on est on est vraiment surpris, on est oui on un coup de massue, on peut le dire, mais c'est clair, le, le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e dans l'imm\u00e9diat, derni\u00e8rement, alors peut-\u00eatre pas aid\u00e9 pour notre dossier et malheureusement le r\u00e9sultat aujourd'hui c'est qu'on a d\u00fb annoncer la fermeture de bilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:37) [95%] : \r\nLa perception de la redevance radio- TV ne se fera plus de Fribourg, d\u00e8s 2019 les factures seront \u00e9mises par ces dans le canton de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:37 > 0:04:45) [95%] : \r\nLe prix est un des arguments qui a pes\u00e9 dans la balance, bien s\u00fbr, mais pas le seul, il faisait 40 pourcent de la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:04:58) [91%] : \r\nSerafe et touchera 17 millions de francs par an pour accomplir sa t\u00e2che moins que les 54 millions de Billag aujourd'hui, car la perception de la nouvelle redevance sera simplifi\u00e9e, accept\u00e9e par le peuple en 2015, elle concernera tous les m\u00e9nages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:58 > 0:05:12) [94%] : \r\nPour les m\u00e9nages \u00e7a signifiera plus de contr\u00f4le puisque tous les m\u00e9nages paieront la redevance, \u00e7a signifiera plus besoin de s'annoncer Hutse d\u00e9sannonc\u00e9 plus besoin de faire un changement d'adresse lorsqu'on d\u00e9m\u00e9nage puisque toutes les donn\u00e9es seront fournis par les cantons et les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:12 > 0:05:27) [88%] : \r\nEndosser le r\u00f4le ingrat de nouveau percepteur de redevance n'effraie pas le vainqueur de l'appel d'offres enfin th\u00e9rapie SmithKline gros, \u00e7a ne me d\u00e9range pas la t\u00e2che qu'on nous donne, c'est d'\u00eatre meilleur, plus efficace en termes de co\u00fbt, on veut surtout \u00eatre plus transparents sur nos co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:05:27 > 0:05:30) [79%] : \r\nPas de la course ne transpara\u00eet une c'est assez, c'est Kilchberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:05:51) [94%] : \r\nBillag continuera d'encaisser la redevance jusqu'\u00e0 fin 2018 Serafe et prendra le relais, d\u00e9but 2019 pour autant que le peuple d\u00e9cide de conserver une redevance radio- TV, la d\u00e9cision du jour ne change rien au d\u00e9bat de fond soulev\u00e9 par l'initiative No Billag ce d\u00e9bat sur le financement du service public audiovisuel aura bien lieu, quel que soit le nom du percepteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:52 > 0:06:01) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, c'est le choc pour les quelque 230 collaborateurs, ils sont tous concern\u00e9s par la d\u00e9cision du jour, l'ensemble des postes devraient \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2 ans, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:02 > 0:06:16) [94%] : \r\nDans ce b\u00e2timent, ce sont 230 personnes qui s'appr\u00eate \u00e0 perdre leur emploi, l'annonce de la fin du mandat de Billag pour la perception de la redevance radio- t\u00e9l\u00e9 a fait l'effet d'une bombe \u00e0 Fribourg, surpris et constern\u00e9 le quand on encaisse le coup et regrette d'avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:31) [88%] : \r\nC'\u00e9tait comme un peu le choc, donc j'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 ce matin seulement, \u00e0 8 heures et quart en tout cas on va quand m\u00eame se battre pour les employes qui maintenir \u00e9picier en laisse licenciements va tout faire pour que pour soutenir ces gens afin qu'ils puissent retrouver un job.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:31 > 0:06:39) [89%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat esp\u00e8re qu'une partie des collaborateurs de Bilal pourront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s au sein de la nouvelle entreprise mais, selon son directeur, cela n'est pas pr\u00e9vu plein BMX.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:39 > 0:06:47) [92%] : \r\nBen ne se je pense que \u00e7a ne sera pas le cas, car le concept que nous avons soumis pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 un organigramme qui est relativement fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:47 > 0:06:51) [89%] : \r\nSi vous voulez fixe, une question se pose : le canton n'a-t-il fait assez pour soutenir Billag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:51 > 0:07:03) [84%] : \r\nOn a tout fait ce qui \u00e9tait dans notre possibilit\u00e9 apr\u00e8s comme vous l'avez dit, c'est une c'est une proc\u00e9dure de march\u00e9 public m\u00eame fois qu'elle est lanc\u00e9e, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9pose le dossier Pierre prix faut il faut attendre le le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:08) [94%] : \r\nPour le pr\u00e9sident du Parti socialiste, tr\u00e8s remont\u00e9, il s'agit avant tout d'une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:08 > 0:07:21) [87%] : \r\nIl y a un aspect politique, c'est clair Billag paye pour la SSR Billag c'est le bouc-\u00e9missaire de salles qui veulent couper les ailes, la SSR, aujourd'hui j'ai un peu la pression qu'on a sacrifi\u00e9 le bouc \u00e9missaire, c'est pas une bonne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:21 > 0:07:41) [93%] : \r\nSous le choc, les employ\u00e9es de Billag ne souhaite pas s'exprimer devant la cam\u00e9ra, ils ont appris la nouvelle ce matin seulement, quelques minutes avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9voile publiquement l'information, le directeur a \u00e9voqu\u00e9 un v\u00e9ritable coup de massue pour ses 230 employ\u00e9es dans les postes devraient \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2 ans, une fin am\u00e8re pour cette entreprise qui \u00e9taient install\u00e9 dans le canton depuis 1998.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:59) [90%] : \r\nEn Valais, chacun des camps tire ses derni\u00e8res cartouches, \u00e0 une semaine du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, les affiches d\u00e9tourn\u00e9es se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux celle repr\u00e9sentant le gouvernement id\u00e9al de la droite accentue la pression sur Oscar Freysinger et St\u00e9phane Rossini que la majorit\u00e9 aimerait \u00e9carter Yvan il y Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:00 > 0:08:24) [89%] : \r\nUne photo de famille r\u00eav\u00e9e par le PLR, son candidat \u00e9lu dans 10 jours aux c\u00f4t\u00e9s des 3 PDC de la socialiste sortante, les lib\u00e9raux- radicaux sont donc \u00e0 l'origine de cette affiches trafiqu\u00e9es qui inondent les r\u00e9seaux sociaux Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, inconnu du grand public avant la campagne composant le prochain gouvernement valaisan c'est un appel formel \u00e0 voter Favre, ce 19 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:24 > 0:08:36) [93%] : \r\nNous avons pas qu'un v\u00e9ritable mouvement nous avons juste sensibiliser les gens, les Valaisannes et Valaisans \u00e0 s'unir et \u00e0 composer eux- m\u00eames le meilleur gouvernement impossibles et cela passe par une \u00e9quipe homog\u00e8ne et nous y avons notre place dans cette \u00e9quipe de 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:36 > 0:08:43) [96%] : \r\nLe soir du 5 mars le meilleur \u00e9lu du 1er tour le PDC Christophe Darbellay ne cachait pas ses pr\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:43 > 0:08:55) [93%] : \r\nSi je vois pas tellement d'autres partenaires possibles, je me vois pas travailler avec l'UDC la main dans la main \u00e0 long terme, pardonnez-moi, Oskar Freysinger, mais je vois plut\u00f4t la proximit\u00e9 au centre- droit avec un PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:55 > 0:09:13) [89%] : \r\nOui, il est \u00e9vident que le PLR avec 26 d\u00e9put\u00e9s sont une force incontournable au Grand Conseil, donc ils sont l\u00e9gitim\u00e9s dans ce 2\u00e8me tour \u00e0 pr\u00e9senter une candidature et le PDC avec 3 candidats et 3 \u00e9lus potentiellement au soir du 2\u00e8me tour \u00e0 l'opportunit\u00e9 finalement de donner une impulsion donn\u00e9e d'orientation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:13 > 0:09:24) [88%] : \r\nCet appel du 19 mars a vot\u00e9 Centre-droit dessert clairement les ambitions de St\u00e9phane Rossini, avec comme argument de socialistes au Conseil d'\u00c9tat inimaginable en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:25 > 0:09:45) [87%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre est un est un tout nouvel \u00e9lu, il vient d'\u00eatre \u00e9lu d'ailleurs \u00e0 la d\u00e9putation, c'est une bonne chose, je pense qu'il a 4 ans pour faire ses maintenant pour la prochaine l\u00e9gislature mais \u00e7a montre qu'il y a, effectivement, ils doivent manquer apparemment cruellement de d'arguments politiques et d'arguments de comp\u00e9tence d'exp\u00e9rience et-ce oblig\u00e9s d'utiliser ce gendarme oui c'est un petit peu, enfin moi je serais pas tr\u00e8s fier si j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:45 > 0:09:54) [89%] : \r\nC'est sa Constitution valaisanne oblige au soir du 19 mars un seul de ces 2 hommes pourra \u00eatre \u00e9lu car ils viennent tous 2 du m\u00eame District.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:55 > 0:10:00) [89%] : \r\nEt \u00e0 Sion, vous suivez cette campagne de pr\u00e8s Anne Cathia Marchon Anne Cathia, quelle est la strat\u00e9gie de la droite dans cette derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:01 > 0:11:01) [94%] : \r\nAlors ce soir, la strat\u00e9gie de la droite, elle est tr\u00e8s claire, hein c'est \u00e9jecter l'UDC Oskar Freysinger, du gouvernement et de ses barrer la route au second candidat socialiste dans la course St\u00e9phane Rossini, on assiste aujourd'hui \u00e0 une v\u00e9ritable r\u00e9volution, c'est du jamais vu en Valais le PDC et le PLR qui tire \u00e0 la m\u00eame corde les ennemis de toujours, ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre entre parenth\u00e8ses leurs d\u00e9saccords pour tenter de former un gouvernement de centre droit, alors c'est l\u00e0 une opportunit\u00e9 pour le PLR de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans et pour Christophe Darbellay, h\u00e9 bien c'est la voie royale pour devenir le nouvel homme fort du gouvernement valaisan mais ce rapprochement PLR PDC est un rapprochement de circonstance difficile d'effacer plusieurs si\u00e8cles de d\u00e9saccord mais si la strat\u00e9gie fonctionne, h\u00e9 bien, qu'adviendra-t-il dans 4 ans, peut-\u00eatre que les 2 formations de droite se retrouveront encore \u00e0 couteaux tir\u00e9s, merci Anne chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:03 > 0:11:21) [94%] : \r\nSi vous \u00eates habitu\u00e9 des voyages en train, vous connaissez ces annonces par coeur le contr\u00f4leur qui indique au micro le prochain arr\u00eat et la sortie \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, dans le sens de la marche, elles sont destin\u00e9es \u00e0 guider les passagers mais selon les CFF elles auraient plut\u00f4t tendance \u00e0 agacer, ils envisagent de les supprimer, information de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique Claudio Zamparini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:22 > 0:11:43) [84%] : \r\nLes anacondas pl\u00e9thore venait pas voil\u00e0 Antibes d'annonces que vous n'entendrez plus juste avant d'arriver dans les gares de Z\u00fcrich et de Saint-Gall fini donc les informations pratiques du contr\u00f4leur via L\u00e9opard avant de descendre du train en silence radio voulue et test\u00e9 par les CFF la R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tudie sur ce parcours al\u00e9manique en syst\u00e8me d'information minimaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:45 > 0:11:53) [90%] : \r\nC'est vrai que des fois il y a des petites coupures et tout mais bon voil\u00e0, c'est des choses qui arrivent, on est, on s'adapte un petit peu quand m\u00eame, mais ben c'est vrai que, des fois c'est pas tout \u00e0 fait clair un peu ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:53 > 0:11:55) [83%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un bruit de fond, moi je l'entends plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:58 > 0:12:22) [82%] : \r\nIl a me Qu\u00e9bec parce que les rails est-il volontiers, on a constat\u00e9 que beaucoup de voyageurs ne tiennent pas compte des informations qu'qui sache tr\u00e8s car ils en re\u00e7oivent dans chaque gare sur ce parcours, des informations et c'est presque trop on ne Andr\u00e9 ventes une fraude sur le les annonces importantes sur les incidents passent inaper\u00e7us Wohlen c'est pour cela que nous vivons mieux inform\u00e9s de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise : en cas de d\u00e9rangement mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, nous n'annoncerons que les prochains arr\u00eats gagnons nos nos poubelles qui s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:22 > 0:12:23) [81%] : \r\nC'est un acc\u00e8s par le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:12:35) [91%] : \r\nLes informations en cas de panne ou d'accident, selon donc toujours assur\u00e9 et annonc\u00e9 par les contr\u00f4les \u00e0 l'int\u00e9rieur des trains, mais le projet test\u00e9 actuellement outre- Sarine uniquement ne fait pas unanimit\u00e9 aupr\u00e8s des usagers romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:36 > 0:12:42) [88%] : \r\nMoi je pense qu'il faut maintenir les informations et en Alg\u00e9rie, pas de trop, alors continuons je pense, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:42 > 0:12:47) [84%] : \r\nEt on contraint souvent du qu'on conna\u00eet les num\u00e9ros, et tout, mais pour les gens qui connaissent pas ou les touristes comme \u00e7a je trouve \u00e7a utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:47 > 0:12:53) [85%] : \r\nIl faut les annonces, on s'y habituer, on s'est habitu\u00e9 des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:54 > 0:12:57) [80%] : \r\nSi je dors loupe la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:58 > 0:13:05) [95%] : \r\nEt les CFF annoncent qu'ils vont analyser les r\u00e9actions des passagers avant d'envisager sa g\u00e9n\u00e9ralisation en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:06 > 0:13:36) [96%] : \r\nLe 16 avril le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan esp\u00e8re remporter un r\u00e9f\u00e9rendum qui doit renforcer ses pouvoirs \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat apr\u00e8s un putsch manqu\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, son parti, l'AKP cherche \u00e0 mobiliser ses soutiens, y compris au sein de la diaspora turque en Europe, mais ces rassemblements suscitent la crainte des autorit\u00e9s en Suisse aussi, les repr\u00e9sentants du parti du pr\u00e9sident Erdogan ont jou\u00e9 au chat et \u00e0 la souris avec les autorit\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich et en Argovie aujourd'hui sur place nous retrouvons Anne Fournier Anne journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:37 > 0:14:25) [92%] : \r\nOui, Pierre-Olivier, on peut parler d'une journ\u00e9e mouvement\u00e9e puisque cette r\u00e9union \u00e9lectorale avec un repr\u00e9sentant de l'AKP venus d'Istanbul \u00e9tait d'abord pr\u00e9vue \u00e0 Z\u00fcrich- Affoltern mais les autorit\u00e9s de la ville ont interdit cette rencontre annonc\u00e9 comme une f\u00eate de famille, l'organisateur, soit l'Union des d\u00e9mocrates turcs europ\u00e9ens qui fait campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril a donc chang\u00e9 d'adresse et fix\u00e9 rendez- vous dans ses propres locaux \u00e0 Spreitenbach, dans leur canton d'Argovie mais l\u00e0 aussi, en milieu d'apr\u00e8s- midi, changement de programme, puisque un nom a \u00e9man\u00e9 de la part des autorit\u00e9s cantonales et de la police pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9, alors ce soir, les organisateurs de ce meeting que j'ai pu contacter n'excluait pas la venue de ce repr\u00e9sentant de l'AKP mais ne pouvaient pas ou ne voulaient pas donner de nouvelles adresses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:26 > 0:14:37) [89%] : \r\nAnne en toile de fond, il y a la venue annonc\u00e9e du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc lui- m\u00eame \u00e0 dimanche Z\u00fcrich 1er rassemblement annul\u00e9 par un h\u00f4tel est ce qu'on en sait plus ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:37 > 0:15:18) [91%] : \r\nBen l\u00e0 aussi tout reste pour l'heure tr\u00e8s flou, on sait que la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 son feu Vert, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes manifest\u00e9es par le canton de Z\u00fcrich, notamment face \u00e0 d'\u00e9ventuels d\u00e9bordements \u00e0 Canton de Z\u00fcrich qui aujourd'hui est rest\u00e9e muette sur cette sur cette question, or ce soir, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res ne disposait pas de pr\u00e9cisions suppl\u00e9mentaires s'quant \u00e0 une nouvelle adresse pour la venue du ministre turc, alors oui on peut dire que la situation reste floue, surtout que, du c\u00f4t\u00e9 de l'ambassade turque en avance cette visite comme toujours au programme mais aujourd'hui sans garantie donc, oui, une situation tr\u00e8s flou reflet sans doute de d'une certaine tension ambiante merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:19 > 0:15:56) [95%] : \r\nPendant ce temps, le pr\u00e9sident Erdogan \u00e9tait en visite \u00e0 Moscou, il s'est entretenu avec Vladimir Poutine de la guerre en Syrie depuis la tentative de coup d'\u00c9tat en Turquie, l'\u00e9t\u00e9 dernier et le soutien tr\u00e8s ferme de la Russie au pr\u00e9sident Erdogan, les 2 hommes sont d\u00e9sormais alli\u00e9s de fait sur le terrain, syrien, ils ont promis aujourd'hui d'accentuer encore leur coop\u00e9ration militaire et diplomatique, quel homme se cache derri\u00e8re les traits impassibles du pr\u00e9sident turc la politique qu'il m\u00e8ne en Turquie fera d\u00e9bat au Festival du film et forum international sur les droits humains qui d\u00e9bute ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve avec la projection d'un documentaire qui retrace le chemin parcouru par cet homme dans sa recherche du pouvoir, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:58 > 0:16:09) [94%] : \r\nAllumer les projecteurs sur l'histoire qui s'acc\u00e9l\u00e8re en Turquie pour ouvrir 10 jours de projections et de d\u00e9bats sur les droits humains, le festival de Gen\u00e8ve tient \u00e0 coller \u00e0 l'actualit\u00e9 chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:11 > 0:16:27) [90%] : \r\nC'est une volont\u00e9 forte, bien s\u00fbr, de d\u00e9fendre les intellectuels, les juristes turcs en ce moment menac\u00e9 ces 2 aussi mettre un coup de projecteur sur la mont\u00e9e des populismes des hommes forts \u00e9galement au sein de de l'Europe, de nombreux intellectuels turcs qui devaient venir au d\u00e9bat ont \u00e9t\u00e9 interdits de se de Park de sortir du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:28 > 0:16:38) [92%] : \r\nUn documentaire sur l'irr\u00e9sistible ascension du pr\u00e9sident Erdogan qui attend un vote populaire dans un mois pour devenir un chiffre \u00e9tant au pouvoir pratiquement Yvelines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:41 > 0:17:01) [93%] : \r\nAvec ce r\u00e9f\u00e9rendum et il il obtient des pouvoirs qui vont bien au-del\u00e0, notamment, qui lui permettent de rester au pouvoir jusqu'en 2029 qui lui permettent de contr\u00f4ler le Parlement de beaucoup plus pr\u00e8s en fait d'\u00eatre le chef de l'ex\u00e9cutif et aussi ce r\u00e9f\u00e9rendum, voil\u00e0 en fait la la disparition de la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:01 > 0:17:08) [89%] : \r\nNicole Pope \u00e9tait en poste en Turquie pendant 30 ans et la vu le pays musulman mais la\u00efque, changer de cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:08 > 0:17:24) [95%] : \r\nDepuis la tentative de coup d'\u00c9tat avec avec l'\u00e9tat d'urgence qui permet d'arr\u00eater les gens sans justification, sans base l\u00e9gale et tout \u00e7a, \u00e7a s'est beaucoup acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et donc effectivement il y a eu un changement, un changement \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:25 > 0:17:31) [87%] : \r\nEt pourtant, une moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat turc soutient et m\u00eame adulte, son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:32 > 0:17:43) [93%] : \r\nIl y a toute une nouvelle classe \u00e9conomique enfin des d\u00e9serts industriels des hommes d'affaires aussi qui se sont conservateurs qui qui ont commenc\u00e9 \u00e0 jouer un r\u00f4le important en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:43 > 0:17:54) [89%] : \r\nOuais, tranquille, la Turquie, prise dans le tourbillon des purges et de l'\u00e9tat d'urgence s'appr\u00eate, dans un mois \u00e0 appuyer ou \u00e0 sanctionner l'ascension de Redjep Tayyip Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:55 > 0:18:19) [94%] : \r\nLe festival et forum international du film sur les droits humains dure jusqu'au 19 mars parmi ses invit\u00e9s l'ancienne pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil Dilma Rousseff, 7 mois apr\u00e8s sa destitution, elle r\u00e9v\u00e8le ses intentions \u00e0 la RTS elle exclu de se repr\u00e9senter, mais elle s'engage pour le retour de Lula, son mentor et figure historique de la gauche latino- am\u00e9ricaine, elle a r\u00e9pondu \u00e0 Darius Rochebin pour l'\u00e9mission, pardonnez-moi, entretien \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche sur cette antenne \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:20 > 0:18:51) [80%] : \r\nEt on on rappeler je ne reviendrai pas \u00e0 la peau, pr\u00e9sidence, je vais continuer \u00e0 faire de la politique tous les jours de maladie Jaguar abris-bus je voyage digne d'ici 2018 ans que je suis des 2018 je suis engag\u00e9 \u00e0 ce que le Br\u00e9sil est un v\u00e9ritable rencontre avec la d\u00e9mocratie, en octobre 2018 et que l'ancien pr\u00e9sident le la puisse se candidate si se pr\u00e9senter aux communes qu'on Arthur plus Garoua l\u00e0 sans du doigt \u00e9mu de souhaite soit et l'\u00e9lection de 2007, a commenc\u00e9 aujourd'hui au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:52 > 0:19:11) [97%] : \r\nEt nous partons pour la France \u00e0 Ch\u00e2teauroux pour la suite de notre s\u00e9rie c'est dans cette petite ville \u00e0 250 kilom\u00e8tres de Paris que nous avons choisi de nous installer pour nous mettre \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais, nos \u00e9quipes ont \u00e9lu domicile dans une petite maison du centre- ville jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection, ce soir, Antoine Silacci nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre des agriculteurs qui pourrait peser dans le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:12 > 0:19:31) [93%] : \r\nAvec un \u00e9lectorat estim\u00e9 \u00e0 environ 1 pourcent de la population, le vote des agriculteurs pourrait para\u00eetre anecdotique, mais si l'on ajoute toute la fili\u00e8re agricole, ainsi que les populations rurales, tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 ce milieu leur poids r\u00e9el est bien plus important r\u00e9sultat le vote des agriculteurs est encore tr\u00e8s courtis\u00e9 par les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:35 > 0:19:45) [96%] : \r\nDans la r\u00e9gion de Ch\u00e2teauroux, comme ailleurs dans le pays, les agriculteurs ont le moral en berne \u00e0 la crise g\u00e9n\u00e9rale du secteur se sont ajout\u00e9s des r\u00e9coltes catastrophiques en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:47 > 0:19:57) [92%] : \r\nRobert Chaze et pr\u00e9sident de la Chambre d'agriculture de l'Indre, tout comme ses coll\u00e8gues, il esp\u00e8re que ces \u00e9lections vont am\u00e9liorer leur situation, m\u00eame s'il reste plut\u00f4t prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:58 > 0:20:15) [89%] : \r\nPour le moment, Leterme candidat et espoir, c'est assez \u00e9loign\u00e9es, les 2 termes, il faut des hommes politiques qui ont le courage les capacit\u00e9s, la volont\u00e9 de pouvoir adapter cette politique de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on constate plus cette cette fragilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:15 > 0:20:30) [94%] : \r\nTraditionnellement, le centre- droit, \u00e0 la faveur du vote paysan mais depuis quelques ann\u00e9es, le Front national progresse en 2012, 21 pourcent des agriculteurs ont donn\u00e9 leur voix \u00e0 Marine Le Pen cette ann\u00e9e des pr\u00e9visions avancent le chiffre de 35 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:31 > 0:20:50) [92%] : \r\nJe pense que vous agriculteurs ressentent une certaine col\u00e8re par rapport \u00e0 une politique agricole commune qui qui donne pas satisfaction, et petit \u00e0 petit, ben \u00e7a se manifeste par une d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des partis traditionnels, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 vote extr\u00e9miste, Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:52 > 0:21:12) [94%] : \r\nUn vote contestataire dans un contexte de crise en France, le taux de suicides chez les agriculteurs est au minimum 20 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, Nicolas Kalam a choisi de reprendre l'exploitation de ses parents, il reste passionn\u00e9 par sa profession, mais il sait que beaucoup de ses coll\u00e8gues n'ont pas cette force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:13 > 0:21:29) [88%] : \r\nEt l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a s'exprime le mieux, \u00e0 mon avis, c'est par la chute terribles du nombre de fermes sur une commune \u00e0 c\u00f4t\u00e9, presque un jeune enfin \u00e0 33 ans, il a fourni du tout quoi, parce qu'il supportait plus ouais c'est rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:30 > 0:21:42) [97%] : \r\nIl y a 6 ans, lui et ses associ\u00e9s ont reconverti leur exploitation en production biologique la reconversion au bio, c'est justement l'une des mesures phares de presque tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:44 > 0:21:47) [96%] : \r\nMais ici, on se m\u00e9fie des promesses \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:49 > 0:22:04) [89%] : \r\nOn avait un ministre de l'Agriculture la St\u00e9phane Le Foll, qui nous a parl\u00e9 pendant 5 ans d'agro- \u00e9cologie et qui parall\u00e8lement continuer \u00e0 mener une politique qui favorise toujours plus l'agrandissement et la concentration c'est pas coh\u00e9rent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:05 > 0:22:14) [95%] : \r\nAvec une campagne pr\u00e9sidentielle parasit\u00e9e par les scandales l'abstention ou le vote contestataire des agriculteurs pourraient bien \u00eatre les grands gagnants de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:15 > 0:22:24) [93%] : \r\nEt nous retrouvons sur place Antoine Silacci dans le centre- ville de Ch\u00e2teauroux o\u00f9 Marine Le Pen, viendra en personne demain Antoine, on comprend bien votre reportage, que ce n'est pas par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:26 > 0:23:25) [90%] : \r\nOui, parce que Marine Le Pen a bien compris que dans des r\u00e9gions comme celle de Ch\u00e2teauroux, beaucoup d'\u00e9lecteurs se sentent d\u00e9laiss\u00e9s par les partis politiques traditionnels et depuis quelques ann\u00e9es, le Front national a chang\u00e9 son discours et se rapprocher des attentes des populations vivant dans des zones rurales, alors en ce qui concerne sp\u00e9cifiquement les agriculteurs le FN joue de cartes qui peuvent avoir du succ\u00e8s aupr\u00e8s de cette profession, d'abord dans son programme, Marine Le Pen, mais en avons un certain volet social, comme par exemple sur la question des retraites et cela touche cet \u00e9lectorat de plus en plus pr\u00e9caris\u00e9s, ensuite il y a toute la th\u00e9matique eurosceptique anti mondialiste et protectionniste, l'Europe avec sa prot\u00e9g\u00e9e, \u00e7a, pardon, l'Europe avec sa politique agricole commune fait souvent office de bouc \u00e9missaire, quant \u00e0 la crise agricole fran\u00e7aise et cela peut expliquer ce basculement du vote paysan et rural vers un parti qui, traditionnellement, prenez plut\u00f4t des th\u00e9matiques urbaine et une politique \u00e9conomique tr\u00e8s lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:25 > 0:23:26) [99%] : \r\nMerci Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:28 > 0:23:46) [91%] : \r\nRetour en Suisse avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la vente de cannabis l\u00e9gal explose les boutiques sp\u00e9cialis\u00e9es ouvrent par dizaines, c'est tout \u00e0 fait autoris\u00e9 mais cela complique le travail des policiers qui doivent s\u00e9parer le bon grain de l'ivraie, ils doivent \u00eatre capable dans les contr\u00f4les de faire la diff\u00e9rence entre cannabis l\u00e9gal et ill\u00e9gal et c'est un d\u00e9fi maintenant rends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:47 > 0:24:03) [91%] : \r\nAcheter son cannabis au comptoir c'est dor\u00e9navant possible et l\u00e9gal \u00e0 Lausanne l\u00e9gal car ce cannabis contient moins de 1 pourcent de THC, la principale substance avec effet psychotrope en Suisse, les boutiques comme celle-ci se multiplient et les clients sont nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:24:03 > 0:24:14) [82%] : \r\nDonc on est sur un cannabis qui est absolument pas psychoactifs, donc il y a aucun effet au niveau de la Commission pour garantir qu'il n'y a pas une intervention ext\u00e9rieure sur le produit, en fait, nos sachets tous nos \u00e7a fait 100 scell\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:14 > 0:24:27) [96%] : \r\nEt pourtant, \u00e0 l'aspect et \u00e0 l'odeur, impossible de distinguer le cannabis l\u00e9gal de l'ill\u00e9gal probl\u00e8me dans la rue, la police ne peut pas trancher \u00e0 l'oeil nu \u00e0 Berne, cette derni\u00e8re ne fait donc pas la distinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:27 > 0:24:33) [87%] : \r\nLe cannabis est de toute mani\u00e8re, saisi, car il est justement impossible de distinguer du cannabis l\u00e9gal du cannabis ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:33 > 0:24:54) [93%] : \r\nSeul le laboratoire permet donc de d\u00e9terminer la teneur en THC, co\u00fbt de cette analyse, plus de 300 francs \u00e0 Berne et environ 500 dans le canton de Vaud pour le moment, les autorit\u00e9s vaudoises n'ont pas eu recours \u00e0 ces proc\u00e9d\u00e9s, mais si le ph\u00e9nom\u00e8ne se g\u00e9n\u00e9ralise, impossible de tester chaque jour saisis dans la rue, il faudrait donc trouver de nouvelles r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:54 > 0:25:08) [94%] : \r\nUn test de d\u00e9pistage de terrain rapide pourrait \u00eatre une solution en ce sens que chaque patrouille pourrait alors directement tester la marchandise et voir si elle contient plus ou moins de 1 pourcent de THC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:08 > 0:25:13) [87%] : \r\nProbl\u00e8me, la limite entre le cannabis l\u00e9gal et ill\u00e9gal de demande une extr\u00eame pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:13 > 0:25:30) [90%] : \r\n\u00e0 ma connaissance, pour le moment, ces tests ne sont existent mais elles sont pas encore assez fiables pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question l\u00e0 lorsque l'on a une substance dans ce cas, la limite, alors je pense que si cette probl\u00e9matique se se g\u00e9n\u00e9ralise, on risque d'avoir une apparition sur le march\u00e9 de tests beaucoup plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:30 > 0:25:45) [95%] : \r\nUne probl\u00e9matique qui pourrait bien prendre de l'ampleur, car l'argument de vente num\u00e9ro un de ce cannabis c'est son taux \u00e9lev\u00e9 de cannabidiol et ses vertus relaxantes \u00e0 Lausanne cette boutique en vend pr\u00e8s d'un kilo par semaine 500000 francs de chiffre d'affaires par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:45 > 0:25:46) [66%] : \r\nSera mot pr\u00eaterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:47 > 0:26:04) [92%] : \r\nAlors du tournant \u00e9nerg\u00e9tique, la maison autonome a de l'avenir, il existe un concours international pour la promouvoir le D\u00e9cathlon solaire, ing\u00e9nieurs et architectes doivent concevoir en 18 mois, une maison qui ne consomme que de l'\u00e9nergie issue du soleil, une cinquantaine d'\u00e9tudiants suisses ont tent\u00e9 leur chance, Matthieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:05 > 0:26:16) [92%] : \r\nC'est un condens\u00e9 d'\u00e9cologie et d'originalit\u00e9 sur 240 m2 des panneaux solaires rendent cette maison autonome, mais les \u00e9tudiants ont pouss\u00e9 le concept d'autonomie, plus loin, aucun raccordement aux eaux us\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:16 > 0:26:28) [89%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est que cette eau arrive dans un bassin, un d'agresseurs qui permet de retirer les graisses et ensuite cette eau va arriver dans un bassin avec des roseaux et ses roseaux vont traiter cette eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:28 > 0:26:47) [91%] : \r\nCes \u00e9tudiants participent \u00e0 une comp\u00e9tition am\u00e9ricaine le D\u00e9cathlon solaire le d\u00e9fi 18 mois pour concevoir une maison autonome 9 jours pour la construire outre- Atlantique, pas de poutres ni de charpente des armoires en lamell\u00e9-coll\u00e9 soutiennent le toit \u00e0 l'int\u00e9rieur, beaucoup de technologies pr\u00e9vu, mais tr\u00e8s peu d'automatisation, la maison se veut p\u00e9dagogique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:47 > 0:27:00) [90%] : \r\nEt le fait de d'avoir pas quelque chose totalement automatis\u00e9 de leur donner la possibilit\u00e9 d'agir, de leur dire : \u00e9coute, l\u00e0 il faudrait fermer les fen\u00eatre s'parce que \u00e7a consomme trop, par exemple, le mari vont pouvoir le faire par eux- m\u00eames et puis mieux comprendre en fait l'espace dans lequel ils vivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:00 > 0:27:06) [88%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 technique, des panneaux thermiques fait maison et cette originalit\u00e9, une culture en Aqua Pony.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:06 > 0:27:18) [89%] : \r\nAlors vous avez un r\u00e9servoir Poisson et son plancher ces poissons vont produire les nutriments n\u00e9cessaires aux plantes nutriments vont circuler \u00e0 travers les tuyaux descendent par gravit\u00e9 pour nourrir cette plante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:18 > 0:27:28) [90%] : \r\nMais les \u00e9tudiants ne cherche pas, que la technologie leur maison du futur est une maison de quartier avec un atelier de r\u00e9paration un potager, bref, des lieux de rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:28 > 0:27:47) [91%] : \r\nCe n'est pas une maison qui repr\u00e9sente toutes les technologies futuristes ou l'image qu'on se ferait de science- fiction de comment, \u00e0 quoi ressemblera la domotique demain c'est pas uniquement un projet de domotique, c'est un projet aussi qui parle de social, qui parle de communaut\u00e9 et de valeur ajout\u00e9e, un quartier en transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:47 > 0:27:57) [93%] : \r\nUne vision r\u00eav\u00e9e par ces jeunes qui prend forme rapidement d'ici 3 mois, la maison d\u00e9mont\u00e9e partira par cargo pour Denver, elle entrera en comp\u00e9tition le 23 septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:57 > 0:28:22) [92%] : \r\nCela fait partie des rites d'entr\u00e9e dans la vie d'adulte remplir sa 1\u00e8re d\u00e9claration d'imp\u00f4t c'est obligatoire, mais de tr\u00e8s nombreux jeunes l'ignore dans le canton de Vaud, cela devrait \u00eatre fait avant mercredi prochain une campagne le rappel, le but est d'\u00e9carter tout risque de surendettement c'est un camion \u00e0 l'image d'un foutraque qui se d\u00e9place, la d\u00e9marche est originale, elle a m\u00eame attir\u00e9 l'attention de nos confr\u00e8res du Figaro, en France, le reportage de Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:22 > 0:28:28) [86%] : \r\nUn taxe les imp\u00f4ts \u00e0 la rencontre des citoyens et, aujourd'hui, d'une classe de gymnasiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:28 > 0:28:39) [88%] : \r\nM\u00eame si vous ne gagne encore rien du tout, vous \u00eates consid\u00e9r\u00e9 d\u00e9j\u00e0 comme un citoyen qui rentre dans le collectif et dans le collectif on de voir c'est aussi remplir une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:39 > 0:29:02) [87%] : \r\nUn Vaudois sur 4, soit une sommation, car il ne remplit pas sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts dans les d\u00e9lais fix\u00e9s au 15 mars parmi eux de nombreux jeunes de nouveaux contribuables parfois d\u00e9boussol\u00e9s, c'est c'est toujours rien, j'ai bient\u00f4t 18 ans, et je sais toujours pas comment je me payer mes imp\u00f4ts sans revenu, sans fortune, cette gymnasiens de tout juste 18 ans n'a pas rempli sa d\u00e9claration de rappel, plus tard, elle \u00e9cope d'une amende de 150 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:02 > 0:29:22) [87%] : \r\nJ'avais pas vraiment de gros revenus et donc ben j'ai laiss\u00e9 un peu tra\u00eener la chose, j'ai pens\u00e9 que je peux, je devais Pierre donc, ben je vais ai pas faire, je mets de pas dit tu vois cette amende et moi j'ai pas compris tout de suite que que les imp\u00f4ts justement me une amende parce que j'avais pas rempli ma d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:22 > 0:29:37) [93%] : \r\nOr, une amende ou une taxation d'Office peuvent d\u00e9stabiliser chez les moins de 30 ans 70 pourcent des m\u00e9nages qui ont consult\u00e9 pour surendettement ont des dettes fiscales \u00e0 18 ans, l'\u00c9tat en forme les jeunes de leur devoir, mais le service aux jeunes du CSP, constate que cela ne suffit pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:37 > 0:29:40) [94%] : \r\nC'est un langage assez administratif et puis sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:42 > 0:29:55) [88%] : \r\nBah, derri\u00e8re il y a une explication sur les acomptes tr\u00e8s r\u00e9barbatif pour des jeunes, v\u00e9rification faite, dans les classes quand on parle de cette lettre, souvent, ils disent qu'ils n'ont, ils ont rien compris, ils ont jet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:55 > 0:30:02) [91%] : \r\nLes acomptes un autre \u00e9cueil pour les jeunes qui re\u00e7oivent leur 1er salaire il faut s'annoncer tout de suite sinon le rattrapage et douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:02 > 0:30:15) [89%] : \r\nUne ann\u00e9e de retard de non paiement d'imp\u00f4ts c'est quasi 2 ans pour rattraper cette cette ann\u00e9e qui est en retard, donc c'est bien qu'on puisse commencer correctement d\u00e8s le d\u00e9part et c'est une sensibilisation au d\u00e9sendettement ou bien \u00e9viter l'endettement pour des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:15 > 0:30:23) [88%] : \r\nFace aux nombreuses oublie vaut a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir 50 francs d'amende d\u00e8s le 1er rappel, vous avez jusqu'\u00e0 mercredi pour remplir votre devoir fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:23 > 0:30:24) [82%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:25 > 0:30:41) [90%] : \r\nLe souvenir d'un baiser inoubliable le 1er, pourquoi pas, ou celui qui a marqu\u00e9 le d\u00e9but de votre plus belle histoire d'amour, c'est le th\u00e8me d'une Exposition originale \u00e0 soi, hier, dans le Jura, une jeune photographe a demand\u00e9 \u00e0 des inconnus de lui parler de ce moment intime Hillion ouvert leur coeur Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:42 > 0:30:43) [92%] : \r\nIl y a le baiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:43 > 0:30:53) [82%] : \r\nC'est pass\u00e9 commande des films sur lequel Higuain au bout d'un moment, les \u00e9motions \u00e9tait trop forte, et puis, et puis on a cit\u00e9 de son face \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a ceux qui ont chang\u00e9 une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:53 > 0:31:05) [91%] : \r\nOn a donn\u00e9 le le plus beau cadeau de toute ma vie, c'est qu'on a une petite fille ensemble alors qu'on avait dit que c'\u00e9tait juste pas possible naturellement que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:06 > 0:31:08) [95%] : \r\nEt enfin ceux qui font revivre un amour perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:24 > 0:31:36) [89%] : \r\nL'\u00e9motion pure, c'est ce qu'a cherch\u00e9 la photographie jurassienne Ga\u00eblle Schwimmer capt\u00e9e en une image le souvenir d'un baiser inoubliable, des inconnus ont accept\u00e9 de livrer ce moment intime de leur vie devant elle avec une sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:36 > 0:31:55) [88%] : \r\nQuand on est dans l'\u00e9motionnel dans le dans le dans le vrai dans ce qu'on ressent, on a, il y a plus le mental donc d'\u00e9voquer \u00e0 voix haute, aussi un souvenir qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort m\u00eame s'il date, il y a 30 ans en arri\u00e8re, en 8 ans en arri\u00e8re, les gens partent simplement dans l'\u00e9motionnel et puis une part dans leur histoire et ce qu'il y a autour c'est c'est plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:55 > 0:32:04) [91%] : \r\nLe r\u00e9sultat, une Exposition qui ouvre ses portes demain soit hier pr\u00e8s de Del\u00e9mont partout des visages entre sourire et larmes, tous diff\u00e9rents, alors qu'ils racontent tous le m\u00eame instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:04 > 0:32:21) [87%] : \r\nC'est universel, c'est un langage qu'on parle tous, c'est une langue commune, qu'on soit, jeunes, vieux, h\u00e9t\u00e9ros ou homosexuels, noir, blanc, griffe, donc c'est vraiment l'un langage universel et je pense que c'est \u00e7a qui fait que tout le monde se sent concern\u00e9 quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:21 > 0:32:25) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des participants, on a v\u00e9cu l'exp\u00e9rience de mani\u00e8re tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:25 > 0:32:36) [82%] : \r\nJe suis un peu pr\u00e9parer savoir qu'est ce qu'on allait et, et, comment dire, et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 par la la gorge se noue quand m\u00eame et puis c'est pas facile, mais voil\u00e0 c'est c'est positif de voir que les \u00e9motions sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:36 > 0:32:44) [90%] : \r\n\u00e7a ne s'efface pas finalement que les petits d\u00e9tails auxquels on a pens\u00e9 et maintenant les racontant mais ils resteront \u00e0 jamais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:44 > 0:33:02) [88%] : \r\nD\u00e8s qu'on commence \u00e0 le raconter, on la vit intens\u00e9ment, on la Revit intens\u00e9ment et on ressent chaque geste \u00e7a chaque odeur chaque, chaque regard et lance d'Ivoire ce ce qui se passe et on se laisse aller tout simplement inoubliable, vraiment un baiser, ce n'est en tout cas pas il d'un homme en 5 ans, qui dira nous contrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:03 > 0:33:14) [89%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, la m\u00e9t\u00e9o, dans un instant avec Philippe Jeanneret, puis passe mal et jumelles rencontrent avec 2 femmes, garde- chasse, je vous retrouve demain 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:23 > 0:33:26) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:39 > 0:33:43) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on a l'sur le temps de vous raconter mon 1er baiser alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:44 > 0:33:51) [69%] : \r\nMais en fait c'\u00e9tait qui optimise alors connais 5 minutes on aura aura que une histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:51 > 0:33:57) [97%] : \r\nOui oui je sais je suis aussi loquace qu'une armoire bretonne avec moi la concierge est dans l'escalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:59 > 0:34:16) [87%] : \r\nNon, non, mais non, non, \u00e9coute, c'est, c'est une belle histoire, parce que c'est un baiser, tu vois, j'avais 12 ans, elle est un petit peu plus \u00e2g\u00e9 que moi et \u00e0 moi, c'est perdu, on s'est vus jusqu'\u00e0 18 19 ans, et apr\u00e8s on s'est perdus de vue et puis il y a un an, on s'est retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:17 > 0:34:33) [88%] : \r\nEt et donc mes copains bien s\u00fbr \u00e0 mais c'\u00e9tait vraiment sympa et on n'a pas s\u00e9rieux, on a pass\u00e9 une journ\u00e9e ensemble, c'\u00e9tait super, on s'est rappel\u00e9 tous les, tous les bons souvenirs, c'est \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9mouvant, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:33 > 0:34:52) [78%] : \r\nEt puis je me disais : au fond, ce que je voudrais raconter c'est : c'est finalement ceux qui ont pas eu parce que c'est c'est prononce cela qui poursuit le plus ah oui, alors l\u00e0 oui, tu vois, \u00e7a marche Tuxtla l'escarre toute bonne \u00e9mission et bon, il vient tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:52 > 0:35:01) [91%] : \r\nAutant pour toi, tu seras demain avec Claudia et dimanche avec Nathalie carr\u00e9 Simon bon week- end et pour la r\u00e9gie, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:11 > 0:35:14) [84%] : \r\nEn fait, j'avais 12 ans, elle en avait 16 buts rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:15 > 0:35:18) [92%] : \r\nD'apr\u00e8s elle m'a dit non \u00e0 Nantes est trop petit pour moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:20 > 0:35:25) [83%] : \r\nJ'\u00e9tais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, j'\u00e9tais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait une coup bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:30 > 0:35:40) [84%] : \r\nBen voil\u00e0, on s'est retrouv\u00e9s, puis finalement \u00e0 un content d'avoir un petit jeune \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi \u00e0 la c'\u00e9tait la revanche du Serpent \u00e0 plumes, 40 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:45 > 0:35:49) [87%] : \r\nC'est un petit peu le cas oui parce \u00e7a va se voir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:00 > 0:36:01) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:20 > 0:36:23) [69%] : \r\nAllez, de 10 ans fait mon Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:24 > 0:36:31) [87%] : \r\nJ'ai le temps de raconter mon 2\u00e8me baiser, enfin, je m'en souviens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:43 > 0:36:45) [79%] : \r\nC'est marrant ce que l'un des premiers baiser mais pas du 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:32 > 0:37:37) [74%] : \r\nUne minute \u00e0 \u00e7a j'aime temps et quand tu diras 30 secondes, je crois, encore plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:38 > 0:41:06) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, l'ambiance \u00e9tait plut\u00f4t printani\u00e8res cet apr\u00e8s- midi, l'a fait jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau et \u00e7a devrait continuer ces prochains jours les perturbations auront beaucoup de peine \u00e0 revenir sur la Suisse aujourd'hui les nuages traduit un peu au nord, il s'agissait de restes de francs mais \u00e0 part \u00e7a, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, nous avons retrouv\u00e9 pression leur se trouve actuellement sur le nord de l'Europe, ce qui nous vaut un l\u00e9ger courant de bise demain cette derni\u00e8re aura tendance \u00e0 cette les nu\u00e9es, sinon on va prendre les m\u00eames et recommencer pour dimanche, c'est une autre histoire, l'oppression vont montrer des signes faiblesse ce qui va permettre \u00e0 une perturbation Atlantique de faire une assez br\u00e8ve incursion sur la suite demain matin des formations de nuages bas pourront \u00e0 nouveau faire leur apparition sur le plateau bien autour du aimant mais le ph\u00e9nom\u00e8ne devrait \u00eatre assez temporaire nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse tous ces nuages bas devraient se dissiper assez rapidement ailleurs au-dessus temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi des cumulus pourront bourgeonner sur les reliefs, principalement dans les Alpes, des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont \u00e9galement faire leur apparition sur l'ouest, ou bien encore au Tessin, mais dans la plupart des cas h\u00e9 bien le soleil restera d'actualit\u00e9, attention quand m\u00eame aux d'avalanche, il va rester marqu\u00e9 et 2 degr\u00e9s 3 sur la cr\u00eate principale des Alpes, il va se manifester en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 partir de 2000 2200 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera assez froid demain matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 2 degr\u00e9s sur le plateau, mais l'apr\u00e8s- midi, la douceur reviendra nous serons pratiquement partout au-dessus de la norme, on devrait atteindre les 14 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau 19 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse ou bien encore 13 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents enfin seront faible et de secteur nord montagne il va s'en vont s'accompagner d'une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la mise sur le plateau pour la journ\u00e9e de dimanche, le soleil devrait encore nous accompagner en d\u00e9but de journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi, nous serons donc \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation la couverture nuageuse va augmenter quelques pr\u00e9cipitations sur pas exclu sur l'ouest en soir\u00e9e pour lundi, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers, mais l'autre pression ont d\u00e9j\u00e0 tendance \u00e0 se renforcer \u00e0 partir de l'Atlantique, non pas de pr\u00e9cipitation en vue pour mardi l'oppression devra cette fois nous amener un temps bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions avec peut-\u00eatre ici et l\u00e0 quelques nuages bas pour la journ\u00e9e de mercredi, ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps avec probablement par moment un petit peu de bise, ce qui est assez de saison parle ailleurs souvent de la mise du salon de l'auto, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures \u00e7a, affirme un petit peu ce qu'on disait hier : nous resterons souvent dans la norme, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus des mod\u00e8les aujourd'hui sont un petit peu plus optimiste : voil\u00e0, on se quitte avec effet m\u00e9rite dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe de Passe-moi les jumelles demain soir \u00e0 cette place, Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-09T00:51:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703584156", "durationSec": 125, "title": "CL FESTISUB NE_RTS000001088781", "excerpt": "Il est dor\u00e9navant possible \u00e0 Lausanne d'acheter du cannabis dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, un cannabis qui ne contient pas ou peu de THC, la substance psychotrope de la marijuana. Ce cannabis n'a donc pas d'effet psychoactif, mais ressemble en tous points au cannabis ill\u00e9gal, rendant difficile le travail de la police."}, {"internalArchiveId": "AA1703584157", "durationSec": 133, "title": "CL RADIO NRV FR_RTS000001088756", "excerpt": "Les paysans et le monde agricole en g\u00e9n\u00e9ral est un \u00e9lectorat tr\u00e8s courtis\u00e9 par les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France. M\u00eame s'ils sont num\u00e9riquement peu nombreux, leur influence r\u00e9elle reste importante et la tendance serait au vote pour l'extr\u00eame droite avec la candidate du Front National Marine Le Pen."}, {"internalArchiveId": "AA1703584158", "durationSec": 40, "title": "CL TI FR MAISON DU FUTUR_RTS000001088706", "excerpt": "Les CFF envisagent de supprimer les annonces vocales dans les trains. Les informations donn\u00e9es par haut-parleur par les contr\u00f4leurs seraient peu utiles aux voyageurs et seraient per\u00e7ues comme d\u00e9sagr\u00e9ables. Les informations en cas de panne ou d'accident seraient toutefois maintenues, m\u00eame si les CFF d\u00e9cident de renoncer \u00e0 ce service."}, {"internalArchiveId": "AA1703584159", "durationSec": 18, "title": "CL TI NE BLESSE A CORNAUX_RTS000001088708", "excerpt": "La campagne pour le 2e tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan continue, avec l'apparition d'affiches trafiqu\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Le PLR souhaite favoriser le candidat Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, un candidat inconnu du grand public."}, {"internalArchiveId": "AA1703584160", "durationSec": 21, "title": "CL TI NE DEFICIT_RTS000001088704", "excerpt": "Le Festival international du film et forum sur les droits humains (FIFDH) qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve propose plusieurs films et documentaires sur la situation politique en Turquie. La journaliste Nicole Pope qui a v\u00e9cu en Turquie pendant 30 ans raconte l'ascension du pr\u00e9sident turc."}, {"internalArchiveId": "AA1703584161", "durationSec": 107, "title": "CL TUNNEL LEB_RTS000001088728", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que l'entreprise Billag ne serait plus mandat\u00e9e pour percevoir la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision en Suisse. C'est l'entreprise Serafe qui se chargera de cette perception \u00e0 l'avenir."}, {"internalArchiveId": "AA1703584162", "durationSec": 135, "title": "FRIGO CL PAJU 1003_RTS000001087584", "excerpt": "La ville de Fribourg doit faire face \u00e0 des pertes d'emploi apr\u00e8s l'annonce de la fin de la perception de la redevance radio t\u00e9l\u00e9vision par l'entreprise Billag au profit de l'entreprise Serafe. 230 personnes vont \u00eatre licenci\u00e9es \u00e0 Fribourg."}, {"internalArchiveId": "AA1703584163", "durationSec": 117, "title": "FRIGO GE CL BLAIREAUX_RTS000001077606", "excerpt": "Le concours international D\u00e9cathlon solaire qui se tient \u00e0 Denver aux USA propose \u00e0 des ing\u00e9nieurs et des architectes de concevoir en 18 mois une maison qui ne consomme que de l'\u00e9nergie issue du soleil. Des \u00e9tudiants suisses ont particip\u00e9 \u00e0 cette comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1703584164", "durationSec": 122, "title": "FRIGO CANNABIS LEGAL 2 PAD_RTS000001085363", "excerpt": "La photographe Ga\u00eblle Schwimmer a pr\u00e9sent\u00e9 une exposition de photos sur le th\u00e8me du baiser \u00e0 Soyhi\u00e8res dans le Jura. Des inconnus racontent leur premier baiser ou le baiser le plus marquant de leur vie, pendant que la photographe capte leur \u00e9motion.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HASCHICH"], "sequenceIds": ["1584644"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584165", "durationSec": 186, "title": "FRIGO CHATEAUROUX PAYSANS 0903_RTS000001087568", "excerpt": "Une campagne d'information destin\u00e9e aux jeunes vise \u00e0 les informer sur la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et \u00e9viter le risque de surendettement. C'est avec un camion appel\u00e9 Tax-Truck, \u00e0 l'image des food-trucks, que la le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis souhaite sensibiliser les jeunes \u00e0 cette th\u00e9matique fiscale.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDRE"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584166", "durationSec": 106, "title": "SO CFF ANNONCES 2_RTS000001088834", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584167", "durationSec": 116, "title": "SO ELEX VALAIS V2_RTS000001088717", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584168", "durationSec": 120, "title": "SO FILM ERDOGAN_RTS000001088705", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584169", "durationSec": 122, "title": "SO FIN BILLAG_RTS000001088838", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "sequenceIds": ["1584543"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584170", "durationSec": 103, "title": "SO FRIBOURG BILLAG 2_RTS000001088833", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "sequenceIds": ["1584552"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584171", "durationSec": 114, "title": "SO MAISON DU FUTUR FR_RTS000001088794", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONCOURS", "ARCHITECTURE", "ING\u00c9NIERIE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584172", "durationSec": 24, "title": "SO PC ERDOGAN MOSCOU_RTS000001088678"}, {"internalArchiveId": "AA1703584173", "durationSec": 29, "title": "SO PC TURQUIE BERNE_RTS000001088795"}, {"internalArchiveId": "AA1703584174", "durationSec": 143, "title": "SO PREMIERS BAISERS JUBE_RTS000001088278", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOYHIERES"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584175", "durationSec": 32, "title": "SO SONORE DILMA ROUSSEF_RTS000001088784"}, {"internalArchiveId": "AA1703584176", "durationSec": 124, "title": "SO TAX TRUCK_RTS000001088744", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "JEUNE (\u00c2GE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703584684", "summary": "Ext b\u00e2timent Billag. Employ\u00e9s travaillant int bureaux Billag. Itw Ewout Kea, directeur Billag. Itw Caroline Sauser, responsable Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication. Itw Werner Krauer, directeur g\u00e9n\u00e9ral Secon AG.", "id": "1584543", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584693", "summary": "Ext b\u00e2timent Billag. Employ\u00e9s travaillant. Int bureaux Billag. Itw Olivier Curty, directeur \u00e9conomie et emploi \u00e0 Fribourg. Itw Werner Krauer, directeur g\u00e9n\u00e9ral Secon AG. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS Suisse.", "id": "1584552", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703584785", "summary": "Mains au comptoir manipulant produits \u00e0 base de cannabis. Gros plan sur main tenant cannabis. Mains rangeant sachets de cannabis dans carton. Itw Paul, responsable Drgreen. Gros plan sur sachets de cannabis. Itw Sidonie Perroud, porte-parole police bernoise. Plant de cannabis dans vitrine.  Itw Olivia Cutruzzola, porte-parole police vaudoise. Itw Pierre Esseiva, professeur sciences criminelles \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1584644", "visualThemes": ["HASCHICH", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Duplex Ch\u00e2teauroux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689299", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030204", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D32C9B36-9FC5-40D4-BEA4-74F5444D9BBA", "internalArchiveId": "D32C9B36-9FC5-40D4-BEA4-74F5444D9BBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Quelles strat\u00e9gies futures pour La Poste? (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthias Reynard, conseiller national socialiste;Olivir Feller, conseiller national PLR;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR\r\nLa Poste pr\u00e9sente jeudi son bilan de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et les d\u00e9fis \u00e0 relever pour l'avenir. Cet avenir suscite bien des interrogations, notamment \u00e0 Berne o\u00f9 les parlementaires ont r\u00e9cemment \u00e9mis de nombreuses interventions sur le sujet.\r\n\r\n* * Quelles strat\u00e9gies futures pour La Poste?  \r\nQuelles strat\u00e9gies pour la Poste ? Le g\u00e9ant jaune pr\u00e9sente aujourd'hui (JE) son bilan de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et les d\u00e9fis \u00e0 relever pour l'avenir. Un avenir qui suscite bien des interrogations, notamment \u00e0 Berne o\u00f9 les parlementaires ont r\u00e9cemment \u00e9mis une foule d'interventions sur le sujet Adrien Krause.\r\nOui la Poste agite les esprits sous la Coupole depuis plusieurs mois. Quel doit \u00eatre son r\u00f4le  pour r\u00e9pondre au besoin de la population ? Une pr\u00e9occupation qui s'est accentu\u00e9e avec un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur. L'annonce, en octobre dernier, de la fermeture de pr\u00e8s de 600 offices d'ici \u00e0 2020. Une d\u00e9cision qui a notamment fait r\u00e9agir \u00e0 gauche. A l'instar du conseiller national socialiste Matthias Reynard qui juge la str\u00e9t\u00e9gie de la Poste erron\u00e9e...\r\n  0'18'' REYNARD\r\nMatthias Reynard a d\u00e9pos\u00e9 un postulat  pour encourager les discussions entre la Poste et les diff\u00e9rents acteurs concern\u00e9s. \r\nUne strat\u00e9gie de la poste qui fait r\u00e9agir des \u00e9lus de tous bords.\r\nLe conseiller national PLR Olivier Feller, par exemple, a d\u00e9pos\u00e9 la semaine derni\u00e8re une motion pour r\u00e9clamer une meilleure repr\u00e9sentation des usagers au sein du Conseil d'administration de la Poste.  Il estime notamment qu'un point de la loi sur la Poste n'est pas vraiment respect\u00e9e.\r\n  0'19'' FELLER\r\nVoil\u00e0 pour les interventions individuelles. Mais Adrien, c'est m\u00eame toute une commission qui est intervenue \u00e0 propos de la Poste r\u00e9cemment.\r\nOui celle des transports et des t\u00e9l\u00e9communications du National. Elle a d\u00e9pos\u00e9 deux motions le mois dernier. L'une pour r\u00e9gler les crit\u00e8res d'accessibilit\u00e9 des offices postaux. on parle ici de distance et de temps pour s'y rendre. L'autre intervention vise \u00e0 d\u00e9velopper les instruments de surveillance de la Poste. Avec toujours le m\u00eame objectif : r\u00e9pondre au besoin de la population. Il y a donc cette part d'interventionnisme revendiqu\u00e9e. Mais pour certains parlementaires comme le conseiller national PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, il faut laisser les coud\u00e9es franches \u00e0 la direction.\r\n  0'19'' BORLOZ\r\nDes propos contrast\u00e9s sous la Coupole donc. Entre inqui\u00e9tude mais aussi confiance envers la Poste. \r\nEt qu'en dit le G\u00e9ant Jaune ? \r\nOn en saura plus ce matin lors de la pr\u00e9sentation du bilan annuel de la Poste.  qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi la semaine pass\u00e9e avec des mesures concr\u00e8tes. Elle veut notamment adapter son offre  pour les PME. Les envois de plusieurs centaines de lettres seront possibles dans les filiales partenaires. Elle a aussi r\u00e9pondu \u00e0 une critique en acceptant le versement de l'argent sur le pas de la porte. Des annonces qui vont dans le bon sens estiment les parlementaires sous la Coupole. A voir ci cela suffira pour \u00e9teindre leurs inqui\u00e9tudes.", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428757", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Quelles strat\u00e9gies futures pour La Poste? / JDM_2017-03-09T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Poste pr\u00e9sente jeudi son bilan de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et les d\u00e9fis \u00e0 relever pour l\u2019avenir. Cet avenir suscite bien des interrogations, notamment \u00e0 Berne o\u00f9 les parlementaires ont r\u00e9cemment \u00e9mis de nombreuses interventions sur le sujet."], "variantIds": ["ece-8428757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T23:19:54Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi beaucoup quelle strat\u00e9gie pour la Poste, on se pose la question \u00e0 7 heures 18 le g\u00e9ant jaune pr\u00e9sente ce matin son bilan de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e aussi tous les d\u00e9fis \u00e0 relever, avenir qui suscite Adrien Krause et vous \u00eates avec nous, pas mal d'interrogations, notamment \u00e0 Berne, o\u00f9 les parlementaires, je crois, ont r\u00e9cemment \u00e9mis une foule d'interventions sur le sujet, oui, la Poste agite les esprits sous la Coupole depuis plusieurs mois, mais quel doit \u00eatre son r\u00f4le pour r\u00e9pondre aux besoins de la population, une pr\u00e9occupation qui s'est accentu\u00e9e avec un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, l'annonce en octobre dernier de la fermeture de pr\u00e8s de 600 offices d'ici \u00e0 2020, une d\u00e9cision qui a notamment fait r\u00e9agir \u00e0 gauche, \u00e0 l'instar du conseiller national socialiste Matthias Reynard, qui juge la strat\u00e9gie de la Poste erron\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [86%] :\r\nOui, elle fait fausse route, il y a cette strat\u00e9gie compl\u00e8tement dogmatique de la Poste et maximiser les b\u00e9n\u00e9fices, on ferme des offices, on remplace par des agences, finalement, c'est une sorte de sous- traitance, il y a pas de discussion, donc on comprend qu'il est certains offices, ce qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e, on comprend peut-\u00eatre que certains sont encore ferm\u00e9s, mais un d\u00e9mant\u00e8lement 600 offices \u00e7a c'est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [94%] :\r\nMatthias Reynard qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat pour encourager les discussions entre la Poste et les diff\u00e9rents acteurs concern\u00e9s : Adrien, c'est une strat\u00e9gie de la Poste, donc qui qui fait injure des \u00e9lus de tous bords, le conseiller national PLR Olivier Feller avant, par exemple, a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour r\u00e9clamer une meilleure repr\u00e9sentation des usagers au sein du conseil d'administration du g\u00e9ant jaune, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re il estime notamment qu'un point de la loi sur la Poste n'est pas vraiment respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [96%] :\r\nC'est la gestion d'un r\u00e9seau de bureaux postaux et il me semble que cet article n'est pas forc\u00e9ment respect\u00e9 quant \u00e0 son esprit dans la strat\u00e9gie actuelle de la Poste et il me semble que les usagers, les consommateurs, ceux qui sont directement concern\u00e9s par la strat\u00e9gie de la Poste doivent avoir leur mot \u00e0 dire, au sein du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour les interventions individuelles mais Adrien c'est c'est m\u00eame toute une commission qui est intervenue \u00e0 propos de la Poste r\u00e9cemment oui, celle des transports et des t\u00e9l\u00e9communications du National, elle a d\u00e9pos\u00e9 2 motions le mois dernier, l'une pour r\u00e9gler les crit\u00e8res d'accessibilit\u00e9 des offices postaux, alors on parle ici de distance et de temps pour s'y rendre l'autre intervention vise \u00e0 d\u00e9velopper les instruments de surveillance de la Poste il y a donc cette part d'interventionnisme revendiqu\u00e9e mais pour certains parlementaires, comme le conseiller national PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, il faut laisser les coud\u00e9es franches \u00e0 la direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nIl faut surtout laisser les dirigeants de la Poste, les employ\u00e9es de la faire \u00e9voluer leurs services en fonction des attentats, des gens s'il y a plus personne qui utilise un guichet de poste, il faut bien se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence que il faut changer quelque chose, ne pas \u00e9voluer, c'est ce m\u00eame dans une situation qui sera dramatique dans 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [95%] :\r\nDes propos contrast\u00e9s sous la Coupole, vous l'aurez compris entre inqui\u00e9tude mais aussi confiance envers la Poste et l\u00e0 au milieu, Adrien alors que, que dit le G\u00e9ant Jaune, alors on en saura un peu plus ce matin lors de la pr\u00e9sentation de son bilan annuel, la Poste qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi la semaine pass\u00e9e avec des mesures concr\u00e8tes, elle veut notamment adapter son offre pour les PME, les envois de plusieurs centaines de lettres seront possibles dans les filiales partenaires, elle a aussi r\u00e9pondu \u00e0 une critique en acceptant le versement de l'argent sur le pas de la porte des annonces qui vont dans le bon sens, estiment les parlementaires critiquent sous la Coupole, \u00e0 voir si cela suffira pour \u00e9teindre leurs inqui\u00e9tudes Adrien Krause merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22C61FA7-C6CE-4C82-A5ED-D52F397AC08A", "internalArchiveId": "22C61FA7-C6CE-4C82-A5ED-D52F397AC08A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une commission du National abandonne l'id\u00e9e d'une retraite \u00e0 67 ans", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "La Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil national propose de renoncer \u00e0 deux points contest\u00e9s de la r\u00e9forme des retraites, dont l'id\u00e9e de porter l'\u00e2ge \u00e0 67 ans. Ces concessions \u00e9taient attendues.\r\n\r\n* * Une commission du National abandonne l'id\u00e9e d'une retraite \u00e0 67 ans  Un tout petit pas: la commission de la sant\u00e9-social du National a rendu ses conclusions sur le projet de r\u00e9forme des retraites. Elle a fait un nouveau pas en direction du Conseil des Etats. Ou plut\u00f4t deux. Deux gestes, l'un en faveur des veuves, l'autre concernant ce fameux m\u00e9canisme d'\u00e9l\u00e9vation de la retraite \u00e0 67 ans en cas de difficult\u00e9s. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. Ces concessions \u00e9taient attendues...\r\nEn effet. Ce sont deux points tr\u00e8s contest\u00e9s que la commission du National propose d'abandonner aujourd'hui. Premi\u00e8rement, vous l'avez mentionn\u00e9, ce m\u00e9canisme qui augmentait l\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite graduellement jusqu'\u00e0 67 ans, en cas de difficult\u00e9 financi\u00e8res pour l'AVS... sans nouvelle solution au Parlement. Une forme d'automatisme insupportable pour la gauche, mais aussi une partie du centre-droit. Et puis, la commission du National propose \u00e0 la chambre du peuple d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse avec les veuves sans enfant \u00e0 charge. La commission estime qu'il n'est plus n\u00e9cessaire de couper leurs rentes...\r\n***RELANCE: Et qu'est-ce que \u00e7a change... ces nouvelles propositions suffisent-elles \u00e0 d\u00e9bloquer la situation dans le match qui oppose le Conseil national au Conseil des Etats...?\r\nEt bien non, pas vraiment. Il y a deux versions, deux mod\u00e8les \u00e0 la philosophie diff\u00e9rentes qui s'affrontent. On le sait, le Conseil national veut agir uniquement dans le premier pilier... le Conseil des Etats veut augmenter l'AVS de 70 francs par mois pour les nouvelles rentes. Alors qui va c\u00e9der? Rien de tel pour le savoir que de donner un coup de sonde aupr\u00e8s des s\u00e9nateurs. Je vous livre une citation, celle de Konrad Graber, PDC, lucernois, pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9-social des Etats: \"Ce ne sont pas les d\u00e9tails qui font gagner un projet: la question est politique\". Un changement d'avis des Etats serait fort peu probable.\r\n***RELANCE: Ils sont s\u00fbrs d'eux les s\u00e9nateurs... A tel point qu'ils m\u00e8nent d\u00e9j\u00e0 le lobbyisme n\u00e9cessaire \u00e0 gagner... en vote final, vendredi prochain...\r\nEh oui! La solution du Conseil des Etats devrait l'emporter en conciliation - moyennant quelques compromis, notamment sur le taux de TVA consacr\u00e9 aux retraites - c'est math\u00e9matique. Il y aura donc des d\u00e9\u00e7us et des vaincus au sein des parlementaires PLR et UDC du National. Les partisans de la solution des Etats - le PDC, la gauche - sont en ce moment en train de chercher des ren\u00e9gats dans ces groupes... pour atteindre les 101 voix requises pour contourner le frein \u00e0 l'endettement... et donc sauver la r\u00e9forme des retraites. La chasse aux dissidents est lanc\u00e9e.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428803", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une commission du National abandonne l'id\u00e9e d'une retraite \u00e0 67 ans / FOR_2017-03-09T18:10:00_developpement-6", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil national propose de renoncer \u00e0 deux points contest\u00e9s de la r\u00e9forme des retraites, dont l'id\u00e9e de porter l'\u00e2ge \u00e0 67 ans. Ces concessions \u00e9taient attendues."], "variantIds": ["ece-8428803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:26Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 48 ans s'retourne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 on parle, depuis le d\u00e9but de cette session parlementaire de l'avenir des retraites est un tout petit pas, aujourd'hui, la commission de la sant\u00e9- social du National a rendu ses conclusions sur ce projet de r\u00e9forme, elle a fait un nouveau pas en direction du Conseil des \u00c9tats ou plut\u00f4t 2 2 gestes lents en faveur des veuves, l'autre concernant ce fameux m\u00e9canisme d'\u00e9l\u00e9vation automatique de la retraite \u00e0 67 ans, en cas de difficult\u00e9 Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, ces concessions \u00e9taient attendues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nEn effet, ce sont entre autres ces 2 points tr\u00e8s contest\u00e9s, que la commission du National propose d'abandonner aujourd'hui, premi\u00e8rement, vous l'avez mentionn\u00e9 ce m\u00e9canisme qui augmentait l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite graduellement jusqu'\u00e0 67 ans, en cas de difficult\u00e9s financi\u00e8res pour l'AVS sans nouvelle solution Parlement une forme d'automatisme insupportable pour la gauche, mais aussi une partie du centre- droit et puis la commission du National propose aujourd'hui \u00e0 la Chambre du peuple, d'\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse avec les veuves sans enfants \u00e0 charge, la commission estime qu'il n'est plus n\u00e9cessaire de couper leurs rentes, les 3 pr\u00e9sidents PLR UDC Verts lib\u00e9raux sont affich\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te tout \u00e0 l'heure devant la presse, juste apr\u00e8s la s\u00e9ance de commission vantant le compromis du jour pourtant le front n'est pas tr\u00e8s unis, l'UDC s'est montr\u00e9 ferme le PLR un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [89%] :\r\nAlors, Thibaut ces nouvelles propositions vont -elles suffire \u00e0 d\u00e9bloquer la la situation dans le match qui oppose depuis quelques mois d\u00e9j\u00e0, le Conseil national et au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nEh bien non, pas vraiment, il y a 2 versions, 2 mod\u00e8les de compensation \u00e0 la philosophie diff\u00e9rentes qui s'affrontent, on le sait, le Conseil national veut agir uniquement dans le 2\u00e8me pilier : le Conseil des \u00c9tats, lui, veut augmenter l'AVS de 70 francs par mois pour les nouvelles rentes alors qui va c\u00e9der rien pour le savoir que donner un petit coup de sonde aupr\u00e8s des s\u00e9nateurs, et je vous livre une citation : celle de Konrad Graber PDC lucernois, influent pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9- social des \u00e9tats, ce ne sont pas les d\u00e9tails du jour qui compte, la discussion est politique, on le voit un changement d'avis des \u00e9tats est fort peu probable, le PS vient d'ailleurs de rejeter cette proposition du jour dans un communiqu\u00e9, on ne peut plus clair Thibaut s'int\u00e9ressant les, les s\u00e9nateurs ont l'air absolument s\u00fbrs de ils m\u00e8nent d\u00e9j\u00e0 pratiquement campagne en vue du vote final, vendredi prochain, avec la volont\u00e9 de d'y arriver, ils vont passer alors \u00e7a on verra et encore un peu de suspense, ce sera tr\u00e8s serr\u00e9 car la solution du Conseil des \u00c9tats de vous l'avez bien devrait l'emporter en s\u00e9ance de conciliation entre les 2 chambres, moyennant quelques compromis, notamment sur le taux de TVA consacr\u00e9 aux retraites, c'est assez math\u00e9matique en conciliation les \u00c9tats vont l'emporter leur majorit\u00e9 est un peu plus Net n'aura donc des d\u00e9\u00e7us des vaincus au sein des parlementaires PLR et UDC du National qui seront peut-\u00eatre tent\u00e9s de torpiller la loi partisan de la solution des \u00e9tats PDC gauche sont en ce moment en train de chercher des ren\u00e9gats dans ces groupes, pour atteindre les 101 voix requises pour contourner le frein \u00e0 l'endettement et donc sauver la r\u00e9forme des retraites, la chasse aux dissidents lanc\u00e9e, vous serez l\u00e0 la semaine prochaine, Thibaut Schaller on osera parler, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T17:59:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F18411B7-DFDC-4116-B605-C824D6E8B65D", "internalArchiveId": "F18411B7-DFDC-4116-B605-C824D6E8B65D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il laisser le pr\u00e9sident turc mener sa campagne politique en Suisse?", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Le dossier turc met les autorit\u00e9s suisses dans l'embarras. Faut-il laisser le pr\u00e9sident Erdogan faire campagne en Suisse pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), et Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE).\r\n\r\n* * Faut-il laisser le pr\u00e9sident turc mener sa campagne politique en Suisse? *** Cette affaire met les autorit\u00e9s suisses dans l'embarras. \r\nFaut-il autoriser un ministre turc \u00e0 venir faire campagne en Suisse pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... \r\n Laurent Wehrli, CN PLR VD\r\n- vous seriez pr\u00eat \u00e0 accueillir une telle rencontre dans votre ville de Montreux? \r\n(oui... ) \r\n- m\u00eame si la libert\u00e9 d'expression est pour le moins relative en Turquie? \r\n- 408 demandes d'asile depuis la tentative de coup d'\u00e9tat, dont quelques diplomates. selon le Tagi et le Bund, le vice-ambassadeur de la Turquie \u00e0 Berne aurait fait une telle demande pour lui-m\u00eame et sa famille... signe qu'il y a un probl\u00e8me.. \r\n- Mais est-ce qu'il ne faudrait pas prendre en compte le statut de la libert\u00e9 d'expression dans le pays d'o\u00f9 vient le ministe en question?\r\n- mener des discussions diplomatiques avec ce pays, c'est encore autre chose que les laisser venir faire leur campagne en Suisse \r\n(cf: communiqu\u00e9 de l'UDC... qui s'insurge contre \u00e7a) \r\n- est-ce que l'opposition turque peut s'exprimer en Suisse en toute libert\u00e9? \r\nles turcs de suisse soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre proches de Fetuhllah G\u00fclen se sont dit menac\u00e9s en Suisse \u00e9galement... \r\n- \r\n Carlo Sommaruga, CN PS GE\r\n- reax? \r\n- mais en interdisant... on limite \u00e9galement la libert\u00e9 d'expression! \r\n- et si c'\u00e9tait un ministre d'Angela Merkel ou de Fran\u00e7ois Hollande qui venait parler \u00e0 la diaspora allemande ou fran\u00e7aise.. vous y seriez aussi oppos\u00e9? \r\n- En mettant en avant des questions de s\u00e9curit\u00e9, est-ce qu'on ne se cherche pas une excuse pour emp\u00eacher une r\u00e9union embarrassante?\r\n- aller \u00e0 la confrontation, et interdire... c'est risquer de se trouver dans une crise diplomatique avec Ankara... le jeu en vaut-il la chandelle? \r\nEXTRO\r\nEt dans les derni\u00e8res minutes de ce Forum, nous recevrons Gilles Cayatte... pour son film, \"Erdogan l'ivresse du pouvoir\" qui sera projet\u00e9 demain en ouverture du Festival du Film et Forum International sur les droits humains, le FIFDH\r\n**********************\r\ndiaspora turque = 120 mille personnes\r\nr\u00e9forme constitutionnelle le 16 avril prochain, \u00e9largira les pr\u00e9rogatives du chef de l'Etat... (ou renforcer d\u00e9rive autoritaire d'Erdogan...)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428807", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il laisser le pr\u00e9sident turc mener sa campagne politique en Suisse? / FOR_2017-03-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le dossier turc met les autorit\u00e9s suisses dans l'embarras. Faut-il laisser le pr\u00e9sident Erdogan faire campagne en Suisse pour le r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain? D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), et Carlo Sommaruga, conseiller national (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-8428807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est assez d\u00e9licat, on l'a entendu : faut -il autoriser un ministre turc venir faire campagne en Suisse pour ce r\u00e9f\u00e9rendum du 16 avril prochain on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux Laurent Verly, bonsoir, bonsoir, conseiller national PLR Vaudois et Carlo Sommaruga conseiller national socialiste Genevois bonsoir bonsoir, alors le d'\u00c9lodie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de trancher, ne voit pas de raison d'interdire untel untel meeting vous et alors que Z\u00fcrich \u00e0 la ville, le canton de Z\u00fcrich semble un petit peu moins ravi \u00e0 l'id\u00e9e de d'accueillir un ministre turc qui vient faire campagne, vous vous seriez pr\u00eat \u00e0 accueillir une telle rencontre dans dans votre vie la montre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, d'abord c'est un ministre d'un d'un gouvernement \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, on peut \u00e9videmment penser beaucoup de choses \u00e0 Turquie depuis quelques mois, respecter Antenne 2 dans une bonne partie de son histoire, mais, mais, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, c'est un ministre au motif qu'on accueille d'autres ministres ou d'autres gouvernements pour diff\u00e9rentes r\u00e9unions, que ce soit et d'ailleurs pour des r\u00e9unions propre \u00e0 la diplomatie internationale ou dans ce cas -l\u00e0, plus pour un dialogue avec des habitants de de son pays, mais habitant notre pays, les questions de s\u00e9curit\u00e9 vous inqui\u00e9terait pas un de ces questions de s\u00e9curit\u00e9, alors je crois qu'on peut dire que on a d\u00e9j\u00e0 eu un peu l'habitude avec \u00e9videmment des \u00e9l\u00e9ments doivent \u00eatre plus en consid\u00e9ration mais sans, sans vouloir minimiser en quoi que ce soit les \u00e9l\u00e9ments d'abord parce que je pense que la situation de Z\u00fcrich est diff\u00e9rente de la situation en Suisse romande, il y a il des communaut\u00e9s turque bien plus importantes en en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, c'est peut-\u00eatre cela aussi qui fait que la quantit\u00e9 un de 2 mondes potentiel a peut-\u00eatre pu \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans l'analyse de s\u00e9curit\u00e9, de faire soucis aux autorit\u00e9s qui ont pris des d\u00e9cisions qui vont se prendre des d\u00e9cisions, mais en l'occurrence, encore non je crois qu'il y a des choses que la libert\u00e9, la libert\u00e9 d'exprimer est quand m\u00eame un principe pour lequel on doit, on doit se battre et on doit, on doit faire en sorte que les choses puissent faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga la libert\u00e9 d'expression est un principe pour lequel on, on doit se battre et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de 7 avril elle ne voit pas de raison de limiter cette libert\u00e9 d'expression aujourd'hui et autorise autoriserait une telle rencontre en Suisse votre votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut distinguer la libert\u00e9 d'expression et l'importation en Suisse dans le combat politique d'un pays tiers, et je crois que ces 2 situations diff\u00e9rentes, nous avons eu en Suisse des n\u00e9gationnistes du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, qui sont exprim\u00e9es il y a eu des proc\u00e8s d'ailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 Strasbourg, et l\u00e0 il y a eu aucun probl\u00e8me de faire en sorte que que ces personnes puissent puissent s'exprimer, donc la question n'est pas celle de la libert\u00e9 d'expression, Monsieur le Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de de Turquie peut le faire \u00e0 travers des r\u00e9seaux sociaux et attendent les gens, ce qui est probl\u00e9matique, c'est que si le ministre vient ici, il vient en tant que repr\u00e9sentant du gouvernement dans un cadre dans le d\u00e9bat politique qui a lieu dans son pays, pourquoi il choisit Z\u00fcrich et pas Gen\u00e8ve c'est parce qu'il sait qu'un jeu \u00e0 Z\u00fcrich, il va pouvoir attirer la population allemande d'origine turque qui ne peut pas avoir ce d\u00e9bat en Allemagne pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 et en Suisse, la grande majorit\u00e9 de la population turque et de Kurdes, c'est-\u00e0-dire la population qui aujourd'hui est sous r\u00e9pression du r\u00e9gime de Monsieur Erdogan et il est clair que l\u00e0 il y a un risque potentiel de conflit moi j'avoue que, jusqu'\u00e0 maintenant j'avais pas pens\u00e9 \u00e0 soutenir une initiative parlementaire, une motion d'un de mes coll\u00e8gues du PDC qui demande maintenant l'interdiction de la de d\u00e9bats politiques de pays \u00e9trangers en Suisse, nous n'avons pas import\u00e9 en Suisse, les tensions qui sont celles de pays de de ce qui est de de pays tiers, je dirais peut-\u00eatre encore une chose, c'est-\u00e0-dire que le le le grand probl\u00e8me, c'est que on en plus de de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne des d\u00e9bats politiques dans des pays qui paye Pierre en Suisse on a ici non pas des parlementaires qui se mettent autour d'une table avec diff\u00e9rentes id\u00e9es comme j'ai eu le le cas de le faire, \u00e0 Rome ou \u00e0 Paris, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec des gens du PDC ou des gens du PLR on a l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat par un ministre qui vient s'imposer dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [87%] :\r\nUn service en discussion cette m\u00eame r\u00e9flexion si c'\u00e9tait un ministre d'Angela Merkel de Fran\u00e7ois Hollande emprunt une un th\u00e8me fictif qui vient de qui viendrait plaider pour un pour un r\u00e9f\u00e9rendum qui se trouveraient dans leur pays en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [91%] :\r\nFran\u00e7ois ou en Allemagne, alors je pense que la r\u00e9flexion, elle devrait \u00eatre faite, effectivement, est -ce qu'il est possible pour des ministe de pays tiers de venir faire des campagnes politiques et je pense qu'il faut exclure en Suisse \u00e0 la participation de membres du gouvernement ou de la pr\u00e9sidence qui viennent faire campagne, que ce soit des parlementaires dans des bars qui sont d\u00e9mocratique dans le sens o\u00f9 il y a des oppositions qui s'exprime comme nous le faisons avec Monsieur Laurent Wehrli ou avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [74%] :\r\nGoran Persson alors vers les justement Laurent Verdier interdire \u00e0 des repr\u00e9sentants de gouvernements \u00e9trangers demi- fr\u00e8res des campagnes politiques en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [89%] :\r\nPresque un peu surpris par une forme de clin d'oeil, que \u00e7a soit un PLR Vaudois qui doivent utiliser le slogan qu'il qu'il est mieux d'interdire d'interdire, face \u00e0 un socialiste, je vois mais et l'esprit de Voltaire, l'esprit de de de Gen\u00e8ve afin de Ferney-Voltaire de de donner vraiment alors Dieu sait que on n'est pas en train de d\u00e9battre du fond de la question de la Turquie, on est en train de se d\u00e9battre que m\u00eame si on n'est pas d'accord avec quelqu'un qu'on lui donne un peu billet pourra s'exprimer, puis je vois pas pourquoi les mots d'un gouvernement qui sont des membres \u00e9lus, enfin ils sont pas une part un processus d\u00e9mocratique \u00e9lu la Turquie qu'on le veuille ou qu'on le veuille pas, reste un pays d\u00e9mocratique et en tout cas dans dans ces dans sa formule dans son sa r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui, je vois pas pourquoi ces gens -l\u00e0 serait interdit de s'exprimer, alors que les parlementaires pourraient s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [86%] :\r\nDonc, je ne sais pas diff\u00e9rent quand m\u00eame un clash si on fait la la la comparaison par exemple avec la France ou avec un mini- ceux qui viendraient par exemple d'Allemagne, c'est qu'en Turquie, la libert\u00e9 d'expression aujourd'hui n'est plus compl\u00e8tement garantie \u00e7a type l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est qu'on va permettre quand m\u00eame est -ce que par exemple aujourd'hui on \u00e0 l'opposition est -ce qu'on permet \u00e0 l'opposition turque de s'exprimer en Suisse, on a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, suite au coup d'\u00c9tat que, jusqu'\u00e0 l'ambassade de Turquie faisaient pression sur les ressortissants turcs et sur ce qu'manifesteraient des opinions diff\u00e9rentes, \u00e0 celle du gouvernement, donc quand m\u00eame d'avoir un petit d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [90%] :\r\nDe l'\u00e9ducation d'ailleurs sauf erreur sur vos ondes puisque j'avais intervenu pour cela de d\u00e9noncer cela et de dire : c'\u00e9tait scandaleux que l'ambassade fassent des pressions et que \u00e7a ne permettent pas, ce n'est pas d\u00e9mocratique, y compris parmi la diaspora, donc si je l'ai dit d'un c\u00f4t\u00e9, je pense qu'il est normal que je dise, de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi, c'est une question de d'\u00e9quilibre et d'honn\u00eatet\u00e9 d\u00e9mocratique dans ce sens -l\u00e0, et apr\u00e8s, si on interdit dans quelle mesure, apr\u00e8s ce qu'on peut commencer \u00e0 donner l'Alcyon aux autres si on veut la donner, si on veut dire \u00e0 la Turquie, faites attention \u00e0 la libert\u00e9 d'expression fait attention de faire de, de, de, de permettre \u00e0 votre position d'avoir des canaux d\u00e9mocratiques et o\u00f9 il peut sexe cette opposition peut s'exprimer, etc et tout, c'est certainement pas en interdisant qui que ce soit de ce pays- l\u00e0, parce qu'il est politique, venant d'un gouvernement de s'exprimer dans notre pays, qu'on aurait moins de capacit\u00e9 de leur dire un \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [92%] :\r\nVous savez, moi je vais vous dire il n'y a aucun probl\u00e8me que ce ministre et que le pr\u00e9sident Vienne et qu'il ait une r\u00e9union dans l'ambassade turque \u00e0 Berne avec des invit\u00e9s sur le territoire de mais qu'il Vienne pas en fait dans le domaine public, parce que faire un grand meeting, m\u00eame dans un h\u00f4tel, c'est une manifestation publique et c'est susceptible de cr\u00e9er de l'eau de d\u00e9tention, on n'a pas import\u00e9 en Suisse, les tensions qui sont celles, vous imaginez, vous auriez \u00e9t\u00e9 d'accord de voir Monsieur Ben Ali, venir faire un meeting politique pour sa r\u00e9\u00e9lection, lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du de l'\u00c9tat tunisien ou de faire Monsieur Ahmed Ninja -t-il iranien de venir en Suisse, faire un discours pour essayer d'obtenir sa r\u00e9\u00e9lection au maintenant encore Monsieur Sicile \u00e9gyptien qui vient chez nous pour faire un meeting il y a quelque chose qui, qui ne joue pas et c'est-\u00e0-dire que venir ici pour une visite officielle venir ici pour rencontrer les gens qui habitent en Suisse les turcs qui habite en Suisse dans l'ambassade oui c'est d'ailleurs ce que font, non aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux lorsqu'ils vont \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 ils r\u00e9unissent les gens, moi je me mets dans la peau du conseiller d'\u00c9tat z\u00fcrichois en charge de la police et justice, il sait qu'il y a un probl\u00e8me bien socialiste oui je je le connais, effectivement, il est dans une situation qui est d\u00e9licate et moi je pense qu'il a tout \u00e0 fait raison avec son gouvernement d'assumer la responsabilit\u00e9 gouvernementale et de dire moi je ne suis pas \u00e0 m\u00eame d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 alors si maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 mettre la police militaire et l'arm\u00e9e \u00e0 disposition d'un ministre turc pour assurer sa sa s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est un autre chose mais je suis derri\u00e8re le gouvernement, qui est le gouvernement z\u00fcrichois et je pense qu'il a fait le le bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [89%] :\r\nLaurent dernier finalement peut-\u00eatre qu'une loi qui mettrait au clair tout \u00e7a comme, comme le r\u00e9clame en tout cas le Carlo Sommaruga et d'autres, \u00e7a permettrait de mettre au clair tout \u00e7a et on ne serait pas confront\u00e9 \u00e0 ce genre de probl\u00e8me ce genre de discussions, de d\u00e9bats, chaque fois qu'il se pr\u00e9senterait sur territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [87%] :\r\nJe crois que c'est, c'est quand m\u00eame, il a un peu principe fondamental et un principe que nous valorisons compl\u00e8tement de notre d\u00e9mocratie, je crois qu'on peut pas juste balayer \u00e7a alors, certes, mon coll\u00e8gue Carlo Sommaruga a cit\u00e9 quelques exemples comme l\u00e0 par exemple pas citer monsieur Obama qui aurait pu, par exemple, au milieu de apr\u00e8s ses 4 premi\u00e8res ann\u00e9es venir rencontrer la communaut\u00e9 am\u00e9ricain et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [85%] :\r\nIl y a pas de probl\u00e8me, libert\u00e9 d'expression \u00e9tait assign\u00e9 la simple id\u00e9e pour essayer de ce secteur plus voyez ma les exemples que les exemples qu'a mis en avant, mais ce soir, \u00e0 moi Sommaruga pardon \u00e0 dessein, c'\u00e9tait des exemples de pays totalitaire dans lesquels il y a un probl\u00e8me d\u00e9mocratique, c'est l\u00e0 qu'elle est pos\u00e9e la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [93%] :\r\nMais justement, justement, si on veut permettre un dialogue avec ces pays et leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [70%] :\r\nPas dans ta \u00e0 \u00e9tat \u00e7a c'est OK parce que manifestations politique en parlent d'une manifestation politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [90%] :\r\nEt vous pensez sinc\u00e8rement que si la Suisse interdit \u00e0 ce ministre de venir en Turquie pour s'exprimer, si j'ai bien compris, d'abord, d'abord dans un cadre purement diplomatique voir ses collaborateurs, ambassadeur et consultant et en plus avec une r\u00e9union certes politique certes organis\u00e9e par un mouvement pro- gouvernementales et dans un lieu priv\u00e9, c'est pas une place publique qui n'a pas demand\u00e9 d'avoir un stade de Z\u00fcrich ou une place publique de Z\u00fcrich pour s'exprimer, il voulait le faire dans un h\u00f4tel dans un de femmes priv\u00e9es et avec un contr\u00f4le \u00e0 l'entr\u00e9e dans ce cadre -l\u00e0, si on interdit cette ann\u00e9e voil\u00e0 comment pouvons -nous ensuite au niveau de la diplomatie, continuer \u00e0 agir pour qui la libert\u00e9 d'expression dans le pays en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [89%] :\r\nCarlo Sommaruga c'est vrai, c'est un point important \u00e7a un fossile maintenir un certain dialogue avec avec un pays comme la Turquie pour essayer de faire passer le message de libert\u00e9 d'expression justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [90%] :\r\nLorsqu'un ministre ou un pr\u00e9sident d'un pays tiers vient en Suisse pour une rencontre de travail sur des dossiers qui concernent la Suisse est le pays en question, notamment la question des droits de l'homme, notamment le respect des minorit\u00e9s, il n'y a aucun probl\u00e8me et je pense que c'est chose \u00e0 faire, quand il vient Geneva la Gen\u00e8ve internationale, m\u00eame quand elle est d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 Montreux parce qu'une conf\u00e9rence internationale, il y a pas de probl\u00e8me non plus mais c'est quand il vient pour une activit\u00e9 politique, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure et qui pose la un grand probl\u00e8me et en plus le fait d'\u00eatre dans un stade qui est un lieu priv\u00e9, qui est ensuite ou un h\u00f4tel il y a un impact sur le l'ext\u00e9rieur et c'est cet aliment -l\u00e0 qui en fait une manifestation publique, donc il s'agit pas d'interdire \u00e0 ce monsieur de venir en Suisse, il peut aller faire du ski veut \u00e0 \u00e0 Crans-Montana o\u00f9 peut aller \u00e0 \u00e0 Zermatt mais ce qu'on doit faire, c'est interdire la manifestation parce qu'elle est \u00e0 l'origine de troupes de leur public alors enlever sa rivale, donc si on doit le faire, on a je pense qu'il faut soutenir les autorit\u00e9s cantonales parce que c'est pas monsieur qu'est bannie, c'est la manifestation qui est pas autoris\u00e9, il peut aller voir son ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [93%] :\r\nDonc, il y en a, Laurence Parisot Sommaruga sur les, on a bien compris votre position on va conclure ce d\u00e9bat juste avec une derni\u00e8re question \u00e0 laquelle on va vous soumettre, on a appris aussi qu'il avait des diplomates turcs qui ont demand\u00e9 l'asile en Suisse, ils sont accus\u00e9s d'\u00eatre des proches de G\u00fclen, ils ont peur pour leur vie s'ils rentrent dans leur pays, en tout cas pour leur s\u00e9curit\u00e9, Laurent Wehrli est -ce que vous consid\u00e9rez que la Suisse doit leur accorder l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [92%] :\r\nEn connaissance de cause du dossier, mais pour l'instant le chancre n'que le titre, la r\u00e9ponse est oui, nous avons une proc\u00e9dure d'asile qui permet de couvrir ces questions- l\u00e0 et il y a pour moi aucun probl\u00e8me en m\u00eame temps que ce que je disais tout \u00e0 l'heure de permettre de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [96%] :\r\nCarlo Sommaruga peut-\u00eatre un point sur lequel vous \u00eates d'accord avec leur m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [91%] :\r\nOui, en fait, le r\u00e9gime de Monsieur Erdogan, comme d'autres r\u00e9gimes se sont d'abord attaqu\u00e9s \u00e0 des minorit\u00e9s ensuite \u00e0 l'opposition ensuite \u00e0 leurs propres enfants et c'est le cas de ce diplomate, qui a d\u00e9fendu bec et ongles Monsieur Erdogan qui aujourd'hui parce qu'il aurait peut-\u00eatre suivi cours un s\u00e9minaire de l'\u00e9cole G\u00fclen on le l'accuse, non pas simplement d'une opinion divergente, mais on l'accuse de terrorisme et \u00e7a c'est effectivement \u00e7a montre dans quelle situation est aujourd'hui la la Turquie et il faut lui accorder l'asile cela assez rapide et assez rapidement pour lui et sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:28) [91%] :\r\nCarlo Sommaruga conseiller national socialiste, je ne vois Laurent, dernier conseil national lib\u00e9ral radical Vaudois, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, et puis on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national 2003 - / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A04F33D-A1FE-44C0-89EC-4C38067F3751", "internalArchiveId": "0A04F33D-A1FE-44C0-89EC-4C38067F3751", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Matthey, directeur de la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Samira et son fils, civils, victimes d'une attaque chimique \u00e0 Mossoul;Filippo Leutenegger, membre de l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Zurich, ancien conseiller national PLR ZH\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(21/IKEA/CONGE PATERNITE PI) Deux mois de cong\u00e9 paternit\u00e9...\r\nles employ\u00e9s du meuble en kit pourront rester huit semaines pr\u00e8s du berceau... \r\nIk\u00e9a Suisse l'a annonc\u00e9 hier... Il proposera d\u00e8s septembre jusqu'\u00e0 deux mois de cong\u00e9 pay\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9s qui deviennent p\u00e8res...\r\nLe g\u00e9ant su\u00e9dois exporte ainsi un peu du fameux mod\u00e8le social scandinave... Et il am\u00e8ne de l'eau au moulin des d\u00e9fenseurs en Suisse du cong\u00e9 paternit\u00e9... Sujet qui n'en fini pas d'\u00eatre d\u00e9battu... Et une initiative... intitul\u00e9e pour \"un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable en Suisse\" est \u00e0 bout touchant... Guillaume Rey... \r\n  1'08''\r\n(07/MULTI VISITE MINISTRE TURC ITV WEHRLI) Zurich veut interdire la visite du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. \r\nLes autorit\u00e9s cantonales sont intervenues aupr\u00e8s du DFAE. \r\nLe chef de la diplomatie doit se rendre \u00e0 Zurich dimanche pour faire campagne, pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement des pouvoirs accord\u00e9s au chef de l'Etat turc. Le maintient ou l'annulation de cette visite fait d\u00e9bat... \r\nPour le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli, au-del\u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9, c'est la libert\u00e9 d'expression qui pr\u00e9vaut... \r\n  44''\r\nLaurent Wehrli interrog\u00e9 Alexandra Richard...\r\n(19/RP BARCA 8H)  \r\nPersonne n'y croyait ou presque mais le club de Barcelone a r\u00e9ussi l'impensable 0hier soir, en s'imposant 6 \u00e0 1 au Can Nou \u00e0 Barcelone, contre le PSG lors du match retour des huiti\u00e8mes de finale en Ligue des Champions.\r\nL'impensable car le Bar\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9 en match aller 4 \u00e0 0. \r\nVal\u00e9rie Demon, bonjour!\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madid...  On imagine que la presse est dithyrambique ce matin...\r\n: oui effectivement, la presse sportive surtout. Et catalane en particulier. Les deux quotidiens sportifs catalans ne m\u00e2chent pas leurs morts : Sport s'adresse directement au Bar\u00e7a en \u00e9crivant sur une double une \u00ab Vous \u00eates une l\u00e9gende \u00bb. El Mundo Deportivo, pas en reste, titre sur \u00ab Une nuit de h\u00e9ros \u00bb. Et pour Marca, quotidien sportif de Madrid, c'est \u00ab l'apoth\u00e9ose \u00bb. Pour toute la presse, en fait, ce match d\u00e9passait le football. La folle remont\u00e9e du Bar\u00e7a, in\u00e9dite, est salu\u00e9e est comme jamais. Les quotidiens rivalisent de superlatifs pour d\u00e9crire ce qui s'est pass\u00e9 au Camp Nou : une nuit de folie collective pour Sport Deportivo. \u00ab Ils ont jou\u00e9 plus avec le cour que la t\u00eate dans la seconde partie \u00bb, poursuit ce quotidien. Sport acquiese : \u00ab ce ne fut pas la meilleure version du Bar\u00e7a mais l'\u00e9quipe a jou\u00e9 avec une d\u00e9termination formidable pour atteindre l'impossible \u00bb.\r\nEt la presse g\u00e9n\u00e9raliste, qu'en dit-elle ?\r\n\u00ab Du jamais vu \u00bb pour El Pais, \u00ab Le miracle d'une vie \u00bb, pour El Mundo pour qui l'utopie revient au Camp Nou, avec un match \u00ab \u00e9pique \u00bb, un registre peu habituel pour le Bar\u00e7a. Et pour le quotidien ABC, peu importe qui gagnera la Ligue des Champions cette ann\u00e9e car on se souviendra de l'extraordinaire remont\u00e9e du Bar\u00e7a. Et que personne ne dise \u00e0 nouveau, poursuit le journal un brin po\u00e9tique, que \u00ab c'est impossible \u00bb.\r\nNon, impossible n'est pas catalan... visiblement... Merci Val\u00e9rie Demont!\r\n(14/UE PROBLEME EST TUSK PA) Le sommet europ\u00e9en s'ouvre aujourd'hui... Il r\u00e9unit \u00e0 Bruxelles les chefs d'Etat et de gouvernement des 28 pays de l'UE... Pour un conseil europ\u00e9en qui commencera \u00e0 28 et se poursuivra \u00e0 27 d\u00e8s demain... Puisque la Premi\u00e8re Ministre britannique laissera ses homologues d\u00e9battre sans elle de l'avenir de l'Union... et du Brexit... \r\nEt en entr\u00e9e de ce sommet... une premi\u00e8re difficult\u00e9 \u00e0 surmonter... L'avenir de Donald Tousk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui brigue un second mandat... Un ancien ministre polonais... l\u00e2ch\u00e9 par le gouvernement de son pays, qui propose un candidat concurrent... Pierre Benazet, \u00e0 Bruxelles... \r\n  0'54''\r\nEt une fois la question de Donald Tousk r\u00e9gl\u00e9e, les 28 ont pr\u00e9vu d'\u00e9changer aujourd'hui sur la politique commerciale de l'UE, la crise migratoire et les chantiers en mati\u00e8re de d\u00e9fense...\r\n(Pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve) De nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLe gouvernement syirne et les groupes d'opposition sont invit\u00e9s \u00e0 reprendre les discussions... Elles sont pr\u00e9vues le 23 mars prochain... annonce l'\u00e9missaire sp\u00e9cisal de l'ONU sur la Syrie... \r\nUn cinqui\u00e8me cycle de n\u00e9gociations... Les quatre pr\u00e9c\u00e9dent ont \u00e9chou\u00e9...\r\n(18/IRAK/HABITANTS MOSSOUL ITV SAMIRA+FILS) En Irak, le chef du groupe Etat Islamique Abou Bakr Al Bagdadi aurait fui Mossoul \u00e0 l'approche des troupes irakiennes... C'est ce qu'affirme un responsable am\u00e9ricain... \r\nCes derni\u00e8res semaines les forces sp\u00e9ciales irakiennes ont progress\u00e9 sur plusieurs front dans la partie ouest de la grande ville irakienne... \r\nUne ville qui est toujours habit\u00e9e par des centaine de milliers d'habitants pris aux pi\u00e8ges des combats... Et certains sont victimes d'armes chimiques... Ecoutez ces t\u00e9moignages recueillis \u00e0 l'h\u00f4pital oust d'Erbil... \r\n  0'59''\r\nDes propos recueillis, par Oriane Verdier, \u00e0 Erbil, pr\u00e8s de Mossoul...\r\n(D5/GE CACOPHONIE PLR ITV LEUTENEGGER) Le feuilleton continue au PLR autour de la libre circulation des personnes... \r\nLes d\u00e9clarations de Beno\u00eet Genecand continuent de faire des vagues... Il s'est attaqu\u00e9 \u00e0 ce tabou la semaine derni\u00e8re... \r\nHier soir, encore dans Forum Yvan Slatkine rappelait son coll\u00e8gue de parti \u00e0 l'ordre... \r\nMais il y a ceux aussi qui emboitent le pas de Beno\u00eet Genecand... A l'image de l'ancien Conseiller National Filippo  Leutenegger, d\u00e9sormais \u00e9lu \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif de la Ville de Zurich. \r\nIl reproche \u00e0 son parti d'avoir \u00e9lev\u00e9 le principe de la libre circulation au rang de dogme...\r\n  1'17''\r\nFilippo Leutenegger avec  Laetitia Guinand.. \r\nEt il sera l'invit\u00e9 du Grand Entretien de Forum dimanche \u00e0 18h45 sur la Premi\u00e8re.\r\n(On en parle) Tout \u00e0 l'heure, dans ON EN PARLE, le guichet du jeudi est ouvert \u00e0 vos questions et t\u00e9moignage sur le surmenage des enfants. Comment aider nos enfants ou pr\u00e9-ados \u00e0 concilier devoirs, loisirs et famille ? Comment d\u00e9tecter les premiers signes d'un surmenage ? R\u00e9agissez d\u00e8s maintenant en composant le num\u00e9ro gratuit ** ou via la plateforme rts.ch/guichet, ainsi que les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428755", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-03-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8428773", "ece-8428755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T16:01:40Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Blandine L\u00e9vite 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 le peuple pourrait voter en tout cas une initiative est \u00e0 bout touchant, cela fait 18 ans que le Parlement bloque sur ce cong\u00e9 pour les p\u00e8res, alors que la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene au niveau europ\u00e9en, IKEA Suisse donne l'exemple et va proposer 2 mois \u00e0 ses salari\u00e9s annuler ou non la visite du chef de la diplomatie turque dimanche \u00e0 Z\u00fcrich, la question divise le canton ne veut pas de cette rencontre aux airs de meeting, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra trancher pour un \u00e9lu PLR vous l'entendrez, il s'agit de libert\u00e9 d'expression, une nuit de h\u00e9ros et la folle soir\u00e9e du Bar\u00e7a qui a r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour les quarts de finale de la Ligue des champions, qualification qui s'annon\u00e7ait pourtant perdu d'avance, ce matin, les quotidiens espagnols ne boudent pas leur plaisir, coup d'oeil sur la presse avec Val\u00e9rie Daumont \u00e0 Madrid 2 mois de cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nC'est les employ\u00e9es du g\u00e9ant des meubles en Kit pourront rester huit semaines pr\u00e8s du berceau IKEA Suisse l'a annonc\u00e9 hier Il pour opposera d\u00e8s septembre jusqu'\u00e0 2 mois de cong\u00e9 pay\u00e9s \u00e0 ses employ\u00e9es qui deviennent p\u00e8res le g\u00e9ant su\u00e9dois exporte ainsi un peu du fameux mod\u00e8le social scandinave et il am\u00e8ne surtout de l'eau au moulin aux d\u00e9fenseurs en Suisse du cong\u00e9 paternit\u00e9, un sujet qui n'en finit pas d'\u00eatre d\u00e9battu et une initiative intitul\u00e9e pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable en Suisse est \u00e0 bout touchant Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [93%] :\r\n85000 signatures r\u00e9colt\u00e9es sur les 100000 requises cette initiative qui r\u00e9clame au moins 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 est proche du but les initiants esp\u00e8rent boucler la r\u00e9colte cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0, bien avant le d\u00e9lai fix\u00e9 au 24 novembre c'est ce que nous a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de travail suisse Adrian W\u00fcthrich Membre du comit\u00e9 d'initiative pour la premi\u00e8re fois le peuple suisse pourrait donc se prononcer sur la question, apr\u00e8s 18 ans d'\u00e9chec au Parlement, il faut dire que la droite et le patronat sont plut\u00f4t hostile \u00e0 la proposition, Blaise Matthey, le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes pr\u00f4nent une flexibilit\u00e9 laiss\u00e9 aux entreprises et l'exemple donn\u00e9 par IKEA n'y change rien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:02) [91%] :\r\nQuand vous avez des grandes structures comme IKEA comme la Migros, qui ont d\u00e9j\u00e0 instaur\u00e9 le syst\u00e8me de ce type, c'est possible, mais pensez quand m\u00eame au tissu d'entreprises, nous avons en Suisse dans une PME, c'est pas toujours facile de s'organiser, de remplacer les gens, \u00e7a n'est pas d'obstruction syst\u00e9matique par rapport au cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est simplement le fait qu'il faut tenir compte de tous les int\u00e9r\u00eats en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [94%] :\r\nDes int\u00e9r\u00eats qui sont bien s\u00fbr financier aussi le co\u00fbt de ces cong\u00e9s paternit\u00e9 pourrait d'ailleurs jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la campagne qui s'annonce, selon les initiants les quatres semaines devrait co\u00fbter 385 millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [96%] :\r\nLe taux ch\u00f4mage en Suisse a diminu\u00e9 de3,6 pourcent en en f\u00e9vrier, en baisse de0,1 point sur un mois, fin f\u00e9vrier 159000 personnes \u00e9taient inscrites au ch\u00f4mage aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement, c'est pr\u00e8s de 4600 de moins que le mois dernier Zurich vote interdire la visite du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, les autorit\u00e9s cantonales sont intervenus aupr\u00e8s du DFAE le chef de la diplomatie doit se rendre \u00e0 Zurich dimanche pour faire campagne pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le renforcement des pouvoirs accord\u00e9s au chef de l'\u00c9tat turc le maintien ou l'annulation de cette visite fait d\u00e9bat pour le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli, au-del\u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9, c'est la libert\u00e9 d'expression qui pr\u00e9vaut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [92%] :\r\nJe crois que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est cela, c'est de faire en sorte que les conditions soient donn\u00e9s pour qu'il puisse y avoir une expression en plus ici quand m\u00eame d'un d'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res ministre d\u00e9sign\u00e9 dans un pays qui reste encore sous forme de d\u00e9mocratie et dans ce sens -l\u00e0, oui, je crois que c'est important cette libert\u00e9 de de s'exprimer, c'est le fondement m\u00eame de la d\u00e9mocratie, ce qui poserait finalement un probl\u00e8me en Turquie, \u00e7a pose un probl\u00e8me en Turquie, mais c'est peut-\u00eatre justement parce que \u00e7a en pose un comptoir presque \u00e0 l'inverse, si je peux le dire ainsi permettre l'expression pour d\u00e9montrer que dans la d\u00e9mocratie telle qu'on l'd\u00e9finir en Suisse l'expression existe et et ce qui permet d'autant plus ensuite de faire des commentaires ou de faire des des explications en disant : voil\u00e0, nous, nous avons laiss\u00e9 parler, faites de m\u00eame, dans votre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [95%] :\r\nLaurent Wehrli, interrog\u00e9 par Alexandra Richard, personne n'y croyait, ou presque, mais le club de Barcelone a r\u00e9ussi l'impensable hier soir en s'imposant 6 \u00e0 1 contre le PSG lors du match retour des huiti\u00e8mes de finale en Ligue des champions, l'impensable car le Bar\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9 en match aller 4 0 Val\u00e9rie Daumont bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Madrid, on imagine que la presse ce matin et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait dithyrambique, h\u00e9 oui, effectivement, la presse sportive surtout et catalane en particulier les 2 quotidiens sportifs catalans ne m\u00e2chent pas leurs mots Sport- s'adresse directement au Bar\u00e7a en \u00e9crivant sur une double une, vous \u00eates une l\u00e9gende, El Mundo Deportivo, pas en reste, titre sur une nuit de h\u00e9ros et pour Marca, quotidien sportif de Madrid, c'est l'apoth\u00e9ose pour toute la presse en fait ce match d\u00e9passait le football, la folle remont\u00e9e du Bar\u00e7a in\u00e9dite est salu\u00e9e comme jamais, tout comme le joueur Neymar qui signe son meilleur match les quotidiens rivalisent de superlatifs pour d\u00e9crire ce qui s'est pass\u00e9 au Camp Nou, une nuit de folie collective pour se porte Deportivo, ils ont jou\u00e9 plus avec le coeur, que la t\u00eate dans la seconde partie, poursuit ce quotidien Sport- acquiesce, ce ne fut pas la meilleure version du Bar\u00e7a mais l'\u00e9quipe a jou\u00e9 avec une d\u00e9termination formidable pour atteindre l'impossible, mais alors la presse g\u00e9n\u00e9raliste, dit -elle, mais \u00e9coutez, du jamais vu pour El Pais, le miracle d'une vie pour El Mundo, pour qui l'utopie revient au Camp Nou avec un match \u00e9pique un registre peu habituel pour le Bar\u00e7a et pour le quotidien ABC, peu importe qui gagnera la Ligue des champions cette ann\u00e9e, car on se souviendra de l'extraordinaire remont\u00e9e du Bar\u00e7a et que personne ne dise \u00e0 nouveau, poursuit le journal, un brin po\u00e9tique que quelque chose est en poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [94%] :\r\nImpossible n'est pas catalan visiblement merci Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid, le sommet europ\u00e9en s'ouvre aujourd'hui, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 28 pays de l'UE pour un Conseil europ\u00e9en qui commencera \u00e0 28 et se poursuivra \u00e0 27 d\u00e8s demain puisque la Premi\u00e8re ministre britannique laissera ses homologues d\u00e9battre sans elle, de l'avenir de l'Union et du Brexit aussi en entr\u00e9e de ce sommet une premi\u00e8re difficult\u00e9 \u00e0 surmonter l'avenir de Donald Tousk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui brigue un second mandat, un ancien ministre polonais, l\u00e2ch\u00e9 par le gouvernement de son pays, qui propose un candidat concurrent, Pierre B\u00e9nazet \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [92%] :\r\nLa Premi\u00e8re ministre Beata dois transformer en politique officielle du gouvernement polonais, la d\u00e9fiance envers Donald Tousk affich\u00e9e par le pr\u00e9sident du parti Droit et Justice il y re\u00e7oivent Kaczynski, ce dernier l'accuse m\u00eame d'\u00eatre le candidat de l'Allemagne, il est cependant douteux que cela emp\u00eache la reconduction de Donald Tousk \u00e0 la t\u00eate du Conseil europ\u00e9en, le gouvernement polonais ne peut gu\u00e8re compter que sur le soutien de la Hongrie, voire du Royaume-Uni, Donald Tousk, apparemment satisfait la majorit\u00e9 des capitales, dont l'Allemagne, mais aussi la France et d'ailleurs, Fran\u00e7ois Hollande a laiss\u00e9 entendre que les gouvernements de gauche ne r\u00e9clame finalement pas que cet homme de droite soit remplac\u00e9 par l'Inde et le en outre les r\u00e8gles au sein du Conseil europ\u00e9en sont suffisamment floues pour qu'en cas de blocage d'un gouvernement, la d\u00e9cision se prennent \u00e0 la majorit\u00e9 dite qualifi\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plus de 21 pays sur les 28 et donc pour la Pologne, la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e qui devrait paradoxalement s'est sold\u00e9e par la reconduction de la polonais, Pierre B\u00e9nazet, Bruxelles pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [93%] :\r\nUne fois la question de Donald tout ce que r\u00e9gl\u00e9e, les 28 ont pr\u00e9vu d'\u00e9changer aujourd'hui sur la politique commerciale de lieux la crise migratoire et les chantiers en mati\u00e8re de d\u00e9fense de nouveaux pourparlers de paix sur la Syrie, \u00e0 Gen\u00e8ve, le gouvernement syrien et les groupes d'opposition sont invit\u00e9s \u00e0 reprendre les discussions le 23 mars prochain, annonce de l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU sur la Syrie un 5\u00e8me cycle de n\u00e9gociations, les 4 pr\u00e9c\u00e9dents ont \u00e9chou\u00e9, le feuilleton continue au PLR autour de la libre circulation des personnes et les d\u00e9clarations de Beno\u00eet Genecand, continuent de faire des vagues, il s'est attaqu\u00e9 \u00e0 ce tabou, la semaine derni\u00e8re, hier soir encore dans Forum Yvan Slatkine rappelait son coll\u00e8gue de parti \u00e0 l'ordre, mais il y a ceux aussi qui embo\u00eete le pas 2 de Beno\u00eet Genecand, \u00e0 l'image de l'ancien conseiller national Filippo Leutenegger d\u00e9sormais \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Z\u00fcrich, il reproche \u00e0 son parti d'avoir \u00e9lev\u00e9 le principe de la libre circulation au rang de dogme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [90%] :\r\nJe suis critique sur ce point parce que la libre circulation, c'est comme un mantra, de louer et aussi chez nous, en Suisse, montera et si on voit le bilan c'est pas tellement comme \u00e7a qu'on peut dire, la libre circulation cette parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:31) [89%] :\r\nMais vous seriez pr\u00eat \u00e0 prendre le risque, la Suisse, sortez bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [89%] :\r\nVous savez, il y a toujours des risques, et si on prend le risque, il y a aussi des avantages les bilat\u00e9raux, ils nous ont apport\u00e9 seulement des des d\u00e9savantages, il y a aussi les d\u00e9fis, alors il faut je pense avoir une fermet\u00e9 sur la position mais je dis c'est pas nous quitter les bilat\u00e9raux, c'est \u00e0 lui et \u00e0 dire non, nous sommes pas d'accord avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:58) [86%] :\r\nBeno\u00eet Genecand a cr\u00e9\u00e9 un micro- cataclysme un au sein du PLR, il se fait vertement remonter les bretelles, comme on dit par notamment Christian L\u00fcscher, le vice- pr\u00e9sident, pourquoi est -ce que \u00e7a choque tellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [89%] :\r\nParce qu'il y a beaucoup de de vrai l\u00e0- dedans, il y a beaucoup de gens dans le parti dans les cales qui pensent la m\u00eame chose, qui sont tr\u00e8s squelettique, c'est bien parce qu'il faut discuter aussi les montera au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [96%] :\r\nEst que vous avez peur de vous faire taper sur les doigts apr\u00e8s la prise de position que vous venez d'avoir non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [93%] :\r\nPas du tout, j'\u00e9tais toujours libre de penser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [90%] :\r\nFilippo Leutenegger avec Laetitia Guinand, il sera l'invit\u00e9 du Grand entretien de Forum, dimanche \u00e0 18 heures 45 sur la Premi\u00e8re et tout \u00e0 l'heure dans on en parle guichet du jeudi est ouvert \u00e0 vos questions, t\u00e9moignage sur le surmenage des enfants comment aider nos enfants, nos pr\u00e9ados, \u00e0 concilier devoirs loisirs famille comment d\u00e9tecter les premiers signes du surmenage r\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 o\u00f9 il y a la plateforme RTS penser H Slash guichet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [85%] :\r\nJe me r\u00e9jouis d'\u00e9mission sur leur surmenage des parents, merci, merci, forfaits, autre journal Blandine L\u00e9vite il est 8 heures 10 un peu plus sur la Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Verdier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Verdier, Oriane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A2A5E96-48E9-455F-B34E-8FEAC781D076", "internalArchiveId": "9A2A5E96-48E9-455F-B34E-8FEAC781D076", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "A trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise est divis\u00e9e. La domination du PS et du PLR au Gouvernement est vue d'un mauvais oil, notamment par le d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz.\r\n\r\n* * Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste 12h30 Fivaz tensions Neuch\r\nA Neuch\u00e2tel, \u00e0 trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise n'en finit pas d'\u00e9taler ses divisions. Le POP, on le sait, refuse tout apparentement avec le parti socialiste. Mais ce sont surtout les propos du candidat vert au Conseil d'Etat, Fabien Fivaz, qui h\u00e9rissent les socialistes : avec trois socialistes au gouvernement neuch\u00e2telois, ce sera pire dans quatre ans\", a d\u00e9clar\u00e9 celui qui est aussi d\u00e9put\u00e9 du haut du canton. Il parle maintenant de malentendu, mais le mal est fait, Roger Guignard. \r\nFabien Fivaz parle aujourd'hui de malentendu : il voulait surtout faire comprendre que la domination des deux grands partis au gouvernement, constitu\u00e9 de 3 socialistes et 2 PLR,  est malsaine. Que ces deux formations ne repr\u00e9sentent qu'un peu plus de la moiti\u00e9 des \u00e9lus du Grand Conseil. Bref, l'\u00e9cologiste disait son souhait qu'une autre force de gauche \u00e9largisse la repr\u00e9sentativit\u00e9 du Conseil d'Etat. R\u00e9action assez outr\u00e9e du parti socialiste, qui crie \u00e0 la fragilisation de la gauche. Le PS qui voit m\u00eame, dans les propos de Fabien Fivaz, \"un appel \u00e0 faire gagner la droite\". S\u00fbr, en tous cas, que dans le contexte, le propos du d\u00e9put\u00e9 Vert r\u00e9sonne tr\u00e8s fort : ce fer de lance de l'initiative gagnante des Montagnes sur l'H\u00f4pital a le vent en poupe. Tr\u00e8s \u00e0 gauche, il pourrait capter \u00e0 La Chaux-de-Fonds et au Locle les suffrages de nombreux \u00e9lecteurs d\u00e9\u00e7us de la politique du gouverment, et surtout de celle du socialiste Laurent Kurth, ministre de la sant\u00e9.  Fabien Fivaz met clairement son si\u00e8ge en danger. Alors, \"trois socialistes au gouvernement, ce sera pire dans 4 ans\", voil\u00e0 qui a les allures d'une petite phrase tr\u00e8s assassine !", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les propos du d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Vert Fabien Fivaz h\u00e9risse le parti socialiste / 12H30_2017-03-09T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 09.03.2017"], "alternativeSummary": ["A trois semaines des \u00e9lections cantonales, la gauche neuch\u00e2teloise est divis\u00e9e. La domination du PS et du PLR au Gouvernement est vue d\u2019un mauvais \u0153il, notamment par le d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz."], "variantIds": ["ece-8428790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T11:38:49Z", "webPublicationDate": "2017-03-09T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4D048B3-9C86-4798-A01B-864E8D89BB03", "internalArchiveId": "C4D048B3-9C86-4798-A01B-864E8D89BB03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland B\u00fcchel, conseiller national UDC SG, pr\u00e9sident de la commission de politique ext\u00e9rieure;Doroth\u00e9e Schmid, auteur de \u00ab La Turquie en 100 questions \u00bb ,\u00e9ditions Tallandier;commentateur espagnol;Philippe Bauer, Conseiller national PLR NE;Jeau-Bernard Chassot, directeur de la F\u00e9d\u00e9ratoin romande des \u00e9coles de conduite;Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident de l'association suisse des importateurs automobile\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/MONTANT INTEGRATION ASILE)  \r\nC'est donc un cri d'alarme que lancent les cantons....\r\nface \u00e0 l'explosion des co\u00fbts....dans les domaines de l'asile et de l'int\u00e9gration...\r\nIls p\u00e8sent toujours plus lourd dans leur budget...\r\ndans ceux des communes \u00e9galement....\r\nFace \u00e0 la situation....les cantons prient la Conf\u00e9d\u00e9ration de sortir son ch\u00e9quier...pour les soulager...\r\nBonjour Alain Arnaud...\r\n...\r\nVendredi dernier, les repr\u00e9sentants des cantons ont rencontr\u00e9 Simonetta Sommaruga et Johann Schneider-Amman...Devant les deux ministres ils ont articul\u00e9 un chiffre tr\u00e8s clair: le co\u00fbt de l'int\u00e9gration d'un migrant...\r\n18'000 francs par personne et par ann\u00e9e, c'est le montant moyen n\u00e9cessaire pour assurer l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants admis provisoirement et des r\u00e9fugi\u00e9s reconnus. Or la Conf\u00e9d\u00e9ration verse un forfait unique de 6000 francs par personne, m\u00eame pas de quoi couvrir le co\u00fbt des cours de langue que devraient pouvoir suivre ces migrants ...\r\nCC: autrement dit il leur faudrait 3 fois pluS d'argent...mais ce n'est pas leur seule revendication...\r\n... \u00e0 en croire la Conf\u00e9rence des gouvenements cantonaux, qui souhaite aussi un engagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration bien plus marqu\u00e9 dans le domaine de la formation, pour les jeunes adultes entre 16 et 25 ans qui n'ont pas suivi de formation scolaire en Suisse. D\u00e8s lors qu'ils peuvent rester dans le pays, il faut leur permettre de pouvoir se former. On parle d'environ 20'000 personnes par an ...\r\nCC: Et puis Alain...les cantons s'inqui\u00e8tent aussi du sort des mineurs non accompagn\u00e9s...\r\n... dont les subsides f\u00e9d\u00e9raux ne permettent pas un h\u00e9bergement et un encadrement ad\u00e9quats. Pourtant, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la Conf\u00e9rence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales avait \u00e9mis des recommandations \u00e0 ce propos, valid\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais elle constate aujourd'hui que si tous les cantons suivaient ces recommandations, il manquerait 69 millions de francs par an. Bref, dans le contexte actuel, l'objectif de l'int\u00e9gration est vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, estiment les cantons. Et exhortent Berne de revoir son soutien financier \u00e0 la hausse, si possible cette ann\u00e9e encore.\r\nAlain Arnaud en direct de Bienne merci...\r\nEt puisqu'on parle d'int\u00e9gration des \u00e9trangers...\r\nL'UDC monte au front contre la r\u00e9gularisation des sans papiers \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nL'op\u00e9ration Papyrus qui doit permettre de r\u00e9gulariser des milliers de clandestins. Le parti a d\u00e9pos\u00e9 2 textes hier au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\nObjectif: mettre fin \u00e0 la marge de manoevure qui permet au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir les crit\u00e8res de r\u00e9gularisation...\u00e9viter aussi un appel d'air...\r\n(BREVE MINISTRE TURCS ASILE) Dans ce matin aussi: la Turquie occupe le haut de l'affiche en Suisse....\r\n***\u00e0 commencer par la Une du Tages Anzeiger...Le quotidien nous apprend que des diplomates turcs ont demand\u00e9 l'asile en Suisse! Le conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a confirm\u00e9. \r\net parmi ces diplomates, le num\u00e9ro 2 de l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne...remerci\u00e9 le mois dernier...en raison de ses liens pr\u00e9sum\u00e9s avec l'imam Fethullah G\u00fclen...accus\u00e9 par la Turquie d'avoir organis\u00e9 le coup d'Etat.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 Ankara...o\u00f9 il risque la prison. d'o\u00f9 sa demande d'asile en Suisse...qui tend les autorit\u00e9s...d\u00e9j\u00e0 nerveuses...\r\n(06/MULTI VISITE MINISTRE TURC ITV BUCHEL) ..et pour cause...Zurich veut interdire la visite du chef de la diplomatie turque pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. \r\nMelvut Cavusoglu qui doit s'exprimer dimanche dans un h\u00f4tel zurichois...\r\nune visite aux allures de meeting en faveur de la r\u00e9forme constitutionnelle qui doit renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident Erdogan...\r\nLe genre de meeting que l'Allemagne a annul\u00e9. \r\nC'est d\u00e9sormais au Conseil F\u00e9d\u00e9ral de trancher...le Dfae \u00e9tudiait le cas hier soir...une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat entre risque de d\u00e9bordements et libert\u00e9 d'expression.\r\nRoland B\u00fcchel a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9...il pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national.\r\n  0'52''\r\nl'UDC Roland B\u00fcchel avec Alexandra Richard...\r\n(D1/RAPPORT ERDOGAN - ALLEMAGNE PI) Je vous le disais l'Allemagne a interdi plusieurs meeting pro-Erdogan...\r\nCe qui a provoqu\u00e9 une crise diplomatique...et surtout la col\u00e8re du pr\u00e9sident turc...\r\nRecep Tayip Erdogan pour qui, je cite, les m\u00e9thodes allemandes ne sont pas diff\u00e9rentes de celles des nazis. \r\nDes accusations particuli\u00e8rement fortes...la signature du pr\u00e9sident turc...\r\nAlain Franco...\r\n  1'36''\r\n...et face \u00e0 l'Allemagne, Recep Tayyip Erdogan ne l\u00e2che rien. Hier dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e il a d\u00e9clar\u00e9: \r\n\"Peu importe les salles ferm\u00e9es, les stades o\u00f9 nous allons, nous allons toujours les remplir\"....\r\nfin de citation...\r\n(Br\u00e8ve Macron) ...En bref...un r\u00e9veil agr\u00e9able ce matin pour Emmanuel Macron...\r\npuisqu'un sondage le donne vainqueur du premier tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise! avec 26% des intentions de vote..\r\ndevant Marine le Pen...25% et Fran\u00e7ois Fillon 20%...\r\nIl s'agit d'un sondage d'Harris Interactive men\u00e9 en ligne entre lundi et hier...\r\n(27/SUPPORTERS DECUS/AMBIANCE?) ...mais le ph\u00e9nom\u00e8ne de la nuit...ce n'est pas Macron...\r\nil est plut\u00f4t catalan...\r\n  0'22''\r\n(23/DEFAITE PSG PA) une victoire historisque, un remonte\u00e9e incroyable...du jamais vu dans l'histoire de la ligue des champions...Le FC Barcelone qui \u00e9limine le PSG apr\u00e8s avoir perdu 4 \u00e0 0 au match l'aller...\r\net pour r\u00e9ussir cet exploit les catalans devaient marquer 5 buts...ils en ont marqu\u00e9 6!score final 6 \u00e0 1. un miracle, pour el mundo...\r\nUn naufrage historique...inqualifiable...titre l'Equipe.\r\nle PSG a sombr\u00e9...\u00e9crit Lib\u00e9ration. bar\u00e7a d\u00e9corche sa qualification pour les quart de finale d lal igue des champions. les parisiens eux...auront la gueule de bois un moment encore...\r\nHerv\u00e9 Borsier\r\n  0'49'' \r\nBorussia Dortmund* - Benfica Lisbonne  4-0\r\n(Br\u00e8ve Syrie+Mossoul) les d\u00e9l\u00e9gations syriennes ont rdv le 23 mars \u00e0 gva pour un 5\u00e8me round de pourparlers. \r\nmais acceptaion d'un agenda clair: gouvernantc et lutte contre terrorsime\r\nstafan l'a dit ap\u00e8rs avoir pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sualst des discussion de gen\u00e8ve au conseil de s\u00e9curti\u00e9 r\u00e9uni \u00e0 huis clos hier. \r\nniki haley, usa soustienne n\u00e9goiatin. syrie doit plus \u00eatre sancturaire pour terroriste et iran et ses affid\u00e9s en soient chass\u00e9.\r\n(03/MULTI/NO BILLAG ITV BAUER) Retour en Suisse o\u00f9 le Conseil des Etats ne veut pas de l'initiative \"No Billag\". \r\nIl a refus\u00e9 hier (MER) \u00e0 l'unanimit\u00e9 ce texte qui demande la suppression de la redevance radio/TV. Les s\u00e9nateurs ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 lui opposer de contre-projet. Le dossier part d\u00e9sormais au Conseil national o\u00f9 'id\u00e9e d'un contre-projet pourrait rena\u00eetre de ses cendres. Objectif: r\u00e9duire la redevance ou pr\u00e9ciser le mandat des m\u00e9dias de service public. Des revendications surtout al\u00e9maniques. Mais pas seulement. Le lib\u00e9ral-radical neuch\u00e2telois Philippe Bauer y est aussi favorable.\r\n  0'51''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D3/PERMIS CONDUIRE JEUNES PI) Alors que d\u00e9bute aujourd'hui (JE) le Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve...\r\nLes jeunes repoussent le moment de passer leur permis de conduire. Il y a encore 10 ou 15 ans, ce document \u00e9tait encore un symbole d'\u00e9mancipation et de libert\u00e9. Aujourd'hui, la voiture est devenue pour la plupart des jeunes un simple objet utilitaire... Mais on finit quand m\u00eame par passer le permis. Lorsqu'on est mieux \u00e9tabli dans le vie avec des moyens financiers plus substentiels. . Maurice Doucas. \r\n  1'30''\r\n, il n'en est pas de m\u00eame dans les cantons plus ruraux, o\u00f9 la voiture reste indispensable. Les transports publics ne suffisent pas \u00e0 rompre l'isolement...\r\n(Br\u00e8ve sports) Hockey sur glace. Gen\u00e8ve-Servette est malmen\u00e9 dans sa s\u00e9rie des quarts de finale. Zoug a remport\u00e9 les deux premi\u00e8res confrontations et l'acte 3 se jouera ce soir (JE) \u00e0 19h45 en Suisse centrale.\r\nLes autres \u00e9quipes romandes sont \u00e9galement men\u00e9es 2 \u00e0 0 dans leur s\u00e9rie. Lausanne accueille Davos \u00e0 19h45 et Berne re\u00e7oit Bienne \u00e0 20h15. Ce derby bernois est \u00e0 suivre sur RTS deux.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de nuages et des pr\u00e9cipitations ce matin.\r\nLimite de la neige vers 2000 m\u00e8tres. \r\nLe temps va rester gris mais sec cet 'apr\u00e8s midi.\r\nreteour du soleil demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Y\u00e9men sous-munition) Duba\u00ef (ats/afp) La coalition militaire arabe op\u00e9rant au Y\u00e9men sous commandement saoudien a utilis\u00e9 des roquettes \u00e0 sous-munitions de fabrication br\u00e9silienne, a accus\u00e9 jeudi Amnesty International. Il s'agit de la troisi\u00e8me utilisation de telles armes en seize mois.\r\nL'organisation de d\u00e9fense des droits de l'homme pr\u00e9cise que la coalition a utilis\u00e9 ces roquettes le 15 f\u00e9vrier lors d'une attaque contre trois zones r\u00e9sidentielles et des terrains agricoles dans la province de Saada (nord).\r\nCette attaque dans le bastion des rebelles chiites Houthis a fait deux bless\u00e9s, selon Amnesty qui indique que la coalition a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 ce type d'arme au Y\u00e9men en octobre 2015 et mai 2016.\r\nLes armes \u00e0 sous-munitions peuvent contenir plusieurs centaines de mini-bombes, qui se dispersent sur un vaste p\u00e9rim\u00e8tre, mais n'explosent pas toutes, se muant de facto en mines antipersonnel tuant et mutilant en majorit\u00e9 des civils pendant et apr\u00e8s les conflits.\r\nConvention pas ratifi\u00e9e\r\nUne centaine de pays ont ratifi\u00e9 la convention d'Oslo de 2008 interdisant les bombes \u00e0 sous-munitions, mais l'Arabie saoudite et les Etats-Unis notamment ne l'ont pas fait.\r\nLa coalition arabe intervient militairement au Y\u00e9men depuis mars 2015 afin de soutenir le pr\u00e9sident de ce pays Abd Rabbo Mansour Hadi contre les Houthis, alli\u00e9s aux partisans de l'ancien chef d'Etat Ali Abdallah Saleh.\r\nR\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e d'avoir tu\u00e9 des civils lors de ses bombardements a\u00e9riens, elle avait admis le 19 octobre avoir fait \"un usage limit\u00e9\" de bombes \u00e0 sous-munitions britanniques de type BL-755. L'Arabie saoudite avait par la m\u00eame occasion fait savoir qu'elle n'utilisait d\u00e9sormais plus ces bombes.\r\nLe conflit au Y\u00e9men a fait plus de 7500 morts et 40'000 bless\u00e9s, selon l'ONU.\r\n(SDA-ATS\\/bas) - bsf005\r\n(Br\u00e8ve Cor\u00e9e du Nord) \r\n(01/MULTI/NO BILLAG PA) Premier acte hier (MER) au Parlement du d\u00e9bat sur le service public. Le Conseil des Etats se penchait sur l'initiative populaire \"No Billag\", qui veut supprimer totalement la redevance radio-tv. Les s\u00e9nateurs ont balay\u00e9 ce texte \u00e0 l'unanimit\u00e9. Mais les critiques contre le mandat d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la SSR ont fus\u00e9. Pietro Bugnon, c'est l\u00e0 un avant-go\u00fbt des prochaines discussions sous la coupole \u00e0 Berne...\r\n((Des \u00e9changes qui promettent d'\u00eatre muscl\u00e9s. Premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance, mardi prochain. Le Conseil national d\u00e9battra du rapport sur le service public du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le document n'avait pas fait de vagues au Conseil des Etats. La situation sera toute autre dans la chambre du peuple, o\u00f9 la SSR est tr\u00e8s critiqu\u00e9e. Essentiellement par des \u00e9lus al\u00e9maniques. Le 14 mars il sera notamment question du mandat octroy\u00e9 \u00e0 la SSR. La droite du Parlement, UDC en t\u00eate, veut avoir son mot \u00e0 dire. Le Conseil national prendra ensuite position \u00e0 son tour sur l'initiative \"No Billag\". Contrairement aux Etats, il pourrait lui opposer un contre-projet, qui pourrait r\u00e9duire la redevance au lieu de la supprimer totalement. L'UDC demande par exemple de la diviser par deux. Viendra ensuite la votation sur ce texte. En toile de fond, il y a aussi la r\u00e9vision de la loi sur la radio t\u00e9l\u00e9vision, promise par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour d\u00e9but 2018. La droite du Parlement aff\u00fbte ses armes. Elle exige par exemple de la SSR qu'elle r\u00e9duise le nombre de ses cha\u00eenes. Option musique est vis\u00e9e. Le d\u00e9bat sur le service public est loin d'\u00eatre termin\u00e9.))\r\n(Br\u00e8ve Avalanche) Vid\u00e9o diffus\u00e9e (bsf224)\r\nBerne (ats) Au moins trois avalanches sont survenues en Suisse mercredi. L'une a endommag\u00e9 une dizaine de chalets au-dessus de Salvan (VS) et une autre bloque la ligne ferroviaire du Glacier Express pr\u00e8s du col de l'Oberalp (UR). La troisi\u00e8me n'a pas fait de d\u00e9g\u00e2ts: elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e volontairement en Valais \u00e0 des fins scientifiques.\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts les plus impressionnants ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par l'avalanche survenue dans le Bas-Valais, qui a emport\u00e9 une dizaine de chalets d'un hameau de Van d'En Haut, au-dessus de situ\u00e9 de Salvan (VS). La coul\u00e9e n'a pas fait de victimes car toutes les habitations \u00e9taient vides, mais les d\u00e9g\u00e2ts sont importants.\r\nUne construction a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement souffl\u00e9e. Les autres, dont certaines vieilles de deux si\u00e8cles, sont compl\u00e8tement ou partiellement ensevelies. L'avalanche est partie d'une altitude de 2300 m\u00e8tres pour s'arr\u00eater mille m\u00e8tres plus bas, sur une largeur de 300 m\u00e8tres environ. Du jamais vu de m\u00e9moire d'homme dans cette zone o\u00f9 d\u00e9valent r\u00e9guli\u00e8rement des coul\u00e9es, mais jamais d'une telle ampleur, rel\u00e8ve Florian Piasenta, pr\u00e9sident de Salvan.\r\nPar mesure de s\u00e9curit\u00e9, l'acc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 tous les usagers. \"Nous r\u00e9\u00e9valuerons la situation jeudi\", indique Florian Piasenta.\r\nVoie coup\u00e9e\r\nEntre N\u00e4tschen (UR) et le col de l'Oberalp, c'est la ligne ferroviaire de la Matterhorn Gotthard Bahn qui restera ferm\u00e9e au moins jusqu'\u00e0 jeudi soir. Les voyageurs du Glacier-Express sont d\u00e9tourn\u00e9s par Zurich et Coire.\r\nOn ignore quand exactement l'avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e. En tous les cas avant les heures quotidiennes d'exploitation de la ligne mercredi matin, car l'\u00e9quipe de d\u00e9neigement a d\u00e9couvert la coul\u00e9e lors de son passage de routine, indique \u00e0 l'ats un porte-parole de la Matterhorn Gotthard Bahn.\r\nLes masses de neige qui recouvraient la voie sur plusieurs centaines de m\u00e8tres atteignaient pratiquement la ligne de contact. Des pyl\u00f4nes qui la soutiennent ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par la coul\u00e9e. Une seconde avalanche d\u00e9clench\u00e9e artificiellement \u00e0 titre pr\u00e9ventif a en outre ajout\u00e9 une couche suppl\u00e9mentaire sur la voie. L'\u00e9tendue exacte des d\u00e9g\u00e2ts subis n'est pas encore \u00e9tablie.\r\nVolontaire\r\nL'avalanche pourtant massive qui a parcouru la vall\u00e9e de la Sionne (VS) mercredi n'a elle fait aucun d\u00e9g\u00e2t. Et pour cause: c'est volontairement qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e la plus grosse coul\u00e9e depuis 11 ans sur le site d'exp\u00e9rimentation de l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF). Un site unique au monde, selon le SLF, o\u00f9 une vingtaine d'exp\u00e9riences sont men\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\"L'\u00e9quipe de recherche est tr\u00e8s satisfaite de cet essai concluant\", a indiqu\u00e9 l'institut. Des explosifs lanc\u00e9s \u00e0 partir d'un h\u00e9licopt\u00e8re ont d\u00e9clench\u00e9 l'avalanche qui a parcouru 2,5 km jusque dans le fond de la vall\u00e9e, atteignant le m\u00e2t d'une hauteur de 20 m\u00e8tres \u00e9quip\u00e9 de nombreux instruments de mesure.\r\nGr\u00e2ce au test, l'\u00e9quipe internationale de chercheurs compte approfondir ses connaissances des d\u00e9placements des grandes avalanches et des forces qu'elles engendrent. Elle contribue aussi \u00e0 assurer la meilleure protection possible des habitations, des voies de communication et des infrastructures.\r\nNouveau: 4e paragraphe (d\u00e9tail des marchandises, h\u00e9licopt\u00e8res civils); 2e et 3e remani\u00e9s et pr\u00e9cis\u00e9s (Guy Parmelin, types d'h\u00e9licopt\u00e8res, mission prolongeable)\r\nBristen UR (ats) Un pont a\u00e9rien de l'arm\u00e9e suisse permet depuis mercredi de ravitailler en produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 le village uranais de Bristen (UR), coup\u00e9 du monde depuis dimanche par un glissement de terrain. Les h\u00e9licopt\u00e8res effectuent des allers et retours depuis Amsteg.\r\nLe ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin a donn\u00e9 suite \u00e0 la demande de soutien soumise par le gouvernement uranais, indique le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la protection de la population (DDPS). Depuis mercredi l'arm\u00e9e mobilise des h\u00e9licopt\u00e8res Super Puma et des Eurocopter bas\u00e9s \u00e0 Alpnach (OW) pour ravitailler les habitants de Bristen.\r\nCe service rendu \u00e0 titre d'aide en cas de catastrophe doit, en principe, durer trois semaines maximum. Il peut toutefois \u00eatre prolong\u00e9.\r\nLes h\u00e9licopt\u00e8res de l'arm\u00e9e transporteront en premier lieu des produits alimentaires, des m\u00e9dicaments, de l'essence et le courrier depuis Amsteg (UR). Le transport de personnes est assur\u00e9 par des h\u00e9licopt\u00e8res civils.\r\nChemin impraticable", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428742", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-03-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude  / JDM_2017-03-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8428761", "ece-8428742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T22:07:10Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nCe journal de Coralie, Claude, le prix de l'int\u00e9gration 18000 francs par r\u00e9fugi\u00e9 et par an, les cantons pr\u00e9sente la facture \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9clame 3 fois plus d'argent pour mieux former les jeunes, mieux encadrer les mineurs non accompagn\u00e9s, ils avertissent sans rallonge l'int\u00e9gration ne sera jamais concr\u00e9tis\u00e9e, \u00e7a, c'est d\u00e9sormais au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de trancher : Faut -il interdire ou pas, la visite du chef de la diplomatie turque \u00e0 Z\u00fcrich le quand on lui demande d'actionner son v\u00e9to et c'est plut\u00f4t bienvenue pour cet \u00e9lu, qui a l'impression que la Turquie a men\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration en bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nQuelle strat\u00e9gie pour la Poste l'avenir du g\u00e9ant jaune qui pr\u00e9sentera aujourd'hui son bilan suscite beaucoup d'interrogations et pas mal de critique aussi, notamment du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, c'est ce que nous dira Adrien de creuser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [95%] :\r\nC'\u00e9tait hier la Journ\u00e9e des droits de la femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nOui, mais c'est aujourd'hui l'ouverture du salon de l'auto de Gen\u00e8ve, alors quel est le r\u00f4le des femmes dans l'automobile et plus sp\u00e9cifiquement dans le Design automobile la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure de Katia cher post- v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 depuis quelques mois, l'expression \u00e0 la mode, en tout cas dans les milieux journalistiques ou politiques, pourquoi l'\u00e9motionnel l'emporte, il comme \u00e7a sur les faits au sein de l'opinion publique et comment r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a, nous poserons cette question l\u00e0, au pr\u00e9sident de la fondation de la division, sciences humaines et sociales du Fonds national suisse de la recherche scientifique, c'est un g\u00e9ographe la ceux de 3000 est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [90%] :\r\nEt les Parisiens doivent certainement se pincer, ce matin, pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas avoir cauchemard\u00e9 6 \u00e0 1, le PSG a sombr\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions Barcelone r\u00e9ussit le remont\u00e9e historique et se qualifie, du jamais vu, c'est donc un cri d'alarme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [91%] :\r\nQue lancent les cantons face \u00e0 l'explosion des co\u00fbts dans les domaines de l'asile et de l'int\u00e9gration, il p\u00e8se toujours plus lourd dans leur budget dans ceux des communes \u00e9galement face \u00e0 la situation, les cantons prient donc la Conf\u00e9d\u00e9ration de sortir son ch\u00e9quier pour les soulager, bonjour Alain Arnaud, bonjour Coralie Claude vendredi dernier, les repr\u00e9sentants des cantons rencontr\u00e9 Simonetta Sommaruga h\u00e9lium Na\u00efda Rahman devant les 2 ministres, ils ont articul\u00e9, un chiffre tr\u00e8s clair, Alain, le co\u00fbt de l'int\u00e9gration d'un migrant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [97%] :\r\n18000 francs par personne et par ann\u00e9e, c'est le montant moyen n\u00e9cessaire pour assurer l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants admis provisoirement et des r\u00e9fugi\u00e9s reconnus, or la Conf\u00e9d\u00e9ration verse un forfait unique de 6000 francs par personne, m\u00eame pas de quoi couvrir le co\u00fbt des cours de langue que devraient pouvoir suivre ces migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [93%] :\r\nAutrement dit, il leur faudrait 3 fois plus d'argent, mais ce n'est pas leur seule revendication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [97%] :\r\nNon, \u00e0 en croire la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux qui souhaite aussi un engagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration bien plus marqu\u00e9e dans le domaine de la formation pour les jeunes adultes entre 16 et 25 ans, qui n'ont pas suivi de formation scolaire en Suisse d\u00e8s lors qu'ils peuvent rester dans le pays, il faut leur permettre de pouvoir se former, on parle d'environ 20000 personnes par an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [94%] :\r\nEt Alain, les cantons s'inqui\u00e8te aussi du sort des mineurs non accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [96%] :\r\nDont les subside f\u00e9d\u00e9raux ne permettent pas un h\u00e9bergement et un encadrement ad\u00e9quats, pourtant l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la conf\u00e9rence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales avait \u00e9mis des recommandations \u00e0 ce propos, valid\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais elle constate aujourd'hui que si tous les cantons suivaient ces recommandations, il manquerait 69 millions de francs par an, bref dans le contexte actuel, l'objectif de l'int\u00e9gration est vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, estiment les cantons et exhortent Berne de revoir son soutien financier \u00e0 la hausse, si possible, encore cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [95%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Bienne merci et puisqu'on parle d'int\u00e9gration des \u00e9trangers, sachez que l'UDC monte au front contre la r\u00e9gularisation des sans- papiers, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'op\u00e9ration papyrus qui doit permettre de r\u00e9gulariser des milliers de clandestins, le parti a d\u00e9pos\u00e9 2 textes hier au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, objectif : mettre fin \u00e0 la marge de manoeuvre, qui permet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'assouplir les crit\u00e8res de r\u00e9gularisation \u00e9viter aussi un appel d'air, ce matin, dans l'actualit\u00e9 il y a \u00e9galement la Turquie, qui occupe le haut de l'affiche en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [91%] :\r\nDonc l'affiche \u00e0 commencer d'abord par la Une du Tages-Anzeiger, on en parlait tout \u00e0 l'heure, le quotidien nous apprend que des diplomates turcs ont demand\u00e9 l'asile en Suisse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [94%] :\r\nOui, et parmi ces diplomates, le num\u00e9ro 2 de l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne remerci\u00e9 le mois dernier en raison de ses Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec l'imam Fethullah G\u00fclen, accus\u00e9 par la Turquie d'avoir organis\u00e9 le coup d'\u00c9tat, cet \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 Ankara, cet ancien num\u00e9ro 2, donc de l'ambassade de Turquie en Suisse Ankara o\u00f9 il risque la prison, d'o\u00f9 sa demande d'asile qui tend aujourd'hui les autres des autorit\u00e9s helv\u00e9tiques d\u00e9j\u00e0 nerveuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [96%] :\r\nEt pour cause, en Zurich veut interdire la visite du chef de la diplomatie turque, on y revient pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [92%] :\r\nMais vous dites tiens vous au loup qui doit s'exprimer dimanche dans un h\u00f4tel z\u00fcrichois une visite aux allures de meeting en faveur de la r\u00e9forme constitutionnelle qui doit renforcer les pouvoirs du pr\u00e9sident Erdogan le genre de meeting que l'Allemagne a annul\u00e9, c'est d\u00e9sormais au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de trancher le DFAE \u00e9tudi\u00e9 le cas hier soir, c'est une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre risque de d\u00e9bordements et libert\u00e9 d'expression, Roland B\u00fcchel a d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9, il pr\u00e9side la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [88%] :\r\nIci, on a quand m\u00eame plut\u00f4t sur le niveau de la propagande d'\u00c9tat et par l'\u00e9preuve expression comme on l'entend comment comme citoyen, avec aussi un large appel qui est lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est aussi ce qui peut, ce qui peut inqui\u00e9ter en train de s\u00e9curit\u00e9, selon vous, je pense \u00e0 la Turquie un peu trich\u00e9 au d\u00e9but quand d\u00e9sormais, il va y avoir une petite rencontre avec les consuls l'ambassadeur l'a\u00e9roport Manas d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 l'h\u00f4tel Hilton et avec un large appel qui court sur internet pour mobiliser les gens, le canton Djuric s'est adress\u00e9 au au DFAE que peut faire la Conf\u00e9d\u00e9ration dans un cas comme celui -l\u00e0 et sur quelle base jusqu'\u00e0 un antiquaire une loi ou on pourrait interdire des discours politiques, les hommes d'\u00c9tat des autres pays, cette loi n\u00e9xiste plus il y a des motion qui rep\u00e8re \u00e7a me disant s'appeler aussi facile que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 il y a, il y a 20 ans, il faut l'interdire, c'est pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et l\u00e0 je pense \u00e0 des experts, ils sont assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [96%] :\r\nL'UDC Roland B\u00fcchel r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard et je vous le disais, l'Allemagne a donc interdit plusieurs meeting pro- Erdogan ce qui a provoqu\u00e9 une crise diplomatique et surtout la col\u00e8re du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan pour qui je cite les m\u00e9thodes allemandes ne sont pas diff\u00e9rentes de celles des nazis, des accusations particuli\u00e8rement fortes, la signature du pr\u00e9sident turc Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [92%] :\r\nMenaces, insultes et impr\u00e9cations sont souvent au menu des meetings de Recep Tayyip Erdogan, c'est m\u00eame une de ses marques de fabrique reconna\u00eet Doroth\u00e9e Schmidt, auteur de la Turquie en 100 questions, paru aux \u00e9ditions Tallandier. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:40) [94%] :\r\nTayyip Erdogan sens o\u00f9 c'est une question de caract\u00e8re mais je pense qu'il est aussi tr\u00e8s \u00e0 cran depuis la tentative de coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet 2016 et que aujourd'hui les beaucoup sous pression dans la pr\u00e9paration de son fameux r\u00e9f\u00e9rendum qui doivent donner pleins pouvoirs au mois d'avril. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [95%] :\r\nIl faut dire aussi que la Turquie a un rapport diff\u00e9rent des Europ\u00e9ens \u00e0 l'histoire de la 2\u00e8me Guerre mondiale et pour cause. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:01) [86%] :\r\nCe sont des des comparaisons sont assez vite et r\u00e9alit\u00e9 dans le d\u00e9bat public en Turquie public mais un pays qui a mondial qui donc a pas forc\u00e9ment le m\u00eame s\u00e9nateur et que nous, qui fera peut-\u00eatre pas choqu\u00e9 par les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences mais qui en revanche fait titiller l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal dans le pass\u00e9, les des officiels turcs sont d\u00fb faire campagne pour diff\u00e9rentes votations dans des pays de l'Union europ\u00e9enne et r\u00e9guli\u00e8rement il disait par exemple que l'assimilation est un Crime contre l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [89%] :\r\nEt puis, dans cette classe politique qui a des pratiques assez rude en t\u00e9moigne des coups de poing \u00e9chang\u00e9s r\u00e9cemment plein Parlement le pr\u00e9sident Edogan cr\u00e9\u00e9e par principe, le rapport de force. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:37) [84%] :\r\nC'est vrai que les Turcs ont l'habitude de g\u00e9rer, rapport de force et c'est vrai que il veut absolument organiser une campagne \u00e9lectorale en Allemagne parce qu'il y a un vrai enjeu sur la diaspora turque et partir moi satisfera turque allemande, donc oui, c'est une m\u00e9thode n'est pas fait \u00e7a tout \u00e0 fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [95%] :\r\nCar le dirigeant joue gros avec cette r\u00e9forme, qu'il veut obtenir par r\u00e9f\u00e9rendum le 16 avril pour concentrer tous les pouvoirs, or les sondages indiquent que la population est partag\u00e9e, et ce malgr\u00e9 une presse d'opposition totalement musel\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [94%] :\r\nEt face \u00e0 l'Allemagne arr\u00eate cheptel Perdomo ne l\u00e2che rien hier dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, il a d\u00e9clar\u00e9, peu importe les salles ferm\u00e9es les stades o\u00f9 nous allons, nous allons toujours les remplir, fin de citation en bref un r\u00e9veil agr\u00e9able ce matin pour Emmanuel Macron, puisqu'un sondage le donne vainqueur du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise avec 26 pourcent des des intentions de vote, devant Marine Le Pen, 25 pourcent et et Fran\u00e7ois Fillon 20 pourcent il il s'agit d'un sondage d'Harris Interactive men\u00e9 en ligne entre lundi et hier, sondage qui donne donc une progression de 6 points en 2 semaines pour le candidat d'en marche beaucoup de sondages jusqu'au 1er tour 7 un parmi d'autres, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne de la nuit, de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait pas Macron il \u00e9tait plut\u00f4t catalan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [84%] :\r\nCe soir, jeu histoire une remont\u00e9e incroyable, du jamais vu dans l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [98%] :\r\nDe la Ligue des champions, le FC Barcelone qui \u00e9limine le PSG apr\u00e8s avoir perdu 4 \u00e0 0 au match aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [92%] :\r\nEt pour r\u00e9ussir cet exploit ce Comeback, les Catalans devaient marquer 5 buts, ils ont marqu\u00e9 6. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [94%] :\r\nScore final : 6 \u00e0 un miracle, titre El Mundo, le quotidien espagnol un naufrage historique inqualifiable, l'\u00e9quipe du c\u00f4t\u00e9 de la France, le PSG a sombr\u00e9, \u00e9crit Lib\u00e9ration Bar\u00e7a donc d\u00e9croch\u00e9 sa qualification pour les quarts de finale de la Ligue des champions hier les Parisiens auront la gueule de bois un moment encore Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:46) [91%] :\r\nLe Paris Saint-Germain a v\u00e9cu hier une cruelle d\u00e9sillusion des Parisiens f\u00e9brile d\u00e8s le coup d'envoi, qui ont commis de nombreuses erreurs d\u00e9fensives et perdu l'essentiel de leurs moyens, sous la pression de la FC Barcelone conqu\u00e9rant, men\u00e9s 3 0, ils ont pourtant inscrit le but qui les lib\u00e9rait et oblig\u00e9 \u00e0 Barcelone en inscrire 3 autres pour l'emporter, mais ils ont compl\u00e8tement perdu le contr\u00f4le de la partie et v\u00e9cu l'enfer lors d'un sc\u00e9nario catastrophe en encaissant 3 buts en 7 minutes, s'il ne faut pas oublier leur superbe performance du match aller, les Parisiens ont pu mesurer ce qui les s\u00e9pare d'un grand club d'Europe et du monde Barcelone qui, \u00e0 l'inverse, a r\u00e9ussi un retournement de situation qui restera dans l'histoire du football. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [95%] :\r\nEt dans l'autre 8\u00e8me de finale AC Borussia Dortmund qui s'est qualifi\u00e9 en battant le Benfica Lisbonne 4 \u00e0 0 en bref, les d\u00e9l\u00e9gations syriennes au rendez- vous le 23 mars \u00e0 Gen\u00e8ve pour un 5\u00e8me round de pourparlers sur la Syrie Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU l'a annonc\u00e9 hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, l'ambassadrice am\u00e9ricaine Nikki Ali a d\u00e9clar\u00e9 que les \u00c9tats-Unis soutenaient ces n\u00e9gociations sous l'\u00e9gide de l'ONU et que la Syrie ne devait plus \u00eatre un sanctuaire pour terroriste, elle a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu'il fallait chasser l'Iran et ses affid\u00e9s de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [91%] :\r\n\u00e0 cette heure, on revient en Suisse o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats ne veut pas de l'initiative No. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [93%] :\r\nIl a refus\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9, ce texte, qui demande la suppression de la redevance radio- TV, les s\u00e9nateurs ont aussi renonc\u00e9 \u00e0 lui opposer un contre- projet, le dossier part d\u00e9sormais au Conseil national o\u00f9 l'id\u00e9e d'un contre- projet pourrait rena\u00eetre de ses cendres, avec un objectif : r\u00e9duire la redevance ou alors pr\u00e9ciser le mandat des m\u00e9dias de service public des revendications surtout al\u00e9maniques mais pas seulement le lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois Philippe Bauer il y avait aussi favorable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [91%] :\r\nPour moi, \u00e7a pourrait \u00eatre une piste m\u00eame si je suis pas convaincu que nous aurons le temps d'\u00e9laborer un contre- projet indirect de type l\u00e9gislatif Dalida aller qui sera r\u00e9partis pour soumettre l'initiative quel pourrait \u00eatre le contenu de ce contre- projet, il s'agit aujourd'hui de clairement d\u00e9finir ce qu'on attend de ce m\u00e9dia national, je suis convaincu que le mandat confi\u00e9 \u00e0 la RTS doit \u00eatre aujourd'hui red\u00e9finir doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e sur bien des points, le support sur le mandat, certain nombre de manifestations, par exemple pour moi n'a rien \u00e0 faire avec la mission effective de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [92%] :\r\nDonc, en quelque sorte le soutien culturel d'apr\u00e8s vous, ne doit plus faire partie du mandat de service. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:29) [86%] :\r\nPublic audiovisuel alors \u00e7a d\u00e9pend ce que vous appelez le soutien culturel, le soutien \u00e0 des manifestations non, diffuser des \u00e9missions \u00e0 caract\u00e8re culturel oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro d'nuit on en Suisse toujours le bleu, le permis de conduire, ne fait plus vraiment r\u00eaver les jeunes, il y a encore 10 ou 15 ans, ce document \u00e9tait encore un symbole d'\u00e9mancipation, de libert\u00e9 bien aujourd'hui la voiture est devenue, pour la plupart des jeunes, un simple objet utilitaire, mais au final, c'est cette jeune g\u00e9n\u00e9ration finit quand m\u00eame par par passer son permis lorsqu'elle a un peu plus d'argent, le dossier de Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:06) [94%] :\r\nAlors que la Conf\u00e9d\u00e9ration planche sur un projet visant \u00e0 avancer \u00e0 17 ans, l'apprentissage de la conduite, on constate que les jeunes n'ont plus cet irr\u00e9pressible besoin de passer leur permis le plus rapidement possible en 2000 75 pourcent des des jeunes avaient leur permis \u00e0 20 ans contre plus de 65 pourcent,, 10 ans plus tard mais ils finissent quand m\u00eame par le pass\u00e9, comme nous l'explique le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration romande des \u00e9coles de conduite Jean-Bernard Chassot. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:31) [89%] :\r\nIl repousse le permis de conduire un peu plus tard, ils ne font plus forc\u00e9ment \u00e0 18 ans termine d'abord leur apprentissage terminent leurs \u00e9tudes, de mani\u00e8re \u00e0 avoir un petit peu plus de moyens financiers pour pouvoir r\u00e9aliser le permis de conduire aujourd'hui la voiture qui sont nous qui de mobilit\u00e9, un moyen pour se d\u00e9placer et c'est plus la voiture personnalis\u00e9e auquel le jeune s'identifier autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:53) [96%] :\r\nOui, parce que la voiture n'est plus un objet de r\u00eave n'a plus cette fonction de marqueur social on passe d\u00e9sormais le permis de conduire et on ach\u00e8te sa premi\u00e8re voiture plus tard lorsqu'on veut avoir une famille comme nous le confirme Fran\u00e7ois Lounas, pr\u00e9sident de l'Association suisse des importateurs automobiles. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:09) [88%] :\r\nC'est absolument comme \u00e7a que \u00e7a se passe, j'ai pass\u00e9 la vente des occasions \u00e9tant croissance, c'est aussi parce que les jeunes ach\u00e8tent des occasions et puis il faut aussi lire aussi que si les jeunes ach\u00e8tent des voitures un peu plus tard, il est con risque longtemps maintenant conduit sa voiture jusqu'\u00e0 90 ans et plus, jusqu'\u00e0 70 ans, comme c'\u00e9tait l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais jeune, donc \u00e7a a peu d'impact effectivement actuellement sur le Business automobile en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:30) [96%] :\r\nSi les jeunes urbains repousse le moment de passer leur permis n'en est pas de m\u00eame dans les cantons plus ruraux o\u00f9 la voiture est indispensable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi un petit effet Hubert dans dans tout \u00e7a dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne mettra que le Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve, d\u00e9bute aujourd'hui, on peut y aller avec ou sans permis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [91%] :\r\nOui, on peut y aller en train, surtout ce que ses conseillers d'ailleurs, vu les embouteillages et d'ailleurs on parle de la voiture dans un instant, c'\u00e9tait hier la Journ\u00e9e des droits de la femme, c'est aujourd'hui l'ouverture du salon, vous l'avez dit on va mixer les 2 th\u00e8mes pour savoir quel est le lien entre femmes et automobile et notamment en mati\u00e8re de Design merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages et pr\u00e9cipitations ce matin, limite de la neige vers 2000 m\u00e8tres le temps va rester gris mais en principe c'est que cet apr\u00e8s- midi, retour du soleil demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T06:53:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-182E6357-302B-4537-84A8-E92DA60133E8", "internalArchiveId": "182E6357-302B-4537-84A8-E92DA60133E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC (R)", "publicationDate": "2017-03-09T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les trois candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a quelques jours encore.\r\n\r\n* * Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC (SIGNATURE 09.03 VALAIS 2E TOUR) Un pour tous. Tous pour le PDC. Le commentaire de Marie Giovanola\r\n  1'39\r\n((Votez les 3 PDC. Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les 3 candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a  quelques jours encore. Les uns pour tenter de rafler deux si\u00e8ges, les autres pour retrouver leur place au sein du coll\u00e8ge. Les ennemis historiques d'hier se trouvent depuis dimanche soir de nombreux points communs. Surtout du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du PDC. Une entente potentielle entre ces deux partis agite la R\u00e9publique. Il faut dire que c'est le d\u00e9sormais nouveau Conseiller d'Etat d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Christophe Darbellay, assur\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu, qui a ouvert les feux au soir du 1er tour en disant regretter l'absence du PLR au gouvernement...Qu'il est savoureux d'entendre les lib\u00e9raux-radicaux, et les socialistes, parler de l'ex-parti majoritaire comme d'une force progressiste. Eux qui se sont gauss\u00e9s des ann\u00e9es durant de leur adversaire conservateur. Voil\u00e0 le tour de force r\u00e9ussi par l'UDC Oskar Freysinger avec sa strat\u00e9gie rat\u00e9e d'Ensemble \u00e0 droite. Il a lui m\u00eame favoris\u00e9 la cr\u00e9ation de ce nouveau front de centre-droit. Pour justifier de mendier ainsi aupr\u00e8s du PDC, le PLR parle de \"r\u00e9alisme politique\" et \"d'unit\u00e9 programmatique\". Quand on s'\u00e9tonne d'une telle alliance, certes non-officielle, on nous r\u00e9torque qu'on n'est plus en 1848. Que les temps changent. C'est surtout que le PDC continue de faire la pluie et le beau temps en Valais et qu'il pr\u00e9fererait gouverner avec le PLR. Mais une telle union, pour \u00eatre comprise, ne se scelle pas en quelques jours sur un coin de table. D'autres viennent de l'apprendre \u00e0 leurs d\u00e9pens. Pas de liste commune donc. Sauf que sans le soutien inconditionnel de leur base respective, cette strat\u00e9gie favorisera la r\u00e9\u00e9lection du ministre UDC.))", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428741", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC", "Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC / JDM_2017-03-09T06:49:00_signature", "Signature de Marie Giovanola - Un pour tous, tous pour le PDC / JDM_2017-03-09T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les trois candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a quelques jours encore.", "Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les trois candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a quelques jours encore.", "Plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux-radicaux appellent \u00e0 soutenir les trois candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second pour le Conseil d'Etat valaisan. On aura tout vu, tout entendu. Un soutien impensable il y a quelques jours encore."], "variantIds": ["ece-8428759", "ece-8428741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T15:39:32Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt tout de suite le commentaire de notre correspondante en Valais, on y revient en Valais Marie Giovanola Un pour tous, tous pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nVoter les 3 PDC plusieurs t\u00e9nors socialistes et lib\u00e9raux- radicaux appellent \u00e0 soutenir les 3 candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens lors du second tour pour le Conseil d'\u00c9tat valaisan, on aura tout vu, tout entendu un soutien impensable il y a quelques jours encore, les uns pour tenter de rafler 2 si\u00e8ges, les autres pour retrouver leur place au sein du coll\u00e8ge, les ennemis historiques d'hier se trouve depuis dimanche soir, de nombreux points communs, surtout du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du PDC une entente potentielle, entre ces 2 parties agite la R\u00e9publique, il faut dire que c'est le d\u00e9sormais nouveau conseiller d'\u00c9tat d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, Christophe Darbellay, assur\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu, qui a ouvert les feux au soir du 1er tour en disant regretter l'absence du PLR au gouvernement qu'il est savoureux d'entendre les lib\u00e9raux- radicaux et les socialistes parler de l'ex- parti majoritaire comme d'une force progressiste qui se sont gauss\u00e9s des ann\u00e9es durant de leur adversaire conservateur voil\u00e0 le tour de force r\u00e9ussie par l'UDC Oskar Freising avec sa strat\u00e9gie rat\u00e9e d'ensemble \u00e0 droite, il a lui- m\u00eame favoriser la cr\u00e9ation de ce nouveau front de centre droit pour justifier demande il y a ainsi aupr\u00e8s du PDC et le PLR parle de r\u00e9alisme politique et d'unit\u00e9 programmatique, quand on s'\u00e9tonne d'une telle alliance, certes non officiel, on nous r\u00e9torque qu'on n'est plus en 1848 que les temps changent, c'est surtout que le PDC continue de faire la pluie et le beau temps en Valais et qu'il pr\u00e9f\u00e9rait gouverner avec le PLR mais une telle union pour \u00eatre comprise ne se pas en quelques jours sur un coin de table, d'autres viennent de l'apprendre \u00e0 leurs d\u00e9pens, pas de liste commune donc, sauf que sans le soutien inconditionnel de leur base respective, cette strat\u00e9gie favorisera la r\u00e9\u00e9lection du ministre UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [81%] :\r\nCommentaire sign\u00e9 Marie du Ranelagh, vous pouvez retrouver sur notre site rtsinfo Point CH Barbie de signatureN.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-09T06:47:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB16A00-4C3F-4CE3-B749-89B3F4462210", "internalArchiveId": "4EB16A00-4C3F-4CE3-B749-89B3F4462210", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Propos de Beno\u00eet Genecand: la r\u00e9action d'Ivan Slatkine", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016\r\nIvan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, r\u00e9agit aux propos tenus par le conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand. Le Genevois avait \u00e9mis des critiques \u00e0 l'encontre de la libre circulation des personnes.\r\n\r\n* * Propos de Beno\u00eet Genecand: la r\u00e9action d'Ivan Slatkine  \r\n Et les milieux patronaux appr\u00e9cient peu les d\u00e9clarations tonitruantes de Beno\u00eet Genecand dans les m\u00e9dias. \r\nBonsoir Ivan Slatkine. vous \u00eates pr\u00e9sident de la FER, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, et ancien d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois.\r\nBeno\u00eet Genecand brise un tabou, la libre-circulation profite au capital mais pas aux travailleurs, il affirme qu'il faut en sortir, alors que son parti, le PLR, s'est toujours engag\u00e9 pour pr\u00e9server la libre-circulation. cette prise de position provoque passablement de crispations au sein du parti, vous le comprenez\u00a0(aussi en tant qu'ancien \u00e9lu PLR au Grand conseil)?\r\n-\t mais c'est aussi g\u00eanant pour vous qui repr\u00e9sentez les milieux \u00e9conomiques\u00a0? il balaye d'un seul coup les avantages que repr\u00e9sentent les Bilat\u00e9rales pour l'\u00e9conomie\u00a0?\r\n-\test-ce qu'il y a une part de v\u00e9rit\u00e9 dans les propos de Beno\u00ect Genecand\u00a0?\r\n-\tla libre-circulation est bonne pour la Suisse, il parle de pens\u00e9e unique fortement install\u00e9e dans les milieux \u00e9conomiques. \r\n-\tla fin de la libre-circulation ne diminuera pas l'int\u00e9r\u00eat des Europ\u00e9ens \u00e0 venir en Suisse, affirme Beno\u00eet Genecand, simplement on reprendra le contr\u00f4le de l'immigration, ce ne sera pas le chaos.\r\n-\tBeno\u00eet Genecand avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur la liste de \u00ab\u00a0GE Avance\u00a0\u00bb \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la Constituante, il \u00e9tait cens\u00e9 repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats des milieux \u00e9conomiques, vous avez plut\u00f4t l'impression qu'il vous torpille aujourd'hui avec ses d\u00e9clarations\u00a0?\r\n-\tBeno\u00eet Genecand a toujours \u00e9t\u00e9 un \u00ab\u00a0libre penseur\u00a0\u00bb, certains l'avaient aussi qualifi\u00e9 \u00ab\u00a0d'anarchiste lib\u00e9ral\u00a0\u00bb \u00e0 son arriv\u00e9e sous la coupole, \u00e7a reste un \u00e9lu PLR, il porte la voix genevoise \u00e0 Berne, c'est contre-productif ce type de d\u00e9clarations.\r\n-\tOn a beau dire que cette position est ultra-minoritaire, d'autres \u00e9lus sont sur la m\u00eame ligne, Cyril Aellen par exemple, un d\u00e9put\u00e9 PLR qui compte \u00e0 Gen\u00e8ve. (d'autres le pensent \u00e9galement mais veulent rester anonymes), est-ce que \u00e7a m\u00e9rite que le parti empoigne le d\u00e9bat en interne\u00a0? qu'on remette en cause ce dogme\u00a0?\r\nSLV Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la FER, F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil\r\n(son avis\u00a0: on a oubli\u00e9 qu'apr\u00e8s le NON \u00e0 l'EEE et avant les accords bilat\u00e9raux, l'\u00e9conomie \u00e9tait \u00e0 la peine. La libre-circulation a stimul\u00e9 la croissance. B. Genecand a beau \u00eatre un libre penseur, \u00e7a met le parti dans une situation difficile \u00e0 Gen\u00e8ve.)\r\nIvan Slatkine\r\n-\tLe parti devrait plut\u00f4t \u00eatre content de compter des libre-penseurs, qui lancent le d\u00e9bat, ouvrent la r\u00e9flexion, permettent d'avancer, de se repositionner . etc. vous devez tous penser la m\u00eame chose au PLR ?? c'est le goulag de la r\u00e9flexion ?\r\n-\tMais \u00e0 l'\u00e9vidence : il n'est pas le seul \u00e0 constater qu'il y a des choses qui ne tournent pas rond avec la libre-circulation des personnes ; en discuter, c'est trouver des pistes pour avancer, am\u00e9liorer le syst\u00e8me, et r\u00e9pondre aux attentes des citoyens !\r\n-\tD\u00e9calage int\u00e9ressant : les entreprises sont favorables car c'est bon pour leur int\u00e9r\u00eats, mais les citoyens eux sont dans le doute . en en d\u00e9duit que le PLR oublie de penser aux citoyens ?? \r\n-\tSes doutes d\u00e9montrent que parmi la population, bcp doutent du syst\u00e8me et de ses bienfaits ! ne pas oser en discuter, c'est risquer la prochaine d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale, parce que vous n'aurez pas \u00e9t\u00e9 capable d'anticiper !!", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420460", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Propos de Beno\u00eet Genecand: la r\u00e9action d\u2019Ivan Slatkine / FOR_2017-03-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.03.2017"], "alternativeSummary": ["Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et ancien d\u00e9put\u00e9 PLR, r\u00e9agit aux propos tenus par le conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand. Le Genevois avait \u00e9mis des critiques \u00e0 l\u2019encontre de la libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-8420460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:25Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nGuigon bonsoir, Ivan Slatkine, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'affaire, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et ancien d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil g\u00e9nevois, alors on l'entend, Beno\u00eet Genecand a bris\u00e9 un tabou, sacr\u00e9 passablement de de remous et de crispations au sein du du PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, vous comprenez, c'est crispations ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nMais bien entendu je comprends ces crispations, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 14 ans j'\u00e9tais chef de groupe de la d\u00e9putation lib\u00e9rale puis du PLR Genevois pendant 4 ans, et quand on a un d\u00e9put\u00e9, un \u00e9lu qui s'exprime de cette mani\u00e8re -l\u00e0, en faisant la la une de la presse locale, mais puisque puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris aussi par 24 heures avec la manchette, ben il y a \u00e7a \u00e7a \u00e7a choque qui et on a de la peine \u00e0 saisir le le pourquoi de cette d\u00e9marche maintenant les interrogations de de Beno\u00eet Genecand elles sont pas nouvelle Beno\u00eet quelqu'un d'intelligent, c'est quelqu'un qui, qui aime provoquer le d\u00e9bat, mais je pense que l\u00e0, il s'est tromp\u00e9 dans la mani\u00e8re de de l'ouvrir et c'est un d\u00e9bat qui devait monter d'abord en interne, en tout cas moi en ce qui me concerne 70 ans que ancien d\u00e9put\u00e9 PLR que je m'exprime, pr\u00e9sident de l'affaire, je me r\u00e9jouis de pouvoir d\u00e9battre avec lui pour l'expliquer tous les bienfaits de la libre- circulation et des accords bilat\u00e9raux pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, il ouvre effectivement une br\u00e8che, d'autres disaient mais pourquoi pas trop rediscute de de des accords bilat\u00e9raux, \u00e7a n'apporte peut-\u00eatre pas que du bien \u00e0 la Suisse, c'est un c\u00f4t\u00e9 vache sacr\u00e9e et les accords bilat\u00e9raux pour le PLR on n'ose pas en parler, on n'ose pas critiquer parce que, parce que c'est, c'est oui une vache sacr\u00e9e pour le parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [90%] :\r\nC'est une question qu'il faut poser au pr\u00e9sident de la section cantonale et \u00e0 la pr\u00e9sidente du Parti national, moi je peux vous le dire au niveau de la fonction que j'occupe, qui est celle de pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes le constat qu'on fait, chiffres \u00e0 l'appui, c'est que les Bilat\u00e9rales ont amen\u00e9 de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la Suisse, souvenez -vous que, suite au refus de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, la Suisse a v\u00e9cu 10 ans difficile au niveau \u00e9conomique et depuis la signature de ces accords, nous avons connu une croissance et particuli\u00e8rement dans le dans l'arc l\u00e9manique exceptionnelle, cette croissance a amen\u00e9 de la prosp\u00e9rit\u00e9 elle m\u00eame des tensions, mais ces tensions peut r\u00e9gler avec des mesures d'accompagnement, d'ailleurs, notre organisation s'est engag\u00e9 avec les syndicats et le l'\u00c9tat \u00e0 Gen\u00e8ve pour mettre en place, Lens Pexion paritaire du march\u00e9 du travail, il y a des mesures pour accompagner pour rassurer la population ne sait pas avec ce type de d\u00e9claration qu'on qu'on r\u00e9sout les seules les solutions les probl\u00e8mes pardon et et mon constat, c'est que dans ses d\u00e9clarations, finalement Beno\u00eet Genecand part d\u00e9nonc\u00e9 il ne propose pas grand chose et c'est \u00e7a qu'on peut regretter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [90%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame votre position Slatkine parce qu'on voit bien, vous \u00eates \u00e0 l'affaire, vous d\u00e9fendez les entreprises qui soutiennent la libre- circulation, on comprend bien pourquoi pas un autre c\u00f4t\u00e9, on comprend qu'il y a aussi un malaise parmi les citoyens, on l'a vu s'exprimer \u00e0 travers diff\u00e9rentes votations chez nous mais aussi ailleurs, en dehors de nos fronti\u00e8res, est-ce contenant ce discours en refusant une fois pour toutes, de mener un vrai d\u00e9bat sur ce clip circulation le PLR va pas un petit peu dans le mur avec une prochaine votation qui viendra au jour o\u00f9 l'autre pour arbitrer le sorte d'accords bilat\u00e9raux et un nouvel \u00e9chec qui reviendra comme le 9 f\u00e9vrier quand vous avez pas aussi \u00e0 sentir le malaise, les craintes, les incertitudes de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [92%] :\r\nVous avez raison, il faut avoir un d\u00e9bat, mais une fois de plus, c'est la mani\u00e8re de, de, de mener ce d\u00e9bat qui aujourd'hui nous interpelle, je crois que nous, on a \u00e9norm\u00e9ment d'arguments pour expliquer aux gens, c'est pas un sujet facile, c'est un sujet compliqu\u00e9 le but, c'est de rassurer la population, il y a aujourd'hui un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 dans la population, mais qui est pas que li\u00e9 \u00e0 la libre- circulation il y a certains fantasmes qui sont li\u00e9es \u00e0 la libre- circulation, aujourd'hui tout le monde ne peut pas venir dans notre pays, il faut quand m\u00eame avoir un contrat de travail, il faut quand m\u00eame avoir des comp\u00e9tences, il faut \u00eatre capable de subvenir \u00e0 ses besoins et il y a certaines images qui sont fausses et je regrette qu'il y a des interviews comme celle de monsieur Genecand, o\u00f9 finalement on n'a plus \u00e0 l'impression de faire face \u00e0 un peu plus liste argovien qui a une personne r\u00e9fl\u00e9chie, qui vit dans un canton qui est compl\u00e8tement ouvert sur le monde et et le canton de Gen\u00e8ve avant particulier n'a pas d'autre choix que de profiter des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [85%] :\r\nMais il a dit PLR un jour PLR toujours citant 19, mais si \u00e7a peut vous r\u00e9f\u00e9rez -vous un autre Ivan Slatkine de l'affaire, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et ancien d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Genevois, bonne soir\u00e9e, une soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T17:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Slatkine, Ivan", "role": "Pdt, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR GE, PDG Maison d'\u00e9dition Slatkine ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D3192F3-8F97-43AC-9EEF-DEA8EEB17013", "internalArchiveId": "4D3192F3-8F97-43AC-9EEF-DEA8EEB17013", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat entre des candidats au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Laurent Kurth (PS), chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et des finances, Alain Ribaux (PLR), chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture, Fabien Fivaz (Les Verts), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, et Jean-Charles Legrix (UDC), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil.\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat entre des candidats au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois   TOUS DIR BISTROT NE\r\nNous sommes encore et toujours en direct de Neuch\u00e2tel, au caf\u00e9 Floridita, au centre-ville, \u00e9mission sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises.\r\nNous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Neuch\u00e2tel le 13 f\u00e9vrier pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale, au lendemain du vote sur les h\u00f4pitaux, un scrutin v\u00e9cu comme une victoire pour le haut de canton et en particulier la ville de la chaux-de-fonds, mais aussi un scrutin qui a laiss\u00e9 le canton groggy, et notamment son conseil d'Etat.\r\nAvec cette impression tr\u00e8s largement partag\u00e9e que la coh\u00e9sion cantonale en danger. Conclusion de notre d\u00e9bat du 13 f\u00e9vrier : \u00e0 la veille des \u00e9lections, il \u00e9tait minuit moins 5 pour le canton. \r\nBesoin de solution, besoin de stabilit\u00e9, de garder la t\u00eate froide et de sortir des \u00e9motions . or par \u00e9vident dans un contexte \u00e9lectoral.\r\nDu coup : qui, et quel \u00e9quilibre pour pr\u00e9sider au destin du canton ?\r\n4 candidats en course pour le conseil d'Etat sont avec nous ce soir pour en d\u00e9battre : \r\nLaurent Kurth, socialiste, sortant, sant\u00e9 et finances\r\nAlain Ribaux, PLR, justice s\u00e9curit\u00e9 culture\r\nFabien Fivaz, des Verts, d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil\r\nJean-Charles Legrix, UDC, d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil\r\nOn va surtout parler de coh\u00e9sion cantonale, parce que c'est la base du vivre-ensemble.\r\n-\tJean Guinand : le canton a besoin de stabilit\u00e9 pour se reconstruire !\r\n-\tPS-PLR : ne faut-il pas introduire davantage de diversit\u00e9 au sein du conseil d'Etat ?? r\u00e9tablir le dialogue, c'est aussi englober tout le monde dans le processus d\u00e9cisionnel !\r\n-\tLa coh\u00e9sion : c'est aussi r\u00e9tablir la confiance entre les citoyens et les autorit\u00e9s !! ex : le conseil d'Etat est suivi par le parlement, largement (h\u00f4pitaux, h\u00f4tel judiciaire), mais la population elle n'y croit pas .\r\n-\tR\u00e9f\u00e9rendum sur l'h\u00f4tel judiciaire : irez-vous faire campagne aupr\u00e8s de vos troupes ??\r\n-\tEt c'est pas fini Coraline Pauchard : un nouveau front est en train de s'ouvrir ..\r\n(villes du littoral contre la r\u00e9forme sur l'imposition des frontaliers ; en gros : encore un entorse dans la solidarit\u00e9 cantonale)\r\n-\tBeaucoup de bonnes intentions, mais question projets ?? \r\n-\tCirconscription unique : c'est comme chercher \u00e0 supprimer la R\u00f6stigraben en supprimant les cantons .\r\n-\t\u00e0 quoi doit ressembler le canton de Neuch\u00e2tel dans 10 ans ?? faut-il aller plus loin que la gestion du quotidien, et mettre en route une r\u00e9forme qui permettrait de sortir des blocages d'aujourd'hui ?? on pense \u00e0 un grand canton de l'arc jurassien, on y revient tout le temps . question de masse critique !! \r\n-\t\u00c9quilibres financiers : un canton qui vit au-dessus de ses moyens ?\r\n-\tun canton \u00e9pris de nostalgie : or c'est un confetti, il ne peut plus tout avoir !!\r\n-\tfiscalit\u00e9 des personnes physiques : \u00e0 quand les promesses d'adapter pour eux aussi leurs imp\u00f4ts, et esp\u00e9rer r\u00e9tablir l'attractivit\u00e9 du canton ??", "durationSec": 1360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420455", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat entre des candidats au Conseil d\u2019Etat neuch\u00e2telois / FOR_2017-03-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laurent Kurth (PS), chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et des finances, Alain Ribaux (PLR), chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture, Fabien Fivaz (Les Verts), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, et Jean-Charles Legrix (UDC), d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-8420455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:25Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous sommes encore et toujours en Direct de Neuch\u00e2tel au caf\u00e9 Floridita au centre ville, \u00e9mission sp\u00e9ciale en vue des \u00e9lections cantonales neuch\u00e2teloises nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Neuch\u00e2tel le 13 f\u00e9vrier dernier pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale, c'est au lendemain du vote sur les h\u00f4pitaux, un scrutin on se rappelle bien qui \u00e9tait v\u00e9cu comme une victoire par le haut du canton particulier par la ville de La Chaux-de-Fonds mais aussi un scrutin qui a laiss\u00e9 le canton Grougi il notamment, son conseil d'\u00c9tat, avec cette impression tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement partag\u00e9e que la coh\u00e9sion cantonale \u00e9tait en danger, conclusion de notre d\u00e9bat le 13 f\u00e9vrier dernier mais c'\u00e9tait que, \u00e0 la veille des \u00e9lections il \u00e9tait minuit moins 5 pour le canton alors un canton qui a besoin de solutions qui a besoin de stabilit\u00e9 qui a besoin de garder la t\u00eate froide, peut-\u00eatre de sortir des \u00e9motions, pas \u00e9vident dans un contexte \u00e9lectoral du coup qui et quel \u00e9quilibre pour pr\u00e9sider au destin de ce canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien en d\u00e9battre ce soir avec 4 candidats qui sont avec nous 4 candidats en course pour le Conseil d'\u00c9tat de sortant Laurent Kurth socialiste en charge de la sant\u00e9 des finances bonsoir monsieur, bonsoir Alain Ribaux PLR est en charge de la justice, s\u00e9curit\u00e9, culture bonsoir justement soir Fabien Fivaz vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand-Conseil, bonsoir, bonsoir et Jean-Charles Legrix UDC \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au Grand-Conseil, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur alors on va surtout parler de de coh\u00e9sion cantonale dans ce d\u00e9bat parce que, \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est la base du vivre-ensemble, on entendait tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de cette \u00e9mission, l'ancien conseiller d'\u00c9tat lib\u00e9ral Jean Guinand qui nous disait que ce canton a besoin de stabilit\u00e9 pour se reconstruire qu'est -ce que vous en dites Jean-Charles gris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez c'est logique pour construire une maison qui tiennent, il faut d\u00e9sormais fondements qui soit solide et stable, donc c'est clair qu'il faut qu'il y a de la stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nMais la stabilit\u00e9, \u00e7a veut dire aussi une stabilit\u00e9 au sein d'un gouvernement qu'a mener un certain nombre de projets pendant 4, 5 ans, on le disait tout \u00e0 l'heure, hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les conseillers d'\u00c9tat sont sont multipli\u00e9s, il y en a eu beaucoup, qui sont partis en cours de route est ce qu'il faudrait pas peut-\u00eatre laiss\u00e9 \u00e0 ce gouvernement, la chance de porter ces projets dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [89%] :\r\n\u00e9coutez en Inde un pays d\u00e9mocratique o\u00f9 il est pr\u00e9vu tous les 4 ans que le peuple se prononce sur qui il veut voir si\u00e9ger pour 4 ans suppl\u00e9mentaires donc soir on fait pas d'on on fait pas de on demande rien, un vote \u00e0 \u00e0 la population, ce qui me para\u00eetrait quand m\u00eame un peu un peu gros, donc je c'est la population qui va d\u00e9cider, c'est la population du haut en bas et des vall\u00e9es qui va d\u00e9cider qui ils veulent, pour 4 ans suppl\u00e9mentaires, ils d\u00e9cideront peut-\u00eatre les 5 m\u00eames o\u00f9 ils d\u00e9cideront peut-\u00eatre quelques changements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [90%] :\r\nAlain Ribaux c'est, c'est vrai, ces propos demandait un peu un retour \u00e0 la stabilit\u00e9 beaucoup valser une quinzaine de conseiller d'\u00c9tat en disant c'est beaucoup en Suisse romande, y a pas beaucoup d'endroits o\u00f9 il y en a autant le conc\u00e9dait assez c'est c'est \u00e7a a propos\u00e9 \u00e7a, de se repr\u00e9senter pour une r\u00e9\u00e9lection ensemble en disant on veut continuer, on a un projet en m\u00eame temps c'est le peuple qui qui d\u00e9cidera mais le Conseil d'\u00c9tat parfois du mal aussi \u00e0 convaincre sur ses projets et a trouv\u00e9 cette cette ce, les arguments pour convaincre la population vous \u00eates confiant quand m\u00eame l'sur la stabilit\u00e9, l'envie de stabilit\u00e9 dans dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [89%] :\r\n\u00e9coutez plut\u00f4t oui, \u00e9videmment je vous reprends quand m\u00eame en disant qu'on sait pas pr\u00e9senter ensemble, on a, on a d\u00e9clar\u00e9 qu'on \u00e9tait pr\u00eat pr\u00eat en tant que Capitaine d'un navire \u00e0 ne pas l'abandonner, alors que la Syrie et 500, c'est vrai, mais \u00e9videmment pas sur une liste tous ensemble, vous avez un j'ai grandi \u00e0 Neuch\u00e2tel, j'ai habit\u00e9 La Chaux-de-Fonds, j'ai \u00e9t\u00e9 juge pendant 16 ans, je connais bien ce canton, j'ai l'impression qu'il y a des ressources et comment pourrait -il en \u00eatre diff\u00e9remment s'agissant d'un canton qui dans ses fronti\u00e8res n'a pratiquement pas boug\u00e9 depuis le XIIe si\u00e8cle, c'est donc bien \u00e0 l'interne, que les choses se sont pass\u00e9es, c'est depuis 73 qu'il y a des crispations, pourquoi 73 parce que jusque -l\u00e0 le canton connaissait une prosp\u00e9rit\u00e9 absolument incroyable et que depuis lors, et bien on subi un l\u00e9ger d\u00e9clin \u00e9conomique qui se traduit sans doute dans les difficult\u00e9s qu'on \u00e9prouve aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [85%] :\r\nFabien Fivaz des d\u00e9clin \u00e9conomique difficult\u00e9 \u00e9conomique, c'est la seule raison qui qui pousse \u00e0 cette \u00e0 cette instabilit\u00e9 \u00e0 ses chroniques au Conseil d'\u00c9tat actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [90%] :\r\nAlors l'instabilit\u00e9 chronique au Conseil d'\u00c9tat, j'ai de la peine \u00e0 imaginer de, de, de, de raison pure et dure comme \u00e7a, on a vu des changements de majorit\u00e9 entre on a pas on a bascul\u00e9 d'une d'une majorit\u00e9 de droite historique qui a toujours exist\u00e9 \u00e0 toute \u00e0 Koundouz, majorit\u00e9 de gauche et ensuite une cohabitation entre Grand-Conseil \u00e0 gauche, un gouvernement \u00e0 droite et maintenant exactement l'inverse, une majorit\u00e9 de gauche au grand congr\u00e8s au Conseil d'\u00c9tat, et puis une majorit\u00e9 de droite au Grand-Conseil sacr\u00e9 des instabilit\u00e9s dans ce canton qui pendant longtemps avec une grosso-modo avec le r\u00e8gne de 3 partis, le Parti socialiste, le Parti lib\u00e9ral- radical, le parti, le Parti lib\u00e9ral, Parti radical et qui maintenant doit s'ouvrir, moi j'ai toujours cette cette image- l\u00e0 quand m\u00eame aujourd'hui le gouvernement, c'est 100 pourcent PLR PLR PS et le le le Grand Conseil, on commence \u00e0 atteindre, si on continue comme \u00e7a, la barre des 100 des 50 pourcent ont ont, finalement, c'est plus que la moiti\u00e9 des gens qui gouverne, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au Grand-Conseil c'est clair que \u00e7a cr\u00e9e des situations d'instabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que dit Fabien Fivaz parce qu'on parle beaucoup de cette coh\u00e9sion nationale lors cantonale Laurent Kurth la n\u00e9cessit\u00e9 d'int\u00e9grer les r\u00e9gions mais c'est aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'int\u00e9grer la totalit\u00e9 des citoyens des mani\u00e8res de penser, c'est vrai que dans un conseil d'\u00e9tat o\u00f9 on a 3 socialistes de PLR il manque un certain nombre de voix, on n'entend pas l'UDC on n'entend pas les Verts est -ce que c'est pas aussi par cette ouverture politique l\u00e0 cette pluralit\u00e9 que le canton gagnerait aussi \u00e0 faire passer ses d\u00e9cisions ces r\u00e9formes se lancer dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [89%] :\r\nBon, on a \u00e9videmment tendance dans une campagne \u00e9lectorale de soi qu'Aliz\u00e9 sur les clivages partisans, mais j'aimerais relever que ce que ce gouvernement est aussi repr\u00e9sentatif des r\u00e9gions le haut, le bas qu'on \u00e9voque souvent, mais l\u00e0 les vall\u00e9es y sont repr\u00e9sent\u00e9es, les villes et les r\u00e9gions plus rurales ou p\u00e9ri- on a des cat\u00e9gories d'\u00e2ge assez sur un \u00e9ventail assez large, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s aussi des des hommes, des femmes et donc une pluralit\u00e9 justement qui est je crois assez repr\u00e9sentatives et ensuite dans l'de la question des forces politiques, il y a, je crois, en Suisse, comme dans le canton de Neuch\u00e2tel, comme dans beaucoup de cantons des forces politiques dont la revendication et et l'aspiration et d'exercer des responsabilit\u00e9s et qui du coup sont plut\u00f4t orient\u00e9e sur les solutions, c'est le r\u00f4le, je crois, notamment des des partis socialiste et et PLR il y a d'autres partis plus marginaux, plus extr\u00eames qui disent des des d\u00e9lits politiques mais qui ont plus de peine \u00e0 r\u00e9aliser des des compromis, des solutions concr\u00e8tes pour apporter des am\u00e9liorations dans le quotidien des des neuch\u00e2telois neuch\u00e2telois \u00e7a des partis qui sont n\u00e9cessaires au Parlement, qui nous interpelle sur les politiques que nous menons, qui soul\u00e8ve des politiques, des questions importantes, mais qui souvent peine \u00e0 r\u00e9aliser les les compromis n\u00e9cessaires et les et les solutions concr\u00e8tes pour pour la population, je crois qu'a quelque chose de naturel parce que il y a une diff\u00e9rence partis repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'ex\u00e9cutif et au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [88%] :\r\nJean-Charles Legrix, finalement, l'UDC h\u00e9 bien dans l'opposition sur \u00e9coute Laurent Kurth de votre r\u00f4le \u00e0 jouer dans dans ce petit pr\u00e9 carr\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [88%] :\r\nSi j'entends monsieur Laurent Kurth g\u00eanant entendent que l'UDC un parti marginal 1er parti de Suisse et puis dans le canton n'a quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait marginal, donc c'est une fa\u00e7on de parler, d'habitude, en g\u00e9n\u00e9ral, il est tr\u00e8s pr\u00e9cis dans ce qu'il dit dans les chiffres qui donnent nous traiter de marginaux on est marginal et assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [91%] :\r\nMais la question qui est, qui \u00e9taient l\u00e0 derri\u00e8re, c'est surtout est -ce que l'UDC est celui dans un gouvernement et est -ce que c'est possible de de jouer le compromis ensuite devenir pas faire une politique d'opposition, mais pouvoir porter une politique gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [93%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez, c'est \u00e9vident, je rappellerai juste que si on prend le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons 2 UDC et qui sont dans un gouvernement et que \u00e7a se passe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [90%] :\r\nParfois des cours rapport pas, \u00e7a se passe pas toujours, pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est parfois remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [89%] :\r\nMais vous savez, je pense que si vous prenez chaque personne, vous pouvez toujours trouver un \u00e9l\u00e9ment ou un autre sur lequel on peut dire quelque chose de n\u00e9gatif, mais je pense que en UDC dans un gouvernement est tout \u00e0 fait solubles c'est clair qu'il va d\u00e9fendre ses id\u00e9es au sein, au sein du Conseil d'\u00c9tat, c'est logique, autrement, serait pas des partis diff\u00e9rents, il y aurait qu'un unique parti et puis y aurait plus de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [89%] :\r\nAlors Alain Ribaux va prendre un th\u00e8me avec vous, c'est notamment en lien toujours avec cette coh\u00e9sion cantonale, la question de le fameux h\u00f4tel judiciaire, la volont\u00e9 de casser un petit peu air une certaine centralisation dans le bas du canton avec un h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour partir un petit peu les t\u00e2ches un r\u00e9f\u00e9rendum qui va \u00eatre soumis \u00e0 la population, ce sera au mois de septembre, c'est le vote qui fait peur \u00e0 tout le canton, parce qu'on a peur que finalement cette volont\u00e9 de resserrer les r\u00e9gions \u00e9clate en morceaux, une fois de plus, avec cette votation, vous vous la portez un cette cette votation, cette volont\u00e9 d'avoir un canton en espace, Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat en tant que PLR, mais c'est aussi du c\u00f4t\u00e9 de votre parti qu'on s\u00e8me la division avec certains soutiennent ce r\u00e9f\u00e9rendum notamment dans le bas, comment le faire pour convaincre vos coll\u00e8gues PLR que c'est un enjeu de r\u00e9union pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [91%] :\r\nVous dites que tout le monde a peur, moi j'ai j'ai pas peur cet objet s'inscrit parfaitement dans l'id\u00e9e de de repenser l'action publique dans la logique d'un seul espace dans ce dans ce canton, on est un petit canton on a en l'occurrence un b\u00e2timent susceptible de r\u00e9soudre le probl\u00e8me de 8 b\u00e2timents en mauvais \u00e9tat et pas satisfaisant \u00e0 co\u00fbt moindre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une gare d'une des 2 principales villes de de ce 50, je pense que le projet est tr\u00e8s satisfaisant, il s'agira \u00e9videmment de de convaincre parce que quand on parle de de chiffres avec plein de z\u00e9ros derri\u00e8re, \u00e7a fait un tout petit peu \u00e0 vos coll\u00e8gues qu'il faudra qu'on ne trouve que le que PLR du Dupin alors \u00e9videmment mais admettez que j'aurais au moins l'argument comme ancien juge d'avoir une certaine exp\u00e9rience du domaine et je pourrais expliquer par exemple que la s\u00e9curit\u00e9 des gens dans 8 emplacements diff\u00e9rents, on n'arrive pas la garantir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [89%] :\r\nLes repas un tentation de de revanche justement de de la part de la part des, des, des gens du bas apr\u00e8s le vote sur l'h\u00f4pital, dont on a beaucoup parl\u00e9, c'est vrai que on beaucoup se disque que le le vote sur l'h\u00f4pital, c'est peut-\u00eatre que le d\u00e9but d'une longue s\u00e9rie de, de, de, de moments o\u00f9 le Conseil d'\u00c9tat sera remis en question et aussi clivage Obama vont s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:02) [87%] :\r\nJe pense que le je soutiendrai le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 la Chaudefond mais pas pour pardonnerait pas pour une raison identitaire, pas pour une raison de r\u00e9gions ce que monsieur Riboud l'a tr\u00e8s bien dit que c'est plut\u00f4t une question \u00e9conomique et financi\u00e8re, une chose, pense que le vote du diff\u00e9rent, le 12 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [82%] :\r\nClaire Georges conteste qu'il s'agit d'une question \u00e9conomique, c'en est une, \u00e9videmment c'\u00e9tait un bienfait mais c'est \u00e9videmment une question d'utilisation des territoires abonn\u00e9s Sciences. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:29) [91%] :\r\nAlors tr\u00e8s bien, c'est qui manque encore d'accord sur \u00e7a, juste une chose : le 12 f\u00e9vrier je pense qu'il a plut\u00f4t d\u00e9tendu la situation que l'avoir tendu, \u00e7a \u00e7a aujourd'hui, la question du nouvel h\u00f4tel judiciaire ce sera pas une question identitaire, on va pas, on va pas s'battre pour savoir si on met cet h\u00f4tel dans le haut dans le bas, mais ce sera une question \u00e0 50 millions une question \u00e0 quels sont les \u00e9conomies qu'on organise un service comme la justice \u00e0 la chef du canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'on sera beaucoup plus dans ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et vous verrez ce sera une campagne qui sera beaucoup moins tendu que celle qu'on a v\u00e9cu sur les h\u00f4pitaux aussi parce qu'\u00e0 mon avis, on va moins souvent heureusement peut-\u00eatre, mais on va moins Groupama on va moins souvent tribunal que qu'\u00e0 l'h\u00f4pital et parce que, pour une r\u00e9gion, c'est vraiment une probl\u00e9matique qui est beaucoup moins, beaucoup moins identitaire pour les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [92%] :\r\nAlors, un dossier tr\u00e8s d\u00e9licat, Coraline Pauchard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a ce fameux r\u00e9f\u00e9rendum que les neuch\u00e2telois vont devoir arbitrer : peut-\u00eatre que ce sera pas le dernier, un nouveau front serait en train de s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:27) [90%] :\r\nOui, nouvelle fracture cantonale qui semble se mettre en route alors, selon nos informations, une bonne partie des communes du littoral se pr\u00e9pare \u00e0 riposter contre l'ajournement de la r\u00e9forme de l'imp\u00f4t frontaliers, vous vous y attendez, je pense \u00e0 une riposte qui prendrait la forme d'un r\u00e9f\u00e9rendum, encore un, alors pour faire simple : aujourd'hui les communes per\u00e7oivent 75 pourcent des des revenus, contre 25 pourcent pour pour l'\u00c9tat, la r\u00e9forme pr\u00e9voit d'harmoniser cet imp\u00f4t \u00e0 l'ensemble des perceptions fiscale, soit 60 pourcent pour pour le canton 40 pourcent pour pour les communes, mais le Grand-Conseil a accept\u00e9 de repousser encore une fois ce projet un effort bien trop co\u00fbteux pour les communes du Bas-Rhin ils articulent des pertes annuelles de l'ordre d'un 1000000 et demi pour le Val de rue, de 4 millions pour la ville de Neuch\u00e2tel et cela pour 6 communes gagnante communes industrielle dont La Chaux-de-Fonds et le objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [89%] :\r\nAlors Laurent Kurth, on va pas forc\u00e9ment revenir en d\u00e9tail \u00e0 1 sur cet objet l\u00e0 on aura l'occasion d'en parler, les Romands auront l'occasion de d\u00e9couvrir tout \u00e7a aussi dans nos prochaines \u00e9ditions, mais comment on fait pour r\u00e9unir ces neuch\u00e2telois derri\u00e8re des projets f\u00e9d\u00e9rateurs, quand on voit ces front qui s'ouvrent sur tout un tas de dossiers entre le haut et le bas, et cette solidarit\u00e9 cantonale qui est vraiment mise \u00e0 l'\u00e9preuve, comment vous faites -vous, en tant que futur peut-\u00eatre conseiller d'\u00c9tat, pour remettre les gens ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:40) [91%] :\r\nBon, comme on a fait quand m\u00eame parce que il y a quelques dossiers un peu plus trapus que les autres, dont on parle ici, mais on a, dans cette l\u00e9gislature, r\u00e9unit les corps de police des Devils c'\u00e9tait la t\u00e2che de, de, d'Alain Ribaux des villes et et de l'\u00c9tat, on a r\u00e9ussi \u00e0 ne cr\u00e9er qu'un seul espace pour le les ambulances de de ce canton qui \u00e9taient pas tout simples \u00e0 r\u00e9aliser mais derri\u00e8re cette id\u00e9e d'une centrale d'alarme et d'une organisation sur l'ensemble du du territoire on a regroup\u00e9 le service des contributions sur un seul site, on vient de voter un cr\u00e9dit pour le d\u00e9veloppement d'une \u00e9cole qui n'est pas r\u00e9gionaliser mais qui assure un seul lieu pour les formations de, de, de la sant\u00e9 et on pourrait citer d'autres exemples qui sont des r\u00e9ussites et qui participent \u00e0 cette id\u00e9e que les neuch\u00e2telois vivre-ensemble qu'ils peuvent se retrouver sur un lieu unique pour une dans un domaine particulier et je crois que c'est \u00e7a la r\u00e9ponse \u00e0 la question que vous posez, c'est multiplier les les r\u00e9alisations dans lesquels les neuch\u00e2telois vivre-ensemble se reconnaissent sur un lieu se reconnaissent dans le partage d'int\u00e9r\u00eats communs, il y a beaucoup de r\u00e9ussite, il y a quelques \u00e9l\u00e9ments qui sont un peu plus ardues sur la coh\u00e9sion sur la question de la p\u00e9r\u00e9quation en 2 mots, la solidarit\u00e9 demand\u00e9e, sollicit\u00e9e par les montagnes neuch\u00e2teloises ou par les r\u00e9gions frontali\u00e8res aujourd'hui est l\u00e9gitime, la p\u00e9riode est difficile, le gouvernement avait attir\u00e9 l'attention de ces r\u00e9gions, que si on demandait cette solidarit\u00e9 soit sur des bases qui sont contest\u00e9s du point de vue simplement du sentiment d'\u00e9quit\u00e9 soit de fa\u00e7on illimit\u00e9e dans le temps, on risque d'aller \u00e0 d\u00e9crispation qui qui risquait de perturber, moi je regrette ce r\u00e9f\u00e9rendum mais en m\u00eame temps il me surprend pas compl\u00e8tement le que le Conseil d'\u00c9tat avait essay\u00e9 de trouver des \u00e9quilibres devant le Parlement sur ce point, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:09) [88%] :\r\nUn terme justement, je voulais parler de cette solidarit\u00e9 alors on, on, on a bien vu par exemple lors on change de dossier, mais le dossier hospitalier avait une r\u00e9elle solidarit\u00e9 au niveau des montagnes on, on l'a senti et cette solidarit\u00e9 -l\u00e0 il faut il faut essayer de la mettre au niveau cantonal, comment est -ce qu'on fait pour que pour que cette cette cette mobilisation soit maintenant cantonale et pas r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:30) [91%] :\r\nJe crois que c'est vraiment tout l'enjeu, et c'est notamment le le l'enjeu d'une des d\u00e9marches qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par un autre d\u00e9partement, mais que nous menons avec l'ensemble des membres du conseil d'\u00c9tat aussi qui est -ce qu'on a appel\u00e9 le le dialogue avec les r\u00e9gions o\u00f9 l'id\u00e9e que les projets d\u00e9veloppement de chacune des r\u00e9gions du canton s'inscrivent dans une perspective de d\u00e9veloppement cantonale comme une contribution au d\u00e9veloppement cantonale et pas comme un jeu o\u00f9 chaque joueur du canton s'oppose \u00e0 l'autre, mais au contraire forment une \u00e9quipe pour faire gagner le canton, c'est le travail qu'on fait aujourd'hui avec les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:58) [89%] :\r\nJean-Charles Legrix, c'est cette question de dialogue dont on parlait \u00e9galement Jean Guinand d\u00e9but sur sur les voies pour am\u00e9liorer la situation, il faut redire pauvre am\u00e9liorer la la discussion r\u00e9instaurer un dialogue plus p\u00e9dagogique, peut-\u00eatre avec avec les r\u00e9gions, si vous \u00eates \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, vous seriez pr\u00eat \u00e0 aller \u00e0 la rencontre de toutes les r\u00e9gions du canton de Neuch\u00e2tel pour aller expliquer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [91%] :\r\nCe que normal j'esp\u00e8re bien, il y a aucune raison d'aller trouver que certains et pas d'autres lorsque vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, de toutes les r\u00e9gions et vous n'avez aucune raison d'avantager votre r\u00e9gion plus qu'une autre, vous \u00eates conseiller t\u00eate de l'\u00e9tat de l'ensemble du canton, donc oui, absolument, la r\u00e9ponse est oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:35) [89%] :\r\nC'est quoi vos recettes, quels sont les projets, vous pourriez y mettent sur pied aujourd'hui pour dire on neuch\u00e2telois, \u00e7a c'est un projet f\u00e9d\u00e9rateur \u00e0 travers lequel on peut se r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:43) [86%] :\r\n\u00e9coutez ce soir le des frontaliers, par exemple, je veux dire le le probl\u00e8me qu'on a, et \u00e7a c'est toutes r\u00e9gions confondues, lorsqu'il y a des projets malheureusement souvent les gens regardent la colonne de droite, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que je gagne qu'est -ce que je paie et on en trouve partout ailleurs, partout o\u00f9 je dirais il y a pas le haut ou le bac est diff\u00e9rent malheureusement un certain un \u00e9go\u00efsme parfois o\u00f9 on s'int\u00e9resse \u00e0 ce qu'on gagne, ce qu'on perd sans est que cet \u00e9go\u00efsme alors ah ben si j'avais la formule tout de suite, je vous la donnerai mais je n'ai pas je veux \u00eatre honn\u00eate c'est pas si simple, si la mentalit\u00e9 qui doit changer, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [89%] :\r\nAlors oui, la la remarque de Jean-Charles Legrix tr\u00e8s tr\u00e8s honn\u00eate, montre bien que le probl\u00e8me n'est pas aussi simple que \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 une commission qui s'est pass\u00e9 chez sur le sujet, il y a 4 ans, moi je vous r\u00e9ponds 2 \u00e9l\u00e9ments et le gouvernement aujourd'hui se bat pour des voies de communication qui soit digne et cette concr\u00e9tisation de meilleures voies de communication, nous sommes nature \u00e0 relier les r\u00e9gions et 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment un ciment symbolique auquel nous a n'attachons beaucoup d'importance, celui de la circonscription unique en bref le le District Val-de-Travers aujourd'hui, les \u00e9lecteurs peuvent \u00e9lire 8 d\u00e9put\u00e9s demain, ils pourront en \u00e0 lire sans on veut, on veut que tous les \u00e9lus, les \u00e9lus soient \u00e9lus par l'ensemble du canton, ces 2 \u00e9l\u00e9ments ne sont pas des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9cisifs mais c'est des \u00e9l\u00e9ments avec la reconnaissance des r\u00e9gions et de tout ce qui s'y passe, le cumul des atouts des r\u00e9gions, c'est des \u00e9l\u00e9ments qui doivent y sont de nature \u00e0 donner des solutions le gouvernement n'est pas du genre \u00e0 laisser les bras ballants et \u00e0 dire qu'il y a pas de solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [91%] :\r\nAlors Fabien Fivaz cette grande question de la circonscription unique, elle a \u00e9t\u00e9 notamment \u00e9t\u00e9 battu par le Grand Conseil, on en parlait aussi dans nos d\u00e9crochages r\u00e9gionaux, c'est, c'est c'est diff\u00e9rent matin depuis lundi sur la sur la 1\u00e8re il y a eu cette formule qui \u00e9tait de dire la circonscription unique c'est comme chercher \u00e0 supprimer le R\u00f6stigraben en supprimant les cantons qu'est -ce que vous en pensez est -ce que c'est pas parce qu'on se raconte pas un petit peu les histoires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:34) [91%] :\r\nMoi, j'ai dit au Grand-Conseil je crois qu'on supprime pas les r\u00e9gionalismes en supprimant les r\u00e9gions sur le papier, je vous ai dit comme \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente un peu la m\u00eame la m\u00eame image, aujourd'hui j'ai l'impression qu'on veut plut\u00f4t on veut plut\u00f4t impos\u00e9 le l'unit\u00e9 plut\u00f4t que plut\u00f4t que trouver des moyens de la de la de la faire fructifier la circonscription unique, c'est un peu \u00e7a quand m\u00eame, on va avoir, j'esp\u00e8re pas mais j'ose imaginer qu'on va peut-\u00eatre voter en m\u00eame temps que le nouvel outil l'h\u00f4tel judiciaire cette question- l\u00e0, donc on aura le 24 septembre ou autour de cette date l\u00e0 on aura dans le canton de Neuch\u00e2tel, un d\u00e9bat qui aurait pu, je l'ai dit avant \u00eatre qu'une question \u00e0 50 millions plus une question de localisation intelligente sur le plateau de la gare pour le nouvel h\u00f4tel judiciaire etc, et on aura un d\u00e9bat clairement \u00e9t\u00e9 identitaire, on l'a vu au Grand-Conseil, c'est c'est grosso-modo, les 2 partis repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, PS et PLR contrent tous les autres groupes politiques, j'ai encore entendu le PDC au d\u00e9bat, lundi soir, qui \u00e9tait aussi oppos\u00e9 et toujours pour cette r\u00e9gion cette raison -l\u00e0, on n'impose pas le consensus avec un projet de modification de la croissance, la Constitution, moi ce qui m'int\u00e9resse, m\u00eame sur les vous a dit, la question de mobilit\u00e9 2030 en particulier la question ferroviaire, elle va, elle va \u00eatre extr\u00eamement importante ces prochaines ann\u00e9es et puis il y a un autre projet, quand on a parl\u00e9 un peu entre les lignes, mais il y a cette probl\u00e9matique qu'on note qu'on entend toujours en filigrane mais qui est celle d'avoir des investissements qui sont r\u00e9partis sur le territoire, aujourd'hui on a l'impression, dans les montagnes qu'on investit avant tout dans littoral que tout descend et je pense que cette question l\u00e0 de reprendre ses investissements de donner aux montagnes cette cette cette de faire remonter des choses finalement c'est symbolique, mais je pense que \u00e7a fera \u00e9norm\u00e9ment pour le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [88%] :\r\nLaurent Kurth on n'impose pas comme \u00e7a, on la fin de la R\u00f6stigraben ou la fin d'un clivage au bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:30) [88%] :\r\nNon, mais je crois que j'ai montr\u00e9 avec les exemples j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure qu'au contraire on le construit patiemment, on pourrait citer d'autres doses exemple on a m\u00eame, il a beaucoup de r\u00e9f\u00e9rendum qui s'annonce quand m\u00eame, oui il y a des choses qui ont pas fait l'objet de r\u00e9f\u00e9rendum et qui se construisait sur la base desquelles on peut vraiment construire l'avenir de de 50 ans, on est aujourd'hui en train de de confirmer physiquement l'organisation par exemple de l'administration cantonale sur les 2 p\u00f4les urbains principaux de ce canton avec 2 salles machine informatique une \u00e0 La Chaux-de-Fonds et et une \u00e0 Neuch\u00e2tel avec des p\u00f4les de d\u00e9veloppement dans des quartiers dans ton dont ton soutient le d\u00e9veloppement \u00e0 La Chaux-de-Fonds et et et \u00e0 Neuch\u00e2tel avec d'autres, d'autres projets, on a \u00e9voqu\u00e9 le le le RER tout \u00e0 l'heure et puis la question des institutions \u00e9voqu\u00e9e par Alain Ribaux, c'est non seulement une r\u00e9gion qui peut lire 100 d\u00e9put\u00e9 plut\u00f4t que 8 mais c'est aussi des d\u00e9put\u00e9s qui doivent aller devant l'\u00e9lecteur de tout le canton et tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments vraiment qui me paraissent essentielles, il y a des petites touches au quotidien qui permet de faire des progr\u00e8s, il y a plus grandes avanc\u00e9es de temps en temps, on sent comme un peu et puis on recommence pour la question hospitali\u00e8re parce que si on parle d'investissements il y avait une fonction cantonale 175 millions d'investissements La Chaux-de-Fonds on s'est oppos\u00e9 avec monsieur Fivaz, je vais pas devenir plus longtemps que \u00e7a, mais pour dire que c'\u00e9tait bien dans cet esprit aussi que que on envisageait Geoff Jean-Charles Legrix vous si vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [82%] :\r\nNon, si l'\u00c9tat vous en o\u00f9 vous pouvez suivre monsieur monsieur Kurth sur cette politique, on a l'impression que vous \u00eates finalement assez d'accord avec le conseil d'\u00c9tat d'aujourd'hui avec ce qu'il propose, vous \u00eates pas vraiment en opposition, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la preuve que je pourrais m'int\u00e9grer dans le Conseil d'\u00c9tat en finalit\u00e9, puisque c'est ce qu'on a go\u00fbt\u00e9 non mais en r\u00e9alit\u00e9, je dirais, on est pas l\u00e0 seulement pour de des marginalisation non mais je ai dire on n'est pas la pour un canton p\u00e9riph\u00e9rie c'\u00e9tait pour \u00e7a hein, c'est l'esprit non mais l'id\u00e9e, moi je comprends tout \u00e0 fait conseiller l'\u00c9tat Laurent Kurth qui, qui dit aussi le positif de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait mais par rapport \u00e0 l'R\u00f6stigraben, c'est moi qui le mentionner sur le plateau, c'est, je pense qu'il y a des choses qui ne se d\u00e9cr\u00e8te pas simplement avec quelque chose qui est dans une loi, c'est dans le coeur, que \u00e7a va changer, c'est cette dans les gens dans l'attitude qu'on a l\u00e0, dans le respect, je l'ai souvent dit le respect l'un de l'autre, et malheureusement le respect l'un de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:34) [90%] :\r\nEt vous lancez une initiative qui met le canton en porte-\u00e0-faux avec les travailleurs frontaliers qu'importe \u00e9norm\u00e9ment aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:41) [86%] :\r\nC'est ce que j'entends c'est justement ah non, on n'a jamais dit qu'on ferme les fronti\u00e8res, on a simplement dit qu'on veut respecter les gens qui sont chez nous, qu'ils soient suisses ou qu'ils soient \u00e9trangers, mais la personne qui chez nous m\u00e9rite d'avoir du travail, en priorit\u00e9, c'est normal, elle paye des imp\u00f4ts l\u00e0 elle consomme la elle habite l\u00e0 le mot de la fin, Alain Ribaux, il est pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [86%] :\r\nAh ben c'est gentil, alors moi je dirais que ce qui rassemble neuch\u00e2telois, c'est plus fort que ce qui les divise, et puis je suis vraiment de ceux qui se sentent profond\u00e9ment neuch\u00e2telois, pour respecter les r\u00e9gions frais spect et le notre entend faut investir partout de mani\u00e8re identique, mais il faut qu'on soit conscient qu'on est un effort pourrait travailler avec l'UDC au Conseil d'\u00c9tat, si c'\u00e9tait le cas, moi je travaille avec des au Conseil d'\u00c9tat, c'est les personnes et je peux travailler avec des personnes au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [86%] :\r\nHein, merci un grand merci \u00e0 vous, messieurs, merci les 4 candidats : on verra le 2 avril qui sait qui passe la rampe Laurent Kurth, vous \u00eates candidat socialiste au Conseil d'\u00c9tat mais heure est avec nous, Alain Ribaux \u00e9galement Fabien Fivaz, des Verts et Jean-Charles aux grilles de l'UDC tr\u00e8s bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vert Neuch\u00e2tel et pr\u00e9sident de la commission des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Laurent", "role": "CE, en charge du Dpt des finances et de la Sant\u00e9  ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Legrix, Jean-Charles", "role": "Membre du Conseil communal", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3311D8E-1859-47FF-91D3-C9F101EB2513", "internalArchiveId": "E3311D8E-1859-47FF-91D3-C9F101EB2513", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La m\u00e9thode de communication de Beno\u00eet Genecand crispe le PLR", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "Les critiques du conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand sur la libre circulation des personnes continuent de cr\u00e9er des remous au sein de son parti. La section genevoise du PLR lui reproche notamment d'avoir agi de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, avec une pleine page dans la presse locale.\r\n\r\n* * La m\u00e9thode de communication de Beno\u00eet Genecand crispe le PLR  \r\nLes critiques du conseiller national PLR Benoit Genecand sur la libre circulation des personnes continuent de cr\u00e9er des remous au sein de son parti.\r\nOn le rappelle, le Genevois estime qu'il faudrait envisager de renoncer aux accords avec l'UE qui d'apr\u00e8s lui, p\u00e9naliseraient les travailleurs...\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre attir\u00e9 les foudres des cadres nationaux du PLR, ses propos crispent \u00e9galement la section genevoise du parti qu'il repr\u00e9sente \u00e0 Berne.\r\nC\u00e9dric Guigon, ce qu'on lui reproche surtout, c'est la forme: agir en solo, avec une pleine page dans la presse locale... \r\nOui, au PLR genevois on s'interroge : \"Pourquoi Benoit Genecand a-t-il pris publiquement une telle position, en totale contradiction avec le programme de son parti ?\"\r\nAu sein de la section locale, le malaise est palpable. \r\nBenoit Genecand est connu pour s'\u00eatre souvent d\u00e9marqu\u00e9 par des positions contraires \u00e0 la ligne du parti...\r\nAvec cette d\u00e9claration dans la presse, certains \u00e9lus estiment qu'il cherche \u00e0 tirer la couverture \u00e0 soi. \r\nA un an et demi des \u00e9lections cantonales, Benoit Genecand aurait-il des vell\u00e9it\u00e9s \u00e9lectorales ? \r\nNon, r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9... les d\u00e9put\u00e9s confirment : pour \u00eatre \u00e9lu, il faut d'abord s\u00e9duire la base du parti et c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 en d\u00e9non\u00e7ant les accords bilat\u00e9raux...\r\nUne mani\u00e8re trop cavali\u00e8re pour les d\u00e9put\u00e9s genevois... Mais C\u00e9dric, sur le fond, on reconna\u00eet que sa d\u00e9marche a le m\u00e9rite de lancer le d\u00e9bat au PLR...\r\nOui et m\u00eame pour ceux qui d\u00e9fendent mordicus la libert\u00e9 de circulation des personnes, on s'accorde sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9battre en interne, de tirer le bilan des accords bilat\u00e9raux... pour beaucoup, rien ne devrait \u00eatre tabou au sein du PLR...\r\nBenoit Genecand a ouvert une br\u00e8che... br\u00e8che dans laquelle une poign\u00e9e d'\u00e9lus genevois s'est engouffr\u00e9e...\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Cyril Aellen, poids lourd de la section genevoise du PLR, a par exemple, clairement affich\u00e9 son soutien au conseiller national. \r\nD'autres voix \u00e0 Gen\u00e8ve, certes minoritaires, le rejoignent aussi sur ses id\u00e9es...\r\nD'ailleurs, sur les r\u00e9seaux sociaux, C\u00e9dric, les messages de soutien aux positions du conseiller national n'ont pas tarder \u00e0 affluer...\r\nEffectivement, des messages de citoyens, mais aussi des voix venues de l'UDC ou du MCG...\r\nLa pr\u00e9sidente du Mouvement Citoyen Genevois, Ana Roch, lui proposant m\u00eame, en guise de boutade, de rejoindre son camp...\r\nEt \u00e0 ceux qui l'accusent de s'\u00eatre tromp\u00e9 de parti, Benoit Genecand fait une promesse : \"PLR un jour, PLR toujours\".", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420461", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La m\u00e9thode de communication de Beno\u00eet Genecand crispe le PLR / FOR_2017-03-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.03.2017"], "alternativeSummary": ["Les critiques du conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand sur la libre circulation des personnes continuent de cr\u00e9er des remous au sein de son parti. La section genevoise du PLR lui reproche notamment d\u2019avoir agi de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, avec une pleine page dans la presse locale."], "variantIds": ["ece-8420461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:26Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, les critiques du Conseil national PLR Beno\u00eet Genecand sur la libre circulation des personnes continuent de cr\u00e9er des remous au sein de son parti, on le rappelle, le Genevois estime qu'il faudrait envisager de renoncer aux accords avec l'Union europ\u00e9enne, qui d'apr\u00e8s lui, p\u00e9naliseraient les travailleurs apr\u00e8s s'\u00eatre attir\u00e9 les foudres des cadres nationaux du PLR, h\u00e9 bien ces propos crispent \u00e9galement la section genevoise du parti qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 Berne, C\u00e9dric Guigon, ce qu'on lui reproche surtout c'est la forme agir en solo avec une pleine page dans la presse locale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui au PLR, Genevois, on s'interroge : pourquoi Beno\u00eet Genecand -t-il pris publiquement une telle position, en totale contradiction avec le programme de son parti au sein de la section locale, le malaise est palpable benoit Genecand est connu pour s'\u00eatre souvent d\u00e9marqu\u00e9 par des positions contraires \u00e0 la ligne du parti mais acc\u00e9der Clara sont dans la presse, certains \u00e9lus estiment qu'il cherche cette fois \u00e0 tirer la couverture \u00e0 soi, un an et demi des \u00e9lections cantonales, Benoit Genecand aurait -il des vell\u00e9it\u00e9s \u00e9lectorales non, r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9, et les d\u00e9put\u00e9s confirment pour \u00eatre \u00e9lu, il faut d'abord s\u00e9duire la base du parti et, selon eux, loin d'\u00eatre gagn\u00e9 en d\u00e9non\u00e7ant les accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [96%] :\r\nUne mani\u00e8re trop Cavaliere pour les d\u00e9put\u00e9s Genevois mais C\u00e9dric sur le fond, reconna\u00eet que sa d\u00e9marche a le m\u00e9rite de lancer un d\u00e9bat au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nOui, et m\u00eame pour ceux qui d\u00e9fendent mordicus la libert\u00e9 de circulation des personnes, on s'accorde sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9battre en interne de tirer le bilan des accords bilat\u00e9raux pour beaucoup rien ne devrait \u00eatre tabou au sein du PLR, Beno\u00eet Genecand a ouvert une br\u00e8che, une br\u00e8che dans laquelle une poign\u00e9e d'\u00e9lus Genevois c'est m\u00eame engouffr\u00e9e, le d\u00e9put\u00e9 Cyril elle ne poids lourd de la section genevoise du PLR a par exemple clairement affich\u00e9 son soutien au conseiller national, d'autres voix \u00e0 Gen\u00e8ve, certes minoritaires le rejoignent aussi sur ses id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [87%] :\r\nOn a d'ailleurs sur les r\u00e9seaux sociaux, C\u00e9dric, on a bien lu aujourd'hui les messages de de soutien aux positions du conseil national, Beno\u00eet Genecand Non, non pas tarder \u00e0 affluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [95%] :\r\nOui, effectivement, des messages de sympathisants PLR de simples citoyens, mais aussi des voix venues de l'UDC ou m\u00eame du MCG, la pr\u00e9sidente du Mouvement Citoyen Genevois Ana Roch lui proposant m\u00eame en guise de boutade de rejoindre son camp et \u00e0 ceux qui l'accusent de s'\u00eatre tromp\u00e9 de parti Benoit Genecand fait une promesse PLR un jour PLR toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77A233A7-97F4-41D1-BD03-89A8365BB4BF", "internalArchiveId": "77A233A7-97F4-41D1-BD03-89A8365BB4BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-03-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLe 8 mars, pour ceux qui ne le savent pas encore, c'est la journ\u00e9e internationale des droits des femmes, et plusieurs journaux jouent l'originalit\u00e9 pour l'occasion...\r\nA l'image de la Libert\u00e9, qui consacre quasi tout son cahier sport aux femmes, pour \u00e9voquer leur situation dans ce domaine. Avec un exemple qui dit tout: Serena Williams reste dans l'ombre de Roger Federer... pourtant, elle l'\u00e9crase de sa sup\u00e9riorit\u00e9: elle a remport\u00e9 23 tournois du grand chelem, contre 18 au b\u00e2lois. \r\nDes t\u00e9moignages, aussi, de sportives: \"il faut prouver plus que les hommes\"; ou analyses de socioogues: \"les st\u00e9r\u00e9otypes de la soci\u00e9t\u00e9 sont encore plus accentu\u00e9s dans le sport\".\r\nET pour ce 8 mars, le Blick propose une actulait\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e exclusivement au f\u00e9minin. On y retrouve entre autres Doris leuthard, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la porte parole de Trump, Kellyanne Conway, l'0histoire d'une chauffarde qui a provoqu\u00e9 un grave accident.  Mais le journal conscare ses pages 2 et 3 aux femmes suisses qui font l'arm\u00e9e. Selon la porte parole Delphine Allemand, 1000 suissesses en moyenne sont sous les drapeaux, c'est 0,7 % de l'ensemble des appel\u00e9s. Mais ces soldates en ont marre car les m\u00e9dias parlent tout le temps d'elles, comme si elles \u00e9taient des animaux de cirque. Pourtant au sein de l'arm\u00e9e elles sont les \u00e9gales des hommes, elles peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 toutes les fonctions, d'ailleurs plus de le moiti\u00e9 des femmes qui font le service militaire finissent cadres , de caporal \u00e0 officier. ET d\u00e9j\u00e0 sous la coupole, certains r\u00eavent d'un service militaire obligatoire aussi pour les femmes, comme l'\u00e9lu PLR Thierry Burkhard. Ainsi conclut ironiquement le Blick, on ne les consid\u00e9rera plus comme des animaux de cirque\r\n*** Et les journaux reviennent aussi sur l'histoire du combat f\u00e9ministe...\r\nIl \u00e9tait une fois la promotion des femmes. C'est le titre d'un article de la NZZ qui rappelle que nombre des femmes en politique suisse  stagne, voire recule. 15 % de de femmes au Conseil des Etats, une participation qui d\u00e9gringole depuis 2003. Le journal rappelle la progression historique des ann\u00e9es 90: la non \u00e9lection de Christiane Brunnert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, consid\u00e9r\u00e9e  comme un affront, avait \u00e9veill\u00e9 les consciences et le nombre de femmes avait augment\u00e9 dans tous les partis. Aujourd'hui reconnaissent de concert une \u00e9lue de droite et une \u00e9lue de gauche, la conscience pour la cause des femmes n'est plus si vivace. Quoique ... selon, l'Araguerzeitung  qui a orn\u00e9 toutes ses pages du bonnet de laine rose, symbole de la lutte contre le sexisme personnifi\u00e9 par Donald Trump. L'\u00e9lection de ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain ordurier et le retour du populisme de droite a secou\u00e9 les esprits, dit une f\u00e9ministe interrog\u00e9e par le journal. Les femmes r\u00e9alisent qu'elles doivent denouveau se battre si elles ne veulent pas se retrouver denouveau derri\u00e8re leurs fourneaux.\r\nPlus loin dans l'histoire, 1917, en Russie: celles par qui la r\u00e9volution de 1917 arriva, rapple historique ainsi titr\u00e9 dans le Temps. Il y a un si\u00e8cle exactement, lors de la journ\u00e9e des femmes - ainis appel\u00e9e en Russie - les ouvri\u00e8res et les m\u00e9nag\u00e8res d'un Empire russe en d\u00e9liquescence descendent dans les rue de celles qu'on appelait alors Petrograd - St-Petersburg aujourd'hui. Elles donnent ainsi le coup d'envoi du rassemblement contre la guerre et l'autocratie tsariste.\r\nEt de rappeler les propos de L\u00e9nine: le travail domestique \u00e9trangle et d\u00e9grade la femme...cantines, cr\u00e8ches et jardins d'enfants sont indispensables. Mais la guerre civile puis la dictature stalinienne \u00e9craseront ces utopies... \r\n*** Et en Afrique, les violences contre les femmes, ne sont pas suffisament punies...\r\nLundi un nouveau rapport de l'ONG Equality Now a fait ce constat terrifiant: les violences sexuelles sont une \u00e9pid\u00e9mie globale. La l\u00e9gilsattion de 82 Etats \u00e0 travaers le mone a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e au crible des avocates qui d\u00e9fendent els droits des femmes. Les lois sont lacunaires, contradictoires \r\net pas toujours appliqu\u00e9es. Un tiers des femmes pourtant dans le monde sont victimes de violences coroprelles ou sexuelels. En Afrique les peines contre les auteurs sont particuli\u00e8rement risibles. Si les violences sexuelles \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme une maladie, peut-on lire dans le rapport,  cela ferait longtemps qu'elles retiendraient toute l'attention des Etats et des donateurs. \r\nLa justice pour les femmes... l'exemple de l'Iran, dans la Libert\u00e9, l'Express, l'Impartial et le nouvelliste. L'Iran o\u00f9 la vie d'une femme vaut la moiti\u00e9 de celle d'un homme. Interview de l'avocate Leila Alikarami. Les luttes f\u00e9ministes dans le monde, l'universalit\u00e9 du f\u00e9minisme, c'est le th\u00e8me choisi par le Courrier, au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, pour ce 8 mars. \r\nSinon, vous citer encore la Tribune de Gen\u00e8ve, qui, apr\u00e8s un tour d'horizon des entreprises du canton, arrive \u00e0 ce chiffre: les femmes sont pay\u00e9es 7.9% de moins que les hommes, pour un travail \u00e9gal. \r\nEnfin, le matin s'int\u00e9resse lui \u00e0 la sexualit\u00e9 des femmes. 5 de ses journalistes ont test\u00e9 un site internet qui propose d'enseigner \u00e0 la gent f\u00e9minine comment se donner du plaisir. \r\n*** Tout autre chose maintenant: 10 id\u00e9es pour sauver la presse...\r\nLe Temps liste quelques pistes pour rem\u00e9dier \u00e0 la crise que travers la presse \u00e9crite. \r\nParmi ces 10 id\u00e9es: subventionner la presse, supprimer la publicit\u00e9 \u00e0 la SSR, taxer les annonceurs, financer des projets innovants, am\u00e9liorer la formation des journalistes, nationaliser les imprimeries, ou baisser la TVA pour le num\u00e9rique.\r\nEt un encadr\u00e9 historique aussi, intitul\u00e9 \"quand la presse \u00e9tait toute-puissante\".\r\nSur ce m\u00eame sujet, dans les pages opinion, le credo du conseiller national PLR Fathi Derder: les m\u00e9dias n'ont pas besoin d'aide, leur avenir est radieux. Surtout ne pas subvetionner, car nour ne ferions que d\u00e9courager la n\u00e9cessaire adaptation des m\u00e9dias au 21\u00e8me si\u00e8cle. Car le salut, comme souvent avec Fathi Derner, vient de l'innovation. \r\n*** La ville de Berne veut acheter une tablette pour chaque \u00e9colier...\r\nDemain, le parlement de la ville va d\u00e9cider d'acheter une tablette ou un ordinateur pour cahque \u00e9colier. le projet n'est aps contest\u00e9 , on discute juste encore du logiciel pour les ordinateurs portables \u00e0 adopeter. Co\u00fbt 17 milliosn de francs pour \u00e9qiuper les \u00e9coles de mat\u00e9rile informatique ces 5 prochaiens ann\u00e9es.  Ce sera la premi\u00e8re commuen dui canton \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience. Une experte est interrog\u00e9e par le Bund sur l'impact p\u00e9dagofgique., les tabletets ne d\u00e9trneront aps totalement els livres les enseignants doivent \u00eatre bien pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce changeemt. Ils doivent pr\u00e9parerd e nouveauxsc\u00e9naros p\u00e9dagogiques  \r\n... blabla ...\r\nLe canton de vaud m\u00e8ne une enqu\u00eate aupr\u00e8s des responsables et des enseignants dans les gymnases et les \u00e9coles professionnelles pour pr\u00e9venir le djihadisme. 1300 collaborateurs ont r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire. L'objectif explique le d\u00e9partement de la formation, est de voir \u00e0 quel point les enseingants sont pr\u00e9occup\u00e9s par rapport au th\u00e8me de la radicalisation. Cette base permettra d'\u00e9valuer les besoins dans ce domaine. \r\nD'apr\u00e8s les premi\u00e8res observations, les radicalisation est per\u00e7ue comme un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne. Une pr\u00e9occupation moins importante que le d\u00e9crochage scolaire ou l'absent\u00e9isme. \r\n*** Ne pas payer sa TVA, peut co\u00fbter cher, m\u00eame pour un h\u00f4tel de luxe...\r\nC'est la m\u00e9saventure v\u00e9cue hier par l'h\u00f4tel Dolder, sur le Zuriberg qui surplombe la ville de Zurich. Une v\u00e9ritable razzia planifi\u00e9e, raconte en une le Tagesnzeiger: les inspecteurs des fraudes douani\u00e8res sont venusd\u00e9cvrocher une trentaine de peintures d'une valeur d'environ 30 millions de francs. En cause,  le propri\u00e9taire de l'h\u00f4tel n'a pas pay\u00e9 \u00e0 temps la TVA sur ses tableaux. Le propri\u00e9taire a d\u00e9plac\u00e9 son lieu de domicile de la grande breatgne en Suisse il y a six semaines, il conteste cette TVA. POur son avocat, la r\u00e9action des autorit\u00e9s est totalement exag\u00e9r\u00e9e. le propri\u00e9raire, le milliardaire Urs Schwarzenbarg, n'en revient pas lui non plus. Et rel\u00e8ve le contrsate: quand je suis arruv\u00e9 le maire de la commune de Kusnacht m'a acueilli avec des fleurs, tandis que la douane elle veut d\u00e9truire mon h\u00f4tel ....\r\nUne rencontre-portrait pour terminer, je me fais plaisir. Avec Jean-Marie Zumstein, nouveau responsable du secteur taxidermie au Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve... o\u00f9, lit-on, il redonne vie au merle comme au yack.\r\nSes quatre \"pluss\": le plus improbable: une \u00e2nesse au ventre rempli de gaz qui a explos\u00e9; le plus imposant: un yack;\r\nle plus d\u00e9sagr\u00e9able: les odeurs, ntoamment les serpentss qui se dig\u00e8rent eux-m\u00eame.\r\nle plus appr\u00e9ci\u00e9: il aime notamment la chouette hulotte, qui, si elle est relativement fra\u00eeche, d\u00e9gage un parfum doux...", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8420377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-03-08T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-03-08T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8420394", "ece-8420377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T19:51:25Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n34 la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco le 8 mars pour ceux qui ne savent pas encore, il y en a quelques-uns, c'est la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, plusieurs journaux jouent l'originalit\u00e9 pour l'occasion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [89%] :\r\nOui, \u00e0 l'image de la Libert\u00e9 qui consacre quasi tout son cahier sport aux femmes pour \u00e9voquer leur situation dans ce domaine avec un exemple qui, tous, ou presque, S\u00e9r\u00e9na Williams reste dans l'ombre de Roger Federer, pourtant la Jos\u00e9 tennis am\u00e9ricaine l'\u00e9crase de sa sup\u00e9riorit\u00e9, elle a remport\u00e9 23 tournois du Grand Chelem contre 18 au b\u00e2lois des t\u00e9moignages aussi de sportives, il faut prouver plus que les hommes, ou alors des analyses de sociologues les st\u00e9r\u00e9otypes de la soci\u00e9t\u00e9 sont encore plus accentu\u00e9s dans le sport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [94%] :\r\nEt pour ce 8 mars le Blick propose une actualit\u00e9 des clowns d\u00e9clin\u00e9e exclusivement au f\u00e9minin et le journal consacre ses pages 2 et 3 aux femmes suisses qui font l'arm\u00e9e, selon la porte- parole de l'arm\u00e9e Delphine Allemand 1000 Suissesse en moyenne sont sous les drapeaux, c'est0,7 pourcent de de l'ensemble des appel\u00e9s, mais ces soldates en ont marre, car les m\u00e9dias parlent tout le temps d'elle comme si elles \u00e9taient des animaux de cirque pourtant au sein de l'arm\u00e9e, elles sont les \u00e9gales des hommes elles peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 toutes les fonctions d'ailleurs plus de la moiti\u00e9 des femmes qui font le service militaire finissent cadres de caporal \u00e0 officier et d\u00e9j\u00e0 sous la coupole, certains r\u00eavent d'un service militaire obligatoire aussi pour les femmes, \u00e0 l'image de l'\u00e9lu PLR Thierry Burkhard ainsi conclut ironiquement le Blick, on ne les consid\u00e9rera plus comme des animaux de cirque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [96%] :\r\nEt les journaux reviennent aussi ce matin sur l'histoire du combat f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [93%] :\r\nIl \u00e9tait une fois la promotion des femmes, c'est le titre d'un article de la NZZ qui rappelle que nombre que le nombre des femmes en politique suisse stagne, voire recule 15 pourcent de de femmes au Conseil des \u00c9tats une participation qui d\u00e9gringole depuis 2003 le journal rappelle la progression historique des ann\u00e9es 90 la non- \u00e9lection de Christiane Brunner au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, consid\u00e9r\u00e9e comme un affront avait alors \u00e9veiller les consciences et le nombre de femmes avaient augment\u00e9 dans tous les partis aujourd'hui reconnaissent de concert une \u00e9lue de droite et une \u00e9lue de gauche la conscience pour la cause des femmes n'est plus si vivace, quoique selon la avoir Zeitung qui a orn\u00e9 toutes ses pages du bonnet de laine rose, symbole de la lutte conte le sexisme personnifi\u00e9 par Donald Trump, quoi que l'\u00e9lection de ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain ordurier et le retour du populisme de droite a secou\u00e9 les esprits, dit une f\u00e9ministe, interrog\u00e9e par le journal, les femmes r\u00e9alisent qu'elles doivent de nouveau se battre c'est ne veulent pas se retrouver derri\u00e8re leurs fourneaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [93%] :\r\nEt plus loin dans l'histoire 1917 en Russie, celle par qui la r\u00e9volution de 17 arriva rappel historique ainsi titr\u00e9 dans le temps, il y a un si\u00e8cle exactement lors de la journ\u00e9e des femmes, ainsi appel\u00e9 en Russie, les ouvri\u00e8res et les m\u00e9nag\u00e8res d'un Empire russe en d\u00e9liquescence descendent dans les rues de celle qu'on appelait alors Petrograd Saint-Petersbourg, aujourd'hui elle donne ainsi le coup d'envoi, ces femmes du rassemblement contre la guerre et l'autocratie tsariste et de rappeler aussi les propos de L\u00e9nine : le travail domestique \u00e9trangle et d\u00e9grade la femme cantines, cr\u00e8ches et jardins d'enfants sont indispensables, mais la guerre civile, puis la dictature stalinienne \u00e9craseront finalement, ces 8. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [94%] :\r\nEt en Afrique, les violences contre les femmes ne sont pas suffisamment puni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [95%] :\r\nLundi, un nouveau rapport de l'ONG Equality Now a fait ce constat terrifiant les violences sexuelles sont une \u00e9pid\u00e9mie mondiale, la l\u00e9gislation de 82 \u00e9tats \u00e0 travers le monde a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e au crible des avocates, les lois sont souvent lacunaires contradictoires et pas toujours appliqu\u00e9es : un tiers des femmes pourtant dans le monde sont victimes de violences corporelles et sexuelles en Afrique, les peines contre les auteurs sont particuli\u00e8rement risibles si les violences sexuelles \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie, peut -on lire dans ce rapport, cela ferait longtemps qu'elle retiendra toute l'attention des \u00c9tats et des donateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [92%] :\r\nLa justice pour les femmes, \u00e0 l'exemple de l'Iran dans la Libert\u00e9 l'Express Impartial et le nouvelliste l'Iran ou la vie d'une femme vaut la moiti\u00e9 de celle d'un homme, interview de l'avocate Leila Ali Caramy et luttes f\u00e9ministes dans le monde, l'universalit\u00e9 du f\u00e9minisme, c'est le th\u00e8me choisi par le Courrier au-dessus de la m\u00eal\u00e9e pour ce 8 mars sinon vous citer encore la Tribune de Gen\u00e8ve, qui apr\u00e8s un tour d'horizon des entreprises du canton arrive \u00e0 ce chiffre, les femmes sont pay\u00e9es7,9 pourcent de de moins que les hommes pour un travail \u00e9gal, c'est moins que la moyenne nationale, enfin le matin, s'int\u00e9resse \u00e0 la sexualit\u00e9 des femmes afin de ses journalistes ont test\u00e9 en site internet qui propose d'enseigner \u00e0 la gente f\u00e9minine, comment se donner du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [89%] :\r\nTout autre chose maintenant v\u00e9ritablement oui 10 id\u00e9es pour sauver la presse oui le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [96%] :\r\nTemps liste quelques pistes pour rem\u00e9dier \u00e0 la crise que traverse la presse \u00e9crite alors parmi ces 10 id\u00e9es subventionner la presse supprimer la publicit\u00e9 \u00e0 la SSR taxer les annonceurs, financer des projets innovants, am\u00e9liorer la formation des journalistes nationaliser les imprimeries ou encore baisser la TVA pour le num\u00e9rique et un encadr\u00e9 historique aussi intitul\u00e9 quand la presse \u00e9tait toute-puissante enfin sur ce m\u00eame sujet dans les pages opinion le credo du conseiller national PLR Fathi Derder les m\u00e9dias n'ont pas besoin d'aide, leur avenir radieux : surtout ne pas subventionner car nous ne ferions que d\u00e9courager la n\u00e9cessaire adaptation des m\u00e9dias au XXIe si\u00e8cle, car le salut comme souvent avec Fathi Derder vient de l'innovation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [97%] :\r\nLa ville de Berne veut acheter une tablette \u00e0 propos d'innovation pour chaque \u00e9colier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [90%] :\r\nDemain, le parlement de la ville va d\u00e9cider d'acheter une tablette ou un ordinateur pour chaque \u00e9colier, le projet n'est pas contest\u00e9, on discute juste encore du logiciel pour les ordinateurs portables \u00e0 adopter, co\u00fbt de l'op\u00e9ration : 17 millions pour \u00e9quiper 8000 enseignants, \u00e9l\u00e8ves de mat\u00e9riel informatique, ces 5 prochaines ann\u00e9es, ce sera la premi\u00e8re communes du canton \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience, une experte est interrog\u00e9e par le Bund, une experte en p\u00e9dagogie sur l'impact que ces tablettes auront sur l'enseignement alors : les tablettes mais les m\u00e9tro n'auront pas totalement les livres, les enseignants doivent \u00eatre bien pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce changement, ils doivent par exemple pr\u00e9parer de nouveaux sc\u00e9narios p\u00e9dagogiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [94%] :\r\nLe canton de Vaud m\u00e8ne, lui, une enqu\u00eate aupr\u00e8s des responsables et des enseignants dans les gymnases et des \u00e9coles professionnelles pour pr\u00e9venir le djihadisme 1300 collaborateurs ont r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire le objectif explique le d\u00e9partement de la formation et de voir \u00e0 quel point les enseignants sont pr\u00e9occup\u00e9s par le th\u00e8me de la radicalisation cette base permettra d'\u00e9valuer ensuite les besoins dans ce domaine, d'apr\u00e8s les premi\u00e8res observations les la radicalisation est per\u00e7ue comme un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, une pr\u00e9occupation moins importante que le d\u00e9crochage scolaire ou l'absent\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [92%] :\r\nAi pas payer la TVA, \u00e7a peut co\u00fbter cher, m\u00eame tr\u00e8s cher et m\u00eame pour un grand h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [92%] :\r\nOui, c'est la maison de la m\u00e9saventure v\u00e9cue hier par l'h\u00f4tel Dolder sur le dur h\u00f4tel qui surplombe la ville de Z\u00fcrich l'une v\u00e9ritable razzia planifi\u00e9e raconte en une le Tages-Anzeiger les inspecteurs des fraudes douani\u00e8res sont venus d\u00e9crocher une trentaine de peintures, d'une valeur d'environ 30 millions de francs en cause, le propri\u00e9taire de l'h\u00f4tel n'a pas pay\u00e9 \u00e0 temps la TVA sur les tableaux, le propri\u00e9taire a d\u00e9plac\u00e9 son lieu de domicile de la Grande-Bretagne en Suisse il y a de cela 6 semaines il conteste d'ailleurs cette TVA et pour son avocat, la r\u00e9action des autres arr\u00eat\u00e9s est totalement exag\u00e9r\u00e9e, alors ce propri\u00e9taire qui est le milliardaire Urs Schwarzenbach que n'en revient pas, lui non plus, il rel\u00e8ve le contraste, quand je suis arriv\u00e9, le maire de la commune de Kusnacht, m'accueille avec des fleurs, tandis que la douane veut -elle aujourd'hui d\u00e9truire mon h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:39) [90%] :\r\nEt une rencontre- portrait pour terminer, je me fais plaisir avec Jean-Marie Tsoung, Stijnen, nouveau responsable du secteur taxidermie au Museum d'histoire le feu je ne subiront le portrait pas en il redonne vie Jean-Marie de Suicide au merle comme au yack alors il y a ces 4 plus dans la l'article le plus improbable, c'\u00e9tait une \u00e2nesse au ventre rempli de gaz qui a explos\u00e9 le plus imposant sa th\u00e9orie yack le plus d\u00e9sagr\u00e9able, les odeurs de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, notamment les serpents qui se dig\u00e8rent eux- m\u00eames, donc faire tr\u00e8s vite et puis le plus appr\u00e9ci\u00e9, il aime beaucoup d'chose notamment la chouette hulotte qui, si elle est relativement fra\u00eeche d\u00e9gage un parfum doux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [89%] :\r\nVraiment tout dans cette c'est pour \u00e7a qu'on vous aime, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}