{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=475&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=500&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=450&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-B3433438-E9DC-4128-B3C3-C3162E3DF631", "internalArchiveId": "B3433438-E9DC-4128-B3C3-C3162E3DF631", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-08-27T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: la catastrophe de Bondo aux Grisons, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de septembre, et la question de l'islam en Suisse.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\nA Bondo,,, Les recherches est \u00e9t\u00e9  interrompues ... \r\nIl ny'a plus d'espoir de retrouver vivantes les 8 personnes porte\u00e9s disparues depuis l'\u00e9boulement de mercredi dernier.. \r\nla catastrophe de BOndo... \r\nON en parle.. dans la presse dominicale.. \r\nLe danger guette dans plusieurs cantons ?\r\nCanevas\r\nValais, Grisons, Oberland bernois, pour la NZZamSonntag, les Alpes sont scrut\u00e9es au millim\u00e8tre pr\u00e8s, \u00e0 l'aide de radars, de lasers et de cam\u00e9ras vid\u00e9os. La SonntagsZeitung a fait le d\u00e9compte: une centaine de parois rocheuses sont surveill\u00e9es 24 heures sur 24 pour des centaines de millions de francs.\u00a0\r\nLa Zentralschweiz am Sonntag revient sur le mea culpa du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a reconnu des manquements dans la gestion des risques. Et ce cri du coeur lanc\u00e9 par le responsable des sentiers p\u00e9destres suisses: il faut absolument continuer d'aller en montagne. Alors que dans le SonntagsBlick, un glaciologue nous met en garde contre ce qu'il d\u00e9signe comme des tsunamis alpins qui menacent la Suisse comme des bombes \u00e0 retardement.\r\n***  Et tout autre chose avec la fi\u00e8vre qui monte en vue l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le mois prochain,\r\nA cinq jour de la d\u00e9cision du PLR szussem la Sonntagszeitung mise sur un ticket \u00e0 tois. Pierre Maudet pourrait compter sur l'appui de la moiti\u00e9 du groupe. Et si Isabelle Moret est \u00e9limin\u00e9e au premier tour, la bataille pourrait s'av\u00e9rer tr\u00e8s serr\u00e9e pour Ignazio Cassis.\u00a0\r\nTicket \u00e0 deux ou \u00e0 trois, la question est aussi pos\u00e9e par le SonntagsBlick, qui laisse entendre qu'apr\u00e8s la tourn\u00e9e des trois papables latins, m\u00eame les femmes PLR croiseraient les doigts pour qu'Isabelle Moret n'acc\u00e8de pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\u00a0\r\nEt ces manoeuvres des Verts tessinois, c'est \u00e0 lire dans la NZZamSonntag, qui esp\u00e8rent convaincre la fraction de miser sur une candidature sauvage de Laura Sadis, au premier tour.\u00a0\r\nEt si vous avez le temps, faites un d\u00e9tour par le Mattino della Domenica, le journal de la Lega et vous y verrez en une, un Ignazio Cassis d\u00e9guis\u00e9 en Arlequin, flanqu\u00e9 de ce titre, un serviteur pour deux ma\u00eetres, sous-entendu, la Suisse et l'Italie.\u00a0\r\nEt de la politique on passe \u00e0 l'islam, dont il est aussi largement question dans les titres al\u00e9maniques ?\r\nNous serions 38% \u00e0 nous sentir menac\u00e9s par les musulmans de Suisse, \u00e0 en croire un sondage du SoBli. L'Islam est anxiog\u00e8ne et cette peur aurait plus que doubl\u00e9 ces treize derni\u00e8res ann\u00e9es. Une majorit\u00e9 de citoyens souhaite m\u00eame l'interdiction pure et simple des salafistes.\u00a0\r\nAutre une dans le m\u00eame registre, celle de la NZZamSonntag. Avec cette affirmation : \u00ab\u00a0La plupart des imams suisses sont islamistes\u00a0\u00bb. C'est l'experte Sa\u00efda Keller-Messahli qui le dit et plaide pour une surveillance de toutes les mosqu\u00e9es ainsi que des pr\u00e9dicateurs de passage.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8853460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-08-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.08.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: la catastrophe de Bondo aux Grisons, l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de septembre, et la question de l'islam en Suisse."], "variantIds": ["ece-8853460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T11:08:51Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt la catastrophe de Bondo, on en parle dans la presse dominicale Nicole della Pietra le danger guette dans plusieurs cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nValais Grisons Oberland bernois pour la N7, cet homme Sonntag les Alpes sont scrut\u00e9es au millim\u00e8tre pr\u00e8s, \u00e0 l'aide de radars de lasers et de cam\u00e9ras vid\u00e9o et la SonntagsZeitung a fait le d\u00e9compte : une centaine de parois rocheuses sont surveill\u00e9es 24 heures sur 24 pour des des centaines de millions de francs par ann\u00e9e, la Zentralschweiz Am Sonntag revient sur le mea culpa du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a reconnu des manquements dans la gestion des risques et ce cri du coeur lanc\u00e9 par le responsable des sentiers p\u00e9destres suisses il faut absolument continuer d'aller en montagne alors que dans le SonntagsBlick, un glaciologue nous met en garde contre ce qu'il d\u00e9signe comme des tsunamis alpins qui menacent la Suisse comme des bombes \u00e0 retardement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [97%] :\r\nDans la presse, la fi\u00e8vre monte en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\n\u00e0 5 jours de la d\u00e9cision tr\u00e8s attendue du PLR suisse la SonntagsZeitung, mais sur un ticket \u00e0 trois Pierre Maudet pourrait compter compter sur l'appui de la moiti\u00e9 du groupe -ce Isabelle Moret est \u00e9limin\u00e9e au 1er tour la bataille pourrait alors s'av\u00e9rer tr\u00e8s serr\u00e9e pour Ignazio Cassis ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3, la question est aussi pos\u00e9e par le SonntagsBlick qui laisse entendre qu'apr\u00e8s la tourn\u00e9e des trois papables latins, m\u00eame les femmes PLR croisera les doigts pour qu'Isabelle Moret n'acc\u00e8de pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ces manoeuvres des Verts tessinois, c'est-\u00e0-dire dans la N7, cet homme Centac qui esp\u00e8rent convaincre la fraction de miser sur une candidature sauvage de Laura Sadis et si vous avez le temps Karine fait un d\u00e9tour par le Mattino della Domenech a le journal de la Lega et vous y verrez vous y verrez en une ann\u00e9e, Ignacio Cassis d\u00e9guis\u00e9 en Arlequin flanqu\u00e9 de ce titre un serviteur pour deux ma\u00eetres, sous- entendu, la Suisse et l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [95%] :\r\nIl y a tout cass\u00e9, ce qui sera donc l'invit\u00e9 du Journal du matin nouvelle formule demain avec Romaine Morard et Romain Clivaz de la politique, on passe \u00e0 l'Islam, Nicole de la Pietra dont il est aussi largement question dans les titres al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [93%] :\r\nNous serions 38 pourcent \u00e0 \u00e0 nous sentir menac\u00e9s par les musulmans de Suisse en croire le sondage du SonntagsBlick publi\u00e9 aujourd'hui, l'Islam est anxiog\u00e8ne et cette peur n'aurait pu, aurait plus que doubl\u00e9 ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es, une majorit\u00e9 de citoyens souhaite m\u00eame l'interdiction pure et simple du mouvement salafiste autre une dans le m\u00eame registre, celle de la N7, cet homme Sonntag avec cette affirmation, la plupart des imams suisses sont islamistes, c'est l'experte de l'Islam Sa\u00efda Keller Messali qui le dit et qui plaide pour une surveillance de toutes les mosqu\u00e9es ainsi que des pr\u00e9dicateurs de passage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [99%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse al\u00e9manique avec vous Nicole della Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-27T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D3292CF-1AC2-46B7-93C6-91576D73E14D", "internalArchiveId": "2D3292CF-1AC2-46B7-93C6-91576D73E14D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gerhard Pfister revient sur le nouveau programme du PDC", "publicationDate": "2017-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pfister , Gerhard \r\nLe PDC veut relancer sa machine \u00e9lectorale et enrayer la spirale de d\u00e9faites. Le parti entend \u00eatre un trait d'union politique au centre de l'\u00e9chiquier. L'interview de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, conseiller national (PDC/ZG).\r\n\r\n* * Gerhard Pfister revient sur le nouveau programme du PDC  \r\nLe pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, CN Zougois\r\nPr\u00e9sentation de votre nouvelle ligne politique aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nOn va voir tout cela en d\u00e9tails dans quelques instants avec Thibaut Schaller, mais d\u00e9j\u00e0 sur le positionnement : vous voulez notamment vous distancer davantage du PLR, vous rapprocher dans certains cas du PS et du PDC. \r\nPrenons les retraites, dossier majeur de la l\u00e9gislature, vous menez la campagne du OUI ; aujourd'hui l'UDC rejette le projet \u00e0 l'unanimit\u00e9 . c'est mal parti pour une collaboration !\r\n-\tSur quoi collaborer alors avec l'UDC ?\r\n-\tManfred Buhler : c'est jouable cela, de s'associer \u00e0 un parti qui lutte \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, et le coup d'apr\u00e8s vous critique et vous attaque parce qu'il n'est pas d'accord ??\r\n-\tPfister : pourquoi vous rapprocher de l'UDC ? votre \u00e9lectorat sensible \u00e0 ces id\u00e9es est d\u00e9j\u00e0 parti chez lui ?? vous esp\u00e9rez les faire revenir ?? pourquoi ils reviendraient ?? \r\nGerard Pfister, on va revenir sur ce d\u00e9bat interne aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. Un long d\u00e9bat sur le nouveau programme, qui vise \u00e0 regrouper les valeurs du parti pour relancer la machine \u00e9lectorale et enrayer la spirale de d\u00e9faites. Le parti entend \u00eatre un trait d'union politique au centre de l'\u00e9chiquier, conjuguant des valeurs apparemment contradictoires comme souverainet\u00e9 et ouverture ou conservateur et social. Thibaut Schaller, vous avez suivi le congr\u00e8s estival du parti \u00e0 Gen\u00e8ve . c'est un tout nouveau PDC qui est en face de nous ce soir ??  \r\nRien. Sur le fond, le parti reste le m\u00eame. Il n'a pas choisi d'enlever le \u00ab C \u00bb de chr\u00e9tien de son nom, revendique une forme de conservatisme sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, et veut rester la formation politique qui d\u00e9fend la famille. Le PDC n'a pas non plus chang\u00e9 sur son mode de fonctionnement. Il a toujours eux ailes qui s'affrontent ouvertement, ce qui donne \u00e0 voir des passes d'armes int\u00e9ressantes.\r\nRELANCE: Par exemple?\r\nEn premier lieu sur les valeurs. et la fa\u00e7on de les appeler ou de les d\u00e9fendre. Le PDC est-il \u00ab bourgeois-social \u00bb, \u00ab conservateur -social \u00bb, les appellations ont \u00e9volu\u00e9s tout au long de la semaine. pour aboutir sur un \u00ab wertkonservativ \u00bb - conservateur sur les valeurs. qui semble un compromis typiquement PDC. Nous sommes conservateurs pas dans le sens pass\u00e9iste ou r\u00e9trograde - a dit le vice-pr\u00e9sident Pirmin Bischof - \u00ab nous somme conservateurs car contrairement \u00e0 la gauche ou la droite, nous ne voulons pas d\u00e9truire le mod\u00e8le suisse, nous voulons le pr\u00e9server \u00bb!\r\n***RELANCE: L'exercice d'\u00e9quilibriste a-t-il convaincu?\r\nFormellement, oui. Le programme du parti, qui tient en 4 pages, une sorte de prospectus, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9. Mais le d\u00e9bat - anim\u00e9 par la section genevoise dont une bonne partie a rejet\u00e9 le document - a \u00e9t\u00e9 virulent. Ce papier est \u00ab incommunicable \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 un m\u00e8re du PDC du bout du lac - \u00ab si nous devons passer 20 minutes \u00e0 expliquer nos concepts, \u00e7a ne marche pas \u00bb. Un autre a parl\u00e9 de pseudo-d\u00e9bat. la d\u00e9ception portait \u00e9galement sur un point du programme rejetant toute adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe. \u00ab Qui sait aujourd'hui quelle sera la situation en 2025, avec Merkel et Macron qui cartonnent dans les urnes? \u00bb, s'est interrog\u00e9 un militant. souhaitant qu'on laisse la porte ouverte. Une autre a soulign\u00e9 que l'un des enjeux majeurs du futurs - l'\u00e9conomie du digital - \u00e9tait absente du programme. Bref, c'\u00e9tait vif! Ou vivifiant, diront ceux qui voient le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein.\r\n***RELANCE: Le PDC reste qui il est. pas de changement du tout, alors? \r\nSi: il sera plus professionnel. Le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien veut moderniser ses structures, il s'est dot\u00e9 d'un nouveau chef de la communication, il veut injecter plus d'argent dans les campagnes \u00e9lectorales cantonales. Bref, il veut faire ce qu'a fait le PLR il y a quelques ann\u00e9es. Rebondir!\r\nGerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n-\tBourgeois-social, conservateur-social . concept pas facile \u00e0 d\u00e9finir, surtout quand on veut se rapprocher du PS, mais aussi de l'UDC, tout en se distan\u00e7ant du PLR ! un militant \u00e0 dit aujourd'hui : \u00ab s'il faut 20mn pour expliquer de quoi il en retourne, alors on fait fausse route \u00bb .\r\n-\tVous \u00e9laborez un nouveau programme, que vous pr\u00e9sentez \u00e0 Gen\u00e8ve, section qui fonctionne bien. et ce sont les militants de cette section justement qui critiquent et pour une bonne partie rejettent votre programme. Op\u00e9ration r\u00e9ussie?\r\n-\tLes romands avertissent : le terme conservateur passe tr\u00e8s mal ici, ca fait r\u00e9trograde, pdc des ann\u00e9es 50, peu innovants, peu adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, au futur, bref, pas de quoi relancer le parti de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine !\r\n-\t\u00catre un trait d'union, c'est une recette politqiue qui gagne ca ?? \r\n-\tMariage homosexuel, que va faire le parti? Campagne, pas campagne? Vous avez dit ne pas vouloir mener le combat, laisser le peuple d\u00e9cider. alors? (c'est la gay pride romande ce week-end, on vous \u00e9coute attentivement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 de la Suisse)\r\n-\t\r\n-\tLevrat dans Blick : d\u00e9cu des 3 candidats PLR, surpris que vous ayez sans discut\u00e9 accept\u00e9 que c'\u00e9tait un si\u00e8ge PLR . en 2009 le parti n'a pas autant h\u00e9sit\u00e9 ! alors, trop frileux ??", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8851929", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gerhard Pfister revient sur le nouveau programme du PDC / FOR_2017-08-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC veut relancer sa machine \u00e9lectorale et enrayer la spirale de d\u00e9faites. Le parti entend \u00eatre un trait d\u2019union politique au centre de l\u2019\u00e9chiquier. L'interview de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, conseiller national (PDC/ZG)."], "variantIds": ["ece-8851929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:04Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBeaucoup Gerhard Pfister, vous \u00eates toujours avec nous, vous \u00eates toujours le pr\u00e9sident du du PDC, on a beaucoup entendu cette semaine cette controverse, un sur le th\u00e8me bourgeois social ou conservateur social, on a entendu aussi que Yannick Buttet votre vice- pr\u00e9sident \u00e9tait pas tout \u00e0 fait d'accord avec votre vie, votre vision mardi matin quand il est interrog\u00e9 sur une autre antenne, en fait, on comprend que c'est un concept qui est quand m\u00eame difficile \u00e0 d\u00e9finir, on va reprendre ce mot d'un des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Genevois aujourd'hui en assembl\u00e9e vous le soumettre, qui lui s'est inqui\u00e9t\u00e9, il a dit : s'il faut 20 minutes pour expliquer de quoi il en retourne, alors on fait fausse route, qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [87%] :\r\nOui, il a d'une part, il a raison, et d'autre part, il n'a pas raison, il a raison parce que c'est, c'est ce qu'on avait discut\u00e9 aujourd'hui, c'\u00e9tait une ligne directrice, c'\u00e9tait pas programme routier d'un d'un parti qui ne change changera pas, mais c'est n\u00e9cessaire quand, encore que, on a discut\u00e9 d'une mani\u00e8re mani\u00e8re disant diff\u00e9rentes et on a laiss\u00e9 parler, on allait c\u00e9der et discuter les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui \u00e9taient qui \u00e9taient pr\u00e9sentes, mais c'est clair, ce n'est pas, ce n'est pas le moyen pour convaincre le peuple l\u00e0 vous devez \u00eatre plus simple vous avez vous \u00eates devient \u00e0 \u00eatre plus clair et vos dires, vous devez vous dirigez r\u00e9duire votre message et ce sont des de ce sont les 2 diff\u00e9rents de id\u00e9ologie diff\u00e9rentes choses alors qu'il a raison, d'une part et de l'autre pas, et il il n'a pas raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nPas facile hein, de de donner de la nuance, tout en \u00e9tant clair sur sur les principes, ce qui est int\u00e9ressant, quand m\u00eame, c'est de constater que la section genevoise est une section qui va mieux, elle a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 mettre 2, 2 des siens au sein du Conseil d'\u00c9tat Genevois, \u00e7a se passe bien pour le PDC au bout du lac, et pourtant c'est eux qui critiquent la nouvelle ligne, comment on fait la quand on est pr\u00e9sident est -ce qu'on se dit pas est -ce qu'on devrait peut-\u00eatre s'inspirer davantage des jeunes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que j'ai toujours dit : nous sommes le parti le plus f\u00e9d\u00e9raliste et c'est simplement ma ma conviction que chaque parti cantonal du PDC a une identit\u00e9 et vous ne pouvez pas faire la m\u00eame politique \u00e0 Gen\u00e8ve comme vous voulez faire appel -t-elle ce qui compte pour moi, c'est le succ\u00e8s, c'\u00e9tait aussi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi un jeu pas tr\u00e8s tr\u00e8s conscients de la part de moi de mener cette discussion \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 je savais que les les craintes ou les diff\u00e9rences sont peut-\u00eatre les plus grandes avec ce que donc qu'on a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, mais je suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier du parti aussi une partie de de de du PDC du canton de Gen\u00e8ve, de la mani\u00e8re qu'on en a discut\u00e9 en aujourd'hui et c'est, c'est c'est absolument n\u00e9cessaire, que vous vous faites une discussion ouverte et controverses. \r\nMais apr\u00e8s, apr\u00e8s \u00e7a, on a, on a plus de points communs que que des points qui sont divers, nous, nous nous partageons les m\u00eames valeurs, valeurs qui sont d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [91%] :\r\nMais il y a un terme qui passe pas ce terme, conservateur, en tout cas ici en Suisse romande, c'est un terme qui tr\u00e8s pass\u00e9iste, \u00e7a fait penser \u00e0 la politique d'hier, \u00e7a rappelle presque le grand parti conservateur un c'\u00e9tait le PDC les ann\u00e9es 50 60 E aujourd'hui les PDC en Suisse romande sont contents d'avoir \u00e9t\u00e9 un peu plus loin d'avoir aussi adopter des positions parfois plus modernes sur des questions de soci\u00e9t\u00e9 comme le mariage pour tous c'est ce genre de choses l\u00e0 comment encore avancer avec ce terme conservateur qui donne l'impression qu'on est rest\u00e9 en panne hier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [87%] :\r\nAlors le le terme conservateur ne pas venue de moi, c'est de la venue d'Inde, du vice- pr\u00e9sident du du parti qui est un repr\u00e9sentant du Valais Romand alors une partie de la Romandie et hier on avait une conf\u00e9rence de base o\u00f9 tous les repr\u00e9sentants de tous les partis quand on on \u00e9tait \u00e9tait pr\u00e9sent et on a, on a, on a vot\u00e9 sur ce sujet, c'est c'est cette ligne directrice et on a re\u00e7u seulement une voix contre, alors vous voyez si tellement controvers\u00e9, je n'\u00e9tais pas et il y a aussi dans dans un grand, il y a aussi des romans qui qui savent que dans le de dans un certain sens conservateur n'est pas l\u00e0 mais n'est pas r\u00e9tro- r\u00e9trospectif mais une position qui, qui veut conserver et prot\u00e9ger les valeurs qui ont qui ont fait la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [86%] :\r\nMerci beaucoup Pfister en comprendre que c'est pas \u00e9vident d'\u00eatre pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ou souhaite bien du courage, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [81%] :\r\nMerci Juan. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-26T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEA99A9C-B4D3-4B7F-BC9D-2AC06CB302E9", "internalArchiveId": "AEA99A9C-B4D3-4B7F-BC9D-2AC06CB302E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC veut retrouver le succ\u00e8s avec un nouveau programme baptis\u00e9 \"#PDC2025\"", "publicationDate": "2017-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pfister , Gerhard \r\nLe PDC, r\u00e9uni samedi en congr\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve, a approuv\u00e9 la nouvelle ligne du parti, afin de \"retrouver le chemin du succ\u00e8s\" apr\u00e8s des ann\u00e9es d'effritement \u00e9lectoral. Il entend aussi se profiler sur la question des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n* * Le PDC veut retrouver le succ\u00e8s avec un nouveau programme baptis\u00e9 \"#PDC2025\"  \r\nLe pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, CN Zougois\r\nPr\u00e9sentation de votre nouvelle ligne politique aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nOn va voir tout cela en d\u00e9tails dans quelques instants avec Thibaut Schaller, mais d\u00e9j\u00e0 sur le positionnement : vous voulez notamment vous distancer davantage du PLR, vous rapprocher dans certains cas du PS et du PDC. \r\nPrenons les retraites, dossier majeur de la l\u00e9gislature, vous menez la campagne du OUI ; aujourd'hui l'UDC rejette le projet \u00e0 l'unanimit\u00e9 . c'est mal parti pour une collaboration !\r\n-\tSur quoi collaborer alors avec l'UDC ?\r\n-\tManfred Buhler : c'est jouable cela, de s'associer \u00e0 un parti qui lutte \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, et le coup d'apr\u00e8s vous critique et vous attaque parce qu'il n'est pas d'accord ??\r\n-\tPfister : pourquoi vous rapprocher de l'UDC ? votre \u00e9lectorat sensible \u00e0 ces id\u00e9es est d\u00e9j\u00e0 parti chez lui ?? vous esp\u00e9rez les faire revenir ?? pourquoi ils reviendraient ?? \r\nGerard Pfister, on va revenir sur ce d\u00e9bat interne aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. Un long d\u00e9bat sur le nouveau programme, qui vise \u00e0 regrouper les valeurs du parti pour relancer la machine \u00e9lectorale et enrayer la spirale de d\u00e9faites. Le parti entend \u00eatre un trait d'union politique au centre de l'\u00e9chiquier, conjuguant des valeurs apparemment contradictoires comme souverainet\u00e9 et ouverture ou conservateur et social. Thibaut Schaller, vous avez suivi le congr\u00e8s estival du parti \u00e0 Gen\u00e8ve . c'est un tout nouveau PDC qui est en face de nous ce soir ??  \r\nRien. Sur le fond, le parti reste le m\u00eame. Il n'a pas choisi d'enlever le \u00ab C \u00bb de chr\u00e9tien de son nom, revendique une forme de conservatisme sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, et veut rester la formation politique qui d\u00e9fend la famille. Le PDC n'a pas non plus chang\u00e9 sur son mode de fonctionnement. Il a toujours eux ailes qui s'affrontent ouvertement, ce qui donne \u00e0 voir des passes d'armes int\u00e9ressantes.\r\nRELANCE: Par exemple?\r\nEn premier lieu sur les valeurs. et la fa\u00e7on de les appeler ou de les d\u00e9fendre. Le PDC est-il \u00ab bourgeois-social \u00bb, \u00ab conservateur -social \u00bb, les appellations ont \u00e9volu\u00e9s tout au long de la semaine. pour aboutir sur un \u00ab wertkonservativ \u00bb - conservateur sur les valeurs. qui semble un compromis typiquement PDC. Nous sommes conservateurs pas dans le sens pass\u00e9iste ou r\u00e9trograde - a dit le vice-pr\u00e9sident Pirmin Bischof - \u00ab nous somme conservateurs car contrairement \u00e0 la gauche ou la droite, nous ne voulons pas d\u00e9truire le mod\u00e8le suisse, nous voulons le pr\u00e9server \u00bb!\r\n***RELANCE: L'exercice d'\u00e9quilibriste a-t-il convaincu?\r\nFormellement, oui. Le programme du parti, qui tient en 4 pages, une sorte de prospectus, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9. Mais le d\u00e9bat - anim\u00e9 par la section genevoise dont une bonne partie a rejet\u00e9 le document - a \u00e9t\u00e9 virulent. Ce papier est \u00ab incommunicable \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 un m\u00e8re du PDC du bout du lac - \u00ab si nous devons passer 20 minutes \u00e0 expliquer nos concepts, \u00e7a ne marche pas \u00bb. Un autre a parl\u00e9 de pseudo-d\u00e9bat. la d\u00e9ception portait \u00e9galement sur un point du programme rejetant toute adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe. \u00ab Qui sait aujourd'hui quelle sera la situation en 2025, avec Merkel et Macron qui cartonnent dans les urnes? \u00bb, s'est interrog\u00e9 un militant. souhaitant qu'on laisse la porte ouverte. Une autre a soulign\u00e9 que l'un des enjeux majeurs du futurs - l'\u00e9conomie du digital - \u00e9tait absente du programme. Bref, c'\u00e9tait vif! Ou vivifiant, diront ceux qui voient le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein.\r\n***RELANCE: Le PDC reste qui il est. pas de changement du tout, alors? \r\nSi: il sera plus professionnel. Le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien veut moderniser ses structures, il s'est dot\u00e9 d'un nouveau chef de la communication, il veut injecter plus d'argent dans les campagnes \u00e9lectorales cantonales. Bref, il veut faire ce qu'a fait le PLR il y a quelques ann\u00e9es. Rebondir!\r\nGerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC\r\n-\tBourgeois-social, conservateur-social . concept pas facile \u00e0 d\u00e9finir, surtout quand on veut se rapprocher du PS, mais aussi de l'UDC, tout en se distan\u00e7ant du PLR ! un militant \u00e0 dit aujourd'hui : \u00ab s'il faut 20mn pour expliquer de quoi il en retourne, alors on fait fausse route \u00bb .\r\n-\tVous \u00e9laborez un nouveau programme, que vous pr\u00e9sentez \u00e0 Gen\u00e8ve, section qui fonctionne bien. et ce sont les militants de cette section justement qui critiquent et pour une bonne partie rejettent votre programme. Op\u00e9ration r\u00e9ussie?\r\n-\tLes romands avertissent : le terme conservateur passe tr\u00e8s mal ici, ca fait r\u00e9trograde, pdc des ann\u00e9es 50, peu innovants, peu adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, au futur, bref, pas de quoi relancer le parti de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine !\r\n-\t\u00catre un trait d'union, c'est une recette politqiue qui gagne ca ?? \r\n-\tMariage homosexuel, que va faire le parti? Campagne, pas campagne? Vous avez dit ne pas vouloir mener le combat, laisser le peuple d\u00e9cider. alors? (c'est la gay pride romande ce week-end, on vous \u00e9coute attentivement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 de la Suisse)\r\n-\t\r\n-\tLevrat dans Blick : d\u00e9cu des 3 candidats PLR, surpris que vous ayez sans discut\u00e9 accept\u00e9 que c'\u00e9tait un si\u00e8ge PLR . en 2009 le parti n'a pas autant h\u00e9sit\u00e9 ! alors, trop frileux ??", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8851917", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC veut retrouver le succ\u00e8s avec un nouveau programme baptis\u00e9 \"#PDC2025\" / FOR_2017-08-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC, r\u00e9uni samedi en congr\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve, a approuv\u00e9 la nouvelle ligne du parti, afin de \"retrouver le chemin du succ\u00e8s\" apr\u00e8s des ann\u00e9es d'effritement \u00e9lectoral. Il entend aussi se profiler sur la question des co\u00fbts de la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-8851917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:05Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nGerhard Pfister on va quitter le terrain des retraites, on va parler peut-\u00eatre davantage de ce grand d\u00e9bat interne un que vous avez men\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve long d\u00e9bat sur le nouveau programme d\u00e9bat qui vise \u00e0 ca vise \u00e0 regrouper les valeurs du parti pour relancer la machine \u00e9lectorale essayer d'enrayer la spirale des d\u00e9faites, le PDC entend \u00eatre un trait d'union politique au centre de l'\u00e9chiquier, en Suisse, en en conjuguant des valeurs apparemment contradictoires comme souverainet\u00e9 ouverture ou encore conservateur et social Thibaut Schaller, vous vous \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve pour ce congr\u00e8s estival du PDC est -ce que c'est un un tout nouveau PDC un tout nouveau parti qui est est en face de nous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nEh bien non, pas tout \u00e0 fait, c'est toujours le m\u00eame : PDC sur le fond, le parti reste le m\u00eame, il n'a pas choisi d'enlever le C de chr\u00e9tien de son nom, par exemple, ils revendiquent toujours une forme de conservatisme sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 et il veut rester la formation politique qui d\u00e9fend la famille le PDC n'a pas non plus chang\u00e9 sur son mode de fonctionnement, il a toujours 2 qui s'affrontent ouvertement ce qui donne \u00e0 voir des passes d'armes int\u00e9ressantes, par exemple, h\u00e9 bien en 1er lieu sur les valeurs et la fa\u00e7on de les appeler, ou de les d\u00e9fendre le PDC est -il bourgeois social conservateur social les appellations ont \u00e9volu\u00e9 tout au long de la semaine pour aboutir aujourd'hui sur un verte ne serve h\u00e2tif conservateur sur les valeurs si on traduit qui semble compromis typiquement PDC nous sommes conservateurs pas dans le sens pass\u00e9iste ou r\u00e9trograde, a dit le vice- pr\u00e9sident Pirmin Bischof, nous sommes conservateurs car, contrairement \u00e0 la gauche ou la droite, nous ne voulons pas d\u00e9truire le mod\u00e8le suisse, nous voulons le pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [87%] :\r\nQui on a dit, vous \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que l'exercice d'\u00e9quilibriste a convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nAlors oui, formellement, le programme du parti qui tient en 4 pages, une sorte de prospectus, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, mais le d\u00e9bat anim\u00e9 par la section genevoise, dont une bonne partie a rejet\u00e9 le document a \u00e9t\u00e9 virulent ce papier est un communicables, a d\u00e9clar\u00e9 un membre du PDC du bout du lac, si nous devons passer 20 minutes \u00e0 expliquer nos concepts, \u00e7a ne marche pas, un autre a parl\u00e9 de pseudo- d\u00e9bat la d\u00e9ception portait \u00e9galement sur un point du programme, rejetant toute adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe qui sait aujourd'hui quelle sera la situation en 2025 avec Merkel et Macron qui cartonnent dans les urnes s'est interrog\u00e9 un militant souhaitant qu'on laisse la porte ouverte \u00e0 un autre, a soulign\u00e9 que l'un des enjeux majeurs du futur, l'\u00e9conomie du digital \u00e9tait absente du programme, bref c'est assez vif Ou vivifiant diront ce qu'ils voient le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [91%] :\r\nAlors, le PDC reste qu'il est, mais quand m\u00eame pas changement du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [90%] :\r\nAlors s'il y a quand m\u00eame quelques changements, il sera plus professionnel, le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien veut moderniser ses succ\u00e8s, ses structures, il s'est dot\u00e9 aujourd'hui d'un d'un nouveau chef de la communication qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, il veut injecter plus d'argent \u00e9galement dans les campagnes \u00e9lectorales, cantonales, bref sans r\u00e9volutionner sur le fond, on l'a vu, il veut changer la forme pour rebondir en suivant un peu les recettes qu'avait mis en place, le grand parti rival le PLR il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [94%] :\r\nThibaut Schaller, le chef de notre rubrique politique merci beaucoup Gerhard Pfister. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-26T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1618225", "internalArchiveId": "AA1708618366", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-26T00:00:00Z", "durationSec": 1646, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8869123", "imageURL": "http://www.rts.ch/8869182.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les Barcelonais unis contre le terrorisme", "Le Valais fait appel \u00e0 des ambassadeurs d'un genre nouveau", "En terrain connu: Yverdon-les-Bains \u00e0 l'heure des Numerik Games", "D\u00e9fil\u00e9 haut en couleurs \u00e0 Berne pour la Gay Pride", "Deux Valaisans participent au prestigieux Tattoo d'Edimbourg", "Les recherches sont abandonn\u00e9es apr\u00e8s l'\u00e9boulement de Bondo (GR)", "Le PDC, r\u00e9uni en congr\u00e8s \u00e0 Gen\u00e8ve, veut se repositionner", "Fin des recherches \u00e0 Bondo: les explications de No\u00e9mie Guignard", "Emotion \u00e0 Barcelone: les pr\u00e9cisions de Jean Gordillo", "Le basket 3x3 est un sport de rue, tout droit venu des Etats-Unis", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Jeudi dernier, les terroristes ont frapp\u00e9 au coeur de Barcelone, sur les Ramblas, l'avenue la plus c\u00e9l\u00e8bre de la ville. Elle \u00e9tait connue pour son esprit festif aujourd'hui disparu.", "Plusieurs stations valaisannes ont d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 5 stars du r\u00e9seau social Instagram. Des photographes amateurs ou professionnels qui jouissent d'une grande visibilit\u00e9 sur le Web.", "7'000 personnes sont attendues pour ce grand rendez-vous du jeu vid\u00e9o en Suisse romande.", "Les couleurs du drapeau arc-en-ciel ont pris une teinte politique pour l'occasion. Avec notamment le lancement d\u2019une p\u00e9tition r\u00e9clamant l'acc\u00e8s \u00e0 une rente de veuve pour les lesbiennes.", "C'est le plus prestigieux festival de musique militaire. Lambert joue de la cornemuse, Johanna, du tambour.", "Les secours estiment avoir fait tout leur possible, en vain.", "Le parti a adopt\u00e9 une nouvelle ligne sur proposition de la direction du parti. Son pr\u00e9sident Gerhard Pfister esp\u00e8re ainsi et lui redonner une nouveau souffle et reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat perdu ces derni\u00e8res ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8785989", "ece-8785972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T01:10:12Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:17:09\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:19:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:23:02\r\n     A Barcelone, des dizaines\r\n     de milliers de personnes\r\n\r\n19:30:23:04  19:30:27:12\r\n sont rassembl\u00e9es en r\u00e9action aux \r\n attentats de la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:30:27:14  19:30:33:13\r\nNous retrouverons notre correspondant\r\n     J.Gordillo dans un instant.\r\n\r\n19:30:35:02  19:30:38:01\r\n        Dans les Grisons,\r\n les recherches des huit disparus\r\n\r\n19:30:38:03  19:30:42:01\r\n   dans l'\u00e9boulement de mercredi\r\n       ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:30:42:03  19:30:47:09\r\nN.Guignard nous expliquera que les \r\nmesures prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:49:22\r\n        ont permis d'\u00e9viter\r\n    un bilan encore plus lourd.\r\n\r\n19:30:50:03  19:30:51:21\r\n  Plusieurs milliers de marcheurs\r\n\r\n19:30:51:23  19:30:56:11\r\n      se sont r\u00e9unis \u00e0 Berne\r\n \u00e0 l'occasion de la Pride romande.\r\n\r\n19:30:57:11  19:30:59:18\r\nNotre rendez-vous \"En terrain connu\"\r\n\r\n19:30:59:20  19:31:05:03\r\n  nous emm\u00e8nera aux Numerik Games\r\n       \u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n19:31:05:04  19:31:07:23\r\n     G.Diesbach est sur place.\r\n\r\n19:31:08:14  19:31:11:16\r\n       Et vous d\u00e9couvrirez\r\n   l'histoire de deux Valaisans\r\n\r\n19:31:11:18  19:31:15:20\r\n         qui ont particip\u00e9\r\n  au Military Tattoo d'Edimbourg.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:23:12\r\nDes dizaines de milliers d'Espagnols\r\n       d\u00e9filent en ce moment\r\n\r\n19:31:23:14  19:31:27:13\r\n    dans les rues de Barcelone,\r\n   neuf jours apr\u00e8s les attaques\r\n\r\n19:31:27:15  19:31:30:23\r\n           revendiqu\u00e9es\r\n   par le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:34:14\r\n     dans la capitale catalane\r\n   et dans la ville de Cambrils.\r\n\r\n19:31:34:16  19:31:42:21\r\n     Le roi Felipe et le chef\r\n  du gouvernement sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:31:44:14  19:31:47:05\r\n            Sur place,\r\n    nous retrouvons J.Gordillo.\r\n\r\n19:31:47:07  19:31:58:13\r\n     Quel est l'\u00e9tat d'esprit\r\n      ce soir \u00e0 Barcelone ?\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:01:14\r\n        -On peut imaginer \r\n       que c'est une marche\r\n\r\n19:32:01:19  19:32:04:00\r\n   qui a d\u00e9marr\u00e9 sous l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:32:04:04  19:32:07:02\r\nLes Barcelonais sont sous le choc.\r\n\r\n19:32:07:06  19:32:11:23\r\n      L'attentat est encore\r\n  bien pr\u00e9sent dans les esprits.\r\n\r\n19:32:12:03  19:32:18:01\r\n           Cette marche\r\n   est partie il y a une heure.\r\n\r\n19:32:18:08  19:32:24:08\r\n       En t\u00eate du cort\u00e8ge,\r\n il y avait une banderole g\u00e9ante.\r\n\r\n19:32:25:07  19:32:28:09\r\nIl \u00e9tait inscrit \"Je n'ai pas peur\".\r\n\r\n19:32:28:12  19:32:34:11\r\n      Ce sont les commer\u00e7ants\r\n  des Ramblas qui \u00e9taient devant.\r\n\r\n19:32:36:15  19:32:41:12\r\n          A leurs c\u00f4t\u00e9s,\r\n          les habitants.\r\n\r\n19:32:41:16  19:32:43:11\r\nIl y a aussi les chauffeurs de taxi,\r\n\r\n19:32:43:16  19:32:46:05\r\n        qui ont transport\u00e9\r\n    gratuitement les touristes.\r\n\r\n19:32:46:10  19:32:50:03\r\n            Avec aussi\r\n  des secouristes, des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:52:11\r\n  C'est ce message de solidarit\u00e9\r\n\r\n19:32:52:15  19:32:55:19\r\n       que veut faire passer\r\n      la mairie de Barcelone.\r\n\r\n19:32:55:23  19:32:58:04\r\nUne ville meurtrie mais solidaire.\r\n\r\n19:32:58:23  19:33:01:00\r\n   -On va voir votre reportage.\r\n\r\n19:33:01:02  19:33:04:04\r\n  Jeudi dernier, les terroristes\r\n   ont frapp\u00e9 sur les Ramblas.\r\n\r\n19:33:05:03  19:33:08:09\r\n           -Les Ramblas\r\nsont devenues un immense m\u00e9morial.\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:11:12\r\n    Partout: fleurs, bougies.\r\n\r\n19:33:11:14  19:33:15:16\r\n    -Plus d'une semaine apr\u00e8s\r\nl'attentat, l'\u00e9motion reste vive.\r\n\r\n19:33:15:18  19:33:21:16\r\n   Tout le long de l'avenue,\r\n des autels ont \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:21:18  19:33:27:11\r\n     Ils sont des milliers\r\n \u00e0 rendre hommage aux victimes.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:33:11\r\n    -C'est important d'\u00eatre l\u00e0,\r\npour dire que nous n'avons pas peur\r\n\r\n19:33:33:12  19:33:37:10\r\n  et pour t\u00e9moigner aux victimes\r\n    que nous sommes avec eux.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:40:06\r\n   -Ils n'avaient pas le droit !\r\n\r\n19:33:40:08  19:33:43:07\r\n            La violence\r\n    n'est tol\u00e9rable nulle part.\r\n\r\n19:33:43:09  19:33:47:08\r\n      Ca me remue tellement !\r\n\r\n19:33:51:12  19:33:58:16\r\n    -Jos\u00e9 vendait ses fleurs\r\njeudi avant que tout ne bascule.\r\n\r\n19:33:58:18  19:34:05:04\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir gratuitement\r\ndes fleurs en tissu aux passants.\r\n\r\n19:34:07:00  19:34:09:14\r\n  -On essaie d'aller de l'avant,\r\n\r\n19:34:09:16  19:34:12:06\r\n    de retrouver une normalit\u00e9.\r\n\r\n19:34:12:08  19:34:16:11\r\nIl faut continuer et sortir de l\u00e0.\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:21:10\r\n     Je suis reconnaissant que\r\nles gens reviennent sur les Ramblas,\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:25:17\r\n       pour qu'elles soient\r\n   ce qu'elles ont toujours \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:34:28:15  19:34:32:08\r\n    -Pour beaucoup, le retour\r\n \u00e0 la vie normale est difficile.\r\n\r\n19:34:32:10  19:34:35:14\r\n       Isabel se prom\u00e8ne\r\n ici depuis qu'elle est enfant.\r\n\r\n19:34:35:16  19:34:40:08\r\n Elle n'\u00e9tait pas revenue depuis\r\n le drame et ses larmes coulent.\r\n\r\n19:34:41:21  19:34:45:17\r\n-C'est douloureux de se retrouver ici\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:48:11\r\n      mais il faut avancer !\r\n\r\n19:34:48:22  19:34:51:16\r\n-M\u00eame douleur dans les kiosques.\r\n\r\n19:34:51:23  19:34:55:08\r\n          -Je n'en plus !\r\n          Je vais mal...\r\n\r\n19:34:55:10  19:34:58:00\r\n         Je veux oublier.\r\n\r\n19:34:58:08  19:35:03:20\r\n    -Les Ramblas ne sont plus\r\n   celles des cartes postales.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:08:23\r\n         -C'est \u00e9mouvant,\r\n       on y pense forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:35:09:01  19:35:13:00\r\n   Il y a beaucoup de policiers,\r\n      on se sent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:14:02  19:35:17:09\r\n-Depuis l'attentat, les voitures\r\n  de police bloquent l'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:23:11\r\n       Gaiet\u00e9 et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\r\n      tarderont \u00e0 revenir.\r\n\r\n19:35:25:05  19:35:29:04\r\n-A Bruxelles, une attaque terroriste\r\n        a eu lieu hier soir.\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:31:16\r\n      Un homme de trente ans\r\n         s'est pr\u00e9cipit\u00e9\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:35:00\r\n       sur trois militaires\r\n   en patrouille avec un couteau\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:36:23\r\n    en criant: \"Allah akbar !\"\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:40:11\r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 abattu par les soldats.\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:44:09\r\n   Il n'avait aucun ant\u00e9c\u00e9dent \r\n   li\u00e9 \u00e0 des faits terroristes.\r\n\r\n19:35:46:07  19:35:51:10\r\n Et \u00e0 Londres, la police est aussi\r\n occup\u00e9e apr\u00e8s une autre agression\r\n\r\n19:35:51:11  19:35:54:06\r\n           qui a eu lieu\r\n  devant le palais de Buckingham.\r\n\r\n19:35:54:08  19:35:57:02\r\nUn homme de 26 ans arm\u00e9 d'un sabre\r\n        a gar\u00e9 sa voiture\r\n\r\n19:35:57:04  19:36:00:07\r\n   devant un fourgon de police,\r\n   puis a cri\u00e9 \"Allah akbar !\"\r\n\r\n19:36:00:09  19:36:02:22\r\n avant de blesser deux officiers.\r\n\r\n19:36:03:13  19:36:06:15\r\n   Un ouragan a atteint le Texas\r\n         la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n19:36:06:17  19:36:10:07\r\n C'est le plus puissant \u00e0 frapper\r\n les USA depuis Katrina en 2005.\r\n\r\n19:36:10:09  19:36:13:01\r\n      Le risque d'inondations\r\n          demeure \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n19:36:13:03  19:36:16:13\r\n vu les pluies torrentielles qui \r\ns'abattent sur les zones c\u00f4ti\u00e8res.\r\n\r\n19:36:16:15  19:36:19:03\r\nDes dizaines de milliers d'habitants\r\n              ont fui,\r\n\r\n19:36:19:05  19:36:24:21\r\n       et 250'000 habitants\r\n    sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:36:26:05  19:36:30:19\r\n         La Pride romande\r\n      dans les rues de Berne.\r\n\r\n19:36:30:21  19:36:35:07\r\n Une marche de plusieurs milliers\r\n         de manifestants,\r\n\r\n19:36:35:09  19:36:38:04\r\n\u00e0 l'appel de la communaut\u00e9 lesbienne,\r\ngay, bisexuelle, trans et intersexe.\r\n\r\n19:36:38:06  19:36:41:11\r\n    Une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e,\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:46:07\r\n   r\u00e9clamant l'acc\u00e8s \u00e0 une rente\r\n   de veuve pour les lesbiennes.\r\n\r\n19:36:48:01  19:36:51:08\r\n   -A Berne, les couleurs de\r\nl'arc-en-ciel se sont politis\u00e9es\r\n\r\n19:36:51:10  19:36:53:16\r\n        plus que jamais.\r\n\r\n19:36:53:18  19:36:56:21\r\n    Cette 20\u00e8me Pride romande\r\n          a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e\r\n\r\n19:36:56:23  19:36:59:18\r\n sous le signe de la diversit\u00e9.\r\n\r\n19:37:00:04  19:37:01:22\r\n       -Le message politique\r\n\r\n19:37:02:00  19:37:04:03\r\n   le plus important maintenant,\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:06:05\r\n    c'est le mariage pour tous.\r\n\r\n19:37:06:07  19:37:09:21\r\n  Notre demande, c'est l'\u00e9galit\u00e9\r\n       \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n19:37:09:23  19:37:13:15\r\n     Et donc cette possibilit\u00e9\r\n      d'avoir le m\u00eame statut\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:17:01\r\n   que les mari\u00e9s h\u00e9t\u00e9rosexuels.\r\n\r\n19:37:17:13  19:37:21:11\r\n  -La manifestation est partie\r\n    de six lieux diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:37:21:12  19:37:26:06\r\nL'Organisation suisse des lesbiennes\r\n        a lanc\u00e9 une p\u00e9tition\r\n\r\n19:37:26:08  19:37:30:12\r\npour le droit \u00e0 une rente de veuve\r\n       pour les lesbiennes.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:33:13\r\n-Dans la loi, on dit qu'une lesbienne\r\n\r\n19:37:33:15  19:37:35:20\r\n     est assimil\u00e9e \u00e0 un veuf.\r\n\r\n19:37:35:22  19:37:38:16\r\nJe ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord !\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:42:22\r\nJe demande que les femmes qui vivent\r\n avec des femmes soient assimil\u00e9es\r\n\r\n19:37:43:00  19:37:44:21\r\n          \u00e0 des \"veuves\".\r\n\r\n19:37:45:05  19:37:48:01\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois,\r\n       la Pride a organis\u00e9\r\n\r\n19:37:48:03  19:37:51:11\r\nune visite guid\u00e9e du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:52:07  19:37:55:12\r\n    -Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9\r\n        le 1er avril 1902.\r\n\r\n19:37:55:14  19:38:00:00\r\n    On voit un poisson d'avril,\r\n          dans le rocher.\r\n\r\n19:38:00:02  19:38:03:01\r\n  Le dossier du mariage pour tous\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:05:03\r\n            est trait\u00e9.\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:07:11\r\n  Il prend du temps, c'est vrai.\r\n\r\n19:38:07:12  19:38:10:22\r\n  Il faut expliquer le processus\r\n   parlementaire, qui est lent,\r\n\r\n19:38:11:00  19:38:18:15\r\n mais quand on prend une d\u00e9cision,\r\n       elle dure longtemps.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:24:16\r\n    -Plus de 10'000 personnes\r\n       \u00e9taient attendues.\r\n\r\n19:38:25:12  19:38:28:21\r\n     En Suisse, les recherches\r\npour retrouver les huit randonneurs\r\n\r\n19:38:28:23  19:38:34:10\r\n    disparus dans l'\u00e9boulement\r\nde Bondo (GR) ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:38:37:14  19:38:40:14\r\n          -La d\u00e9cision\r\nest tomb\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:46:03\r\n  Les recherches sont abandonn\u00e9es\r\npour les huit randonneurs disparus.\r\n\r\n19:38:47:07  19:38:50:14\r\n-Nous avons engag\u00e9 des h\u00e9licopt\u00e8res,\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:53:22\r\ninstall\u00e9 des appareils techniques.\r\n\r\n19:38:54:00  19:38:58:00\r\n   Des secouristes et des chiens\r\n    ont travaill\u00e9 sans rel\u00e2che.\r\n\r\n19:38:58:02  19:39:03:12\r\n           Nous pensons\r\n     ne plus trouver personne.\r\n\r\n19:39:04:19  19:39:09:05\r\n         -4 Allemands,\r\n  2 Autrichiens et 2 Soleurois\r\n\r\n19:39:09:07  19:39:12:10\r\n      ont donc \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s\r\n    par les masses rocheuses.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:16:03\r\n         4 t ont d\u00e9val\u00e9\r\n la montagne \u00e0 pr\u00e8s de 250 km/h.\r\n\r\n19:39:16:05  19:39:18:21\r\n        Plus bas, Bondo.\r\n\r\n19:39:18:23  19:39:23:16\r\nLes torrents sont pass\u00e9s \u00e0 quelques\r\ncentim\u00e8tres des premi\u00e8res maisons.\r\n\r\n19:39:23:18  19:39:27:12\r\n      Le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:30:13\r\n      -Forc\u00e9ment, on a peur.\r\n\r\n19:39:30:15  19:39:33:20\r\n      On ne peut rien faire,\r\n\r\n19:39:33:22  19:39:37:18\r\n   hormis regarder et attendre.\r\n\r\n19:39:38:18  19:39:43:10\r\n-Apr\u00e8s un second \u00e9boulement hier,\r\n    les machines de chantier\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:46:16\r\n     ont repris le travail \r\n    sous haute surveillance.\r\n\r\n19:39:47:07  19:39:49:11\r\n -Le travail aussi est dangereux.\r\n\r\n19:39:49:12  19:39:52:11\r\n     Si un probl\u00e8me survient,\r\n\r\n19:39:52:12  19:40:00:02\r\n            ils doivent\r\nquitter les machines pour se sauver.\r\n\r\n19:40:02:09  19:40:05:19\r\n           -A Bondo,\r\nla situation reste pr\u00e9occupante.\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:11:08\r\n   Des poches d'eau et de boue\r\npeuvent se mouvoir \u00e0 tout moment.\r\n\r\n19:40:12:22  19:40:18:10\r\n    -N.Guignard, les autorit\u00e9s\r\n  savaient cet endroit instable.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:28:23\r\nToutes les mesures avaient-elles \u00e9t\u00e9\r\n prises pour \u00e9viter un tel drame ?\r\n\r\n19:40:29:03  19:40:33:22\r\n         -Selon le service\r\n    du canton des Grisons, oui.\r\n\r\n19:40:34:02  19:40:36:20\r\n Les autorit\u00e9s ont r\u00e9agi tr\u00e8s vite\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:40:18\r\n          quand il y a eu\r\n  le premier \u00e9boulement fin 2011.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:44:19\r\n Elles ont ferm\u00e9 le chemin entre \r\ndeux cabanes du club alpin Suisse.\r\n\r\n19:40:44:23  19:40:48:09\r\n          Le chemin \u00e9tait\r\n       ferm\u00e9 par une cha\u00eene.\r\n\r\n19:40:48:12  19:40:53:06\r\nUn panneau expliquait les dangers.\r\n\r\n19:40:53:10  19:40:55:06\r\n      Dans la zone \u00e0 risque,\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:58:21\r\n            les mayens\r\n les plus \u00e0 risque ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:40:59:01  19:41:02:17\r\n   Mais est-ce que les autorit\u00e9s\r\n     auraient d\u00fb faire plus ?\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:04:13\r\nEst-ce qu'elles auraient d\u00fb fermer\r\n\r\n19:41:04:18  19:41:06:14\r\n         les deux cabanes\r\n      du club alpin suisse ?\r\n\r\n19:41:09:02  19:41:11:03\r\n     Selon les autorit\u00e9s, non,\r\n\r\n19:41:11:07  19:41:13:09\r\nelles ont d'autres chemins d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:41:13:12  19:41:17:13\r\n       Il y aura une enqu\u00eate\r\n       du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:41:17:17  19:41:22:09\r\n        -\u00c0 Bondo, plus bas,\r\n        il y a de la casse.\r\n\r\n19:41:22:12  19:41:24:16\r\n        Mais les habitants\r\n       sont sains et saufs.\r\n\r\n19:41:24:20  19:41:30:17\r\n        Les mesures prises\r\n        ont \u00e9t\u00e9 efficaces.\r\n\r\n19:41:31:03  19:41:34:23\r\n      -Ce bassin de r\u00e9tention\r\n      est survenu apr\u00e8s 2011.\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:39:00\r\n         C'\u00e9tait difficile\r\n    de faire aboutir ce projet.\r\n\r\n19:41:39:04  19:41:42:06\r\n         On voulait savoir\r\n       s'il fallait d\u00e9penser\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:44:19\r\n         4,5 mios de frs \r\n         pour ce concept,\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:48:23\r\n     et d\u00e9naturer le village.\r\n\r\n19:41:49:03  19:41:52:01\r\n           On sait qu'il\r\n     y a un enjeu touristique.\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:56:17\r\n     Et est-ce qu'il fallait\r\n   faire dispara\u00eetre le camping\r\n\r\n19:41:56:22  19:41:59:20\r\npour faire ce bassin de r\u00e9tention ?\r\n\r\n19:42:00:00  19:42:04:15\r\n        30 % des habitants\r\n n'avaient pas soutenu le projet.\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:11:13\r\n       Aujourd'hui, c'\u00e9tait\r\n d\u00e9terminant pour \u00e9viter le pire.\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:13:08\r\n  La maire de Bondo avait dit que\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:17:04\r\nsi une telle catastrophe avait lieu\r\n   sans le bassin de r\u00e9tention,\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:21:08\r\n               elle\r\n aurait d\u00e9missionn\u00e9 sur-le-champ.\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:23:20\r\n           Elle n'aurait\r\n        pas support\u00e9 l'id\u00e9e\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:27:05\r\n         de ne pas avoir\r\n   su convaincre la population.\r\n\r\n19:42:28:10  19:42:31:18\r\n -La r\u00e9union du PDC s'est achev\u00e9e\r\n  en milieu de journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:31:20  19:42:34:03\r\nLe parti a adopt\u00e9 une nouvelle ligne.\r\n\r\n19:42:34:05  19:42:36:16\r\n    Son pr\u00e9sident esp\u00e8re ainsi\r\n\r\n19:42:36:18  19:42:40:02\r\n   reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat perdu\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:42:41:07  19:42:44:08\r\n-Le PDC va mal depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:42:44:10  19:42:49:15\r\nCe matin, un seul objectif pour les\r\n500 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s: rem\u00e9dier \u00e0 la crise.\r\n\r\n19:42:49:22  19:42:52:08\r\n     -C'est comme si on avait\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:54:15\r\n       \u00e9t\u00e9 chez le m\u00e9decin.\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:57:12\r\n     Tout ne va pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:42:57:19  19:43:03:15\r\n -La solution: le PDC doit \u00eatre\r\nun parti social et conservateur.\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:07:01\r\nOuvert, mais fier de ses racines.\r\n\r\n19:43:07:11  19:43:09:13\r\n      -Oui, nous sommes fiers\r\n\r\n19:43:09:15  19:43:12:23\r\n  de notre pays, de son histoire,\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:16:02\r\n     des valeurs qui ont rendu\r\n\r\n19:43:16:07  19:43:17:20\r\n          ce pays grand.\r\n\r\n19:43:17:22  19:43:25:13\r\n    Nous d\u00e9fendrons les valeurs\r\n    chr\u00e9tiennes et humanistes.\r\n\r\n19:43:27:23  19:43:37:20\r\n-La nouvelle strat\u00e9gie est approuv\u00e9e\r\n par tous, sauf quelques genevois.\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:41:17\r\n        -Etre conservateur,\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:44:02\r\n  c'est \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 son pays.\r\n\r\n19:43:44:04  19:43:45:21\r\n         Quelle horreur !\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:50:09\r\n   Qui sommes-nous pour donner \r\n  des le\u00e7ons aux progressistes ?\r\n\r\n19:43:50:17  19:43:55:10\r\n -Malaise, mais les responsables\r\n  du PDC Gen\u00e8ve d\u00e9dramatisent.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:59:07\r\n   Les valeurs de la direction\r\n    seraient aussi les leurs.\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:01:18\r\n   -C'est ce qui fait la Suisse.\r\n\r\n19:44:01:20  19:44:04:09\r\nCette ouverture et cette solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:06:20\r\n   Nous l'appliquons clairement.\r\n\r\n19:44:07:02  19:44:13:00\r\n-Paradoxalement, le cerveau de cette\r\n  strat\u00e9gie admire le PDC Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:13:17  19:44:17:14\r\n   -C'est un exemple qui montre\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:11\r\n    qu'ont peut avoir du succ\u00e8s\r\n\r\n19:44:20:13  19:44:22:23\r\n      aussi en zone urbaine.\r\n\r\n19:44:23:07  19:44:28:08\r\n   -Quoi de mieux pour \u00e9tudier\r\ncet exemple qu'un ap\u00e9ro \u00e0 Palexpo,\r\n\r\n19:44:28:10  19:44:34:14\r\n   en attendant de savoir si le\r\nsocial-conservatisme fonctionnera.\r\n\r\n19:44:35:11  19:44:38:12\r\n-Six partis \u00e9taient r\u00e9unis ce samedi.\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:41:19\r\n        Les Vert'lib\u00e9raux\r\n  en ont profit\u00e9 pour introniser\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:46:14\r\nleur nouveau pr\u00e9sident, le conseiller\r\n   national bernois Juerg Grossen.\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:51:05\r\n            A 48 ans,\r\nil succ\u00e8de au Zurichois M.Baeumle.\r\n\r\n19:44:53:10  19:44:56:03\r\n  Plusieurs stations valaisannes\r\n\r\n19:44:56:05  19:45:01:00\r\n  ont accueilli des photographes\r\n    du r\u00e9seau social Instagram\r\n\r\n19:45:01:02  19:45:04:22\r\n           qui jouissent\r\nd'une grande visibilit\u00e9 sur le Web.\r\n\r\n19:45:05:00  19:45:10:05\r\n Des strat\u00e8ges de la communication\r\n         font appel \u00e0 eux.\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:16:15\r\n-La montagne la plus photographi\u00e9e \r\ndu monde, immortalis\u00e9e par Kit Kat,\r\n\r\n19:45:16:17  19:45:19:05\r\n   la star suisse d'Instagram.\r\n\r\n19:45:19:07  19:45:23:23\r\nVoici Kit kat, en compagnie de 5\r\n      autres instagramers,\r\n\r\n19:45:24:01  19:45:30:02\r\npris en charge par Zermatt tourisme.\r\n\r\n19:45:31:06  19:45:35:01\r\n    -Je vais sans doute monter\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:38:06\r\n         un peu plus haut\r\n\r\n19:45:38:08  19:45:41:19\r\n    pour int\u00e9grer les montagnes\r\n     qui entourent le Cervin.\r\n\r\n19:45:41:21  19:45:45:06\r\n      C'est s\u00fbr, je posterai\r\n   au moins une photo du Cervin.\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:48:16\r\n        -C'est un voyage\r\n  de presse d'un nouveau genre.\r\n\r\n19:45:48:18  19:45:52:06\r\nUn s\u00e9jour d'une semaine en Valais,\r\n        tous frais pay\u00e9s.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:55:09\r\n    Certains toucheront m\u00eame\r\n     un salaire pour poster\r\n\r\n19:45:55:11  19:45:57:10\r\n quelques photos sur Instagram.\r\n\r\n19:45:57:11  19:46:00:07\r\n        Avec ses clich\u00e9s,\r\n     Kit Kat va sensibiliser\r\n\r\n19:46:00:09  19:46:04:02\r\n     ses abonn\u00e9s \u00e0 la beaut\u00e9\r\n    des sites qu'elle visite.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:07:11\r\n-J'ai 200'000 personnes qui vont voir\r\n\r\n19:46:07:13  19:46:10:13\r\n     les photos que je poste.\r\n\r\n19:46:10:15  19:46:13:02\r\nIls me disent souvent que mes photos\r\n\r\n19:46:13:04  19:46:16:11\r\n           leur donnent\r\n     vraiment envie d'y aller.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:19:01\r\n   -600'000followers\u00e0 eux 5:\r\n\r\n19:46:19:03  19:46:24:10\r\n     c'est ce qu'on appelle\r\n  du publireportage bon march\u00e9.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:30:00\r\n        -On investit 6 mios\r\n        dans la promotion.\r\n\r\n19:46:30:02  19:46:34:07\r\n   Parmi eux, une grande partie\r\n       va pour le digital.\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:36:14\r\n         Ca va tr\u00e8s vite,\r\n\r\n19:46:36:16  19:46:39:12\r\n        c'est quelque chose\r\n\r\n19:46:39:15  19:46:42:04\r\n        qu'on va accentuer.\r\n\r\n19:46:42:10  19:46:46:04\r\n    -Discr\u00e9tion totale quant\r\n    au co\u00fbt de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:46:10  19:46:50:21\r\n -Tout le monde sait ce que co\u00fbte\r\n un ticket de remont\u00e9e m\u00e9canique.\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:53:02\r\n       Et le prix d'une nuit\r\n\r\n19:46:53:04  19:46:55:01\r\n        d'h\u00f4tel \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:46:55:03  19:46:59:07\r\n    On ne calcule pas le co\u00fbt,\r\nc'est un \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:03:06\r\n        On ne s'arr\u00eate pas\r\n \u00e0 des consid\u00e9rations financi\u00e8res.\r\n\r\n19:47:04:23  19:47:08:07\r\n     -Aucune \u00e9tude ne permet\r\n     de mesurer les nuit\u00e9es\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:11:01\r\n          g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par\r\n      ce nouveau marketing.\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:15:17\r\n     Mais plusieurs stations\r\nont aussi lanc\u00e9 leurs invitations.\r\n\r\n19:47:16:20  19:47:22:05\r\n   -Direction Yverdon-les-Bains\r\n         pour une plong\u00e9e\r\n\r\n19:47:22:07  19:47:26:17\r\n dans le monde des arts num\u00e9riques\r\n  avec le festival Numerik Games.\r\n\r\n19:47:26:19  19:47:29:04\r\n  7'000 personnes sont attendues\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:33:03\r\n     pour ce grand rendez-vous\r\n  du jeu vid\u00e9o en Suisse romande.\r\n\r\n19:47:33:05  19:47:36:20\r\n   C'est ouvert \u00e0 tout le monde,\r\n     passionn\u00e9s ou n\u00e9ophytes.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:41:05\r\n   G.de Diesbach, c'est un monde\r\n     que vous connaissez bien.\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:44:02\r\n Les arts num\u00e9riques, c'est quoi ?\r\n\r\n19:47:45:00  19:47:48:06\r\n         -On va commencer\r\n    simplement, Pierre-Olivier.\r\n\r\n19:47:48:08  19:47:51:18\r\n       Les arts num\u00e9riques, \r\n       c'est \u00e7a: mon iPhone.\r\n\r\n19:47:51:20  19:47:56:23\r\n   C'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que j'acc\u00e8de\r\naux arts num\u00e9riques et que j'en fais.\r\n\r\n19:47:57:01  19:48:04:11\r\nLes arts num\u00e9riques, c'est comment\r\n   les gens se sont appropri\u00e9s\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:08:14\r\n    les nouvelles technologies\r\n   pour raconter des histoires,\r\n\r\n19:48:08:16  19:48:13:17\r\n     pour faire de la musique,\r\n          pour interagir.\r\n\r\n19:48:13:19  19:48:19:01\r\n         A Numerik Games,\r\non raconte comment notre quotidien\r\n\r\n19:48:19:03  19:48:23:00\r\n  est boulevers\u00e9 par ce progr\u00e8s.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:28:22\r\n      Regardez ce reportage.\r\n\r\n19:48:30:15  19:48:34:11\r\n  -Pour cette deuxi\u00e8me \u00e9dition,\r\n    ce festival du num\u00e9rique\r\n\r\n19:48:34:13  19:48:38:13\r\n  s'est install\u00e9 sur les 500 ha\r\n     de l'Y-Parc \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:43:19\r\nDurant 3 jours, l'endroit devient\r\n  une f\u00eate foraine interactive.\r\n\r\n19:48:45:00  19:48:46:16\r\n     -Le but de Numerik Games,\r\n\r\n19:48:46:18  19:48:48:22\r\n   c'est de faire quelque chose\r\n\r\n19:48:49:00  19:48:51:04\r\n    qui parle \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:48:51:05  19:48:54:06\r\n            On vit tous\r\n   dans ce m\u00eame monde num\u00e9rique.\r\n\r\n19:48:54:08  19:49:00:01\r\n    Mais il est tellement vaste\r\n     qu'on a tendance \u00e0 penser\r\n\r\n19:49:00:03  19:49:02:22\r\n           que ce n'est\r\n    que pour les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:06:02\r\n -Du joystick \u00e0 l'\u00e9cran virtuel,\r\n\r\n19:49:06:04  19:49:13:01\r\n   les visiteurs d\u00e9couvriront\r\n  une quarantaine d'exposants.\r\n\r\n19:49:13:09  19:49:17:11\r\n       -Il y a du jeu vid\u00e9o,\r\n    de la musique \u00e9lectronique,\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:21:06\r\nde l'impression 3D, et des artisans\r\n\r\n19:49:21:08  19:49:25:20\r\n    qui trafiquent le num\u00e9rique\r\n      \u00e0 des fins sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:49:26:06  19:49:30:22\r\n     -Yverdon veut se profiler\r\ncomme la future Mecque du num\u00e9rique\r\n\r\n19:49:31:00  19:49:36:07\r\n         avec le soutien\r\n   des autorit\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:36:18  19:49:39:05\r\n    -Le syndic d'Yverdon avait\r\n\r\n19:49:39:07  19:49:43:11\r\n   annonc\u00e9 que Nyon avait Pal\u00e9o,\r\n\r\n19:49:43:12  19:49:48:15\r\n        Vevey avait Images,\r\n  et Yverdon avait Numerik Games.\r\n\r\n19:49:48:17  19:49:54:04\r\n      Ce n'est pas mon but,\r\nmais si \u00e7a arrive j'en serai ravi.\r\n\r\n19:49:54:06  19:49:56:05\r\n     On vit dans ce monde-l\u00e0,\r\n\r\n19:49:56:07  19:50:00:17\r\n donc on doit le penser, le voir,\r\n   le toucher, l'exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:50:00:23  19:50:05:05\r\n   -De la modestie, mais avec\r\nune ambition \u00e0 l'\u00e9chelle romande.\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:08:15\r\n         -Je voulais faire\r\n   une petite F\u00eate des lumi\u00e8res.\r\n\r\n19:50:08:17  19:50:13:20\r\nNotre avantage par rapport \u00e0 Lyon,\r\n  c'est qu'elle est interactive.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:18:03\r\n    -La nuit venue, les murs\r\nse transforment en \u00e9crans g\u00e9ants,\r\n\r\n19:50:18:05  19:50:21:02\r\n     et jusqu'\u00e0 demain soir.\r\n\r\n19:50:22:09  19:50:25:20\r\n        -Gilles, \u00e7a reste\r\n      un festival de geeks ?\r\n\r\n19:50:27:23  19:50:32:05\r\n-Oui, je ne peux pas le contester,\r\n    il y a bien des geeks ici.\r\n\r\n19:50:32:07  19:50:35:10\r\n         Mais le festival\r\n    s'adresse \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:38:01\r\nD'ailleurs, l'industrie du jeu vid\u00e9o\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:41:14\r\n     est la premi\u00e8re industrie\r\n        du divertissement.\r\n\r\n19:50:41:16  19:50:48:08\r\nC'est pourquoi Numerik Games figure\r\n dans l'offre des festivals d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:50:48:10  19:50:53:04\r\n       Et qui sait de quoi\r\n  sera fait notre monde demain ?\r\n\r\n19:50:53:06  19:51:03:10\r\n Peut-\u00eatre que mon avatar virtuel \r\n pr\u00e9sentera ce festival plus tard.\r\n\r\n19:51:07:11  19:51:12:22\r\n-L'histoire de deux jeunes Valaisans\r\n     qui ont r\u00e9alis\u00e9 leur r\u00eave\r\n\r\n19:51:13:00  19:51:16:15\r\n          en participant\r\n  au Military Tattoo d'Edimbourg,\r\n\r\n19:51:16:17  19:51:19:23\r\n      le prestigieux festival\r\n      de musiques militaires.\r\n\r\n19:51:20:01  19:51:23:08\r\n   Lambert joue de la cornemuse,\r\n        Johanna du tambour.\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:29:19\r\n  Nous les avons suivis au pied \r\n du ch\u00e2teau de la cit\u00e9 \u00e9cossaise.\r\n\r\n19:51:32:02  19:51:39:01\r\n -Ils sont au ch\u00e2teau d'Edimbourg,\r\nsanctuaire de la musique \u00e9cossaise.\r\n\r\n19:51:39:03  19:51:42:23\r\n  Johanna David, tambour t\u00e9nor.\r\n\r\n19:51:43:01  19:51:48:00\r\nEt Lambert Zufferey, cornemuseur.\r\n\r\n19:51:48:02  19:51:52:16\r\nIls s'\u00e9chauffent avec les meilleurs\r\n    musiciens du monde entier.\r\n\r\n19:51:52:18  19:51:56:18\r\n9'000 spectateurs sont attendus.\r\n\r\n19:51:56:20  19:52:00:07\r\n    Parmi eux, leurs parents.\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:04:20\r\n     -On est fiers de pouvoir\r\n leur montrer ce qu'on a pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:09:23\r\n  On a une autre \u00e9nergie du coup.\r\n\r\n19:52:10:19  19:52:15:23\r\n-C'est leur 10\u00e8me repr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:52:16:01  19:52:21:16\r\n    Ils commencent \u00e0 savourer\r\n     le prestige du moment.\r\n\r\n19:52:24:23  19:52:27:09\r\n         -Quand on tourne,\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:30:00\r\non voit le ch\u00e2teau \u00e9clair\u00e9 la nuit.\r\n\r\n19:52:30:02  19:52:34:11\r\n           On se dit que\r\n   c'est une chance incroyable !\r\n\r\n19:52:34:18  19:52:37:19\r\n        -Mais le Tattoo\r\n     d'Edimbourg se m\u00e9rite:\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:40:23\r\n 24 repr\u00e9sentations en un mois.\r\n\r\n19:52:41:01  19:52:45:00\r\n         Tous les jours,\r\nsauf le dimanche, le m\u00eame rituel.\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:49:11\r\n Apr\u00e8s quelques heures de repos,\r\n il est l'heure de se pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:52:49:19  19:52:52:23\r\n-Au d\u00e9but, on a fait 12 h par jour.\r\n\r\n19:52:53:01  19:53:00:12\r\n Le costume p\u00e8se, le tambour tape \r\ncontre la cuisse et fait des bleus.\r\n\r\n19:53:00:14  19:53:05:00\r\n La preuve qu'on travaille bien !\r\n\r\n19:53:06:08  19:53:09:22\r\n      -Un travail supervis\u00e9\r\n    par des chefs militaires.\r\n\r\n19:53:10:00  19:53:13:09\r\n    Pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n19:53:13:11  19:53:16:09\r\n       Il parle en anglais\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:20:11\r\n  -Attention aux fausses notes.\r\n\r\n19:53:21:03  19:53:26:21\r\n    -Si on se trompe, \u00e7a a des\r\n   cons\u00e9quences sur les autres.\r\n\r\n19:53:27:07  19:53:32:18\r\n   -Les responsables enregistrent\r\net critiquent chaque repr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:53:34:14  19:53:37:02\r\n     -On a un gloss de parade.\r\n\r\n19:53:37:04  19:53:40:16\r\n  On prend un bas et on nettoie.\r\n\r\n19:53:40:18  19:53:43:09\r\n       Il faut \u00eatre \u00e0 l'aise\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:49:00\r\n         sur les m\u00e9lodies\r\n      et il y a la marche...\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:55:09\r\n   Ca fait que quand on rentre,\r\n          on dort bien !\r\n\r\n19:53:55:11  19:53:59:19\r\n       -Dans cette sc\u00e8ne,\r\n Lambert tient un r\u00f4le central.\r\n\r\n19:53:59:21  19:54:03:07\r\nUn micro est fix\u00e9 sur sa cornemuse.\r\n\r\n19:54:03:09  19:54:10:07\r\n C'est un r\u00eave qui se r\u00e9alise: il\r\navait d\u00e9couvert ce Tattoo \u00e0 8 ans.\r\n\r\n19:54:10:09  19:54:15:23\r\n         Johanna, elle,\r\n  a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 toute l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:20:02\r\n-On va jouer pour le Prince Charles.\r\n\r\n19:54:20:04  19:54:26:01\r\n       On a appris \u00e7a hier.\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:31:01\r\n    -Derni\u00e8re repr\u00e9sentation\r\n     cette fin de semaine.\r\n\r\n19:54:31:03  19:54:35:11\r\nMais le Tattoo d'Edimbourg revivra\r\n sur les \u00e9crans du monde entier:\r\n\r\n19:54:35:12  19:54:41:04\r\n    100 mios de spectateurs.\r\n\r\n19:54:43:17  19:54:49:23\r\n-Le basket \u00e0 trois contre trois vient\r\n d'\u00eatre promu discipline olympique.\r\n\r\n19:54:50:01  19:54:55:05\r\n      Son tournoi se d\u00e9roule \r\n      ce week-end \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:54:58:07  19:55:01:16\r\n...\r\n\r\n19:55:01:18  19:55:07:00\r\n-Ce week-end, le quartier du Flon\r\n   s'est enflamm\u00e9 pour le 3x3.\r\n\r\n19:55:07:02  19:55:10:08\r\n        Ce basket de rue,\r\n     venu tout droit des USA\r\n\r\n19:55:10:10  19:55:15:21\r\nqui se joue \u00e0 3 contre 3, en 10 min\r\net sur une seule moiti\u00e9 de terrain.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:19:09\r\n  -C'est autre chose que le 5x5,\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:21:17\r\n  on a le droit \u00e0 plus de coups.\r\n\r\n19:55:21:19  19:55:25:20\r\n On a plus de libert\u00e9 en d\u00e9fense,\r\n  en attaque, et j'appr\u00e9cie \u00e7a.\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:28:00\r\n C'est une guerre sous le panier.\r\n\r\n19:55:28:07  19:55:31:11\r\n -9\u00e8me des derniers championnats\r\n      d'Europe, les Suisses\r\n\r\n19:55:31:13  19:55:34:13\r\n     N.Jurkovitz, G.Martin,\r\n     M.Lehmann et W.Molteni\r\n\r\n19:55:34:15  19:55:39:12\r\nretrouvent les meilleures \u00e9quipes\r\n   du monde sur le World Tour.\r\n\r\n19:55:39:14  19:55:42:20\r\n Et ce sont de v\u00e9ritables shows.\r\n\r\n19:55:42:22  19:55:46:14\r\n     Musique omnipr\u00e9sente,\r\n danseuses et concours dedunks\r\n\r\n19:55:46:16  19:55:49:14\r\n    rythment la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:52:14\r\n   -C'est du basket survitamin\u00e9.\r\n\r\n19:55:52:16  19:55:55:06\r\n         C'est un festival\r\n\r\n19:55:55:08  19:55:58:03\r\n       de cultures urbaines.\r\n\r\n19:55:58:05  19:56:00:13\r\n          \u00c7a va plus loin\r\n          que le basket.\r\n\r\n19:56:00:20  19:56:04:03\r\n -Le 3x3 s\u00e9duit de plus en plus:\r\n      l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique\r\n\r\n19:56:04:05  19:56:06:20\r\n  et les sponsors en attestent.\r\n\r\n19:56:07:03  19:56:10:17\r\n  -L'\u00e9quipe qui gagne \u00e0 Lausanne\r\n      gagne 20'000 dollars.\r\n\r\n19:56:10:19  19:56:12:11\r\n       Donc on a des joueurs\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:14:11\r\n       de plus haut niveau.\r\n\r\n19:56:14:17  19:56:18:09\r\n        -Le CIO l'a choisi\r\ncomme nouvelle discipline olympique\r\n\r\n19:56:18:11  19:56:20:16\r\n  pour les JO de Tokyo en 2020.\r\n\r\n19:56:21:00  19:56:25:13\r\n-Ce serait magnifique si la Suisse\r\n  peut aller aux JO avec le 3x3.\r\n\r\n19:56:25:15  19:56:27:19\r\n      \u00c7a ajoute de la magie.\r\n\r\n19:56:27:21  19:56:30:02\r\n  Les clubs de 5x5 nous laissent\r\n\r\n19:56:30:04  19:56:31:18\r\n      plus facilement partir.\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:34:07\r\n  Ca a un vrai impact maintenant.\r\n\r\n19:56:34:12  19:56:39:00\r\n -De la rue \u00e0 l'Olympe, le petit\r\n fr\u00e8re du basket devient grand.\r\n\r\n19:56:40:04  19:56:42:19\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n19:56:42:21  19:56:46:03\r\n         Dans les Grisons,\r\n   les recherches pour retrouver\r\n\r\n19:56:46:05  19:56:49:11\r\n   les huit randonneurs disparus\r\n       ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:56:49:12  19:56:52:08\r\n      Il n'y a plus d'espoir\r\n         de les retrouver\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:57:01\r\ndans cette zone d\u00e9vast\u00e9e par la chute\r\n    de quatre tonnes de rochers.\r\n\r\n19:56:58:07  19:57:00:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:00:13  19:57:04:09\r\n      Puis vous retrouverez \r\n      V.Kucholl et V.Veillon\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:06:18\r\n pour un best-of de \"26 Minutes\".\r\n\r\n19:57:06:20  19:57:08:18\r\n        Rendez-vous demain.\r\n\r\n19:57:08:20  19:57:10:22\r\n       Belle soir\u00e9e \u00e0 vous !\r\n\r\n19:57:11:04  19:57:14:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  V.Gerber, C.Guiraud, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033090\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:08 > 0:00:09) [89%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:10 > 0:00:11) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:02 > 0:01:02) [69%] : \r\nIl y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:34) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus en ce samedi 26 ao\u00fbt l'\u00e9motion est vive \u00e0 Barcelone, des dizaines de milliers de personnes sont rassembl\u00e9es en ce moment en r\u00e9action aux attentats djihadistes de la semaine derni\u00e8re la blessure est loin d'\u00eatre referm\u00e9 dans la capitale catalane nous retrouverons notre correspondant Jean Gordillo dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:03:07) [94%] : \r\nDans les Grisons les recherches d\u00e8s 8 disparus dans l'\u00e9boulement de mercredi ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, nous avons fait tout ce qui \u00e9tait possible, dit la police, nous verrons que les mesures prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont permis d'\u00e9viter un bilan encore plus lourd, plusieurs milliers de marcheurs ont converg\u00e9 vers la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, \u00e0 l'occasion de la Pride romande avec un drapeau arc-en-ciel qui a pris une teinte particuli\u00e8rement politique cette ann\u00e9e notre rendez- vous en terre inconnue du samedi nous emm\u00e8nera au num\u00e9rique James \u00e0 Yverdon-les-Bains, c'est le grand rendez- vous du jeu vid\u00e9o en Suisse romande, mais pas seulement nous dira Gilles de Diesbach sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:15) [86%] : \r\nEt vous d\u00e9couvrir enfin la belle histoire de Johanna et Lambert de Valaisans qui ont r\u00e9alis\u00e9 leur r\u00eave en participant prestigieux Tattoo d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:18 > 0:03:43) [96%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, je n'ai pas peur, c'est avec ce slogan que des dizaines de milliers d'espagnols d\u00e9filent en ce moment dans les rues de Barcelone, 9 jours apr\u00e8s les attaques revendiqu\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique qui ont fait 15 morts et plus de 120 bless\u00e9s au coeur de la capitale catalane et dans la ville de Brill au 1er rang, les secouristes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, suivi quelques rangs derri\u00e8re par le roi Felipe et le chef du gouvernement espagnol Mariano Rajoy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:45 > 0:03:50) [95%] : \r\nSur place nous retrouvons imm\u00e9diatement Jean Gordillo Jean, vous avez assist\u00e9 au d\u00e9part de la marche, quel est l'\u00e9tat d'esprit, ce soir \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:51) [92%] : \r\nEh bien, Pierre-Olivier, on peut l'imaginer, c'est beaucoup, c'est une marche qui a d\u00e9marr\u00e9 sous l'\u00e9motion, beaucoup d'\u00e9motion, les Barcelonais sont encore sous le choc, l'attentat est toujours bien pr\u00e9sent dans les esprits cette grande marche a donc contre le terrorisme, a donc est donc parti il y a une petite heure maintenant d'ici de l\u00e0 o\u00f9 je me trouve en t\u00eate du cort\u00e8ge, une banderole g\u00e9ante porter le message repris par la foule en choeur nothing port je n'ai pas peur, vous l'avez dit, ceux qui ont ouvert cette marche, ce ne sont pas les politiques, comme on peut s'y attendre, mais les commer\u00e7ants des Ramblas, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 mis, qui ont mis \u00e0 l'abri, les passants le jour de l'attentat \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, les habitants qui ont accueilli les victimes chez eux, offrant m\u00eame le repas Ali si besoin, les chauffeurs de taxi qui ont transport\u00e9 gratuitement les touristes \u00e9taient l\u00e0 aussi et bien s\u00fbr, et bien s\u00fbr, vous l'avez dit, les secouristes, les m\u00e9decins, les forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 soigner les victimes, c'est donc aussi ce message de solidarit\u00e9 que souhaite faire passer la mairie de Barcelone, une ville meurtrie, certes, mais surtout unie et forte dans la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:51 > 0:05:02) [95%] : \r\nJean, merci, on va voir votre reportage jeudi dernier, les terroristes ont frapp\u00e9 au coeur de Barcelone sur les Ramblas l'avenue la plus c\u00e9l\u00e8bres de la ville, elle \u00e9tait connue pour son esprit festif aujourd'hui disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:05 > 0:05:15) [95%] : \r\nLes Ramblas sont devenus un immense m\u00e9morial partout des fleurs, des bougies, plus d'une semaine apr\u00e8s l'attentat, l'\u00e9motion reste vive les visages serr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:17 > 0:05:27) [94%] : \r\nTout le long de l'avenue devant des arbres, des lampadaires, des h\u00f4tels ont \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9s, ils sont des milliers \u00e0 vouloir rendre hommage aux victimes certains leur \u00e9crivent un dernier message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:29 > 0:05:37) [95%] : \r\nC'est important que \u00e7a, c'est important d'\u00eatre l\u00e0 pour dire que nous n'avons pas peur et pour t\u00e9moigner \u00e0 tous ces gens qui ont souffert, que nous sommes avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:39 > 0:05:45) [95%] : \r\nIl n'avait pas le droit, la violence n'est pas tol\u00e9rable que ce soit et cela me remue tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:45 > 0:05:47) [86%] : \r\nEn moins et un plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:51 > 0:06:05) [91%] : \r\nJos\u00e9 et fleuriste sur les Ramblas depuis 31 ans, jeudi dernier, il vendait ses fleurs, comme d'habitude avant que tout ne bascule dans l'horreur pour faire face aujourd'hui, il a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir gratuitement des fleurs en tissus aux passants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:27) [88%] : \r\nUn jour, un peu, pas moi, c'est grave, on essaye d'aller de l'avant, peu \u00e0 peu, de retrouver une normalit\u00e9 quotidienne, c'est essentiel, il faut continuer, sortir de l\u00e0, mais c'est dur, alors je suis reconnaissant aux gens de revenir se balader sur les Ramblas pour que les Ramblas continue d'air, ce qu'elles ont toujours \u00e9t\u00e9 la Ramblas cherche \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:28 > 0:06:40) [92%] : \r\nPour beaucoup de Catalans le retour \u00e0 la vie normale est difficile Isabelle se prom\u00e8nent tous les jours ici depuis qu'elle est enfant, elle n'\u00e9tait pas revenu depuis le drame, alors ce matin, elle ne peut retenir c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:42 > 0:06:47) [85%] : \r\nStamm moi toujours pas \u00e7a, c'est tr\u00e8s douloureux de se retrouver ici, mais il faut le faire avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:49 > 0:06:51) [91%] : \r\nM\u00eame douleur dans les kiosques de la venue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:52 > 0:06:53) [86%] : \r\nIl avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:53 > 0:06:57) [83%] : \r\nJe n'en peux plus, je vais \u00eatre un plus en plus mal, je veux oublier ne plus en panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:59 > 0:07:04) [95%] : \r\nLes Ramblas ne sont plus celles de la carte postale, mais pour les touristes, il est important de la visiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:05 > 0:07:12) [95%] : \r\nC'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, on y pense forc\u00e9ment apr\u00e8s on voit quand m\u00eame beaucoup de policiers sans s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:12 > 0:07:14) [93%] : \r\nMais c'est touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:15 > 0:07:23) [90%] : \r\nDepuis l'attentat, les voitures de police bloquent l'acc\u00e8s et les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s, mais il faudra du temps, remplace pour retrouver gaiet\u00e9 et l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:25 > 0:07:44) [92%] : \r\nEt \u00e0 Bruxelles, c'est bien une attaque terroriste qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir, selon la police, un homme de 30 ans s'est pr\u00e9cipit\u00e9 sur 3 militaires en patrouille, un couteau \u00e0 la main en criant Allah Akbar, il \u00e9tait \u00e9galement en possession d'une arme \u00e0 feu factice et de de Coran, l'assaillant a \u00e9t\u00e9 abattu par les soldats, il n'avait aucun ant\u00e9c\u00e9dent li\u00e9e \u00e0 des faits terroristes selon les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:46 > 0:08:23) [94%] : \r\n\u00e0 Londres, \u00e9galement devant le palais de Buckingham, un homme de 26 ans, arm\u00e9 d'un sabre a garer sa voiture devant un fourgon de police puis a cri\u00e9 Allah Akbar avant de bless\u00e9s, 2 officiers, l'homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il est maintenu en d\u00e9tention dans le cadre de la l\u00e9gislation antiterroriste \u00e0 signaler encore dans l'actualit\u00e9 internationale, cet ouragan qui a atteint le Texas la nuit derni\u00e8re, c'est le plus puissant \u00e0 frapper les \u00c9tats-Unis depuis Katrina en 2005, les vents ont faibli mais le risque d'inondation demeure \u00e9lev\u00e9 vu les pluies torrentielles qui s'abattent sur les zones c\u00f4ti\u00e8res des dizaines de milliers d'habitants ont fui \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres, une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, tandis que 250000 autres sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:46) [91%] : \r\nLa Praille romande s'est empar\u00e9e aujourd'hui les rues de Berne, une marche qui a conduit plusieurs milliers de manifestants sur la place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'appel de la communaut\u00e9 lesbienne, gay, bisexuelle transes et intersexes, les couleurs du drapeau arc-en-ciel ont pris une teinte politique pour l'occasion, avec notamment le lancement d'une p\u00e9tition r\u00e9clamant l'acc\u00e8s \u00e0 une rente de veuve pour les lesbiennes Karine r\u00e9gie d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:48 > 0:08:59) [92%] : \r\nAu coeur de la capitale, les couleurs de l'arc-en-ciel se sont politis\u00e9s, plus que jamais pour cette 20\u00e8me Pride romande que les personnes lesbiennes, gays, bisexuels trans, c'est intersexes sont plac\u00e9 sous le signe de la diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:59 > 0:09:08) [91%] : \r\nLe message politique le plus important maintenant, c'est le mariage pour tous, il est le symbole de ce qu'on demande qu'est l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 tous les ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:08 > 0:09:16) [95%] : \r\nEt donc cette possibilit\u00e9 d'aussi pouvoir se marier et d'avoir le m\u00eame statut que les personnes mari\u00e9es, h\u00e9t\u00e9rosexuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:16 > 0:09:30) [90%] : \r\nLa manifestation s'est empar\u00e9e de toute la vieille ville de Berne avec une marche en \u00e9toiles partant de 6 lieux diff\u00e9rents ici l'Organisation suisse des Lesbiennes a lanc\u00e9 une p\u00e9tition permettant le droit \u00e0 une rente de veuve pour les lesbiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:30 > 0:09:44) [90%] : \r\nDans la loi, on dit qu'une lesbienne est assimil\u00e9 \u00e0 un veuf, alors bon, c'est la premi\u00e8re fois que je on m'assimile \u00e0 un homme, donc je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec cet article de loi, je demande simplement qu'on pr\u00e9cise que les lesbiennes, les femmes qui vivent avec des femmes soient assimil\u00e9es \u00e0 des veuves et non pas aller voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:44 > 0:09:52) [96%] : \r\nEt pour la premi\u00e8re fois la Pride a m\u00eame pouss\u00e9 la porte du Palais f\u00e9d\u00e9ral en organisant une visite guid\u00e9e par un s\u00e9nateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:52 > 0:10:18) [90%] : \r\nLe b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 1er avril 1902 et voit une esp\u00e8ce de poisson comme un poisson d'avril dans le rocher, il y a bien s\u00fbr des dossiers actuellement, comme le mariage pour tous ceux qui sont trait\u00e9s qui prennent du temps, c'est vrai que parfois, il faut aussi expliquer le processus parlementaire faut expliquer qu'en Suisse les choses peu prennent parfois un peu plus de temps mais que quand on prend une d\u00e9cision, au moins, elle dure pendant tr\u00e8s longtemps, et donc il y a ici des dossiers que nous allons traiter qui sont importants pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:18 > 0:10:23) [97%] : \r\nComment LGBT les organisateurs attendaient aujourd'hui plus de 10000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:25 > 0:10:35) [92%] : \r\nDans les Grisons les recherches pour retrouver les 8 randonneurs disparus dans l'\u00e9boulement de Bondo mercredi ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, les secours estime avoir fait tout leur possible en vain Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:37 > 0:10:46) [90%] : \r\nLa d\u00e9cision est tomb\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, in\u00e9luctable, les recherches d\u00e8s 8 randonneurs port\u00e9s disparus depuis mercredi ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:11:04) [92%] : \r\nG\u00e9rard Bonnet les cocktails que c'est nous avons engag\u00e9 des h\u00e9licopt\u00e8res, nous avons install\u00e9 des appareils techniques des secouristes et des chiens ont travaill\u00e9 sans rel\u00e2che, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que nous ne trouverons plus personne mais enfin que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:06 > 0:11:27) [95%] : \r\nLes alpinistes quatre allemands deux autrichiens et deux soleurois ont donc \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par les masses rocheuses 4 tonne d\u00e9valant la montagne \u00e0 pr\u00e8s de 250 kilom\u00e8tres heure plus bas, le village de Bondo les torrents de boue et de gravats sont pass\u00e9s \u00e0 quelques petits centim\u00e8tres des premi\u00e8res maisons ici, on a \u00e9vit\u00e9 le pire de justesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:28 > 0:11:37) [88%] : \r\nC'est des sentiments de peur, \u00e9videmment, parce que quand \u00e7a arrive, on peut rien faire on peut que regarder et et et et attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:39 > 0:11:46) [94%] : \r\nApr\u00e8s un second \u00e9boulement hier en fin de journ\u00e9e, impressionnant, les machines de chantier ont repris le travail sous haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:47 > 0:12:01) [85%] : \r\nMais c'est tr\u00e8s dangereux, aussi le travail parce que s'il y a autre autre chose qui descend de Laval \u00e0 ce qu'ils doivent quitter leurs machines et et avaient leur leur le vif leur avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:02 > 0:12:11) [94%] : \r\nAh bon dos, la situation reste pr\u00e9occupante en amont du village meurtri d'autres poches d'eau et de boue peuvent se mettre en mouvement \u00e0 n'importe quel moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:13 > 0:12:20) [91%] : \r\nVous \u00eates sur place, No\u00e9mie Guignard, d'abord, c'est 8 disparus dans une r\u00e9gion que les autorit\u00e9s savaient instable, est ce que toutes les mesures n\u00e9cessaires avaient \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:22 > 0:13:09) [89%] : \r\nAlors, selon le service de l'environnement du canton des Grisons, oui, les autorit\u00e9s communales avaient r\u00e9agi tr\u00e8s vite suite \u00e0 leur recommandation lorsqu'il y a eu l'\u00e9boulement fin 2011 elles ont ferm\u00e9 le chemin qui relie de cabanes du Club alpin suisse, un qui situe aux extr\u00e9mit\u00e9s du pitch un galop ce chemin \u00e9tait ferm\u00e9e par une cha\u00eene, il y avait des panneaux qui expliquait les dangers, ces panneaux, on les retrouvait d'ailleurs dans toute la vall\u00e9e et puis dans la zone \u00e0 risque, les moyens qui \u00e9taient les plus \u00e0 risque avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement ferm\u00e9es, mais \u00e9videmment les les questions se posent : est ce que les autorit\u00e9s auraient d\u00fb faire plus prendre encore plus la mesure du danger par exemple est-ce qu'elles auraient d\u00fb fermer d\u00e9finitivement ses de cabanes du Club alpin suisse, selon les autorit\u00e9s non ces cabanes sont ont d'autres chemins d'acc\u00e8s et puis elles ont tout fait ce qui \u00e9tait possible pour \u00e9viter un telle drame mais \u00e9videmment, ce sera l'enqu\u00eate du minist\u00e8re public qui pourra r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:11 > 0:13:19) [90%] : \r\nDans le village de Bondo, en revanche, vous vous trouvez plus bas de la casse, mais les habitants sont sains et saufs la des mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 prises ont \u00e9t\u00e9 efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:21 > 0:14:19) [89%] : \r\nExactement, alors ce bassin de r\u00e9tention, il est assez r\u00e9cent, hein, il survient justement \u00e0 la suite de l'\u00e9boulement de 2011, pourtant ce n'est pas facile de faire aboutir ce projet il y a eu des grosses discussion les questions \u00e9taient est ce qu'il faut d\u00e9penser 4,5 millions de francs pour untel concept de protection est ce qu'il faut d\u00e9naturer l'image du village, on sait combien l'esth\u00e9tique hein est importante pour ces villages de montagne qui joue la carte de visite touristique et puis est ce qu'il faut faire dispara\u00eetre le camping qui situait sur cette plainte derri\u00e8re moi pour construire untel bassin de r\u00e9tention alors les vous les habitants avaient finalement vot\u00e9 \u00e0 60 pourcent 30 pourcent des habitants n'avaient pas soutenu le projet, finalement, on voit aujourd'hui que ce bassin de r\u00e9tention \u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant pour \u00e9viter le pire, la m\u00e8re de Bondo avait d'ailleurs dit il y a quelques jours, si une telle catastrophe avait eu lieu et si untel bassin de r\u00e9tention n'avaient pas \u00e9t\u00e9 construits elle aurait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s la classe strophes sur-le-champ, car elle n'aurait pas support\u00e9 l'id\u00e9e de ne pas avoir su convaincre la population quintal, syst\u00e8mes de protection pourrait porter ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:20 > 0:14:21) [99%] : \r\nMerci No\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:22 > 0:14:38) [93%] : \r\nL'actualit\u00e9 politique, c'est la r\u00e9union du PDC qui s'est achev\u00e9 en milieu de journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, le parti a adopt\u00e9 une nouvelle ligne, sur proposition de la direction, son pr\u00e9sident Gerhard Pfister esp\u00e8re ainsi redonner au PDC un nouveau souffle et reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat perdu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:39 > 0:14:49) [94%] : \r\nSocio\u00e9conomique, cela fait des d\u00e9cennies que le PDC va mal et ce matin il n'y avait qu'un seul objectif pour les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti trouver un rem\u00e8de \u00e0 la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:49 > 0:14:57) [89%] : \r\nC'est comme si on avait envoy\u00e9 le PDC chez le m\u00e9decin, et on a dit alors : on a remarqu\u00e9 qu'il a pas tout, qui va tr\u00e8s bien avec notre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:57 > 0:15:07) [85%] : \r\nEn particulier, la solution du Docteur, l\u00e0 voil\u00e0 le PDC doit se profiler comme un parti social et conservateur ouvert mais fi\u00e8re de ses racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:07 > 0:15:26) [89%] : \r\nIl y a un oui, nous sommes fiers de notre pays, mais c'est une chose dont nous sommes fiers de l'histoire de ce pays, nous sommes fiers des valeurs qui ont fait que ce pays est devenu grand grosse Cayman 30 : oui nous allons d\u00e9fendre les valeurs chr\u00e9tiennes et humanistes dans ce sens, oui nous sommes conservateurs quand de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:26 > 0:15:39) [84%] : \r\nIl y a 3 la nouvelle strat\u00e9gie de la direction est approuv\u00e9 par tous, c'est une cellule tous les voir, sauf quelques irr\u00e9ductibles Genevois et 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:39 > 0:15:48) [89%] : \r\nOn dit qu'\u00eatre conservateur, c'est d'\u00eatre attach\u00e9 \u00e0 son pays, mais quelle horreur qui avons-nous pour donner des le\u00e7ons \u00e0 des gens qui seraient progressiste, il serait pas moins attach\u00e9s \u00e0 leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:50 > 0:15:58) [90%] : \r\nUn petit malaise, mais les responsables du PDC Gen\u00e8ve d\u00e9dramatise les valeurs dont parle la direction serait aussi les leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:58 > 0:16:06) [91%] : \r\nEh bien, c'est ce qu'a fait la suite, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois cette ouverture et cette solidarit\u00e9, en tout cas, celle qu'on applique nous de mani\u00e8re tout \u00e0 fait clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:06 > 0:16:15) [91%] : \r\nMais paradoxalement, le cerveau de la nouvelle strat\u00e9gie est fascin\u00e9 par le succ\u00e8s du PDC Gen\u00e8ve qu'est ce qu'on a fait juste \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:15 > 0:16:23) [88%] : \r\nJe n'ai fait un exc\u00e8s ample pour le PDC qu'on peut avoir du succ\u00e8s aussi dans les maisons, on urbaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:24 > 0:16:33) [94%] : \r\nEt quoi de mieux pour \u00e9tudier l'exemple je ne vois qu'un ap\u00e9ro sur l'herbe, \u00e0 Palexpo, en attendant de savoir si le social- conservatisme il fera aussi des races.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:35 > 0:16:51) [93%] : \r\nCe ne sont pas moins de 6 partis qui \u00e9taient r\u00e9unis ce samedi, les Verts lib\u00e9raux en ont profit\u00e9 pour introniser leur nouveau pr\u00e9sident, il s'agit du conseiller national bernois J\u00fcrg Grossen il succ\u00e8de \u00e0 48 ans au z\u00fcrichois Martin beuglait qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la formation depuis sa cr\u00e9ation il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:54 > 0:17:10) [92%] : \r\nPlusieurs stations valaisannes ont d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge cette semaine \u00e0 5 Star du r\u00e9seau social Instagram les photographes amateurs ou professionnels qui jouissent d'une grande visibilit\u00e9 sur le web et de plus en plus de strat\u00e8ges de la communication font appel \u00e0 eux pour promouvoir leur destination Erwan Jallieu Anne Cathia Marchon Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:11 > 0:17:31) [84%] : \r\nLa montagne la plus photographi\u00e9e du monde immortalis\u00e9 par KitKat, la Star suisse de l'application Instagram KitKat c'est elle, en compagnie de 5 autres Instagram heure prise en charge et bichonn\u00e9s par les responsables de Zermatt Tourisme cas et belge, le seul \u00e0 ne pas \u00eatre photographe professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:32 > 0:17:43) [91%] : \r\nAlors je ne sais pas trop, je vais sans doute monter un peu plus haut pour int\u00e9grer les montagnes qui entourent le cerveau en tout cas c'est s\u00fbr je poste aurait au moins une photo du Cervin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:43 > 0:17:43) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:44 > 0:18:01) [94%] : \r\nIl s'agit en fait d'un voyage de presse d'un nouveau genre : un s\u00e9jour d'une semaine en Haut-Valais tous frais pay\u00e9s, certains d'entre eux toucheront m\u00eame un salaire pour poster quelques photos de la destination sur Instagram avec ses clich\u00e9s KitKat va imm\u00e9diatement sensibiliser ses abonn\u00e9s \u00e0 la beaut\u00e9 des sites qu'elle visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:02 > 0:18:15) [79%] : \r\nC'est par exemple de fans, c'est qu'\u00e0 enceinte, c'est 200000 personnes \u00e0 travers le monde qui suit le photo que je poste Merck et souvent mes abonn\u00e9s me dise que mes photos et mes commentaires leur donne vraiment envie d'y aller, il demande avec m\u00eame Store.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:16 > 0:18:25) [92%] : \r\n600000 followers \u00e0 5 en terme de visibilit\u00e9, difficile de faire mieux, c'est ce qu'on appelle du publi- reportage bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:26 > 0:18:42) [86%] : \r\nNous, on investit environ 6 millions dans la promotion dans 7 6 millions il y a une grande partie qui va, pour le digital, parce que \u00e7a l'a tellement de dans danser, m\u00e9dias et il faut \u00eatre pr\u00e9sent et c'est quelque chose qu'on va accentuer encore beaucoup plus fort pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:42 > 0:18:47) [93%] : \r\nDiscr\u00e9tion totale quant au co\u00fbt exact d'une telle op\u00e9ration Edelweiss \u00e0 Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:47 > 0:19:03) [94%] : \r\nTout le monde sait ce que co\u00fbte un ticket de remont\u00e9es m\u00e9caniques, tout le monde peut s'imaginer le prix d'une nuit \u00e0 l'h\u00f4tel \u00e0 Zermatt c'est clair qu'on pourrait calculer ce co\u00fbt, mais on ne le fait pas, disons que c'est plut\u00f4t un \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s viennent volontiers, nous les accueillons volontiers, on ne s'arr\u00eate pas \u00e0 des consid\u00e9rations financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:03 > 0:19:16) [88%] : \r\nEt quand on \u00e7a financi\u00e8re pour l'heure, aucune \u00e9tude ne permet de mesurer les nuit\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par ce nouveau marketing mais d\u00e9j\u00e0 plusieurs stations ont lanc\u00e9 des invitations \u00e0 ces publicitaires en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:42) [94%] : \r\nEt nous restons dans l'univers digital pour notre rendez- vous en terre inconnue, direction Yverdon-les-Bains pour une plong\u00e9e dans le monde des arts num\u00e9riques avec le Festival Numerik Games qui s'y d\u00e9roulent depuis vendredi, 7 1000 personnes sont attendues pour ce grand rendez- vous du jeu vid\u00e9o en Suisse romande, mais pas seulement les organisateurs insistent que vous soyez passionn\u00e9 ou n\u00e9ophyte, c'est ouvert \u00e0 tout le monde, vous y \u00eates Gilles de Diesbach, c'est un monde que vous connaissez bien, alors, d'abord pour ceux qui n'y connaissent rien les arts num\u00e9riques c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:44 > 0:20:29) [92%] : \r\nEh bien, on va commencer des plus simplement Pierre-Olivier les arts num\u00e9riques, c'est \u00e7a mon iPhone ou c'est plut\u00f4t gr\u00e2ce \u00e0 lui que je vais pouvoir acc\u00e9der aux arts num\u00e9riques que je vais pouvoir en que je vais pouvoir en faire les arts num\u00e9riques, ce sont des jeux vid\u00e9o, au-del\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, par exemple, c'est comment les gens comme vous et moi s'approprient les nouvelles technologies pour raconter une histoire pour faire de la musique pour interagir en gros, c'est faire de l'art avec un ordinateur, et c'est justement ce que num\u00e9riques James et c'est ici de raconter, c'est comment ce progr\u00e8s a boulevers\u00e9 notre quotidien, ici on exp\u00e9rimente le futur, alors pour y voir plus clair encore, je vous propose de regarder ce reportage de mon coll\u00e8gue Alexandr Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:31 > 0:20:44) [90%] : \r\nPour cette 2\u00e8me \u00e9dition, ce festival du num\u00e9rique a quitt\u00e9 le centre- ville pour s'installer sur les 50 hectares de l'Y Park \u00e0 Yverdon durant 3 jours, l'endroit s'est m\u00e9tamorphos\u00e9 en f\u00eate foraine interactive, un v\u00e9ritable Luna Park 2,0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:45 > 0:21:02) [91%] : \r\nLe but de num\u00e9rique, une sorte de faire quelque chose qui parle \u00e0 tout le monde parce que finalement tout le monde, qu'ils soient, enfants, adultes et personnes \u00e2g\u00e9es ou autre vie dans ce m\u00eame monde num\u00e9rique qu'on comprend qu'on ne comprend pas, mais il est tellement vaste, c'est comme si quelqu'un voulait ma\u00eetriser l'ensemble de la litt\u00e9rature, donc c'est tellement vaste qu'on a tendance \u00e0 penser que c'est que pour les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:02 > 0:21:13) [97%] : \r\nUn festival qui se veut donc populaire du joystick \u00e0 l'\u00e9cran virtuel les visiteurs trouveront leur bonheur parmi la quarantaine d'exposants, une mani\u00e8re de c\u00e9l\u00e9brer de fa\u00e7on ludique les progr\u00e8s technologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:13 > 0:21:26) [83%] : \r\nQui a du jeu vid\u00e9o num\u00e9rique James il y a de la musique avec de la musique \u00e9lectronique, il y a des gens qui font de l'impression 3D, il y a des plus d'artisans du XXIe si\u00e8cle qui trafiquent le num\u00e9rique a d\u00e9fenses sp\u00e9cifiques : la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:26 > 0:21:36) [93%] : \r\nAvec cette manifestation Yverdon veut d\u00e9sormais se profiler comme la future Mecque du num\u00e9rique populaire, le fondateur du festival peut en tout cas compter sur la volont\u00e9 des autorit\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:36 > 0:22:00) [79%] : \r\nLe syndic d'Yverdon-les-Bains, avait annonc\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e en disant justement sous forme de boutade que Val\u00e9o avait fanion avait Pal\u00e9o Vevey avait image ou John montre avait montr\u00e9 des aspects Yverdon avait num\u00e9rique, je sais ce n'est pas mon but mon but \u00e0 moi, c'est pas \u00e7a, si \u00e7a arrive, je souhaite la mise en seraient contents est ravi, et on bute, c'est pas \u00e7a, c'est qu'on vit dans ce monde- l\u00e0 et ce monde, on doit le penser on r\u00e9fl\u00e9chir, on doit le voir on doit toucher au mollet exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:00 > 0:22:04) [94%] : \r\nSoit tu la culture d'une certaine modestie, ce qui n'emp\u00eache pas une ambition \u00e0 l'\u00e9chelle romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:04 > 0:22:14) [84%] : \r\nJe voulais faire une sorte de f\u00eate des lumi\u00e8res alors petite temps on n'a pas les moyens de la F\u00eate des lumi\u00e8res de Lyon, mais une f\u00eate des lumi\u00e8res par contact l'Avantage que nous, on a par rapport \u00e0 Lyon, c'est que cette f\u00eate des lumi\u00e8res et l'interactive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:14 > 0:22:20) [91%] : \r\nEt c'est la nuit venue, que les parois des b\u00e2timents se transforme en \u00e9cran g\u00e9ant \u00e0 d\u00e9couvrir encore toute cette nuit jusqu'\u00e0 demain soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:22 > 0:22:25) [89%] : \r\nOn y voit un peu plus clair Gilles, soyons honn\u00eate, c'est d'abord un univers Dugic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:27 > 0:23:03) [90%] : \r\nAlors oui, je ne peux pas contester qu'ici il y a des guichets mais le festival vraiment s'adresser \u00e0 tout le monde et puis il ne faut pas oublier que l'industrie du jeu vid\u00e9o par exemple Candia industrie vid\u00e9oludique et la premi\u00e8re industrie de divertissement avant le cin\u00e9ma et la musique, ce qui, en quelque sorte l\u00e9gitime num\u00e9rique James d'\u00eatre un festival parmi les autres festivals d'\u00e9t\u00e9, Pierre vous savez Pierre-Olivier, qui sait de quoi notre monde sera fait demain, peut-\u00eatre que plus tard ou dans quelques ann\u00e9es je ne pr\u00e9senterai plus ce festival seul et \u00e7a sera peut-\u00eatre mon avatar virtuel qui s'en chargera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:03 > 0:23:08) [84%] : \r\nRemballer les paris sont pris en tout cas, sous une forme aussi notre vous serez toujours bienvenu, Gilles merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:09 > 0:23:30) [90%] : \r\nLa belle histoire maintenant de 2 jeunes Valaisans qui ont r\u00e9alis\u00e9 leur r\u00eave en participant au l\u00e9gendaire Tattoo d'Edimbourg, c'est le plus prestigieux festivals de musique militaire Lambert joue de la cornemuse Johanna du tambour, ils ont tout donn\u00e9 pour avoir le privil\u00e8ge de prendre part \u00e0 24 repr\u00e9sentations au pied de la du ch\u00e2teau de la cit\u00e9 \u00e9cossaise Claudine Gaillard Torrent les a suivis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:33 > 0:23:58) [91%] : \r\nIls y sont, dans le sanctuaire de la musique \u00e9cossaise, le ch\u00e2teau d'Edimbourg Johanna David 26 ans Tambour t\u00e9nor et Lambert pr\u00e8s 28 ans, cornemuse il s'\u00e9chauffe au c\u00f4t\u00e9 de la cr\u00e8me des musiciens venus du monde entier dans moins d'une heure, ils se produiront devant pr\u00e8s de 9000 spectateurs parmi eux ce soir leur part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:59 > 0:24:11) [84%] : \r\nOn essaie entre terre de pouvoir va leur montrer ce qu'on a pr\u00e9par\u00e9 le fait de voir jouer pour quelqu'un qu'on conna\u00eet, part avec une autre \u00e9nergie au spectacle 5 ans voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:15 > 0:24:22) [92%] : \r\nCette repr\u00e9sentation et la dixi\u00e8me, presque la routine alors Johanna et Lambert commencent \u00e0 savourer le prestige du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:23 > 0:24:33) [82%] : \r\nOn tourne pour la contre moi j'\u00e9tais qu'on voit le ch\u00e2teau \u00e9clair\u00e9 la nuit c'est magnifique et, l\u00e0 aussi c'est incroyable cette chance que Jacques un tas d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:34 > 0:24:47) [94%] : \r\nMais le Tattoo d'Edimbourg se m\u00e9rite 24 repr\u00e9sentations en un mois, voil\u00e0 les vacances de Johanna et Lambert tous les jours sauf le dimanche, le m\u00eame rituel, apr\u00e8s quelques heures de repos, il est d\u00e9j\u00e0 l'heure de se pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:48 > 0:25:01) [86%] : \r\nAu d\u00e9but en tout cas la 1\u00e8re semaine de r\u00e9p\u00e9tition, on a eu fait des 12 heures par jour, il y a le costume qui p\u00e8se aussi son poids trimballer le tambour quand on marche pas contre la cuisse et puis bon, \u00e7a nous fait des jolies bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:04 > 0:25:06) [91%] : \r\nPreuve que l'on travaille bien Final Four.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:06 > 0:25:13) [90%] : \r\nUn travail de soldats supervis\u00e9e par des chefs militaires sous le regard Johanna c'est qu'elle n'a pas droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:14 > 0:25:15) [48%] : \r\nH\u00e9 b\u00e9 histoire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:16 > 0:25:20) [89%] : \r\nUne fausse note un faux d\u00e9part peut attirer les foudres d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:21 > 0:25:27) [97%] : \r\nChacun doit faire de son mieux, parce que c'est vrai que \u00e7a se r\u00e9percute sur les sur les lignes qui suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:27 > 0:25:33) [91%] : \r\nLes responsables enregistre plus critiques chaque repr\u00e9sentation, il faut que \u00e7a brille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:34 > 0:25:36) [86%] : \r\nOn a le gloss de parade aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:37 > 0:25:41) [89%] : \r\nOn prend un bas dames et puis on donne un bon coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:42 > 0:25:54) [91%] : \r\nIl faut \u00eatre aussi tr\u00e8s \u00e0 l'aise sur les m\u00e9lodies, les doigts de r\u00e2ler tout seul si on rajoute encore \u00e0 \u00e7a, la marche \u00e9tait pas lever les genoux \u00e0 l'\u00e9querre et tout \u00e7a fait, \u00e7a fait quand on rentre, on dort bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:56 > 0:26:08) [90%] : \r\nDans cette sc\u00e8ne Lambert dessus fret y a m\u00eame un r\u00f4le central, un micro fix\u00e9 sur sa cornemuse, un r\u00eave de gosse depuis ce m\u00eame Tattoo qu'il d\u00e9couvre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:12 > 0:26:16) [91%] : \r\nJohanna, elle a pass\u00e9 son apr\u00e8s- midi \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter, et pour cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:17 > 0:26:25) [93%] : \r\nOn doit aller jouer pour le prince Charles au palais et on a appris \u00e7a hier, donc, c'est de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:26 > 0:26:41) [92%] : \r\nFlexible derni\u00e8re repr\u00e9sentation cette fin de semaine, mais le Tattoo d'Edimbourg revivra sur les \u00e9crans du monde entier, 100 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs Johanna et Lambert auront repris une existence normale depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:44 > 0:26:56) [92%] : \r\nConnaissez-vous le basket \u00e0 3 contre 3, c'est une discipline en pleine expansion qui vient d'\u00eatre promu discipline olympique L \u00e0 son tournoi qui se d\u00e9roule ce week- end \u00e0 Lausanne et les Suisses ne sont pas en reste, Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:01 > 0:27:15) [91%] : \r\nFixation d\u00e9cupler ce week- end au coeur de Lausanne, le quartier du Flon s'est enflamm\u00e9 pour les Stars du 3 3 ce basket de rue, venu tout droit des quartiers am\u00e9ricains qui se joue donc \u00e0 3 contre 3 sur une seule moiti\u00e9 de terrain des matchs de 10 minutes d'une intensit\u00e9 folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:17 > 0:27:26) [80%] : \r\nC'est autre chose que le 5 on a droit \u00e0 plus de coups, on n'a plus de libert\u00e9 en d\u00e9fense, autant en attaque, j'appr\u00e9cie \u00e7a on est bien jouer dur et bien au c'est une King Stringer parce que panier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:27 > 0:27:48) [86%] : \r\n9\u00e8me du dernier championnat d'Europe, les guerriers suisse attend que vide s'Gilles Martin Marco Lehman Est- Ouest, terre Molteni retrouve les meilleures \u00e9quipes du monde sur le World Tour dans Lausanne accueille l'un des 7 tournois majeurs organis\u00e9e en plein centre- ville pour int\u00e9resser un nouveau public, ce sont de v\u00e9ritables shows musique omnipr\u00e9sente, danseuses et concours de dunks rythme les 2 jours de comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:48 > 0:27:59) [83%] : \r\nLe 3 3 c'est du basket survitamin\u00e9e c'est gaiement 30 sont les Dragons c'est c'est un festival de cultures urbaines vraiment \u00e7a va plus loin que le basket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:00 > 0:28:06) [92%] : \r\nProche de l'esprit du Beach volley, le 3 3 s\u00e9duit de plus en plus l'int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique et l'investissement des sponsors en attestent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:06 > 0:28:14) [84%] : \r\nIci \u00e0 Lausanne, l'\u00e9quipe qui gagne 4000 dollars c'est pas une petite somme, et donc on a des joueurs de de de plus grand niveau qui viennent \u00e0 qui viennent jouer 3 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:14 > 0:28:19) [96%] : \r\nD'autant qu'en juin dernier, le CIO l'a choisie comme nouvelle discipline olympique pour les JO de Tokyo en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:21 > 0:28:33) [76%] : \r\nAh oui, j'aurais voil\u00e0 gendarmes cela suspect aller au Soudan habillage de 3 3 c'est magnifique, ajoute de la magie aussi les clubs de 5 fois qui ne laisse plus facilement partir parce que le vaccin Saint-Brais on va les impacts maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:34 > 0:28:38) [90%] : \r\nDe la rue \u00e0 l'Olympia, le petit fr\u00e8re du basket devient grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:38 > 0:28:39) [70%] : \r\nUSA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:40 > 0:29:10) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, je vous rappelle cette information dans les Grisons les recherches pour retrouver les 8 randonneurs disparus au-dessus du bandeau ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, 3 jours apr\u00e8s l'effondrement d'un pan de montagne, il n'y a plus d'espoir de retrouver ses bien randonneurs dans cette zone d\u00e9vast\u00e9e par la chute de quelque 4 tonnes de masses rocheuses dans un instant, Nathalie Sba\u00ef pour la m\u00e9t\u00e9o, puis vous retrouverez Vincent Kucholl et Vincent Veillon dans leurs Oeuvres avec un Best of de 26 minutes, rendez- vous demain si vous le voulez bien 12 heures 45 et 19 heures 30 pour le journal, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:18 > 0:29:21) [81%] : \r\nEt suivi l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:29:27 > 0:29:27) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:43 > 0:29:52) [71%] : \r\nJ'ai le stress de pas avoir allum\u00e9 le micro ici c'est tout bon la liesse je remercie, j'ai su, bonne soir\u00e9e nous tient on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:54 > 0:30:02) [81%] : \r\n\u00e7a ce ce monsieur mais dessous du coup ah ouais, attends, alors l\u00e0 il y a, il y a la ceinture le m\u00eame chemin non si le truc il est pas lu mais \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:02 > 0:30:15) [82%] : \r\nSi tu fais chier \u00e9tait un pass\u00e9 ah oui oui, ah je j'je raye oui ce n'est pas non \u00e0 tout, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:16 > 0:30:22) [76%] : \r\nGourdon peut faire tomber ah oui as le Chili je vois m\u00eame pas elle, elle a une cour de la ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:24 > 0:30:31) [85%] : \r\nAlors bon ce truc de Rome est moche, c'est une Robredo il faudra que je me m\u00e9fie oui chut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:32 > 0:30:33) [60%] : \r\nTout les bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:40 > 0:30:50) [75%] : \r\nAh mais c'est noir, c'est le moment \u00e9tait gentil non c'est c'est perd trop mous, les smashes inceste la mette de c\u00f4t\u00e9 cette mais merci quand m\u00eame Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:51 > 0:30:56) [76%] : \r\nSi vous, \u00e7a ne veut rien oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:00 > 0:31:34) [90%] : \r\nCe dernier samedi du mois d'autres aura \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud, il a fait 13,4 degr\u00e9s \u00e0 1000 900 64 m\u00e8tres d'altitude, ici au glacier des Diablerets, la petite va s'impose \u00e9videmment sur la passerelle et un maximum suisse de 33,1 \u00e0 Sion 32 \u00e0 Gen\u00e8ve et 31 \u00e0 B\u00e2le dis quoi c\u00f4t\u00e9 ciel toujours ces remont\u00e9es d'humidit\u00e9 qui se sont traduites par des enfants par des averses en fin de nuit sur l'ouest, le Valais, cela a donn\u00e9 quelques pluies quelques traces de sables du Sahara sur les pare- brise, je sais pas si vous avez eu enfin chez nous, en tout cas \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:35 > 0:31:37) [99%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:37 > 0:31:45) [76%] : \r\nApr\u00e8s quoi je dis quoi quitte justement mauvais en fin de nuit, ces petites averses pr\u00e8s et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:47 > 0:31:49) [94%] : \r\nIl y a combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:49 > 0:31:53) [93%] : \r\nAucun oui merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:58 > 0:32:40) [86%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 ciel toujours ces remont\u00e9es d'humidit\u00e9 venant du sud qui sont produites par quelques averses en fin de nuit, qui ont laiss\u00e9 quelques traces de samedi du Sahara, sur les pas briser puis cette activit\u00e9 orageuse en fin de journ\u00e9e, on voit ces cellules qui se sont form\u00e9es essentiellement Suisse orientale sur le Haut-Valais \u00e9galement le th\u00e9 100 et son image radar, on retrouve cette activit\u00e9 d'orage sur ce que sur le jeune de 2 ans et on voit qu'\u00e0 l'arri\u00e8re, le juge aura \u00e9t\u00e9, encore une fois \u00e9pargn\u00e9s, de m\u00eame que la r\u00e9gion adjacente et la plus proche est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin, chez nous, en direction de l'Ard\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:43 > 0:32:54) [83%] : \r\nKey, Key Lime, oui, oui, oui, oui, mais moi j'adore quand il y a des people dedans, enfin des gens bon ils sont pas nos invit\u00e9s parce qu'ils sont de dos, je ne sais pas, ils sont en \u00e9tant face serait mosa\u00efque, mais je crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:56 > 0:33:00) [67%] : \r\nPas forc\u00e9ment, n'a pas su beaucoup aussi des gens oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:01 > 0:33:06) [90%] : \r\nOui, oui, oui, moi j'adore quand il y a des personnages, des trucs, enfin il y a des bateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:06 > 0:33:08) [81%] : \r\nNous avons face \u00e0 la Suisse au fond peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:10 > 0:33:17) [90%] : \r\nOui, absolument, donc l\u00e0 c'est \u00e0 2964 m\u00e8tres de 1964 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:27 > 0:33:36) [87%] : \r\nCe dernier samedi d'ao\u00fbt aura enqu\u00eate aura \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud, il a fait 13,4 degr\u00e9s \u00e0 2964 m\u00e8tres ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:34 > 0:37:34) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce dernier samedi du mois d'ao\u00fbt aura \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud, il a fait 13,4 degr\u00e9s ici \u00e0 2964 m\u00e8tres au glacier des Diablerets \u00e9videmment la petite veste s'imposer et en pleine, nous avons eu en premi\u00e8re place avec 33 degr\u00e9s 32 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve 31 \u00e0 B\u00e2le, c'\u00e9tait le trio gagnant c\u00f4t\u00e9 ciel, nous avions toujours ces remont\u00e9es d'humidit\u00e9 venant du sud qui se sont traduites par des averses en fin de nuit, qui ont laiss\u00e9 d'ailleurs des traces de sable du Sahara sur le pare- brise et, en fin de journ\u00e9e, on voit ces cellules qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es, du c\u00f4t\u00e9 du Bas-Valais dans les Grisons sur le Tessin, on les retrouve sur l'animation du radar, une activit\u00e9 bien pr\u00e9sente des actions aussi de l'Engadine jusque du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt, alors que c'\u00e9tait le calme plat et \u00e7a le sera encore ce soir, le long du Rhin puisque la cellule la plus proche est tr\u00e8s tr\u00e8s loin encore sur le plateau ard\u00e9chois, donc nous allons avoir encore une fois cette situation avec toutes ces remont\u00e9es d'instabilit\u00e9 venant du sud- ouest, un peu plus marqu\u00e9 m\u00eame demain, avec un risque orageux, un peu plus d\u00e9tendue et toujours des conditions vraiment tr\u00e8s chaude, une ambiance vraiment tropical avec des points de Jose \u00e9lev\u00e9 selon Lionel Fontannaz, de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour demain matin, cette zone plus nuageuse qui va surtout occup\u00e9 le nord et l'est du pays, avec des nuages, quelques averses, alors qu'\u00e0 partir du les m'en direction du Valais, on sera vraiment en marge dans le courant enfin \u00e0 la mi- journ\u00e9e, on aura une accalmie, \u00e7a va s'\u00e9claircir, \u00e9galement sur l'Est avec les derni\u00e8res toutes petites averses au nord et on verra dans les autres r\u00e9gions vraiment les cumulus prend de l'ampleur sur le relief et contrairement \u00e0 ces derniers jours, nous pourrions avoir une activit\u00e9 d'averses d'orages, le long du Jura qui pourrait \u00e9galement s'\u00e9tendre aux r\u00e9gions adjacentes du plateau, donc il faudra cette fois-ci, composer avec ce risque m\u00eame en soir\u00e9e, m\u00eame si avec de la chance, on peut aussi bien passer en d\u00e9go\u00fbte mais impossible de le dire, la nuit sera chaude notamment aux \u00e0 bord de lac de Constance la Cl\u00e9ment ou encore la r\u00e9gion de B\u00e2le 18 \u00e0 19 degr\u00e9s localement et l'apr\u00e8s- midi avec un peu moins de soleil \u00e7a baisse mais l\u00e9g\u00e8rement, \u00e7a reste quand vraiment largement estival 27 \u00e0 29 degr\u00e9s et toujours tropical sur le Valais ou encore l'Ouest avec en cours, en g\u00e9n\u00e9ral, qui garde un cap sud- ouest faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 attention rafales proches des orages lundi sera une journ\u00e9e changeantes avec vraiment cette alternance d'averses et d'\u00e9claircies dans une ambiance, un tout petit peu moins chaudes mais toujours estivales, ce sera le menu de la rentr\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves, je ne vois mardi s'annonce \u00eatre la plus belle journ\u00e9e de la semaine tr\u00e8s ensoleill\u00e9 \u00e0 risque orageux plut\u00f4t \u00e0 la montagne et des temp\u00e9ratures qui remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 28 \u00e0 31 degr\u00e9s \u00e0 partir de mercredi, les indices de confiance baisse vraiment donc il est difficile de pr\u00e9voir exactement l'activit\u00e9 de pluies d'orage, mais nous pourrions garder quand m\u00eame des temp\u00e9ratures chaudes jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re journ\u00e9e du mois d'ao\u00fbt, ceci dit alors actuel les mod\u00e8les ont encore tendance \u00e0 diverger donc une pr\u00e9vision \u00e0 affiner au fil des jours voil\u00e0 je vous quitte, et que de demain ne manquez pas de f\u00eater les Monique et dans quelques instants on retrouve avec plaisir les Vincent pour un Best of de 26 minutes \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-25T01:50:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708619910", "durationSec": 82, "title": "SO TAPIS RAMBLAS V2_RTS000001240048", "excerpt": "Le conseiller national bernois J\u00fcrg Grossen a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate des Verts Lib\u00e9raux r\u00e9unis en congr\u00e8s. Il succ\u00e8de au Zurichois Martin Ba\u00fcmle qui en \u00e9tait le pr\u00e9sident depuis sa cr\u00e9ation il y a 10 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1708619911", "durationSec": 42, "title": "SO TAPIS HELICO_RTS000001239936", "excerpt": "Des stations touristiques valaisanne comme Zermatt ont fait appel \u00e0 des photographes \"instagramers\" professionnels et amateurs pour promouvoir leur station sur Instagram."}, {"internalArchiveId": "AA1708619912", "durationSec": 67, "title": "SO TAPIS BONDO_RTS000001239882", "excerpt": "Un nouvel \u00e9boulement s'est produit pendant la nuit, apr\u00e8s la coul\u00e9e de boue spectaculaire accompagn\u00e9e d'\u00e9boulis de masses rocheuses survenue le 23 ao\u00fbt. 8 randonneurs sont port\u00e9s disparus et 130 habitants ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1708619913", "durationSec": 26, "title": "SO PRESIDENT VERTS LIBERAUX_RTS000001240059", "excerpt": "Pr\u00e8s de 10000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 la Gay Pride romande dans les rues de Berne. La communaut\u00e9 LGBT demande le mariage pour tous et une rente de veuve pour les couples lesbiens.", "thematicGeographicals": ["RUESCHLIKON"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619914", "durationSec": 29, "title": "SO OURAGAN HARVEY_RTS000001239948", "excerpt": "AL 2e \u00e9dition du Festival Numerik Games d'Yverdon-les-Bains attend 7000 passionn\u00e9es des jeux vid\u00e9os et num\u00e9riques. Cette seconde \u00e9dition s'est d\u00e9plac\u00e9e au Y-Parc d'Yverdon-les-Bains."}, {"internalArchiveId": "AA1708619915", "durationSec": 126, "title": "SO MARKETING INTERNET VS_RTS000001240058", "excerpt": "Le PDC suisse s'est r\u00e9uni en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Gen\u00e8ve a adopt\u00e9 une nouvelle ligne du parti, qui entend concilier libert\u00e9 et solidarit\u00e9. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC suisse veulent lutter contre l'augmentation des co\u00fbts de la Sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "thematicCorporations": ["INSTAGRAM"], "sequenceIds": ["1619821"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619916", "durationSec": 25, "title": "SO MANIF BARCELONE_RTS000001240066", "excerpt": "Le quartier du Flon a accueilli un des 7 tournois majeurs mondiaux du Basket jou\u00e9s \u00e0 3 contre 3 directement inspir\u00e9s du basket des rues des villes am\u00e9ricaines. Parmi les \u00e9quipes figure l'\u00e9quipe de Suisse du basket 3X3, discipline olympique d\u00e8s les Jeux Olympiques de Tokyo 2020. Ce nouveau sport rencontre un succ\u00e8s fulgurant."}, {"internalArchiveId": "AA1708619917", "durationSec": 25, "title": "SO LONDRES ATTAQUE_RTS000001240017", "excerpt": "Deux Valaisans, la joueuse de tambour Johanna David et le joueur de cornemuse Lambert Zufferey participent au prestigieux Festival Tattoo de musique militaire au pied du Ch\u00e2teau d'Edimbourg."}, {"internalArchiveId": "AA1708619918", "durationSec": 99, "title": "SO GRISONS RECHERCHES FINIES_RTS000001240050", "excerpt": "La c\u00e9l\u00e8bre avenue des Ramblas \u00e0 Barcelone, lieu de l'attentat terroriste de l'Etat islamique (EIIL) du 17 ao\u00fbt 2017 qui a fait 13 morts et une centaine de bless\u00e9s, est devenue un lieu de recueillement. Les Ramblas symbole du tourisme festif de la capitale catalane peinent \u00e0 reprendre son cours normal.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "COUL\u00c9E DE BOUE", "\u00c9BOULEMENT", "GLISSEMENT DE TERRAIN", "MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1619819"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619919", "durationSec": 98, "title": "SO GAYPRIDE OUEST_RTS000001240056", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1619818"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619920", "durationSec": 114, "title": "SO EN TERRAIN CONNU GAMES_RTS000001239871", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "JEU VID\u00c9O"], "sequenceIds": ["1619822"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619921", "durationSec": 117, "title": "SO CONGRES ESTIVAL PDC_RTS000001240034", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1619820"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619922", "durationSec": 24, "title": "SO BRUXELLES ATTAQUE_RTS000001240015"}, {"internalArchiveId": "AA1708619923", "durationSec": 105, "title": "SO BASKET 3x3_RTS000001239982", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "BASKET 3X3", "TOURNOI"], "sequenceIds": ["1619827"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619924", "durationSec": 194, "title": "FRIGO TATTOO FESTIVAL 2_RTS000001238164", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EDIMBOURG"], "thematicThemes": ["MUSIQUE MILITAIRE", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1619826"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619925", "durationSec": 143, "title": "SO RESISTANCE BARCELONAIS_RTS000001239989", "contributors": [{"function": "Son", "name": "MERCIER, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["TOURISME", "ATTENTAT"], "sequenceIds": ["1619817"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708619998", "summary": "Ramblas : Touristes et Barcelonais rassembl\u00e9s autour du lieu d\u00e9di\u00e9 aux victimes de l'attentat terroriste, rempli de fleurs et bougies. Gros plans visages \u00e9mus.\nItw de Barcelonais t\u00e9moignant de leur peine.\nItw de Jose, fleuriste sur les Ramblas.\nFoule marchant sur les Ramblas.\nItw d'Isabel, tr\u00e8s \u00e9mue.\nItw touriste fran\u00e7aise.\nVoiture de police et policiers bloquant les acc\u00e8s aux Ramblas.", "id": "1619817", "visualThemes": ["TOURISME", "ATTENTAT"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619999", "summary": "Affiche de la 20e Gay Pride romande. Participants aux couleurs de l'arc-en-ciel.\nItw Ren\u00e9 Stamm, copr\u00e9sident Pride Ouest 2017.\nD\u00e9fil\u00e9 de la Gay Pride avec banderoles.\nStand de l'Organisation suisses des Lesbiennes.\nItw Barbara Lanthemann, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Organisation suisse des Lesbiennes.\nInt Palais f\u00e9d\u00e9ral, visite guid\u00e9e pour les participants men\u00e9e par Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats neuch\u00e2telois PLR.\nParticipants rassembl\u00e9s devant le Palais F\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1619818", "visualThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620000", "summary": "Bondo : Journalistes et cameramen filmant les d\u00e9g\u00e2ts. Conf\u00e9rence de presse Andrea Mittner, responsables des secours.\nH\u00e9licopt\u00e8re de secours en vol.\nCoul\u00e9e de boue et de gravats dans les rue de Bondo.\nItw Anna Giacometti, maire de Bregaglia, Grisons.\nOuvriers actionnant machines de chantier et camion pour d\u00e9blayer la boue et les gravats.", "id": "1619819", "visualThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "COUL\u00c9E DE BOUE", "\u00c9BOULEMENT", "GLISSEMENT DE TERRAIN", "MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["BREGAGLIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620001", "summary": "Int salle Palexpo : Assembl\u00e9e du PDC, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s si\u00e9geant. Discours B\u00e9atrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PDC suisse. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9coutant.\nGros plan conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et pr\u00e9sident en exercice Doris Leuthard \u00e9coutant.\nDiscours Pirmin Bishof, vice-pr\u00e9sident PDC.\nVote \u00e0 main lev\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e0 une grande majorit\u00e9 en faveur de la nouvelle politique \"Libert\u00e9 et solidarit\u00e9\".\nJeune PDC intervenant contre la proposition.\nItw Serge Dal Busco, conseiller d'Etat PDC genevois.\nItw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC.\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC attabl\u00e9s sur le gazon devant Palexpo.", "id": "1619820", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "PFISTER, GERHARD", "DAL BUSCO, SERGE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620002", "summary": "Photos touristiques suisses su r le site KitKat sur Instagram. \nItw Lukas De Groodt, photographe amateur Instagram (@LukasdeGroodt.com).\nSite Instagram de Lukas De Groodt.\nItw Martine Bisaz, photographe du site Instagram @KitKat_CH)\nItw Damian Constantin, directeur Valais Wallis Promotion.\nItw Corinne Ulrich, responsable r\u00e9seaux sociaux, Zermatt Tourisme.\nPhotographes photographiant le Cervin.", "id": "1619821", "visualThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"], "visualCorporations": ["INSTAGRAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620003", "summary": "Y-Parc : Amateurs de jeux vid\u00e9os autour des stands. Itw Marc Atallah, fondateur du Festival Numerik Games.\nJeunes joueurs devant des ordinateurs, jouant.\nDivers exposants.\nJeune homme avec casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\nJoueurs jouant \u00e0 des jeux vid\u00e9os.\nEcrans g\u00e9ants sur les murs.", "id": "1619822", "visualThemes": ["FESTIVAL", "JEU VID\u00c9O"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620007", "summary": "Port d'Edimbourg.  Ext du Ch\u00e2teau d'Edimbourg. Johanna David, Tambour t\u00e9nor et \nLambert Zufferey, Cornemuseur jouant au pied du Ch\u00e2teau, s'exer\u00e7ant.\nRues du centre-ville.\nitw Johanna David.\nNocturne, Joanna David et Lambert Zufferey jouant devant le ch\u00e2teau.\nJoanna David s'habillant dans son costume.\nItw Lambert Zufferey, joueur de cornemuse.\nLambert Zufferey jouant de la cornemuse.\nDivers plans d'orchestres jouant.", "id": "1619826", "visualThemes": ["MUSIQUE MILITAIRE", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["EDIMBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1708620008", "summary": "Quartier du Flon : Demi terrain de basket, entour\u00e9 des gradins du public. \nItw Natan Jurkovitz, \u00e9quipe de suisse du basket 3X3. \nEquipe suisse entrant sur le terrain. Danseuses et public.\nItw Julien Debove, responsable communication du basket 3X3 FBA.\nDivers plans de matches de basket 3X3.\nJoueur marquant un panier.", "id": "1619827", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "BASKET 3X3", "TOURNOI"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708718", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033090", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EC66F0EE-A602-437D-83B2-004A3259B003", "internalArchiveId": "EC66F0EE-A602-437D-83B2-004A3259B003", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-08-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) ************la presse Simon corthay, Sandra Zimmerli et on commence avec l'\u00e9boulement dans le val Bregaglia aux Grisons qui soul\u00e8ve  bien des commentaires...\r\n\"s'il n'y a pas eu plus de morts \u00e0 Bondo, c'est que la commune a construit un immense mur de protection qui a co\u00fbt\u00e9 4,5 millions de francs\" rappelle l'\u00e9ditorialiste du Tages Anzeiger et du Bund,  En 2013 au moment du vote, 60 % de la population approuve le cr\u00e9dit, 40% le refuse, et \u00e0 l'\u00e9dito de conclure: les opposants d'alors devraient aujourd'hui \u00eatre soulag\u00e9s d'avoir perdu la votation!// ils ont peut-\u00eatre perdu aussi les randonneurs toujours port\u00e9s disparus note la NZZ qui rappelle que les adeptes de montagne doivent \u00eatre conscients du danger de la nature: avec ou sans changement climatique!... et puis il faudra peut-\u00eatre, qu'on le veuille ou pas, s'habituer \u00e0 ne plus pouvoir vivre o\u00f9 on veut, note l'aargauer zeitung, partir, changer de domicile  pour certains c'est difficile, mais parfois in\u00e9luctable.......\r\nC Bondo  et Manor....\r\nmais il n'y a pas que le net...pour l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung, le multi-sp\u00e9cialiste, comme se nomme manor lui-m\u00eame, a rat\u00e9 le moment pour aiguiser son profile ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au contraire m\u00eame: l'assortiment est devenu interchangeable, ni cher ni bon march\u00e9, ni chic ni \"d\u00e9lav\u00e9\":\"  manor ist heute weder fisch noch vogel\", ( ni figue ni raisin)...pour la NZZ c'est claire:  le commerce \u00e0 la vieille \u00e9cole c'est fini: la branche doit se r\u00e9inventer de fond en comble, cr\u00e9er un nouveau mod\u00e8le de commerce!\r\n***************** ....l\u00e0 il ne s'agit pas de simples retouches..la r\u00e9vision de l'AVS....qui a quelques semaines de la votation divise toujours....jusqu'aux anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux...\r\nPascal couchepin lance des piques contre Ruth Dreyfuss titre le Blick. c'est que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, derni\u00e8re grande vainqueur d'une r\u00e9vision de l'AVS en 95 rappelle le journal, sillonne actuellement la suisse pour convaincre la population d'accepter ce qu'elle appelle \" un bon compromis typiquement suisse\". mais pendant que Dreyfuss \"gibt vollgas\" p\u00e8se \u00e0 fond sur les gaz, Pascal Couchepin lui joue la retenue: \" c'\u00e9tait mon ancien d\u00e9partement,  \"je ne veux pas d\u00e9ranger mon successeur\" dit-il..par contre envers son ex-coll\u00e8gue il lance: \" elle s'est toujours consid\u00e9r\u00e9e comme militante des syndicats, m\u00eame au conseil f\u00e9d\u00e9ral: c'est sa philosophie de vie et je la respecte\"\r\n****************apr\u00e8s le pass\u00e9,  le futur avec le nouveau pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux.... \r\nJ\u00fcrg Grossen qui sera \u00e9lu officiellement demain\r\nen grande intv. dans plusieurs journaux al\u00e9maniques.  son objectif: plus d'ouvertures et de ramifications avec l'\u00e9tranger: des exemples: alors qu'on veut restreindre  Uber et booking.com, il veut se battre pour la concurrence et la  lib\u00e9ralisation de ces  domaines: les chances sont plus grandes que les risques dit-il....et alors, il n'y \u00e9chape pas, comment voit-il la succession de didier burkhalter, lui demande l'Aargauer zeitung,  lui qui disait encore en juillet pr\u00e9f\u00e9rer une femme \u00e0 Ignazio Cassis: \" j'esp\u00e8re que le PLR pr\u00e9sentera un tiquet \u00e0 trois\" Pierre Maudet me fait une tr\u00e8s bonne impression, j'aimerai bien apprendre \u00e0 mieux le conna\u00eetre\"...le ton a quelque peu \u00e9volu\u00e9....\r\nC  Moret et cochons....\r\ndes porcheries \u00e0 la grandes frayeur  des paysans: elles se nomme:  Franzisca Herren, la bernoise de 50 ans, \u00e0 la t\u00eate d'un fitness a lanc\u00e9 une p\u00e9titon pour de l'eau courante propre: en 5 mois, note le blick, elle a r\u00e9colt\u00e9 70'000 signature sans aucun soutien de parti. les paysans tremblent : son texte demande que les agriculteurs ne re\u00e7oivent plus de paiements directes s'ils utilisent des pesticides....// pas de probl\u00e8mes de pesticides mais de temps pour le nouveau  complex du B\u00f9rgenstock au-dessus du lac des 4 cantons( face \u00e0 lucerne): l'h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, coeur de ce projet, ouvrira en retard, plusieurs semaines: un peu la honte pour un projet \u00e0 550 millions note la luzerner zeitung et le blick....\r\n(Presse romande) ************la presse Simon corthay, Sandra Zimmerli et on commence avec l'\u00e9boulement dans le val Bregaglia aux Grisons qui soul\u00e8ve  bien des commentaires...\r\nSandra: \r\n\"s'il n'y a pas eu plus de morts \u00e0 Bondo, c'est que la commune a construit un immense mur de protection qui a co\u00fbt\u00e9 4,5 millions de francs\" rappelle l'\u00e9ditorialiste du Tages Anzeiger et du Bund,  En 2013 au moment du vote, 60 % de la population approuve le cr\u00e9dit, 40% le refuse, et \u00e0 l'\u00e9dito de conclure: les opposants d'alors devraient aujourd'hui \u00eatre soulag\u00e9s d'avoir perdu la votation!// ils ont peut-\u00eatre perdu aussi les randonneurs toujours port\u00e9s disparus note la NZZ qui rappelle que les adeptes de montagne doivent \u00eatre conscients du danger de la nature: avec ou sans changement climatique!... et puis il faudra peut-\u00eatre, qu'on le veuille ou pas, s'habituer \u00e0 ne plus pouvoir vivre o\u00f9 on veut, note l'aargauer zeitung, partir, changer de domicile  pour certains c'est difficile, mais parfois in\u00e9luctable.......\r\nSimon:\r\nUne mar\u00e9e de pierres, titre la Libert\u00e9 qui, comme plusieurs autres quotidiens romands, donne la parole \u00e0 ces gens du val Bregaglia qui s'appellent souvent Giacometti, comme Maria la maire de Bondo ou Carlo. Nous savons que la montagne est fragile depuis un premier gros \u00e9boulement en 2011, explique Carlo. Il y a une instabilit\u00e9 rocheuse sur le Piz Cengalo, confirme Michel Jaboyedoff, g\u00e9ologue \u00e0 l'Uni de Lausanne. Et en Valais, quel risque? Message rassurant du g\u00e9ologue cantonal dans le Nouvelliste... En Valais, la roche est d'une autre nature qu'au Grisons, explique Rapha\u00ebl Mayoraz... et elle absorbe mieux les contraintes dues \u00e0 la chaleur...\r\n*** Deux enseignes, Manor et Amazon, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te  en une du Temps de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nSimon:\r\nDeux \u00e9ditos qui reviennent sur la restructuration du groupe suisse - 200 suppressions de poste, mais Gen\u00e8ve et Vaud sont \u00e9pargn\u00e9s, respire la Tribune. Mais l'\u00e9ditorialiste du quotidien genevois se demande jusqu'\u00e0 quand le groupe helv\u00e9tique pourra r\u00e9sister face \u00e0 la r\u00e9volution qui bouleverse la distribution aux Etats-Unis, avec ces points de vente et ces supermarch\u00e9s qui entrent dans le giron des g\u00e9ants du net... Titre de l'\u00e9dito... et pendant ce temps, chez Amazon... Amazon, qui peut le battre, demande en \u00e9cho l'\u00e9ditorial du Temps? En Suisse, rappelle le journal, les entreprises ont des g\u00e9ants mondiaux face \u00e0 elle qui \u00e9voluent dans une autre ligue...\r\nSandra: \r\nmais il n'y a pas que le net...pour l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung, le multi-sp\u00e9cialiste, comme se nomme manor lui-m\u00eame, a rat\u00e9 le moment pour aiguiser son profile ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au contraire m\u00eame: l'assortiment est devenu interchangeable, ni cher ni bon march\u00e9, ni chic ni \"d\u00e9lav\u00e9\":\"  manor ist heute weder fisch noch vogel\", ( ni figue ni raisin)...pour la NZZ c'est claire:  le commerce \u00e0 la vieille \u00e9cole c'est fini: la branche doit se r\u00e9inventer de fond en comble, cr\u00e9er un nouveau mod\u00e8le de commerce!\r\n***************** ....l\u00e0 il ne s'agit pas de simples retouches..la r\u00e9vision de l'AVS....qui a quelques semaines de la votation divise toujours....jusqu'aux anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux...\r\nSandra:\r\nPascal couchepin lance des piques contre Ruth Dreyfuss titre le Blick. c'est que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, derni\u00e8re grande vainqueur d'une r\u00e9vision de l'AVS en 95 rappelle le journal, sillonne actuellement la suisse pour convaincre la population d'accepter ce qu'elle appelle \" un bon compromis typiquement suisse\". mais pendant que Dreyfuss \"gibt vollgas\" p\u00e8se \u00e0 fond sur les gaz, Pascal Couchepin lui joue la retenue: \" c'\u00e9tait mon ancien d\u00e9partement,  \"je ne veux pas d\u00e9ranger mon successeur\" dit-il..par contre envers son ex-coll\u00e8gue il lance: \" elle s'est toujours consid\u00e9r\u00e9e comme militante des syndicats, m\u00eame au conseil f\u00e9d\u00e9ral: c'est sa philosophie de vie et je la respecte\"\r\n****************apr\u00e8s le pass\u00e9,  le futur avec le nouveau pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux.... \r\nSandra:\r\nJ\u00fcrg Grossen qui sera \u00e9lu officiellement demain\r\nen grande intv. dans plusieurs journaux al\u00e9maniques.  son objectif: plus d'ouvertures et de ramifications avec l'\u00e9tranger: des exemples: alors qu'on veut restreindre  Uber et booking.com, il veut se battre pour la concurrence et la  lib\u00e9ralisation de ces  domaines: les chances sont plus grandes que les risques dit-il....et alors, il n'y \u00e9chape pas, comment voit-il la succession de didier burkhalter, lui demande l'Aargauer zeitung,  lui qui disait encore en juillet pr\u00e9f\u00e9rer une femme \u00e0 Ignazio Cassis: \" j'esp\u00e8re que le PLR pr\u00e9sentera un tiquet \u00e0 trois\" Pierre Maudet me fait une tr\u00e8s bonne impression, j'aimerai bien apprendre \u00e0 mieux le conna\u00eetre\"...le ton a quelque peu \u00e9volu\u00e9....\r\nSimon: \r\nIsabelle Moret...\r\n il y a deux jours le Matin parlait de son \u00e9toile p\u00e2lissante... La voici aujourd'hui dans le Temps qui redresse la barre... L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du quotidien \u00e0 B\u00e2le constate queles trois candidats ne se sont pas vraiment d\u00e9partag\u00e9s mercredi soir. Et si la Vaudoise s'en est mieux tir\u00e9e, c'est parce qu'elle n'a pas eu \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions d'ordre priv\u00e9. Elle s'est aussi montr\u00e9 la plus dure sur la question europ\u00e9enne - et Isabelle Moret a ainsi rassur\u00e9 ce politicien des bords du Rhin qui ne comprend pas comment on a pu lui forger une r\u00e9putation de PLR de gauche... \r\n*** On passe \u00e0 une autre Vaudoise, une Franz Weber au f\u00e9minin...\r\nSimon:\r\nLe parall\u00e8le sous la plume du r\u00e9dacteur en chef adjoint de 24 Heures. Sans Franz Weber, Lavaux aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9figur\u00e9 sans jamais... figurer au patrimoine mondiale. Et sans Kate Amiguet et ses vid\u00e9os, certaines porcheries continueraient d'\u00e9lever des animaux dans des conditions ill\u00e9gales, abjectes et inacceptables. A part 24 Heures, les autres gazettes romandes mettent volontiers ce matin du cochon vaudois \u00e0 leur menu. La palme du plus joli titre au Courrier... Vaud m\u00e9nage ses porcs...  \r\nSandra:\r\ndes porcheries \u00e0 la grandes frayeur  des paysans: elles se nomme:  Franzisca Herren, la bernoise de 50 ans, \u00e0 la t\u00eate d'un fitness a lanc\u00e9 une p\u00e9titon pour de l'eau courante propre: en 5 mois, note le blick, elle a r\u00e9colt\u00e9 70'000 signature sans aucun soutien de parti. les paysans tremblent : son texte demande que les agriculteurs ne re\u00e7oivent plus de paiements directes s'ils utilisent des pesticides....// pas de probl\u00e8mes de pesticides mais de temps pour le nouveau  complex du B\u00f9rgenstock au-dessus du lac des 4 cantons( face \u00e0 lucerne): l'h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, coeur de ce projet, ouvrira en retard, plusieurs semaines: un peu la honte pour un projet \u00e0 550 millions note la luzerner zeitung et le blick....  \r\nSimon:\r\nEt en Valais, l'image de cinq immeubles en construction \u00e0 Monthey. Un professionnel de l'immobilier \u00e0 la retraite d\u00e9nonce dans le Nouvelliste un march\u00e9 qui d\u00e9raille. Pour remplir cinq nouveaux immeubles montheysans,  la caisse nationale d'assurance accidents offre aux locataires int\u00e9ress\u00e9s jusqu'\u00e0 cinq mois, cinq mois de loyer gratuit. Fran\u00e7ois Fracheboud accuse ces compagnies qui construisent sans discernement pour investir leurs millions. Selon lui, les besoins r\u00e9els de la population sont ignor\u00e9s. \r\nSimon:\r\nEt apr\u00e8s des immeubles tout neufs, des v\u00e9los vintage...\r\n(*** Une histoire qui ne manque pas de sel...)\r\n...et que raconte le quotidien de la C\u00f4te... L'\u00e9v\u00e9nement aura lieu dimanche, dans la r\u00e9gion de Morges. Sur leurs vieilles b\u00e9canes, les inscrits se mesurereront sur un parcours compos\u00e9 de passages non goudronn\u00e9s. Et pas de voiture suiveuse en cas de crevaison... et comme au bon vieux temps, un ravitaillement \u00e0 Romainm\u00f4tier inspir\u00e9 de ces images en noir et blanc: pas de barre \u00e9nerg\u00e9tique, mais du vin, du fromage - et du saucisson.", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8849917", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-25T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-25T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8849936", "ece-8849917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T13:07:22Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nS'il est grand temps de prendre des nouvelles de la presse et la revue de presse avec Simon Corthay, Sandra Simmerling nous commen\u00e7ons avec l'\u00e9boulement dans le val Brillat au Grisons, qui soul\u00e8ve pas mal de commentaires ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nM\u00eame s'il n'y a pas eu plus de morts \u00e0 bonne dose, c'est que la commune a construit un immense mur de protection qui a co\u00fbt\u00e9 4 et 5 millions de francs, rappelle l'\u00e9ditorialiste du Tages-Anzeiger et du Bund en 2013 au moment du vote 60 pourcent de de la population approuve le cr\u00e9dit 40 pourcent le le refuse et \u00e0 l'\u00e9dito de conclure les opposants d'alors, devraient au plus tard aujourd'hui \u00eatre soulag\u00e9s d'avoir perdu la votation, ils ont peut-\u00eatre perdu aussi les randonneurs toujours port\u00e9s disparus, note la NZZ qui rappelle que les adeptes de montagne doivent \u00eatre conscients du danger de la nature, avec ou sans changement climatique et puis il faudra peut-\u00eatre qu'on le veuille ou pas s'habituer \u00e0 ne plus pouvoir vivre o\u00f9 on veut, note la regarde \u00e7a \u00e9tonne partir, changer de domicile pour certains, c'est difficile mais parfois in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [93%] :\r\nUne mar\u00e9e de pierres, c'est le titre de la libert\u00e9 qui, comme plusieurs autres quotidiens romands donne la parole \u00e0 ces gens du val Br\u00e9gal ya qui s'appelle souvent le Giacometti comme Maria, la m\u00e8re de ou Carlo, nous savons que la montagne est fragile depuis un premier gros \u00e9boulement 2011, explique Carlo de Giacometti, il y a une instabilit\u00e9 rocheuse sur le PiS, le pitch Ingal, confirme Michel j'aboyais Dov, g\u00e9ologue \u00e0 l'Uni de Lausanne et en Valais quel risque Message rassurant du g\u00e9ologue cantonal dans le Nouvelliste en Valais la roche et d'une autre nature qu'au Grisons, explique Rapha\u00ebl Meier a et elle absorbe mieux les contraintes dues \u00e0 la chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [89%] :\r\nBon, l\u00e0 en l'occurrence les parois granitiques qui s'effondre, comme dans le massif du Mont- Blanc, mais sauf erreur, et aussi une partie suisse du massif du Mont- Blanc 2 enseignes Manor et Amazone c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te en une du Temps de la Tribune de Gen\u00e8ve aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [96%] :\r\nDeux \u00e9ditos qui reviennent sur la restructuration du groupe suisse 200 suppressions de poste mais Gen\u00e8ve et Vaud sont \u00e9pargn\u00e9s respire la Tribune toutefois l'\u00e9ditorialiste du quotidien g\u00e9nevois se demande jusqu'\u00e0 quand le groupe helv\u00e9tique pourra r\u00e9sister face \u00e0 la r\u00e9volution qui bouleverse la distribution aux \u00c9tats-Unis avec ses points de vente et ces supermarch\u00e9s qui entrent dans le giron des g\u00e9ants du net Titre de l'\u00e9dito et pendant ce temps chez Amazone Amazone qui peut le battre, demande en d\u00e9coule \u00e9ditorial du temps en Suisse, rappelle le journal, les entreprises ont des g\u00e9ants mondiaux face \u00e0 elle, qui \u00e9voluent dans une autre ligue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [91%] :\r\nMais il n'y a pas que le net, pour l'\u00e9ditorialiste de La Gabor \u00e7a \u00e9tonne le multi- sp\u00e9cialiste comme se nomme Manor lui- m\u00eame a rat\u00e9 le moment pour aiguiser son profile ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au contraire m\u00eame : l'assortiment est devenu interchangeable ni cher ni bon march\u00e9 ni chic ni d\u00e9lav\u00e9 Manor histoire \u00e9tait Weder Fisch nord- Vogel, on pourrait traduire \u00e7a mi- figue mi- raisin et pour la NZZ c'est claire le commerce \u00e0 la vieille \u00e9cole, c'est fini, la branche doit se r\u00e9inventer de fond en comble, cr\u00e9er un nouveau mod\u00e8le de commerce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [92%] :\r\nL\u00e0 il ne s'agit pas de de simples retouches \u00e0 la r\u00e9vision de l'AVS moins qu'on puisse dire, il y a quelques semaines de la votation divise toujours jusqu'aux anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [91%] :\r\nPascal Couchepin qui lance des piques contre Ruth Dreyfuss, titre le Blick, c'est que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, derni\u00e8re grande vainqueur d'une r\u00e9vision de l'AVS en 95 rappelle de journal sillonne actuellement la suisse pour convaincre la population d'accepter ce qu'elle appelle un bon compromis typiquement suisse mais pendant que Dreyfuss qui parfois le Gasp\u00e9sien fond sur les gaz Pascal Couchepin lui joue la retenue, c'\u00e9tait mon ancien d\u00e9partement je ne veux pas d\u00e9ranger mou successeur, dit -il, par contre, envers son ex- coll\u00e8gue, il lance : elle s'est toujours consid\u00e9r\u00e9e comme militante des syndicats m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est sa philosophie de vie, et je l'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [89%] :\r\nOn l'a dit tout \u00e0 l'heure, ils se respectent beaucoup hein comme coll\u00e8gue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s le pass\u00e9 l'avenir avec le nouveau pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nJ\u00fcrg Grossen qui sera \u00e9lu officiellement demain en grande interview dans plusieurs journaux al\u00e9maniques alors son objectif, plus d'ouvertures et de ramifications avec l'\u00e9tranger, des exemples alors qu'on veut restreindre Hubert et Bookingcom il veut se battre pour la concurrence et la lib\u00e9ralisation de ces domaines, les choses sont plus grandes que les risques, dit -il, et alors il n'y a Chapaz comment voit -il la succession de Didier pour caract\u00e8re lui demande l'arr\u00eat d'avoir Zeitung, lui qui disait encore en juillet dernier, pr\u00e9f\u00e9rer une femme \u00e0 Ignazio Cassis, alors l\u00e0 il dit j'esp\u00e8re que le PLR pr\u00e9sentera un Tiquet \u00e0 trois Pierre Maudet me fait une tr\u00e8s bonne impression, j'aimerais bien apprendre \u00e0 mieux le conna\u00eetre, le ton a quelque peu \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [94%] :\r\nEt parlons Isabelle Moret, il y a 2 jours le Matin parlait de son \u00e9toile p\u00e2lit sentent la moi je crois savoir, oui, oui, la voici aujourd'hui dans le Temps qui redresse la barre, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du quotidien \u00e0 B\u00e2le, constate que les 3 candidats ne se sont pas vraiment d\u00e9partag\u00e9s mercredi soir et si la Vaudoise s'en est mieux tir\u00e9, c'est parce qu'elle n'a pas eu \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions d'ordre priv\u00e9, elle s'est aussi montr\u00e9e la plus dure sur la question europ\u00e9enne et Isabelle Moret ainsi rassur\u00e9 ce politicien des bordures qui ne comprend pas comment on a pu lui forger une r\u00e9putation de PLR de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [98%] :\r\nOn va passer \u00e0 une autre Vaudoise une une sorte de Franz Weber au f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [97%] :\r\nLe parall\u00e8le sous le plus sous la plume du r\u00e9dacteur en chef adjoint de 24 heures sans Franz Weber Lavaux aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9figur\u00e9 sans jamais figurer au Patrimoine mondial et sans Kate Amiguet et ses vid\u00e9os certaines porcheries continueraient d'\u00e9lever des animaux dans des conditions ill\u00e9gales abjectes et inacceptables, \u00e0 part 24 heures les autres gazettes romandes mettent volontiers ce matin du cochon Vaudois \u00e0 leur menu la palme du plus joli titre au Courrier Vaud m\u00e9nage ses porcs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [92%] :\r\nPour le faire des porcheries \u00e0 la grandes frayeur des paysans, elles se nomme Franziska Herren la bernoise de 50 ans \u00e0 la t\u00eate d'un fitness a lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour de l'eau courante propre allons 5 mois, note le blick elle a r\u00e9colt\u00e9 170000 signatures sans aucun soutien de parti, les paysans tremblent son texte demande que les agriculteurs ne re\u00e7oivent plus de paiements au Direct, ils utilisent des pesticides, alors pas de probl\u00e8mes de pesticides, mais de temps pour le nouveau complexe du Bourgogne au dessus de lac des 4 cantons 1 face \u00e0 Lucerne, l'h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, coeur de ce projet ouvrira en retard de plusieurs semaines, un peu la honte pour un projet \u00e0 550 millions, note la Luzerner Zeitung et le blick. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [92%] :\r\nEt en Valais, l'image de cinq immeubles en construction \u00e0 Monthey, un professionnel de l'immobilier \u00e0 la retraite, d\u00e9nonce dans le Nouvelliste, un march\u00e9 qui d\u00e9raille pour remplir cinq nouveaux immeubles montheysan la Caisse nationale d'assurance accidents offre aux locataires int\u00e9ress\u00e9s jusqu'\u00e0 5 mois 5 mois de loyer gratuit Fran\u00e7ois Frachon vous accuse ces compagnies qui construisent sans discernement pour investir leurs millions, selon lui, les besoins r\u00e9els de la population sont ignor\u00e9s apr\u00e8s ces images tout neufs, des v\u00e9los Fintech. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [87%] :\r\nOui, des v\u00e9los, c'est une histoire qui manque pas de sel, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [93%] :\r\nOui, et que raconte le quotidien de la C\u00f4te L'\u00e9v\u00e9nement aura lieu dimanche dans la r\u00e9gion de Morges sur leurs vieilles b\u00e9canes les inscrits \u00e0 la course, la jungle se mesureront sur un parcours compos\u00e9 de passages non goudronn\u00e9s, pas de voiture suiveuse en cas de crevaison et comme au bon vieux temps un ravitaillement ce sera Romain moiti\u00e9 inspir\u00e9 de ces images historiques en noir et blanc, pas de barre \u00e9nerg\u00e9tique mais du vin, du fromage et du saucisson. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [90%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque mais il y avait aussi je l'\u00e9lue dans quelques heures et 6 anciens de Tour de France, quelques petites fioles de coca\u00efne aussi chez les coureurs dans les ann\u00e9es 20 et 30 parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait parfaitement l\u00e9gal, c'est des \u00e9tapes 400 kilom\u00e8tres sur des routes qui effectivement n'\u00e9tait pas goudronn\u00e9, il y avait du pain, du vin et du saucisson, un petit on un petit peu un petit compl\u00e9ment alimentaire aussi dans leur besace, ben voil\u00e0, c'\u00e9tait la derni\u00e8re revue de presse pour moi et pour vous aussi peut-\u00eatre, Simon Corthay, Sandra les \u00e7a va changer aussi la formule en partir de lundi, sauf erreur, il y aura quelques ajustements trouvera les rides parvenir, vous aurez droit peut-\u00eatre de revenir, c'est pas \u00e0 moi, je veux qu'il faudrait le demander, en tout cas c'est un immense plaisir de de collaborer avec vous partagez tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-25T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C51858F0-124D-45DD-8E86-E01EF756CD8D", "internalArchiveId": "C51858F0-124D-45DD-8E86-E01EF756CD8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VERSIEUX;Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR;Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements \u00e0 la banque Syz\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:08:26-08:08:39 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(08/ALL: SCHULZ EN RHENANIE  PA) Essen jeudi, Bochum samedi... A tout juste un mois des \u00e9lections allemandes... Martin Schulz, dont la candidature ne parvient pas \u00e0 d\u00e9coler, fait station dans les vieux foyers industriels de la Ruhr. Un bastion de la Sociale d\u00e9mocratie allemande. Correspondance : Nathalie Versieux.\r\n  1'07''\r\n((Le choix de Martin Schulz pour mener la campagne du SPD avait en d\u00e9but d'ann\u00e9e provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable euphorie dans les sondages. Six mois et trois d\u00e9faites aux \u00e9lections r\u00e9gionales plus tard, ses chances de battre l'inamovible Angela Merkel semblent des plus minces. \r\nAvec 22 \u00e0 24% des intentions de vote, les sociaux d\u00e9mocrates sont distanc\u00e9s de 14 \u00e0 18 points par les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, comme en 2013. \r\nAngela MErkel incarne la stabilit\u00e9 et la r\u00e9ussite \u00e9conomique. Les Allemand ne voient pas l'int\u00e9r\u00eat du changement malgr\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales qui se creusent. Et pour envenimer les choses, Martin Schulz doit maintenant g\u00e9rer la candidature de Gerhard Schr\u00f6der -l'ancien chancelier social d\u00e9mocrate- \u00e0 un poste de direction chez le p\u00e9trolier russe Rosneft. Rosneft rappellent les conservateurs d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats politiques de la Russie de Vladimir Poutine et figure sur la liste des entreprises boycott\u00e9es par les USA et l'UE. \r\nCe \u00e9ni\u00e8me volet de l'amiti\u00e9 Poutine / Schr\u00f6der brouille un peu plus l'image des sociaux d\u00e9mocrates allemands.))\r\n(Porcs) L'\u00e9tat de Vaud veut mettre de l'ordre dans la fili\u00e8re porcine.  Hier il a d\u00e9cid\u00e9 de poursuive le plus gros producteur du canton pour ses manquements. L'affaire avait fait grand bruit cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la diffusion d'une vid\u00e9o de cochons se rongeant la queue. Le producteur incrimin\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 dans la foul\u00e9e d'arr\u00eater toutes ses exploitations. \r\nEt le gouvernement vaudois annonce aussi de nouvelles aides financi\u00e8res pour les \u00e9leveurs, ainsi qu'un renforcement des contr\u00f4les. Une formation continue sera \u00e9galement impos\u00e9e \u00e0 tous les producteurs.\r\n(01/EGALITE DES CHANCES ITV DORIS FIALA) Les Suisses \u00e9lisent moins bien les femmes que les hommes... c'est le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate statistique que la RTS a men\u00e9 sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les \u00e9lections dans les parlements cantonaux. On savait que le nombre de candidates progressait peu. Mais on voit aussi que le taux de succ\u00e8s des femmes est plus faible que celui des hommes. 32% de candidates... et seulement 27% d'\u00e9lues. Pas de quoi surprendre Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR... \t\r\n  0'52''\r\nDoris Fiala avec Thibaut Schaller. \r\nEt nous reviendrons sur les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7h15. Des d\u00e9tails que vous pourrez \u00e9galement retrouver sur notre site internet: trois W point RTSINFO point ch.\r\n(D2/ REPRISE EURO ITALIE CRISE PI) L'Italie pourrait payer le prix fort du rench\u00e9rissement de l'euro. La monnaie europ\u00e9enne a progressivement retrouv\u00e9 des couleurs, face au franc mais aussi face au dollar. Sa bonne sant\u00e9 refl\u00e8te le retour progressif de l'Europe sur le chemin de la croissance. Mais elle pourrait p\u00e9naliser l'\u00e9conomie italienne, qui tente p\u00e9niblement de se redresser. Olivier Schorderet\r\n  1'35''\r\n((Si la Gr\u00e8ce reste l'\u00e9conomie malade de l'Europe, elle peut compter sur l'aide de Bruxelles et de plusieurs cr\u00e9anciers internationaux pour garder la t\u00eate hors de l'eau. L'Italie, elle, tente bien de se serrer la ceinture. Mais le renforcement de l'euro pourrait p\u00e9naliser une \u00e9conomie qui ne brille pas par le dynamisme de sa consommation int\u00e9rieure et des investissements. Son impact, ce sont les exportations qui pourraient surtout le ressentir: mode, accessoires, bijoux, alimentation, mais pas seulement. Fabrizio Quirighetti est responsable des investissements \u00e0 la banque Syz.\r\ndigas\r\nAux Etats-Unis, mais ailleurs aussi. En Chine, par exemple. \r\ndigas\r\nSingapour, Hong-Kong, le Moyen-Orient, sans parler de pays \u00e9mergentes en forte croissance dont la d\u00e9pr\u00e9ciation de leur monnaie face \u00e0 l'euro att\u00e9nue l'attrait des exportations italiennes. Dans le luxe, notamment. Et puis, pour Fabrizio Quirighetti, il y a aussi une dimension plus politique. \r\ndigas\r\nL'Italie risque donc de rester encore \u00e0 la marge de la reprise \u00e9conomique en Europe. Car l'Espagne et m\u00eame le Portugal, aux \u00e9conomies longtemps d\u00e9vast\u00e9es, font aujourd'hui mieux qu'elle. ))\r\n(21/ FUKUSHIMA VICTIMES AMERICAINES) Tepco, l'operateur de la centrale de Fukushima, est poursuivi en justice aux Etats-Unis. 157 Am\u00e9ricains disent avoir \u00e9t\u00e9 irradi\u00e9s apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 des op\u00e9rations de secours, peu apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire, en mars 2011. Les plaignants, pour l'essentiel d'anciens soldats bas\u00e9s alors au Japon, r\u00e9clament la creation d'un fonds d'indemnisation de 5 milliards de dollars pour couvrir leurs frais medicaux. Georges Baumgartner. \r\n  1'13''\r\n(Sport) Athl\u00e9tisme, avec la Weltklasse \u00e0 Z\u00fcrich. Hier soir, Mo Farah a remport\u00e9 le 5000 m\u00e8tres. Le britannique termine donc sa carri\u00e8re sur une victoire.. car c'\u00e9tait sa toute derni\u00e8re course.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 suisse, petite d\u00e9ception pour Lea Sprunger... qui finit troisi\u00e8me du 400 m\u00e8tres haies. Un 400 m\u00e8tres haie qui a par contre port\u00e9 chance \u00e0 Karim Hussein. Le Thurgovien a \u00e9gal\u00e9 son propre record et s'est class\u00e9 troisi\u00e8me.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Rabins Charlottesville) Des rabbins am\u00e9ricains boycottent un entretien avec la maison blanche. Ils annulent un appel t\u00e9l\u00e9phonique qu'ils passent normalement au pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour marquer les f\u00eates juives. Les rabbins d\u00e9noncent la r\u00e9action de DOnald Trump apr\u00e8s les", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8849922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8849939", "ece-8849922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T22:11:29Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est le journal parce seul journal \u00e0 8 heures une ben oui il faut garder le \u00e9tudier Marielle Savoy c'est \u00e0 vous les Allemands veulent donc tout juste un mois, Angela Merkel est l'immense favorite \u00e0 sa succession et face \u00e0 elle, le socio- d\u00e9mocrates, Martin Schulz, multiplie les efforts, il vient d'entamer une tourn\u00e9e dans le bastion de sa famille politique, le foyer industrie industriel de la Ruhr, la bonne sant\u00e9 de l'Euro ne fait pas que des heureux, l'Italie pourrait en \u00eatre la victime elle qui tente p\u00e9niblement de redresser son \u00e9conomie ce rench\u00e9rissement de la monnaie europ\u00e9enne risque de le rendre la t\u00e2che difficile et ces poursuites judiciaires aux \u00c9tats-Unis \u00e0 l'encontre de Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale nucl\u00e9aire Fukushima 157 Am\u00e9ricains disent avoir \u00e9t\u00e9 irradi\u00e9s lors d'op\u00e9rations de secours en marge de l'accident nucl\u00e9aire en 2011, ils demandent des indemnisations \u00e0 hauteur de 5 milliards de dollars essen jeudi, Bochum samedi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [95%] :\r\nTout juste un mois des \u00e9lections allemandes, Martin Schulz, dont la candidature ne parvient pas \u00e0 d\u00e9coller fait station dans les vieux foyers industriel de la Ruhr, un bastion de la social- d\u00e9mocratie allemande correspondance Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [95%] :\r\nLe choix de Martin Schulz pour mener la campagne du SPD avait en d\u00e9but d'ann\u00e9e, provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable euphorie dans les sondages, 6 mois et 3 d\u00e9faites aux \u00e9lections r\u00e9gionales, plus tard, ses chances de battre l'inamovible Angela Merkel semble des plus minces avec 22 \u00e0 24 pourcent des des intentions de vote des sociaux d\u00e9mocrates sont distanc\u00e9s de 14 \u00e0 18 points par les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, selon les sondages, comme en 2013 Angela Merkel incarne la stabilit\u00e9 et la r\u00e9ussite \u00e9conomique, les Allemands ne voient pas l'int\u00e9r\u00eat du changement malgr\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales qui se creusent et pour envenimer les choses, Martin Schulz doit maintenant g\u00e9rer la candidature de Gerhard Schr\u00f6der, l'ancien chancelier social- d\u00e9mocrate, un poste de direction chez le p\u00e9trolier russe Rosneft Rosneft rappellent les conservateurs d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats politiques de la Russie de Vladimir Poutine et figure sur la liste des entreprises boycott\u00e9es par les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, ce \u00e9ni\u00e8me volet de l'amiti\u00e9, Poutine, Schr\u00f6der brouille un peu plus l'image des sociaux d\u00e9mocrates allemands Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [95%] :\r\nL'\u00c9tat de Vaud veut mettre de l'ordre dans la fili\u00e8re porcine, hier il a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre le plus gros producteur du canton pour ses manquements, l'affaire avait fait grande bruit cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la diffusion d'une vid\u00e9o de cochons se rongeant la que le producteur incrimin\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 dans la foul\u00e9e d'arr\u00eater toutes ses exploitations et le gouvernement Vaudois annonce aussi de nouvelles aides financi\u00e8res pour les \u00e9leveurs, ainsi qu'un renforcement des contr\u00f4les, une formation continue sera \u00e9galement impos\u00e9e \u00e0 tous les producteurs, les Suisses \u00e9lisent moins bien les femmes que les hommes, c'est le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate statistique que la RTS a men\u00e9 sur les 15 ann\u00e9es 15 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les \u00e9lections et les parlements cantonaux, on savait que le nombre de candidates progressait peu mais on voit aussi que le taux de succ\u00e8s des femmes est plus bas que celui des hommes, 32 pourcent de de candidates et seulement 27 pourcent d'\u00e9lues, pas de quoi surprendre, Doris Fiala, pr\u00e9sidente des Femmes PLR. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:02) [94%] :\r\nSi vous voulez faire une carri\u00e8re professionnelle et en plus faire une carri\u00e8re politique, vous devez vous engager des soir\u00e9es enti\u00e8res tr\u00e8s tr\u00e8s souvent plusieurs fois par semaine et en plus encore, samedi, dimanche, il y a aussi certaines personnes qui se disent peut-\u00eatre plus s\u00fbr de faire une carri\u00e8re professionnelle qu'une carri\u00e8re politique et \u00e7a souhaitant choix que les femmes font souvent que je comprends, mais \u00e9videmment que je regrette \u00e9norm\u00e9ment, on est vraiment peu de femmes PLR qui, en m\u00eame temps, ont eu des enfants comme moi par exemple, c'est tr\u00e8s important qu'il y a des jeunes femmes rapidement garage mais on peut pas le faire sans la volont\u00e9 des hommes qui doivent aussi avoir un esprit tr\u00e8s ouvert pour changer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [97%] :\r\nDoris Fiala avec Thibaut Schaller l'Italie pourrait payer le prix fort du rench\u00e9rissement de l'Euro, la monnaie europ\u00e9enne a progressivement retrouv\u00e9 des couleurs face au franc, mais aussi face au dollar, sa bonne sant\u00e9 refl\u00e8te le retour progressif de l'Europe sur le chemin de la croissance, mais elle pourrait p\u00e9naliser l'\u00e9conomie italienne qui tente p\u00e9niblement de se redresser olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [96%] :\r\nOui, si la Gr\u00e8ce reste l'\u00e9conomie malade de l'Europe, elle peut compter sur l'aide de Bruxelles et de plusieurs cr\u00e9anciers internationaux pour garder la t\u00eate hors de l'eau, l'Italie, elle tente bien de se serrer la ceinture, mais le renforcement de l'Euro pourrait p\u00e9naliser une \u00e9conomie qui ne brille pas par le dynamisme de sa consommation int\u00e9rieure et de ses investissements, son impact, ce sont les exportations qui pourraient surtout le ressentir mode accessoires, bijoux, alimentation, mais pas seulement, Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements \u00e0 la banque Syz. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:42) [89%] :\r\nToute l'Italie du Nord, un tissu industriel qui peut \u00eatre compar\u00e9 \u00e0 ce qu'il y a en Allemagne autour de la Ruhr, il y a de la machine-outil le taux mobile, tous ces secteurs l\u00e0 qui sont quand m\u00eame relativement industriels et puis qu'on parle d'industrie h\u00e9 bien \u00e9videmment on va parler de comp\u00e9titivit\u00e9 : un Euro fort va pas arranger le cas de l'Italie pour exporter au-del\u00e0 des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [99%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, mais ailleurs aussi en Chine par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:05) [87%] :\r\nMonnaie est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 ce qui se passe sur le dollar, donc, l'Euro s'est renforc\u00e9 aussi contre la monnaie chinoise, et puis il y a plein d'autres d'\u00e9conomie dans le monde qui sont li\u00e9es au dollar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:15) [95%] :\r\nSingapour, Hong-Kong, le Moyen-Orient, sans parler de pays \u00e9mergents en forte croissance, dont la d\u00e9pr\u00e9ciation de leur monnaie face \u00e0 l'euro att\u00e9nue l'attrait des exportations italiennes dans le luxe notamment et puis pour Fabrizio Quirighetti il y a aussi une dimension plus politique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:30) [96%] :\r\nIl y a personne vraiment aux commandes, les r\u00e9formes n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'Italie et ne pas seulement d\u00e9pendre d'un Euro faible n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [97%] :\r\nL'Italie risque donc de rester encore \u00e0 la marge de la reprise \u00e9conomique en Europe, car l'Espagne et m\u00eame le Portugal aux \u00e9conomies longtemps d\u00e9vast\u00e9es font aujourd'hui mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [96%] :\r\nMerci Olivier Schorderet Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale de Fukushima est poursuivi en justice aux \u00c9tats-Unis 157 Am\u00e9ricains disent avoir \u00e9t\u00e9 irradi\u00e9s apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 des op\u00e9rations de secours, peu apr\u00e8s l'accident nucl\u00e9aire en mars 2011, les plaignants pour l'essentiel d'anciens soldats bas\u00e9s alors au Japon, r\u00e9clament la cr\u00e9ation d'un fonds d'indemnisation de 5 milliards de dollars pour couvrir leurs frais m\u00e9dicaux, Georges Baumgartner. \r\nEt nous avons un petit probl\u00e8me avec le son de Georges Baumgartner, donc je vais passer aux nouvelles du sport en athl\u00e9tisme avec la Weltklasse c'est \u00e0 Z\u00fcrich, hier soir, Mo Farah a remport\u00e9 le 5000 m\u00e8tres le britannique termine donc sa carri\u00e8re sur une victoire car c'\u00e9tait sa toute derni\u00e8re course du c\u00f4t\u00e9 suisse, petite d\u00e9ception pour L\u00e9a Sprunger qui finit 3\u00e8me du 400 m\u00e8tres un 400 m\u00e8tres haies qui a, par contre, port\u00e9 chance \u00e0 Karim Hussein, le Thurgovien a \u00e9gal\u00e9 son propre record et c'est class\u00e9 3\u00e8me. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-25T06:25:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3383E2C-F281-4A2A-B234-8F3FDE8D7DC7", "internalArchiveId": "F3383E2C-F281-4A2A-B234-8F3FDE8D7DC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR;Stephan Disch, avocat de Willy Annen, producteur de viande porcine;Arnaud Bouverat, membre de la direction du secteur tertiaire au syndicat UNIA;Ga\u00e9tan Zurkinden. secr\u00e9taire du SSP;Jean-Pierre Restellini, ex-pr\u00e9sident de la commission nationale de pr\u00e9vention de la torture et sp\u00e9cialiste des prisons\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/EGALITE DES CHANCES ITV DORIS FIALA) Les Suisses \u00e9lisent moins bien les femmes que les hommes... c'est le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate statistique que la RTS a men\u00e9 sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les \u00e9lections dans les parlements cantonaux. On savait que le nombre de candidates progressait peu. Mais on voit aussi que le taux d'\u00e9lection (ou appelons-le, le taux de succ\u00e8s) des femmes est plus faible que celui des hommes. 32% de candidates... et seulement 27% d'\u00e9lues. Les Suisses privil\u00e9gient les hommes. Pas de quoi surprendre Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes PLR... \t\r\n  0'52''\r\nDoris Fiala avec Thibaut Schaller. \r\nEt nous reviendrons sur les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7h15. Des d\u00e9tails que vous pourrez \u00e9galement retrouver sur notre site internet: trois W point RTSINFO point ch.\r\n(Bilan Bondo)  Huit personnes sont toujours port\u00e9es disparues apr\u00e8s le glissement de terrain de Bondo, dans les Grisons. Il s'agit de 8 randonneurs allemands, autrichiens et suisses. En revanche, un autre groupe de 6 randonneurs a lui \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, hier: il se trouvait en Italie et n'a pas \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par l'impressionante coul\u00e9e de boue et de roches. Les sauveteurs continuent leur recherches. Un rayon d'exclusion de 5 km a \u00e9t\u00e9 mis en place pour leur faciliter la t\u00e2che.\r\n(02/VD PORCS MESURES SPECTACULAIRES - ITW DISCH AVOCAT ANNEN) **L'\u00e9tat de Vaud veut mettre de l'ordre dans la fili\u00e8re porcine. \r\nHier il a lanc\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour am\u00e9liorer les conditions d'\u00e9levage et il a sanctionn\u00e9 le plus gros producteur du canton pour ses manquements. L'affaire avait fait grand bruit cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la diffusion d'une vid\u00e9o de cochons se rongeant la queue. Le producteur incrimin\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 dans la foul\u00e9e d'arr\u00eater toutes ses exploitations. Son avocat, Stephan Disch admet que des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises, mais il a le sentiment que son client sert de fusible pour une op\u00e9ration communication du canton.\r\n  0'49''\r\nSt\u00e9phan Disch r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\nEn plus des d\u00e9nonciations p\u00e9nales \u00e0 l'encontre de ce producteur, le gouvernement vaudois annonce plusieurs autres mesures. Il va notamment doubler le montant allou\u00e9 aux contr\u00f4les des porcheries, consacrer davantage d'argent pour aider les \u00e9leveurs de cochons et mettre en place une formation continue obligatoire pour les producteurs.\r\n(15/COMMERCE DE DETAIL ITV BOUVERAT) ** Restructuration de grande ampleur chez Manor. \r\nVictime de la concurrence du commerce en ligne, du tourisme d'achat et de la chert\u00e9 des prix, l'enseigne va supprimer 200 emplois sur les 1.000 que compte son si\u00e8ge b\u00e2lois.\r\nLe groupe annonce qu'un plan social approuv\u00e9 par la commission du personnel a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des syndicats on attend encore de voir quelles sont les conditions de ce plan et surtout on comptabilise les vagues de licenciements: c'est la 3\u00e8me chez Manor depuis 2015.\r\nArnaud Bouverat, membre de la direction du secteur tertiaire au syndicat UNIA.\r\n  0'57''\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier\r\n(Tha\u00eflande) 10 ans de prison ferme. C'est ce que risque Yinluck Shinawatre, l'ex-premi\u00e8re ministre de la Tha\u00eflande. Elle est accus\u00e9e de n\u00e9gligence dans la mise en place d'un programme de subvention du riz. Son proc\u00e8s se d\u00e9roule actuellement \u00e0 Bangkok et des milliers de ses partisans ont pr\u00e9vu de manifester devant la Cour supr\u00eame. Mais Yinluck Shinawatre appelle au calme. Depuis le d\u00e9but de cette affaire, elle d\u00e9nonce un proc\u00e8s politique men\u00e9 par la junte. Une junte qui voudrait nettoyer la sc\u00e8ne politique de l'influence de la famille Shinawatre, qui remporte tous les scrutins nationaux depuis 2001 en Tha\u00eflande.\r\n(09/MACRON SUIVI VISITE ROUMANIE PA) ***Le president francais, Emmanuel Macron, est en tourn\u00e9e en Europe centrale et de l'Est depuis mercredi...Au cour des discussions, la r\u00e9vision de la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\nLe chef de l'\u00c9tat propose \u00e0 ses homologues europ\u00e9ens de durcir les r\u00e8gles encadrant ce statut, en imposant davantage de garde-fous.\r\nMais c'est un dossier tres epineux et les chances de convaincre ces pays pour Emmanuel Macron sont minces. A Bruxelles, Laxmi Lota\r\n  0'56''\r\n((Le president francais avait deja le soutien autrichien, il a obtenu celui des dirigeants tcheque et slovaque... La France souhaite durcir les conditions du travail detache pour lutter contre la concurrence deloyale entre travailleurs europ\u00e9ens...Emmanuel Macron veut aller plus loin que la directive proposee par la Commission : reduire la duree de cette mission a 12 mois par exemple...\r\nSon approche suscite la mefiance des pays d'Europe centrale et orientale qui militent pour le marche libre...Le Premier ministre slovaque a promis de tout faire, avec la R\u00e9publique tch\u00e8que, \"pour que l'ensemble du groupe de Visegrad se joigne\" \u00e0 leurs positions...Dans ce groupe, sorte de rebelles de l'UE, la Pologne et la Hongrie, sont r\u00e9ticents...\r\nLe president roumain a reconnu qu'il fallait \"am\u00e9liorer cette directive\"...\r\nLors de sa visite, le president francais s'est dit pr\u00eat \u00e0 soutenir la demande de la Roumanie d'entrer dans l'espace Schengen...\r\nEmmanuel Macron tentera de convaincre la Bulgarie aujourd'hui.\r\nLaxmi Lota pour RTS Info, Bruxelles)\r\n(D4/ FRIBOURG : CONFLIT) Eux aussi tentent de convaincre... dans le domaine de la d\u00e9fense des travailleurs. Dans le canton de Fribourg, la jeune g\u00e9n\u00e9ration des syndicats bouscule l'establishment de la branche.  Cela fait une d\u00e9cennie qu'elle joue des coudes pour se faire une place. Et les m\u00e9thodes de ces jeunes syndicalistes sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles de leurs a\u00een\u00e9s, Fabrice Gaudiano...\r\n  1'29''\r\n((Ils sont jeunes. ou en tout cas plus jeunes. \r\nIls sont des militants engag\u00e9s. et beaucoup plus ancr\u00e9s \u00e0 gauche. \r\nSur l'\u00e9chiquier politique.\r\nCette g\u00e9n\u00e9ration montante. \r\nQui pr\u00f4ne un syndicalisme plus radical. \r\nNe craint ni les conflits. ni les gr\u00e8ves.\r\nAdepte de l'entrisme. \r\n- soit placer ses pions dans les diff\u00e9rents syndicats. \r\nCes jeunes loups n'h\u00e9sitent pas.\r\n\u00c0 secouer les habitudes syndicales fribourgeoises. \r\nPlut\u00f4t consensuelles. \r\nGa\u00e9tan Zurkinden. secr\u00e9taire du SSP. est l'un d'entre eux. \r\nEt il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 claquer la porte la FEDE. la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du Personnel du Service Public du Canton de Fribourg.\r\n--- Zurkinden 2\r\nMalmen\u00e9es. \r\nLes patriarches du syndicalisme fribourgeois.\r\nN'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer. \r\nToutefois en coulisses. les avis sont divis\u00e9s : \r\nCertains admirent le style cassant de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\nAlors que d'autres l'accusent de faire du marketing.\r\nEt de vouloir siphonner les adh\u00e9rents des autres syndicats...\r\nMais quoiqu'il en soit. \r\nAvec la r\u00e9vision en cours.\r\nDe loi sur personnel de l'Etat de Fribourg. \r\nEt le dossier br\u00fblant de l'H\u00f4pital.\r\nEh bien.\r\nLa rentr\u00e9e et l'automne seront chauds.))\r\n(D5/ TELEPHONE BRIDE DANS CELLULES PRISON PI) Des t\u00e9l\u00e9phones personnels pour les pensionnaires des prisons suisse? Ce n'est pas encore \u00e0 l'ordre du jour mais l'id\u00e9e fait son chemin. A l'instar des d\u00e9tenus d'une prison fran\u00e7aise qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une ligne fixe brid\u00e9e dans leur cellule individuelle. Le portable contr\u00f4l\u00e9 y est aussi envisag\u00e9 sous certaines conditions. Mais pas en Suisse. Pierre-Etienne Joye\r\n  1'26''\r\n((Des natels sous surveillance qui servent \u00e0 appeler un nombre restreint de num\u00e9ros... pourquoi pas. Dans certaines r\u00e9gions, la justice fran\u00e7aise \u00e9tudie le projet. Ce qui existe d\u00e9j\u00e0, ce sont donc les t\u00e9l\u00e9phones fixes dans les cellules, qui permettent d'appeler des num\u00e9ros d\u00e9clar\u00e9s et v\u00e9rifi\u00e9s. L'exp\u00e9rience a lieu depuis un an en France \u00e0 la prison de Montm\u00e9dy dans la Meuse et les retours sont positifs. Aucune prison ne propose, pour l'instant, ce genre de service en Suisse, Pourtant l'id\u00e9e est excellente estime Jean-Pierre Restellini, ex-pr\u00e9sident de la commission nationale de pr\u00e9vention de la torture et sp\u00e9cialiste des prisons. Surtout quand on garde \u00e0 l'esprit que l'objectif premier de la fonction p\u00e9nale c'est celle d'\u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\nson 1\r\nEn Suisse il y a bien acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone en prison, mais avec des horaires pr\u00e9cis, contraignants, o\u00f9 la confidentialit\u00e9 n'est pas garantie. Il faut aller plus loin selon Jean-Pierre Restellini\r\nson2\r\nQuant aux t\u00e9l\u00e9phones portables brid\u00e9s en prison, la question ne se pose m\u00eame pas en Suisse. Les t\u00e9l\u00e9phones clandestins donnent d\u00e9j\u00e0 assez de fil \u00e0 retordre \u00e0 l'administration...))\r\n(17/ATHLETISME WELTKLASSE ITV HUSSEIN) ***Une page d'Athl\u00e9tisme. avec le meeting de WeltKlasse qui s'est d\u00e9roul\u00e9 hier \u00e0 Z\u00fcrich. \r\nUne bonne soir\u00e9e pour Kariem Hussein: le Thurgovien a \u00e9gal\u00e9 son record personnel dans l'\u00e9preuve du 400 m\u00e8tres haies. Il a termin\u00e9 3e de sa finale, dans ce stade qui l'avait consacr\u00e9 champion d'Europe en 2014. On \u00e9coute sa r\u00e9action.\r\n  0'47'' ITW Kariem Hussein\r\nDes propos recueillis par Matthieu J\u00fc-tense.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Lea Sprunger n'a pas r\u00e9ussi la performance esp\u00e9r\u00e9e sur le 400 m\u00e8tres haies. La Vaudoise a termin\u00e9 3\u00e8me dans un temps moyen de 54 secondes et 66 centi\u00e8mes.\r\n(18/ATHLETISME SUISSE WELTKLASSE PA) Et toujours \u00e0 ce Weltklasse de Z\u00fcrich... Sortie r\u00e9ussie pour Mo Farah qui - pour la derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re - a remport\u00e9 le 5000 m\u00e8tres. Le Britannique s'est impos\u00e9 devant un trio \u00e9thiopien. Les pr\u00e9cisions de Caroline Reymond. \r\n  0'54''\r\n((L'image forte de ce meeting, c'est celle de Mutaz Barshim qui est venu rendre hommage \u00e0 Mo Farah sur la ligne d'arriv\u00e9e apr\u00e8s sa victoire sur le 5000m, la toute derni\u00e8re victoire de sa carri\u00e8re sur piste. Les deux hommes sont rest\u00e9s agenouill\u00e9s quelques instants sur la piste du Letzigrund...ils ont appr\u00e9ci\u00e9 ensemble l'ovation que leur a r\u00e9serv\u00e9e les 25mille spectateurs. \r\nMo Farah s'est arrach\u00e9 pour ne pas laisser la horde de ses concurrents lui g\u00e2cher sa derni\u00e8re sortie. alors que Mutaz Barshim s'est impos\u00e9 \u00e0 la hauteur sans avoir \u00e0 batailler. Le Qatari, champion du monde \u00e0 Londres et invaincu cette saison en Ligue de diamant n'a qu'un seul rival...Une barre plac\u00e9e au-dessus du vieux record du monde de Javier Sotomayor. \r\nA la perche, Renaud Lavillenie n'est plus l'homme fort du sautoir. Le Fran\u00e7ais a r\u00e9alis\u00e9 un z\u00e9ro point\u00e9. Sa s\u00e9rie de 7 victoires cons\u00e9cutives en Ligue de diamant s'est achev\u00e9e. C'est Sam Kendricks qui lui succ\u00e8de au palmar\u00e8s. Lieutenant dans l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, il sait parfaitement g\u00e9rer la pression. Sam Kendricks a les qualit\u00e9s pour devenir le nouveau patron.))\r\n(Fitness du futur) ***Et pour terminer cette page sportive, ce fitness insolite qui a ouvert hier \u00e0 D\u00fcbendorf dans le canton de Z\u00fcrich.\r\nUn \u00e9tablissement \u00e9cologique qui doit fonctironner avec seulement un sixi\u00e8me de l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire normalement. Le b\u00e2timent est \u00e9quip\u00e9 de plusieurs systpmes photovolta\u00efque... et gr\u00e2ce \u00e0 des machines perfectionn\u00e9es, il r\u00e9cup\u00e8re aussi l'\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e par les sportifs qui viennent s'y entra\u00eener.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9 au menu m\u00e9t\u00e9o de la journ\u00e9e. Quelques cumulus se d\u00e9velopperont en montagne cet apr\u00e8s-midi. Ils pourront donner lieu \u00e0 des averses ou des orages isol\u00e9s, surtout dans les Alpes. Temp\u00e9ratures toujours tr\u00e8s chaudes: entre 29 et 32 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. Demain, m\u00eame programme. La tendance orageuse se renforcera d\u00e8s dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Mis \u00e0 part quelques grisailles en tout d\u00e9but de matin\u00e9e sur le Plateau, la journ\u00e9e sera bien\r\nensoleill\u00e9e et estivale avec des temp\u00e9ratures qui atteindront les 29 \u00e0 31\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nQuelques nuages traverseront nos r\u00e9gions cet apr\u00e8s-midi et des cumulus pourront donner\r\nlocalement une averse ou un orage. Samedi et dimanche, le temps sera encore assez ensoleill\u00e9 et chaud avec des maxima entre 29 et 32\u00b0 et un risque d'orages isol\u00e9s principalement en montagne.", "durationSec": 834, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8849924", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8849941", "ece-8849924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T11:46:21Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nCe journal Marielle Savoy 32 pourcent de de candidates et seulement 27 pourcent d'\u00e9lues, si vous \u00eates une femme et que vous vous lancez en politique, vous avez moins de chance de succ\u00e8s qu'un homme, une enqu\u00eate men\u00e9e par la RTS durant les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, le d\u00e9montrent, les Suisses privil\u00e9gient les hommes lors des \u00e9lections des parlements condamne au la r\u00e9action de la pr\u00e9sidente des Femmes PLR dans ce journal, dans ce journal, \u00e9galement les suites du scandale des porcheries vaudoises l'\u00c9tat de Vaud annonce une s\u00e9rie de mesures pour mettre de l'ordre dans les Alpes dans les \u00e9levages, mais surtout il poursuit le plus gros producteur du canton pour ses manquements, un producteur qui serait victime d'une op\u00e9ration de communication du gouvernement, selon son avocat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\n\u00e0 6 heures 40 derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'immortalit\u00e9 Katia cher nous parlera ce matin de post- humanisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [95%] :\r\nEt puis de l'athl\u00e9tisme avec le meeting Weltklasse qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich devant 25000 spectateurs une bonne soir\u00e9e pour le fils Karim Hussein qui bat un record personnel et une victoire pour Mo Farah, qui a remport\u00e9 la derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, les Suisses \u00e9lisent moins bien les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [95%] :\r\nFemmes que les hommes, c'est le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate statistique que la RTS a men\u00e9 sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les \u00e9lections des parlements cantonaux, on savait que le nombre de candidates progressait peu mais on voit aussi que le taux d'\u00e9lection ou appelons -le, le taux de succ\u00e8s des femmes est plus faible que celui des hommes, 32 pourcent de de candidates et seulement 27 pourcent d'\u00e9lues, pas de quoi surprendre, Doris Fiala, pr\u00e9sidente des Femmes PLR. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:23) [93%] :\r\nSi vous voulez faire une carri\u00e8re professionnelle et en plus faire une carri\u00e8re politique, vous devez vous engager des soir\u00e9es enti\u00e8res tr\u00e8s tr\u00e8s souvent plusieurs fois par semaine et en plus encore, samedi, dimanche, il y a aussi certaines personnes qui se disent peut-\u00eatre plus s\u00fbr de faire une carri\u00e8re professionnelle qu'une carri\u00e8re politique et \u00e7a souhaitant choix que les femmes font souvent que je comprends, mais \u00e9videmment que je regrette \u00e9norm\u00e9ment, on est vraiment peu de femmes PLR qui, en m\u00eame temps, ont eu des enfants au mois par exemple, c'est tr\u00e8s important qu'il y a des jeunes femmes la rapidement mais on peut pas le faire sans la volont\u00e9 des hommes qui doivent aussi avoir un esprit tr\u00e8s ouvert pour changer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [95%] :\r\nDoris Fiala avec Thibaut Schaller et nous reviendrons sur les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 15 des d\u00e9tails que vous pourrez \u00e9galement retrouver sur notre site Internet 3 W point rtsinfo Point CH, 8 personnes sont toujours port\u00e9es disparues apr\u00e8s le glissement de terrain de Bondo dans les Grisons : il s'agit de 8 randonneurs allemands, autrichiens et suisses en revanche, un autre groupe de 6 randonneurs a lui \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, il se trouvait en Italie, il n'a pas \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par l'impressionnante coul\u00e9e de boue et de roches, les sauveteurs continuent leurs recherches un rayon d'exclusion de 5 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 mis en place pour leur faciliter la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [95%] :\r\nL'\u00c9tat de Vaud veut mettre de l'ordre dans la fili\u00e8re porcine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [96%] :\r\nHier, il a lanc\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour am\u00e9liorer les conditions d'\u00e9levage et il a sanctionn\u00e9 le plus gros producteur du canton pour ses manquements, l'affaire avait fait grand bruit cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la diffusion d'une vid\u00e9o de cochons se rongeant la queue, le producteur incrimin\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 dans la foul\u00e9e d'arr\u00eater toutes ses exploitations, son avocat, St\u00e9phan Disch admet que des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises, mais il a le sentiment que son client sert de fusible pour une op\u00e9ration de communication du canton. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [91%] :\r\nDes manquements, il y en a eu et je pense que vu le nombre d'exploitations, c'est pas quelque chose de de v\u00e9ritablement \u00e9tonnant c'est toujours trop, c'est, c'est c'est jamais bien, par contre, ce que je ce que je dirais c'est que l'image que donne le communiqu\u00e9 de presse de du Conseil d'\u00c9tat et est tronqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les les contr\u00f4les non pas du tout r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des manquements syst\u00e9matique n'ont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les diff\u00e9rents manquements dans toutes les porcheries contr\u00f4l\u00e9, bien au contraire, on a une s\u00e9rie porcheries qui qui r\u00e9pondent tout \u00e0 fait aux exigences et puis on a un certain nombre de de cas isol\u00e9s, mais \u00e9videmment sur 23 porcheries, \u00e7a en fait, donc oui des manquements, il y a eu, mais l'image qui est donn\u00e9e par le communiqu\u00e9 de presse, elle est, elle est clairement exag\u00e9r\u00e9 et elle stigmatise monsieur d'une mani\u00e8re qui clairement excessif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [98%] :\r\nSt\u00e9phan Disch r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril en plus des d\u00e9nonciations p\u00e9nales \u00e0 l'encontre de ce producteur le gouvernement Vaudois annonce plusieurs autres mesures il va notamment doubler le montant allou\u00e9 aux contr\u00f4les des porcheries consacrer davantage d'argent pour aider les \u00e9leveurs de cochons et mettre en place une formation continue obligatoire pour les producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [99%] :\r\nRestructuration de grande ampleur chez Manor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [95%] :\r\nSigne de la concurrence du commerce en ligne du tourisme d'achat et de la chert\u00e9 des prix, l'enseigne va supprimer 200 emplois sur les 1000 que compte son si\u00e8ge b\u00e2lois, le groupe annonce qu'un plan social approuv\u00e9 par la commission du personnel, a \u00e9t\u00e9 mis en place, du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, on attend encore de voir quelles sont les conditions de ce plan, et surtout on comptabilise les vagues de licenciements, c'est la 3\u00e8me chez Manor depuis 2015, Arnaud Bouverat, membre de la direction du secteur tertiaire au syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:50) [91%] :\r\nC'est quand m\u00eame la 3\u00e8me vague de licenciements depuis 2015, ce que nous avons, il faut compter encore que la caisse de pension de Manor a \u00e9t\u00e9 fortement restructur\u00e9 en 2016 et que l\u00e0 aussi les salari\u00e9s qui ont perdu des plumes, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire pour nous c'est de consulter les salari\u00e9s pour voir si les dispositions n\u00e9goci\u00e9es sont suffisantes et r\u00e9pondent \u00e0 leurs attentes ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [96%] :\r\nVous \u00eates surpris de l'annonce. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:12) [92%] :\r\nDonc maintenant n'est pas une entreprise tr\u00e8s transparente sur ces chiffres sont des donn\u00e9es qui sont encore tr\u00e8s partiels pour vraiment analyser la la la sant\u00e9 de de l'entreprise, donc notre premi\u00e8re demande, c'est de faire acte de transparence sur la la la situation actuelle et puis il faut quand m\u00eame noter que Manor \u00e9tant aux mains de la famille fr\u00e8res et que celle -ci a une fortune estim\u00e9e \u00e0 1 2 2 5 milliards de francs, ces moyens -l\u00e0 impose une responsabilit\u00e9 sociale de la part de l'entreprise et pour l'heure, on ne peut pas pr\u00e9sumer que cette responsabilit\u00e9 sociale soit un totalement assum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier, 10 ans de prison ferme, c'est ce que risque il n'Lokchine Tr\u00e9lex l'ex- premi\u00e8re ministre de la Tha\u00eflande, elle est accus\u00e9e de n\u00e9gligence dans la mise en place d'un programme de subvention du riz son proc\u00e8s se d\u00e9roule actuellement \u00e0 Bangkok et des milliers de ses partisans ont pr\u00e9vu de manifester devant la Cour supr\u00eame mais Yingluck Shinawatra appelle au calme depuis le d\u00e9but de cette affaire, elle d\u00e9nonce un proc\u00e8s politique men\u00e9 par la junte une junte qui voudrait nettoyer la sc\u00e8ne politique, de l'influence de la famille Shinawatre qui remporte tous les scrutins nationaux depuis 2001 en Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron est en tourn\u00e9e en Europe centrale et de l'Est depuis mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [95%] :\r\nAu coeur des discussions, la r\u00e9vision de la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, le chef de l'\u00c9tat propose \u00e0 ses homologues europ\u00e9ens de durcir les r\u00e8gles qui encadrent ce statut en imposant davantage de garde- fou, mais c'est un dossier tr\u00e8s \u00e9pineux et les chances de convaincre ces pays pour Emmanuel Macron sont minces, \u00e0 Bruxelles, Laxmi Lota. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait d\u00e9j\u00e0 le soutien autrichien, il a obtenu celui des dirigeants tch\u00e8ques et slovaques, la France souhaite durcir les conditions du travail d\u00e9tach\u00e9 pour lutter contre la concurrence d\u00e9loyale entre travailleurs europ\u00e9ens, Emmanuel Macron, veut aller plus loin que la directive propos\u00e9e par la Commission, r\u00e9duire la dur\u00e9e de cette \u00e9mission \u00e0 12 mois par exemple, son approche suscite la m\u00e9fiance des pays d'Europe centrale et orientale qui militent pour le march\u00e9 libre le 1er ministre slovaque a promis de tout faire avec la R\u00e9publique tch\u00e8que, pour que l'ensemble du groupe de Visegrad se joigne \u00e0 leur position dans ce groupe, sorte de rebelles de l'UE, la Pologne et la Hongrie sont r\u00e9ticents, le pr\u00e9sident roumain a reconnu qu'il fallait am\u00e9liorer cette directive lors de sa visite, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est dit pr\u00eat \u00e0 soutenir la demande de la Roumanie d'entrer dans l'espace Schengen, Emmanuel Macron, tentera de convaincre la Bulgarie aujourd'hui Laxmi Lota pour RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [96%] :\r\nEux aussi, tentent de convaincre dans le domaine de la d\u00e9fense des travailleurs dans le canton de Fribourg, la jeune g\u00e9n\u00e9ration des syndicats bouscule l'establishment de la branche, cela fait une d\u00e9cennie qu'elle joue des coudes pour se faire une place et les m\u00e9thodes de ces jeunes syndicalistes sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles de leurs a\u00een\u00e9s, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [90%] :\r\nIls sont jeunes, ou en tout cas plus jeunes, ils sont des militants engag\u00e9s et beaucoup plus ancr\u00e9s \u00e0 gauche sur l'\u00e9chiquier politique, cette g\u00e9n\u00e9ration montante qui pr\u00f4ne un syndicalisme plus radical ne craint ni les conflits ni les gr\u00e8ves, adepte de l'entrisme soit placer ses pions dans les diff\u00e9rents syndicats ces genoux n'h\u00e9site pas \u00e0 secouer les habitudes syndicales fribourgeoises plut\u00f4t consensuel, Ga\u00ebtan Turquie Indian secr\u00e9taire du SSP, l'un d'entre eux, et il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 claquer la porte de la f\u00e9d\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [93%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e0 Fribourg il y a eu pendant longtemps une tradition syndicale qui est extr\u00eamement consensuel, on a vu \u00e7a a atteint ses limites, disons, avec quand m\u00eame les nombreux reculs qu'on a pu observer ces derni\u00e8res ann\u00e9es, que ce soit au niveau de la fonction publique, au niveau du secteur priv\u00e9, donc \u00e7a \u00e7a existe quand m\u00eame une r\u00e9ponse syndicale qui soit, qui soit \u00e0 la hauteur, donc non ne fait pas capoter les n\u00e9gociations, au contraire, je pense que on permet de mieux n\u00e9gocier dans un rapport de force qui est aussi plus favorable aux salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:57) [94%] :\r\nMalmen\u00e9 les patriarches du syndicalisme fribourgeois n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer, toutefois, en coulisses, les avis sont divis\u00e9s, certains admirent le Style cassant de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration alors que d'autres l'accusent de faire du marketing et de vouloir siphonner les adh\u00e9rents des autres syndicats avaient quoiqu'il en soit, avec la r\u00e9vision en cours de la loi sur le personnel de l'\u00c9tat de Fribourg et le dossier br\u00fblant de l'h\u00f4pital, h\u00e9 bien la rentr\u00e9e l'Automne seront chauds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:23) [92%] :\r\nDes t\u00e9l\u00e9phones personnels pour les pensionnaires des prisons suisse, ce n'est pas encore \u00e0 l'heure du jour, mais l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 l'instar des d\u00e9tenus d'une prison fran\u00e7aise qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une ligne fixe brid\u00e9e dans leur cellule individuelle, le portable contr\u00f4l\u00e9 il y a aussi envisag\u00e9 sous certaines conditions, mais pas en Suisse Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:41) [96%] :\r\nDes natels sous surveillance, qui sert \u00e0 appeler un nombre restreint de num\u00e9ros, pourquoi pas, dans certaines r\u00e9gions, la justice fran\u00e7aise \u00e9tudie le projet ce qui existe d\u00e9j\u00e0, ce sont donc des t\u00e9l\u00e9phones fixes dans les cellules qui permettent d'appeler des num\u00e9ros d\u00e9clar\u00e9s et v\u00e9rifi\u00e9s, l'exp\u00e9rience a lieu depuis un an en France \u00e0 la prison de Montm\u00e9dy, dans la Meuse et les retours sont positifs, aucune prison ne propose pour l'instant ce genre de service en Suisse Pourtant, l'id\u00e9e est excellente, estime Jean-Pierre Restellini, ex- pr\u00e9sident de la Commission nationale de pr\u00e9vention de la torture et sp\u00e9cialiste des prisons, une bonne id\u00e9e, surtout quand on garde \u00e0 l'esprit que l'objectif 1er de la fonction p\u00e9nale, c'est celle d'\u00e9viter la r\u00e9cidive. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:20) [90%] :\r\nPour \u00e9viter la r\u00e9cidive, il faut pouvoir retourner \u00e0 la collectivit\u00e9 retourner aupr\u00e8s de ses proches, retourner dans sa famille et pour faire en sorte que ce soit possible, il faut garder les Liens les plus \u00e9troits avec ses proches, avec sa famille, quel est aujourd'hui le meilleur moyen, peu de France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:33) [94%] :\r\nEn Suisse, il y a bien acc\u00e8s au t\u00e9l\u00e9phone en prison, mais avec des horaires pr\u00e9cis contraignants o\u00f9 la confidentialit\u00e9 n'est pas garantie, il faut aller plus loin, selon Jean-Pierre Restellini. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:43) [91%] :\r\nSi les t\u00e9l\u00e9phones sont brid\u00e9s qui \u00e9videmment sont contr\u00f4l\u00e9s, h\u00e9 bien en th\u00e9orie, il est impossible de faire autre chose que de contacter ses proches, donc autant \u00e0 la faire cette concession l\u00e0 dans l'int\u00e9r\u00eat y compris du bon fonctionnement de la prison et puis du maintien des contacts avec les proches. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:58) [97%] :\r\nQuant aux t\u00e9l\u00e9phones portables brid\u00e9s en prison, la question ne se pose m\u00eame pas en Suisse Les t\u00e9l\u00e9phones clandestins donnent d\u00e9j\u00e0 assez de fil \u00e0 retordre \u00e0 l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [93%] :\r\nAllez, un peu d'athl\u00e9tisme avec le meeting Weltklasse qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier soir \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [96%] :\r\nUne bonne soir\u00e9e pour Karim Hussein, le Thurgovien a \u00e9gal\u00e9 son record personnel dans l'\u00e9preuve du 400 m\u00e8tres haies il y a termin\u00e9 3\u00e8me de sa finale dans ce stade qui l'avait consacr\u00e9 champion d'Europe en 2014, on \u00e9coute sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:24) [88%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment une bonne course, c'est pas facile pour moi de courir ici apr\u00e8s Athletissima et je me r\u00e9jouis toujours de coh\u00e9sion et c'est toujours tr\u00e8s motiv\u00e9 aussi apr\u00e8s des grands championnats, c'est toujours pareil, c'est parce que c'est, c'est impressionnant ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [94%] :\r\nAvec 48 45 vous avez \u00e9gal\u00e9 votre meilleur r\u00e9sultat est -ce que vous regrettez un petit peu que ce ne soit pas arriv\u00e9 aux Mondiaux \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:51) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a m'\u00e9nervait mais c'est comme \u00e7a, on apprend toujours, on peut pas changer le pass\u00e9, j'ai r\u00e9agi, c'\u00e9tait une bonne course, je ne m'am\u00e9liorer ces derniers constat la saison c'est le 1er que cela prendrait de la nouvelle saison oui c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Matthieu juteux, de son c\u00f4t\u00e9, L\u00e9a Sprunger n'a pas r\u00e9ussi sa performance esp\u00e9r\u00e9e sur le 400 m\u00e8tres haies, la Vaudoise a termin\u00e9 3\u00e8me dans un temps moyen de 54 secondes et 66 centi\u00e8mes et toujours \u00e0 ce meeting Weltklasse de Z\u00fcrich sortie r\u00e9ussie pour Mo Farah qui, pour la derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, a remport\u00e9 le 5000 m\u00e8tres, le Britannique s'est impos\u00e9 devant un trio \u00e9thiopien, les pr\u00e9cisions de Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:35) [94%] :\r\nL'image forte de ce meeting, c'est celle de Mutaz Barshim qui est venu rendre hommage \u00e0 Mo Farah sur la ligne d'arriv\u00e9e apr\u00e8s sa victoire sur le 5000 m\u00e8tres la toute derni\u00e8re victoire de sa carri\u00e8re sur piste, les 2 hommes sont rest\u00e9s agenouill\u00e9s quelques instants sur la piste du Letzigrund, ils ont appr\u00e9ci\u00e9 ensemble l'ovation que leur a r\u00e9serv\u00e9 les 25000 spectateurs Mo Farah s'est arrach\u00e9 pour ne pas laisser \u00e7a horde concurrents lui g\u00e2cher sa derni\u00e8re sortie, alors que Mutaz Barshim s'est impos\u00e9 \u00e0 la hauteur, sans avoir \u00e0 batailler le Qatari champion du monde a Londres et invaincu cette saison en Ligue de diamant n'a qu'un seul rival Une barre plac\u00e9e au-dessus du vieux record du monde de Javier Sotomayor \u00e0 la perche, Renaud Nelly il n'est plus l'homme fort du sautoir, le Fran\u00e7ais a r\u00e9alis\u00e9 un z\u00e9ro point\u00e9 sa s\u00e9rie de 7 victoires cons\u00e9cutives en Ligue de diamant s'est achev\u00e9e, c'est Sam Kendricks qui lui succ\u00e8de au palmar\u00e8s, lieutenant dans l'arm\u00e9e de r\u00e9serve am\u00e9ricaine, il sait parfaitement g\u00e9rer la pression SAM Kendricks a des qualit\u00e9s pour devenir le nouveau patron de la perche, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [94%] :\r\nTerminer cette page sportive ce fitness plut\u00f4t insolite, ma foi, qui a offert hier \u00e0 D\u00fcbendorf dans le canton du riz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tablissement \u00e9cologique qui doit fonctionner avec seulement un 6\u00e8me de l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire normalement le b\u00e2timent est \u00e9quip\u00e9 de plusieurs syst\u00e8mes photovolta\u00efques et, gr\u00e2ce \u00e0 des machines perfectionn\u00e9es, il r\u00e9cup\u00e8re aussi l'\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e par les sportifs qui viennent ici en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [93%] :\r\nD'pour une fois que le sport sert \u00e0 quelque chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-25T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1477CC7-EA93-4391-A5D1-2585E37103A2", "internalArchiveId": "A1477CC7-EA93-4391-A5D1-2585E37103A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9forme des retraites: Rebecca Ruiz et Olivier Feller r\u00e9pondent aux questions des auditeurs", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD) et Olivier Feller (PLR/VD) opposent leurs points de vue et r\u00e9pondent aux questions des auditeurs \u00e0 propos de la r\u00e9forme des retraites, soumise au peuple le 24 septembre.\r\n\r\n* * R\u00e9forme des retraites: Rebecca Ruiz et Olivier Feller r\u00e9pondent aux questions des auditeurs  \r\nRetraites des femmes \u00e0 65 ans, baisse de taux de conversion du 2e pilier, r\u00e9haussement de la TVA, ou encore augmentation de 70 francs pour tous les nouveaux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AVS : ces mesures sont les points centraux de la grande r\u00e9formes des retraites, la fameuse PV 2020, elle sera soumise au peuple le 24 septembre prochain. \r\nLe projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral, port\u00e9 par Alain Berset, est soutenu par le PDC et les socialistes ;  combattu par un comit\u00e9 bourgeois qui regroupe des \u00e9lus PLR et UDC. L'extr\u00eame-gauche est aussi contre, ici essentiellement \u00e0 cause de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\nCette r\u00e9forme est-elle n\u00e9cessaire, ou un mauvais projet qu'il faut refuser ?\r\nNous ouvrons ce soir la ligne aux auditeurs, vous pouvez d\u00e8s maintenant poser vos questions au ** 16\r\ndeux invit\u00e9s sont avec nous pour vous r\u00e9pondre : Rebecca Ruiz, CN PS VD et Olivier Feller, CN PLR VD\r\ncanevas : \r\n-\td\u00e9j\u00e0 : si ca ne passe pas, probl\u00e8me ? peut-on se le permettre ? (comparaison RIE 3)\r\n-\test-elle un progr\u00e8s ou une r\u00e9gression pour les femmes ? \r\n-\test-ce bien raisonnable d'augmenter l'AVS de 70 francs, alors que les cotisations ne couvrent d\u00e9j\u00e0 plus les primes ? \r\n-\tretrait\u00e9s actuels, vraiment perdants ?? pourquoi devraient-ils dire oui \r\n-\tjeunes, moins de 45 ans : pourquoi faudrait-il voter pour ?? \r\n-\tcaisses de pension mal en point, rendements en berne, 2e pilier plus faible : une raison pour voter oui, d'autant que le taux de conversion va baisser ?\r\n-\tFeller : les milieux \u00e9conomique sont favorables en suisse romande . et ils savent faire leurs comptes, vous ne pouvez pas dire le contraire !!\r\n-\tHause de la TVA : g\u00e9rable pour l'\u00e9conomie ??", "durationSec": 1458, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847709", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9forme des retraites: Rebecca Ruiz et Olivier Feller r\u00e9pondent aux questions des auditeurs / FOR_2017-08-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD) et Olivier Feller (PLR/VD) opposent leurs points de vue et r\u00e9pondent aux questions des auditeurs \u00e0 propos de la r\u00e9forme des retraites, soumise au peuple le 24 septembre."], "variantIds": ["ece-8847709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:01Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetraites des femmes \u00e0 65 ans, baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier r\u00e9haussement de la TVA, ou encore : augmentation de 70 francs pour tous les nouveaux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AVS, ces mesures sont les points centraux de la grande r\u00e9forme des retraites, la fameuse PV 2020, qui sera soumise au peuple 24 septembre prochain le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, port\u00e9 par Alain Berset est soutenu par le PDC par les socialistes aussi les combattu par un comit\u00e9 bourgeois qui regroupe des \u00e9lus PLR et UDC l'extr\u00eame- gauche, elle aussi est contre, essentiellement \u00e0 cause du rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, cette r\u00e9forme est -elle n\u00e9cessaire ou est -ce un mauvais projet, qu'il faut refuser nous ouvrons ce soir la ligne aux auditeurs qui peuvent vous pouvez interpell\u00e9s d\u00e8s maintenant nos 2 invit\u00e9s qui sont ici avec nous \u00e0 Lausanne pour vous r\u00e9pondre, Rebecca Ruiz et Olivier Feller bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et oui, vous \u00eates conseiller national socialiste vaudoise Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois pour nous appeler, c'est tr\u00e8s simple, il suffit de composer le 0 58 236 16 16 0 58 236 16 d\u00e9j\u00e0 pas mal de questions nous ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es, on va commencer avec une 1\u00e8re question d'auditeur c'est vous Josette faire bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:11) [82%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [90%] :\r\nAlors, vous nous appelez depuis Lausanne, quelle est votre question et \u00e0 qui vous adressez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:16) [86%] :\r\nAlors je adresse aux 2 personnes c'est ma question est la suivante : pourquoi est -ce qu'on a li\u00e9 \u00e0 l'acceptation de la r\u00e9forme pr\u00e9voit 2020 l'attribution d\u00e8s le 1er janvier 2000 visiteurs0,3 pourcent de de la TVA \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [74%] :\r\nRebecca bris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [76%] :\r\nEt pourquoi je suis encore une petite pr\u00e9cision, pourquoi, parce que c'est par exemple virgule 4 \u00e9conomique que cette sc\u00e8ne 6 le tour avant le 1er janvier 2011. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [82%] :\r\nAlors, Rebecca, voyez, vous avez peut-\u00eatre une id\u00e9e Olivier Feller pour les d\u00e9put\u00e9s Olivier Feller ressemble pr\u00e8s monsieur Fayard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [92%] :\r\nSi vous voulez aujourd'hui le le taux de TVA et de et de 8 pourcent en en principe au vous avez raison Madame au 1er janvier 2018, ce taux devrait diminuer \u00e07,6 pourcent mais mais il se trouve que il y a quelques mois, nous avons accept\u00e9 un un projet de financement d'infrastructures de de transport et ce projet d'infrastructure de Sepang, sport et financ\u00e9, notamment au travers de 0 1 pourcent de de TVA, donc de toute fa\u00e7on, la TVA va remonter \u00e07,7 pourcent le le 1er janvier 2018 et maintenant il s'agit de savoir si l'on veut ajouter \u00e0 ses7,7 pourcent les les 02,3 pourcent et et ensuite dans un 2\u00e8me temps \u00e0 nouveau0,3 pourcent suppl\u00e9mentaires suppl\u00e9mentaires pour arriver \u00e0 un taux de TVA de8,3 pourcent j'esp\u00e8re, j'ai r\u00e9pondu \u00e0 votre question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nOui, en quelques mots, en quelques mois que supportable, \u00e7a pour l'\u00e9conomie parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de cette hausse de la TVA, de votre c\u00f4t\u00e9, certains estiment que non, c'est une bonne raison pour refuser le paquet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [91%] :\r\nDisons, c'est un un projet qui fait payer davantage les travailleurs puisqu'il y a des augmentations de cotisations sociales \u00e0 l'AVS et et au au 2\u00e8me, pilier, c'est un projet qui fait payer davantage les consommateurs puisqu'il y a une augmentation de la de la TVA et puis c'est en plus un, un projet qui cr\u00e9e, on aura l'occasion d'en parler une avait \u00e7a \u00e0 2 vitesses, donc c'est des charges suppl\u00e9mentaires pour les m\u00e9nages et les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [88%] :\r\nRebecca Ruiz, d'abord il y avait une question : pourquoi ces 2 objets \u00e9taient \u00e9taient li\u00e9s, puis effectivement sur sur la TVA, ce qui est supportable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que cette augmentation de 0 3 pourcent elle elle est elle est supportable, si c'est pour garantir les rentes AVS, si c'est pour \u00e9viter qu'on aille \u00e0 travailler au-del\u00e0 de 65 ans, et ce que j'ai aussi envie dire monsieur Feyder \u00e9voque consommateurs c'est vrai c'est une hausse et0,3 pourcent mais mais je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire que, concr\u00e8tement, \u00e7a signifiera une hausse de 30 centimes sur un \u00e9lectrom\u00e9nager par exemple de 100 francs et je pense que, disons, c'est, c'est, disons, c'est un effort qui peut \u00eatre consentis par partout et par toutes les consommatrices et les consommateurs du pays vu d'aviser de de garantie de de pardon, de garantir les, les, les rentes AVS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour la r\u00e9ponse \u00e0 la 1\u00e8re question va tout de suite une autre auditrice Jacqueline, vous \u00eates en ligne, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:06) [88%] :\r\nOui, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [95%] :\r\nAlors vous avez une question \u00e0 propos des des retrait\u00e9s AVS justement. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:11) [92%] :\r\nVoil\u00e0, alors je ne comprends pas qu'on puisse proposer \u00e0 la population de voter une chose aussi injuste que celle qui est propos\u00e9e, nous sommes des centaines de milliers qu'on nous touche d\u00e9j\u00e0 l'AVS alors il y aura, avec cette nouvelle loi des retrait\u00e9s de 1\u00e8re classe et des retrait\u00e9s de 2\u00e8me classe et l'AVS au d\u00e9part n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour faire une chose pareille et c'est inadmissible que les anciens retrait\u00e9s ne touchent pas aussi c'est 70 francs alors qu'ils doivent payer la TVA et je ne comprends pas qu'on peut proposer \u00e7a sous pr\u00e9texte que c'est la justice externe, bon compromis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [77%] :\r\nOn a, on a fait, vous avez dit -on. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:57) [88%] :\r\nAucun politicien n'en parle, on passe l\u00e0- dessus comme chat sur Brest, comme si c'\u00e9tait normal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:02) [85%] :\r\nMerci Jacqueline enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [90%] :\r\nAlors on a fait r\u00e9agir Rebecca Ruiz sur sur cette question AVS \u00e0 2 vitesses, avec cette r\u00e9forme, un d\u00e9bat de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [92%] :\r\nCe qu'il faut dire, c'est que disons les les retrait\u00e9s actuels ne vont pas toucher 70 francs, mais il y a une bonne et une explication assez, assez simple, c'est que les retrait\u00e9s actuels sont partis \u00e0 la retraite avec des rentes du 2\u00e8me, pilier qui n'ont pas subi de baisse du taux de de taux de conversion et si on introduit des 70 francs pour les nouveaux retrait\u00e9s, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour compenser la baisse du taux de conversion qui va passer de6,8 \u00e0 6 pourcent donc donc c'est clairement pour compenser cette baisse du taux de conversion qu'on introduit ce 70 francs et puisqu'il faut aussi dire, c'est que la r\u00e9forme pour les retrait\u00e9s actuels et les 10 ans elle est elle est raisonnable, enfin, elle est, elle est utile \u00e9videmment puisque elle va permettre, je l'ai dit, avant de consolider les finances de l'AVS et donc le versement des rentes des retrait\u00e9s actuels et puis ce qu'il faudrait aussi dire, c'est que, avec cette r\u00e9forme n'assure l'adaptation des rentes au prix, au prix de et aux salaires, donc \u00e0 l'indice mixte et \u00e7a \u00e9videmment, c'est une chose tr\u00e8s importante pour pour les retrait\u00e9s actuels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [80%] :\r\nOlivier la s\u00e9lection un argument des opposants c'\u00e9tait retraites \u00e0 \u00e0 2 vitesses, convaincu par par ces explications. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [91%] :\r\nNon, parce que ce c'est AVS \u00e0 2 vitesses, violeur principes essentiels du syst\u00e8me m\u00eame de l'AVS qui est le le le principe de de l'universalit\u00e9 et cela va cr\u00e9er des d\u00e9tentions assez rapidement, dans quelques ann\u00e9es, vous aurez des retrait\u00e9s qui ont 75 ans qui auront par mois 70 francs de moins que des retrait\u00e9s de 74 ans, \u00e7a va forc\u00e9ment \u00eatre ing\u00e9rable ou cr\u00e9er des crispations cr\u00e9\u00e9 des incompr\u00e9hensions et en plus, alors je je je je partage pas l'appr\u00e9ciation de Rebecca prise, on met en place ce mauvais projet qui cr\u00e9e des discriminations entre retrait\u00e9s \u00e0 l'avenir, on met en place sans assainir l'AVS, vous savez, l\u00e0 c'est l'AVS est d\u00e9ficitaire depuis 3 ans, donc les recettes ne couvrent plus les charges quand une institution publique ou une collectivit\u00e9 publique est d\u00e9ficitaire, il y a 3 possibilit\u00e9s : l'assainir, on peut stabiliser les d\u00e9penses, on peut augmenter les recettes, ou bien on peut cr\u00e9er un mixte des 2 d\u00e9ficitaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [91%] :\r\nEt encore une ann\u00e9e de 2 rangs devant elle, on n'est pas encore dans les chiffres rouges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [97%] :\r\nOn est dans les chiffres rouges depuis 2014, c'est-\u00e0-dire les recettes ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [85%] :\r\nCoup faire Plummer encore c'est encore assez pour garantir une ann\u00e9e de rente le elle n'est pas encore totalement il y a un fonds de r\u00e9serve et de la reine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [94%] :\r\nMais les recettes ordinaires ne couvrent plus les les d\u00e9penses depuis 3 ans, il y a un d\u00e9ficit qui croit en 2014, 2015 et 2016 alors que pr\u00e9voit le projet sur lequel nous avons vot\u00e9, il pr\u00e9voit une augmentation des recettes, donc augmentation des imp\u00f4ts et des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires et une augmentation des d\u00e9penses au travers des 70 francs et \u00e7a maintient l'AVS \u00e0 terme dans une spirale d\u00e9ficitaire, \u00e7a \u00e7a j'ai encore jamais vu, c'est vraiment un syst\u00e8me \u00e0 la sauce Hollande et non pas \u00e0 la sauce Macron c'est un syst\u00e8me qui augmentent les d\u00e9penses augmentent, les recettes et qui maintient les d\u00e9ficits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [83%] :\r\nSpirale d\u00e9ficitaire Rebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:10) [91%] :\r\nBon, moi j'aurais une question fondamentale \u00e0 poser \u00e0 Monsieur fallait convoque la vaisselle soit \u00e9quilibr\u00e9, qu'elle soit celui mais dans quel but, alors l\u00e0, pour moi, la r\u00e9ponse, elle est claire pour que l'AVS puisse continuer d'exister et puis qu'elle remplisse aussi son mandat constitutionnel et c'est vrai qu'on observe dans cette campagne, les opposants qui ne cesse de fustiger en permanence l'AVS et les mesures qu'on prend dans dans le 1er pilier en parlant de d\u00e9ficit de chaos programm\u00e9 et j'en passe mais j'aimerais juste rappeler que l'AVS, c'est un des 2 ingr\u00e9dients avec le 2\u00e8me pilier qui font que les gens, ils ont une retraite correcte qui va leur permettent de vivre d\u00e9cemment, selon la Constitution, le le jour o\u00f9 ces gens auront arr\u00eat\u00e9 travailler sont donc \u00e0 la \u00e0 la retraite d'Occident, le projet de r\u00e9forme, on augmente les rentes AVS de 70 francs par mois pour pour les personnes seules, c'est, je l'ai dit \u00e0 l'instant pour compenser la baisse du du taux de conversion dans le 2\u00e8me pilier pour maintenir le niveau des rentes c'est pas pour offrir un vulgaire sucre aux gens comme vous cessez de vous ne cessez de de r\u00e9p\u00e9ter ce qui serait totalement irresponsable, ce serait de baisser ses taux de conversion sans compensation parce qu'alors l\u00e0 on se retrouve avec des gens qui n'auraient pas assez pour vivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [92%] :\r\nFrancis nous appelle du Jura, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:16) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [81%] :\r\nAlors, posez votre question Edith -nous \u00e0 qui vous souhaitez l'adresser. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:20) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc moi j'interviens en tant que pr\u00e9sident du POPB, Jura et c'est clair que je vous pose donc \u00e0 ce ce projet pr\u00e9voyance 2020, mais pas pour les m\u00eames raisons, nous entendons, vous comprendrez bien que monsieur Feyder moi j'estime que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [90%] :\r\nAutre question, peut-\u00eatre parce qu'on va essayer de, de, de faire d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:40) [87%] :\r\nDonc l'AVS et la seule est le seul pilier qu'il faut, comment dire, revitaliser, nous avions un projet qu'AVS Plus qui tenait la route, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par suisse comment dire 6 habitants sur 10 n'est que quelques dont quelques comptes ont accept\u00e9 notre projet tenait la route avec AVS si je ne comprends pas maintenant pourquoi on m\u00e9lange le tout au d\u00e9triment de la population, des femmes et des retrait\u00e9s actuels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [75%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:07) [95%] :\r\nBien comprendre pourquoi on m\u00e9lange le tout et pourquoi on se marche pas plut\u00f4t sur le comment dire le le renforcement de l'AVS purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [94%] :\r\nJ'imagine que vous l'adresser \u00e0 Madame Rebecca. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:18) [96%] :\r\nOui bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:19) [91%] :\r\nAlors vous l'avez dit vous- m\u00eame Monsieur le le le la population et \u00e0 mon grand regret aussi a refus\u00e9 AVS Plus et personnellement, j'estime que un des, disons, un des points forts de ce projet, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de de tenir compte du niveau global des rentes et donc de tenir compte du 1er pilier du 2\u00e8me, pilier, c'est d'ailleurs un des points que critique que critiquent les opposants comme vous, je suis \u00e9videmment contre un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, les femmes si il s'accompagne pas de compensation, mais j'estime que dans le cas de ce projet il y a un certain nombre de compensation et des avanc\u00e9es importantes pour les femmes, notamment pour celles qui aujourd'hui ne peuvent pas se constituer un 2\u00e8me pilier qui \u00e0 l'avenir pour le faire, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et puis par ailleurs, ce que j'aimerais vous dire et j'imagine que comme moi vous \u00eates attach\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 ce 1er pilier \u00e0 l'AVS qui est une assurance g\u00e9nial puisqu'elle est absolument redistributive elle redistribue les richesses et c'est que le plan de la droite, si le projet venait \u00e0 a \u00e9chou\u00e9, il est connu Monsieur vous, vous avez certainement suivi les, les, les, les d\u00e9bats qui ont eu lieu au Parlement l'id\u00e9e qui clairement s'est, au cours de ces d\u00e9bats, c'est d'affamer l'AVS pour justifier ensuite l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans cette financ\u00e9es par par le financement additionnel de de la TVA uniquement par ces de de faire de d'introduire un financement additionnel de l'AVS que par la TVA, de supprimer les rentes de veuves et de baisser les les rentes d'enfants et puis c'est d'introduire des hausses massives de cotisations dans le 2\u00e8me pilier et \u00e7a j'imagine Monsieur que comme moi vous le souhaitez pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [95%] :\r\nAlors on va prendre une nouvelle question d'auditeur, ils ont aussi certaines id\u00e9es, peut-\u00eatre que \u00e7a va nourrir votre r\u00e9flexion pour une prochaine r\u00e9forme de l'AVS Gabriel bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:03) [82%] :\r\nOui bon maire Serge Abriel vivre un malade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [86%] :\r\nDeuil en s\u00fbrement je vous avez une proposition \u00e0 propos de la TVA. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:09) [87%] :\r\nOui, moi j'ai une proposition toute \u00e7a madame, de cr\u00e9er une AVS effectivement concernant tous les produits de luxe, que \u00e7a soit Yves bijoux que \u00e7a soit une grosse voiture, que tous ceux qui veulent effectivement vivent dans le luxe, h\u00e9 ben il faut payer aussi, pas toujours, que \u00e7a soit il la classe moyenne, les pauvres qui payent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:35) [99%] :\r\nDonc une TVA sur les produits de de luxe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:38) [89%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [89%] :\r\nEt voil\u00e0 donc les les voitures de luxe et la joaillerie Livia. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:43) [72%] :\r\nOui, je cite, millions de bon beaucoup d'eau. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:46) [78%] :\r\nOui, ou alors on va pas faire ce Isabelle, \u00e7a repr\u00e9sente des milliards en Suisse \u00e0 la Libye. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:52) [91%] :\r\nFeller parce qu'il y a pas l\u00e0 une piste, effectivement, il y a d\u00e9j\u00e0 des taux diversifi\u00e9e mais pourquoi pas, il y avait franchement sur certains projets sur certains objets de de luxe, c'est une mani\u00e8re de faire rentrer de l'argent et c'est \u00e7a ne gr\u00e8ve pas le budget des plus pauvres et la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [93%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une question qu'on peut se se poser aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, les d\u00e9penses de de l'AVS sont sont financ\u00e9es notamment par l'imp\u00f4t, 25 pourcent des des d\u00e9penses de l'AVS sont financ\u00e9es par par l'imp\u00f4t par la TVA par l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, donc il y a d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment redistributif dans le syst\u00e8me actuel de de financement de de l'AVS lorsque vous d\u00e9pensez 100 francs pour l'AVS h\u00e9 bien 25 francs sont pay\u00e9s par l'imp\u00f4t et 75 francs parler les cotisations sociales, donc c'est une id\u00e9e qu'on peut envisager, contrairement au proc\u00e8s d'intention que que nous fait Rebecca Ruiz je suis pas oppos\u00e9 \u00e0 l'augmentation des recettes pour maintenir durablement l'\u00e9quilibre financier de l'AVS parce que nous sommes tous attach\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'AVS mais ce qui ne va pas dans le projet, c'est d'augmenter les recettes, tout en augmentant les d\u00e9fenses et de maintenir l'AVS dans un dans une spirale d\u00e9ficitaire, parce que ce qui met en danger l'AVS et ce qui risque de conduire \u00e0 une augmentation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 60 soit 67 ans, ce sont les d\u00e9ficits chroniques de l'AVS et le projet telles qu'il est con\u00e7u conduira immanquablement dans quelques ann\u00e9es \u00e0 des d\u00e9ficits importants de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:13) [91%] :\r\nOn va prendre une nouvelle question d'auditeur avec Anne, qui nous appelle de Martigny, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:14:18) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [92%] :\r\nVotre question est li\u00e9e au 2\u00e8me, pilier au taux LPP. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:14:23) [84%] :\r\nOui, exactement, j'entends donc, jugeant que le le taux de conversion, soit l'6 suite \u00e0 6, mais si je travaille dans les d\u00e9tails, j'ai bien compris, en fait, le taux de conversion sera un taux et autour de moi j'entends d\u00e9j\u00e0 beaucoup de gens qui ont \u00e9t\u00e9 renseign\u00e9s de par par leur caisse de pension qui qui disait que, quelque part, je vous donne un exemple : une de mes connaissances sur un taux de conversion a aujourd'hui pr\u00eate \u00e0 5 donc dans la, excusez -moi, dans la mani\u00e8re dont la question est pos\u00e9e pour pour la votation, je pense qu'il y a quelque chose qui n'est pas tr\u00e8s clair est pas tr\u00e8s juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:00) [86%] :\r\nAlors on a demand\u00e9 des explications \u00e0 nos 2 invit\u00e9s sur sur les des, des taux de des taux de conversion Rebecca oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:09) [92%] :\r\nOui, alors en effet, la baisse du taux de conversion de 6 8 se fera sur la part obligatoire et si vous voulez, actuellement il y a pour pour la plupart des gens \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans pourcent des gens sont \u00e9galement assur\u00e9es sur la partie surobligatoire ce qui fait que sur cette partie les les caisses de pension peuvent appliquer un taux de conversion qui est diff\u00e9renci\u00e9e, qui est plus bas et dans les f\u00eates, ben, vous avez raison Madame on observe d'ailleurs que, malgr\u00e9 le refus Net par le peuple en 2010 de la baisse du taux de conversion qui s'accompagnait pas de de compensation au moment o\u00f9 se votation a eu lieu, on a une baisse drastique du taux de conversion et que le taux moyen aujourd'hui est \u00e05,8 33 mais pourquoi est -ce que ce taux moyen \u00e0 5 virgule 8 entre aujourd'hui, c'est parce que les caisses de pension joue en sur la partie obligatoire la partie surobligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [70%] :\r\nVous ce terrain g\u00e9ologie salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:04) [92%] :\r\nOui, parce que sur le plan factuel, je suis d'accord avec Rebecca Ruiz il y a une part obligatoire et cette part obligatoire et soumise \u00e0 un taux qui est d\u00e9fini obligatoirement par la loi, les caisses de pension n'ont pas le choix, c'est pour la part sur obligatoire que les caisses de pension ont un un ont un un choix mais dire ce que pr\u00e9voit ce projet, c'est une diminution rapide, en un temps record en 5 ans du taux de conversion de6,8 A6, donc une augmente mais une diminution des rentes li\u00e9es au 2\u00e8me, pilier obligatoire de 12 pourcent en en d'autres termes, c'est une diminution des engagements des assureurs vis-\u00e0-vis des assur\u00e9s, donc c'est clair que je comprends qu'un certain nombre d'assureurs se r\u00e9jouissent de constater que les socialistes qui ont d\u00e9fendu le salaire minimum ou le revenu universel bah, tout d'un coup se mettent \u00e0 d\u00e9fendre cette diminution de 12 pourcent des des remparts, c'est \u00e9videmment un Avantage du point de vue capitaliste du point de vue \u00e9conomique pour les assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:56) [91%] :\r\nAlors une question : vous \u00eates adress\u00e9 directement \u00e0 vous, Olivier Federer par un auditeur de Fribourg qui ne souhaite pas passer \u00e0 l'antenne, c'est G\u00e9rald on le salue, mais sa question est tr\u00e8s int\u00e9ressante, il vous demande si vous pouvez assurer que l'\u00e2ge de la retraite ne sera pas sup\u00e9rieure \u00e0 65 ans, si le projet devait \u00e9chouer, en gros, si \u00e7a passe pas est -ce qu'on devra augmenter l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:19) [90%] :\r\nAlors c'est un choix qui devrait \u00eatre fait par le parlement, je doute que le Parlement le fasse, en tout cas pour ma part, je consid\u00e8re qu'il n'est pas d'actualit\u00e9, d'augmenter la g\u00e9n\u00e9rale de la de la retraite et de toute fa\u00e7on, si le Parlement d'aventure avait cette curieuse id\u00e9e, il y aurait un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 coup s\u00fbr, qui seraient gagnant, je dirais m\u00eame que c'est l'inverse n'est -ce pas je, je le r\u00e9p\u00e8te : les 70 francs qui sont pr\u00e9vus, h\u00e9 bien vont entra\u00eener l'AVS dans une spirale d\u00e9ficitaire important donc on assainit rien du tout et contenu de cette spirale d\u00e9ficitaire d'un certain nombre de personnes pourraient penser dans quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien qu'il faut augmenter l'\u00e2ge de la retraite donc voter oui \u00e0 ce projet, c'est prendra r\u00e9el risque d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:01) [82%] :\r\nRebecca oui vous souhaitez r\u00e9agir, j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:02) [90%] :\r\nOui, \u00e9videmment je souhaiterais \u00e2g\u00e9s parce que on a pas besoin d'attendre quelques ann\u00e9es pour que certains, et cette id\u00e9e, monsieur fallait puisque votre groupe, comme le groupe UDC enfin disons comme tous ceux qui se sont oppos\u00e9s au projet ont vot\u00e9 jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute au Parlement en faveur de l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:18) [73%] :\r\nAutomatique soyez, soyez honn\u00eate intellectuellement Madame Reese s que s'\u00e9tait une augmentation automatique c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:24) [83%] :\r\nComme explication interventions li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tat du enfants avait pens\u00e9 dans les faits, alors les f\u00eates dans les faits, vous \u00e9tiez favorable, en tout cas, vous vous \u00e9tiez d'accord de mais prendre le risque que le l'\u00e2ge de la retraite, 67. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:37) [94%] :\r\nC'est exactement ce que je dis plus le d\u00e9s\u00e9quilibre financier est important et bien plus le risque d'une augmentation d'\u00e2ge de la retraite sera important aussi, donc, si l'on veut \u00e9viter l'augmentation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'\u00e2ge de la retraite, il faut voter non \u00e0 ce projet parce qu'il va entra\u00eener une spirale d\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:52) [89%] :\r\nC'est absolument faux, puisque le but pr\u00e9cis de cette r\u00e9forme, disons, de, de, de, de p\u00e9renniser les repas, les, les, les, les, le bras, excusez -moi de p\u00e9renniser les finances de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [94%] :\r\nBah, le but n'est pas atteint puisque les finances de l'AVS vont \u00eatre p\u00e9jor\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s importante et c'est ce qui est absurde d'ailleurs dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [88%] :\r\nOlivier Keller cette proposition effectivement de de remonter \u00e0 67 ans suivant le l'\u00e9tat du fonds AVS et sera, pour l'instant, il est, on a bien compris que ce serait difficile \u00e0 d\u00e9fendre en m\u00eame temps que la campagne sur la pr\u00e9voyance vieillesse Lanvin 2020 et qu'est -ce qu'il va advenir apr\u00e8s, elle va vous avez relancer tout de suite ce ce projet qu'ce qui va amener venir de \u00e7a parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 avant moi dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:31) [94%] :\r\nOui vous avez raison, vous savez qu'on vote oui ou non \u00e0 ce \u00e0 ce projet, je pense que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales le 25 septembre le lundi 25 septembre va se remettre au travail parce que si on vote non, il faut un nouveau projet si on vote oui, il faut un nouveau projet parce que le le le projet telle que con\u00e7ue va entra\u00eener une spirale d\u00e9ficitaire importante de de la baisse donc de toute fa\u00e7on, il faudra un nouveau projet et il faudra garder aussi \u00e0 l'esprit une vision d'ensemble, vous savez l'assurance- invalidit\u00e9, elle a une dette de 11 milliards l'assurance ch\u00f4mage a une dette de 3 milliards les r\u00e9serves de l'assurance perte de gain ne cesse de diminuer, on ne peut pas se focaliser, comme le font les assureurs uniquement sur la baisse du taux de conversion et dire Youpi, je crois qu'il faut aller dans un temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:14) [90%] :\r\nOn a le temps d'attendre est -ce qu'on peut se permettent de dire non et de relancer tout un processus pas certaines personnes nous dit certains 2 de vos coll\u00e8gues au Parlement que \u00e7a va prendre des ann\u00e9es \u00e0 relancer un projet qui tienne la route qui soit solide et tout ce temps qui passe, de l'argent qui part et sa capitale qui diminue et c'est les retraites qui sont mises en danger, quelle est votre appr\u00e9ciation c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:32) [89%] :\r\nUne menace assez classique, les, les, les, les, les eaux les, les, les, lorsqu'on a d\u00e9battu la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 lanceurs, on a d\u00e9battu de la r\u00e9forme, l'imposition des, des, des entretiens, vos arguments, h\u00e9 bien les partisans des projets officiels disent toujours aussi ce projet qui est g\u00e9nial, qui est d\u00e9fendue d'ailleurs par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral si ce projet n'aboutit pas, h\u00e9 bien c'est la catastrophe, notamment ce plan financier si on argument classique, je pense que de toute fa\u00e7on, il faudra un nouveau projet, parce qu'avec ce projet, vous vous lancez l'AVS dans une spirale d\u00e9ficitaire grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:04) [89%] :\r\nRebecca oui, c'est vrai que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on discute de l'AVS on sent quand m\u00eame que la droite a des id\u00e9es si pour RIE 3 on a plus beau dire tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s la votation, il y a pas de raison que sur les retraites, il faille de nouveaux 4 5 6 ans pour remettre les choses de de cr\u00e9dible sur les routes, sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:19) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, on a mis 7 ans pour parvenir \u00e0 \u00e0 ce compromis au au Parlement et puis les recettes de la droite, on les conna\u00eet, hein, puisqu'on les a d\u00e9battu et j'en ai \u00e9voqu\u00e9 certaines jusqu'au dernier moment, donc disons je je pense de toute fa\u00e7on que si le le le projet venait \u00e0 \u00e9chouer, on en aurait au bas mot pour pour 5 ans oh ben mon pour 5 ans pour avoir un projet qui, finalement, puisque ce serait du coup les, les recettes pr\u00e9conis\u00e9es par la droite qui qui l'emporterait pour parvenir de toute fa\u00e7on \u00e0 une \u00e0 une votation puisqu'il y aurait de toute \u00e9vidence, en tout cas avec passablement de certitude un r\u00e9f\u00e9rendum qui sera lanc\u00e9e puisque on aurait soit des rentes de veuves qui seraient biff\u00e9s, soit une augmentation \u00e0 67 ans, soit le tout, ou alors des compensations uniquement dans le 2\u00e8me pilier qui serait beaucoup trop cher, puisque c'est ce que veut la droite des compensations dans le 2\u00e8me pilier qui serait trop cher pour pour les pour les assur\u00e9s et moi je trouve que c'est absolument paradoxale de de vouloir couler une r\u00e9forme au pr\u00e9texte qu'elle nous assure, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Feyder un financement pour 15 heures 15 \u00e0 20 ans de stabilit\u00e9 dans le syst\u00e8me des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:24) [83%] :\r\nAttends 4 \u00e0 5 ans, on va prendre rapidement une toute derni\u00e8re question le le temps filer, c'est avec vous Marl\u00e8ne bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:22:30) [94%] :\r\nBonsoir, moi je souhaiterais savoir si les Suisses auront les m\u00eames conditions que les \u00e9trangers en mati\u00e8re de retraite du capital LPP avec cette r\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:40) [95%] :\r\nAlors, r\u00e9ponse tr\u00e8s rapide Olivier Feller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:42) [89%] :\r\nAlors vous avez raison, qu'il y a un projet d\u00e9fendu d'ailleurs parce qu'ils prennent, qui d\u00e9fendent aussi pr\u00e9voyance vieillesse 2020, h\u00e9 bien, le PDC les socialistes du Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 bien, qu'il consid\u00e8re qu'il faut supprimer la possibilit\u00e9 de retirer l'avoir du 2\u00e8me, pilier obligatoire sera cela revient en fait \u00e0 obliger les assur\u00e9s \u00e0 opter pour une rente qui va diminuer de 12 pourcent donc donc c'est vraiment absurde, donc je je vous confirme, madame, dans le projet, telle que con\u00e7ue par le Conseil des \u00c9tats, les personnes qui, quelques ann\u00e9es avant la retraite, partent en Tha\u00eflande ou en Am\u00e9rique latine, pourront retirer leur capital par compte les personnes qui prennent leur retraite en Suisse, h\u00e9 bien ne pourront plus le retirer en tout cas, si on ne suit ceux qui d\u00e9fendent la pr\u00e9voyance 2020 on doit conseil des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:25) [85%] :\r\nUn mois de la fin, avec vous, Rebecca Ruiz en conclut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:27) [90%] :\r\nSur ce point \u00e9coutez, on est en plein d\u00e9bat sur sur cette question, le Conseil des \u00c9tats \u00e0 Monsieur Fayard vient de bien r\u00e9sumer la la position qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, moi je la partage pas un monsieur fait puisque vous m'avez associ\u00e9 \u00e0 disons au camp du du Conseil des \u00c9tats, je ne suis d'ailleurs pas la seule \u00e0 gauche \u00e0 la partager, visiblement, vous \u00eates nombreux \u00e0 droite \u00e0 pas \u00e0 pas la partager, donc, de toute \u00e9vidence, on reviendra sur cette question et on ne va pas aboutir \u00e0 ce que le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 pour leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [94%] :\r\nEn par un point d'accord, c'est pour la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:54) [88%] :\r\nC'est sens compromis fid\u00e8le qui fonctionne quand m\u00eame pas trop mal, Rebecca Ruiz Olivier Feller merci beaucoup devraient avec nous pour ce d\u00e9bat et puis remercie tous les auditeurs qui nous ont appel\u00e9 ce soir pour poser leurs questions, on a vu, c'\u00e9tait tr\u00e8s diversifi\u00e9s, puis pas mal de questions qui qui d\u00e9montre aussi que les gens doivent bien comprendre le processus que il y a encore peut-\u00eatre un peu de travail \u00e0 faire, un des 2 c\u00f4t\u00e9s pour pour convaincre le rappelle la votation 7 24 septembre toute bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-020DB536-5DEB-4F1A-B64D-E8FE22B94357", "internalArchiveId": "020DB536-5DEB-4F1A-B64D-E8FE22B94357", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) C mobilit\u00e9\r\nC Tam\u00e9dia et Imam\r\nC prix m\u00e9dic \u00e9tranger et Johnson\r\n\"bei den Amis habens Papis am Besten\" ajoute le Blick, c'est dans le groupe am\u00e9ricain que les p\u00e8res se portent le mieux...bien oui: 8 semaines de cong\u00e9 pour les jeunes p\u00e8res: embarrassant, tr\u00e8s embarrassant note l'\u00e9ditorialiste,  que les entreprises suisses se fassent montrer l'exemple par des am\u00e9ricains, \"mais celui qui pense qu'on doit laisser ce th\u00e8me \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e se trompe, Johnson johnson n'est qu'un cas isol\u00e9 louable: politiques et syndicats doivent  rester durs pour enfin obtenir un \"papi-cong\u00e9\"\r\n**************...eux ils n'ont pas cong\u00e9 en ce moment: les 3 candidats PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui continuent leur tour de suisse....\r\net donc la valse des m\u00e9dias : hier ils  \u00e9taient \u00e0 B\u00e2le: difficile de trouver une diff\u00e9rence entre les candidats note la Basler zeitung, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de \"festival de lib\u00e9ralisme\". Les seules choses qu'on a appris c'est au niveau des personnalit\u00e9s: Isabelle Moret est quelque peu stridente, a tendance a surjouer, Ignazio Cassis souple et capable, quand \u00e0 pierre Maudet, il  jouit d'une autorit\u00e9 naturelle,// pour le Blick,  le Genevois gagne des sympathies, il a les mauvaises cartes mais les joue avec brio! pour la Weltwoche aussi, Maudet \"wirbelt\" tourbillonne, le Genevois survole clairement ses deux coll\u00e8gues.. pendant qu' Isabelle Moret semble troubl\u00e9e et m\u00e8ne une campagne peu convaincante ....on est pas loin de la Maudet-mania c\u00f4t\u00e9 al\u00e9mique....\r\n(Presse romande) *** La presse avec Sandra Zimmerli et Simon Corthay... Et on commence par faire un petit tour en bateau-voiture \u00e9lectrique...\r\nSimon:\r\nEt c'est le journal Le Temps qui nous emm\u00e8ne \u00e0 fleur d'eau sur le L\u00e9man. Le premier prototype d'un engin baptis\u00e9 Seabubble, la bulle aquatique, a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 hier sur le lac. L'engin ressemble \u00e0 une d\u00e9capotable - mais \u00e0 la place des roues, des d\u00e9flecteurs en forme de lame, des foils. A bord, l'exp\u00e9rience est \u00e9tonnante, raconte Le Temps: \u00e0 peine a-t-on atteint la vitesse de 11 kilom\u00e8tres-heures que l'embarcation se soul\u00e8ve doucement. C'est incroyable de voler \u00e0 une allure aussi faible, s'enthousiasme un passager. Une vitesse qui permet une propulsion \u00e9lectrique, par batteries. Le Temps r\u00eave du futur et de mobilit\u00e9 aquatique dans les villes. Hier, un enfant en paddle s'exclame en voyant la sea bubble: Eh m'sieur, elle est super, votre bagnole flottante!\r\nOn quitte le lac mais pas la mobilit\u00e9 avec la une de la Tribune de Gen\u00e8ve: les transports publics, les TPS, vont tester un minibus sans conducteur, entre Meyrin et sa gare... Ce sera dans quelques semaines, dans les frimas de d\u00e9cembre. \r\nSandra:\r\npeut-\u00eatre qu'un seabubble  ne sera pas de trop \u00e0 Berne puisque selon la Berner zeitung, d'ici 2030 les experts tablent sur 100'000 habitants de plus dans le canton, le syst\u00e8me actuel de circulation arrive \u00e0 ses limites, c'est donc peu dire que les planificateurs sont sous pression: il faudra trouver des logements pr\u00e8s des lieux de travail, le tout en coordonnant, pi\u00e9tons, v\u00e9lo, voitures,....trams...poucettes et peut-\u00eatre b\u00e2teau?\r\n**************retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui avec le regroupement des r\u00e9dactions par r\u00e9gions annonc\u00e9 hier par Tam\u00e9dia....comment\u00e9 aussi bien dans la presse romande qu'al\u00e9manique....\r\nSandra:\r\n\"visiblement il est trop demand\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 comme Tam\u00e9dia, d'appliquer ce que ses journalistes exige de toute entreprise: soit : une information claire et transparente\" pour  l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung pas de doute: l'objectif d'\u00e9conomie que s'est fix\u00e9 Tam\u00e9dia ne sera atteignable qu'avec une r\u00e9duction massive du nombre de journalistes! pour la NZZ il y a une chose qui devient aujourd'hui tr\u00e8s claire: la grande diversit\u00e9 de la presse, qui a distingu\u00e9 la suisse pendant des ann\u00e9es au niveau international, c'est bien du pass\u00e9!\r\nSimon:\r\nCette diversit\u00e9 de la presse, le mot diversit\u00e9 qui rime avec danger dans l'\u00e9ditorial du Courrier, qui appelle \u00e0 un grand d\u00e9bat sur l'avenir des m\u00e9dias. Diversit\u00e9, grand d\u00e9bat en une du Temps aussi, dont l'\u00e9ditorial s'intitule Diversit\u00e9 m\u00e9diatique, l'urgence d'un d\u00e9bat. Avec une pique contre son propre \u00e9diteur, le groupe Ringier Axel Springer. L'\u00e9ditorialiste ne craint pas d'\u00e9crire qu'en mati\u00e8re de diversification, l'\u00e9diteur du Temps n'a gu\u00e8re de le\u00e7ons \u00e0 donner, lui qui a \u00e9teint la lumi\u00e8re de l'Hebdo...\r\nL'Hebdo, justement... Le site Bon pour la t\u00eate, lanc\u00e9 par des journalistes du d\u00e9funt titre, ne pouvait manquer de commenter les derni\u00e8res annonces en rafale. En ce mois d'ao\u00fbt, un mercredi sombre, un mardi gris et hier un mercredi noir avec les fusions r\u00e9dactionnelles chez TAm\u00e9dia. Mais Bon pour la t\u00eate, fid\u00e8le \u00e0 son appellation, positive: les journalistes ne restent pas les bras ballants et  \u00e0 la d\u00e9couverte de nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques, comme l'annonce le titre du commentaire, les journalistes reprennent leur destin en main.\r\n*** Dans une mosqu\u00e9e de Bienne, appel... \u00e0 la haine...\r\nSimon:\r\nC'est le titre du quotidien de la r\u00e9gion, le Journal du Jura. L'imam haineux divise ses fid\u00e8les, lance la une du Matin, qui fait d\u00e9couvrir \u00e0 ses lecteurs ce personnage \u00e0 l'aide sociale en Suisse au buffet du 5 \u00e9toiles qu'il a r\u00e9cemment fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 la Mecque. Le quotidien orange a aussi retrouv\u00e9 des fid\u00e8les de Bienne, dont l'un confirme que le pr\u00e9dicateur est de ceux qui applaudissent l'attentat de Barcelone. Le Matin \u00e9voque aussi cette proposition de mosqu\u00e9es labellis\u00e9es par les autorit\u00e9s, celles dont les imams se conformeront \u00e0 l'\u00e9tat de droit.\r\nSandra:\r\n....et dire que les politiciens, UDC m\u00eame,  n'ont rien remarqu\u00e9 pendant des ann\u00e9es, ajoute le Blick, le ministre du social de Nidau, Roland Lutz \u00e9tant bien UDC: \"il ne s'est pas fait remarqu\u00e9 et \u00e9tait un habitant tranquille\" explique-t-il au journal, quand au directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de Bienne Beat Feurer, UDC aussi, il a appris la pr\u00e9sence d'un tel imam dans la ville il y a  quelques jours seulement....des affirmations qui contrastent avec celles du Tages Anzeiger et du bund, qui nous disent que Nidau voulait se d\u00e9barrasser de ce citoyen qui lui  co\u00fbte tr\u00e8s cher, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0...mais que le canton de Bern n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 la demande.....on a pas fini d'en parler \r\n**************** tout autre chose dont on a pas fini de parler: le prix du lait....   \r\nSandra:\r\net cette fois les paysans respirent. Selon la luzerner zeitung, la direction de la branche du lait a d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter le prix de r\u00e9f\u00e9rence  de 3 centimes, d\u00e8s le 1er octobre prochain. la raison: la stabilit\u00e9 du march\u00e9 europ\u00e9en:  \"enfin un pas dans le bon sens\" r\u00e9agit Markus Ritter, pr\u00e9sident de l'union suisse des paysans. et m\u00eame le chef d'Emmi salue l'augmentation parce qu' il le reconnait: la situation des paysans n'est pas satisfaisante. \r\nSimon:\r\n... le prix du lait - et celui des m\u00e9docs, le mot qu'utilise 24 Heures pour parler des m\u00e9dicaments. Dans le quotidien vaudois et la Tribune, ce chiffre: 24% des Suisses sont pr\u00eats \u00e0 franchir la fronti\u00e8re pour \u00e9conomiser sur les sirops, pilules et autres cachets... Tout est bon pour r\u00e9duire les primes, s'exclame l'\u00e9ditorialiste des deux journaux l\u00e9maniques. Mais il faut trouver la formzule qui permet cette ouverture sur l'\u00e9tranger, donc augmenter la pression sur les prix en Suisse tout en pensant aux pharmaciens helv\u00e9tiques - et romands en particulier, qui souffrent. \r\nQuelques pages plus loin, portrait du mastodonte am\u00e9ricain de la sant\u00e9 Johnson et Johnson. En Suisse, la firme ne manque pas d'ambition, elle qui a d\u00e9bours\u00e9 30 miklliards pour racheter le b\u00e2lois Actelion, fleuron du traitement des maladies rares.\r\nSandra:\r\n\"bei den Amis habens Papis am Besten\" ajoute le Blick, c'est dans le groupe am\u00e9ricain que les p\u00e8res se portent le mieux...bien oui: 8 semaines de cong\u00e9 pour les jeunes p\u00e8res: embarrassant, tr\u00e8s embarrassant note l'\u00e9ditorialiste,  que les entreprises suisses se fassent montrer l'exemple par des am\u00e9ricains, \"mais celui qui pense qu'on doit laisser ce th\u00e8me \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e se trompe, Johnson johnson n'est qu'un cas isol\u00e9 louable: politiques et syndicats doivent  rester durs pour enfin obtenir un \"papi-cong\u00e9\"\r\n**************...eux ils n'ont pas cong\u00e9 en ce moment: les 3 candidats PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui continuent leur tour de suisse....\r\nSandra:\r\net donc la valse des m\u00e9dias : hier ils  \u00e9taient \u00e0 B\u00e2le: difficile de trouver une diff\u00e9rence entre les candidats note la Basler zeitung, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de \"festival de lib\u00e9ralisme\". Les seules choses qu'on a appris c'est au niveau des personnalit\u00e9s: Isabelle Moret est quelque peu stridente, a tendance a surjouer, Ignazio Cassis souple et capable, quand \u00e0 pierre Maudet, il  jouit d'une autorit\u00e9 naturelle,// pour le Blick,  le Genevois gagne des sympathies, il a les mauvaises cartes mais les joue avec brio! pour la Weltwoche aussi, Maudet \"wirbelt\" tourbillonne, le Genevois survole clairement ses deux coll\u00e8gues.. pendant qu' Isabelle Moret semble troubl\u00e9e et m\u00e8ne une campagne peu convaincante ....on est pas loin de la Maudet-mania c\u00f4t\u00e9 al\u00e9mique....  \r\nSimon:\r\n... et encore un sc\u00e9nario made in Switzerland en une de l'Agefi, qui nous raconte les ambitions d'une jeune entreprise lucernoise, ControlMovie, qui fait dans le cin\u00e9ma interactif. N\u00e9gociation avec Hollywood, les studios et aussi Netflix... Le cin\u00e9ma interactif , c'est la possibilit\u00e9 pour le spectateur d'influer sur la suite du film... Quel rebondissement choisir, \u00e0 quel personnage accorder la pr\u00e9f\u00e9rence? C'est un peu ce que peuvent exp\u00e9rimenter les parlementaires avant une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...", "durationSec": 464, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-24T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-24T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8847754", "ece-8847738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T11:17:01Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl y voir plus clair avec la revue de presse : Sandra Timmer lit et Simon Corthay nous commen\u00e7ons par faire un petit tour en bateau- voiture \u00e9lectrique qu'est -ce que c'est \u00e7a, Simon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nC'est le journal Le Temps qui nous emm\u00e8ne \u00e0 fleur d'eau sur le rel\u00e8vement, c'est le 1er prototype d'un engin baptis\u00e9 et il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 hier sur le lac, le bidule ressemble \u00e0 une d\u00e9capotable, mais \u00e0 la place des roues des d\u00e9flecteurs, en forme de lame des formules \u00e0 bord l'exp\u00e9rience \u00e9tait \u00e0 Nantes, raconte Le Temps, \u00e0 peine a -t-on atteint la vitesse de 11 kilom\u00e8tres heure que l'embarcation se soul\u00e8ve doucement, c'est incroyable de voler \u00e0 une allure aussi faible sont aussi \u00e0 ce moment passager, une vitesse qui permet une propulsion \u00e9lectrique par batteries le Temps r\u00eave du futur et de mobilit\u00e9 aquatique dans les villes, hier, un enfant pactole s'exclame en voyant le la cible bol pardon et Monsieur, elle est super votre bagnole flottante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [82%] :\r\nMais il y a des embouteillages de voitures sur le lac, alors on verra peut-\u00eatre \u00e7a bient\u00f4t entre peut-\u00eatre mais \u00e7a sera peut-\u00eatre un peu moins brillantes ovales oui tout \u00e0 fait \u00e7a sera au mois c'est Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nAlors on quitte le lac, mais pas la mobilit\u00e9 avec la une de La Tribune de Gen\u00e8ve, pardon, les transports publics, les TPG vont tester un minibus sans conducteur entre Meyrin et sa gare, ce sera dans quelques semaines dans les frimas de d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [89%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que d\u00e9but sans conducteur mais certainement ainsi ne sera pas de trop \u00e0 Berne, allez savoir, puisque selon la Bernard \u00e7a \u00e9tonne d'ici 2030, les experts tablent sur 100000 habitants de plus dans le canton, le syst\u00e8me actuel de circulation arrive \u00e0 ses limites, c'est donc peu dire que les planificateurs sont sous pression, il faudra trouver des logements pr\u00e8s des lieux de travail, le toute en coordonnant pi\u00e9tons v\u00e9lo voitures trams poss\u00e8de et peut-\u00eatre ben voil\u00e0, il va tomber sur la viande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [97%] :\r\nBon retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui avec le regroupement des r\u00e9dactions par r\u00e9gions, annonc\u00e9 hier par Tamedia comment\u00e9 \u00e9videmment aussi bien dans la presse romande qu'al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [94%] :\r\nVisiblement, il est trop demand\u00e9 \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 comme Tamedia d'appliquer ce que ses journalistes exige de toute entreprise soit une information claire et transparente pour l'\u00e9ditorialiste, la regarde \u00e7a \u00e9tonne pas douteux le objectif d'\u00e9conomie que s'est fix\u00e9, Tamedia ne sera atteignable qu'avec une r\u00e9duction massive du nombre de journalistes pour la NZZ il y a une chose qui devient aujourd'hui tr\u00e8s claire la grande diversit\u00e9 de la presse qui a distingu\u00e9 la suisse pendant des ann\u00e9es au niveau international, h\u00e9 bien c'est du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [95%] :\r\nEt ce mot diversit\u00e9 rime avec danger dans l'\u00e9ditorial du Courrier qui appelle \u00e0 un grand d\u00e9bat sur l'avenir des m\u00e9dias diversit\u00e9 grand d\u00e9bat en une du Temps aussi dont l'\u00e9ditorial s'intitule Diversit\u00e9 m\u00e9diatique, l'urgence d'un d\u00e9bat avec une pique contre son propre \u00e9diteur le groupe Ringier Axel je prie N\u00e9her l'\u00e9ditorialiste ne craint pas d'\u00e9crire qu'en mati\u00e8re de diversification, l'\u00e9diteur du Temps n'a gu\u00e8re de le\u00e7ons \u00e0 donner, lui qui a \u00e9teint la lumi\u00e8re de l'hebdo les justement Le site Bon pour la t\u00eate, lanc\u00e9 par des journalistes du d\u00e9fend titre ne pouvait manquer de commenter les derni\u00e8res annonces en rafale en ce mois d'ao\u00fbt, un mercredi, sombre, un mardi gris et hier un mercredi noir avec les fusions r\u00e9dactionnelles chez Tamedia mais bon pour la t\u00eate, fid\u00e8le \u00e0 son appellation positive, les journalistes ne restent pas les bras ballants et \u00e0 la d\u00e9couverte de nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques comme l'annonce le titre du commentaire les journalistes reprennent leur destin en main et dans une mosqu\u00e9e de Bienne, appel \u00e0 la main, c'est le titre du quotidien de la r\u00e9gion, le Journal du Jura, l'imam et ne divise ses fid\u00e8les, lance en \u00e9cho la une du Matin qui fait d\u00e9couvrir \u00e0 ses Lecteurs ce personnage \u00e0 l'aide sociale en Suisse au buffet dans un 5 \u00e9toiles qu'il a r\u00e9cemment fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 la Mecque le quotidien orange a aussi retrouv\u00e9 des fid\u00e8les de Bienne, dont l'un, confirme que le pr\u00e9dicateur et de ce qui applaudissent l'attentat de Barcelone le Matin \u00e9voque aussi cette proposition de mosqu\u00e9es labellis\u00e9es par les autorit\u00e9s, celles dont les imams se conformerait \u00e0 l'\u00e9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [94%] :\r\nDire que les politiciens UDC m\u00eame n'ont rien remarqu\u00e9 pendant des ann\u00e9es, ajoute le Blick, le ministre du social de Nidau Roland Lutz \u00e9tant bien UDC, il ne s'est pas fait remarqu\u00e9 \u00e9tait un habitant tranquille, explique -t-il au journal quant au directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de Bienne b\u00e9ate Feurer UDC aussi, il a appris la pr\u00e9sence d'un h\u00f4tel, imam dans la ville, il y a quelques jours seulement des affirmations qui contrastent avec celles du Tages-Anzeiger et du Bund, qui nous disent que Nidau voulait se d\u00e9barrasser de ce citoyen qui lui co\u00fbte tr\u00e8s cher, rappelons -le, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, mais que le canton de Berne n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 la demande, on n'a donc pas fini d'en parler, tout autre chose dont on n'a pas fini par les l\u00e0 aussi c'est le prix du lait, cette fois, les paysans respirent, selon la Luzerner Zeitung, la direction de la branche du lait a d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter le prix de r\u00e9f\u00e9rence de 3 centimes d\u00e8s le 1er octobre prochain la raison, la stabilit\u00e9 du march\u00e9 europ\u00e9en, enfin un pas dans le bon sens, r\u00e9agit Marcus Ritter, il est le pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans et m\u00eame le chef d'Emmi salue l'augmentation parce qu'il le reconna\u00eet : la situation des paysans n'est pas satisfaisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [97%] :\r\nLe prix du lait et celui des m\u00e9docs le mot qu'utilise 24 heures pour parler des m\u00e9dicaments dans le quotidien Vaudois et la Tribune ce chiffre 24 pourcent des des Suisses sont pr\u00eats \u00e0 franchir la fronti\u00e8re pour \u00e9conomiser sur les sirops pilules et autres cachets, tout est bon pour r\u00e9duire les primes, s'exclame l'\u00e9ditorialiste des deux journaux l\u00e9maniques mais il faut trouver la formule qui permet cette ouverture sur l'\u00e9tranger, donc augmenter la pression sur les prix en Suisse tout en pensant aux pharmaciens helv\u00e9tiques et romands en particulier qui souffrent, quelques pages plus loin, portrait du mastodonte am\u00e9ricain de la sant\u00e9 Johnson Johnson en Suisse, la firme ne manque pas d'ambition, elle qui a d\u00e9bours\u00e9 30 milliards pour racheter le b\u00e2lois Actelion Anne fleuron du traitement des maladies rares. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [94%] :\r\nBei den Amis habens propice Am Besten, ajoute le Blick ben oui, c'est dans le groupe am\u00e9ricain que les p\u00e8res se portent le mieux 8 semaines de cong\u00e9 pour les jeunes p\u00e8res embarrassant tr\u00e8s embarrassant, note l'\u00e9ditorialiste que les entreprises suisses se fassent, montrer l'exemple, par des am\u00e9ricains, mais celui qui pense qu'on doit laisser ce th\u00e8me \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e se trompe Johnson Johnson n'est qu'un cas isol\u00e9, louable, politiques et syndicats doivent rester durs pour enfin obtenir un dossier papi-cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [89%] :\r\nBon, ils ont pas cong\u00e9 en ce moment, c'est que les 3 candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui continuent leur leur tour de suisse leur leur tourn\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [95%] :\r\nMais oui, et donc la valse des m\u00e9dias hier, ils \u00e9taient \u00e0 B\u00e2le, difficile de trouver une diff\u00e9rence entre les candidats, note la base leur Zeitung qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de festival de lib\u00e9ralisme, les seules choses qu'on a appris, c'est au niveau des personnalit\u00e9s alors attention Isabelle Moret est quelque peu stridente a tendance a surjouer, il n'y a -t-il au Cassis souple et capable quand \u00e0 Pierre Maudet il jouit d'une autorit\u00e9 naturelle pour le Blick, le Genevois gagne des sympathies, il a les mauvaises cartes mais les joue avec brio pour la Weltwoche aussi Maudet wirbelt tourbillonne le Genevois survole clairement ses 2 coll\u00e8gues pendant qu'Isabelle Moret semble troubl\u00e9e et m\u00e8ne une campagne peu convaincante n'est donc pas loin de la Maudet mania en tout cas, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [90%] :\r\nEt un autre sc\u00e9nario, mais d'une suite sur dans l'une de la jet fille qui nous raconte les ambitions d'une jeune entreprise lucernoise contr\u00f4le Movie qui fait dans le cin\u00e9ma interactif n\u00e9gociation avec Hollywood, les studios et aussi Netflix Le cin\u00e9ma interactif, c'est la possibilit\u00e9 pour le spectateur d'influer sur la suite du film quel rebondissement choisir \u00e0 quel personnage accorder sa pr\u00e9f\u00e9rence, c'est un peu ce que peuvent exp\u00e9rimenter les parlementaires avant une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [83%] :\r\nEh bien raison, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, merci beaucoup, Simon Corthay, Sandra Tivoli, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T05:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-305DBAB1-C429-41A9-8629-E963953B3748", "internalArchiveId": "305DBAB1-C429-41A9-8629-E963953B3748", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Ren\u00e9 Stamm, co-pr\u00e9sident de cette pride  romande 2017\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/GAYPRIDE THE PLACE TO BE POUR LES POLITIQUES PI) La Gay Pride romande aura une couleur particuli\u00e8rement politique cette ann\u00e9e. Pas seulement parce qu'elle se d\u00e9roule \u00e0 Berne... Ce sera ce week-end... Mais aussi parce que le nombre de dossiers politiques en lien avec la communaut\u00e9 homosexuelle a rarement \u00e9t\u00e9 aussi important. Rouven Gueissaz.\r\n  1'33''\r\n((Des drapeaux arc-en-ciel, des licornes et des f\u00eatards d\u00e9guis\u00e9s... Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble une gay pride dans l'imaginaire collectif. Mais la marche des fiert\u00e9s a aussi toujours servi \u00e0 faire avancer la cause homosexuelle. C'est d'autant plus vrai cette ann\u00e9e, comme le confirme le co-pr\u00e9sident de cette pride 2017, Ren\u00e9 Stamm.\r\nSON 25''\r\nLa Pride en deviendrait presque un rendez-vous politique incontournable. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga sera de la partie. Tout comme plusieurs parlementaires, de gauche comme de droite. Exemple avec le s\u00e9nateur lib\u00e9ral-radical neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte.\r\nSON 29''\r\nEnfin, les participants pourront visiter le Parlement. Une grande premi\u00e8re qui renforce encore l'identit\u00e9 politique de la Pride. De quoi apporter un peu de couleurs \u00e0 la molasse grise du Palais f\u00e9d\u00e9ral.))))\r\nEt les organisateurs attendent environ 10 mille participants \u00e0 cette Gay Pride ce week-end.\r\n(Br\u00e8ve Tamedia) Le groupe Tamedia l'a annonc\u00e9 hier... il fusionne ses r\u00e9dactions romandes, qui seront regroup\u00e9es \u00e0 Lausanne d\u00e8s le 1er janvier prochain. Le Matin Dimanche, 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve publieront \u00e0 l'avenir les m\u00eames contenus... \u00e0 l'exception des pages r\u00e9gionales. Les r\u00e9dactions du 20 Minutes et du Matin, seront \u00e9galement regroup\u00e9es... Une d\u00e9cision annonc\u00e9e mardi et qui engendre 6 licensiements au sein du quotidien orange. Objectifs de ces restructurations selon Tamedia: garantir l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique et r\u00e9dactionnelle de ces journaux.\r\n(04/AIDE A LA PRESSE PARLEMENTAIRES PA) ** Face \u00e0 ces concentrations et ces licensiements... en Suisse romande, les appels \u00e0 pr\u00e9server la diversit\u00e9 des opinions se font de plus en plus pr\u00e9sents. \r\nAu parlement, la gauche attend une r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'aide \u00e0 la presse. Et m\u00eame parmi les \u00e9lus lib\u00e9raux, l'inqui\u00e9tude grandit. Alexandra Richard, est-ce qu'on va jusqu'\u00e0 accepter une intervention de l'Etat?\r\n  0'51''\r\n((Le mot est moins tabou. Parmi les \u00e9lus PLR, quelques-uns aujourd'hui seraient pr\u00eats \u00e0 faire une entorse \u00e0 leur valeur fondamentale: le lib\u00e9ralisme. A l'image de Laurent Wehrli. En bon lib\u00e9ral, le conseiller national vaudois \"s'y opposerait par principe. Mais la r\u00e9alit\u00e9 l'invite \u00e0 relativiser sa position. \r\nLa porte n'est donc pas ferm\u00e9e \u00e0 une \u00e9ventuelle aide publique. Pour autant qu'elle soit utile... L'argent ne freinera pas l'\u00e9volution de la consommation. Il ne fera pas revenir les lecteurs. \r\nEt pour les plus lib\u00e9raux du PLR, comme Philippe Nantermod, oppos\u00e9s par principe \u00e0 une aide de l'Etat, c'est \u00e0 la presse de se r\u00e9inventer. \r\nPas question donc de mettre des journaux sous perfusion pour qu'ils meurent quelques mois plus tard. Il faudra d'abord convaincre de l'efficacit\u00e9 d'un soutien \u00e9tatique. Et ensuite trouver sa forme. Des pistes qui seront abord\u00e9es, et encore tr\u00e8s disput\u00e9es, dans le d\u00e9bat sur le service public et la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques.))\r\n(Tentative d'attentat) Un concert de rock annul\u00e9 hier soir \u00e0 Rotterdam aux Pays-Bas... La police a trouv\u00e9 un minibus rempli de bonbonnes de gaz pr\u00e8s du lieu du spectacle. Le v\u00e9hicule \u00e9tait immatricul\u00e9 en Espagne. Mais selon les autorit\u00e9s, il n'y aurait aucun lien avec les attaques de Barcelone et Cambrils la semaine derni\u00e8re.\r\n(09/RAPPORT AMNESTY FRAPPES A RAQQA  PA) **En Syrie, la bataille pour reprendre la ville de Raqqa, aux mains du Groupe Etat Islamique entre dans sa phase finale... \r\nLes combats font rage et des milliers de civils sont pris au pi\u00e8ge entre d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes, et de l'autre les forces de la coalition emmen\u00e9es par les Etats-Unis. Amnesty International r\u00e9v\u00e8le cette nuit un rapport qui critique les deux parties pour leur incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9pargner et prot\u00e9ger les civils. C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'54''\r\n((D'apr\u00e8s l'ONU, il sont entre 10 et 50'000, pris au pi\u00e8ge du labyrinthe mortel de la vieille-ville de Raqqa... \r\nLe principal bastion du groupe Etat Islamique est assi\u00e9g\u00e9 et pour se d\u00e9fendre, les djihadistes utilisent les civils comme boucliers humains... \r\nEn riposte, des tirs de la coalition internationale et des forces d\u00e9mocratiques syriennes qui prennent parfois pour cible des zones o\u00f9 r\u00e9sident \u00e9galement des civils...\r\nC'est en tout cas ce que d\u00e9nonce Amnesty International. Dans l'enqu\u00eate qu'elle a men\u00e9e sur le terrain, l'ONG estime que la coalition et les forces d\u00e9mocratiques syriennes doivent tout faire pour prot\u00e9ger les civils. Elles doivent s'abstenir de mener des frappes disproportionn\u00e9es, cibler pr\u00e9cis\u00e9ment les djihadistes plut\u00f4t que de tirer sans discrimination et mettre en place des couloirs s\u00fbrs pour quitter la ville.\r\nAmnesty \u00e9pingle \u00e9galement les forces du gouvernement syrien, et leur alli\u00e9 russe. \r\nDes victimes et des t\u00e9moins ont racont\u00e9 \u00e0 l'ONG que les deux alli\u00e9s bombardaient des villages de civils dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par Daech au sud de l'Euphrate, en utilisant notamment des bombes \u00e0 sous-munitions... des armes interdites par le droit international.))\r\n(14/ALL RAPATRIE SA RESERVE D'OR DE FRANCE ET LA CH? PA) Elle avait promis de ramener dans ses coffres-forts la moiti\u00e9 de son or stock\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger d'ici 2020...  mais c'est avec trois ans d'avance que la banque centrale allemande a boucl\u00e9 son pogramme. Elle a annonc\u00e9 hier le rapatriement de la totalit\u00e9 des lingots entrepos\u00e9s jusque-l\u00e0 \u00e0 Paris, et d'une partie de ceux de New-York. La ville am\u00e9ricaine abrite certes encore 36% de son or, et Londres 13%. Mais l'Allemagne a r\u00e9ussi \u00e0 boucler un dossier sensible, une partie de la population demandant le retour au pays de ses r\u00e9serves. Olivier Schorderet\r\n  0'54''\r\n((Inexistantes au lendemain de la seconde guerre mondiale, les r\u00e9serves d'or allemandes sont aujourd'hui les deuxi\u00e8mes les plus importantes du monde apr\u00e8s celles des Etats-Unis. C'est en pleine Guerre froide que le gouvernement d\u00e9cide d'en placer une partie dans des pays alli\u00e9s. Mais il y a quelques ann\u00e9es, sur fond de crise en zone euro, une partie de la population r\u00e9clame un audit de l'or de la Bundesbank. Voire son retour au pays, amenant Berlin \u00e0 lancer un programme de rapatriement partiel. En Suisse aussi, il y a eu d\u00e9bat. Votation, m\u00eame, en novembre 2014, donnant l'occasion \u00e0 la BNS de pr\u00e9ciser que 70% de ses r\u00e9serves d'or se trouvaient en Suisse, contre 20% dans le Royaume-Uni et 10% au Canada. La Banque nationale en stockait aussi aux Etats-Unis, mais plus depuis quelques ann\u00e9es. Une diversification g\u00e9ographique des risques, en cas de crise ou de conflit, et des emplacements r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9\u00e9valu\u00e9s par la BNS. Mais quant \u00e0 savoir o\u00f9 exactement, en Suisse, cet or est entrepos\u00e9: ce myst\u00e8re-l\u00e0 reste entier.))\r\n(Serebrennikov) De l'Allemagne, on part en Russie... On vous le disait hier... Le metteur en sc\u00e8ne Kirill Serebrennikov est dans la tourmente. L'artiste, tr\u00e8s critique envers le pouvoir russe, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 dans une affaire de d\u00e9tournement pr\u00e9sum\u00e9 de fonds public. Aujourd'hui, on apprend qu'il a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence. Une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 juge \"ridicule\". Et il n'est pas le seul... En Russie, des voix du milieu culturel s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer cette inculpation: elles craignent notamment que le Kremlin ne cherche \u00e0 mettre les artistes au pas, \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle.\r\n(Foot) **Et la Russie justement n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 porter chance \u00e0 Young Boys. \r\nLe miracle ne s'est pas produit hier \u00e0 Moscou. Les Bernois ne joueront pas la phase de groupe de la ligue des champions. Ils avaient perdu 1 \u00e0 0 au match aller, ils se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 0 hier face au CSKA. A noter que Liverpool s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant les allemands d'Hoffeneim 4 \u00e0 2 et l'Azerbaidjan sera repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce niveau gr\u00e2ce \u00e0 la qualification du FK Qa-ra-bag. Le tirage au sort de la suite de la comp\u00e9tition aura lieu ce soir \u00e0 Monaco.\r\n(19/ AVANT PAPIER ATHLETISME PA) ** En athl\u00e9tisme, le meeting Weltklasse se d\u00e9roulera ce soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s au Letzigrund. \r\nLes organisateurs offrent un plateau de choix dix jours apr\u00e8s la clot\u00fbre des championnats du monde de Londres. Zurich sera le lieu des revanches et des duels. Caroline Reymond. \r\n  0'59''\r\n((25mille spectateurs, 17 champions du monde, 8 disciplines dans lesquelles champions du monde et champions olympiques se d\u00e9fieront ...Une nouvelle fois les organisateurs de Weltklasse Zurich ont de quoi bomber le torse! Et en plus ils ont de la chance. La m\u00e9t\u00e9o s'annonce favorable aux performances. \r\nLe nouveau format de la Ligue de diamant, qui assure le troph\u00e9e, au vainqueur de l'ultime \u00e9preuve de la saison devrait aussi provoquer quelques mano \u00e0 mano spectaculaires. 16 finales se disputeront ce soir au Letzigrund. \r\nParmi les grands moments attendus, la perche avec le duel entre le Fran\u00e7ais Renaud Lavillenie et l'Am\u00e9ricain Sam Kendricks. Le 200m avec la confrontation entre la double championne du monde Dafne Schippers et la championne olympique,Elaine Thompson. \r\nLe public pourra \u00e9galement vibrer pour Mutaz Barshim \u00e0 la hauteur. Le Qatari vient de passer 2m40 \u00e0 Birmimgham. Malgr\u00e9 la fatigue, il a assur\u00e9 vouloir aller plus haut au Letzigrund. \r\nZurich dira aussi aurevoir \u00e0 Mo Farah, le Britannique se tournera vers la route apr\u00e8s un ultime duel sur 5000m avec Muktar Edriss, l'homme qui l'a emp\u00each\u00e9 de f\u00eater un nouveau titre mondial chez lui \u00e0 Londres. ))\r\n10 athl\u00e8tes suisses seront \u00e9galement en lice \u00e0 Zurich ce soir dont L\u00e9a Sprunger qui sur la lanc\u00e9e de sa 5e place \u00e0 Londres vise la victoire sur 400m/haies.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8847744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8847757", "ece-8847744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T07:04:23Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 heures sur la premi\u00e8re, ce journal Marielle Savoy des drapeaux aux couleurs de l'arc-en-ciel des d\u00e9guisements haut en couleur et des \u00e9lus, la gay-pride romande sera plus politique qu'il n'y para\u00eet, ce week- end \u00e0 Berne, notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral nous expliquera pourquoi les concentrations de journaux remontant continue apr\u00e8s le regroupement de 20 Minutes et du matin m\u00e9dias annoncent la fusion de toutes ses autres r\u00e9dactions romandes r\u00e9sultat, les appels \u00e0 une aide de l'\u00c9tat en faveur de la presse sont de plus en plus nombreuses, et nous le verrons, ils ne sont plus uniquement port\u00e9 par la gauche et en fin de journal ou parlera athl\u00e9tisme avec le meeting de avec le meeting Weltklasse qui se d\u00e9roule ce soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s, au Letzigrund \u00e0 Z\u00fcrich un beau programme en perspective la m\u00e9t\u00e9o s'annonce favorable et plusieurs grands noms seront de la partie, la gay-pride romande aura une couleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nParticuli\u00e8rement politique cette ann\u00e9e, pas seulement parce qu'elle se d\u00e9roule \u00e0 Berne, ce sera SUI-CAN, mais aussi parce que le nombre de dossiers politiques en lien avec la communaut\u00e9 homosexuelle a rarement \u00e9t\u00e9 aussi importants Roumanie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [96%] :\r\nDes drapeaux arc-en-ciel des licornes et des f\u00eatards d\u00e9guis\u00e9s, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble une gay-pride dans l'imaginaire collectif, mais la marche des fiert\u00e9s a aussi toujours servi \u00e0 faire avancer la cause homosexuelle, c'est d'autant plus vrai cette ann\u00e9e comme le confirme le co- pr\u00e9sident de cette pr\u00e8s de 2017 Ren\u00e9 Stamm. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [89%] :\r\nOn a profit\u00e9 du fait qu'elle soit \u00e0 Berne la ville f\u00e9d\u00e9rale pour mettre \u00e0 l'agenda ou montrer quel est l'agenda politique qui a en face au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on est tr\u00e8s content qu'un certain nombre de th\u00e8mes comme le mariage pour tous, l'adoption de la loi sur la discrimination etc, soit \u00e0 cet agenda politique d'ailleurs, c'est int\u00e9ressant de voir que l'imp\u00f4t les voies que si les choses se passent en en votation populaire et sans plus facilement accepter qu'au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [95%] :\r\nLa Praille d'en deviendrait presque un rendez- vous politique incontournable, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga sera de la partie, tout comme plusieurs parlementaires de gauche comme de droite, exemple avec le s\u00e9nateur lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:56) [92%] :\r\nJe crois que c'est important de montrer que toutes ces questions, elle d\u00e9passe les les querelles partisanes dans dans tous les partis politiques, il y a je crois des \u00e9volutions qui se font, il y en a qui sont bien s\u00fbr plus ouverte que d'autres en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t la gauche et le PLR qui font avancer ces questions de soci\u00e9t\u00e9 au sein du PDC elle minorit\u00e9 qui soutient, mais la majorit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral rejette l'UDC souvent pos\u00e9e, mais il faut je crois v\u00e9ritablement d\u00e9battre c'est aussi comme \u00e7a que par la suite, il y aura des majorit\u00e9s au Parlement, mais aussi au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [94%] :\r\nEnfin, les participants pourront visiter le Parlement, une grande premi\u00e8re qui renforce encore l'identit\u00e9 politique de la Pride de quoi apporter un peu de couleur \u00e0 la molasse grise du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [93%] :\r\nLes organisateurs attendent environ 10000 participants \u00e0 cette qui est pr\u00eate, ce week- end, le groupe Tamedia, l'a annonc\u00e9 hier il fusionne ses r\u00e9dactions romandes qui seront regroup\u00e9es \u00e0 Lausanne d\u00e8s le 1er janvier prochain le Matin dimanche 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve publieront t'\u00e0 l'avenir les m\u00eames contenus, \u00e0 l'exception des pages r\u00e9gionales les r\u00e9dactions du 20 Minutes et du Matin seront \u00e9galement regroup\u00e9es, une d\u00e9cision annonc\u00e9e mardi et qui engendre 6 licensiements au sein du quotidien orange et face \u00e0 ces concentrations et ces licenciements en Suisse romande, les appels \u00e0 pr\u00e9server la diversit\u00e9 des opinions se font de plus en plus nombreuses au Parlement la gauche attend une r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'aide \u00e0 la presse, et m\u00eame parmi les \u00e9lus lib\u00e9raux, l'inqui\u00e9tude grandit Alexandra Richard est -ce qu'on va jusqu'\u00e0 accepter une intervention de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [94%] :\r\nAlors, le mot est moins tabou aujourd'hui parmi les \u00e9lus PLR quelques-uns seraient pr\u00eats \u00e0 faire une entorse \u00e0 leur valeur fondamentale le lib\u00e9ralisme \u00e0 l'image de Laurent Verly en bon lib\u00e9ral, le conseiller national Vaudois s'y opposerait, par principe, mais la r\u00e9alit\u00e9 l'invite \u00e0 relativiser sa position, la porte n'est donc pas ferm\u00e9e \u00e0 une \u00e9ventuelle aide publique pour autant qu'elle soit utile, l'argent ne freinera pas l'\u00e9volution de la consommation, il ne fera pas revenir l'\u00e9lecteur et pour les plus lib\u00e9raux du PLR, comme Philippe Nantermod, oppos\u00e9s par principe \u00e0 une aide de l'\u00c9tat, c'est \u00e0 la presse de se r\u00e9inventer, pas question donc de mettre des journaux sous perfusion pour qu'il meurent quelques mois plus tard, il faudra d'abord convaincre de l'efficacit\u00e9 d'un soutien \u00e9tatique et ensuite trouver sa forme des pistes qui seront abord\u00e9s et encore tr\u00e8s disput\u00e9es dans le d\u00e9bat sur le service public et la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [96%] :\r\nUn concert de rock annul\u00e9 hier soir \u00e0 Rotterdam, aux Pays-Bas, la police a trouv\u00e9 un minibus rempli de bonbonnes de gaz pr\u00e8s du lieu du spectacle, le v\u00e9hicule \u00e9tait immatricul\u00e9 en Espagne, mais selon les autorit\u00e9s, il n'y aurait aucun lien avec les attentats de Barcelone et Cambrils la semaine derni\u00e8re en Syrie, la bataille pour prendre la ville de Raqa aux mains du groupe \u00c9tat islamique entre dans sa phase finale, les combats font rage et des milliers de civils sont pris au pi\u00e8ge entre d'un c\u00f4t\u00e9 les djihadistes et de l'autre, les forces de la coalition emmen\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, cette nuit, Amnesty International a publi\u00e9 un rapport qui critique les 2 parties pour leur incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9pargner et prot\u00e9ger les civils, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [95%] :\r\nD'apr\u00e8s l'ONU, ils sont entre 10 et 50000 pris au pi\u00e8ge du labyrinthe mortel de la ville de Raqa, le principal bastion du groupe \u00c9tat islamique est assi\u00e9g\u00e9 et pour se d\u00e9fendre, les djihadistes utilisent les civils comme boucliers humains en riposte, des tirs de la coalition internationale et les forces d\u00e9mocratiques syriennes qui prennent parfois pour cible des zones o\u00f9 r\u00e9sident \u00e9galement des civils, c'est en tout cas ce que d\u00e9nonce Amnesty International dans l'enqu\u00eate qu'elle a men\u00e9e sur le terrain, l'ONG estime que la coalition et les forces d\u00e9mocratiques syriennes doivent tout faire pour prot\u00e9ger les civils, elles doivent s'abstenir de mener des frappes disproportionn\u00e9es cibler pr\u00e9cis\u00e9ment les djihadistes, plut\u00f4t que de tirer sans discrimination et mettre en place des couloirs s\u00fbrs pour quitter la ville Amnesty \u00e9pingle \u00e9galement les forces du gouvernement syrien et le Rallye russes des victimes et des t\u00e9moins ont racont\u00e9 \u00e0 l'ONG que les 2 alli\u00e9s bombardaient des villages de civils dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par Daech, au sud de l'Euphrate, en utilisant notamment des bombes \u00e0 sous munitions, des armes interdites par le droit international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [95%] :\r\nElle avait promis de ramener dans ses coffres-forts, la moiti\u00e9 de son or stock\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger d'ici 2020, mais c'est avec 3 ans d'avance que la banque centrale allemande a boucl\u00e9 son programme, elle a annonc\u00e9 hier le rapatriement de la totalit\u00e9 des lingots entrepos\u00e9s jusque -l\u00e0 \u00e0 Paris et d'une partie de ceux de New York, la ville am\u00e9ricaine abrite certes encore 36 pourcent de de son or et Londres 13 pourcent mais mais l'Allemagne a r\u00e9ussi \u00e0 boucler un dossier sensible, une partie de la population demandant le retour au pays de ses r\u00e9serves olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:10) [91%] :\r\nInexistante au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, les r\u00e9serves d'or allemandes sont aujourd'hui les deuxi\u00e8mes les plus importantes du monde apr\u00e8s celle des \u00c9tats-Unis, c'est en pleine guerre froide, que le gouvernement d\u00e9cide donc plac\u00e9 une partie dans des pays alli\u00e9s, mais il y a quelques ann\u00e9es, sur fond de crise en zone Euro, une partie de la population r\u00e9clame un audit sur l'or de la Bundesbank, voir son retour au pays, Amnon Berlin a lanc\u00e9 un programme de rapatriement partiel en Suisse aussi, il y a eu d\u00e9bat votation m\u00eame en novembre 2014, donnant l'occasion \u00e0 la BNS de pr\u00e9ciser que 70 pourcent de de ses r\u00e9serves d'or se trouvait en Suisse, contre 20 pourcent dans dans le Royaume-Uni et 10 pourcent au au Canada, la Banque nationale en stock et aussi aux \u00c9tats-Unis, mais plus depuis quelques ann\u00e9es une diversification g\u00e9ographique des risques en cas de crise ou de conflit et des emplacements r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9\u00e9valu\u00e9 par la BNS mais quant \u00e0 savoir o\u00f9 exactement en Suisse cette aurait entrepos\u00e9 ce myst\u00e8re -l\u00e0 reste entier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [94%] :\r\nDe l'Allemagne, on part en Russie, on vous le disait hier, le metteur en sc\u00e8ne, Kirill c\u00e9r\u00e9bral Nico fait dans la tourmente, l'artiste tr\u00e8s critique envers le pouvoir russe a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 dans une affaire de d\u00e9tournement pr\u00e9sum\u00e9 de fonds publics, aujourd'hui, on apprend qu'il a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 juge ridicule et il n'est pas le seul en Russie des voix du milieu culturel s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer cette inculpation, elles craignent notamment que le Kremlin ne cherche \u00e0 mettre les artistes au pas, \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle et la Russie, justement, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 porter chance \u00e0 Yang Boyce le miracle ne s'est pas produit hier \u00e0 Moscou les Bernois ne joueront pas la phase de groupes de la Ligue des champions, ils avaient perdu 1 \u00e0 0 au match aller, ils se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 0 hier face au CSKA \u00e0 noter que Liverpool s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant les Allemands d'Hoffenheim 4 \u00e0 2 et l'Azerba\u00efdjan sera repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce niveau gr\u00e2ce \u00e0 la qualification du FK Qarabag le tirage au sort de la suite de la comp\u00e9tition aura lieu ce soir \u00e0 Monaco en athl\u00e9tisme, le meeting Weltklasse se d\u00e9roulera ce soir \u00e0 guichets ferm\u00e9s, au Letzigrund, les organisateurs offrent un plateau de choix, 10 jours apr\u00e8s la cl\u00f4ture des championnats du monde de Londres, Z\u00fcrich, sera le lieu des revanches et des duels Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:13) [96%] :\r\n25000 spectateurs 17 champions du monde 8 disciplines dans lesquelles champions du monde et champions olympiques se d\u00e9fieront une nouvelle fois les organisateurs de Weltklasse Z\u00fcrich ont de quoi bomber le torse et en plus ils ont de la chance, la m\u00e9t\u00e9o s'annonce favorable aux performances le nouveau format de la Ligue de diamant, qui assure le troph\u00e9e au vainqueur de l'ultime \u00e9preuve de la saison devrait aussi provoquer quelques Mano \u00e0 Mano spectaculaires, 16 finales se disputeront ce soir Letzigrund parmi les grands moments attendus la perche avec le duel entre Fran\u00e7ais Renaud Lavillenie \u00e0 l'Am\u00e9ricain Sam Kendricks, le 200 m\u00e8tres avec la confrontation entre la double championne du monde Dafne Trippers et la championne olympique \u00c9laine Thompson, le public pourra \u00e9galement vibrer pour Mutaz Barshim \u00e0 la hauteur, le Qatari vient de passer 2 m\u00e8tres 40 \u00e0 Birmingham, malgr\u00e9 la fatigue, il a assur\u00e9 vouloir aller plus haut, au Letzigrund et Zurich dira aussi au revoir \u00e0 Mo Farah, le Britannique se tournera vers la route apr\u00e8s un ultime duel sur 5 millim\u00e8tres avec Muktar Edris l'homme qui l'a emp\u00each\u00e9 de f\u00eater un nouveau titre mondial chez lui \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [96%] :\r\n10 athl\u00e8tes suisses seront \u00e9galement en lice \u00e0 Zurich ce soir, dont L\u00e9a Sprunger qui, sur sa lanc\u00e9e de sa 5\u00e8me place \u00e0 Londres, vise la victoire sur le 400 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-24T06:31:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1617862", "internalArchiveId": "AA1708618003", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 1845, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8865379", "imageURL": "http://www.rts.ch/8865382.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Paris: retour des baignades urbaines, au bassin de La Villette", "Amatrice abandonn\u00e9e, un an apr\u00e8s le tremblement de terre", "GR / Glissement de terrain: le point avec No\u00e9mie Guignard depuis Bondo", "GR: toujours des disparus malgr\u00e9 des recherches intensives", "GR / Glissement de terrain: les pr\u00e9cisions de Jean-Daniel Rouiller, Ancien g\u00e9ologue cantonal VS", "Motocyclisme: c'est officiel, Tom L\u00fcthi va faire le grand saut", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les trois candidats PLR font face au public", "Imam controvers\u00e9 de Bienne: son profil se pr\u00e9cise", "FR / Rentr\u00e9e scolaire: ateliers d'\u00e9criture pour s'en sortir", "Emploi: les PME techniques peinent \u00e0 trouver des collaborateurs", "Athl\u00e9tisme: L\u00e9a Sprunger le record suisse du 400m haies", "VD: l'Etat fait le m\u00e9nage dans les porcheries d\u00e9nonc\u00e9es", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est la fiert\u00e9 estivale de la mairie.", "Le s\u00e9isme d'Amatrice a tu\u00e9 299 personne et caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts massifs.", "Une \u00e9norme masse rocheuse a d\u00e9val\u00e9 le flanc de la montagne, comme une avalanche emportant tout sur son passage.", "Deux semaines avant ses 31 ans, Thomas L\u00fcthi se voit enfin promu en Moto GP.", "Le choix final appartient aux 246 parlementaires, mais l'op\u00e9ration s\u00e9duction est lanc\u00e9e.", "Il appelait dans ses pr\u00eaches \u00e0 d\u00e9truire notamment \"les juifs, les chr\u00e9tiens ou les Russes\".", "Le cycle de P\u00e9rolles a cr\u00e9\u00e9 un atelier o\u00f9 l'on peut coucher ses probl\u00e8mes sur le papier pour mieux les affronter.", "Ce manque concerne surtout les secteurs techniques.", "A 27 ans, la Vaudoise a encore une belle marge de progression.", "Depuis 2015, il a tripl\u00e9 ses inspections dans les porcheries."], "variantIds": ["ece-8772908", "ece-8772896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T08:30:11Z", "subTitles": ["19:30:00:07  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:18:19\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:21  19:30:22:14\r\nRegardez l'image qui dit la violence\r\n de l'\u00e9boulement qui s'est produit.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:25:18\r\n  Dans les Grisons, un pan entier\r\n     de montagne s'est \u00e9croul\u00e9\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:29:15\r\nprovoquant une coul\u00e9e, que l'on voit\r\n     dans cette s\u00e9quence vid\u00e9o.\r\n\r\n19:30:29:17  19:30:36:11\r\n Les inqui\u00e9tudes ont grandi, huit \r\n personnes sont port\u00e9es disparues.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:44:13\r\n     Le Canton de Vaud r\u00e9v\u00e8le\r\n une op\u00e9ration coup de poing men\u00e9e\r\n\r\n19:30:44:15  19:30:49:08\r\n contre les porcheries soup\u00e7onn\u00e9es \r\nde mauvais traitements sur l'animal.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:56:01\r\n  Un exploitant incrimin\u00e9 d\u00e9cide\r\n     d'abandonner l'\u00e9levage.\r\n\r\n19:30:57:09  19:31:01:02\r\n  La suite des rentr\u00e9es romandes,\r\n      aujourd'hui \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:31:01:04  19:31:05:20\r\n     Un cycle propose un atelier\r\nd'\u00e9criture fait pour aider les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:31:05:22  19:31:08:10\r\n     \u00e0 confier leur probl\u00e8mes\r\n       et \u00e0 les affronter.\r\n\r\n19:31:09:08  19:31:12:07\r\n   Les informations se pr\u00e9cisent\r\n       sur l'imam de Bienne\r\n\r\n19:31:12:09  19:31:14:20\r\n    accus\u00e9 de pr\u00eaches haineux.\r\n\r\n19:31:14:22  19:31:22:21\r\n    L'affaire pose le probl\u00e8me\r\nde la surveillance de tels profils.\r\n\r\n19:31:22:23  19:31:26:10\r\n    On retracera son parcours.\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:34:11\r\n       Et puis L\u00e9a Sprunger\r\n        est tr\u00e8s attendue\r\n\r\n19:31:34:12  19:31:38:17\r\n       au meeting d'athl\u00e9tisme\r\n\u00e0 Zurich ce soir pour le 400 m haies.\r\n\r\n19:31:41:10  19:31:45:06\r\n  C'est un pan de montagne entier\r\n  qui est tomb\u00e9 dans les Grisons.\r\n\r\n19:31:45:08  19:31:47:12\r\n        L'\u00e9v\u00e9nement a pris \r\n        un tour dramatique,\r\n\r\n19:31:47:14  19:31:51:14\r\n \u00e0 mesure que des familles donnaient\r\nl'alerte pour leurs proches disparus.\r\n\r\n19:31:51:16  19:32:03:03\r\n D.Leuthtard s'est rendue sur les \r\nlieux et les recherches continuent.\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:11:12\r\n-Hier, 9h30, une masse rocheuse se \r\nd\u00e9tache de la paroi du Piz Cengalo.\r\n\r\n19:32:11:14  19:32:13:20\r\n 4 mio de m3 de roches d\u00e9valent\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:17:06\r\n    le flanc de la montagne,\r\n      comme une avalanche.\r\n\r\n19:32:17:08  19:32:23:00\r\n    Les vibrations provoqu\u00e9es\r\n         sont si fortes\r\n\r\n19:32:23:02  19:32:27:08\r\nqu'elles sont enregistr\u00e9es par les\r\nsismom\u00e8tres dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:32:27:10  19:32:29:17\r\n L'\u00e9v\u00e9nement a dur\u00e9 une minute,\r\n\r\n19:32:29:19  19:32:33:20\r\n  il \u00e9quivaut \u00e0 un tremblement\r\n    de terre de magnitude 3.\r\n\r\n19:32:33:22  19:32:38:05\r\n  La chute de roches d\u00e9clenche\r\nune coul\u00e9e de boue qui se d\u00e9verse\r\n\r\n19:32:38:07  19:32:42:20\r\ndans la vall\u00e9e avant de parvenir\r\n      au village de Bondo.\r\n\r\n19:32:46:03  19:32:50:00\r\n -On s'est r\u00e9fugi\u00e9 sur le versant\r\n      oppos\u00e9 de la montagne.\r\n\r\n19:32:50:02  19:32:52:01\r\n     Ca nous a sauv\u00e9 la vie !\r\n\r\n19:32:52:03  19:32:55:20\r\n  Et apr\u00e8s, la Rega est arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:32:55:22  19:33:00:01\r\nNotre maison est encore debout, mais\r\nles autres ont toutes \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es.\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:06:04\r\n  -Je suis all\u00e9 vers la Bondasca,\r\nsur le pont, un conducteur m'a dit:\r\n\r\n19:33:06:06  19:33:11:00\r\n            \"Repartez,\r\n tout est en train de descendre.\"\r\n\r\n19:33:14:02  19:33:19:18\r\n-La boue envahit d\u00e9truit plusieurs\r\n          maisons \u00e0 Bondo\r\n\r\n19:33:19:20  19:33:30:07\r\n  mais sans faire de victimes.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:36:07\r\n    Ils ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:42:11\r\n  Le Piz Cengalo \u00e9tait surveill\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:12  19:33:44:08\r\n    Des g\u00e9ologues l'observaient\r\n\r\n19:33:44:10  19:33:57:17\r\n depuis le glissement de terrain.\r\n\r\n19:33:57:21  19:34:03:17\r\nLes derni\u00e8res mesures montraient un\r\n    risque \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9boulement.\r\n\r\n19:34:05:15  19:34:11:15\r\n8 randonneurs sont port\u00e9s disparus.\r\n\r\n19:34:18:14  19:34:21:19\r\n  On a placard\u00e9 des informations\r\n       dans toute la zone.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:27:16\r\n    On a averti tout le monde.\r\n\r\n19:34:27:20  19:34:29:22\r\n -Les recherches se poursuivent.\r\n\r\n19:34:31:15  19:34:35:20\r\n   -Un autre groupe de personnes\r\na finalement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en Italie.\r\n\r\n19:34:35:22  19:34:39:05\r\n        C'est la pr\u00e9sidente\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration qui l'a annonc\u00e9\r\n\r\n19:34:39:07  19:34:43:00\r\n lors d'une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:47:01\r\n     D.Leuthard avait effectu\u00e9\r\nun tour en h\u00e9licopt\u00e8re de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:34:52:01  19:35:00:20\r\nJ-D.Rouiller, vous avez l'exp\u00e9rience\r\n   de l'ancien g\u00e9ologue cantonal.\r\n\r\n19:35:01:00  19:35:04:23\r\n    On va revoir les images.\r\n\r\n19:35:05:03  19:35:10:13\r\n    Le pan de montagne tombe.\r\n\r\n19:35:10:17  19:35:15:23\r\n   Qu'est-ce qui a pu se passer\r\n         dans la roche ?\r\n\r\n19:35:16:03  19:35:21:12\r\n    -C'est une roche d'altitude\r\n        qui s'est fractur\u00e9.\r\n\r\n19:35:21:16  19:35:25:08\r\n  Derri\u00e8re, la glace maintenait.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:28:10\r\n       La roche est partie.\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:32:11\r\n    Elle est partie en bloc.\r\n\r\n19:35:32:15  19:35:37:02\r\nElle est arriv\u00e9e sur le cours d'eau.\r\n\r\n19:35:37:06  19:35:40:09\r\n    Il a emport\u00e9 les mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:43:11\r\n  Il a fait une la torrentielle.\r\n\r\n19:35:43:14  19:35:48:22\r\n     -Les images sont fortes.\r\n\r\n19:35:49:02  19:35:52:00\r\n   Le syst\u00e8me d'alarme a permis\r\n    d'\u00e9vacuer les habitations.\r\n\r\n19:35:52:04  19:35:55:17\r\n      Mais il a des limites.\r\n\r\n19:35:55:21  19:36:01:19\r\n -C'est toujours le m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n19:36:02:02  19:36:07:07\r\nSi c'est un site qui avait d\u00e9j\u00e0 des\r\nprobl\u00e8mes, il est \u00e9quip\u00e9 en alarme.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:13:09\r\n   Mais beaucoup d'autres sites\r\n         ne le sont pas.\r\n\r\n19:36:21:09  19:36:23:17\r\n     -Le recul du permafroste,\r\n\r\n19:36:23:22  19:36:29:03\r\n des parties de montagnes gel\u00e9es,\r\n       c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne ?\r\n\r\n19:36:29:07  19:36:35:05\r\n   -On est en face d'une fonte.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:43:09\r\n    En g\u00e9n\u00e9ral, ce sont plut\u00f4t\r\n      des terrains meubles.\r\n\r\n19:36:43:21  19:36:47:07\r\n       Il suffit qu'il y ait\r\n        des pr\u00e9cipitations\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:51:00\r\n        pour que \u00e7a fasse\r\n     des laves torrentielles.\r\n\r\n19:36:51:05  19:36:53:07\r\n         -Combien d'ann\u00e9es\r\n  en tant que g\u00e9ologue cantonal ?\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:57:00\r\n             -30 ans.\r\n\r\n19:36:57:04  19:37:03:02\r\n Est-ce que les Alpes ont chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:07:13\r\n      -Elles n'ont pas chang\u00e9\r\n        mais elles tombent.\r\n\r\n19:37:09:15  19:37:13:07\r\n     -Le canton de Vaud r\u00e9v\u00e8le\r\n    une op\u00e9ration qu'il a men\u00e9e\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:19:00\r\n contre les porcheries soup\u00e7onn\u00e9es \r\nde mauvais traitements sur l'animal.\r\n\r\n19:37:19:02  19:37:23:16\r\n     Un exploitant incrimin\u00e9\r\n  d\u00e9cide d'abandonner l'\u00e9levage.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:28:12\r\n    -C'est la vid\u00e9o de trop !\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:33:11\r\n         Elle a pouss\u00e9\r\n  l'Etat de Vaud \u00e0 intervenir.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:37:06\r\n   -J'ai organis\u00e9 une inspection\r\n\r\n19:37:37:08  19:37:42:14\r\n     g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e non annonc\u00e9e,\r\n\r\n19:37:42:16  19:37:47:08\r\n      dans toutes les entit\u00e9s\r\n         du groupe Annen.\r\n\r\n19:37:48:14  19:37:51:02\r\n-Soit 23 porcheries de la famille.\r\n\r\n19:37:51:04  19:37:54:13\r\n  Et le constat est cinglant:\r\ncannibalisme, manque de propret\u00e9\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:59:15\r\n  et de lumi\u00e8re, d\u00e9faut aux soins\r\ndes animaux, entassement des porcs.\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:03:15\r\n   -Des mesures urgentes visent\r\n\r\n19:38:03:17  19:38:07:00\r\n        \u00e0 placer des porcs\r\n\r\n19:38:07:02  19:38:12:13\r\n       dans des porcheries \r\n      et r\u00e9duire l'effectif.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:16:20\r\n    Il y aura une am\u00e9lioration\r\n         de la d\u00e9tention\r\n\r\n19:38:16:22  19:38:20:09\r\n  des animaux malades et bless\u00e9s.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:24:08\r\n -Sans compter les d\u00e9nonciations \r\np\u00e9nales pour maltraitance animale.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:26:23\r\nC'en est trop pour la famille Annen.\r\n\r\n19:38:27:01  19:38:32:07\r\nLe p\u00e8re jette l'\u00e9ponge et fermera\r\n  une quinzaine de porcheries.\r\n\r\n19:38:32:09  19:38:39:00\r\n Mais l'activiste \u00e0 l'origine des\r\nvid\u00e9os ne savoure pas sa victoire.\r\n\r\n19:38:40:09  19:38:42:14\r\n   -Les personnes qui ont commis\r\n\r\n19:38:42:16  19:38:45:15\r\n  des malveillances doivent avoir\r\n\r\n19:38:45:17  19:38:49:01\r\n         une interdiction\r\n      de d\u00e9tention d'animaux.\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:53:11\r\n   Ainsi, on prot\u00e8ge les animaux,\r\net \u00e7a sert d'exemple pour les autres\r\n\r\n19:38:53:12  19:38:57:11\r\n   \u00e9leveurs qui pourraient aussi\r\n     faire de la maltraitance.\r\n\r\n19:38:57:23  19:39:02:13\r\n -Mais pourquoi le Canton de Vaud\r\na-t-il autant attendu pour s\u00e9vir ?\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:05:13\r\n     Depuis 2015, il a tripl\u00e9\r\nses inspections dans les porcheries\r\n\r\n19:39:05:15  19:39:09:01\r\n   et fait plus de contr\u00f4les\r\n que les autres cantons romands\r\n\r\n19:39:10:10  19:39:15:13\r\n-La moiti\u00e9 des PME suisses peinent\r\n \u00e0 trouver du personnel qualifi\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:15  19:39:21:02\r\n  Un manque qui concerne surtout\r\n     les secteurs techniques.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:26:06\r\n       -Presque impossible\r\n        en Suisse romande\r\n\r\n19:39:26:08  19:39:31:00\r\n   d'engager un optom\u00e9triste,\r\n   un sp\u00e9cialiste de l'oeil.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:35:07\r\n  -L'\u00e9cole de formation en Suisse\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:38:21\r\n   fait face \u00e0 10 % des besoins.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:44:15\r\n En plus, il n'y a pas de session\r\n    en fran\u00e7ais chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:39:45:00  19:39:47:16\r\n-Car la seule \u00e9cole est \u00e0 Olten.\r\n\r\n19:39:47:18  19:39:54:01\r\n     La moiti\u00e9 des PME suisses\r\npeinent \u00e0 engager des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:39:54:03  19:39:59:19\r\nLes bureaux d'ing\u00e9nieur, confront\u00e9s\r\n   \u00e0 des pressions sur les prix,\r\n\r\n19:39:59:21  19:40:03:15\r\n   forment moins de personnel.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:07:07\r\n-Pour travailler avec de tels prix,\r\n\r\n19:40:07:09  19:40:09:11\r\nil faut augmenter la productivit\u00e9.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:14:16\r\n   Ca g\u00e9n\u00e8re moins de formation\r\n   en interne, plus de stress.\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:18:13\r\n          C'est difficile\r\n       de recruter des gens.\r\n\r\n19:40:19:02  19:40:23:03\r\n       -Les PME recourent\r\n      alors aux retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:40:27:01  19:40:29:12\r\nLes 2'000 PME interrog\u00e9es souffrent\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:33:14\r\n    du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des jeunes\r\n     pour l'apprentissage.\r\n\r\n19:40:35:03  19:40:37:03\r\n    -Deux tiers des PME suisses\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:39:01\r\n   aimeraient que plus de jeunes\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:42:11\r\n   choisissent l'apprentissage.\r\n\r\n19:40:44:16  19:40:47:01\r\n   -Et la NZZ r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui\r\n\r\n19:40:47:03  19:40:50:21\r\nque les entreprises de biotechnologie\r\n\r\n19:40:50:23  19:40:58:05\r\n  veulent engager 800 personnes \r\n mais que les apprentis manquent.\r\n\r\n19:41:01:09  19:41:04:17\r\n -Une pr\u00e9sum\u00e9e candidate au djihad\r\n         devra \u00eatre jug\u00e9e\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:07:02\r\n devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:41:07:04  19:41:13:17\r\n Cette Suissesse avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e\r\n  \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich en 2016.\r\n\r\n19:41:13:19  19:41:18:08\r\n  Elle est accus\u00e9e d'avoir voulu\r\nrejoindre le groupe Etat islamique\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:21:02\r\n   avec son fils de quatre ans.\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:28:01\r\nUne autre affaire, celle de cet imam\r\n      de Bienne, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier.\r\n\r\n19:41:28:03  19:41:32:03\r\n   Il appelait dans ses pr\u00eaches\r\n       \u00e0 d\u00e9truire, je cite:\r\n\r\n19:41:32:05  19:41:36:04\r\n            \"les juifs,\r\n   les chr\u00e9tiens ou les Russes\".\r\n\r\n19:41:36:07  19:41:40:21\r\n  L'affaire pose le probl\u00e8me de la\r\nsurveillance de pr\u00eacheurs fanatis\u00e9s.\r\n\r\n19:42:01:18  19:42:05:00\r\n-Ces enregistrements des pr\u00eaches\r\n         d'Abou Ramadan\r\n\r\n19:42:05:02  19:42:07:11\r\nne laissent planer que peu de doutes\r\n\r\n19:42:07:13  19:42:11:13\r\n  sur la nature fondamentaliste\r\n         et int\u00e9griste.\r\n\r\n19:42:11:15  19:42:16:11\r\n Les fid\u00e8les ne tiennent pas \u00e0 ce\r\nque les m\u00e9dias en fassent \u00e9talage.\r\n\r\n19:42:17:05  19:42:19:01\r\n -Bonjour, vous parlez fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:21:12\r\n        -Malheureusement,\r\n    on est interdit de parler.\r\n\r\n19:42:21:14  19:42:23:10\r\n        -C'est interdit ?!\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:26:17\r\n    -Il n'a pourtant pas \u00e9t\u00e9\r\n     toujours aussi secret.\r\n\r\n19:42:26:19  19:42:31:07\r\n   En 2012, il prend la parole\r\n  au Conseil central islamique.\r\n\r\n19:42:31:09  19:42:35:20\r\n En 2013, il d\u00e9nonce dans la rue\r\n  le putsch militaire en Egypte\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:40:11\r\n   contre le pr\u00e9sident M.Morsi\r\n    et les Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:44:02\r\n      Originaire de Derna,\r\n      une ville en Lybie,\r\n\r\n19:42:44:04  19:42:47:11\r\n        il jouissait m\u00eame\r\n    d'une certaine c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n19:42:47:13  19:42:50:04\r\nA Tripoli, il joue au FC Al Dhafra\r\n\r\n19:42:50:06  19:42:55:01\r\n  qui devient champion de Lybie\r\n            en 1985.\r\n\r\n19:42:55:03  19:42:59:15\r\n       Il est footballeur\r\n     et actif en politique.\r\n\r\n19:42:59:17  19:43:02:17\r\n    Il soutient le mouvement\r\n     des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:07:04\r\n  Un engagement qui l'aurait mis\r\nen danger dans la Lybie de Kadhafi.\r\n\r\n19:43:07:06  19:43:14:06\r\n Il se rend en Suisse en 1998 et \r\nd\u00e9pose une demande d'asile \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:17:03\r\n       Il lui est octroy\u00e9.\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:20:01\r\n En 2003, il re\u00e7oit le permis C.\r\n\r\n19:43:20:03  19:43:23:12\r\nLes autorit\u00e9s bernoises et f\u00e9d\u00e9rales\r\n        envisagent de revoir\r\n\r\n19:43:23:14  19:43:28:08\r\n son statut et, \u00e9ventuellement,\r\n  de proc\u00e9der \u00e0 son expulsion.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:34:12\r\n  -Les candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\npoursuivent leur op\u00e9ration de charme.\r\n\r\n19:43:34:14  19:43:38:06\r\nCe sera aux parlementaires de faire\r\nleur choix, mais cela n'emp\u00eache pas\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:42:14\r\n    une campagne tous azimuts, en\r\nattendant de conna\u00eetre le ticket PLR.\r\n\r\n19:43:42:16  19:43:47:18\r\nInterviews dans la presse, et hier,\r\n  le d\u00e9bat entre Isabelle Moret,\r\n\r\n19:43:47:20  19:43:51:13\r\n Ignazio Cassis et Pierre Maudet.\r\n\r\n19:43:55:23  19:44:00:00\r\n-Dans un h\u00f4tel b\u00e2lois, 2\u00e8me \u00e9tape\r\n de la tourn\u00e9e du trio politique\r\n\r\n19:44:00:02  19:44:05:04\r\n Ignazio Cassis, Isabelle Moret\r\n       et Pierre Maudet,\r\n\r\n19:44:05:06  19:44:07:22\r\ntous pr\u00e9tendants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:08:00  19:44:11:10\r\n            Ce soir,\r\n  rencontre avec des citoyens.\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:11\r\n      -J'aimerais conna\u00eetre \r\n     ces trois personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:16:12  19:44:19:20\r\n      -D'origine tessinoise,\r\n     je connais mieux Cassis.\r\n\r\n19:44:19:22  19:44:21:21\r\n Je veux d\u00e9couvrir les candidats.\r\n\r\n19:44:21:23  19:44:26:03\r\n      -Je connais assez bien\r\n Ignazio Cassis et Pierre Maudet.\r\n\r\n19:44:26:05  19:44:29:17\r\n         Leurs prestations\r\n      m'int\u00e9ressent beaucoup.\r\n\r\n19:44:30:18  19:44:35:04\r\n -Parcours, programme politique,\r\n      le tout en allemand.\r\n\r\n19:44:35:06  19:44:40:11\r\n     Elle parle en allemand\r\n\r\n19:44:41:03  19:44:43:18\r\n         -Sans probl\u00e8me\r\n     pour les deux Romands.\r\n\r\n19:44:44:04  19:44:49:11\r\n      Il parle en allemand\r\n\r\n19:44:49:13  19:44:51:23\r\n-Au final, pas de contradictions.\r\n\r\n19:44:52:01  19:44:54:17\r\n Mot d'ordre du parti: l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:44:55:16  19:44:58:08\r\n-On n'a pas un syst\u00e8me \u00e0 l'am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:00:17\r\n        avec une primaire.\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:13\r\n        Nous sommes amis,\r\n      on travaille ensemble.\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:08:02\r\n  -Une tourn\u00e9e de communication\r\n peut-\u00eatre un peu trop convenue.\r\n\r\n19:45:09:03  19:45:13:08\r\n            -J'ai aim\u00e9\r\n    les id\u00e9es de Pierre Maudet.\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:19:00\r\n            Leurs id\u00e9es\r\n  n'\u00e9taient pas tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:45:19:19  19:45:23:05\r\n     -Mme Moret est comp\u00e9tente\r\n          et sympathique.\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:27:00\r\nP.Maudet est dynamique et comp\u00e9tent.\r\n\r\n19:45:27:02  19:45:29:18\r\n    M. Cassis a la comp\u00e9tence,\r\n          la rh\u00e9torique.\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:33:17\r\n     En tant qu'homme d'Etat, \r\n    c'est le meilleur candidat.\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:37:12\r\n       -Plusieurs citoyens\r\n       partagent cet avis\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:40:12\r\n mais c'est l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:44:09\r\n   qui choisira la ou le futur\r\n       conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:45:21  19:45:49:21\r\n  -Nous vous proposons de revenir\r\n     sur le s\u00e9isme d'Amatrice\r\n\r\n19:45:49:23  19:45:53:21\r\n      qui tuait 299 personnes\r\n   et causait des d\u00e9g\u00e2ts massifs\r\n\r\n19:45:53:23  19:45:57:22\r\n     il y a tout juste un an.\r\n\r\n19:45:58:00  19:46:02:09\r\n         On peut mesurer\r\nce qui a \u00e9t\u00e9 accompli depuis lors.\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:09:17\r\n-Malgr\u00e9 l'interdiction des pompiers,\r\n         Franco et Pasquale\r\n\r\n19:46:09:19  19:46:15:08\r\n vont se promener dans les rues \r\nde Sommati, leur village fant\u00f4me.\r\n\r\n19:46:15:10  19:46:20:20\r\n  Depuis un an, ils ressassent \r\n sans arr\u00eat les m\u00eames souvenirs.\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:24:02\r\n    -C'\u00e9tait une belle maison.\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:27:00\r\n    Elle \u00e9tait grande, 330 m2.\r\n\r\n19:46:27:02  19:46:29:11\r\n -Qu'ont-ils fait apr\u00e8s un an ?\r\n\r\n19:46:29:13  19:46:32:02\r\n              -Rien.\r\n\r\n19:46:32:04  19:46:35:02\r\n       Ils n'ont pas retir\u00e9\r\n         une seule pierre.\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:38:02\r\n          Les militaires\r\n    auraient d\u00e9j\u00e0 tout enlev\u00e9.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:42:17\r\n-Au moment du s\u00e9isme, 300 personnes\r\n    dormaient dans le village.\r\n\r\n19:46:42:19  19:46:45:05\r\n        11 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:46:46:05  19:46:47:14\r\n          -On nous a dit\r\n\r\n19:46:47:16  19:46:50:05\r\n   de ne pas nous en pr\u00e9occuper,\r\n\r\n19:46:50:07  19:46:53:10\r\n    qu'ils reconstruiront tout,\r\n          qu'ils agiront.\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:56:09\r\n      Ils l'ont dit au futur.\r\n\r\n19:46:56:11  19:47:00:08\r\n         Et un an apr\u00e8s,\r\nnous sommes dans ces conditions...\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:05:09\r\n-Un groupe de maisonnettes en m\u00e9tal\r\n  jaune est en voie d'ach\u00e8vement.\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:10:01\r\nApr\u00e8s un an dans les caravanes, les\r\n familles en prendront possession.\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:14:08\r\n   Mais si les anciens discutent\r\nsur les responsabilit\u00e9s des retards,\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:17:05\r\n    les jeunes ne cachent pas\r\n          leur col\u00e8re.\r\n\r\n19:47:18:01  19:47:19:18\r\n      -En Italie, si certains\r\n\r\n19:47:19:20  19:47:21:11\r\n      ne profitent pas assez,\r\n\r\n19:47:21:13  19:47:23:03\r\n          rien ne bouge.\r\n\r\n19:47:23:05  19:47:27:05\r\nS'ils avaient demand\u00e9 aux pompiers\r\n     de retirer les gravats,\r\n\r\n19:47:27:07  19:47:28:21\r\n       ce serait d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:33:01\r\n   En payant des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\r\nqui veulent s'enrichir, on en est l\u00e0.\r\n\r\n19:47:33:15  19:47:37:05\r\n            -Partout,\r\n cette impression d'immobilisme.\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:41:17\r\nLes villages sont encore \u00e0 terre.\r\n\r\n19:47:41:19  19:47:44:23\r\n   Seulement 12 % des gravats\r\n        ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s.\r\n\r\n19:47:45:01  19:47:48:07\r\n   Apr\u00e8s un an, on a attribu\u00e9\r\n        \u00e0 ce vieil homme\r\n\r\n19:47:48:09  19:47:51:05\r\n   une petite maison de 40 m2.\r\n\r\n19:47:55:05  19:47:56:17\r\n          -Si je survis,\r\n\r\n19:47:56:19  19:47:59:09\r\n    je sais que je mourrai ici.\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:03:21\r\n Ils ne vont jamais reconstruire.\r\n\r\n19:48:05:05  19:48:08:04\r\n         -Les habitants\r\n  doivent donner l'autorisation\r\n\r\n19:48:08:06  19:48:11:18\r\n          pour d\u00e9molir\r\n ce qu'il reste de leur maison.\r\n\r\n19:48:11:20  19:48:14:11\r\n   Ils sont appel\u00e9s un par un.\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:17:06\r\n      Cette vieille femme, \r\n      qui a perdu sa fille,\r\n\r\n19:48:17:08  19:48:20:11\r\n         cherche encore\r\n     les derniers souvenirs.\r\n\r\n19:48:23:23  19:48:28:03\r\nDans le centre d'Amatrice, les grues\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 retirer les gravats.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:29:16\r\n   On estime qu'il reste encore\r\n\r\n19:48:29:18  19:48:32:03\r\nplus de 2 mios de tonnes de d\u00e9bris.\r\n\r\n19:48:32:05  19:48:33:12\r\n       Il faudra des ann\u00e9es\r\n\r\n19:48:33:14  19:48:35:06\r\n      pour la reconstruction.\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:40:18\r\n       Le maire de la ville\r\n   tente de relancer l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:48:40:20  19:48:43:20\r\n          Depuis un an,\r\n     trois fois par semaine,\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:48:03\r\n       le maire s'adresse\r\n aux 2'000 habitants d'Amatrice.\r\n\r\n19:48:48:05  19:48:54:04\r\nFinalement, il vient au micro pour\r\nleur annoncer une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:48:55:11  19:48:56:16\r\n       -J'ai eu la garantie\r\n\r\n19:48:56:18  19:48:58:18\r\nque toutes les activit\u00e9s commerciales\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:02:00\r\n   b\u00e9n\u00e9ficieront d'une exemption\r\n    des taxes pendant deux ans.\r\n\r\n19:49:02:02  19:49:07:16\r\n   Pour moi, c'est comme gagner\r\nun match de la Ligue des Champions.\r\n\r\n19:49:09:06  19:49:11:13\r\n      -Relancer l'\u00e9conomie\r\n     avant de reconstruire,\r\n\r\n19:49:11:15  19:49:14:12\r\n         voil\u00e0 pourquoi\r\nun p\u00f4le gastronomique a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti\r\n\r\n19:49:14:14  19:49:16:18\r\n   pour attirer les touristes.\r\n\r\n19:49:16:20  19:49:20:07\r\nMais nombreux sont ceux qui pensent\r\n\r\n19:49:20:09  19:49:24:07\r\n   que le tremblement de terre\r\n    les a ray\u00e9s de la carte.\r\n\r\n19:49:26:10  19:49:31:10\r\n -Aujourd'hui, c'\u00e9tait au tour des\r\nFribourgeois de faire leur rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:35:06\r\n          Une pens\u00e9e donc\r\n      pour les 47'527 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:49:35:08  19:49:39:06\r\n    42 classes suppl\u00e9mentaires\r\n       ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:45:02\r\n   Ce soir, nous vous proposons\r\n   cette pratique int\u00e9ressante\r\n\r\n19:49:45:04  19:49:48:11\r\n      au cycle d'orientation\r\n         de P\u00e9rolles(FR).\r\n\r\n19:49:48:12  19:49:50:16\r\n Un atelier d'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:49:50:18  19:49:54:06\r\n        o\u00f9 on peut coucher\r\n   ses probl\u00e8mes sur le papier.\r\n\r\n19:49:57:23  19:50:01:01\r\n    -J'ai \u00e9t\u00e9 victime de racket\r\n      \u00e0 l'\u00e9cole et en dehors.\r\n\r\n19:50:01:03  19:50:04:22\r\n           Des enfants\r\n  venaient r\u00e9clamer de l'argent.\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:08:21\r\n     -Ecrire quand les mots\r\n  sont trop difficiles \u00e0 dire.\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:14:16\r\n Le cycle d'orientation de P\u00e9rolles\r\n(FR) organise un atelier d'\u00e9criture.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:20:19\r\n      -Une fille m'a accus\u00e9e\r\n\r\n19:50:20:21  19:50:23:00\r\n        de certaines choses\r\n\r\n19:50:23:02  19:50:26:01\r\n    et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des probl\u00e8mes\r\n         dans la classe.\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:28:04\r\n   -Il y a des questions intimes\r\n\r\n19:50:28:06  19:50:29:23\r\n    comme \"je ne supporte plus\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:32:16\r\n     qu'on me traite de p\u00e9d\u00e9\".\r\n\r\n19:50:32:18  19:50:37:15\r\n C'est souvent li\u00e9 \u00e0 leur rapport\r\n     au corps, \u00e0 la pubert\u00e9.\r\n\r\n19:50:39:10  19:50:44:11\r\n  -La fr\u00e9quentation \u00e0 l'atelier\r\n   est souvent une obligation.\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:49:00\r\nLa d\u00e9marche se veut constructive.\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:53:19\r\n         -Quand j'\u00e9cris,\r\n  c'est comme si je me lib\u00e9rais.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:58:14\r\nJe peux \u00e9crire tout ce que je veux\r\n sans parler, c'est plus facile.\r\n\r\n19:51:00:01  19:51:01:15\r\n      -Quand un \u00e9l\u00e8ve s'amuse\r\n\r\n19:51:01:17  19:51:03:10\r\n          avec la parole,\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:07:11\r\n      il peut mener le d\u00e9bat,\r\n        tenir le crachoir.\r\n\r\n19:51:07:12  19:51:11:20\r\n   Quelqu'un qui \u00e9tait vraiment\r\n          en difficult\u00e9\r\n\r\n19:51:11:22  19:51:14:05\r\n ne pouvait pas se faire entendre.\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:17:08\r\n       On ne peut pas parler\r\n        tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:51:17:19  19:51:21:05\r\n     -Les \u00e9l\u00e8ves rencontrent\r\n        Violaine Cl\u00e9ment.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:24:15\r\n         L'enseignante\r\n    est aussi psychanalyste.\r\n\r\n19:51:24:17  19:51:28:10\r\n         L'atelier permet\r\nde responsabiliser les adolescents.\r\n\r\n19:51:29:07  19:51:33:11\r\n     -Je leur apprends \u00e0 dire \r\n    pour ne plus avoir \u00e0 faire.\r\n\r\n19:51:33:13  19:51:36:20\r\n     On peut dire \u00e0 quelqu'un\r\n      que c'est un imb\u00e9cile,\r\n\r\n19:51:36:22  19:51:40:10\r\n       mais c'est diff\u00e9rent\r\n   que de lui casser la figure.\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:43:17\r\n    M\u00eame si les mots font mal.\r\n\r\n19:51:43:19  19:51:51:02\r\n      Vivre en soci\u00e9t\u00e9 exige\r\n    un minimum de savoir-faire.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:56:08\r\n-Pour Vincent, victime de racket,\r\n l'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 son exutoire.\r\n\r\n19:51:57:04  19:51:59:01\r\n           -Ca va mieux.\r\n\r\n19:51:59:03  19:52:03:13\r\n     J'ai moins de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:52:04:15  19:52:09:14\r\n    -Ecrire pour s'en sortir,\r\n        le concept pla\u00eet.\r\n\r\n19:52:12:06  19:52:17:05\r\n-Ce soir, on pourra suivre en direct\r\nle meeting d'athl\u00e9tisme sur RTS Deux.\r\n\r\n19:52:17:07  19:52:20:14\r\n         Il y aura foison\r\n  de champions du monde \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:52:20:16  19:52:25:05\r\n    Parmi les vedettes suisses,\r\n           Lea Sprunger.\r\n\r\n19:52:27:16  19:52:31:16\r\n       -Lundi apr\u00e8s-midi,\r\n  L\u00e9a Sprunger avale des haies.\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:35:11\r\nSa discipline est tr\u00e8s exigeante.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:38:06\r\n        -On finit le 400 m\r\n\r\n19:52:38:08  19:52:40:18\r\n  avec beaucoup d'acide lactique\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:43:17\r\n         dans les jambes,\r\n     on est presque t\u00e9tanis\u00e9.\r\n\r\n19:52:43:19  19:52:48:18\r\n   En plus, il y a une composante\r\ntactique et technique avec les haies.\r\n\r\n19:52:48:20  19:52:50:12\r\n       Il faut les franchir\r\n\r\n19:52:50:14  19:52:54:17\r\n    le plus proprement possible\r\n        malgr\u00e9 la fatigue.\r\n\r\n19:52:54:19  19:53:01:05\r\n On met un plan de course en place,\r\navec un nombre de foul\u00e9es \u00e0 respecter\r\n\r\n19:53:01:07  19:53:06:15\r\n et il faut garder la t\u00eate froide \r\n pour respecter le plan de course.\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:11:04\r\n    -A 27 ans, la Vaudoise,\r\n qui a d\u00e9couvert le 400 m haies\r\n\r\n19:53:11:06  19:53:15:00\r\n        il y a trois ans,\r\na une belle marge de progression.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:19:12\r\n     A Zurich, L\u00e9a Sprunger,\r\n       qui a termin\u00e9 5\u00e8me\r\n\r\n19:53:19:14  19:53:24:16\r\n   des championnats du monde,\r\n  entend monter sur le podium.\r\n\r\n19:53:26:15  19:53:29:07\r\n    -Courir devant son public,\r\n\r\n19:53:29:09  19:53:32:03\r\n       c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:53:32:05  19:53:34:22\r\n     Je vais pouvoir profiter\r\n        de cette \u00e9nergie.\r\n\r\n19:53:35:00  19:53:38:07\r\n      Les jambes vont bien,\r\nles entra\u00eenements se passent bien.\r\n\r\n19:53:38:09  19:53:40:05\r\n   Il y a tout pour bien faire.\r\n\r\n19:53:40:19  19:53:43:03\r\n-Un autre objectif dans le viseur:\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:50:22\r\nbattre le record de Suisse \u00e9tabli\r\n\u00e0 Tokyo en 1991 par Anita Protti.\r\n\r\n19:53:53:13  19:53:56:23\r\n   -Mon but est de me rapprocher\r\n       du record de Suisse.\r\n\r\n19:53:57:01  19:54:00:01\r\n        Il tombera un jour,\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:03:17\r\n      peut-\u00eatre pas \u00e0 Zurich,\r\n  car on est tard dans la saison.\r\n\r\n19:54:04:13  19:54:06:22\r\n    -Si les conditions m\u00e9t\u00e9o\r\n          sont bonnes,\r\n\r\n19:54:07:00  19:54:11:19\r\n L\u00e9a Sprunger pourrait am\u00e9liorer\r\n   ce record, vieux de 25 ans.\r\n\r\n19:54:13:14  19:54:17:14\r\n  -Thomas Luethi monte plut haut\r\n    dans le monde de la moto.\r\n\r\n19:54:17:16  19:54:22:08\r\n   L'\u00e9curie belge VDS lui offre\r\n       une place en MotoGP.\r\n\r\n19:54:24:01  19:54:30:08\r\n -Deux semaines avant ses 31 ans,\r\nThomas Luethi est promu en MotoGP.\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:36:23\r\nMarc van der Straten a officialis\u00e9\r\n     l'engagement du Bernois.\r\n\r\n19:54:39:01  19:54:40:22\r\n     -J'int\u00e8gre une structure\r\n\r\n19:54:41:00  19:54:43:21\r\naux fondations tr\u00e8s professionnelles.\r\n\r\n19:54:43:23  19:54:48:04\r\n         VDS Racing Team\r\n    est une excellente \u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:50:13  19:54:52:22\r\n    -Ancien champion du monde\r\n           en 125 cm3,\r\n\r\n19:54:53:00  19:54:56:10\r\nLuethi aff\u00fbte son pilotage en Moto2\r\n          depuis 10 ans.\r\n\r\n19:54:56:11  19:55:00:13\r\nCette ann\u00e9e, 11 courses, 9 podiums.\r\n\r\n19:55:00:15  19:55:07:09\r\n    Philippe Coulon est certain\r\nqu'il fera le grand saut facilement.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:10:05\r\n  -Tom est un type tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:15:01\r\n           et j'y crois.\r\n\r\n19:55:15:03  19:55:19:12\r\nLe premier Grand Prix a lieu au Qatar\r\n       et il adore ce circuit.\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:21:16\r\n    Il va cr\u00e9er des surprises.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:25:12\r\n   -Le Bernois devra s'adapter\r\n     \u00e0 une moto diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:55:25:14  19:55:30:17\r\n   Il lui faudra aussi prendre\r\n     de la masse musculaire.\r\n\r\n19:55:31:20  19:55:34:00\r\n -En moto, il faut de la finesse.\r\n\r\n19:55:34:02  19:55:37:06\r\n        Il devra se muscler\r\n        pour les freinages,\r\n\r\n19:55:37:08  19:55:41:03\r\n    mais il ne doit pas devenir\r\n           un bibendum.\r\n\r\n19:55:41:16  19:55:45:21\r\n-T.Luethi reste d'abord focalis\u00e9 sur\r\nles 7 derni\u00e8res courses de la saison\r\n\r\n19:55:45:23  19:55:52:03\r\n    et son duel pour le titre\r\n       avec F.Morbidelli.\r\n\r\n19:55:54:18  19:55:58:16\r\n -La maire Anne Hidalgo en a fait\r\n  l'une de ses grandes fiert\u00e9s.\r\n\r\n19:55:58:18  19:56:08:03\r\nParis a retrouv\u00e9 un bain en eau libre\r\n   dans le bassin de la Villette.\r\n\r\n19:56:09:08  19:56:12:06\r\n     -20 degr\u00e9s dans l'eau.\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:16:19\r\nLa baignade a retrouv\u00e9 ses droits\r\n dans le bassin de la Villette.\r\n\r\n19:56:16:21  19:56:20:05\r\n    Une premi\u00e8re en eau libre\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n19:56:21:20  19:56:23:11\r\n          -On en profite.\r\n\r\n19:56:23:13  19:56:26:09\r\n      Elle est un peu fra\u00eeche\r\n         mais c'set super.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:30:09\r\n    -C'est pas tous les jours\r\n  qu'on a des piscines comme \u00e7a.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:33:18\r\n  Sur le canal, c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n19:56:33:20  19:56:36:15\r\n      -C'est vert, bizarre...\r\n\r\n19:56:36:17  19:56:39:04\r\nD'habitude, la piscine, c'est bleu.\r\n\r\n19:56:39:15  19:56:42:01\r\n    -C'est la fiert\u00e9 estivale\r\n          de la Mairie.\r\n\r\n19:56:42:03  19:56:45:15\r\n       Des bains gratuits \r\n       pour 500 personnes.\r\n\r\n19:56:45:17  19:56:49:00\r\nMais prudemment et sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:56:49:02  19:56:54:09\r\nFin juillet, la teneur en bact\u00e9ries\r\n a n\u00e9cessit\u00e9 un jour de fermeture.\r\n\r\n19:56:55:18  19:56:57:07\r\n     -Chaque matin, on enl\u00e8ve\r\n\r\n19:56:57:09  19:56:59:14\r\n        toutes les algues,\r\n\r\n19:56:59:16  19:57:03:10\r\n   tout ce qui pourrait tra\u00eener\r\n        dans les bassins.\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:08:23\r\n     Elle est presque toujours\r\n      de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:14:04\r\n-La baignade libre a son histoire \r\njusqu'au d\u00e9veloppement industriel.\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:18:14\r\n  Avec le trafic des p\u00e9niches, on\r\ninterdit le plongeon dans la Seine.\r\n\r\n19:57:18:16  19:57:23:00\r\n  Sa r\u00e9habilitation: un credo \r\n politique de plusieurs maires.\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:26:11\r\nAujourd'hui, cette premi\u00e8re \u00e9tape\r\n        fait des heureux.\r\n\r\n19:57:27:07  19:57:30:10\r\n  -Les autorit\u00e9s ont pour mod\u00e8le\r\n   d'autres villes europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:33:20\r\n comme B\u00e2le o\u00f9 les baignades dans\r\n le Rhin se font plus librement.\r\n\r\n19:57:34:10  19:57:36:11\r\n    -A Paris, on en est loin.\r\n\r\n19:57:36:13  19:57:39:18\r\n Thomas repr\u00e9sente un collectif\r\n      qui tente de rendre\r\n\r\n19:57:39:20  19:57:43:16\r\n     les espaces aquatiques\r\n         aux habitants.\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:46:22\r\n    -On veut que les Parisiens\r\n\r\n19:57:47:00  19:57:48:15\r\n   se rendent compte qu'ils ont\r\n\r\n19:57:48:16  19:57:52:21\r\n  des espaces de baignade propres\r\n          et utilisables.\r\n\r\n19:57:52:23  19:57:58:05\r\n On doit se r\u00e9approprier ces espaces\r\net que la baignade redevienne commune\r\n\r\n19:57:58:07  19:58:01:08\r\n    dans la vie des Parisiens.\r\n\r\n19:58:01:10  19:58:06:18\r\n Que ce ne soit pas exceptionnel.\r\n\r\n19:58:06:19  19:58:10:05\r\n  -Pour l'heure, les Parisiens\r\n   profitent de leur bassin.\r\n\r\n19:58:10:07  19:58:15:01\r\n       La Mairie leur promet\r\ndes brasses dans la Seine d\u00e8s 2024.\r\n\r\n19:58:18:12  19:58:21:06\r\n   -Nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement\r\n        dans les Grisons.\r\n\r\n19:58:21:08  19:58:25:04\r\n  Dans la r\u00e9gion du val Bondasca,\r\n  apr\u00e8s le glissement de terrain,\r\n\r\n19:58:25:06  19:58:28:15\r\n      les autorit\u00e9s craignent\r\n    pour le sort de 8 disparus.\r\n\r\n19:58:28:17  19:58:31:18\r\n           Des b\u00e2timents\r\n  ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits.\r\n\r\n19:58:31:20  19:58:34:16\r\n   Des recherches sont en cours.\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:44:17\r\n         No\u00e9mie Guignard,\r\non a vu les images de l'\u00e9boulement.\r\n\r\n19:58:44:19  19:58:52:08\r\n    Peut-on mesurer sur place \r\n    l'\u00e9tendue de l'\u00e9v\u00e9nement ?\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:58:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:58:58:14  19:59:02:10\r\n     On voit la coul\u00e9e de boue\r\n           derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:05:04\r\n        C'est quelque chose\r\n        de tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:59:05:08  19:59:10:12\r\n         On l'avait pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:59:10:16  19:59:14:08\r\n  Des mesures avaient \u00e9t\u00e9 prises\r\n      comme les alertes SMS.\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:18:01\r\n     Les panneaux ont \u00e9t\u00e9 mis\r\n          dans la zone.\r\n\r\n19:59:18:05  19:59:21:13\r\nOn avait pris la mesure du danger.\r\n\r\n19:59:21:17  19:59:27:06\r\nOn avait peut-\u00eatre pas suffisamment\r\n          pris en compte\r\n\r\n19:59:27:10  19:59:33:08\r\n  l'eau du glacier qui s'est m\u00eal\u00e9\r\n     au glissement de terrain.\r\n\r\n19:59:36:06  19:59:40:01\r\n      -Il y a une inqui\u00e9tude\r\n         pour 8 disparus.\r\n\r\n19:59:40:05  19:59:45:00\r\n    Qu'en est-il des secours ?\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:51:02\r\n       -\u00c0 l'heure actuelle,\r\n   il y a toujours 120 personnes\r\n\r\n19:59:53:20  19:59:59:20\r\n    qui m\u00e8nent leur recherche.\r\n\r\n20:00:00:17  20:00:04:23\r\n Le soulagement quand 6 personnes\r\n ont dit qu'elles \u00e9taient en vie.\r\n\r\n20:00:05:03  20:00:09:03\r\n   Inqui\u00e9tude pour les 8 autres.\r\n\r\n20:00:09:07  20:00:13:17\r\n     La route va rester ferm\u00e9e\r\n          jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:13:21  20:00:17:00\r\nIl leur a un points pour le village\r\n             de Bondo.\r\n\r\n20:00:18:03  20:00:20:10\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:20:11  20:00:22:17\r\n           Au programme,\r\n    \"Temps Pr\u00e9sent\" sur RTS Un,\r\n\r\n20:00:22:19  20:00:25:12\r\n     et l'athl\u00e9tisme \u00e0 Zurich\r\n          sur RTS Deux.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:29:08\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:30:06  20:00:36:11\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\n      M.De Piante, M.Kastrati,\r\nF.Froidevaux, S.Iuncker-Gomez, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033072\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:00 > 0:00:01) [90%] : \r\nMon devoir, j'entends rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:08) [95%] : \r\nOui, voil\u00e0, d'accord oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:21) [78%] : \r\nOui, ben oui, non, Jean-Daniel Rouiller, non, non, au contraire, mettons-les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:26) [81%] : \r\nC'est juste voir de face une seconde encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:32 > 0:00:34) [77%] : \r\nEt je peux voir un encouragement, ben on me dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:52 > 0:00:54) [82%] : \r\nOn aurait quand m\u00eame pu le plateau un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:57 > 0:00:58) [72%] : \r\nSur racheta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:40) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, messieurs bonsoir regarder l'image qui dit : la violence de l'\u00e9boulement qui s'est produit dans les Grisons au fond entier montagne s'est \u00e9croul\u00e9, il a provoqu\u00e9 une coul\u00e9e que l'on voit encore dans cette s\u00e9quence vid\u00e9o de nombreux b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits, et depuis ce matin, les inqui\u00e9tudes grandissent, 8 personnes sont port\u00e9es disparues, nous entendrons en Direct le g\u00e9ologue Jean-Daniel Rouiller, le canton de Vaud r\u00e9v\u00e8le une op\u00e9ration coup de poing qui l'a men\u00e9e contre les porcheries soup\u00e7onn\u00e9es de mauvais traitements sur l'animal, 23 porcherie du m\u00eame groupe, ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s en m\u00eame temps, le p\u00e8re de famille des exploitants incrimin\u00e9 d\u00e9cide d'abandonner l'\u00e9levage, la suite est rentr\u00e9 roman aujourd'hui Fribourg avec cette pratique originale aussi de Peyrolles, un atelier d'\u00e9criture est cr\u00e9\u00e9 pour aider les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 confier leurs probl\u00e8mes et \u00e0 les affronter les informations se pr\u00e9cisent sur l'imam de Bienne accus\u00e9 de pr\u00eache et ne il appelait \u00e0 d\u00e9truire, je cite, les juifs, les chr\u00e9tiens, les hindous, les Russes et les chiites l'affaire pose le probl\u00e8me de la surveillance quels individus retracera son parcours d'anciens demandeurs d'asile venus de Libye devenu imam et puis la Suissesse tr\u00e8s attendu ce soir au meeting v\u00e9t\u00e9tistes Mazuryk L\u00e9a Sprunger ou 400 m\u00e8tres et sera l'une des vedettes \u00e0 suivre en Direct sur notre antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:04:04) [93%] : \r\nC'est un pan de montagne entier qui est tomb\u00e9 dans les Grisons, l'\u00e9v\u00e9nement a pris dans la nuit un tour dramatique \u00e0 mesure que des familles donner l'alerte, pour leurs proches disparus, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard, s'est rendu sur les lieux et ce soir, les recherches continuent pour retrouver huit personnes port\u00e9es disparues dans le Val Bregaglia dans la r\u00e9gion de Bondo Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:06 > 0:04:42) [93%] : \r\nIl est 9 heures 30 hier matin lorsqu'une masse rocheuse, se d\u00e9tache de la paroi du Piz Jean Gallot 4 millions de m\u00e8tres cubes de roche d\u00e9valent le flanc de la montagne comme une avalanche emportant tout sur son passage les vibrations provoqu\u00e9es par ce glissement de terrain sont si fortes qu'elles sont enregistr\u00e9es par les sismom\u00e8tre dans toute la Suisse, l'\u00e9v\u00e9nement a dur\u00e9 une minute, il \u00e9quivaut \u00e0 un tremblement de terre de magnitude 3 la chute de roches et de pierres d\u00e9clenche ensuite une coul\u00e9e de boue qui se d\u00e9versent dans la vall\u00e9e, sur plusieurs kilom\u00e8tres avant de parvenir au petit village de Bondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:42 > 0:05:02) [84%] : \r\nS\u00fbrement pas pu sous verre sont en montagne, on est all\u00e9 se r\u00e9fugier sur le versant oppos\u00e9 de la montagne, \u00e0 un endroit s\u00fbr et \u00e7a nous a sauv\u00e9 la vie, apr\u00e8s on a vu l'h\u00e9licopt\u00e8re de la Rega et il nous a emmen\u00e9s notre maison est encore debout mais les autres hommes avaient toutes \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es alors mais sont pourtant souvent sur la bombe \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:02 > 0:05:15) [83%] : \r\nJe suis all\u00e9 vers la Bondasca et sur le pont, un conducteur est arriv\u00e9 et m'a dit repartent et repartent et tout est en train de descendre le fleuve coulait comme si c'\u00e9tait de la lave encore, voil\u00e0 pourquoi le fumet et quid Jeanneret arr\u00eat\u00e9 pour comme on la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:16 > 0:05:34) [94%] : \r\nLa boue a envahi les rues de Bondo, d\u00e9truisant plusieurs maisons mais sans faire de victimes parmi les habitants, ils ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 temps gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me d'alarme automatique qui s'est d\u00e9clench\u00e9 au moment de l'\u00e9boulement, il avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9 d\u00e8s 2011 suite \u00e0 un pr\u00e9c\u00e9dent glissement de terrain dans la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:35 > 0:05:56) [92%] : \r\nEt le Pitso Tcheng Gallo \u00e9tait sous haute surveillance, observ\u00e9 par une \u00e9quipe de g\u00e9ologues depuis le glissement de terrain survenu en 2011, en collaboration avec la commune, les derni\u00e8res mesures ont \u00e9t\u00e9 faites en juillet 2017 et elle montrait un risque \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9boulement, donc nous nous attendions \u00e0 de nouvelles chutes de pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:59 > 0:06:09) [94%] : \r\n8 randonneurs au moins sont toujours port\u00e9s disparus depuis hier matin, de nationalit\u00e9 autrichienne, allemande et suisse, il se trouvait dans une zone class\u00e9e dangereuse par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:11 > 0:06:21) [87%] : \r\nInterview ce que celle que on a placard\u00e9 des informations dans toute la zone, on a averti vraiment tout le monde pour que tous ceux qui viennent dans cette vall\u00e9e soit conscient du danger, une demi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:23 > 0:06:28) [97%] : \r\nLes recherches se poursuivent pour tenter de retrouver les 8 randonneurs dont on est toujours sans nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:06:38) [93%] : \r\nEt dans la journ\u00e9e, un groupe de 5 \u00e0 6 personnes port\u00e9es disparues, a finalement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en Italie voisine, c'est la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:38 > 0:06:47) [92%] : \r\nEt le m\u00eame qui l'a annonc\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse improvis\u00e9e sur les lieux, Doris Leuthard, avait auparavant effectu\u00e9 un survol en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:49 > 0:07:07) [91%] : \r\nJean-Daniel Rouiller, bonsoir, bonsoir monsieur Roche me vous avez le regard de l'ancien g\u00e9ologue cantonal avec l'exp\u00e9rience que que cela suppose, on va revoir les, les, ces images tellement impressionnante hein le pan de montagne qui tombent qui entra\u00eene ensuite une coul\u00e9e de boue, qu'est ce qui a pu se passer dans la roche, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:08 > 0:07:38) [84%] : \r\nBon, c'est une roche d'altitude assez fractur\u00e9, d'apr\u00e8s ce que j'ai vu, donc on peut imaginer que derri\u00e8re il y a du permafrost la glace qui qui maintenait les \u00e9l\u00e9ments pendant un certain temps avec la chaleur qu'qui a eu il y a une fente Laroche est parti en comme un peu comme comme Randa, elle est partie en bloc et elle est arriv\u00e9e sur le cours d'eau, le quitter dessus qui avait pas mal, j'imagine, d'eau et qui, c'est lui qui a remport\u00e9 les mat\u00e9riaux qui a fait ce qu'on appelle de la lave torrentielle qui est arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 Bondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:38 > 0:07:50) [93%] : \r\nOn voit ces images extr\u00eamement fortes, le syst\u00e8me d'alarme a permis d'\u00e9vacuer les habitations, mais enfin il a ses limites, on le voit bien s\u00fbr les promeneurs notamment, on ne peut pas \u00e9vacuer tout le monde tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:51 > 0:08:05) [87%] : \r\nAh, c'est toujours le m\u00eame probl\u00e8me, a surtout si bon, si c'est un site qui avait d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes en g\u00e9n\u00e9ral, il est \u00e9quip\u00e9 en alarmes mais il y a beaucoup d'autres sites qui qui h\u00e9risse ne tomber dessus prochainement et puis o\u00f9 on n'a pas d'indices donc en \u00e9quipe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:06 > 0:08:14) [90%] : \r\nLe le recul du permafrost des partis de montagne gel\u00e9es qui le sont moins, ou qui ne le sont plus, durant l'ann\u00e9e, \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne partout dans les halls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:15 > 0:08:40) [85%] : \r\nEn tous les cas, d'apr\u00e8s ce que ce soit au Val d'Aoste, quel de j'ai pas mal travaill\u00e9 le Valais et les autres vall\u00e9es suisse, on est vraiment en face d'une fonte du permafrost, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t des terrains meubles avec p\u00e9ri glaciaire qui qui font des piles, des qui se retrouvent tout d'un coup, sans sans ciment et qui partent et il suffit qu'des pr\u00e9cipitations d'ailleurs pour \u00e7a lave sa phase torrentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:40 > 0:08:51) [90%] : \r\nJe disais tout \u00e0 l'heure, vous avez le recul l'exp\u00e9rience du g\u00e9ologue, combien d'ann\u00e9es g\u00e9ologue cantonal trentaine d'ann\u00e9es, le lait nos Alpes ont chang\u00e9, je veux dire vraiment la roche dans nos Alpes a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:52 > 0:09:05) [88%] : \r\nNon elle a pas chang\u00e9, elle tombe, c'est-\u00e0-dire que si \u00e7a continue comme \u00e7a, il y a beaucoup de de sommets de diff\u00e9rentes pointait qu'on conna\u00eet qui vont partir en miettes et puis qui vont avoir le m\u00eame processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:05 > 0:09:06) [89%] : \r\nJean-Daniel Rouiller, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:07 > 0:09:08) [98%] : \r\nJe vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:10 > 0:09:25) [86%] : \r\nLe canton de Vaud r\u00e9v\u00e8le une op\u00e9ration coup de poing qui l'a men\u00e9e contre les porcheries soup\u00e7onn\u00e9es de mauvais traitements sur l'animal, 23 porcherie du m\u00eame groupe, ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s, le p\u00e8re de famille des exploitants incrimin\u00e9 d\u00e9cide d'abandonner, il vante Rimbert Manon Germont Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:26 > 0:09:34) [89%] : \r\nC'est la vid\u00e9o de trop, publi\u00e9 le 7 ao\u00fbt par la Fondation Martin elle a pouss\u00e9 l'\u00c9tat de Vaud \u00e0 intervenir, op\u00e9ration coup de poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:34 > 0:09:49) [89%] : \r\nJ'ai organis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une inspection g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e non ne annonc\u00e9 naturellement puisque toutes les inspections sont en non annonc\u00e9s dans le canton de Vaud depuis le 1er janvier dernier simultan\u00e9ment dans toutes les entit\u00e9s du groupe Annen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:49 > 0:10:00) [90%] : \r\nSoit 23 porcherie de la famille et le constat est cinglant cannibalisme manque de propret\u00e9 de lumi\u00e8re d\u00e9faut au soin des animaux entassement des ports, les mesures sont significatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:01 > 0:10:21) [92%] : \r\nLa mort des mesures urgentes qui vise \u00e0 stopper la mise en place de nouveaux ports dans certaines porcherie et ensuite la r\u00e9duction de l'effectif \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent avec un renforcement de l'occupation et une am\u00e9lioration de la d\u00e9tention des animaux malades et bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:21 > 0:10:39) [89%] : \r\nSans compter les d\u00e9nonciations p\u00e9nales pour maltraitance animale, c'en est trop pour le p\u00e8re de la famille, ananas, s'il ne souhaite pas faire de commentaire parce cam\u00e9ra, il a fait savoir par son avocat qu'il jette l'\u00e9ponge et fermera une quinzaine de porcherie du groupe prochainement pourtant Kate Amiguet, l'activiste, \u00e0 l'origine des vid\u00e9os ne savoure sa victoire qu'en demi- teinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:39 > 0:10:58) [89%] : \r\nPour moi, ce qui compte, c'est que toutes les personnes qui ont commis des malveillances donc au sein de la femme ou apr\u00e8s des autres porcherie et une interdiction d'attention, d'animaux, parce qu'ainsi, c'est comme \u00e7a que \u00e7a prot\u00e8ge les animaux mais \u00e7a sert aussi de mod\u00e8le pour les autres \u00e9leveurs qui pourrait \u00e9ventuellement aussi faire de la maltraitance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:58 > 0:11:09) [94%] : \r\nReste une question : pourquoi le canton de Vaud a mis si longtemps pour s\u00e9vir, alors que depuis 2015 il a tripl\u00e9 ses inspections dans les porcheries et quels sont d\u00e9sormais bien plus nombreuses que dans les autres cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:11 > 0:11:23) [91%] : \r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des petites et moyennes entreprises suisses ont de la peine \u00e0 trouver du personnel qualifi\u00e9, le Cr\u00e9dit Suisse, le dit dans une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui un manque qui concerne surtout les secteurs techniques Manon Gerland Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:25 > 0:11:32) [92%] : \r\nPresque impossible en Suisse romande, d'engager un optom\u00e9tristes, ces professionnels de la sant\u00e9, sp\u00e9cialiste de l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:32 > 0:11:45) [88%] : \r\nL'\u00e9cole qui forme les optom\u00e9tristes en Suisse, fait face \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 pourcent des des besoins et la situation des Roms est encore pire puisqu'elle n'a pas de session en France \u00e0 chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:45 > 0:12:04) [90%] : \r\nEt pour cause, la seule \u00e9cole \u00e9tat Holton, un manque de sp\u00e9cialistes, c'est malheureusement tr\u00e8s fr\u00e9quent, la moiti\u00e9 des PME suisses ont du mal \u00e0 engager les causes sont multiples : si les entreprises comme les bureaux d'ing\u00e9nieurs confront\u00e9s \u00e0 des pressions sur les prix des march\u00e9s publics par exemple forment moins de personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:04 > 0:12:19) [93%] : \r\nPour arriver \u00e0 travailler avec des prix de ce niveau, il faut augmenter la la productivit\u00e9 donc \u00e7a g\u00e9n\u00e8re forc\u00e9ment \u00e0 un peu moins d'encadrement, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re un peu moins formation en interne, plus de stress qui font que c'est plus difficile de garder les gens ou de les recruter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:19 > 0:12:34) [95%] : \r\nFace au manque de main-d'oeuvre, les PME recourent de plus en plus aux retrait\u00e9s, on en trouve d\u00e9j\u00e0 dans 25 pourcent des entreprises, enfin les quelque 2000 PME interrog\u00e9es ont d\u00e9clar\u00e9 beaucoup souffrir du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des jeunes pour l'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:34 > 0:12:45) [86%] : \r\nSelon notre enqu\u00eate, 2 tiers des PME en Suisse aimerait que plus de jeunes choisissent la prime, seulement 15 pourcent aimeraient augmenter le poids du parcours Gimnasia et l'et tertiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:45 > 0:13:01) [91%] : \r\nCe d\u00e9s\u00e9quilibre sur le march\u00e9 du travail, a aussi \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e par la NZZ qui r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui que les entreprises de biotechnologies cherchent engag\u00e9 pr\u00e8s de 800 personnes en Suisse, mais que les apprentis sont plus difficiles \u00e0 trouver que les universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:02 > 0:13:22) [91%] : \r\nUne pr\u00e9sum\u00e9e candidate au Djihad, \u00e2g\u00e9 de 30 ans devra \u00eatre jug\u00e9 devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re public des conf\u00e9d\u00e9rations d\u00e9pose l'acte d'accusation et les Suissesses, elles avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich, en janvier 2016 \u00e0 l'a\u00e9roport, il est accus\u00e9 d'avoir voulu rejoindre le groupe \u00c9tat islamique, il avait son enfant de 4 ans avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:23 > 0:13:43) [91%] : \r\nUne autre affaire qui regarde la s\u00e9curit\u00e9 de nos territoires et celle de cet imam de Bienne r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier son profil se pr\u00e9cise, il appel\u00e9 dans ses pr\u00eaches \u00e0 d\u00e9truire, je cite notamment les juifs, les chr\u00e9tiens, les Russes ou les chiites l'affaire pose le probl\u00e8me de la surveillance de pr\u00eacheur fanatis\u00e9s Jost Von Reding avec nos coll\u00e8gues de Rundschau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:45 > 0:13:46) [79%] : \r\nDit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:46 > 0:14:02) [89%] : \r\nAu \u00e0 la je t'implore d\u00e9truit les ennemis de notre religion d\u00e9truit les juifs, les chr\u00e9tiens, les hindous, les Russes et les chiites Aubry Dieu je te prie de les d\u00e9truire tout \u00e7a et de redonner \u00e0 l'Islam toute sa splendeur \u00e9pine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:03 > 0:14:17) [90%] : \r\nSix enregistrement des pr\u00eaches d'Abou ramadan ne laisse planer que peu de doutes sur la nature fondamentalistes et int\u00e9gristes du religieux et les fid\u00e8les ne tiennent pas \u00e0 ce que les m\u00e9dias en face l'\u00e9talage lui- m\u00eame semble-t-il \u00e0 donner des directives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:17 > 0:14:22) [88%] : \r\nPour parler fran\u00e7ais ou allemands, mais malheureusement on est interpr\u00e9t\u00e9e comme un p\u00e8re c'est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:24 > 0:14:32) [93%] : \r\nL'homme, pourtant on n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi secret en 2012, il prend la parole au Conseil central islamique aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Nicolas Blancho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:32 > 0:14:48) [93%] : \r\nOu en 2013 lorsqu'il d\u00e9nonce dans la rue, le putsch militaire en \u00c9gypte contre le pr\u00e9sident Mohamed Morsi et les Fr\u00e8res musulmans, originaire de Derna, une ville portuaire au nord- est de la Libye, l'homme jouissait m\u00eame d'une certaine c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:48 > 0:15:30) [91%] : \r\n\u00e0 Tripoli, le jouet Al-Dara en premi\u00e8re league avec son \u00e9quipe, il devient champion de Libye en 1908 ans de 5 Abou ramadan et footballeurs mais aussi actif en politique, il soutient le mouvement des Fr\u00e8res musulmans, un engagement qui, selon ses dires, l'aurait mis en danger dans la Libye de Kadhafi \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1997, il prend le bateau pour Malte puis via \u00e0 Rome et Lugano, il sera en 1998 en Suisse et d\u00e9pose sa demande d'asile \u00e0 B\u00e2le, celui-ci lui est octroy\u00e9 en 2003, il re\u00e7oit un permis C aujourd'hui les autorit\u00e9s cantonales bernoises et f\u00e9d\u00e9ral envisage de revoir le statut du pr\u00e9dicateur haineux \u00e9ventuellement de proc\u00e9der \u00e0 son expulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:31 > 0:15:55) [94%] : \r\nLes candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral poursuivent leur op\u00e9ration de charme, le choix final appartient aux 246 parlementaires, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas une campagne tous azimut, en attendant la d\u00e9signation du ticket PLR, le 1er septembre interview dans la presse, rencontre en marge de la conf\u00e9rence des ambassadeurs, hier encore, un bal le d\u00e9bat entre Isabelle Moret Ignazio Cassis et Pierre Maudet, reportage sign\u00e9 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:56 > 0:16:11) [95%] : \r\nAu bord du Rhin dans un h\u00f4tel b\u00e2lois 2\u00e8me \u00e9tape de la tourn\u00e9e du trio politique du moment, Ignazio Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet, tous pr\u00e9tendants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sc\u00e8ne ce soir pour une rencontre avec des citoyens curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:11 > 0:16:16) [78%] : \r\nValls oui il ne serait pas trs et j'aimerais bien apprendre \u00e0 conna\u00eetre ces 3 personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:16 > 0:16:21) [89%] : \r\n\u00e9tant d'origine tessinois : je connais un peu mieux Cassis, j'ai envie d'd\u00e9couvrir un peu les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:21 > 0:16:30) [82%] : \r\nDes canettes faire j'en connais de Detroit assez bien Ignazio Cassis et Pierre Maudet, j'aimerais les saluer leur prestation m'int\u00e9resse beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:31 > 0:16:35) [90%] : \r\nC'est parti pour un peu plus d'une heure de discussion parcours programme politique, le tout en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:36 > 0:16:49) [69%] : \r\nWilson \u00e7a elle initiera \u00e0 mesure pas plus fragile Miss vite mal sans probl\u00e8me pour les 2 romans ou le Y\u00e9men Bundesrat Imouraren mystifie l'AFP gars Isabelle pragmatique P\u00e9tra paraissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:49 > 0:16:54) [94%] : \r\nMais au final, pas de contradiction ou de coups bas, mot d'ordre du parti l'unit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:55 > 0:17:04) [94%] : \r\nMais en Suisse, on n'a pas un syst\u00e8me \u00e0 l'am\u00e9ricaine ou \u00e0 la fran\u00e7aise avec une primaire, nous sommes des amis, nous travaillons ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:04 > 0:17:08) [91%] : \r\nUne tourn\u00e9e de communication du PLR, peut-\u00eatre un peu trop convenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:08 > 0:17:21) [89%] : \r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 la la possession les id\u00e9es de Pierre Maudet nous il faut dire que leurs leurs id\u00e9es n'\u00e9taient pas vraiment diff\u00e9rentes les unes des autres, il a, il navigue un petit sur la m\u00eame ligne avant Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:21 > 0:17:32) [88%] : \r\nPour Madame Moret est comp\u00e9tente et sympathique Monsieur Maudet et dynamique, jeune et tr\u00e8s comp\u00e9tent, monsieur Cassis \u00e0 la comp\u00e9tence, la rh\u00e9torique en tant qu'homme d'\u00c9tat, c'est le meilleur candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:33 > 0:17:36) [65%] : \r\nC'est un plan peine c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:36 > 0:17:44) [92%] : \r\nAnalyse partag\u00e9e par plusieurs citoyens ce soir, mais ils n'auront pas leur mot \u00e0 dire, c'est l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui choisira, au final, l\u00e0 o\u00f9 le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:46 > 0:18:05) [93%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose maintenant de revenir sur un \u00e9v\u00e9nement d'il y a un an, le 24 ao\u00fbt 2016, le s\u00e9isme d'amatrice chez tu\u00e9 299 personnes et caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts immenses par esprit de suite, on peut mesurer maintenant ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli, ou non, depuis lors, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:05 > 0:18:06) [87%] : \r\n\u00e7a \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:06 > 0:18:21) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 l'interdiction formelle des pompiers de temps \u00e0 autre, Franco et Pasqua ne r\u00e9siste pas et vont se promener dans les rues de Sceaux Maty leur village fant\u00f4me depuis un an, ces 2 octog\u00e9naires ressasse sans arr\u00eat les m\u00eames souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:21 > 0:18:27) [84%] : \r\nAlors, c'\u00e9tait une belle maison, un palais, elle \u00e9tait grande, 3 \u00e9tages, 330 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:27 > 0:18:30) [94%] : \r\nEt nous, et apr\u00e8s un an, qu'ont-ils fait exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:30 > 0:18:37) [91%] : \r\nRien en un an, ils n'ont pas retir\u00e9 une seule Pierre ils avaient laiss\u00e9 l'arm\u00e9e ici, je pense que les militaires auraient d\u00e9j\u00e0 tout enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:39 > 0:18:45) [89%] : \r\nAu moment du s\u00e9isme 300 personnes dormaient dans le village, 11 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es leurs lits sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:46 > 0:19:01) [90%] : \r\nIl y a un an tout le monde nous a dit ne vous pr\u00e9occupez pas, nous ne vous laisserons pas seul, nous reconstruirons tout toutes vos maisons restez tranquille, nous agirons dit au futur, ils n'ont pas dit nous agissons et voil\u00e0, un an apr\u00e8s, nous sommes dans ces conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:01 > 0:19:17) [95%] : \r\nNon loin de l\u00e0, un groupe de maisonnettes en m\u00e9tal jaune est en voie d'ach\u00e8vement apr\u00e8s une ann\u00e9e pass\u00e9e dans les caravanes, les familles en prendront bient\u00f4t possession mais si les anciens passent leurs journ\u00e9es \u00e0 discuter sur les responsabilit\u00e9s des retards, les jeunes ne cachent pas leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:17 > 0:19:33) [94%] : \r\nCol\u00e8re en Italie, si certains ne profite pas assez, rien ne bouge, c'est ainsi que je vois les choses s'ils avaient demand\u00e9 aux pompiers de retirer les gravats, ce serait d\u00e9j\u00e0 fait, mais en payant des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui veulent surtout s'enrichir, on en est encore l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:33 > 0:19:53) [91%] : \r\nDans toute la r\u00e9gion, cette m\u00eame impression d'immobilisme, les villages comme celui d'\u00e0-coups Molly \u00e9croul\u00e9 apr\u00e8s le s\u00e9isme, sont encore \u00e0 terre, seulement 12 pourcent des gravats ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s apr\u00e8s une ann\u00e9e pass\u00e9e sur la c\u00f4te, ce vieil homme vient de se voir attribuer une petite maison de 40 m\u00e8tres carr\u00e9s son malaise est perceptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:54 > 0:20:04) [92%] : \r\nC'est si je survis, je sais que je mourrai dans cette cabane quand vont-ils reconstruire, jamais ils n'ont pas encore retir\u00e9 les gravats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:06 > 0:20:20) [92%] : \r\nSi tout est lent, c'est que les habitants doivent donner l'autorisation pour d\u00e9molir ce qu'il reste de leur maison, ils sont appel\u00e9s un par an, cette vieille femme qui a perdu sa fille le jour du tremblement de terre cherche encore les derniers sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:24 > 0:20:53) [95%] : \r\nDans le centre d'amatrice chez les grues ont commenc\u00e9 \u00e0 retirer les gravats mais on estime qu'il reste encore plus de 2 millions de tonnes de d\u00e9bris a retir\u00e9, il faudra donc des ann\u00e9es pour compl\u00e9ter la reconstruction en attendant le maire de la ville tente tant bien que mal de relancer l'\u00e9conomie, voil\u00e0 pourquoi depuis un an, 3 fois par semaine, le maire s'adresse aux 2000 habitants d'amatrice et finalement un an apr\u00e8s le s\u00e9isme, il vient au micro pour leur annoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:53 > 0:21:09) [94%] : \r\nUne bonne nouvelle, cher, j'ai eu la garantie et que toutes les activit\u00e9s commerciales pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une exemption totale des taxes pendant 2 ans, voil\u00e0 pourquoi, pour la premi\u00e8re fois depuis un an, j'ai choisi cette chanson car pour moi c'est comme gagner un match de la Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:09 > 0:21:26) [95%] : \r\nRelancer l'\u00e9conomie, avant de reconstruire les maisons voil\u00e0 pourquoi un p\u00f4le gastronomique a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti en 1er pour attirer de nouveau les touristes mais dans cette r\u00e9gion o\u00f9 la population est vieillissante, nombreux sont ceux qui pensent que le tremblement de terre, les a tout simplement ray\u00e9s de la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:27 > 0:21:31) [92%] : \r\nRevenons en Suisse avec la grande s\u00e9rie des rentr\u00e9es qui continue aujourd'hui le tour des Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:31 > 0:21:40) [97%] : \r\nUne pens\u00e9e pour les 47527 \u00e9l\u00e8ves c'est une hausse qui a n\u00e9cessit\u00e9 l'ouverture de 42 classes suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:41 > 0:21:56) [90%] : \r\nDepuis 2 semaines, nous vous proposons des reportages sur ces rentr\u00e9es successives, ce soir, la pratique int\u00e9ressante au cycle d'orientation de Peyrolles \u00e0 Fribourg il a cr\u00e9\u00e9 un atelier d'\u00e9criture o\u00f9 l'on peut coucher ses probl\u00e8mes sur le papier, pour mieux les affronter, Laurent Choffat, Pierre Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:58 > 0:22:05) [86%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 victime de racket \u00e0 l'\u00e9cole et en dehors, plusieurs enfants des diff\u00e9rents et au venait r\u00e9clamer de l'argent alors que \u00e7a devait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:05 > 0:22:18) [95%] : \r\n\u00e9crire lorsque les mots sont trop difficile \u00e0 dire, depuis 4 ans, le cycle d'orientation de Peyrolles \u00e0 Fribourg organise un atelier d'\u00e9criture, la feuille blanche re\u00e7oit alors tous les maux dont souffrent certains \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:18 > 0:22:26) [92%] : \r\nIl y a une fille qui a qui m'a accus\u00e9 de certaines choses et donc \u00e7a fait 2, 3 probl\u00e8mes un peu dans la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:26 > 0:22:40) [84%] : \r\nEh bien les questions vraiment intime, par exemple, je ne supporte plus qu'on me traite de p\u00e9d\u00e9, souvent li\u00e9e \u00e0 leur rapport au corps, \u00e0 leur rapport au changement \u00e0 la pubert\u00e9, l\u00e0, mon rapport \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:40 > 0:22:50) [90%] : \r\nD\u00e9marche volontaire, parfois la fr\u00e9quentation \u00e0 l'atelier d'\u00e9criture est souvent une obligation, mais loin de la vieille retenue forc\u00e9e apr\u00e8s les cours, la d\u00e9marche se veut constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:50 > 0:23:18) [91%] : \r\nEh ben quand j'\u00e9cris, c'est comme si je me lib\u00e8re, j'arrive, je peux \u00e9crire tout ce que je veux sans dire on parlait, qui est beaucoup plus facile pour moi quand un \u00e9l\u00e8ve s'amuse avec la parole, il peut emporter l'adh\u00e9sion des autres, il peut mener le d\u00e9bat tenait \u00e0 le crachoir et donc \u00e7a \u00e7a limiter un peu les chances que quelqu'un qui \u00e9tait vraiment en difficult\u00e9, puissent faire entendre que lui, il avait \u00e0 dire, on peut pas parler tous en m\u00eame temps, mais on peut \u00eatre 10 \u00e0 \u00e9crire en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:18 > 0:23:29) [94%] : \r\n2 fois par semaine les \u00e9l\u00e8ves ont la possibilit\u00e9 de rencontrer Violaine Cl\u00e9ment l'enseignante et adjointe de direction est aussi psychanalyste pour elle, l'atelier permet de responsabiliser les adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:29 > 0:23:53) [94%] : \r\nLe travail que j'essaye de faire c'est de leur apprendre \u00e0 dire pour ne plus avoir besoin de de faire parce qu'on peut dire \u00e0 quelqu'un c'est un imb\u00e9cile, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent comme du casser la figure, je trouve, c'est beaucoup mieux, lui dire c'est un imb\u00e9cile, m\u00eame si les mots font mal quand m\u00eame un coup de poing dans la gueule, c'est c'est autre chose, il y a des lois, vivre en soci\u00e9t\u00e9 exige un minimum de savoir- faire, et certains n'ont pas pour Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:53 > 0:23:56) [96%] : \r\nVictime de rackets l'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 son exutoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:56 > 0:23:58) [97%] : \r\n\u00e7a va mieux, je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:59 > 0:24:04) [85%] : \r\nPas totalement, bien, bien, mais \u00e7a va \u00eatre mieux qu'avant, il moins de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:05 > 0:24:11) [92%] : \r\n\u00e9crire pour s'en sortir, le concept pla\u00eet d'autres \u00e9cole fribourgeoise ont ouvert r\u00e9cemment des ateliers d'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:13 > 0:24:27) [95%] : \r\nLa soir\u00e9e sportive \u00e0 Z\u00fcrich, on pourra suivre en Direct le meeting d'athl\u00e9tisme sur RTS 2 il y aura foison de champions du monde 17 sont l\u00e0 et parmi les vedettes suisses L\u00e9a Sprunger sur le 400 m\u00e8tres et reportage de Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:28 > 0:24:36) [88%] : \r\nLundi apr\u00e8s- midi, stade olympique de Lausanne, L\u00e9a Sprunger d\u00e8s sa discipline de pr\u00e9dilection et tr\u00e8s exigeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:36 > 0:24:41) [97%] : \r\nLe 400 m\u00e8tres haies c'est quelque chose de tr\u00e8s difficile parce qu'on finit la course avec beaucoup d'acide lactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:41 > 0:24:45) [91%] : \r\nDans dans les jambes, on est presque t\u00e9tanis\u00e9 et puis \u00e0 cela on ajoute une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:45 > 0:24:50) [89%] : \r\nQu'on une composante technique et tactique, puisqu'il faut franchir des obstacles malgr\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:50 > 0:24:57) [97%] : \r\nFatigu\u00e9, il faut essayer de franchir le plus proprement possible pour \u00e9viter de d\u00e9penser trop d'\u00e9nergie inutilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:57 > 0:25:07) [90%] : \r\nFinalement, il y a un aspect tactique parce qu'on met un plan de course en place avec un certain nombre de foul\u00e9es \u00e0 \u00e0 respecter : bah, il faut essayer de garder la t\u00eate froide dans dans ces moments-l\u00e0, pour respecter le plan de co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:08 > 0:25:22) [93%] : \r\n\u00e0 27 ans, la Vaudoise qui a d\u00e9couvert le 400 m\u00e8tres haies il y a 3 ans seulement, a encore une belle marge de progression tout \u00e0 l'heure \u00e0 Z\u00fcrich, L\u00e9a Sprunger, qui a termin\u00e9 5\u00e8me du dernier championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:22 > 0:25:25) [90%] : \r\nOn tombera profiter des encouragements du public pour monter sur le podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:26 > 0:25:40) [87%] : \r\nBen, c'est une course qui ne tient donc tient a vraiment \u00e0 coeur, courir devant, devant son public, c'est toujours super important pour pour nous les Suisses en avoir profit\u00e9 de cette \u00e9nergie-l\u00e0 les jambes vont bien, les entra\u00eenements se passent bien, donc, donc il y a, il y a vraiment tout pour bien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:41 > 0:25:51) [93%] : \r\nUn autre objectif dans le viseur : Battre le mythique record de Suisse, de la discipline, \u00e9tabli \u00e0 Tokyo en 1991 par Anita Protti en 54 secondes 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:53 > 0:26:04) [90%] : \r\nLe but que que j'essaie de se rapprocher de plus en plus du Durkan suisse d'Anita Protti il tombera un jour, je ne sais pas s'\u00e9tendra \u00e0 Z\u00fcrich, on est quand m\u00eame tr\u00e8s tard dans la saison, on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:04 > 0:26:12) [94%] : \r\nSi les conditions m\u00e9t\u00e9o sont bonnes, L\u00e9a Sprunger se soit am\u00e9lior\u00e9 ce record, il serait temps il est vieux de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:14 > 0:26:23) [89%] : \r\nTom L\u00fcthi monte encore plus haut, l'\u00e9curie belge Marc von Verstraeten lui offre une place en moto Grand Prix, la cat\u00e9gorie reine de la moto que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:24 > 0:26:39) [87%] : \r\nCadeau d'anniversaire l\u00e9g\u00e8rement anticip\u00e9e, 2 semaines avant ses 31 ans, Thomas L\u00fcthi se voit enfin, promu en MotoGP, la cat\u00e9gorie reine, patron de l'\u00e9curie qui porte son nom, Marc van Verstraeten a officialis\u00e9 en milieu de journ\u00e9e, l'engagement du Bernois pour une saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:39 > 0:26:50) [91%] : \r\nC'est cha\u00eenes c'est une grande chance j'int\u00e8gre une structure Fondation tr\u00e8s solide, tr\u00e8s professionnel, ils sont vraiment au top niveau, c'est une excellente \u00e9quipe et je me r\u00e9jouis \u00e9norm\u00e9ment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:51 > 0:27:07) [91%] : \r\nAncien champion du monde en 125 cm3 Thomas L\u00fcthi aff\u00fbte son pilotage depuis 10 ans en Moto2, cette ann\u00e9e, il est sur une s\u00e9rie remarquable 11 courses 9 podiums dont une victoire et le titre mondial dans le viseur Philippe Coulon en certain cette exp\u00e9rience en Moto2 lui permettra de faire le grand saut sans difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:07 > 0:27:21) [88%] : \r\nCet homme est un type tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi, tr\u00e8s tr\u00e8s bien et je crois que j'ai quoi dans les 5 premiers de dans l'est peut-\u00eatre pas le 1er grand prix, mais c'est au Qatar le 1er donc il adore ce circuit et donc il va nous cr\u00e9er quelque sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:21 > 0:27:31) [92%] : \r\nOui, mais le Bernois devra s'adapter \u00e0 une moto totalement diff\u00e9rente, une Honda bourr\u00e9 d'\u00e9lectronique, il lui faudra aussi prendre de la masse musculaire pour dompter ce bolide de 157 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:31 > 0:27:41) [83%] : \r\nFaut de la finesse \u00e0 moto, il va falloir qu'il accumule ou plut\u00f4t muscl\u00e9, un petit peu, disons pour les freinages, mais c'est pas il y a du boulon mais c'est pas de devenir le Bibendum quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:41 > 0:27:53) [95%] : \r\nAvant le grand changement Thomas L\u00fcthi reste focalis\u00e9 sur les 7 derni\u00e8res courses de la saison et son duel pour le titre avec Franco Morbidelli, qui, ironie du sort, deviendra son co\u00e9quipier en MotoGP la saison prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:54 > 0:28:08) [92%] : \r\nParis en a fait un th\u00e8me en vue des Jeux olympiques, la baignade dans la Seine est une promesse d'Anne Hidalgo, en attendant elle instaure dans un bassin embl\u00e9matique de la ville, le bassin de la Villette, reportage Laurent Bazin n\u00e9e Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:10 > 0:28:21) [94%] : \r\n20 degr\u00e9s dans l'eau, cet apr\u00e8s- midi quelques minutes et puis s'en vont la baignade a retrouv\u00e9 ses droits dans le bassin de la Villette, une premi\u00e8re en eau libre depuis fort longtemps dans la capitale fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:21 > 0:28:26) [87%] : \r\nPendant, on en profite vraiment, voil\u00e0 un peu fra\u00eeche mais mais c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:26 > 0:28:34) [84%] : \r\nPas toujours que ce qu'on a des n'a l'air comme \u00e7a sur le canal 1 plus basse, tr\u00e8s beau, c'est, c'est une belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:34 > 0:29:04) [90%] : \r\nJ'ai vu que c'\u00e9tait Vert, donc c'est bizarre c'est d'habitude, c'est vers la piscine faible c'est la fiert\u00e9 estival de la mairie, la garantie d'une eau salubre et des bases gratuit pour un maximum de 500 personnes le canal pour tous mais prudemment, et sous contr\u00f4le fin juillet, la teneur en bact\u00e9ries a n\u00e9cessit\u00e9 un jour de fermeture apr\u00e8s de fortes averses on entreprend tous les matins de d'enlever toutes les toutes les de tout ce qui est par la photosynth\u00e8se, tout ce qui pourrait tra\u00eener dans le bassin, qui a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 par les gens de la baignade mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:05 > 0:29:44) [89%] : \r\nAlors on quasiment en permanence, de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 propre la baignade Libre \u00e0 son histoire jusqu'au d\u00e9veloppement industriel et le trafic des p\u00e9niches, on interdit alors le plongeon dans la Seine depuis sa r\u00e9habilitation est devenu le credo politique de plusieurs maires aujourd'hui, c'est une premi\u00e8re \u00e9tape et visiblement, elle fait des heureux, les autorit\u00e9s ont pour mod\u00e8le, d'autres villes europ\u00e9ennes notamment, B\u00e2le ou les baignades dans leur se font plus librement \u00e0 Paris, on en est encore loin, trafic oblige Thomas repr\u00e9sente un collectif qui se jette \u00e0 l'eau depuis plusieurs ann\u00e9es pour rendre les espaces aquatiques aux habitants, il nourrit encore des ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:44 > 0:30:07) [88%] : \r\nOn a envie que les Parisiens se rendent compte qu'ils ont des espaces de baignades qui soit propre et qui soit utilisable et que tous ensemble on puisse ressort r\u00e9approprient ces espaces que la baignade redevienne une activit\u00e9 qui soit commune dans la vie des Parisiens, que ce soit pas exceptionnel, qui sait pas peur de de de ces diff\u00e9rents espaces de baignades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:07 > 0:30:17) [91%] : \r\nPour l'heure, les Parisiens profitent de leur bassin, mais la mairie leur promet des dans la Seine, cette fois-ci des 2024 ann\u00e9e olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:19 > 0:30:24) [98%] : \r\nEt nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement dans les Grisons dans la r\u00e9gion de Bondo apr\u00e8s le glissement de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:24 > 0:30:48) [95%] : \r\nDe tr\u00e8s grande ampleur les autorit\u00e9s craignent pour le sort de 8 disparus, de nombreux b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s ou d\u00e9truits, des recherches sont men\u00e9es par h\u00e9licopt\u00e8re et avec l'aide de chiens, nous allons nous rendre sur place en Direct avec No\u00e9mie Guignard, No\u00e9mie, vous \u00eates arriv\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps, on a vu plusieurs images en arrivant sur place, c'est ce qu'on voit tout de suite l'ampleur de cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:50 > 0:31:29) [91%] : \r\nEh bien oui, vous le voyez, juste derri\u00e8re moi la coul\u00e9e de debout qui qui est l\u00e0, on parle du plus grand \u00e9boulement de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, donc c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s important, on l'avait pr\u00e9vu, on savait ici que \u00e7a la RIVP il y a des mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 prises, notamment les alertes SMS qui \u00e9taient envoy\u00e9s aux habitants, s'il y avait des risques, il y avait plusieurs panneaux qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 mis dans toute la zone, donc on avait pris la mesure du danger, par contre, ce qu'on n'avait peut-\u00eatre pas suffisamment pris en compte, c'est le lot du glacier qui s'est m\u00eal\u00e9 aux glissements de terrain au glissements de terrain, pardon, et avec le sable et c'est \u00e7a qui a permis ce glissement de terrain qui qui a englouti tout le village qui est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:29 > 0:31:37) [84%] : \r\nOn entendait la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration inqui\u00e9tude pour lui disparus qu'est ce qu'il en est des secours, leurs craintes et leur travail, dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:40 > 0:32:10) [93%] : \r\nDisons qu'\u00e0 l'heure actuelle, il y a toujours 120 personnes qui sont en train de de mener leurs recherches, le seul soulagement de la journ\u00e9e, c'\u00e9tait peut-\u00eatre au moment o\u00f9 6 personnes ont annonc\u00e9 \u00eatre encore en vie du c\u00f4t\u00e9 italien de cette vall\u00e9e juste, juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, \u00e7a c'\u00e9tait le l\u00e9ger soulagement mais \u00e9videmment, l'inqui\u00e9tude est toujours \u00e9norme pour le 8 personnes port\u00e9es disparues certainement que les recherches vont durer encore toute la nuit, la route va rester ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 demain et puis pour le village de Bondo, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, il y aura un point de la situation qui sera fait demain \u00e0 10 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:10 > 0:32:16) [94%] : \r\nNo\u00e9mie merci, rendez- vous pour suivre l'\u00e9v\u00e9nement d'ores et d\u00e9j\u00e0 sur rtsinfo Point CH merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:18 > 0:32:29) [92%] : \r\nAu programme : temps pr\u00e9sent sur RTS Un et l'athl\u00e9tisme \u00e0 Z\u00fcrich sur RTS deux ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:37 > 0:32:40) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:27 > 0:33:28) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:36 > 0:33:39) [74%] : \r\nAh le et voil\u00e0 et en bel exemplaire Darques s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:44 > 0:33:52) [94%] : \r\nTu vois, Marius, \u00e7a c'est la signature d'un orage violent cette structure \u00e0 l'avant d'un nuage d'orage, c'est ce qu'on appelle un Marcus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:53 > 0:33:55) [90%] : \r\nAlors quand tu vois \u00e7a, tu te mets \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:58 > 0:34:05) [87%] : \r\nNon, non, mais je sais que, alors, cette cellule-l\u00e0 c'est accompagn\u00e9 de vents \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:11 > 0:34:14) [88%] : \r\nVoil\u00e0, bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:22 > 0:34:26) [82%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est dans l'\u00e9glise m\u00e9t\u00e9o que tu tu les trouve ces structures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:28 > 0:34:33) [95%] : \r\nOuais, en fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a marque la limite entre l'air chaud l'air froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:34 > 0:34:39) [89%] : \r\nQui, qui circulent de part et d'autre dans le camp de cumulo-nimbus d'orage mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:40 > 0:34:41) [64%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:42 > 0:34:46) [87%] : \r\nQuand sur le lac et puis tu vois \u00e7a qui arrive vers toi tu essayes d'aller vers le port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:47 > 0:34:50) [85%] : \r\nOu tu dis \u00e0 l'\u00e9quipage on pas se mettre \u00e0 sec de toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:53 > 0:34:59) [85%] : \r\nJe me souviens d'un bol d'or, une fois o\u00f9 justement on a vu leur \u00e2ge arriv\u00e9 on a affal\u00e9 toutes les voiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:00 > 0:35:09) [87%] : \r\nEt puis hier il y avait les autres bateaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui gardait qui ont gard\u00e9 toute leur toile, puis je me souviens il y a eu un \u00e9change de regards et un bateau qui passait mais les mecs, ils \u00e9taient au taquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:10 > 0:35:25) [88%] : \r\nEt on s'est regard\u00e9, on n'a rien dit, nous, on l'attendait, on avait toutefois leur bas et ils \u00e9taient l\u00e0 et 2 minutes plus tard, le bateau \u00e9tait couch\u00e9 pour eux et \u00e0 et qu'on arrive au Bouveret, on \u00e9tait devant, nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:29 > 0:35:31) [87%] : \r\nMais il y a des moments si voil\u00e0 vaut mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:34 > 0:35:38) [88%] : \r\nPrudent, oui, oui, c'est presque, presque, mais j'en ai fait 22 ou 23.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:42 > 0:35:47) [93%] : \r\nDonc tu sais qu'il y a des moments faut faut affaler attend que \u00e7a passe pas \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:54 > 0:36:11) [88%] : \r\nBah, des fois, je peux dire des trucs faut aussi puis me font confiance et puis me c'est malheureusement pas juste non mais en g\u00e9n\u00e9ral on essaie de, de, de, de bien faire les analyses et puis de de faire la part des choses, tu vois on et puis surtout, il y a un principe on navigue avec ce qu', qui a, et pas avec ce qu'il devrait y avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:19 > 0:36:25) [87%] : \r\nEt puis je te rassure, de temps en temps, il foutre de ma gueule, je fais des paris, je les perds des fois je d\u00e9gaine mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:34 > 0:36:35) [99%] : \r\nAllons-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:11 > 0:37:20) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages \u00e9taient assez fr\u00e9quents cet apr\u00e8s- midi, les rafales ont parfois d\u00e9pass\u00e9 les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans l'Est, mais tout cela ne devrait pas durer, nous \u00e9tions aujourd'hui dans un afflux d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:20 > 0:39:48) [93%] : \r\nHumide instable et les orages ont circul\u00e9 dans un courant de sud- ouest, les voici, ils ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement forts dans l'ouest de la Suisse, \u00e0 cause des temp\u00e9ratures qui par endroits atteignait les 29 \u00e0 30 degr\u00e9s mais tout cela devrait donc bient\u00f4t se terminer d\u00e8s demain, nous allons passer dans de l'air plus sec et surtout la tendance orageuse va diminuer les perturbations ont beaucoup de peine \u00e0 revenir cette d\u00e9pression par exemple l'aura tendance \u00e0 stagner pendant plusieurs jours sur le proche Atlantique il va surtout faire grimper les temp\u00e9ratures ces prochains jours dans l'imm\u00e9diat, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre normalement sur la r\u00e9gion du Simplon dans les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est ailleurs quelques gouttes ne sont pas exclues, mais les risques seront faibles, demain matin, passage \u00e0 temps sec en toutes r\u00e9gions les nuages pour encore circuler dans les Alpes, il s'agira de nuages r\u00e9siduels, il y en aura aussi le long du Jura, quelques bancs de brouillards pourront \u00e9ventuellement se former sur l'Est du plateau, mais sinon, le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, le soleil devrait encore dominer sur les r\u00e9gions de plaine, dans les Alpes, la pr\u00e9sence d'air l\u00e9g\u00e8rement instables seront encore favorable aux averses aux orages ces derniers garderont un caract\u00e8re isol\u00e9s des passages nuageux, vont \u00e9galement faire leur apparition le long du Jura, elles pourront parfois \u00eatre dense mais l\u00e0, en principe, le temps devrait rester sec, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse, demain matin, il devra faire entre 13 et 18 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 30 31 sur le plateau 32 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, il fera 26 \u00e0 La Chaux-de-Fonds limite du 0 degr\u00e9, vers 4000 m\u00e8tres les vents pour terminer seront de secteur sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, elles auront de la peine \u00e0 se poser jusqu'en plaine pendant la journ\u00e9e de mardi, pas de perturbation en vu le temps restera ensoleill\u00e9, chaud, il faudra compter avec une l\u00e9g\u00e8re tendance orageuse en montagne, \u00e7a devrait \u00eatre la m\u00eame chose pour la journ\u00e9e de dimanche, mais cette fois la tendance orageuse devrait augmenter, surtout en soir\u00e9e et dans la nuit, les r\u00e9gions les plus sensibles, devrait \u00eatre le Jura ou bien encore les Pr\u00e9alpes lundi cette perturbation orageuse tra\u00eenera encore un petit peu sous forme de pr\u00e9cipitations r\u00e9siduelles le matin mais l'apr\u00e8s- midi, passage \u00e0 un temps assez voire bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions mardi le soleil dominera encore et toujours avec une l\u00e9g\u00e8re tendance orageuse en montagne, mais sans plus, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc les perturbations, les vrais, vrais essentiellement revenir pendant les journ\u00e9es de mercredi et de jeudi et les temp\u00e9ratures seront encore assez \u00e9lev\u00e9, d'apr\u00e8s les derni\u00e8res projections de m\u00e9t\u00e9o Suisse, nous sommes en train de vivre le 2\u00e8me mois d'ao\u00fbt, le plus chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:48 > 0:40:00) [90%] : \r\nDepuis le d\u00e9but des mesures, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 Ra\u00fal Higua\u00edn demain soir \u00e0 cette place Val\u00e9rie Bovard je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-23T01:52:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708619515", "durationSec": 131, "title": "FRIGO PARIS BAIGNADE PAD_RTS000001230100", "excerpt": "Une piscine en eau libre a \u00e9t\u00e9 ouverte au public \u00e0 Paris. Situ\u00e9s sur le bassin de la Villette, 3 bassins permettent la baignade en pleine ville. La qualit\u00e9 de l'eau du canal de l'Ourcq a \u00e9t\u00e9 nettement am\u00e9lior\u00e9e et est tr\u00e8s surveill\u00e9e. Le but de la maire Anne Hidalgo est de rendre possible la baignade dans la Seine d'ici au Jeux olympiques de 2024.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement Paris", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BAIGNADE", "PISCINE", "RIVI\u00c8RE", "CANAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619516", "durationSec": 112, "title": "SO 2EME DEBAT PUBLIC PLR 2_RTS000001238169", "excerpt": "Les 3 candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet ont particip\u00e9 \u00e0 leur 2e r\u00e9union de discussion avec le public dans un h\u00f4tel de B\u00e2le.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["MORET, ISABELLE", "MAUDET, PIERRE", "CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1619509"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619517", "durationSec": 137, "title": "SO ATELIERS ECRITURE_RTS000001237668", "excerpt": "Le cycle d'orientation de Peyrolles propose des ateliers d'\u00e9criture. Les jeunes peuvent ainsi exprimer par \u00e9crits probl\u00e8mes qu'ils n'\u00e9voqueraient pas autrement. Cette m\u00e9thode permet ainsi de soulager les jeunes et \u00e9galement des responsabiliser les participants.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRITURE", "PSYCHOLOGIE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619518", "durationSec": 99, "title": "SO CS MAIN D OEUVRE_RTS000001238351", "excerpt": "Les PME ont des difficult\u00e9s \u00e0 trouver des collaborateurs sp\u00e9cialistes. Ce peu \u00eatre en raison du manque de possibilit\u00e9s de formation ou parce que les fili\u00e8res d'apprentissage n'attirent pas suffisamment de jeunes. Selon une \u00e9tude du Cr\u00e9dit suisse, 25% des entreprises recourent \u00e0 des retrait\u00e9s pour palier au manque d'int\u00e9r\u00eat des jeunes pour l'apprentissage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1619492"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619519", "durationSec": 202, "title": "SO GF ANNIVERSAIRE SEISME ITALIE_RTS000001238158", "excerpt": "Une ann\u00e9es apr\u00e8s le s\u00e9isme ayant d\u00e9truit la ville d'Amatrice et les villages des environs le 24.08.2016, peu de reconstructions ont \u00e9t\u00e9 entamm\u00e9es et les ruines n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. Pour les habitants les autorit\u00e9s sont responsable de cette situation parce qu'elles se sont adress\u00e9es \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es pour les travaux, plut\u00f4t que de demander l'aide de l'arm\u00e9e ou des pompiers.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement Amatrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LATIUM"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME", "RECONSTRUCTION"], "sequenceIds": ["1619510"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619520", "durationSec": 147, "title": "SO GLISSEMENT TERRAIN_RTS000001238361", "excerpt": "Une coul\u00e9e de boue et de roches cons\u00e9cutive \u00e0 l'\u00e9boulement d'un pan de montagne sur le Piz Cengalo a atteint le village de Bondo dans le val Bregaglia apr\u00e8s avoir d\u00e9vast\u00e9 le Val Bondasca. 8 randonneurs sont port\u00e9s disparus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BREGAGLIA"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "\u00c9BOULEMENT", "MONTAGNE", "GLISSEMENT DE TERRAIN"], "sequenceIds": ["1619465"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619521", "durationSec": 109, "title": "SO LEA SPRUNGER DUPUIS_RTS000001237955", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse L\u00e9a Sprunger s'entra\u00eene \u00e0 Lausanne en 400 m\u00e8tres haies dames pour le meeting d'athl\u00e9tisme de Zurich Weltklasse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "400 M\u00c8TRES HAIES"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA"], "sequenceIds": ["1619471"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619522", "durationSec": 23, "title": "SO LEUTHARD BONDO_RTS000001238218", "excerpt": "Le pilote motocycliste suisse Thomas Luethi va participer \u00e0 la cat\u00e9gorie Moto GP du championnat du monde de motocyclisme. Thomas Luethi a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour la saison 2018 2019 par l'\u00e9curie belge Marc van der Straten. Itw de Thomas Luethi et de l'ex-pilote motocycliste Philippe Coulon qui r\u00e9agissent suite \u00e0 cette annonce."}, {"internalArchiveId": "AA1708619523", "durationSec": 91, "title": "SO LUTHI_RTS000001238238", "excerpt": "Le conseil d'Etat vaudois a pris des mesures exceptionnelles envers les porcheries li\u00e9es au groupe Annen. Apr\u00e8s plusieurs d\u00e9nonciation pour maltraitances, des contr\u00f4les syst\u00e9matiques et simultan\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9s dans les \u00e9levages de porc du groupe. Les contr\u00f4les seront doubl\u00e9s dans les \u00e9levages de l'ensemble du canton pour r\u00e9tablir la confiance aupr\u00e8s des consommateurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MOTO GP"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619524", "durationSec": 37, "title": "SO PC BONDO_RTS000001238219", "excerpt": "Abu Ramadan, imam autoproclam\u00e9 de la mosqu\u00e9e  Errahmen Arrissala de Bienne aurait tenu des pr\u00eaches haineux tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides sociales et ayant un statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse. Une plainte p\u00e9nale pourrait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e contre cet imam."}, {"internalArchiveId": "AA1708619525", "durationSec": 17, "title": "SO PLAINTE SYRIENNE_RTS000001238309"}, {"internalArchiveId": "AA1708619526", "durationSec": 106, "title": "SO PORCHERIE V2_RTS000001238339", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "PORC", "MALTRAITANCE", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1619484"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619527", "durationSec": 108, "title": "SO SUIVI IMAM BIENNE_RTS000001238341", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["IMAM"], "sequenceIds": ["1619506"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619528", "durationSec": 66, "title": "SO TAPIS EBOULEMENT_RTS000001238183"}, {"internalArchiveId": "AA1708619529", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS GEOLOGUE_RTS000001238187"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708619626", "summary": "Vid\u00e9o amateur, pan de montagne s'\u00e9croulant du Piz Cengalo et d\u00e9valant le Val Bondasca. Vues a\u00e9rienne Val Bondasca d\u00e9vast\u00e9 par coul\u00e9e de boue et de roches. Coul\u00e9e de boue traversant village de Bondo. Itw habitant. Itw Martin Kaiser, collaborateur Office des for\u00eats et des dangers naturels du canton des Grisons. Itw Anna Giacometti, maire de Bondo. Pelle m\u00e9canique travaillant sur zone de coul\u00e9e de roches en bordure de village.", "id": "1619465", "visualThemes": ["CATASTROPHE NATURELLE", "\u00c9BOULEMENT", "GLISSEMENT DE TERRAIN"], "visualGeographicals": ["BREGAGLIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619630", "summary": "Duplex SIon : \nItw Jean-Daniel Rouiller, ex-g\u00e9ologue cantonal du Valais.", "id": "1619469"}, {"internalArchiveId": "AA1708619632", "summary": "Lausanne : L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse, s'entra\u00eenant au 400 m\u00e8tres haies dames.\nItw Laurent Meuwly, entra\u00eeneur Swiss Athletics.\nItw L\u00e9a Sprunger.", "id": "1619471", "visualThemes": ["400 M\u00c8TRES HAIES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619645", "summary": "Images Fondation MART (Mouvement pour les Animaux et le Respect de la Terre) : int porcherie avec nombreux porcs entass\u00e9s dans l'obscurit\u00e9, certains bless\u00e9s. Itw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois. Itw Giovanni Peduto, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal. Ext b\u00e2timent porcherie. Itw Kate Amiguet, membre fondation MART. Inspecteur effectuant contr\u00f4les dans une porcherie.", "id": "1619484", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE PORCIN", "MALTRAITANCE", "PORC", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619653", "summary": "Itw Daniel Mori, pr\u00e9sident Visilab. Itw Pierre Epars, directeur B\u00e2timent et \u00e9nergie B&G. Itw Sara Carnazzi Weber, collaboratrice Recherche \u00e9conomique au Cr\u00e9dit Suisse.", "id": "1619492", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619667", "summary": "Fid\u00e8les de la mosqu\u00e9e Errahmen Arrissala de Bienne emp\u00eachant cameraman de tourner. Panneau signifiant le refus de la pr\u00e9sence des m\u00e9dias. Itw de rue. Archives Abou Ramadan, imam incrimin\u00e9, le visage flout\u00e9. Animation graphique biographie de Abou Ramadan.", "id": "1619506", "visualThemes": ["IMAM"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619670", "summary": "Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet, candidats PLR \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral arrivant pour d\u00e9bat. Itw public. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet d\u00e9battant en allemand. Itw Isabelle Moret. Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet posant pour photo de famille.", "id": "1619509", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "CASSIS, IGNAZIO", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619671", "summary": "Habitants de Somati visitant le village d\u00e9truite par le s\u00e9isme d'Amatrice du 24.08.2016. Itw habitants. Ruines. Maisonnettes en m\u00e9tal en voie d'ach\u00e8vement. Camp de caravanes. Itw habitante. Divers villages toujours en partie en ruines. Amatrice, pelles m\u00e9caniques d\u00e9blayant gravats sous l'\u0153il d'habitants.", "id": "1619510", "visualThemes": ["RUINE", "VILLE", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["LATIUM"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Bondon (GR)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708540", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033072", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4565B281-0DD7-422F-BC95-2F11D25967E3", "internalArchiveId": "4565B281-0DD7-422F-BC95-2F11D25967E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2017-08-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) ***************la presse Simon corthay, Sandra Zimmerli et on commence avec cet imam qui pr\u00e8che la haine tout en vivant aux frais de l'\u00e9tat....\r\n600'000.-  d'aide sociale ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es pour Abu Ramadan, imam liybien qui pr\u00e8che occasionnellement dans la mosqu\u00e9e Ar'Rahman de Bienne o\u00f9, selon le tages Anzeiger et le Bund, ces pri\u00e8res sonnent ainsi: \" Oh Allah je te prie d'an\u00e9antir  les ennemis de notre religion, d'an\u00e9entir les juifs, les chr\u00e9tiens, les russes,  les schiites, de les an\u00e9antir tous pour redonner \u00e0 l'islam son ancienne gloire\"! poursuivi dans son pays en tant qu'islamiste,  le lybien de 64 ans a re\u00e7u l'asile en suisse il y a presque 20ans, mais, soul\u00e8ve les deux quotidiens, il ne ma\u00eetrise toujours aucune des langues nationale, n'est gu\u00e8re int\u00e9gr\u00e9, retourne r\u00e9guli\u00e8rement en Lybie o\u00f9 il d\u00e9nonce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la s\u00e9paration de l'\u00e9tat et   la religion ou d\u00e9clare que les femmes doivent rester \u00e0 la maison...et voil\u00e0 que depuis quelques mois il encaisse encore une contribution avanc\u00e9e de l'AVS....\r\nC islamologue Temps\r\nce qui est s\u00fbr c'est que \" l'islam n'a pas de probl\u00e8me de violence\", c'est Ayman Maziek qui le dit dans la luzerner zeitung, l'homme est \u00e0 la t\u00eate de l'organisation des musulmans allemands. Avant les \u00e9lections o\u00f9 l'islam devient un th\u00e8me central, il appelle \u00e0 plus de tol\u00e9rance avec les musulmans, mais estime aussi que le danger des attaques terroristes grandit avant ces \u00e9lections pour, selon lui, \"cr\u00e9er un s\u00e9isme politique\"...// presque un s\u00e9isme politique aussi en Autriche,o\u00f9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sebastian Kurz, accuse la Turquie et l'arabie saoudite de payer des femmes occidentales, \u00e0 Sarajevo et pristina notemment,  pour qu'elles  se prom\u00e8nent dans la rue avec la burqa....\r\nC Moret\r\ns\u00fbr qu'elle ne d\u00e9gage pas une impression de s\u00e9n\u00e9rit\u00e9 Isabelle Moret,  affirme le Tages Anzeiger et le bund qui se pose donc la question: mais  \r\no\u00f9 est l'\u00e9quipe de campagne d'Isabelle Moret? une seule personne \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, le jeune PLR Barry Lopez \u00e9galement son collaborateur parlementaire...quel contraste, souligne les deux quotidiens, avec Pierre maudet qui ne laisse rien au hasard en mati\u00e8re de communication: qui y investi 10'000.- aussi, tout comme le PLR Genevois, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s 4 personnes exp\u00e9riment\u00e9es et de  confiance...// Pierre maudet est \u00e9galement le roi de l'expulsion, \u00e7a c'est le Blick qui le dit, depuis l'automne dernier il a ordonn\u00e9 le renvoi de 141 criminels \u00e9trangers, propulsant son canton de loin \u00e0 la premi\u00e8re place en la mati\u00e8re...et au journal de souligner: dans ce domaine il n'a aucun pardon!!!!...aujourd'hui le trio de la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e0 B\u00e2le: selon la Basler zeitung,  le gouvernement se r\u00e9jouit, regr\u00e8te par contre que les candidats n'aient encore pas parl\u00e9 de B\u00e2le: * peut-\u00eatre qu'on est moins bon que d'autre en mati\u00e8re de lobbying\"..\r\nC condition travail....\r\ndes tomates italiennes aux paysans suisses. Selon la luzerner zeitung, avant m\u00eame le  vote sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 une nouvelle politique agricole. L'ouverture des march\u00e9s n'y est plus un tabou.. les paysans sont d\u00e9j\u00e0 sur la d\u00e9fensive...ce qui fait dire au journal que, \"der grosse Streit\", la grosse bagarre est encore \u00e0 venir... \r\nC Matin\r\nle matin et 20' \u00e9galement dans la presse al\u00e9manique: et \u00e0 l'argaauer et la luzerner zeitung de souligner qu'en romandie, l'appel pour une intervention de l'\u00e9tat grandit. ..\r\n**************...apr\u00e8s ces mauvaises nouvelles, une th\u00e9rapie: par le sourire...\r\nrire permet de gu\u00e9rir, c'est un psychiatre qui le dit dans la basler zeitung, ...l'humour, le rire permet de s'\u00e9loigner quelque peu de l'appel du perfectionnisme...\r\n(Presse romande) ***************la presse Simon corthay, Sandra Zimmerli et on commence avec cet imam qui pr\u00e8che la haine tout en vivant aux frais de l'\u00e9tat....\r\nSandra:\r\n600'000.-  d'aide sociale ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es pour Abu Ramadan, imam liybien qui pr\u00e8che occasionnellement dans la mosqu\u00e9e Ar'Rahman de Bienne o\u00f9, selon le tages Anzeiger et le Bund, ces pri\u00e8res sonnent ainsi: \" Oh Allah je te prie d'an\u00e9antir  les ennemis de notre religion, d'an\u00e9entir les juifs, les chr\u00e9tiens, les russes,  les schiites, de les an\u00e9antir tous pour redonner \u00e0 l'islam son ancienne gloire\"! poursuivi dans son pays en tant qu'islamiste,  le lybien de 64 ans a re\u00e7u l'asile en suisse il y a presque 20ans, mais, soul\u00e8ve les deux quotidiens, il ne ma\u00eetrise toujours aucune des langues nationale, n'est gu\u00e8re int\u00e9gr\u00e9, retourne r\u00e9guli\u00e8rement en Lybie o\u00f9 il d\u00e9nonce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la s\u00e9paration de l'\u00e9tat et   la religion ou d\u00e9clare que les femmes doivent rester \u00e0 la maison...et voil\u00e0 que depuis quelques mois il encaisse encore une contribution avanc\u00e9e de l'AVS....\r\nSimon:\r\n... et dans le Temps, un d\u00e9bat qui se durcit apr\u00e8s les attentats de Catalogne. Le journal parle de foire d'empoigne entre experts du terrorisme, du djihad et autres islamologues. Dans ce petit monde, les positions sont de plus en plus tranch\u00e9es pour expliquer la source du mal. Il y a ceux qui la localisent dans ces banlieues qui s'islamiseraient dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale - contre ceux qui pensent plut\u00f4t que c'est le fait d'une jeunesse qui trouverait dans la religion musulmane un espace dans sa volont\u00e9 de radicalisation... Le d\u00e9bat est incarn\u00e9 en France par Gilles Kepel et Olivier Roy. Le premier parle de radicalisation de l'islam alors que l'autre inverse les termes et dit: islamisation de la radicalit\u00e9...\r\nSandra: \r\nce qui est s\u00fbr c'est que \" l'islam n'a pas de probl\u00e8me de violence\", c'est Ayman Maziek qui le dit dans la luzerner zeitung, l'homme est \u00e0 la t\u00eate de l'organisation des musulmans allemands. Avant les \u00e9lections o\u00f9 l'islam devient un th\u00e8me central, il appelle \u00e0 plus de tol\u00e9rance avec les musulmans, mais estime aussi que le danger des attaques terroristes grandit avant ces \u00e9lections pour, selon lui, \"cr\u00e9er un s\u00e9isme politique\"...// presque un s\u00e9isme politique aussi en Autriche,o\u00f9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sebastian Kurz, accuse la Turquie et l'arabie saoudite de payer des femmes occidentales, \u00e0 Sarajevo et pristina notemment,  pour qu'elles  se prom\u00e8nent dans la rue avec la burqa....\r\n*** L'\u00e9toile p\u00e2lissante d'Isabelle Moret...\r\nSimon:\r\nLe titre du Matin pour \u00e9voquer la campagne de la Vaudoise pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, campagne qualifi\u00e9e par le quotidien orange de d\u00e9licate... Isabelle Moret est constamment attaqu\u00e9e, notamment dans la presse al\u00e9manique... Ses coll\u00e8gues du National volrent \u00e0 son secours, dont Olivier Feller, qui explique que dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les circonstances peuvent changer r\u00e9guli\u00e8rement. Regardez Ignazio Cassis, lance le PLR vaudois: il a \u00e9t\u00e9 sur le grill... et maintenant on le laisse... tranquill...\r\nSandra:\r\ns\u00fbr qu'elle ne d\u00e9gage pas une impression de s\u00e9n\u00e9rit\u00e9 Isabelle Moret,  affirme le Tages Anzeiger et le bund qui se pose donc la question: mais  \r\no\u00f9 est l'\u00e9quipe de campagne d'Isabelle Moret? une seule personne \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, le jeune PLR Barry Lopez \u00e9galement son collaborateur parlementaire...quel contraste, souligne les deux quotidiens, avec Pierre maudet qui ne laisse rien au hasard en mati\u00e8re de communication: qui y investi 10'000.- aussi, tout comme le PLR Genevois, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s 4 personnes exp\u00e9riment\u00e9es et de  confiance...// Pierre maudet est \u00e9galement le roi de l'expulsion, \u00e7a c'est le Blick qui le dit, depuis l'automne dernier il a ordonn\u00e9 le renvoi de 141 criminels \u00e9trangers, propulsant son canton de loin \u00e0 la premi\u00e8re place en la mati\u00e8re...et au journal de souligner: dans ce domaine il n'a aucun pardon!!!!...aujourd'hui le trio de la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e0 B\u00e2le: selon la Basler zeitung,  le gouvernement se r\u00e9jouit, regr\u00e8te par contre que les candidats n'aient encore pas parl\u00e9 de B\u00e2le: * peut-\u00eatre qu'on est moins bon que d'autre en mati\u00e8re de lobbying\"..\r\n*** Les for\u00e7ats de la tomate - et un restaurant d\u00e9cri\u00e9 pour ses conditions de travail...\r\nSimon:\r\nCelui du Soliat, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet embl\u00e8me naturel neuch\u00e2telois qu'est le Creux du Van. Reportage dans l'Express sur l'exp\u00e9dition du syndicat Unia sur place, hier... D\u00e9placement sous haute tension, puisque le syndicat reporoche au patron d'imposer des journ\u00e9es de travail de 16 heures \u00e0 ses employ\u00e9s. Il y a deux d\u00e9comptes des heures, l'un pour la comptabilit\u00e9 et l'autre pour les contr\u00f4les, d\u00e9nonce la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du syndicat, qui affirme n'avoir jamais vu un cas aussi grave. Les journaux neuch\u00e2telois citent une ancienne employ\u00e9e: c'est une mine d'or au fonctionnement m\u00e9di\u00e9val...\r\nLe Matin, lui, retourne dans les Pouilles et ajoute quatre pages \u00e0 son reportage sur les esclaves de la tomate. Quatre pages d'optimisme, de portraits de ceux qui aident les for\u00e7ats. Enzo, le chirurgien \u00e0 la retraite qui les soigne. Il y a aussi cette marque de salsa qui vend des produits cultiv\u00e9s dans la dignit\u00e9. Marque lanc\u00e9e par financement participatif dont je vous laisse savourer le nom: Funky Tomato...\r\nSandra:\r\ndes tomates italiennes aux paysans suisses. Selon la luzerner zeitung, avant m\u00eame le  vote sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 une nouvelle politique agricole. L'ouverture des march\u00e9s n'y est plus un tabou.. les paysans sont d\u00e9j\u00e0 sur la d\u00e9fensive...ce qui fait dire au journal que, \"der grosse Streit\", la grosse bagarre est encore \u00e0 venir... \r\n *** La presse, c'est aussi ce matin des grimaces et des sourires dans les m\u00e9dias romands...\r\nSimon:\r\nLe sourire de Romaine Morard en une de la Tribune de Gen\u00e8ve, pour illustrer la rentr\u00e9e de la RTS. Romaine Morard et Romain Clivaz \u00e0 cette table de la matinale d\u00e8s la semaine prochaine. \r\nContraste avec le visage pr\u00e9occup\u00e9 de Gr\u00e9goire Nappey, le r\u00e9dacteur en chef du Matin dans la Libert\u00e9 et le Courrier... Citation: ces mesures ne sont pas suffisantes. Le quotidien orange est en sursis, annonce l'article. Confirmation dans le Temps, o\u00f9 un professionnel compare la fusion des r\u00e9dactions Matin et 20 minutes annonc\u00e9e hier \u00e0 celle entre Le Temps et l'Hebdo... \r\nPour ne rien arranger, l'Agefi croit pouvoir annoncer une deuxi\u00e8me r\u00e9organisation majeure chez Tamedia, ces prochains jours, peut-\u00eatre un rapprochement encore plus marqu\u00e9 entre 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\n*** C'est pas la joie...\r\nSimon:\r\n... mais au Matin, on ne perd pas son sens de l'humour - voici l'affichette que la r\u00e9daction n'a pas os\u00e9 accrocher \u00e0 ses caissettes: Journaux: Le Matin obtient un sursis de 20 minutes. Joli pied-de-nez au d\u00e9faitisme...\r\nSandra:\r\nle matin et 20' \u00e9galement dans la presse al\u00e9manique: et \u00e0 l'argaauer et la luzerner zeitung de souligner qu'en romandie, l'appel pour une intervention de l'\u00e9tat grandit. ..\r\n**************...apr\u00e8s ces mauvaises nouvelles, une th\u00e9rapie: par le sourire...\r\nrire permet de gu\u00e9rir, c'est un psychiatre qui le dit dans la basler zeitung, ...l'humour, le rire permet de s'\u00e9loigner quelque peu de l'appel du perfectionnisme... \r\nSimon:\r\nDeux coups de feu pour terminer qui r\u00e9sonnent en page 9 du Temps... Les deux balles sont celles qui ont abattu Wayne Lotter, ressortissant sud-africain, sur le chemin de son h\u00f4tel \u00e0 Dar es Salaam en Tanzanie. Wayne Lotter, h\u00e9ros de la lutte contre le braconnage des \u00e9l\u00e9phants. Wayne Lotter, martyr de la vie sauvage.", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8845668", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli", "La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-23T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Simon Corthay et Sandra Zimmerli / JDM_2017-08-23T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8845684", "ece-8845668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T14:22:40Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa revue de presse avec Simon Corthay, Sandra Zimmerli nous allons commencer avec cet imam principe quelqu'un qui a souffert ou spirituelles mais l\u00e0 qui pr\u00eache la haine tout en vivant aux frais de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\n600000 francs d'aide sociale, ces 13 derni\u00e8res ann\u00e9es pour Abu ramadan imam libyen qui pr\u00eache occasionnellement dans la mosqu\u00e9e Ar'Rahman de Bienne o\u00f9 selon le Tages-Anzeiger et le Bund ces pri\u00e8res sonnent ainsi Oh Allah, je te prie d'an\u00e9antir les ennemis de notre religion, religion d'an\u00e9entir les juifs, les chr\u00e9tiens, les russes, les schiites de les an\u00e9antir tous pour redonner \u00e0 l'Islam, son ancienne gloire, personne n'a pas grand monde, poursuivi dans son pays, en tant qu'islamiste le lybien de 64 ans, a re\u00e7u l'asile en Suisse il y a presque 20 ans, mais soul\u00e8ve les deux quotidiens il ne ma\u00eetrise toujours aucune des langues nationale n'est gu\u00e8re int\u00e9gr\u00e9 retourne r\u00e9guli\u00e8rement en Lybie o\u00f9 il d\u00e9nonce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la s\u00e9paration de l'\u00c9tat et de la religion ou d\u00e9clare que les femmes doivent rester \u00e0 la maison et voil\u00e0 que depuis quelques mois, il encaisse encore une pr\u00e9- contribution de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [96%] :\r\nEt dans le temps, d\u00e9bat qui se durcit apr\u00e8s les attentats de Catalogne le journal parle de cette foire d'empoigne entre experts du terrorisme du Djihad et autres islamologue dans ce petit monde, les positions sont de plus en plus tranch\u00e9es pour expliquer la source du mal, il y a ceux qui la localisent dans ces banlieues qui s'islamise dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale contre ceux qui pensent plut\u00f4t que c'est le fait d'une jeunesse qui trouverait dans la religion musulmane, un espace dans sa volont\u00e9 de radicalisation pour r\u00e9sumer la radicalisation de l'Islam contre l'islamisation de la radicalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [95%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que l'Islam n'a pas de probl\u00e8me de violence c'est Ayman Maziek qui le dit dans la Luzerner Zeitung, l'homme est \u00e0 la t\u00eate de l'organisation des musulmans allemands alors avant les \u00e9lections o\u00f9 l'Islam devient un th\u00e8me central, il appelle \u00e0 plus de tol\u00e9rance avec les musulmans, mais estime aussi que le danger des attaques terroristes grandit avant les \u00e9lections, les terroristes voulant, selon lui, cr\u00e9er un s\u00e9isme politique, presque un s\u00e9isme politique aussi en Autriche, o\u00f9 selon Blick, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sebastian accuse la Turquie et l'Arabie Saoudite, de payer des femmes occidentales \u00e0 Sarajevo et Pristina notemment pour qu'elle se prom\u00e8nent dans la rue avec la burqa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nBon revient des consid\u00e9rations politiciennes en Suisse l'\u00e9toile p\u00e2lit d'Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [95%] :\r\nC'est le titre du Matin pour \u00e9voquer la campagne de la Vaudoise pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral campagne qualifi\u00e9e par le quotidien orange de d\u00e9licate Isabelle Moret est constamment attaqu\u00e9e notamment dans la presse al\u00e9manique ses coll\u00e8gues du National ne vole \u00e0 son secours, dont Olivier fait l'air qui explique que, dans une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les circonstances peuvent changer r\u00e9guli\u00e8rement regardez Ignacio Cassis lance le PLR Vaudois, il a \u00e9t\u00e9 sur le grill et maintenant on le laisse tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nS\u00fbr qu'elle ne d\u00e9gage pas une impression de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 Isabelle Moret, affirme aujourd'hui le Pentagone sa guerre le Bund, qui se pose donc la question : mais o\u00f9 l'\u00e9quipe de campagne d'Isabelle Moret, une seule personne \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, le jeune PLR Barry Lopez \u00e9galement son collaborateur parlementaire quel contraste souligne les deux quotidiens avec Pierre Maudet, qui ne laisse rien Awasa en mati\u00e8re de communication qui a investi 10000 francs aussi, tout comme le PLR, Genevois, avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s 4 personnes exp\u00e9riment\u00e9es et de confiance Pierre Maudet, \u00e9galement, le roi de l'expulsion, \u00e7a s'est Blick qui le dit depuis l'Automne dernier, il a ordonn\u00e9 le renvoi de 141 criminels \u00e9trangers propulsant sont contents de loin \u00e0 la 1\u00e8re place en la mati\u00e8re et au journal de souligner dans ce domaine, il n'a aucun pardon aujourd'hui le trio de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e0 B\u00e2le, alors selon la base Zeitung, le gouvernement se r\u00e9jouit regr\u00e8te par contre, que les candidats n'est encore pas parl\u00e9 de B\u00e2le peut-\u00eatre qu'on est moins bons que d'autres en mati\u00e8re de lobbying. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [96%] :\r\nAllez savoir les \u00e7a n'a rien \u00e0 voir les for\u00e7ats de la tomate et un restaurant d\u00e9cri\u00e9 pour ses conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [94%] :\r\nOui, c'est celui du seul il y a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet embl\u00e8me naturel neuch\u00e2telois qu'est le Creux du Van reportage dans l'Express sur l'exp\u00e9dition du syndicat Unia sur place hier, d\u00e9placement sous haute tension, puisque le syndicat reproche au patron d'imposer des journ\u00e9es de travail de 16 heures \u00e0 ses employ\u00e9es il y a 2 d\u00e9comptes horaires pour la comptabilit\u00e9 et l'autre pour les contr\u00f4les, d\u00e9nonce la secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat, qui affirme n'avoir jamais vu un cas aussi grave, les journaux neuch\u00e2telois citent une ancienne employ\u00e9e, le seul y a une mine d'or au fonctionnement m\u00e9di\u00e9val le Matin lui retourne dans les Pouilles et ajoute quatre pages \u00e0 sa s\u00e9rie de reportages sur les esclaves de la tomate quatre pages d'optimisme, de portraits, de ce qui aident les for\u00e7ats enzo le chirurgien \u00e0 la retraite qui les soigne, il y a aussi cette marque de salsa, qui vend des produits cultiv\u00e9s dans la dignit\u00e9 marque lanc\u00e9e par financement participatif et dont je vous laisse savourer le nom Funky tomates au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [96%] :\r\nAlors des tomates italiennes aux paysans suisses selon la Luzerner Zeitung avant m\u00eame le vote sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 une nouvelle politique agricole, l'ouverture des march\u00e9s n'y est plus un tabou, les paysans sont d\u00e9j\u00e0 sur la d\u00e9fensive, ce qui fait dire au journal que der grosse et Streit la grosse bagarre est encore \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [92%] :\r\nBon apr\u00e8s, c'est aussi ce matin quelques grimaces et quelques sourires aussi dans les m\u00e9dias romands, mais enfin, c'est la force du contraste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [92%] :\r\nMais oui, le sourire de Romaine Morard en Une de La Tribune de Gen\u00e8ve, Paris en majorit\u00e9 et pour illustrer la rentr\u00e9e de la RTS Romaine Morard \u00e0 de la matinale d\u00e8s la semaine prochaine, alors c'est un contraste avec le visage pr\u00e9occup\u00e9 de Gr\u00e9goire n'appelle le r\u00e9dacteur en chef du Matin dans la Libert\u00e9 le Courrier citation : ces mesures ne sont pas suffisantes et pour ne rien arranger, l'Agefiph croit pouvoir annoncer une deuxi\u00e8me r\u00e9organisation majeure chez Tamedia ces prochains jours, peut-\u00eatre un rapprochement encore plus marqu\u00e9 entre 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, la Subway l'Agefip parle aussi de la vente du magazine Bilan alors c'est pas la joie, mais au Matin on ne perd pas son sens de l'humour, voici l'affichette que la r\u00e9daction n'a pas os\u00e9 accrocher \u00e0 ses caissettes Journaux Le Matin obtient un sursis de 20 minutes \u00e7a joli pied-de-nez au d\u00e9faitisme, \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [97%] :\r\nLe matin, et 20', \u00e9galement dans la presse al\u00e9manique \u00e0 l'argaauer et la Luzerner Zeitung de souligner qu'en romandie l'appel pour une intervention de l'\u00e9tat grandit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [94%] :\r\nBon apr\u00e8s ces mauvaises nouvelles hein qui nous attriste tous une th\u00e9rapie par le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [92%] :\r\nMais oui rire permet de gu\u00e9rir, c'est un psychiatre qui le dit dans la base de leur Zeitung l'humour le rire permet de s'\u00e9loigner, entre autres, quelque peu de cet appel du perfectionnisme, que nous avons tous para\u00eet -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [88%] :\r\nEt pour terminer, 2 coups de feu qui r\u00e9sonnent en page 9 du Temps les 2 balles sont celles qui ont abattu Wayne Lothaire ressortissant sud- africain sur le chemin de son h\u00f4tel \u00e0 Dar es-Salaam, en Tanzanie, oui, la terre, h\u00e9ros de la lutte contre le braconnage des \u00e9l\u00e9phants oui terre martyr de la vie sauvage. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-23T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F91B7DFB-C392-476A-888E-7DE3EA54622C", "internalArchiveId": "F91B7DFB-C392-476A-888E-7DE3EA54622C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident de la section valaisanne du PDC;Bertrand Buchs, D\u00e9put\u00e9 au Grand conseil, PDC GE;Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du conseil d'Etat PS VD\u00a8;Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois;Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Doris Amacher, responsable du Cabinet des estampes num\u00e9riques \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/PDC PFISTER PI) C'est un des grand partis traditionnels de Suisse..mais il en  est en l\u00e9ger d\u00e9clin au niveau f\u00e9d\u00e9ral...\r\nLe PDC se cherche une nouvelle identit\u00e9.\r\nSon pr\u00e9sident Gerhard Pfister...veut en faire un partie \"bourgeois-social\".  Plus proche de l'UDC...plus proche des socialistes...et plus d\u00e9t\u00e2ch\u00e9 du PLR.\r\nLes questions soci\u00e9tales qui divisent le parti \u00e0 l'interne...seraient \u00e9cart\u00e9es.\r\nGehrard Pfister entend faire adopter cette nouvelle ligne lors du congr\u00e8s du PDC, samedi \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUn vrai d\u00e9fi, car sa vision ne convainc ni l'aile conservatrice, ni les progressistes du parti.\r\nCynthia Racine...\r\n  1'29\r\n((Parmi les d\u00e9cisions cl\u00e9s de Gerard Pfister : la volont\u00e9 affich\u00e9e de ne plus se battre contre le mariage pour tous.Un positionnement que ne go\u00fbte pas le pr\u00e9sident de la section valaisanne Serge M\u00e9trailler\r\nSON 1 M\u00e9trailler\r\nUn PDC qui ne se veut pas progressiste pour autant. Au contraire. on n'abandonne pas le \u00ab C \u00bb de chr\u00e9tien... L'id\u00e9e c'est m\u00eame de revenir aux valeurs chr\u00e9tiennes qui ont fait la Suisse. Mais surtout d'\u00e9carter les questions qui f\u00e2chent, trop, les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s du parti. La section cantonale genevoise qui s'\u00e9tait dit pr\u00eate \u00e0 soutenir le mariage pour tous. regrette cette politique de l'autruche\r\nSON 2 Buchs\r\nEviter les sujets de soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9licats: la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident du PDC Gherard Pfister. Une strat\u00e9gie qui ne veut vexer personne mais qui risque de d\u00e9cevoir, les plus conservateurs, comme les plus progressistes du parti. ))\r\n(06/MULTI: FUSION MATIN-20MIN ITV GORRITE) A la une aussi....des inqui\u00e9tudes suite \u00e0 un nouveau bouleversement...dans le paysage de la presse romande...\r\n***On l'a appris hier sor...Les r\u00e9dcations du Matin et de 20 Minutes vont fusionner...d\u00e8s l'an prochain...\r\nCe qui va entra\u00eener le licenciement de six employ\u00e9s \u00e0 la r\u00e9daction du Matin...\r\nLes deux titres font partie des plus en Suisse romande...et poss\u00e8dent tous les deux des r\u00e9actions intsall\u00e9es \u00e0 Lausanne...\r\nDans le canton de Vaud donc...de quoi inqiu\u00e9tier la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat...la socialiste Nuria Goritt\u00e9...\r\nElle pointe du doigt la gratuit\u00e9 de l'information, la concurrence d'Internet..ou encore les exigences de rentabilit\u00e9. \r\nNuria Gorri\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit m\u00eame...\u00e0 un moyen de soutenir la presse vaudoise...\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(RUS - Cessez-le-feu imminent en UKR) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nNouvel espoir d\" d'un cessez-le-feu dans l'est de l'Ukraine.\r\nLe Kremlin a anonnc\u00e9...hier soir...la mise en place imminente d'une tr\u00eave...\r\nD\u00e9claration suite \u00e0 un entretien t\u00e9l\u00e9phonnique ...avec les les dirigeants ukraniens, fran\u00e7ais et allemand.\r\nLa tr\u00eave devrait d\u00e9buter le premier septembre...jour de la rentr\u00e9e ...des \u00e9l\u00e8ves du Donbass...\r\nMais pour qu'il puissent regagner leurs \u00e9cole en toute s\u00e9curit\u00e9 il faudra r\u00e9ellement faire taire les armes...\r\nLa derni\u00e8re...tr\u00eave du 24 juin dernier...n'avait pas emp\u00each\u00e9...de nouvaux affrontement entre l'arm\u00e9e ukrainienne et les rebelles pro-russes...\r\n(03/SECU ALIMENTAIRE PA) ***Retour en Suisse...On ne votera pas que sur la r\u00e9forme des retraites le 24 septembre...mais aussi...sur \"la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\".\r\nC'est une initiative....peu contest\u00e9e...et soutenue par la plupart des formations...\r\nHier...c'est d'ailleur un large comit\u00e9 inter-partis...qui a lanc\u00e9 la campagne pour le \"OUI\".\r\n\"OUI\"...\u00e0 l'inscription noir sur blanc...de la notoin de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire...dans la constitution.\r\nMais au del\u00e0 du principe...le texte n'apporte pas de grands changments..\r\nIl nous est d\u00e9crypt\u00e9...par Alexandra Richard...\r\n  49''\r\n((Il y aura toujours des fraises \u00e0 No\u00ebl dans nos supermarch\u00e9s. Dans un premier temps en tous cas. Puisque l'article constitutionnel ne sera pas accompagn\u00e9 de nouvelles lois ou de modifications des lois existantes. Le contre-projet, qui a incit\u00e9 l'Union suisse des paysans \u00e0 retirer son initiative, est consensuel. Il introduit simplement dans la Constitution la notion de \"s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\". Pour ses partisans, ce n'est pas rien. L'attention port\u00e9e aux conditions de production de nos denr\u00e9es alimentaires serait plus grande. Ces pr\u00e9occupations seraient aussi pr\u00e9sentes, en filigrane, lors de n\u00e9gociations avec l'OMC, sur le commerce \u00e9quitable, dans les relations transfrontali\u00e8res...L'article pose des principes noir sur blanc: gaspiller moins, produire mieux, dans un esprit de durabilit\u00e9. Et cet engagement, vers un changement, serait inscrit dans la Constitution. Comme l'a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9galit\u00e9 salariale. A voir ensuite comment la d\u00e9claration de principe se r\u00e9alise dans les faits.))\r\n(13/ESP/REVELATIONS AUDITIONS PA (REP 22H30)) ***Cinq jours apr\u00e8s les attaques terorristes en Catalogne...l'un des suspects est sorti de son silence...hier\r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 que la cellule djihadiste pr\u00e9parait...un attenat de plus grande ampleur....Mais le projet a \u00e9t\u00e9 contrari\u00e9e par l'explosion d'une bombe lors des pr\u00e9paratifs...mercredi dernier...\r\nAu total...4 hommes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s hier \u00e0 un juge de Madrid. Deux ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'assassaint de nature terroriste. Un troisi\u00e8me est maintenu en garde \u00e0 vue...et le dernier a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire.\r\nA Madrid...le r\u00e9cit...de Val\u00e9rie Demon.\r\n  1'01\r\n((La premi\u00e8re d\u00e9claration de l'un des suspects a permis de confirmer les objectifs de la cellule djihadiste. Le pr\u00e9sum\u00e9 terroriste bless\u00e9 dans l'explosion fortuite de la maison \u00e0 Alcanar, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de Barcelone, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce qu'il avait dit \u00e0 la police. Il a admis devant le juge que le groupe pr\u00e9parait un attentat de plus grande envergure avec des explosifs contre des monuments de Barcelone. Quelques m\u00e9dias espagnols assurent que la Sagrada Familia \u00e9tait vis\u00e9e mais cette pr\u00e9cision n'est pas confirm\u00e9e. Elle est m\u00eame contredite par d'autres medias qui affirment que le suspect n'aurait pas d\u00e9sign\u00e9 concr\u00e8tement ce monument. Les quatre suspects ont mis en cause l'imam, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans l'explosion de la maison. Selon leurs d\u00e9clarations, il s'occupait de la pr\u00e9paration et de l'ex\u00e9cution des attentats. L'un des suspects aurait m\u00eame affirm\u00e9 que cet imam voulait s'immoler. Un autre d\u00e9tenu, fr\u00e8re de l'un des terroristes abattu, a reconnu qu'il avait lou\u00e9 les fourgonnettes utilis\u00e9es pour les attentats mais assure qu'il pensait qu'elles \u00e9taient destin\u00e9es \u00e0 un d\u00e9m\u00e9nagement. Le parquet a r\u00e9clam\u00e9 la prison pour les quatre suspects.Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(EVTL 22/TEMPS DE TRAVAIL POUR UN STEAK) La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire...peut en pricnipe...dans la constitution...\r\nMais...ce qui est d\u00e9j\u00e0 bien concret...aujourd'hui...c'est le co\u00fbt des aliments qui finissent dans vos assiettes...\r\nAlors....Combien d'heures faut-il travailler pour s'offrir un kilo de viande de boeuf?\r\nUne  \u00e9tude a pass\u00e9 \u00e0 la loupe la situation dans pr\u00e8s de 50 pays de la plan\u00e8te.\r\n Et c'est en Suisse que le prix d'un steak est le plus \u00e9lev\u00e9 Romain Bardet\r\n------------------------\r\nOui globalement en Suisse, un kilo de boeuf est une fois et demi plus cher que la moyenne mondiale. Pour mener son \u00e9tude, la soci\u00e9t\u00e9 londonienne de restauration Caterwings a analys\u00e9 le prix de la viande dans les plus grandes villes de chaque pays. En Suisse, si on prend un steak rond de gite....une pi\u00e8ce situ\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re de la cuisse de l'animal pour \u00eatre pr\u00e9cis, et bien le kilo coute environ 50 francs. Derri\u00e8re la Suisse, loin derri\u00e8re en fait, on retrouve la Norv\u00e8ge. A l'autre bout du classement: l'Ukraine...o\u00f9 ce meme kilo de steak ne coute que 3 francs 60.\r\n*** Mais Romain, l'\u00e9tude met ces prix en perspective avec le salaire minimum dans chaque pays.\r\nEt bien oui, parce que ce m\u00eame Ukrainien va devoir travailler pr\u00e8s de 11 heures pour s'offrir ce kilo de steak. Et dans cette perspective, ce sont les Danois qui arrivent en t\u00eate...une heure de travail. Un Suisse doit lui travailler un peu plus de trois heure. Un Fran\u00e7ais ou un Allemand un peu plus de deux heures. A l'inverse, il faudra pr\u00e8s de 24 heures de travail pour un Indon\u00e9sien. \r\nAu final, c'est la question de l'accessibilit\u00e9 aux denr\u00e9es alimentaire qui se pose avec cette \u00e9tude.\r\n(D2/VERTS GENEVOIS PI) La nourriture...la consommation excessive de viande...\r\nC'est un th\u00e8me bien souvent port\u00e9 en Suisse...par les Verts...sur l'ar\u00e8ne politique...\r\nHier...\u00e0 Gen\u00e8ve...les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs trois pr\u00e9tendant...au Conseil d'Etat...pour les \u00e9lections de 2018.\r\nDans ce trio : le sortant Antonio Hodgers....et deux  Marjorie de Chastonay et Yvan Rochat.\r\n***Mais le vrai enjeu pour les Verts genevois c'est le Grand Conseil. \r\nEt cette question : R\u00e9ussiront-ils comme l'ont fait r\u00e9cemment plusieurs sections romandes.... \u00e0 regagn\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement? \r\nCe regain de forme est la fois un bon pr\u00e9sage...et une certaine pression...\r\nEclairage sign\u00e9...Tania Sazpinar...\r\n  1'43\r\n(((6 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, 3 \u00e0 Fribourg et 2 dans le canton de Vaud. Les diff\u00e9rentes sections vertes romandes ont cartonn\u00e9 r\u00e9cemment lors des \u00e9lections au l\u00e9gislatif. Un exemple que le pr\u00e9sident des Verts genevois Nicolas Walder compte bien suivre:\r\nSON 1 WALDER 13''\r\nPascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ne voit pas pourquoi les verts genevois ne profiteraient pas de la m\u00eame tendance:\r\nSON 2 SCIARINI 28''\r\nLe parti part avec une liste de 76 candidats. Mais voil\u00e0 plusieurs personalit\u00e9s vertes du canton, des locomotives comme on dit, ne se repr\u00e9sentent pas. Nicolas Walder refuse n\u00e9anmoins de parler d'une liste faible:\r\nSON 3 WALDER 24''\r\nSon objectif: regagner 4 ou 5 des 7 si\u00e8ges perdus en 2013.)))\r\n(CSKA-YB) Eux c'est un si\u00e8ge...dans la phase de poule...de la Ligue des Champions qu'ils esp\u00e8rent obtenir ce soir...\r\nLes Young-Boys devront...donc...gagner et marquer au moins deux buts ce soir...sur la pelouse du CSKA Moscou.\r\nLes Bernois avaient perdu le match aller...1 \u00e0 0...mais gardent un espoir de rejoindre le FC B\u00e2le en phase de groupe.\r\nCoup d'envoi de cette rencontre \u00e0 20h45...\r\n(18/PROCES BARCA NEYMAR PA (REP 22H30)) Cette ligue des champions...le Br\u00e9silien Neymar...va la disputer avec le Paris-St-Germain...mais il pourrait faire face \u00e0 quelques nouveaux soucis d'ordre judciaiires...\r\nLe FC Barcelone porte plainte contre  lui pour \u00ab non-respect de son contrat \u00bb. \r\nLe club catalan r\u00e9clame \u00e0 Neymar presque dix milloins de francs de dommages et int\u00e9r\u00eats plus 10% de p\u00e9nalit\u00e9 de retard \r\nLes suites du plus gros transferts de l'histoire du footbal...\r\nAlain Th\u00e9voz.\r\n  1'00\r\n((Ces 9,6 millions correspondent \u00e0 une restitution d'une prime per\u00e7ue par le joueur br\u00e9silien lors de la prolongation de son contrat avec le Bar\u00e7a jusqu'en 2021.  Cette \u00ab affaire \u00bb a \u00e9clat\u00e9 au grand jour apr\u00e8s le r\u00e9cital de Neymar dimanche soir apr\u00e8s sa \u00ab premi\u00e8re \u00bb sortie officielle au Parc des Princes, et la victoire du Paris-St-Germian face \u00e0 Toulouse 6 \u00e0 2. Le Br\u00e9silien n'y \u00e9tait pas all\u00e9 de main morte avec son ancienne direction ; je cite : \u00ab Le FC Barcelone m\u00e9rite mieux que ses dirigeants. \u00bb  Cette sortie m\u00e9diatique a fait des vagues. Moins de trois semaines apr\u00e8s son transfert au PSG pour la somme de 250 millions de francs, le club espagnol a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'offensive pour \u00ab non-respect du contrat \u00bb ; la partie se joue d\u00e9sormais sur le terrain juridique.  Le FC Barcelone a donc port\u00e9 plainte contre Neymar apr\u00e8s la r\u00e9siliation unilat\u00e9rale du contrat, quelques mois seulement apr\u00e8s la prolongation du bail. Le club catalan pr\u00e9cise encore que si son ancien joueur n'est pas en mesure de verser cette somme, il se retournera contre le Paris-St-Germain.  Affaire \u00e0 suivre.))\r\n(19/BN PETITS MAITRES PI) On l'\u00e9voquait en titre...\r\nA quelques jours du d\u00e9but sameid de  la f\u00eate folklorique d'Unspunnen....\u00e0 Interlaken...\r\n la Biblioth\u00e8que Nationale Suisse pr\u00e9sente en ligne sa collection de petits ma\u00eetres ... \r\nSon site \"kleinmeister-Souvenirs suisses\" permet de d\u00e9couvrir \u00e0 la loupe une partie de milliers de gravures, aquarelle et dessins \r\n Des oeuvres \u00e0 la gloire des paysages alpins, r\u00e9alis\u00e9es au moment o\u00f9 le tourisme prend son essor... Sylvie Lambelet\r\n  1'11\r\n((Ils s'appellent H\u00fcrlimann, Lory, Bleuler... Wolf ou Linck. Inconnus du public.. ces petits ma\u00eetres de la peinture ou de la gravure ont immortalis\u00e9s aux 18 et 19e si\u00e8cle les coutumes et costumes suisses, et les hauts lieux du tourisme.. comme en Suisse romande  la cascade de la Pissevache ou le Ch\u00e2teau de Chillon. Des images un peu kistch... qui rempla\u00e7aient alors la carte postale. Doris Amacher, responsable du Cabinet des estampes num\u00e9riques \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale\r\nMAG\r\nCes vues pittoresques de b\u00e9tails \u00e0 l'alpage, de bateaux sur les lacs ou de massifs recouverts de glaciers, on ne les connaissait que gr\u00e2ce \u00e0 des livres ou des expositions. D\u00e9sormais tout internaute peut d\u00e9couvrir la collection des fr\u00e8re et soeur Guggelmann, des industriels de Langenthal.. qui ont rassembl\u00e9 des vues majoritairement de Suisse al\u00e9manique, la Suisse romande aussi est pr\u00e9sente... mais pas le Tessin. Les petits ma\u00eetres nous montrent une vision grandiose et pass\u00e9iste de laSsuisses. Aujourd'hui la Biblioth\u00e8que nationale mandate des photographes pour avoir une vision contemporaine de nos paysages.))\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 952, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8845661", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8845678", "ece-8845661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T09:29:46Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBienvenue, le journal Julien Bangerter quand un pr\u00e9sident de parti veut r\u00e9inventer son parti, le PDC Gerhard Pfister l\u00e0 17 semaines, souhaite faire de la formation d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, un parti bourgeois social la proposition sera soumise aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es samedi, mais aucune des 2 ailes du parti ne semblent convaincus que PDC impartie d\u00e9sormais bourgeois social, comment \u00e7a va se traduire concr\u00e8tement dans les questions de soci\u00e9t\u00e9 auquel la Suisse est confront\u00e9, h\u00e9 bien nous poserons la question les questions au vice- pr\u00e9sident du PDC le Valaisan Yannick Buttet il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35, un principe qui ne changera pas grand- chose, le peuple suisse votera le 24 septembre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, une large coalition, a lanc\u00e9 la campagne pour le oui, hier, \u00e0 l'inscription de cette notion dans la constitution, mais les cons\u00e9quences concr\u00e8tes devraient rester tr\u00e8s limit\u00e9es, nous dira Alexandra et une nouvelle fusion annonc\u00e9e dans le monde de la presse, celle du matin et du gratuit 20 Minutes pr\u00e9figure -t-elle cette fusion, l'arr\u00eat de mort du matin dans un proche avenir, on annonce -t-elle d'autres dans le microcosme de la presse suisse philippin mais Medroa, chercheur et enseignant au M\u00e9dia Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et notre invit\u00e9 en Direct dans un quart d'heure et en fin de journal, le ch\u00e2teau de Chillon la cascade valaisanne de la pisse vache c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 2 hauts lieux touristiques de Suisse au 19\u00e8me si\u00e8cle, des milliers de gravures et aquarelles de l'\u00e9poque, nous le rappelle, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e9sent\u00e9s en ligne par la Biblioth\u00e8que nationale suisse, c'est un des grands partis traditionnels de Suisse, mais il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [95%] :\r\nEn l\u00e9ger d\u00e9clin au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le PDC se cherche une nouvelle identit\u00e9, son pr\u00e9sident Gerhard Pfister, veut en faire un parti bourgeois social plus proche de l'UDC, plus proche des socialistes et plus d\u00e9tach\u00e9 du PLR les questions soci\u00e9tales qui divisent le parti \u00e0 l'interne seraient \u00e9cart\u00e9es Gerhard Pfister entend faire adopter cette nouvelle ligne lors du congr\u00e8s du PDC samedi \u00e0 Gen\u00e8ve, un vrai d\u00e9fi, car sa vision ne convainc ni l'aile conservatrice ni les progressistes du parti cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [92%] :\r\nParmi les d\u00e9cisions cl\u00e9s de Gerhard Pfister la volont\u00e9 affich\u00e9e de ne plus se battre contre le mariage pour tous un positionnement que ne go\u00fbte pas le pr\u00e9sident de la section valaisanne Serge Ma\u00eetre bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:08) [83%] :\r\nC'est quelque chose qui est en tout cas pour le PDC malheureusement il nous surprend, on doit maintenant bien s\u00fbr, ce pas d\u00e9bat : il y aura un moment o\u00f9 niveau ce d\u00e9bat public, mais \u00e7a ne veut pas dire que le PDC doit aujourd'hui h\u00e9 bien baiss\u00e9 pavillon dans des convictions, nous avons certaines valeurs et nous devons aller jusqu'au bout et ensuite ne sont respectueux du verdict populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nEn PDC qui ne se veut pas progressiste, pour autant, au contraire, on n'abandonne pas le C de chr\u00e9tien, l'id\u00e9e, c'est m\u00eame de revenir aux valeurs chr\u00e9tiennes, qui ont fait la Suisse mais surtout d'\u00e9carter les questions qui f\u00e2chent trop les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s du parti, la section cantonale genevoise qui s'\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 soutenir le mariage pour tous regrettent cette politique de l'autruche, \u00e9coutez son pr\u00e9sident Bertrand Books. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:52) [92%] :\r\nC'est une erreur, je crois qu'il faut parler des questions sociales parce ce qui nous fait vivre ensemble et \u00e7a veut dire qu'on peut trouver des solutions \u00e0 des questions soci\u00e9tales, tr\u00e8s importante, on \u00e9coute, quand les gens en acceptant ce qu'ils sont, je pense que nous, on peut arriver \u00e0 un mois des tr\u00e8s bonnes choses qu'on a fait nous \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'opposition sur la famille et cette bataille du conservateur en Suisse allemande, quelque chose qui passe pas du tout en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [94%] :\r\n\u00e9viter les sujets de soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9licats, c'est donc la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, une strat\u00e9gie qui ne veut vexer personne, mais qui risque de d\u00e9cevoir les plus conservateurs, comme les plus progressistes du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [94%] :\r\n\u00e0 la une, aussi des inqui\u00e9tudes suite \u00e0 un nouveau bouleversement dans le paysage de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [90%] :\r\nPresse romande, oui, on a appris hier soir, les r\u00e9dactions du Matin de 20 Minutes vont fusionner \u00e0 partir de l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [94%] :\r\nQui va entra\u00eener le licenciement de six employ\u00e9es \u00e0 la r\u00e9daction du Matin, les 2 titres font partie des plus en Suisse romande et poss\u00e8dent tous les 2 des r\u00e9actions install\u00e9 \u00e0 Lausanne dans le canton de Vaud donc de quoi inqui\u00e9ter la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat, la socialiste Nuria Gorrite et elle pointe du doigt la gratuit\u00e9 de l'information, la concurrence d'internet ou encore les exigences de rentabilit\u00e9 Nuria Gorrite et r\u00e9fl\u00e9chit m\u00eame un moyen de soutenir la presse vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:03) [93%] :\r\nLe soutien Direct ou indirect \u00e0 la presse \u00e9videmment un d\u00e9bat qui est diff\u00e9rent, se pose \u00e9videmment la neutralit\u00e9 d'une presse qui est soutenu par une autorit\u00e9 mais n\u00e9anmoins nous aurons cette discussion le le Parlement interpell\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat, je pense que dans le prochain programme de l\u00e9gislature du Conseil d'\u00c9tat Vaudois ne nous poserons ces questions pour voir quelles r\u00e9ponses ad\u00e9quates, on peut donner, mais \u00e7a pourrait \u00eatre par exemple la cr\u00e9ation d'un fonds pour soutenir l'innovation dans les m\u00e9dias, oui, on avait \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, la formation, le soutien, la formation, mais on voit qu'aujourd'hui le probl\u00e8me, c'est qu'il y a beaucoup de jeunes form\u00e9s qui sont licenci\u00e9s, donc je crois n\u00e9cessairement plus alors \u00e0 l'\u00e9volution num\u00e9rique qui est aujourd'hui un des facteurs de d\u00e9stabilisation de la presse \u00e9crite, il faut voir sous quelle forme, effectivement on peut entrer en mati\u00e8re, quelles sont les conditions et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cet enjeu qui est cruciale, parce que c'est celui qui va transformer en profondeur le rapport du lecteur finalement \u00e0 l'\u00e9metteur de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Marc mais ni qui, ni dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Nouvel espoir d'un cessez-le-feu dans l'est de l'Ukraine, le Kremlin annonc\u00e9 hier soir la mise en place imminente d'une tr\u00eave d\u00e9claration suite \u00e0 un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec les dirigeants ukrainiens, fran\u00e7ais et allemands, la tr\u00eave devrait d\u00e9buter le 1er septembre : jour de la rentr\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves du donne basse et pour qu'ils puissent regagner leur \u00e9cole en toute s\u00e9curit\u00e9, il faudra r\u00e9ellement faire taire les armes, la derni\u00e8re tr\u00eave du 24 juin dernier n'avait pas emp\u00each\u00e9 de nouveaux affrontements entre l'arm\u00e9e ukrainienne et les rebelles pro- russes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [96%] :\r\n5 jours apr\u00e8s les attaques terroristes en Catalogne, l'un des suspects est sorti de son silence hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [90%] :\r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 class\u00e9 lu le djihadiste pr\u00e9parait un attentat de plus grande ampleur, mais le projet a \u00e9t\u00e9 contrari\u00e9e par l'explosion d'une bombe lors des pr\u00e9paratifs, mercredi dernier, au total, 4 hommes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s hier \u00e0 un juge de Madrid 2 ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'assassinats de nature terroriste, un 3\u00e8me est maintenu en garde \u00e0 vue et le dernier a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire \u00e0 Madrid, le r\u00e9cit de Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:57) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re d\u00e9claration de l'un des suspects a permis de confirmer les objectifs de la cellule djihadiste le pr\u00e9sum\u00e9 terroriste bless\u00e9s dans l'explosion fortuite de la maison, \u00e0 Alcanar, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de Barcelone, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce qu'il avait dit \u00e0 la police, il a admis devant le juge que le groupe pr\u00e9parait un attentat de plus grande envergure avec des explosifs contre des monuments de Barcelone quelques m\u00e9dias espagnols assurent que la Sagrada Familia \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e mais cette pr\u00e9cision n'est pas confirm\u00e9 les m\u00eames contredite par d'autres m\u00e9dias qui affirme que le suspect n'aurait pas d\u00e9sign\u00e9 concr\u00e8tement ce monument : les 4 suspects ont mis en cause, en revanche, l'imam d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans l'explosion de la maison, selon leurs d\u00e9clarations, il s'occupait de la pr\u00e9paration et de l'ex\u00e9cution des attentats, l'un des suspects aurait m\u00eame affirm\u00e9 que cet imam voulait s'immoler un autre d\u00e9tenu, fr\u00e8re de l'un des terroristes abattus, a reconnu qu'il avait lou\u00e9 les fourgonnettes utilis\u00e9es pour les attentats mais assure qu'il pensait qu'elles \u00e9taient destin\u00e9es \u00e0 un d\u00e9m\u00e9nagement Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [98%] :\r\nRetour en Suisse on ne votera pas que sur la r\u00e9forme des retraites le 24 septembre mais aussi sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [92%] :\r\nOui, c'est une initiative peu contester, soutenu par la plupart des formations hier, c'est d'ailleurs un large comit\u00e9 interpartis qui a lanc\u00e9 la campagne pour le oui, oui \u00e0 l'inscription, noir sur blanc de la notion de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution, mais au-del\u00e0 du principe, le texte n'apporte pas de grands changements, il nous est d\u00e9crypt\u00e9 par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:21) [92%] :\r\nIl y aura toujours des fraises \u00e0 No\u00ebl dans nos supermarch\u00e9s dans un 1er temps en tout cas, puisque l'article constitutionnel ne sera pas accompagn\u00e9e de nouvelles lois ou de modification de lois existantes le contre- projet qui a incit\u00e9 l'Union suisse des paysans \u00e0 retirer son initiative et consensuel, il introduit simplement dans la Constitution la notion de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire alors pour ses partisans, ce n'est pas rien l'attention port\u00e9e aux conditions de production de nos denr\u00e9es alimentaires serait plus grande ces pr\u00e9occupations serait aussi pr\u00e9sente en filigrane lors de n\u00e9gociations avec l'OMC sur le commerce \u00e9quitable dans les relations transfrontali\u00e8res l'article pose des principes, noir sur blanc gaspiller moins produire mieux, dans un esprit de durabilit\u00e9 et cet engagement envers un changement serait inscrite dans la Constitution, comme l'a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 voir ensuite comment la d\u00e9claration de principes se r\u00e9alise dans les faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [94%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire peut-\u00eatre donc en principe dans la constitution, mais ce qui est d\u00e9j\u00e0 bien concret, aujourd'hui c'est le co\u00fbt des aliments qui finissent dans vos assiettes alors combien d'heures faut -il travailler pour s'offrir un kilo de viande de boeuf, par exemple, h\u00e9 bien, une \u00e9tude a pass\u00e9 \u00e0 la loupe la situation dans pr\u00e8s de 50 pays de la plan\u00e8te, et c'est en Suisse que le prix d'un steak est le plus \u00e9lev\u00e9, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [93%] :\r\nOui, en Suisse, un kilo de boeuf une fois et demie plus cher que la moyenne mondiale pour mener son \u00e9tude la soci\u00e9t\u00e9 londonienne de restauration Caterwings analys\u00e9 le prix de la viande dans les plus grandes villes de chaque pays, en Suisse, ainsi on prend un steak rond de gite une pi\u00e8ce situ\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re de la cuisse de l'animal pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis, h\u00e9 bien le kilo co\u00fbte environ 50 francs, derri\u00e8re la Suisse, loin derri\u00e8re, en fait, on retrouve la Norv\u00e8ge \u00e0 l'autre bout du classement, c'est l'Ukraine o\u00f9 ce m\u00eame kilo de steak ne co\u00fbte que 3 francs 60 alors, Romain, l'\u00e9tude met ses prix en perspective avec le salaire minimum dans chaque pays, h\u00e9 bien oui, hein, parce que ce m\u00eame Ukrainien va devoir travailler pr\u00e8s de 11 heures pour s'offrir ce kilo de steak et dans cette perspective, ce sont les Danois qui arrive en t\u00eate, une heure de travail, un Suisse, lui, doit travailler un peu plus de 3 heures un Fran\u00e7ais ou un Allemand, un peu plus de 2 heures, \u00e0 l'inverse, il faudra pr\u00e8s de 24 heures de travail pour un Indon\u00e9sien, au final, hein, c'est la question de l'accessibilit\u00e9 aux denr\u00e9es alimentaires qui se pose avec cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [89%] :\r\nRomain Bardet, merci la nourriture la consommation excessive de devant de bien de viande, h\u00e9 bien c'est un th\u00e8me souvent port\u00e9 en Suisse par les Verts sur l'ar\u00e8ne politique hier \u00e0 Gen\u00e8ve, les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs trois pr\u00e9tendant au Conseil d'\u00c9tat pour les \u00e9lections 2018 dans ce trio, le sortant Antonio Hodgers et 2 personnes moins connu Marjorie de Chastenet Yvan recherche pour le vrai enjeu pour les Verts, Genevois, c'est le Grand Conseil lui avec cette question r\u00e9ussiront -t-il comme l'ont fait r\u00e9cemment plusieurs sections romandes des Verts \u00e0 regagn\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, ce regain de forme est \u00e0 la fois un bon pr\u00e9sage et une certaine pression \u00e9clairage sign\u00e9 Tania sa speed. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:07) [92%] :\r\nSi si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel 3 Fribourg et 2 dans le canton, nouveau les diff\u00e9rentes sections vertes romandes ont cartonn\u00e9 r\u00e9cemment lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, un exemple, que le pr\u00e9sident des Verts Genevois Nicolas Val-d'Is\u00e8re compte bien suivre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:21) [90%] :\r\nC'est un d\u00e9fi et nous souhaitons le relev\u00e9 vraiment vaillamment parce que il y a besoin Gen\u00e8ve d'un parti \u00e9cologiste fort oui c'est une pression, mais qui est tr\u00e8s agr\u00e9able et pour rien au monde je souhaiterais que les autres sections perdez vos si\u00e8ges pour que ma t\u00e2che soit plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:34) [95%] :\r\nPascal Sciarini, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ne voit pas pourquoi les Verts Genevois ne profiteraient pas de la m\u00eame tendance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [92%] :\r\nLe 1er point il y a presque un peu m\u00e9canique, je dirais, puisque les Verts avaient recul\u00e9, il y a une esp\u00e8ce d'effet de r\u00e9\u00e9quilibrage, il retrouve une partie du terrain perdu ensuite il y a des \u00e9l\u00e9ments plus substantiel, je crois que les Verts ont \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9sents au niveau de la politique suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en particulier dans le d\u00e9bat sur la sortie du nucl\u00e9aire, leur propre initiative, puis le d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et je pense que \u00e7a leur a permis d'engranger ensuite des retomb\u00e9es \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:09) [95%] :\r\nLe parti part avec une liste de 76 candidats mais voil\u00e0 plusieurs personnalit\u00e9s vertes du canton des locomotives comme on dit, ne se repr\u00e9sente pas Nicolas Valvert refuse n\u00e9anmoins de parler d'une liste faible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [90%] :\r\nNous avons \u00e9norm\u00e9ment de gens tr\u00e8s engag\u00e9 dans la vie associative, la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est cette soci\u00e9t\u00e9 qui fait que Gen\u00e8ve est -ce qu'elle est aujourd'hui, et ce sont bien les repr\u00e9sentants du peuple qui se pr\u00e9sente, et pas des politiciens de carri\u00e8re qui depuis leur pubert\u00e9 si\u00e8ges sur le diff\u00e9rend bancs, nous avons peu de politiques de carri\u00e8re mais ceci tient au statut, \u00e0 la volont\u00e9 des Verts d'avoir renouvellement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:45) [98%] :\r\nSon objectif : regagner 4 ou 5 des 7 si\u00e8ges perdus en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [95%] :\r\nC'est un si\u00e8ge dans la phase de poules de la Ligue des champions de football qu'ils esp\u00e8rent obtenir ce soir il y a une bosse devront donc gagner et marquer au moins 2 buts ce soir sur la pelouse du CSKA Moscou les Bernois avaient perdu le match aller 1 0 mais gardent un espoir de rejoindre FC B\u00e2le en phase de groupes, coup d'envoi de cette rencontre \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [91%] :\r\n45 alors cette Ligue des des champions Julien le Br\u00e9silien Neymar dont on parle beaucoup ces derniers temps on va disputer avec le Paris-Saint-Germain, mais il pourrait quand m\u00eame faire face \u00e0 quelques nouveaux soucis d'ordre judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [95%] :\r\nPuisque le FC Barcelone porte plainte contre lui pour non- respect de son contrat, le club catalan r\u00e9clame \u00e0 Neymar presque 10 millions de francs de dommages et int\u00e9r\u00eats, plus 10 pourcent de de p\u00e9nalit\u00e9 de retard les suites donc du plus gros transfert de l'histoire du football \u00e0 l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:34) [94%] :\r\nCes9,6 millions correspondent \u00e0 une restitution d'une prime per\u00e7ue par le joueur br\u00e9silien lors de la prolongation de son contrat avec le Bar\u00e7a jusqu'en 2021, cette affaire a \u00e9clat\u00e9 au grand jour apr\u00e8s le r\u00e9cital de Neymar dimanche soir, apr\u00e8s sa 1\u00e8re sortie officielle au Parc des Princes et la victoire du Paris Saint-Germain face \u00e0 Toulouse 6 \u00e0 2, le Br\u00e9silien n'\u00e9tait pas all\u00e9 de main morte avec son ancienne direction, je cite, le FC Barcelone m\u00e9rite mieux que ses dirigeants cette sortie m\u00e9diatique a fait des vagues, moins de 3 semaines apr\u00e8s son transfert au PSG pour la somme de 250 millions de francs le club espagnol a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'offensive pour non- respect du contrat, la partie se joue d\u00e9sormais sur le terrain juridique, le FC Barcelone a donc port\u00e9 plainte contre Neymar apr\u00e8s la r\u00e9siliation unilat\u00e9rale du contrat quelques mois seulement apr\u00e8s la prolongation du bail le club catalan, pr\u00e9cise encore que si son ancien joueur n'est pas en mesure de dire si cette somme il se retournera contre le Paris Saint-Germain, affaire \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [88%] :\r\nPour l'\u00e9voquait en titre, \u00e0 quelques jours du d\u00e9but samedi de la f\u00eate folklorique d'Unspunnen \u00e0 Interlaken, la Biblioth\u00e8que nationale suisse pr\u00e9sente en ligne sa collection de petits ma\u00eetres son site Klan Meister souvenir suite permettent d\u00e9couvrir \u00e0 la loupe une partie de milliers de gravures d'aquarelle ou dessins des Oeuvres \u00e0 la gloire des paysages alpins r\u00e9alis\u00e9es au moment o\u00f9 le tourisme prend son essor, Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:02) [89%] :\r\nIls s'appellent H\u00fcrlimann Lory Hilaire Wolf inconnus du public, ces petits ma\u00eetres de la peinture, de la gravure ont immortalis\u00e9s aux XVIIIe et XIXe si\u00e8cle les coutumes et costumes suisses et les hauts lieux du tourisme comme en Suisse romande, la cascade de la pi\u00e8ce vache ou le ch\u00e2teau d'Chillon des images un peu kitsch qui rempla\u00e7aient alors la carte postale d'Orissa Macaire, responsable du Cabinet des estampes num\u00e9riques \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:14:27) [89%] :\r\nAvant la photographie \u00e0 la carte postale, c'\u00e9tait les souvenirs que les touristes ont port\u00e9 \u00e0 la maison pour faire voir ce qu'ils ont vu et c'\u00e9tait tr\u00e8s fier de de pouvoir faire voir les d\u00e9classifi\u00e9s, qu'ils ont vu les paysages qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:42) [93%] :\r\nCes vues pittoresques de b\u00e9tail \u00e0 l'alpage de bateaux sur les lacs ou de massifs recouverts de glaciers, on ne les connaissait que gr\u00e2ce \u00e0 des livres ou des expositions d\u00e9sormais toutes internaute peut d\u00e9couvrir la collection des fr\u00e8res et soeurs, Google Man des industriels de Langen Tal qui ont rassembl\u00e9 des vues majoritairement de Suisse al\u00e9manique la Suisse romande est aussi pr\u00e9sente, mais pas le Tessin et petits ma\u00eetres nous montrent une vision grandiose et pass\u00e9iste de la Suisse aujourd'hui la Biblioth\u00e8que nationale mandate des photographes pour avoir une vision contemporaine de nos paysages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [90%] :\r\nDonc l'histoire de la Suisse un d\u00e9couvrir ou \u00e0 red\u00e9couvrir, par ses Oeuvres, ce sera donc sur internet, c'est d\u00e9j\u00e0 sur Internet au travers de la Biblioth\u00e8que nationale helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [92%] :\r\nIl y a des tr\u00e8s jolies photos, images, enfin \u00e7a donne envie, merci beaucoup, Julien Bonnaire terre dans un instant, on revient sur les quelques inqui\u00e9tudes suscit\u00e9es par la presse suisse romande un temps ensoleill\u00e9 avec quelques voiles de nuages en moyenne et haute altitude les cumulus qui se forment en montagne et des orages isol\u00e9s possible essentiellement dans les Alpes, c'est le menu d'aujourd'hui temp\u00e9ratures de 28 \u00e0 31 degr\u00e9s au meilleur de l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-23T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A56089BC-4E51-4E20-9FC4-40FE25509AA4", "internalArchiveId": "A56089BC-4E51-4E20-9FC4-40FE25509AA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un large front politique neuch\u00e2telois soutient le projet de circonscription unique", "publicationDate": "2017-08-23T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens neuch\u00e2telois voteront le 24 septembre prochain sur un projet de circonscription unique. Les repr\u00e9sentants du PLR, du PS, des Verts lib\u00e9raux et de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce souscrivent \u00e0 la suppression des districts et \u00e0 la fin des apparentements.\r\n\r\n* * Un large front politique neuch\u00e2telois soutient le projet de circonscription unique Le temps est venu de r\u00e9former en profondeur les institutions neuch\u00e2teloises.. \r\nC'est la conviction d'un front tr\u00e8s large de politiciens, venus ce matin \u00e0 M\u00f4tiers soutenir le projet de circonscription unique soumis aux citoyens le 24 septembre prochain... \r\nLes repr\u00e9sentants du PLR, du PS, des Verts lib\u00e9raux et de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce souscrivent \u00e0 la suppression des districts et \u00e0 la fin des apparentements... \r\n A leurs yeux, cette r\u00e9forme doit surtout faire rayonner le canton comme un seul et unique espace...\r\nRoger Guignard.  \r\n DIRECT TEL", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8845717", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un large front politique neuch\u00e2telois soutient le projet de circonscription unique / 12H30_2017-08-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les citoyens neuch\u00e2telois voteront le 24 septembre prochain sur un projet de circonscription unique. Les repr\u00e9sentants du PLR, du PS, des Verts lib\u00e9raux et de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce souscrivent \u00e0 la suppression des districts et \u00e0 la fin des apparentements."], "variantIds": ["ece-8845717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-04T13:43:03Z", "speechToTexts": ["04.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n7 septembre prochain contre votation le 24 septembre prochain Neuch\u00e2tel avec le temps qui est venu de r\u00e9former en profondeur les institutions, c'est en tout cas la conviction dans front tr\u00e8s large de politiciens venus ce matin \u00e0 M\u00f4tiers soutenir soutenir le projet de circonscription unique, les repr\u00e9sentants du PLR du PS, des Verts, lib\u00e9raux et de la Chambre neuch\u00e2teloise du commerce souscrivent \u00e0 la suppression des districts et \u00e0 la fin des apparentements \u00e0 leurs yeux, cette r\u00e9forme doit surtout faire rayonner le canton comme un seul et unique espace Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [91%] :\r\nOui tout neuch\u00e2telois l'affiche du comit\u00e9 venus ce matin dans le Val-de-Travers, dit l'essentiel, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, la forte mobilit\u00e9 des personnes rendent indispensable une modernisation des institutions, par exemple, il n'est plus acceptable que les d\u00e9put\u00e9s soient \u00e9lus dans leur seul District, et ils doivent l'\u00eatre par l'ensemble des citoyens du canton, la circonscription unique, voil\u00e0 donc la Pierre angulaire du projet diminuer le quorum de 10 \u00e0 3 pourcent c'est c'est donn\u00e8rent une chanson petites formations comme l'a fait valoir la zone verte lib\u00e9rale Mireille Tissot dingue quant \u00e0 l'\u00e9conomie et aux entreprises, elles en appellent un souffle nouveau, les patrons ignore les clivages r\u00e9gionaux et consid\u00e8re le canton de Neuch\u00e2tel, comme un espace uni et ouvert une belle unanimit\u00e9 donc en faveur de cette r\u00e9forme des institutions contest\u00e9 essentiellement par l'UDC, les Verts et le POPB, aux yeux de ses opposants, le projet soumis au peuple, entra\u00eenera une perte de la rampe repr\u00e9sentativit\u00e9 des r\u00e9gions, en outre, ce sont les villes \u00e0 cause de leur bassin de population qui vont rafler le pactole, dernier argument des opposants, la vraie question de fond, supprimer les r\u00e9gions revient elle aussi \u00e0 supprimer les r\u00e9gionalismes au neuch\u00e2telois de r\u00e9pandre le 24 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [95%] :\r\nRoger Guignard, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel quelques jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-23T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA9DD779-D932-489A-A79A-6FDCD430402B", "internalArchiveId": "DA9DD779-D932-489A-A79A-6FDCD430402B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse", "publicationDate": "2017-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nGerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse, a qualifi\u00e9 son parti de \"bourgeois-social\" dans la presse al\u00e9manique cette semaine. Les nouvelles visions du parti seront pr\u00e9sent\u00e9es samedi lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. L'interview de Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse (PDC: YANNICK BUTTET)  BUS HF: Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd \r\nYannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse \r\nHeure\r\nLe PDC - parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien - un parti \"bourgeois-social\"... C'est ainsi que son pr\u00e9sident Gerhard Pfister l'a qualif\u00e9 dans la presse al\u00e9manique cette semaine... Les visions du parti seront pr\u00e9sent\u00e9es ce samedi lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s... Objectif: faire table rase des questions qui f\u00e2chent \u00e0 l'interne et s'affranchir de son alli\u00e9 historique, le PLR pour reconqu\u00e9rir des \u00e9lecteurs\r\n... Comment cela se traduira-t-il concr\u00e8tement dans les questions de soci\u00e9t\u00e9 auxquelles la Suisse est confront\u00e9e? Yannick Buttet bonjour, \r\nvous \u00eates le vice-pr\u00e9sident du PDC, en direct avec nous de Collombey, accueilli par Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd\r\nBourgeois ou conservateur?\r\n- On va revenir sur ce terme \"bourgeois social\"... qu'est-ce que cela signifie exactement pour votre parti? \r\n- (s'il place \"conservateur social\")...bourgeois et conservateur, ce n'est pas la m\u00eame chose... Vous n'\u00eates donc pas tout \u00e0 fait sur la m\u00eame ligne que Gehrard Pfister? Il aurait d\u00fb s'affirmer davantage en parlant de \"conservatisme social\"?\r\n- Gerhard Pfister veut se rapprocher du PS et de l'UDC, selon les th\u00e9matiques...  C'est pas un peu l'\u00e9ternel reproche que l'on fait \u00e0 votre parti? Vous \u00eates un coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite... un peu \"oui mais non\"... Comment se d\u00e9patouiller de cette \u00e9tiquette l\u00e0? \r\nSe distancier du PLR\r\n- Se distancier du PLR, \u00e0 tout prix, vous pr\u00e9f\u00e9rez encore \u00eatre main dans la main avec l'udc? Vous l'assumez compl\u00e8tement? \r\nOuverture des magasins\r\n- Mais alors si on imagine tr\u00e8s concr\u00e8tement des prises de positions sur les diff\u00e9rents sujets... par exemple la question, tiens un sujet tr\u00e8s concernant: l'ouverture des magasins le dimanche: pour ou contre?\r\n- Il y 10 ans, le slogan du PDC \u00e9tait \"lib\u00e9ral la semaine, social le dimanche\"... L'\u00e9tiquette change, mais pas le contenu?  ((un slogan qui date de 2005, pr\u00e9cis\u00e9ment sur les horaires d'ouvertures des magasins))\r\nAutres th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9:\r\njuges \u00e9trangers\r\navortement (ses diff\u00e9rentes remises en question, par exemple  son remboursement par les assurances)\r\ninternement \u00e0 vie \r\naide au suicide\r\nMariage pour tous\r\n- Vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vous f\u00e2cher entre vous sur la question du mariage pour tous... tout simplement en n'en parlant plus... politique de l'autruche!\r\n- L'histoire de Markus Hungerb\u00fchler, candidat PDC au Conseil ex\u00e9cutif de Zurich... gay, jeune papa, qui fait la Une des m\u00e9dias al\u00e9maniques... c'est un peu le pantin qui vous saute \u00e0 la figure non? \r\n- Preuve que vous ne pouvez pas faire l'autruche et \u00e9viter cette th\u00e9matique.. Pourquoi est-ce si difficile de vous positionner? \r\n- Vous disiez dans la presse ce weekend que le PDC se veut \"d\u00e9complex\u00e9\"... occasion parfaite non?\r\nRacines chr\u00e9tiennes\r\n- Vous revendiquez des \"racines chr\u00e9tiennes\"... est-ce forc\u00e9ment en opposition par rapport \u00e0 l'islam comme Gerhard Pfister? \r\nLignes rouges bis\r\n- Et puis se distancier du PLR, un parti qui a la cote en ce moment, c'est plut\u00f4t risqu\u00e9 non?\r\n- Quelle est votre ligne rouge avec l'UDC? Sur quel terrain ne suivrez-vous pas le parti?\r\n- M\u00eame question avec le PS... sur quelles th\u00e9matiques est-il inenvisageable de pencher \u00e0 gauche?\r\n- Vous pr\u00f4nez une Economie sociale, durable... qu'est-cela signifie selon vous? \u00c7a ne se marie pas tr\u00e8s bien avec le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique...\r\nEternelle crise identitaire\r\n- Au final on a l'impression que votre parti vit une \u00e9ternelle crise identitaire... C'est pas un peu fatiguant? \r\n((Simon: Buttet me dit que samedi ils parleront d'un parti \"konservativ sozial\" ... alors que Pfister dit \"b\u00fcrgelisch sozial\" dans la presse. Je lui ai dit qu'on lui poserait une premi\u00e8re question sur ce terme \"bourgeois social\" et qu'il aurait l'occasion de pr\u00e9ciser en disant que c'est m\u00eame \"conservateur social\"... L'occasion de challenger: ah mais alors c'est un premier d\u00e9saccord avec votre pr\u00e9sident de parti?)", "durationSec": 1383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8845672", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse / JDM_2017-08-23T07:37:00_l-invite-du-journal", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse / JDM_2017-08-23T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse, a qualifi\u00e9 son parti de \u2018\u2019bourgeois-social\u2019\u2019 dans la presse al\u00e9manique cette semaine. Les nouvelles visions du parti seront pr\u00e9sent\u00e9es samedi lors de l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. L\u2019interview de Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.", "Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse, a qualifi\u00e9 son parti de \"bourgeois-social\" dans la presse al\u00e9manique cette semaine. Les nouvelles visions du parti seront pr\u00e9sent\u00e9es samedi lors de l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. L\u2019interview de Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.", "Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse, a qualifi\u00e9 son parti de \"bourgeois-social\" dans la presse al\u00e9manique cette semaine. Les nouvelles visions du parti seront pr\u00e9sent\u00e9es samedi lors de l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. L\u2019interview de Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse."], "variantIds": ["ece-8845688", "ece-8845672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T23:12:27Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re, 7 heures 36 le PDC donc parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien parti bourgeois social, c'est en tout cas, ainsi que son pr\u00e9sident garde Pfister la qualifi\u00e9 dans la presse et les Manic cette semaine Les visions du parti seront pr\u00e9sent\u00e9es, ce samedi, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Objectif : faire table rase des questions qui f\u00e2chent \u00e0 l'interne et s'affranchir aussi de son alli\u00e9 historique, le PLR pour essayer de reconqu\u00e9rir des \u00e9lecteurs parce qu'il y a une l\u00e9g\u00e8re \u00e9rosion alors comment cela va -t-il se traduire concr\u00e8tement, notamment par rapport aux questions de soci\u00e9t\u00e9 auquel la Suisse est confront\u00e9e, on va y r\u00e9pondre avec notre invit\u00e9, bonjour Yannick Buttet bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du PDC, vous \u00eates en Direct de de Collombey votre votre ville dans notre bus radio et je salue Fr\u00e9d\u00e9ric Chan qui a offici\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la technique, merci d'\u00eatre avec nous donc Yannick Buttet jusqu'\u00e0 8 heures pour essayer d\u00e9crypter tout \u00e7a, et notamment ce terme bourgeois social voulu par Guerra Pfister votre pr\u00e9sident bourgeois social qu'est -ce que \u00e7a signifie exactement pour votre parti est -ce que vous \u00eates en en accord pleinement avec ce ce qualificatif bourgeois social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [87%] :\r\nJe crois qu'il faut il faut corriger tout de suite ce terme parce qu'en fran\u00e7ais, bourgeois social ne ne veut rien dire et, lors de nos r\u00e9flexions sur l'avenir du PDC, le fameux projet PDC 2025, dans lequel la base a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e, que la pr\u00e9sidence va preuve \u00e0 pr\u00e9senter aussi ce ce samedi \u00e0 Gen\u00e8ve, on parle plut\u00f4t de parti conservateur social et pas de parti bourgeois social chez Rosa conservateur et bon c'est pas du tout la m\u00eame chose, effectivement, c'est pas du tout la m\u00eame chose, mais c'est le terme qui serait utilis\u00e9 aussi on allemand samedi, donc on ne serve h\u00e2tif social et pas Burier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nDonc, c'est, c'est une mauvaise traduction ou \u00e7a veut dire que, il y a l\u00e0 un l\u00e9ger point d\u00e9saccord avec Gerhard Pfister, \u00e9clairez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [90%] :\r\nNon, je crois que c'est pas un point d\u00e9saccord, on a eu une longue r\u00e9flexion je comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure et puis le le le terme bourgeois \u00e9tait aussi apparu dans la r\u00e9flexion, je pense que garde Pfister a a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 utiliser ce terme -l\u00e0, mais ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment le terme qui qui finalement figure dans le le projet du PDC 20 25 et si vous aussi vous avez lu les diff\u00e9rentes interviews notre pr\u00e9sident dans la d\u00e9finition qu'il donne de l'avenir du PDC de ce terme conservateur social et on est beaucoup plus proche du terme conservateur que les termes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [94%] :\r\nOn sait que les mots ont un sens et en politique plus qu'ailleurs peut-\u00eatre, et il y a, il y a quand m\u00eame un l\u00e9ger point d\u00e9saccord enfin il aurait quand m\u00eame selon vous du s'affirmer davantage en parlant pr\u00e9cis\u00e9ment de conservatisme social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nIl faut, il faut parler clair, je pense que bien Pfister a d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait \u00e9tiquette de conservateur en Suisse al\u00e9manique et il a peut-\u00eatre voulu \u00e9viter que la la population et les m\u00e9dias en particulier, h\u00e9 bien, et l'impression que le positionnement de garde Pfister et le positionnement du PDC passait pas ce qui va se passer samedi ce samedi la la la la position du PDC est issu d'une r\u00e9flexion d'une consultation de la base \u00e9galement il y a des points sur lesquels notre pr\u00e9sident \u00e9tait en accord avec la base et d'autres sur lesquels h\u00e9 bien il a d\u00fb finalement maintenant d\u00e9fendre des des positions qui sont pas forc\u00e9ment les siennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [90%] :\r\nEt pas forc\u00e9ment les v\u00f4tres aussi Yannick Buttet alors on se veut enfin garde Pfister veut se rapprocher du PS et de l'UDC selon les th\u00e9matiques et se distancier du PLR c'est un peu l'\u00e9ternel reproche que on fait et que nous, journalistes, faisant parfois en tout cas, constatant au sujet du PDC, un coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite, un peu, oui mais, non, comment, pardonnez -moi, expression mais quand vous allez r\u00e9ussir \u00e0 vous d\u00e9patouiller de ces techniques avec la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [92%] :\r\nAlors c'est une \u00e9tiquette effectivement qui est, qui est difficile \u00e0 perdre dans la mesure o\u00f9 le PDC c'est un parti qui est typiquement suisse qui porte cet esprit de consensus et quand on parle de consensus suisse est en oblig\u00e9 de trouver des solutions avec avec les autres partis une fois avec avec l'UDC sur certaines th\u00e9matiques une fois avec les socialistes et je crois que cette ambigu\u00eft\u00e9 les contenus dans notre nouvelle identit\u00e9 conservatrice sociale en disant on veut conserver les bonnes choses qui ont fait le le la Suisse et puis par contre \u00eatre ouvert aussi \u00e0 la modernit\u00e9, les adapter au autant actuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [87%] :\r\nDonc donc apr\u00e8s int\u00e9ressant l\u00e0 aussi en en en sciences politiques de l'de si on fait la science politique du PDC, vous dit -on, c'\u00e9tait ambigu\u00eft\u00e9 au fond est consubstantielle \u00e0 votre parti, il faut garder cette ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0 parce qu'elle fait partie de notre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [92%] :\r\nElle fait partie de notre identit\u00e9, par contre, c'est vrai qu'on a d\u00e9cid\u00e9 maintenant d'avoir un profil qui soit plus lisible et plus clair et de regrouper les membres du PDC autour des des sujets qui permettent de, de, de rassembler nos \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel et puis de se profiler de se profiler, alors quand vous dites se diff\u00e9rencier du PLR oui, mais pas encore sur ses gardes Pfister il faut, c'est essentiel du PLR tout \u00e0 fait mais c'est pas en r\u00e9action PLR c'est plut\u00f4t par notre ligne politique, montrer que nous avons des points communs avec les autres partis mais nous ne nous avons notre propre voie si on prend la ligne conservatrice sociale, on a un exemple parfait, actuellement on est en train de d\u00e9battre sur l'avenir de la pr\u00e9voyance vieillesse, c'est typiquement un projet dans lequel on a pu mettre en avant notre identit\u00e9 conservatrice sociale, c'est un projet typiquement PDC, on a pu collaborer avec la gauche pour assurer un \u00e9l\u00e9ment social peut-\u00eatre soigner les plus petits salaires qui est un \u00e9l\u00e9ment important de de nouveaux projets de des retraites et puis en parall\u00e8le annuellement conservateur de maintenir notre proche, notre syst\u00e8me de 3 piliers qui est essentiel pour que nos a\u00een\u00e9s puissent vivre dignement dans notre pays et c'est ce que remettent en question, par exemple, h\u00e9 bien le PLR qui lui dit : finalement, responsabilit\u00e9 individuelle sans la solidarit\u00e9 que chacun se d\u00e9brouille et puis tant pis pour les plus faibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [92%] :\r\nParfois, le cas \u00e9ch\u00e9ant, vous pr\u00e9f\u00e9rez \u00eatre main dans la main avec l'UDC qu'avec le PLR, vous assumez compl\u00e8tement cette position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [90%] :\r\nMais nous n'avons aucun probl\u00e8me \u00e0 collaborer avec tous les partis, \u00e7a d\u00e9pend vraiment des des th\u00e9matiques et des probl\u00e9matiques, il s'agit pas de dire finalement on vous savez dans notre parti, on a pass\u00e9 tellement de temps \u00e0 savoir qui \u00e9tait de quelle tendance de quel est l'ami avec qui ennemis avec qui et finalement on sait plus se regarder le nombril, l'que profil\u00e9 sur des sur des questions actuelles sur des questions Daniel allusion aussi \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [88%] :\r\nPr\u00e9sidence du pr\u00e9d\u00e9cesseur de Gerhard Pfister cette p\u00e9riode -l\u00e0 il Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [91%] :\r\nMais c'est tout \u00e0 fait un \u00e9l\u00e9ment qui va dans ce sens l\u00e0, vous avez raison, donc on \u00e0 chaque fois est bien lui et plus \u00e0 gauche, plus \u00e0 droite et on perd du temps dans des d\u00e9bats internes, mais on a aussi beaucoup perdu, tant dans le d\u00e9bat sur le site du PDC que certaines personnes voulaient remettre en question et pendant qu'on d\u00e9bat de du nom de notre parti, h\u00e9 bien on parle pas de th\u00e8me essentiel pour les familles, pour la classe moyenne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [88%] :\r\nCritique non dissimul\u00e9e de de de la p\u00e9riode Darbelet l\u00e0 que vous nous faites ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [93%] :\r\nPas du tout, non, c'est pas du tout une critique, c'est un constat et puis je crois qu'il y a aussi une pr\u00e9disposition, on constate aujourd'hui que les choses ont \u00e9volu\u00e9, on constate aujourd'hui que non membres semblent pr\u00eats \u00e0 avancer, \u00e0 se regrouper autour des th\u00e8mes qui sont f\u00e9d\u00e9rateurs dans notre parti, il \u00e9tait peut-\u00eatre pas \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [92%] :\r\nBon, alors on va aborder les th\u00e8mes de front si vous \u00eates d'accord, par exemple, une question tr\u00e8s concernant, pour les Suissesses et les Suisses pour les consommateurs que nous sommes le l'ouverture des magasins le le dimanche pour contrer l'Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [85%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 alors on n'a pas pris de position de mon parti, mais effectivement on verra \u00e7a donc \u00e7a commence mal pour vous qui voulez vous positionner clairement non, effectivement, mais alors sur chaque th\u00e9matique pr\u00e9cise \u00e7a j'ai ensuite aussi de d\u00e9finir notre politique, mais effectivement, c'est une tr\u00e8s bonne question, donc l\u00e0 \u00e0 priori ce serait plut\u00f4t non, m\u00eame si le PDC a pouss\u00e9 pour une certaine souplesse dans dans certains cas c'est pas lisible de nouveaux pas lisible, l\u00e0 c'est moi, c'est dire si, aujourd'hui, vous avez raison, aujourd'hui, c'est non, mais simplement il s'agit pas d'avoir une position grav\u00e9 dans le marbre, je veux dire \u00e7a, c'est la force des partis d'extr\u00eame, si j'ose dire, ou des partis de gauche ou droite, il y a pas 20, demander un UDC ceux qui pensent, il y a des consignes de vote pour les citoyens patients y sont perdues, non effectivement, mais je crois pas que ce soit un th\u00e8me qui soit l'heure du jour ou alors j'ai d\u00fb rater quelque chose quand il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [80%] :\r\nQuel sera votre votre camp sur ce sujet hautement concernant, ouverture des magasins dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [88%] :\r\nEh bien c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 le PDC \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment particulier amen\u00e9 c'est qu'il s'agit pas dire oui ou non, a simplement un principe : vous savez, on peut avoir un projet d\u00e9taill\u00e9 et c'est sur ce projet que nous allons voter les les solutions sont toujours complexes, les solutions sont toujours complexes, moi je vous dis, si c'est pour permettre une souplesse de petits commerces de villages pour permet de les laisser survivre, h\u00e9 bien l\u00e0, oui, on peut entrer en mati\u00e8re, si c'est pour permettre aux grandes surfaces et bien employer du personnel tous les dimanches, c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [94%] :\r\nDonc \u00e7a d\u00e9pendra stricto sensu du du, du, du, du texte qui sera soumis au peuple, c'est \u00e7a que vous voulez nous dire au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [93%] :\r\nExactement, vous savez si vous arr\u00eatez uniquement au titre et en Suisse, on est bien, on est bien plac\u00e9 pour le savoir, les titres souvent des initiatives sont tr\u00e8s all\u00e9chants, alors on pourrait dire oui ou non \u00e0 la base, en lisant le titre et puis souvent en lisant le texte, h\u00e9 bien on est beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9, \u00e7a correspond beaucoup plus \u00e0 l'esprit suisse on veut trouver des solutions plut\u00f4t que d\u00e9fendent des grands principes, et \u00e7a c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du PDC, nous restons attach\u00e9s \u00e0 nos valeurs aux valeurs qui ont fait la Suisse d'aujourd'hui, mais on veut trouver des solutions qui correspondent aux besoins de la population actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [91%] :\r\nAllez mariage pour tous autre autre grande question politique, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne plus vous f\u00e2cher entre vous, membre du PDC sur la question du mariage pour tous, c'est aussi ce que disait Gerhard Pfister mais tout simplement on en parlant plus, bon c'est c'est pas un peu la politique de l'autruche \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [92%] :\r\nNon, c'est pas la politique de l'autruche, il y aura un positionnement parti mon positionnement personnel, je pense que que vous le connaissez, non, non, c'est clair, c'est clairement non et je pense que c'est l'avis d'une majorit\u00e9 du PDC aujourd'hui mais comme j'ai l'occasion de le dire, r\u00e9guli\u00e8rement, on sent quand m\u00eame qu'il y a une lame de fond qui va dans un sens plut\u00f4t de de du mariage pour tous et puis vous \u00eates \u00e9galit\u00e9 non pas du tout, on n'est pas du tout emb\u00eat\u00e9, on d\u00e9fend notre positionnement, simplement on n'en fait pas le coeur de notre politique, on dit qu'aujourd'hui il y a beaucoup d'autres th\u00e8mes sont beaucoup plus importants pour les familles quand les familles ont des difficult\u00e9s \u00e0 boucler les fins de mois, franchement, la question du mariage pour tous, a beaucoup moins d'importance que la question des des caisses maladie on va proposer une r\u00e9solution sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, samedi prochain, je pense que \u00e7a int\u00e9resse beaucoup plus de monde que savoir si mariage pour tous se passera ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [87%] :\r\nMais vous disiez dans la presse ce week- end que le PDC se voulait d\u00e9complex\u00e9, c'est pas, c'est pas l'occasion r\u00eav\u00e9e l\u00e0 sur ce ce type de th\u00e8mes Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [92%] :\r\nDe ce que c'est le coeur de notre politique, \u00e7a c'est les m\u00e9dias qui veulent en fait finalement nous cat\u00e9goriser en disant, comme on parle de valeurs on veut uniquement nous faire causer de ces th\u00e9matiques \u00e9thique, alors on va pas les \u00e9viter mais on veut simplement dire que c'est pas le coeur de notre politique et on a compris qu'aujourd'hui si ces th\u00e9matiques sont importantes individuellement pour chaque personne bien du c\u00f4t\u00e9 du parti pour, comme je le disais tout \u00e0 l'heure pour boucler les fins de mois, ben \u00e7a aide pas beaucoup, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment d'autres th\u00e9matiques qui sont plus urgente et plus important \u00e0 traiter, je le r\u00e9p\u00e8te, les co\u00fbts de la sant\u00e9 en mettant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [88%] :\r\nLa force du symbole en politique est -ce qu'elle n'est pas importante, le mariage pour tous, on pourrait dire, au fond, \u00e7a concerne que quelques personnes, etc, bon, peut-\u00eatre, mais la force du symbole est -ce qu'on construit pas aussi la politique sur le symbole, on a rien que et \u00e7a c'est pas symbolique, c'est tr\u00e8s concret, l'histoire de de Marcos une guerre Blair candidat PDC au Conseil ex\u00e9cutif de Z\u00fcrich, qui se dit gay je ne perds qui fait la une des m\u00e9dias al\u00e9maniques la force du symbole et est tout \u00e0 fait r\u00e9elle dans dans son cas \u00e7a vous g\u00eane un peu aux entournures, le cas de de Monsieur Unger Bel-Air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [90%] :\r\nJe pense que c'est un cas qui n'est pas du tout positif pour notre parti mais \u00e7a correspond pas du tout, au positionnement du parti alors individuellement et personnellement il fait il fait absolument ce qu'il veut, hein, il est libre dans notre pays, c'est 7 heureux encore mais du du c\u00f4t\u00e9 du PDC, mais il ne repr\u00e9sente pas la ligne qui est d\u00e9fendu par notre parti, en particulier si on parle de de gestation pour autrui qui est rejet\u00e9e par une immense majorit\u00e9 de notre parti et je pense pas que c'est demain la veille que nous soutiendrons de telle solution la m\u00eame \u00e0 gauche, on est tr\u00e8s critiqu\u00e9e, de telles solutions alors c'est regrettable qu'on en fasse justement un porte- drapeau du du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique en m\u00eame temps on aime toujours prendre l'exception dans un parti pour titiller les partis sur leurs contradictions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [91%] :\r\nVous revendiquez aussi alors l\u00e0 vous parliez du du d\u00e9bat qui a eu lieu il y a dizaine d'ann\u00e9es, un peu plus sur le C de PDC parti avocate chr\u00e9tien est ce qu'il faut le garder ou pas, vous vous revendiquez quand m\u00eame des racines chr\u00e9tiennes est -ce que \u00e7a c'est en opposition par rapport \u00e0 \u00e0 l'Islam comme comme Gerhard Pfister qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette question, il Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [93%] :\r\nM\u00eame pas d\u00e9finir notre parti en opposition \u00e0 d'autres, il s'agit simplement de dire que nous sommes d'origine chr\u00e9tienne, que notre pays a des valeurs chr\u00e9tiennes et puis que sans ses valeurs chr\u00e9tiennes probablement que la Suisse ne serait pas si d\u00e9mocratique qui ne serait pas si ouverte ne serait pas si tol\u00e9rante, donc c'est une fiert\u00e9 que de de porter ses valeurs chr\u00e9tiennes, maintenant on constate aujourd'hui effectivement que l'extr\u00e9misme n'est pas du c\u00f4t\u00e9 des des chr\u00e9tiens, c'est la triste histoire de de notre temps, donc l\u00e0 il y a des valeurs chr\u00e9tiennes, que nous nous devons de faire respecter et d'imposer en quelque sorte \u00e0 ceux qui ne partageraient pas ces valeurs qui finalement sont des valeurs humanistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [88%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, vous voyez que la ligne extr\u00eamement fine en tenant ce discours, on pourrait certains qui pourrait y voir la petite b\u00eate, vous vous taxer d'islamophobie en tout cas d'islamo- scepticisme ce de red\u00e9finition des racines chr\u00e9tiennes de la Suisse, vous voyez la ligne est tr\u00e8s tr\u00e8s fine est -ce que vous pensez que, politiquement, c'est pas un risque \u00e0 prendre, de suivre une ligne aussi fine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:07) [91%] :\r\nPas du tout, aujourd'hui, la population suisse, \u00e0 mon avis, est fier de ses racines chr\u00e9tiennes et ne veut pas de, de, d'extr\u00e9misme, de quelque bord qu'il soit, il se trouve qu'aujourd'hui malheureusement cet extr\u00e9misme plut\u00f4t du du c\u00f4t\u00e9 de l'Islam, donc il s'agit de faire respecter imp\u00e9rativement nos valeurs chr\u00e9tiennes pour maintenir notre d\u00e9mocratie pour maintenir notre libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:27) [86%] :\r\nL'extr\u00e9misme et du c\u00f4t\u00e9 du samedi 9 au fond, c'est pas vrai, la les99,99, 9 9 9 9 pourcent des des jugements ne sont pas du tout extr\u00e9miste, \u00e0 commencer par la Suisse, donc ce n'est pas du c\u00f4t\u00e9 de l'Islam, il Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [92%] :\r\nNon, ne me faites pas dire ce que ce que je n'ai pas dit effectivement l'immense majorit\u00e9 des musulmans dans notre pays, sont des gens qui contribue au bien- \u00eatre dans notre pays \u00e0 la richesse de notre pays, pas seulement la richesse mat\u00e9rielle, mais aussi \u00e0 la richesse culturelle et ces gens -l\u00e0 sont totalement int\u00e9gr\u00e9s, des gens qui qui m\u00e9rite de de vivre avec nous quand je dis qu'aujourd'hui l'extr\u00e9misme, du c\u00f4t\u00e9 de l'Islam, c'est que l'extr\u00e9misme religieux se r\u00e9clament de l'Islam, alors bien s\u00fbr, on peut dire, c'est des terroristes, pr\u00e9cision importante dans le discours dans le monde, oui c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, non, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais aujourd'hui il se trouve que lorsque les gens se font exploser au milieu d'une foule, h\u00e9 bien c'est pas au nom de la chr\u00e9tient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [97%] :\r\nIl y en a eu mais effectivement les derniers attentats non non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [87%] :\r\nNon mais rien, oui Monsieur Matthey-Doret vous voulez faire du politiquement correct, \u00e0 l'image aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:28) [84%] :\r\nMoi, je n'ai jamais su je crois que jamais suivi la ligne du politiquement car correct, c'est vrai, alors l\u00e0, je me r\u00e9jouis de m'entra\u00eener sur la Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [92%] :\r\nSi, si, si, si, si, non, mais sur cette th\u00e9matique pr\u00e9cise en disant finalement on n'ose pas dire les choses telles qu'elles sont, et pour \u00e9viter une guerre culturelle que nous ne voulons pas que nous ne prenons pas h\u00e9 bien alors, on ne peut pas critiquer les extr\u00e9mistes qui se r\u00e9clame d'une religion, je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:50) [82%] :\r\nJe voulais savoir, c'est que, en en disant l'extr\u00e9misme, du c\u00f4t\u00e9 de l'Islam, vous risquez l'amalgame, c'\u00e9tait exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [91%] :\r\nAlors ce n'est pas le cas, \u00e7a n'est pas ce que je pense et \u00e7a n'est pas ce que je voulais dire simplement il se trouve qu'aujourd'hui que les personnes qui, malheureusement, commettent des attentats et bien se r\u00e9clament de l'Islam, \u00e0 tort, \u00e9videmment, \u00e0 tort, mais c'est quand m\u00eame malheureusement sur cette base que les gens tuent des femmes et des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [86%] :\r\nEt \u00e0 quoi \u00e7a sert de poser la question de la reposer c'est gu\u00e9rir, on obtient des jumeaux, plus pr\u00e9cis, quelle est votre ligne rouge avec l'UDC et le PS, je terminerai l\u00e0- dessus avant de commenter quelques articles de la presse, sur quel terrain vous ne pourriez plus suivre c'est parti UDC et PS a c\u00e9d\u00e9 des lignes rouges que vous avez fix\u00e9 clairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [90%] :\r\nNon, mais je crois que les th\u00e9matiques sont sont relativement clair pour nous, nous sommes le parti du et et pas le parti du ou si j'ose dire, \u00e7a, c'est notre position par rapport \u00e0 l'UDC, on veut pas creuser des clivages, on veut \u00eatre clair sur notre ligne, la faire respecter, on parlait tout \u00e0 l'heure de faire respecter nos valeurs, mais il s'agit pas de penser que finalement de de cr\u00e9er des oppositions entre entre les habitants de de notre pays aussi par rapport \u00e0 \u00e0 l'Europe, nous ne voulons pas du tout, \u00e9videmment, d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, par contre nous ne rejetons pas la collaboration avec les pays de l'Europe, nous savons que la Suisse fait partie de l'Europe g\u00e9ographique et puis nous sommes interd\u00e9pendants depuis depuis d\u00e9j\u00e0 des des des si\u00e8cles et \u00e7a, il s'agit de le maintenir pour le bien \u00eatre des des Suissesses et des Suisses en vous \u00e9coutant la gal\u00e8re, hein, sur l'Europe, alors non, oui peut-\u00eatre, mais pourquoi pas et pourquoi pas effectivement l\u00e0 je pense que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on a beaucoup de points communs avec avec avec le PLR et puis du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, c'est c'est \u00e7a assez clair, c'est que pour nous il s'agit d'abord de cr\u00e9er la richesse avant de la d\u00e9penser, puis les solutions qui vise \u00e0 redistribuer d'une mani\u00e8re arrosoir l\u00e0 l'argent fond fonctionne pas de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [89%] :\r\nYannick Buttet, bon, on va, on va non pas se d\u00e9tendre un peu, parce qu'on va continuer dans les questions qu'on et d\u00e9licate avec la presse, c'est \u00e9videmment, vous la suivez comme nous avec passion, j'imagine la succession Burkhalter et la campagne d\u00e9licate d'Isabelle Moret, c'est dans la presse romande Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:56) [88%] :\r\nOui, depuis l'annonce de sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Vaudoise est constamment attaqu\u00e9e sur plusieurs fronts, constate Le Matin, le quotidien orange recense ces critiques relay\u00e9es par la presse al\u00e9manique pas d'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif pol\u00e9mique sur ses revenus, la principale int\u00e9ress\u00e9e, ne veut pas se laisser impressionner, \u00e0 part quelques articles, le climat est tr\u00e8s positif, affirme -t-elle, quant \u00e0 son rival, je ne vois le mini- pr\u00e9sent Pierre Maudet la Vaudoise disent que la campagne m\u00e9diatique est la seule qui lui soit possible puisqu'il est inconnue \u00e0 Berne une pique en tant que d\u00e9menti du titre de une du matin l'\u00e9toile p\u00e2lit sentent d'Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:37) [86%] :\r\nBon, question d\u00e9licate disait je vais peut-\u00eatre que vous avez un avis arr\u00eat\u00e9 que vous seriez pr\u00eat \u00e0 nous livrer ce matin il Yannick Buttet, quel est votre champion ou championne pour cette succession Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:46) [91%] :\r\nJ'ai l'impression que les jeux sont plus ou moins fait, peut-\u00eatre que je me trompe mais que notre coll\u00e8gue miniature, c'est vraiment en pole position qu'il a beaucoup d'avance par rapport aux autres parce qu'on entend beaucoup parmi nos coll\u00e8gues parlementaires, m\u00eame en Suisse romande, le fait que le Tessin m\u00e9rite d'\u00eatre comme roman n'est particuli\u00e8rement sensible \u00e0 la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s et puis en Suisse al\u00e9manique, ce qu'on entend chez nos coll\u00e8gues en ressent moins en Suisse romande, c'est le fait qu'on a d\u00e9j\u00e0 de romans et que trois \u00e9tait une exception, lors de l'\u00e9lection de de Guy Parmelin et qu'on ne souhaite pas voir 3 romans de mani\u00e8re durable au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi votre position personnelle, ma position personnelle, je veux dire, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u de la position du PLR tessinois qui a propos\u00e9 un ticket avec un seul nom donc au 1er tour je voterai l'un des 2 candidats romands probablement ma coll\u00e8gue Isabelle Moret en soutien nos coll\u00e8gues f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:36) [89%] :\r\nCe ce son \u00e9toile p\u00e2lit, c'est ce que dit la la presse vous vous constatez \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:41) [89%] :\r\nJe sais pas si son \u00e9toile p\u00e2lit, j'ai constat\u00e9 qu'on a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des pol\u00e9miques mais bon \u00e7a c'est c'est toujours le cas lorsqu'on s'annonce comme candidat \u00e0 un poste, h\u00e9 bien on essaie toujours de trouver les \u00e9l\u00e9ments qui pourraient, qui pourraient affaiblir la candidature et puis souvent s'est nourrie par les par les concurrents, je sais pas si c'est le cas dans dans cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors effectivement Suisse al\u00e9manique, on a cherch\u00e9 des, des, des raisons critiquer Isabelle Moret, mais aussi des raisons de critiquer ses de ses 2 coll\u00e8gues qui sont candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:08) [91%] :\r\nFait partie du jeu lundi certains bon, nous avons une nouvelle menace pour la Suisse, devenir une dictature de vieux analyse \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique sentiment lit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:16) [91%] :\r\nEh oui, la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers a aujourd'hui le pouvoir presque dans tous les domaines, selon le professeur de les PFC admis Khayyam paie qui tire la sonnette d'alarme dans l'art Gauer Zeitung, un pays dont la majorit\u00e9 \u00e0 plus de 40 ans et culturellement techniquement et artistiquement moins dynamique alors sa recette : donner plus de poids au vote des jeunes un peu comme Avenir Suisse qui propose pour d\u00e9samorcer cette bombe \u00e0 retardement d\u00e9mographique d'attribuer un droit de vote d\u00e8s la naissance et qu'en pense Pierre Maudet mais oui le journal lui a pos\u00e9 la question, alors sa solution inciter plus de jeunes \u00e0 se lancer en politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:51) [95%] :\r\nD'accord avec \u00e7a Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:54) [93%] :\r\nOui, c'est la seule solution, alors je crois pas du tout \u00e0 ces mod\u00e8les dans lequel on pond\u00e8re le le poids des diff\u00e9rents votes \u00e7a correspond pas \u00e0 notre d\u00e9mocratie mais c'est c'est un vrai risque, c'est un vrai risque de voir dans notre pays, mais de plus en plus de personnes plus \u00e2g\u00e9es dans dans la politique dans l'\u00e9conomie et \u00e7a, on doit vraiment trouver des solutions rapidement, on a vu que \u00e7a posait des probl\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie, diff\u00e9rentes \u00e9tudes montrent qu'\u00e0 partir de 2030, mais ce sera \u00e7a pourra poser de de vraies probl\u00e9matiques dans dans certains secteurs, notamment dans les services, donc il s'agit d'anticiper et puis de, de prendre des d\u00e9cisions aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [88%] :\r\nUn droit de vote tr\u00e8s t\u00f4t, mauvais, voire m\u00eame d\u00e8s la naissance, bah c'est un peu provocateur mais enfin certains r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 des droits de vote plut\u00f4t vous vous \u00eates favorable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:32) [91%] :\r\nOn conna\u00eet Avenir Suisse non, franchement, je ne suis pas du tout favorable et quand on voit les les taux de participation des jeunes, je pense qu'il a d\u00e9j\u00e0 d'autres mesures \u00e0 prendre, parce que les les jeunes ont d\u00e9j\u00e0 cette possibilit\u00e9 d'aller voter, \u00e9puisant, ils en profitent pas lorsque parce que finalement, ils sont satisfaits, avec la politique qui est men\u00e9e, o\u00f9 est -ce qu'ils se rendent pas compte du poids qu'ils peuvent avoir avec leurs votes c'est des questions qu'on doit se poser pour pour les motiver \u00e0 \u00e0 s'int\u00e9resser davantage \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:57) [89%] :\r\nUn dernier sujet qui concerne \u00e0 la presse apr\u00e8s les annonces de restructurations qui touchent le matin et 20 minutes on en parlait \u00e0 7 heures et 7 heures et quart la demande une intervention de l'\u00c9tat, grande 8 en Suisse romande, c'est-\u00e0-dire dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:07) [91%] :\r\nApr\u00e8s la disparition de l'hebdo les licenciements chez 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve et maintenant au matin il y a en Suisse romande, de plus en plus de voix qui demande que l'\u00c9tat intervienne, nous dit la regarderait la Luzerner Zeitung qui cite Ad\u00e8le Torrance la diversit\u00e9 de pens\u00e9e et par l\u00e0 le fonctionnement m\u00eame de la d\u00e9mocratie est en danger, pour la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste, la situation est grave d'ailleurs dans une interpellation, elle demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comment on pourrait directement ou indirectement, soutenir davantage les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:36) [90%] :\r\nEt c'est ce que disait aussi Nuria Gorrite et pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois sur notre antenne il y a, il y a quelques dizaines de minutes, elle, elle disait envisager cette solution au sein du, du, du, du Conseil d'\u00c9tat est -ce que vous y \u00eates favorable \u00e0 Ha\u00efder intellectuellement \u00e0 l'aide de l'\u00c9tat \u00e0 la presse qui va, ma foi, assez mal Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:56) [92%] :\r\nC'est un concept qui ne pla\u00eet qui ne pla\u00eet pas du tout, mais je suis tr\u00e8s inquiet quand m\u00eame en voyant ces ces concentrations du c\u00f4t\u00e9 de la presse, cette perte de diversit\u00e9, cette perte finalement de de source d'information, c'est un vrai souci pour notre d\u00e9mocratie et \u00e7a s'appelait uniquement \u00e0 ceux qui soignent les clich\u00e9s qui disent que tous les journalistes sont de gauche qui se r\u00e9jouissent de voir chaque fusion de journal chaque fermeture de de radio, c'est triste, c'est triste pour pour l'information, c'est triste pour notre universit\u00e9 dans notre pays et c'est surtout triste pour notre d\u00e9mocratie, comment est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:24) [84%] :\r\nOn ce n'est pas de l'argent de l'\u00c9tat, quelles sont vos vos pistes en quelques secondes, pardonnez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:29) [93%] :\r\nJe crois que c'est tr\u00e8s difficile, je crois que c'est il faut il faut trouver de nouvelles solutions alors l'argent de l'\u00c9tat, \u00e7a peut \u00eatre une solution mais il faut trouver le moyen de le donner, il faut pas que ce soit une manne qui soit, qui soit automatique : moi, je trouve que finalement le syst\u00e8me de la redevance et pas si mauvais, donc j'esp\u00e8re qu'on puisse le garder aussi pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:45) [93%] :\r\nOn vous entend et sur ce dernier point, on se on se rassure aussi mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:50) [88%] :\r\nSi parce que ce serait une tr\u00e8s grande perte pour pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:53) [87%] :\r\nIl Yannick Buttet, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans un bus, un ce matin Collombey chez vous, accueilli par Fr\u00e9d\u00e9ric Van on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci beaucoup, belle journ\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-23T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zahnd, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69A010A3-F94D-46C0-8F28-FFEC99498A47", "internalArchiveId": "69A010A3-F94D-46C0-8F28-FFEC99498A47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christelle Luisier-Brodard, syndique de Payerne;Gilles de Kerchove, coordinateur de l'Union Europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme;Simon, membres du PLR zougois;Bertrand Buchs, pr\u00e9sident du PDC, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, GE;Pierre Vanek, le chef de groupe au Grand Conseil GE;Nicola Tomatis, directeur de BlueBotics SA;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/MULTI VD/AEROPOLE PAYERNE PA) Enfin du concret pour Payerne et ses ambitions a\u00e9riennes. Les autorit\u00e9s broyardes et la soci\u00e9t\u00e9 de jets priv\u00e9s Speedwings ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier la pose de la premi\u00e8re pierre des infrastructures civiles du projet d'Aerop\u00f4le. Cet investisssement devis\u00e9 \u00e0 plus de 28 millions de francs survient... apr\u00e8s des ann\u00e9es de retissants d\u00e9boires, Ludovic Rocchi.\r\n  1'16\r\n((Payerne revient de loin. Avec Vaud et Fribourg, la commune broyarde aura investi pr\u00e8s de 20 millions de francs dans le d\u00e9veloppement civil de son a\u00e9rodrome militaire. Mais jusqu'ici, les investissements priv\u00e9s n'ont pas vraiment suivi. L'\u00e9chec le plus spectaculaire concerne la socit\u00e9 S3. Sa faillite, \u00e0 fin 2016, a marqu\u00e9 l'abandon du tr\u00e8s ambitieux projet d'a\u00e9roport spatial devis\u00e9 \u00e0 70 millions de francs.  Mais cette d\u00e9convenue n'a pas refroidi les autorit\u00e9s broyardes. Elles ont d\u00e9cid\u00e9 de se relancer avec la soci\u00e9t\u00e9 Speedwings, en main du promoteur fribourgeois Damien Piller. Il a lui-m\u00eame connu les affres de la faillite en 2011 et son projet d'a\u00e9roport pour jets priv\u00e9s semblait mort-n\u00e9. Mais Speedwings s'est relanc\u00e9e. Et la soci\u00e9t\u00e9 va donc investir 23 millions dans le chantier lanc\u00e9 hier \u00e0 Payerne, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une part publique devis\u00e9e \u00e0 plus de 5 millions. Speedwings annonce une vingtaine de nouveaux emplois. Ils viendront s'additionner \u00e0 l'implantation de Solarstratos, qui veut envoyer des avions solaires dans l'espace et aux 180 postes promis par Boschung, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les engins d'entretien des pistes.  Un peu plus de 200 nouveaux emplois sont donc annonc\u00e9s. A terme, la r\u00e9gion broyarde esp\u00e8re en cr\u00e9er 10 fois plus autour de son A\u00e9rop\u00f4le.))\r\n(04/MULTI VD/AEROPOLE PAYERNE ITV LUISIER) La faillite de S3, la difficult\u00e9 \u00e0 trouver des investisseurs... Le d\u00e9veloppement de ce projet a\u00e9roporturaire s'est fait dans la douleur, on l'a compris... mais aujourd'hui, pour la syndique de Payerne Christelle Luisier-Brodard, l'avenir de l'A\u00e9rop\u00f4le est assur\u00e9.\r\n  54''\r\nChristelle Luisier-Brodard, qui r\u00e9pondait \u00e0 Agathe Birden.\r\n(11/SUIVI ENQUETE ESPAGNE PA (REP 22H30)) **Le terroriste recherch\u00e9 par la police espagnole a \u00e9t\u00e9 abattu hier apr\u00e8s-midi. \r\nLes forces de l'ordre l'ont retrouv\u00e9 dans un petit village au milieu des vignes, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Barcelone. Et il s'agit bien du conducteur de la fourgonette qui a fonc\u00e9 dans la foule jeudi dernier sur les Ramblas \u00e0 Barcelone. L'attaque a fait 13 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s. Retour sur la fin de cavale de ce jeune Marocain avec Val\u00e9rie Demon.\r\n  1'00\r\n((Il aura suffi de quelques appels t\u00e9l\u00e9phoniques d'habitants de Subirats, cette petit ville \u00e0 l'ouest de Barcelone, en plein vignoble catalan. Les t\u00e9moins assurent \u00e0 la police catalane avoir crois\u00e9 le terroriste recherch\u00e9. L'un d'entre eux ajoute m\u00eame un d\u00e9tail : le suspect porte des v\u00eatements trop chaud pour l'\u00e9poque estivale. Rapidement la police localise le terroriste qui menace les agents avec une ceinture d'explosifs et crie \u00ab Alla est grand \u00bb. L'homme est imm\u00e9diatement abattu. Plus tard, les services de d\u00e9minage confirment que la ceinture d'explosifs \u00e9tait fausse et confirment l'identit\u00e9 du terroriste abattu. C'\u00e9tait bien le conducteur de la camionnette jeudi \u00e0 Barcelone. La cellule djihadiste est donc d\u00e9mantel\u00e9e, quatre personnes sont arr\u00eat\u00e9es et huit sont mortes, d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans l'explosion de la maison \u00e0 Alcanar ou abattues par la police. Le responsable de la police catalane a confirm\u00e9 lundi soir que l'imam \u00e9tait bien mort dans l'explosion \u00e0 Alcanar. Il reste d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9tablir si cette cellule avait des connexions \u00e0 l'\u00e9tranger ou non.))\r\nEt l'Imam qui serait \u00e0 l'origine de la radicalisation des jeunes terroristes de Catalogne est lui aussi d\u00e9c\u00e9d\u00e9. La police confirme qu'il a bien p\u00e9ri dans l'explosion d'une maison \u00e0 Alcanar... une explosion survenue la veille des attaques.\r\n(D3/TERRORISME UE ITV DE KHERKOVE) ** Ce double attentat en Catalogne pose encore une fois la question de l'efficacit\u00e9 des politiques antiterroristes en Europe.\r\nLe partage des fiches de suspects fonctionne maintenant plut\u00f4t bien dans l'UE, selon le Gilles de Kerchove coordinateur pour la lutte contre le terrorisme. Mais les enqu\u00eates cons\u00e9cutives aux attentats le montrent r\u00e9guli\u00e8rement... l'analyse des informations partag\u00e9es reste complexe.  Alors... les politiques europ\u00e9ennes sont-elles suffisamment efficaces? La r\u00e9ponse de Gilles de Kerchove.\r\n  1'24\r\nPropos recueillis, \u00e0 Bruxelles, par Laxmi Lota.\r\n(Tremblement de terre) Nouveau s\u00e9isme en Italie... Cette fois, c'est l'\u00eele d'Ischia, au large de Naples, qui est touch\u00e9e. Un tremblement de terre de magnitude 4 a fait au moins un mort, 25 bless\u00e9s et de nombreux d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels. Une personne est \u00e9galement port\u00e9e disparue, selon le dernier bilan de la protection civile. Ce s\u00e9isme intervient alors que l'Italie comm\u00e9more cette semaine le 1er anniversaire de celui d'Amatrice... il avait fait pr\u00e8s de 300 morts. Et trois autres tremblements de terre ont ravag\u00e9 la m\u00eame r\u00e9gion ces derniers mois.\r\n(02/PLR ZOUG ITV SIMON) Les trois candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont en tourn\u00e9e \u00e9lectorale, cette semaine. Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis \u00e9taient hier soir \u00e0 Zoug. Ils n'ont pas d\u00e9battu frontalement... ils se sont content\u00e9s de s'exprimer sur les grands dossiers politiques actuels. Dans la salle, une majorit\u00e9 de membres du PLR zougois, comme Simon. Il r\u00e9pond \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n  36''\r\nExtro:\r\nDemain, les trois candidats seront \u00e0 B\u00e2le. Puis \u00e0 Fribourg vendredi.\r\nEt hier, le comit\u00e9 directeur du PLR a transmis sans recommandation les 3 candidatures pour la succession de Didier Burkhalter au groupe parlementaire. Ce dernier se prononcera le 1er septembre \u00e0 Neuch\u00e2tel. Il d\u00e9cidera d'une part du nombre de personnes sur le ticket et d'autre part des candidats qu'il entend soumettre \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n(D2/GE CAMPAGNE 2019 PI) ** Campagne \u00e9lectorale \u00e9galement dans le canton de Gen\u00e8ve... \r\nLa course aux cantonales du printemps prochain est lanc\u00e9e. Mais les f\u00e9d\u00e9rales de 2019 sont d\u00e9j\u00e0 en ligne de mire. Le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire qui pourrait revenir \u00e0 Gen\u00e8ve aiguise l'app\u00e9tit de nombreux partis... \r\n2 \u00e9lections en 2 ans... il s'agira d'arriver lanc\u00e9, Guillaume Rey. \r\n  1'31''\r\n((Un 12\u00e8me si\u00e8ge pour Gen\u00e8ve au Conseil National... Selon une r\u00e9cente projection, le canton du bout du lac devrait profiter, comme Vaud, de sa croissance d\u00e9mographique pour gagner un \u00e9lu \u00e0 Berne... Un fauteuil suppl\u00e9mentaire d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 par le pr\u00e9sident du PDC Bertrand Buchs sur les r\u00e9seaux sociaux... une ambition assum\u00e9e. \r\nson 1 22''\r\nAvril prochain et les cantonales... Un an avant les f\u00e9d\u00e9rales... Gen\u00e8ve passe donc en mode \u00e9lection et les partis pr\u00e9parent aussi 2019... Toutes les formations affichent un discours ambitieux... mais dans les faits, avec les r\u00e9sultats de 2015, s'il y avait eu un 12\u00e8me si\u00e8ge, c'est Ensemble \u00e0 gauche qui l'aurait eu... la gauche de la gauche y pense donc d\u00e9j\u00e0, mais sans br\u00fbler les \u00e9tapes... Ecoutez Pierre Vanek, le chef de groupe au Grand Conseil.\r\nson 2 20''\r\nLa gauche de la gauche qui veut retrouver Berne... \u00e7a pourrait \u00eatre avec le maire de Gen\u00e8ve, R\u00e9my Pagani, comme candidat. Il nous a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour la fonction.))\r\n(15/RACHAT FIAT-CHRYSLER? PA) **Dans un march\u00e9 automobile qui est le premier au monde, les constructeurs chinois ont de plus en plus d'app\u00e9tit. \r\nApr\u00e8s le rachat il y a quelques ann\u00e9es du su\u00e9dois Volvo par le groupe Geely, c'est au tour de Fiat-Chrysler d'\u00eatre en ligne de mire d'une autre firme chinoise. Le groupe Great Wall Motor l'a confirm\u00e9 hier... il a des vues sur le constructeur italo-am\u00e9ricain. A Rome, une correspondance d'Eric Jozsef. \r\n  49''\r\n((Le groupe chinois Great Wall Motor n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 s'il \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 par le rachat de l'ensemble du groupe Fiat-Chrysler ou uniquement de Jeep, sa filiale de v\u00e9hicules tout terrain. Toujours est-il que le septi\u00e8me constructeur automobile chinois a officiellement confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour une acquisition. Et une chose est s\u00fbre, le rachat de Jeep permettrait \u00e0 Great Wall Motor de monter en gamme. Sp\u00e9cialiste des 4x4 urbains dont il est le premier fabricant chinois avec plus d'un million de v\u00e9hicules vendus l'an dernier, Great Wall Motor pourrait aussi, avec le rachat de Jeep, r\u00e9aliser son ambition de s'implanter \u00e0 l'\u00e9tranger. De son c\u00f4t\u00e9, Fiat-Chrysler assure ne pas avoir re\u00e7u d'offre chinoise. Mais fragilis\u00e9 par l'effritement de ses ventes aux Etats-Unis, la cession \u00e9ventuelle de Jeep permettrait de r\u00e9investir sur les autres marques du groupe.))\r\n(D5/ROBOTS TUEURS  ITV TOMATIS) \"Les armes autonomes permettront des conflits arm\u00e9s \u00e0 une \u00e9chelle jamais connue jusqu'ici\". C'est la mise en garde de 100 dirigeants contre les robots tueurs. Ce groupe de patrons a \u00e9crit une lettre ouverte aux Nations-Unies... Il demande \u00e0 l'ONU de prendre la mesure de cette menace. Un appel n\u00e9cessaire pour le  directeur de BlueBotics, une entreprise bas\u00e9e \u00e0 Saint Sulpice...elle fabrique des robots et des syst\u00e8mes de navigation pour v\u00e9hicules industriels. Nicolas Tomatis estime qu'il faut mieux l\u00e9gif\u00e9rer. Il raconte comment sa propre soci\u00e9t\u00e9 a d\u00fb se positionner contre un usage militaire de ses robots:\r\n 1'13\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(Fribourg - Loup) **A Fribourg, une exposition consacr\u00e9e au loup a rencontr\u00e9 un franc succ\u00e8s\r\nCarton plein pour le Mus\u00e9e d'histoire naturelle... qui signe la plus grande r\u00e9ussite de ses 200 ans d'existence. Cette exposition temporaire abordait l'histoire du loup, sa biologie et son retour en Suisse. Elle a ferm\u00e9 ses portes apr\u00e8s 11 mois. D\u00e8s le 12 d\u00e9cembre, elle investira le Mus\u00e9e zoologique de l'Universit\u00e9 de Zurich. Et elle devrait \u00eatre visible dans d'autres mus\u00e9es d'histoire naturelle en Suisse ces prochaines ann\u00e9es.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce mardi, le soleil dominera d'un bout \u00e0 l'autre de la journ\u00e9e, sans risque d'averses, avec des temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8rement plus chaudes qu'hier puisque les maxima avoisineront les 27 degr\u00e9s.\r\nLa nuit prochaine, des passages nuageux en provenance de l'ouest signaleront l'arriv\u00e9e d'une masse d'air plus humide, responsable d'une augmentation de l'instabilit\u00e9 pour les jours suivants.\r\nD\u00e8s demain en effet, les cumulus seront de retour en montagne et pourront provoquer ici ou l\u00e0 un orage isol\u00e9 en seconde partie de journ\u00e9e. Les maxima seront \u00e9galement \u00e0 la hausse, avec de 29 \u00e0 31 degr\u00e9s.\r\nJeudi, la tendance aux averses ou orages se g\u00e9n\u00e9ralisera ; ces derniers pourront se produire d\u00e9j\u00e0 en matin\u00e9e en montagne, puis concerneront toutes les r\u00e9gions dans l'apr\u00e8s-midi. Le fond de l'air restera chaud avec 29 degr\u00e9s au maximum.", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / JDM_2017-08-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / JDM_2017-08-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8842520", "ece-8842504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T04:29:33Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re et ce journal soit pour Payerne concr\u00e9tise ses ambitions a\u00e9riennes le 1er coup de pioche du b\u00e2timent qui abritera le futur a\u00e9rop\u00f4le a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier un soulagement pour la ville, apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9convenues dans ce journal, vous entendrez le r\u00e9cit de cet accouchement difficile, les politiques antiterroristes europ\u00e9ennes sont -elles suffisamment efficaces, la question se pose une fois encore, apr\u00e8s le double attentat qui a endeuill\u00e9 la Catalogne, la semaine derni\u00e8re et cette question, notre correspondant \u00e0 Bruxelles la poser, coordinateur de l'Union europ\u00e9enne pour la lutte contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nPropos de v\u00e9lo, les championnats du monde de VTT auront lieu d\u00e9but septembre \u00e0 Cairns en Australie, c\u00f4t\u00e9 suisse parmi les athl\u00e8tes s\u00e9lectionn\u00e9s, un seul roman est encore chez les juniors, le VTT est -il une affaire Suisse- allemande, rendez- vous avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans ce mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [93%] :\r\nLes robots tueurs pourrait d\u00e9clencher des conflits d'une ampleur inconnue jusqu'ici une centaine de grands patrons signe une mise en garde contre cette menace, une interrogation jusqu'en Suisse, faut -il laisser la responsabilit\u00e9 aux entreprises qui d\u00e9veloppent ces machines ou faut -il l\u00e9gif\u00e9rer, vous entendrez le t\u00e9moignage d'un directeur qui a d\u00fb se positionner contre un usage militaire de ses robots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\n\u00e0 6 heures 40 le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'immortalit\u00e9, ce matin, le transhumanisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [88%] :\r\nEnfin du concret pour Payerne et ses ambitions a\u00e9riennes, les autorit\u00e9s broyarde, la soci\u00e9t\u00e9 de Jet priv\u00e9 Speed Wing sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier la pose de la premi\u00e8re Pierre des infrastructures civiles du projet d'a\u00e9rop\u00f4le, cet investissement de viser \u00e0 plus de 28 millions de francs survient apr\u00e8s des ann\u00e9es de retentissants d\u00e9boires Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:33) [93%] :\r\nPayerne revient de loin, avec Vaud et Fribourg la commune broyarde aura investi pr\u00e8s de 20 millions de francs dans le d\u00e9veloppement civil de son a\u00e9rodrome militaire, mais jusqu'ici les investissements priv\u00e9s n'ont pas vraiment suivi l'\u00e9chec le plus spectaculaire concerne la soci\u00e9t\u00e9 S3 sa faillite \u00e0 fin 2016 a marqu\u00e9 l'abandon du tr\u00e8s ambitieux projet d'a\u00e9roport spatial devis\u00e9 \u00e0 70 millions de francs mais cette d\u00e9convenue n'a pas refroidi les autorit\u00e9s broyarde elles ont d\u00e9cid\u00e9 de se relancer avec la soci\u00e9t\u00e9 Speed Wings en main du promoteur fribourgeois Damien filaire il a lui- m\u00eame connu les affres de la faillite, s'\u00e9tait en 2011 et son projet d'a\u00e9roport pour jets de priv\u00e9s semblait mort- n\u00e9 mais Speedway s'est et la soci\u00e9t\u00e9 va donc investir 23 millions dans le chantier lanc\u00e9 hier \u00e0 Payerne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une part publique devis\u00e9e \u00e0 plus de 5 millions Speedway annonce une vingtaine de nouveaux emplois, ils viendront s'additionner \u00e0 l'implantation de SolarStratos qui veut envoyer des avions solaires dans l'espace et aux 180 postes promis par Bush Sung sp\u00e9cialis\u00e9e dans les engins d'entretien des pistes d'a\u00e9roport, un peu plus de 200 nouveaux employes donc sont annonc\u00e9s \u00e0 terme la r\u00e9gion broyarde esp\u00e8re en cr\u00e9er 10 fois plus autour de son a\u00e9rop\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [94%] :\r\nLa faillite de S3, la difficult\u00e9 \u00e0 trouver des investisseurs, le d\u00e9veloppement de ce projet a\u00e9roportuaire c'est fait dans la douleur, on l'a compris, mais aujourd'hui pour la syndique de Payerne Christelle Luisier Brodard l'avenir de l'a\u00e9rop\u00f4le est assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:02) [87%] :\r\nBon, le terrain, continuez \u00e0 nous appartenir qu'on n'a pas eu de perte de terrain dans cette affaire -l\u00e0, mais c'est vrai que les d\u00e9g\u00e2ts, l'image \u00e9tait important et puis il y a pas eu S3 3 il y a eu toutes les ann\u00e9es justement SFR pour que les infrastructures soient op\u00e9rationnelles et c'est vrai qu'\u00e0 un certain moment il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 sur ce projet, donc il a fallu maintenir finalement l'a mais l'endurance pour faire aboutir ce projet, on a d\u00e9j\u00e0 3 implantations sur le site, qui sont r\u00e9elles dans la derni\u00e8re avec l'entreprise, gauche ou m\u00eame qui vient d'inaugurer ce le coup avec celui d'autres emplois \u00e0 la cl\u00e9, et puis aujourd'hui, cette entreprise ce qui domine ce qui vient avec de l'aviation d'affaires avec les infrastructures qu'on a maintenant \u00e0 disposition des prix de terrain qui sont favorables aussi la possibilit\u00e9 que l'on aura avec le nouveau b\u00e2timent de louer des surfaces pour des entreprises, je pense qu'on a vraiment des atouts en main tout en sachant qu'au coup d'a\u00e9roports ou d'infrastructures du type que nous avons un instant aujourd'hui satur\u00e9s comme Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [99%] :\r\nChristelle Luisier Brodard qui r\u00e9pondait \u00e0 Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [98%] :\r\nLe terroriste recherch\u00e9 par la police espagnole a \u00e9t\u00e9 abattu hier apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [95%] :\r\nLes forces de l'ordre ont retrouv\u00e9 dans un petit village au milieu des vignes \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Barcelone et il s'agit bien du conducteur de la fourgonnette qui a fonc\u00e9 dans la foule, jeudi dernier, sur les Ramblas \u00e7a Barcelone, l'attaque a fait 13 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s, retour sur la fin de cavale de ce jeune Marocain avec Val\u00e9rie demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:21) [91%] :\r\nIl aura suffi de quelques appels t\u00e9l\u00e9phoniques d'habitants de Subirats, cette petite ville \u00e0 l'ouest de Barcelone en plein vignoble catalan, les t\u00e9moins sur \u00e0 la police catalane avoir crois\u00e9 le terroriste recherch\u00e9 l'un d'entre eux, ajoute m\u00eame un d\u00e9tail : le suspect porte des v\u00eatements trop chaud pour l'\u00e9poque estival rapidement la police localise le terroriste qui menace les agents avec une ceinture d'explosifs \u00e9crit Allah est grand, l'homme est imm\u00e9diatement abattus plus tard, les services de d\u00e9minage confirmeront que la ceinture d'explosifs \u00e9tait fausse et identifie le terroriste abattu, c'\u00e9tait bien le conducteur de la camionnette, jeudi \u00e0 Barcelone, la cellule djihadiste et donc d\u00e9mantel\u00e9 4 personnes sont arr\u00eat\u00e9es et 8 sont mortes d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans l'explosion de la maison, \u00e0 Alcanar ou abattus par la police, le responsable de la police catalane a aussi confirm\u00e9 lundi soir que l'imam \u00e9tait bien mort dans l'explosion \u00e0 Alcanar mais l'enqu\u00eate n'est pas pour autant termin\u00e9e, il reste d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9tablir si cette cellule avait des connexions \u00e0 l'\u00e9tranger ou non Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [95%] :\r\nEt ce double attentat en Catalogne pose encore une fois la question de l'efficacit\u00e9 des politiques anti- des politiques antiterroristes en Europe, le partage des fiches de suspects fonctionne maintenant plut\u00f4t bien dans l'UE, selon Gilles de Kerchove, coordinateur pour la lutte contre le terrorisme, mais les enqu\u00eates cons\u00e9cutives aux attentats le montrer r\u00e9guli\u00e8rement l'analyse des informations partag\u00e9es reste complexe alors les politiques europ\u00e9ennes sont -elles suffisamment efficaces, la r\u00e9ponse de Gilles de Kerchove. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [92%] :\r\nMoi je pense que oui et situ\u00e9 en tragique, ce qui laisse passer \u00e0 Barcelone mais n\u00e9anmoins ce qu'on a vu, c'est une cellule locale mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 capable et on se r\u00e9jouit beaucoup de mettre au point des explosifs qui portaient des ceintures de de d'explosifs fausse \u00e7a n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la gravit\u00e9 de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la tristesse de ce qui s'est pass\u00e9, mais n\u00e9anmoins \u00e7a montre peut-\u00eatre qu'il n'est pas aussi simple, il n'est plus aussi, c'est de se procurer des armes, des armes semi- homme automatique de d'avoir acc\u00e8s au aux ingr\u00e9dients n\u00e9cessaires \u00e0 la confection d'explosifs, ce qui montre aussi qu'il y a un certain nombre de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises depuis un ou 2 ans qui ont attaque directe au quotidien maintenant sur la menace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [88%] :\r\nEst -ce que le partage d'informations au sein de l'UE et maintenant suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'est tr\u00e8s avanc\u00e9, je dirais que c'est peut-\u00eatre moins aujourd'hui partage que l'analyse grand d\u00e9fi, c'est avec toutes les informations dont on dispose qu'est -ce qu'on en tire comme conclusion : comment d\u00e9tecter quelqu'un qui peut passer \u00e0 l'acte qui est radicale, mais qui n'a pas encore bascul\u00e9 dans la violence, et \u00e7a, \u00e7a demande de la formation, pourquoi pas une une acad\u00e9mie europ\u00e9enne pour former les les analystes du renseignement \u00e0 cette d\u00e9tection c'\u00e9tait aussi important que cette fameuse question du partage, mais la difficult\u00e9 est la m\u00eame qu'il s'agit d'un analyste de la DGSI ou du BV allemand ou du MI5 britannique, la probl\u00e9matique est commune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [96%] :\r\nNouveau s\u00e9isme en Italie cette fois c'est l'\u00eele d'Ischia au large de Naples qui est touch\u00e9, un tremblement de terre de magnitude 4 a fait au moins un mort 25 bless\u00e9s et de nombreux d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, une personne est \u00e9galement port\u00e9e disparue, selon le dernier bilan de la protection civile, ce s\u00e9isme intervient alors que l'Italie comm\u00e9more cette semaine le premier anniversaire faire de celui d'Amatrice, il avait fait pr\u00e8s de 300 morts et 3 autres tremblements de terre ont ravag\u00e9 la m\u00eame r\u00e9gion ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [96%] :\r\nLes 3 candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont en tourn\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:44) [92%] :\r\nOui, Isabelle Moret Pierre Maudet et il n'y a Tiouca si c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Zoug, qui n'ont pas d\u00e9battu frontalement, ils se sont content\u00e9s de s'exprimer sur les grands dossiers politiques actuels dans la salle, une majorit\u00e9 de membres du PLR zougois, comme Simon, il r\u00e9pond \u00e0 Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [79%] :\r\nC'\u00e9tait une \u00e0 une, coproduit dignit\u00e9 de Warhol toutes les candidates Conseil f\u00e9d\u00e9ral Isabelle Moret j'conna\u00eet un peu, mais seulement de le surnom mais je connais le mieux je connais mais affaire cassez : soit je dois dire, aujourd'hui, Monsieur Mandela se pr\u00e9sente tr\u00e8s bien, il m'a impressionn\u00e9, mais je pense que il est fort avec es qualit\u00e9 ex\u00e9cutif et aussi un bon Rey, pr\u00e9sident, tout en Suisse, donc si vous \u00e9tiez parlementaire vous voteriez mod\u00e8le \u00e7a c'est difficile mais je pense Maudet au Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:36) [93%] :\r\nDemain, les 3 candidats seront \u00e0 B\u00e2le, puis \u00e0 Fribourg vendredi et hier, le comit\u00e9 directeur du PLR a transmis sans recommandation, les trois candidatures pour la succession de Didier Burkhalter au groupe parlementaire, ce dernier se prononcera le 1er septembre \u00e0 Neuch\u00e2tel, il d\u00e9cidera d'une part, du nombre de personnes sur le ticket, et d'autre part des candidats qu'il entend soumettre \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [99%] :\r\nCampagne \u00e9lectorale \u00e9galement dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:59) [97%] :\r\nLa course aux cantonales du printemps prochain est lanc\u00e9e, mais les f\u00e9d\u00e9rales de 2019 sont d\u00e9j\u00e0 en ligne de mire le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire qui pourrait revenir \u00e0 Gen\u00e8ve aiguise l'app\u00e9tit de nombreux partis 2 \u00e9lections en 2 ans, il s'agira d'arriver lanc\u00e9 Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [94%] :\r\nUn 2\u00e8me si\u00e8ge pour Gen\u00e8ve au Conseil national, selon une r\u00e9cente projection le canton du bout du lac devrait profiter comme Vaud de sa croissance d\u00e9mographique pour gagner un \u00e9lu \u00e0 Berne Un fauteuil suppl\u00e9mentaire d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 par le pr\u00e9sident du PDC Bertrand book sur les r\u00e9seaux sociaux, une ambition assum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:29) [87%] :\r\nC'est pas de la provocation, c'est-\u00e0-dire quand on est pr\u00e9sent, partir pour toujours voir le mieux pour le parti, on \u00e9tait pas loin d'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9lection, donc avec un 12\u00e8me chef, nous sommes tr\u00e8s bien plac\u00e9s pour l'avoir, je pense pas que les socialistes ont incendi\u00e9 a bien pr\u00e9sent\u00e9 le PLR sont bien repr\u00e9sent\u00e9s, vont l'avoir, reste l'UDC qui sont d\u00e9j\u00e0 en plusieurs conseillers nationaux, on verra tout d\u00e9pend des r\u00e9sultats au mois d'avril prochain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [95%] :\r\nAvril prochain et les cantonales un an avant les f\u00e9d\u00e9rales Gen\u00e8ve passe donc en mode \u00e9lection et les partis pr\u00e9parent aussi 2019 toutes les formations affichent un discours ambitieux mais dans les faits, avec les r\u00e9sultats 2015, s'il y avait eu un 12\u00e8me si\u00e8ge pour Gen\u00e8ve c'est Ensemble \u00e0 gauche qu'il aurait eu la gauche de la gauche qui pense d\u00e9j\u00e0 mais sans br\u00fbler les \u00e9tapes, \u00e9coutez Pierre Vanek, le chef de groupe au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:15) [93%] :\r\nLes \u00e9lections cantonales qui seront le thermom\u00e8tre qui permettra de mesurer la l\u00e9gitimit\u00e9 des ambitions des uns et des autres pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui sont un peu plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s, il y a un combat politique vigoureux \u00e0 Gen\u00e8ve, dont nous sommes l'un des artisans avec des positions qui sont peut-\u00eatre parfois plus tranch\u00e9es que celles qui r\u00e8gne \u00e0 l'\u00e9chelle nationale en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:36) [95%] :\r\nEnsemble, la gauche qui veut donc retrouver Berne, \u00e7a pourrait \u00eatre avec le maire de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani comme candidat, il nous a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour la fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [96%] :\r\nDans un march\u00e9 automobile qui est le 1er au monde, les constructeurs chinois ont de plus en plus d'app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:50) [93%] :\r\nApr\u00e8s le rachat, il y a quelques ann\u00e9es du su\u00e9dois Volvo, par le groupe Geely, c'est au tour de Fiat- Chrysler, d'\u00eatre en ligne de mire, d'une autre firme chinoise, le groupe jouait Wall Motor l'a confirm\u00e9 hier, il a des vues sur le constructeur italo- am\u00e9ricain \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [93%] :\r\nLe groupe chinois Great Wall moteur n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 s'il \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 par le rachat de l'ensemble du groupe Fiat, Chrysler ou uniquement de Jeep, sa filiale de v\u00e9hicules tout-terrain, toujours est -il que le 7\u00e8me constructeur automobile chinois a officiellement confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour une acquisition et une chose est s\u00fbre : le rachat de Jeep permettrait \u00e0 Great Wall, moteur de mont\u00e9e en gamme, sp\u00e9cialiste des 4 4 urbains dont il est le 1er fabricant chinois avec plus d'un 1000000 de v\u00e9hicules vendus l'an dernier, Great Wall moteur pourrait aussi avec le rachat de Jeep r\u00e9aliser son ambition de s'implanter \u00e0 l'\u00e9tranger, de son c\u00f4t\u00e9, Fiat, Chrysler assure ne pas avoir re\u00e7u d'offre chinoise mais fragilis\u00e9 par l'effritement de ses ventes aux \u00c9tats-Unis, la cession \u00e9ventuelle de Jeep permettrait de r\u00e9investir sur les autres marques du groupe \u00c9ric Joseph herp\u00e8s Info Rom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:55) [93%] :\r\nLes armes autonomes permettront des conflits arm\u00e9s, \u00e0 une \u00e9chelle jamais connue jusqu'ici, c'est la mise en garde de 100 dirigeants contre les robots tueurs, ce groupe de patrons a \u00e9crit une lettre ouverte aux Nations-Unies, il demande \u00e0 l'ONU de prendre la mesure de cette menace un appel n\u00e9cessaire pour le directeur de BlueBotics, si une entreprise bas\u00e9e \u00e0 Saint-Sulpice, elle fabrique des robots et des syst\u00e8mes de navigation pour v\u00e9hicules industriels Nicola Tomatis s'estime qu'il faut mieux l\u00e9gif\u00e9rer, il raconte comment sa propre soci\u00e9t\u00e9, a d\u00fb se positionner contre un usage militaire de ses robots. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:26) [93%] :\r\nLe but du projet pour lequel on nous a contact\u00e9, c'\u00e9tait d'avoir \u00e0 ce qu'on appelle un robot, c'est-\u00e0-dire une machine qu'on a on voit en avant par rapport aux troupes pour voir o\u00f9 sont les adversaires les m\u00e9chants et pourtant pouvoir mieux savoir comment les attaquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:40) [96%] :\r\nAlors qu'\u00e0 la base vous robots ne sont pas faits pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:42) [83%] :\r\nNon, alors l\u00e0, nous, nous avons des technologies de navigation, nous avons des technologies robotiques qui qu'on veut nous utiliser dans le domaine civil pour amener de la valeur sur le march\u00e9, ce n'est pas du tout le but de de faire, tout est questionnable, hein, parce que bon pour \u00eatre confront\u00e9s par exemple \u00e0 la lutte conte le terrorisme donc \u00e0 ce que \u00e7a fait bien ou mal, donc nous on a on a appelle la vision tr\u00e8s sustained tr\u00e8s tr\u00e8s arrive aussi de dire non, on rentre pense parce si on n'en fait pas et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:09) [88%] :\r\nEst -ce que c'est pas finalement la de la responsabilit\u00e9 des entreprises de s'assurer de l'usage que leur client font de leurs produits. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:18) [89%] :\r\nPartie certainement de l'autre c\u00f4t\u00e9, justement on on n'est jamais \u00e0 l'abri d'un d\u00e9tournement d'utilisation d'une d'une technologie si on pense aux bombes artisanales, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 ces derniers temps avec l'aide du garage et des clous, on peut pas mettre un paysan, les personnes qui ont cr\u00e9\u00e9 des clous parce que quelqu'un a fait une bombe, donc \u00e0 mon avis, il s'agit quand m\u00eame aussi, de r\u00e9guler au niveau l\u00e9gislatif, sinon on peut pas garantir en contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:41) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [96%] :\r\n\u00e0 Fribourg, une Exposition consacr\u00e9e au loup a rencontr\u00e9 un franc succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:47) [93%] :\r\nCarton plein pour le mus\u00e9e, le Mus\u00e9e d'histoire naturelle, qui signe la plus grande r\u00e9ussite de ses 200 ans d'existence, cette Exposition temporaire abordait l'histoire du loup sa biologie et son retour en Suisse, elle a ferm\u00e9 ses portes apr\u00e8s 11 mois Annabelle 12 d\u00e9cembre elle investira le Mus\u00e9e zoologique de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et elle devrait \u00eatre visible dans d'autres mus\u00e9es d'histoire naturelle en Suisse ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [92%] :\r\nMarielle voix c'\u00e9tait journal on vous remercie le soleil va briller sur toutes les r\u00e9gions de Suisse : aujourd'hui, seuls quelques rares cumulus pourrait venir g\u00eaner ce temps radieux sur les cr\u00eates, cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures atteindront 26 \u00e0 28 sur le plateau au meilleur de la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 29 en Valais demain un peu plus de nuages encore un peu plus chaud, le thermom\u00e8tre pourra atteindre 31 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-22T04:51:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A21EE60-BBB5-4648-BBBA-2AA262C251C7", "internalArchiveId": "4A21EE60-BBB5-4648-BBBA-2AA262C251C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay", "publicationDate": "2017-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay (Presse romande) ************la presse Simon Corthay, Sandra Zimmerli et on commence avec cette proposition, pour ne pas dire exigence: les entreprises doivent financer la formation des personnes \u00e0 l'aide sociale.....\r\nSandra:\r\nc'est bien connu, ces personnes peinent \u00e0 retrouver un travail, souvent par manque de qualification. Pour Peter Gomm, pr\u00e9sident des directeurs cantonaux du social jusqu'en juillet dernier, qui s'exprime dans le Tages Anzeiger et le Bund,  il est grand temps que l'\u00e9conomie s'investissent d'avantage dans la r\u00e9incertion sur le march\u00e9 du travail. Sa recette: un fond national de formation, \u00e0 l'image de ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 quasi le 70% du fond est financ\u00e9 par les entreprises....\r\n*** Une affaire de b\u00e9quilles ou de cannes anglaises qui provoque un toll\u00e9...\r\nSimon:\r\nCe n'est pas la saison des jambes cass\u00e9es... En plein creux de l'\u00e9t\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a d\u00e9cid\u00e9 que la location de ce mat\u00e9riel n'\u00e9tait dor\u00e9navant plus rembours\u00e9e par les caisses-maladie. Au lieu de cela, Berne impose l'achat de b\u00e9quilles ou de cannes anglaises, tout en r\u00e9duisant sa participation de 81 \u00e0 25 francs. Suppression \u00e0 l'anglaise, titre le Courrier qui publie cette enqu\u00eate ce matin en compagnie de plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux. La pilule passe mal, explique l'article, qui interroge un pharmacien de Romont. Quand on annonce au patient qu'il doit acheter ses b\u00e9quilles \u00e0 cause de la suppression de la location, on se fait litt\u00e9ralement engueuler... C'est qu'en phramacie, il faut compter au moins 40 francs la paire... L'Organisation des patients voit rouge aussi: C'est une \u00e9conomie de bouts de chandelle pour emb\u00eater les gens, lance la porte-parole. Quant aux assureurs, gagnants sur ce coup-l\u00e0, ils admettent que l'obligation d'achat de ces accessoires semble \u00eatre, je cite, une mesure discutable. Et \u00e0 Berne, que dit-on \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, qui a pris la d\u00e9cision? Voici l'explication de la porte-parole: Cette prestation a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e non rentable \u00e9conomiquement, voil\u00e0 pourquoi elle a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e... \r\nSandra :\r\npas beaucoup de b\u00e9quilles non plus pour les personnes en situation d'urgence dans le canton d'Argovie. SElon l'aargauer zeitung,  Seul une commune sur 5 dispose de logements, d'appartements d'urgence pour des citoyens mal pris. alors quelles sont les alternatives utilis\u00e9es? le camping de Frick, le centre scout 'Aarburg , les abris de protection civile....ou l'h\u00f4tel.  \r\n*** Et si on restait en Suisse al\u00e9manique, du c\u00f4t\u00e9 du palais f\u00e9d\u00e9ral, tiens?!\r\nSimon:\r\nOui - et de ce trio de Latins qui visent chacun le fauteuil f\u00e9d\u00e9ral de Didier Burkhalter. Ce matin, regards contrast\u00e9s sur Pierre Maudet: bien minces, les chances du Genevois, affirme le Matin, qui estime que sa place sur le ticket de son parti reste tr\u00e8s al\u00e9atoire, malgr\u00e9 une camp'agne hyperactive en Suisse al\u00e9manique... Dans le Temps, en revanche, le chroniqueur Fran\u00e7ois Nordmann lance cet avertissement: m\u00e9fiez-vous des outsiders... les plus r\u00e9sents portaient le nom de Trump, ou de Macron. M\u00e9fiez-vous des outsiders, r\u00e9p\u00e8te-t-il, parfois ils gagnent des \u00e9lections donn\u00e9es unanimement pour perdues...\r\nSandra:\r\n\"Maudet darf weiter hoffen\", maudet peut continuer d'esp\u00e9rer dit \u00e9galement le Blick. Si le PLR mise sur  un tiquet \u00e0 trois, il a toutes ses chances parce que de gauche \u00e0 droite on le dit fait pour cette plus haute fonction: pas impossible donc que le 20 septembre c'est le grand outsider qui se retrouve grand vainqueur conclut le journal..// \"zug\u00e4nglich, abordable, chaleureuse et spontan\u00e9e\" c'est ainsi que la NZZ pr\u00e9sente isabelle Moret, \"une battante \u00e0 multiples facettes sans allures de star. deux exemples: elle tutoie et cause avec la serveuse et au milieu de l'entretien chante \" alli mini \u00e4ntli\" ...en souvenirs de ses vacances avec les cousins de Davos.....\r\n**************autre actualit\u00e9: les attentats de Barcelone et ses \"ramifications\" Z\u00fcrichoises... \r\nSandra:\r\nle ou les deux djihadistes qui ont s\u00e9journ\u00e9 dans un h\u00f4tel de z\u00fcrich en d\u00e9cembre 2016, \u00e9taient-ils juste de passage o\u00f9 ont-ils par la suite log\u00e9s chez des priv\u00e9s et en ont profit\u00e9 pour, entre autre, apprendre la manipulation d'explosifs? c'est la NZZ qui soul\u00e8ve la question, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en 2004 d\u00e9j\u00e0, un djihadistes espagnol avait fait les gros titres en suisse: A la t\u00eate d'une cellule terroriste du nom \" des martyrs du Maroc\" qu'il a avait cr\u00e9\u00e9 dans une prison espagnole, il avait, une fois relach\u00e9 demand\u00e9 l'asile en suisse sous un faux nom...\r\n*** Sans transition, l'islam s'\u00e9tend \u00e0 Fribourg... et en une de la Libert\u00e9.\r\nSimon:\r\nZoom sur l'association Mosqu\u00e9e de Fribourg, qui va ouvrir en ville une salle de pri\u00e8res. Ce sera le cinqui\u00e8me lieu de culte musulman dans le chef-lieu et l'endroit est plut\u00f4t discret: dans un immeuble locatif, qui abritait auparavant un dojo d'arts martiaux. Mais l'association a aussi un projet ailleurs dans le canton, un projet que le journal qualifie de pharaonique. 8 millions de francs. La future mosqu\u00e9e fribourgeoise offrirait aussi des salles de cours, un fitness et une piscine.\r\nSandra: \r\nretour \u00e0 la berne f\u00e9d\u00e9rale avec les requ\u00e9rants d'asile Alg\u00e9rien d\u00e9bout\u00e9s qui dansent sur le ventre des autorit\u00e9s suisses. et au Blick de siter le cas de Moumen, 29 ans, qui a peine relach\u00e9 vole \u00e0 nouveau all\u00e8grement \u00e0 l'\u00e9talage. Bien oui il le sait, la suisse ne peut pas l'extrader: l'accord de r\u00e9admission n\u00e9goci\u00e9 avec l'Alg\u00e9rie est lettre morte. Ce qui soul\u00e8ve souvent la critique de l'UDC...mais, ironie de l'histoire, note le journal,  le p\u00e8re de cet accord n'est autre que Christoph Blocher, ministre de la justice en 2007\r\n...pour l'\u00e9ditorialiste, l'UDC pourrait en tirer un peu d'humilit\u00e9!\r\n*** Un air de rentr\u00e9e scolaire souffle sur les gazettes romandes...\r\nSimon: \r\nPar exemple en Valais, o\u00f9 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle fait son apparition dans une \u00e9cole priv\u00e9e. Image impressionnante de deux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 leur pupitre, masque 3D sur le visage... Et puis dans le Temps, maman et sa fille \u00e0 la table de la salle \u00e0 manger, b\u00e9b\u00e9 sur les genoux. Une page sur ces familles qui ont opt\u00e9 pour l'\u00e9cole \u00e0 la maison... Tendance marqu\u00e9e dans le canton de Vaud, o\u00f9 un r\u00e8glement plus souple fait souvent que les familles y d\u00e9m\u00e9nagent pour cette raison. Aujourd'hui, 1400 petits Vaudois suivent ce que le journal appelle une forme d'\u00e9cole buissonni\u00e8re. \r\nSandra:\r\non reste \u00e0 l'\u00e9cole lucernoise, o\u00f9 les citoyens se prononceront le 24 sept sur l'initiative qui demande une seule langue \u00e9trang\u00e8re en primaire. le gouvernement est contre, mais si le texte passe quand m\u00eame, et bien \u00e7a sera le Fran\u00e7ais, au nom de la coh\u00e9sion nationale, explique le gouvernement. \r\n*** Et si on passait \u00e0 table?!\r\nSimon:\r\nEt c'est le Courrier de Gen\u00e8ve qui invite, dans les cantines scolaires vaudoises. Projecteur sur celles de la ville de Lausanne, qui a l'ambition de proposer de menus compos\u00e9s \u00e0 70% de produits locaux. En province vaudoise, d'autres tenanciers de cantines scolaires ont aussi cette ambition: \u00e0 Yverdon ou \u00e0 Vevey, o\u00f9 les poireaux ou la polenta ne sont produits qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0 o\u00f9 ils seront engloutis...\r\nSandra:\r\ns\u00fbr qu'il y a du  bircher aussi dans les cantines, un bircher dont le fondateur, le dr. maximilian Bircher-Brenner est n\u00e9 il y a  150 ans..et m\u00eame si on lui ajoute aujourd'hui un peu de cr\u00e8me fouett\u00e9e, salade de fruit ou flocons de coco.....\u00e7a reste bien, selon la basler zeitung,  un produit suisse phare selon ..\r\n(al\u00e9m) ************la presse Simon Corthay, Sandra Zimmerli et on commence avec cette proposition, pour ne pas dire exigence: les entreprises doivent financer la formation des personnes \u00e0 l'aide sociale.....\r\nc'est bien connu, ces personnes peinent \u00e0 retrouver un travail, souvent par manque de qualification. Pour Peter Gomm, pr\u00e9sident des directeurs cantonaux du social jusqu'en juillet dernier, qui s'exprime dans le Tages Anzeiger et le Bund,  il est grand temps que l'\u00e9conomie s'investissent d'avantage dans la r\u00e9incertion sur le march\u00e9 du travail. Sa recette: un fond national de formation, \u00e0 l'image de ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 quasi le 70% du fond est financ\u00e9 par les entreprises....\r\nC b\u00e9quilles\r\npas beaucoup de b\u00e9quilles non plus pour les personnes en situation d'urgence dans le canton d'Argovie. SElon l'aargauer zeitung,  Seul une commune sur 5 dispose de logements, d'appartements d'urgence pour des citoyens mal pris. alors quelles sont les alternatives utilis\u00e9es? le camping de Frick, le centre scout 'Aarburg , les abris de protection civile....ou l'h\u00f4tel.  \r\nC Maudet\r\n\"Maudet darf weiter hoffen\", maudet peut continuer d'esp\u00e9rer dit \u00e9galement le Blick. Si le PLR mise sur  un tiquet \u00e0 trois, il a toutes ses chances parce que de gauche \u00e0 droite on le dit fait pour cette plus haute fonction: pas impossible donc que le 20 septembre c'est le grand outsider qui se retrouve grand vainqueur conclut le journal..// \"zug\u00e4nglich, abordable, chaleureuse et spontan\u00e9e\" c'est ainsi que la NZZ pr\u00e9sente isabelle Moret, \"une battante \u00e0 multiples facettes sans allures de star. deux exemples: elle tutoie et cause avec la serveuse et au milieu de l'entretien chante \" alli mini \u00e4ntli\" ...en souvenirs de ses vacances avec les cousins de Davos.....\r\n**************autre actualit\u00e9: les attentats de Barcelone et ses \"ramifications\" Z\u00fcrichoises... \r\nle ou les deux djihadistes qui ont s\u00e9journ\u00e9 dans un h\u00f4tel de z\u00fcrich en d\u00e9cembre 2016, \u00e9taient-ils juste de passage o\u00f9 ont-ils par la suite log\u00e9s chez des priv\u00e9s et en ont profit\u00e9 pour, entre autre, apprendre la manipulation d'explosifs? c'est la NZZ qui soul\u00e8ve la question, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en 2004 d\u00e9j\u00e0, un djihadistes espagnol avait fait les gros titres en suisse: A la t\u00eate d'une cellule terroriste du nom \" des martyrs du Maroc\" qu'il a avait cr\u00e9\u00e9 dans une prison espagnole, il avait, une fois relach\u00e9 demand\u00e9 l'asile en suisse sous un faux nom...\r\nC mosqu\u00e9e Fribourg\r\nretour \u00e0 la berne f\u00e9d\u00e9rale avec les requ\u00e9rants d'asile Alg\u00e9rien d\u00e9bout\u00e9s qui dansent sur le ventre des autorit\u00e9s suisses. et au Blick de siter le cas de Moumen, 29 ans, qui a peine relach\u00e9 vole \u00e0 nouveau all\u00e8grement \u00e0 l'\u00e9talage. Bien oui il le sait, la suisse ne peut pas l'extrader: l'accord de r\u00e9admission n\u00e9goci\u00e9 avec l'Alg\u00e9rie est lettre morte. Ce qui soul\u00e8ve souvent la critique de l'UDC...mais, ironie de l'histoire, note le journal,  le p\u00e8re de cet accord n'est autre que Christoph Blocher, ministre de la justice en 2007\r\n...pour l'\u00e9ditorialiste, l'UDC pourrait en tirer un peu d'humilit\u00e9!\r\nC \u00e9cole nouvelle et vacances GE\r\non reste \u00e0 l'\u00e9cole lucernoise, o\u00f9 les citoyens se prononceront le 24 sept sur l'initiative qui demande une seule langue \u00e9trang\u00e8re en primaire. le gouvernement est contre, mais si le texte passe quand m\u00eame, et bien \u00e7a sera le Fran\u00e7ais, au nom de la coh\u00e9sion nationale, explique le gouvernement. \r\nC cantines\r\ns\u00fbr qu'il y a du  bircher aussi dans les cantines, un bircher dont le fondateur, le dr. maximilian Bircher-Brenner est n\u00e9 il y a  150 ans..et m\u00eame si on lui ajoute aujourd'hui un peu de cr\u00e8me fouett\u00e9e, salade de fruit ou flocons de coco.....\u00e7a reste bien, selon la basler zeitung,  un produit suisse phare selon ..", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842512", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay  / JDM_2017-08-22T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay  / JDM_2017-08-22T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8842526", "ece-8842512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T17:59:25Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEst immortel, aussi, la revue de presse 6 heures 48 nous retrouvons Simon Corthay, Sandra Simmerling, nous allons commencer avec cette proposition, pour ne pas dire c'est exigence, les entreprises doivent financer la formation des personnes \u00e0 l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nC'est bien connu, ces personnes peinent pas retrouver un travail, souvent par manque de qualification alors pour Peter Gomm, pr\u00e9sident des directeurs cantonaux du social jusqu'en juillet dernier, qui s'exprime dans le Tages-Anzeiger et le Bund, il est grand temps que l'\u00e9conomie s'investissent davantage dans la r\u00e9incertion sur le march\u00e9 du travail, sa recette : un fond national de formation \u00e0 l'image de ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 quasi le 70 pourcent du du fond est financ\u00e9 par les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [98%] :\r\nUne affaire de b\u00e9quilles ou de cannes anglaises qui provoque un toll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [95%] :\r\nEt pourtant, ce n'est pas la saison des jambes cass\u00e9es en plein creux de l'\u00e9t\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, a d\u00e9cid\u00e9 que la location de ce mat\u00e9riel n'\u00e9tait dor\u00e9navant plus rembours\u00e9e par les caisses maladie au lieu de cela Berne impose l'achat de b\u00e9quilles ou de cannes anglaises, tout en r\u00e9duisant sa participation de 81 \u00e0 25 francs, la pilule passe mal, explique l'enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin par plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux quand on annonce au patient qu'il doit acheter ses b\u00e9quilles \u00e0 cause de la suppression de la location, on se fait litt\u00e9ralement engueuler lance un pharmacien de Romont, c'est qu'en pharmacie, il faut compter au moins 40 francs la paire, l'Organisation des patients voit rouge aussi, c'est une \u00e9conomie de bouts d'chandelle pour emb\u00eater les gens, lance la porte- parole, quant aux assureurs gagnants sur ce coup- l\u00e0, ils admettent que l'obligation d'achat de ces accessoires semble \u00eatre, je cite, une mesure discutable et \u00e0 Berne, que dit -on \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, qui a pris la d\u00e9cision Voici l'explication de la porte- parole, cette prestation a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e non rentable \u00e9conomiquement, voil\u00e0 pourquoi elle a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [86%] :\r\nSupprimons pratique si on a d\u00e9j\u00e0 une perte b\u00e9quilles \u00e0 la maison, on peut s'en servir une une prochaine fois, si on se replace une jambe par exemple, il faut simplement ne pas se souhaiter se recaser oui mais voil\u00e0, au moins, comme \u00e7a on, on, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [93%] :\r\nPas beaucoup de belles qui non plus pour les personnes en situation d'urgence dans le canton d'Argovie selon la avoir voire Zeitung Seul une commune sur 5 dispose de logements d'appartements d'urgence pour des citoyens mal pris, alors quelles sont les alternatives utilis\u00e9es le camping de Frick le centre scout les abris de protection civile ou bien tout simplement l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [97%] :\r\nSi on restait en Suisse al\u00e9manique du c\u00f4t\u00e9 du palais f\u00e9d\u00e9ral tiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [95%] :\r\nOui, et de ce trio de Latins qui visent chacun le fauteuil f\u00e9d\u00e9ral de Didier Burkhalter, ce matin, regards contrast\u00e9s sur Pierre Maudet bien minces les chances du Genevois affirme le Matin qui estime que sa place sur le ticket de son parti reste tr\u00e8s al\u00e9atoire, malgr\u00e9 une campagne hyper active en Suisse al\u00e9manique dans le temps, en revanche, le chroniqueur Fran\u00e7ois Nordmann lance cet avertissement : m\u00e9fiez -vous des outsiders les plus r\u00e9cents portait le nom de Trump ou de Macron m\u00e9fiez -vous des outsiders, r\u00e9p\u00e8te -t-il, parfois ils gagnent des \u00e9lections donn\u00e9es unanimement pour perdues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [93%] :\r\nMaudet darf Viper Rohff Maudet peut continuer d'esp\u00e9rer, dit \u00e9galement le Blick si le PLR mise sur un Tiquet \u00e0 trois, il a toutes ses chances, parce que de gauche \u00e0 droite, on le dit fait pour cette plus haute fonction pas impossible donc que le 20 septembre c'est le grand outsider qui se retrouve grand vainqueur, conclut le journal, Tugan Ali abordable chaleureuse et spontan\u00e9e, c'est ainsi que la NZZ pr\u00e9sente Isabelle Moret une battante \u00e0 multiples facettes sans allures de Star 2 exemples elle tutoie et cause avec la serveuse du restaurant et au milieu de l'entretien chante Alli mini un taliban rest\u00e9 l\u00e0 que tous les petits Suisses allemands connaissent en souvenir de ses vacances avec les cousins de Davos, vous, vous pourriez \u00e9ventuellement donc chanter aussi se m\u00e9lange un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [88%] :\r\nPour essayer autre actualit\u00e9 : les attentats de de Barcelone, c'est beaucoup plus tragique et et ses ramifications Z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [93%] :\r\nLe ou les 2 djihadistes qui ont s\u00e9journ\u00e9 dans un h\u00f4tel de Z\u00fcrich en d\u00e9cembre 2016 \u00e9taient -ils juste de passage ont -ils par la suite, log\u00e9s chez des priv\u00e9s et en ont profit\u00e9 pour entre autre apprendre la manipulation d'explosifs, c'est la NZZ qui soul\u00e8ve la question alors ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en 2004 d\u00e9j\u00e0 un djihadistes espagnol avait fait les gros titres en suisse \u00e0 la t\u00eate d'une cellule terroriste du nom des martyrs du Maroc qu'il avait cr\u00e9\u00e9 dans une prison espagnole, il avait une fois relach\u00e9 demand\u00e9 l'asile en Suisse sous un faux nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [78%] :\r\nSans transition, l'Islam s'\u00e9tant \u00e0 Fribourg, et c'est en une de la Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [93%] :\r\nOui, zoom sur le lac, l'association mosqu\u00e9e de Fribourg qui va ouvrir en ville, une salle de pri\u00e8re, ce sera le cinqui\u00e8me lieu de culte musulman dans le chef- lieu et l'endroit est plut\u00f4t discret dans un immeuble locatif, les locaux abritait auparavant en 2 jours d'arts martiaux, l'association a aussi un projet ailleurs dans le canton en projet que le journal qualifie de phares Raonic 8 millions de francs la future mosqu\u00e9e fribourgeoise offrirait aussi des salles de cours \u00e0 fitness et une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [95%] :\r\nPiscine alors retour \u00e0 la berne f\u00e9d\u00e9rale avec les requ\u00e9rants d'asile Alg\u00e9rien d\u00e9bout\u00e9s qui donne sur le ventre des autorit\u00e9s suisses et au Blick de citer le cas de Moumen 29 ans qui a peine relach\u00e9 vole \u00e0 nouveau all\u00e8grement \u00e0 l'\u00e9talage, bien oui le sait, la suisse ne peut pas l'extrader l'accord de r\u00e9admission n\u00e9goci\u00e9 avec l'Alg\u00e9rie est lettre morte, ce qui soul\u00e8ve souvent la critique de l'UDC mais, ironie de l'histoire, note le journal, le p\u00e8re de cet accord n'est autre que Christoph Blocher, ministre de la justice en 2007, alors pour l'\u00e9ditorialiste, l'UDC pourrait en tirer un peu d'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [92%] :\r\nUn air de rentr\u00e9e scolaire, souffle sur les gazettes romandes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [97%] :\r\nPar exemple en Valais o\u00f9 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle fait son apparition dans une \u00e9cole priv\u00e9e image impressionnante dans Le Nouvelliste de 2 \u00e9l\u00e8ves \u00e0 leur pupitre masque 3D sur le visage et puis dans le Temps maman et sa fille \u00e0 la table de la salle \u00e0 manger b\u00e9b\u00e9 sur les genoux, une page sur ces familles qui ont opt\u00e9 pour l'\u00e9cole \u00e0 la maison Tendance marqu\u00e9e dans le canton de Vaud o\u00f9 un r\u00e8glement plus souple fait souvent que les familles d\u00e9m\u00e9nagent pour cette raison, aujourd'hui 1400 petits Vaudois suivent ce que le journal appelle une forme d'\u00e9cole buissonni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [94%] :\r\nOn reste \u00e0 l'\u00e9cole lucernoise o\u00f9 les citoyens se prononceront le 24 septembre sur l'initiative, qui demande une seule langue \u00e9trang\u00e8re en primaire, le gouvernement est contre, mais si le texte passe quand m\u00eame, h\u00e9 bien \u00e7a sera le Fran\u00e7ais au nom de la coh\u00e9sion nationale, explique le gouvernement, et si on passait \u00e0 table. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [95%] :\r\nEt c'est le Courrier de Gen\u00e8ve qui invite dans les cantines scolaires vaudoises projecteur sur celles de la ville de Lausanne qui a l'ambition de proposer des menus compos\u00e9s \u00e0 70 pourcent de de produits locaux en province vaudoise aussi d'autres tenanciers de cantines scolaires ont aussi cette ambition \u00e0 Yverdon ou \u00e0 Vevey, o\u00f9 les poireaux ou le ma\u00efs de la polenta non grandi qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0 o\u00f9 ils sont eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [93%] :\r\nEngloutis, s\u00fbr qu'il y a du Bircher aussi dans les cantines, un Bircher, dont le fondateur, le fameux Docteur Maximiliano dire cher Brenner est n\u00e9 il y a exactement 150 ans, et m\u00eame si on lui ajoute aujourd'hui un peu de de cr\u00e8me fouett\u00e9e de salade de fruits ou de flocons de coco, \u00e7a reste bien selon la Basler Zeitung un produit suisse phare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [85%] :\r\nEnfin, comme vous dites merci Sandra et Simon, c'\u00e9tait la revue pr\u00e9cise, heure 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-22T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78196741-1703-4FBD-962C-97E717B3B44F", "internalArchiveId": "78196741-1703-4FBD-962C-97E717B3B44F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR peut-il se risquer \u00e0 organiser une primaire pour la succession de Didier Burkhalter?", "publicationDate": "2017-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nLe PLR organise cette semaine une primaire pour mieux faire conna\u00eetre ses trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il s'agit d'un exercice d\u00e9licat qui peut \u00e9corner l'image des candidats. Interview de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national (GE).\r\n\r\n* * Le PLR peut-il se risquer \u00e0 organiser une primaire pour la succession de Didier Burkhalter?  \r\n*** Bonsoir Christian L\u00fcscher, CN GE, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\n- r\u00e9action \u00e0 cette annonce... rapprochement 20 minutes - Le Matin... inqui\u00e9tant?\r\n- toujours persuad\u00e9 qu'il faut laisser faire le march\u00e9? \r\nOn va s'interroger sur la primaire que le parti organise toute cette semaine, pour mieux faire connaitre les 3 candidats du PLR en course pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nIgnacio Cassis, Isabelle Moret, Pierre Maudet\r\nExercice tr\u00e8s d\u00e9licat, on l'a vu aux Etats-Unis ou en France.\r\n- Comment faire pour \u00e9viter que l'op\u00e9ration \u00e9corne l'image des candidats . car pour convaincre qu'on est le meilleur, il faut savoir se d\u00e9marquer des autres ! \r\nMais c'est aussi courir le risque de r\u00e9v\u00e9ler publiquement les faiblesses. Au risque qu'on ne comprenne pas qu'une personne soit retenue malgr\u00e9 tout... \r\n-\tOp\u00e9ration dangereuse pour Isabelle Moret, fragilis\u00e9e par les tr\u00e8s bonnes impressions laiss\u00e9es par Pierre Maudet !\r\n-\tDans ces conditions, comment encore soutenir un ticket \u00e0 2 ??\r\n-\tSi Maudet m\u00e8ne le bal durant toute la semaine, comment est-ce qu'il pourrait ne pas figurer sur le ticket ?? d'un autre c\u00f4t\u00e9, y aller sans  femmes semble tr\u00e8s compliqu\u00e9 . le parti coinc\u00e9 avec sa strat\u00e9gie de ticket \u00e0 2 !\r\n-\tBizarre la strat\u00e9gie : c'est le parlement qu'il faut convaincre, et vous faites faire campagne \u00e0 vos \u00e9lus devant le peuple !\r\n-\tG\u00f6si and co se sont tromp\u00e9s en claironnant qu'ils voulaient un ticket \u00e0 2 ??\r\n- le PLR est coinc\u00e9... peut pas vraiment faire autrement que laisser les 3 sur un ticket?\r\n- c'est perdre la ma\u00eetrise de la succession... \r\n- \r\n- Vous, personnellement, quelle version privil\u00e9giez-vous?\r\n- On a vu Pierre Maudet surprendre, plaire, dans cette tourn\u00e9e PLR... Difficile d'imaginer renoncer \u00e0 celui qui s\u00e9duit le plus \u00e0 priori aupr\u00e8s de la base non?\r\n- Renoncer \u00e0 la seule candidature f\u00e9minine, envisageable? \r\n- Autant laisser l'assembl\u00e9e prendre ces d\u00e9cisions d\u00e9licates . \r\nC'est un peu le mot d'ordre du comit\u00e9 directeur, d'ailleurs, qui ne donne aucune recommandation...\r\n- Hier soir \u00e0 Zoug, le public (majoritairement des membres du PLR) \u00e9tait quasi unanime : Isabelle Moret a moins convaincu que ses deux adversaires. N'est-ce pas risqu\u00e9 d'entreprendre cette tourn\u00e9e \u00e9lectorale ? C'est \u00e0 double tranchant ? R\u00e9v\u00e9ler publiquement les faiblesses de l'un ou l'autre... \r\n- Un excercice un peu absurde... Pourquoi essayer de convaincre le public, alors que c'est le Parlement qui \u00e9lit ? \r\n- Les auditions du 1er septembre peuvent-elles encore changer quelque chose ? \r\nIls sont en tourn\u00e9e \u00e9lectorale cette semaine: Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet. Les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais on ne sait pas encore qui sera pr\u00e9sent\u00e9 au final par le groupe parlementaire PLR. Un ticket \u00e0 deux ou \u00e0 trois? Le comit\u00e9 directeur n'a pas \u00e9mis de recommandation. Mais il y a dix jours la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi affirmait sa pr\u00e9f\u00e9rence pour un ticket \u00e0 deux. Entre-temps, l'outsider Pierre Maudet a beaucoup attir\u00e9 la lumi\u00e8re \u00e0 lui. Au point d'influencer la composition finale?", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842549", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR peut-il se risquer \u00e0 organiser une primaire pour la succession de Didier Burkhalter? / FOR_2017-08-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR organise cette semaine une primaire pour mieux faire conna\u00eetre ses trois candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il s'agit d'un exercice d\u00e9licat qui peut \u00e9corner l\u2019image des candidats. Interview de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national (GE)."], "variantIds": ["ece-8842549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:57Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nIl y en a, elle, Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonjour c'est national, je ne vois, vice- pr\u00e9sident du PLR on va parler avec vous des primaires que se livrent actuellement les les 3 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais tout d'abord \u00eatre une une r\u00e9action assez \u00e0 cette annonce est une r\u00e9daction de de 20 Minutes et du matin qui qui vont fusionner travaillent ensemble ces 2 titres qui qui vont subsister, mais malgr\u00e9 tout 4 postes de journalistes supprimer une restructuration du monde de la presse qui continue en Suisse romande et aussi en Suisse tout globalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [88%] :\r\nAbsolument, c'est visiblement un mouvement in\u00e9luctable due aux nouveaux moyens de communication, \u00e9videmment je ne peux que m'a tristesse pour les journalistes et pour les employ\u00e9es de ces m\u00e9dias pour leur famille, puisque ce sont des emplois qui sont perdus, cela \u00e9tant, je pense que les r\u00e9dactions, la fusion des r\u00e9dactions est la bonne solution, mieux vaut une presse diversifi\u00e9e qui demeure, m\u00eame avec des plus petits moyens, m\u00eame en m\u00eame en \u00e9tant d\u00e9sormais de r\u00e9daction ensemble la place de de de r\u00e9daction s\u00e9par\u00e9es avec des avis divers, il vaut mieux nous puissions conserver des moyens de communications priv\u00e9es pour assurer la libert\u00e9 de la presse et en ce sens, je ne peux comme r\u00e9jouir que le m\u00e9dia lui- m\u00eame continue d'exister, comme vous l'avez dit, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des d\u00e9c\u00e8s dans la presse, qui ont \u00e9t\u00e9 douloureux, non seulement pour ceux qui n'ont subi directement, mais \u00e9galement pour les Lecteurs et puis \u00e0 d'autres, il y a d'autres m\u00e9dias qui continuent d'exister, je pense notamment au courrier \u00e0 Gen\u00e8ve, qui n'est pas du tout de mon bord mais dont j'ai plaisir les articles et vous savez par exemple que on parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [82%] :\r\nSont content de vous entendre les salue d'ailleurs, je suis contente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [90%] :\r\nVive nous avons, j'ai d'ailleurs particip\u00e9 \u00e0 un vote au Parlement pour que la gratuit\u00e9 de la distribution de ce m\u00e9dia soit soit assur\u00e9e, donc je vois, je suis favorable \u00e0 une diversit\u00e9 de la presse, m\u00eame lorsqu'elle n'est pas de mon bord comme je vous le dis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [91%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, Christian L\u00fcscher c'est vrai que le mot, le moment est assez particulier, on va en Suisse al\u00e9manique un Christophe Blocher qui investit beaucoup dans les m\u00e9dias gratuits aussi, notamment du c\u00f4t\u00e9 de du du lac de Constance dans toute la r\u00e9gion de la si la Suisse de l'Est et puis en Suisse romande pas m\u00e9dia qui ferme les robinets et qui provoque des restructurations \u00e0 peu pr\u00e8s sur chacun de ces titres : quel contraste, quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [92%] :\r\n\u00e9videmment, quel contraste, on le voit aussi dans la presse du dimanche, la presse du dimanche est une institution en Suisse al\u00e9manique, il y a plusieurs types en Suisse romande, il y a Le Matin dimanche, un point c'est tout, c'est peut-\u00eatre dommage, il y avait il y a encore 10 ou 15 ans d'autres m\u00e9dias dimanche et ma foi, il faut bien se faire \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 et soyons heureux qu'il reste encore un certain nombre de m\u00e9dias papier en Suisse romande, je pense \u00e0 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve au courrier et bien s\u00fbr au journal, donc je m'estime plus proche, lorsque je lis le temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [87%] :\r\nR\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9, vous dites, Christian L\u00fcscher en m\u00eame temps c'est le le journalisme imm\u00e9diat c'est aussi l\u00e0 pour pour la formation de l'opinion publique et \u00e7a vous deviez \u00eatre assis, assez, assez sensible, il y a \u00e0 partir de quand \u00e7a peut devenir probl\u00e9matique justement toutes ces ces concentrations ces ces fusions ces disparitions de 2 m\u00e9dias quel moment \u00e7a va devenir compliqu\u00e9 de d'avoir une formation de l'opinion publique, diverses et vari\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:14) [92%] :\r\nJe crois que l\u00e0, pour la premi\u00e8re chose \u00e0 dire, c'est que la libert\u00e9 d'expression existe et la libert\u00e9 de la presse est une des \u00e9manations de la libert\u00e9 d'expression, mais il n'y a pas une obligation de la d'\u00e9couter ou de lire ou d'entendre ce qui s'exprime et si ma foi, certains m\u00e9dias disparaissent, je pense notamment \u00e0 l'hebdo, c'est aussi parce que ces m\u00e9dias n'ont pas pu forc\u00e9ment r\u00e9pondre aux probl\u00e9matiques auxquelles ils \u00e9taient confront\u00e9s il y a des pertes de march\u00e9, il faut bien le reconna\u00eetre, il faut aussi, j'imagine, du c\u00f4t\u00e9 de la presse \u00e9crite, t\u00e9l\u00e9vision ou Audio, faire de temps en temps son autocritique et constat\u00e9 que si l'on perd des \u00e9lecteurs des spectateurs des auditeurs, c'est peut-\u00eatre parce que l'on en est en partie responsable, mais cela \u00e9tant, la disparition d'un m\u00e9dia papier ne signifie pas pour autant et absolument la la la disparition de la diversit\u00e9 d'opinions simplement cette diversit\u00e9 s'exprime sur d'autres m\u00e9dias, je pense aux m\u00e9dias, je pense notamment \u00e0 la presse, qui n'est plus \u00e9crites mais que la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [94%] :\r\nSur nos ordinateurs, je pense aux r\u00e9seaux sociaux il y a et il reste de nombreux moyens de de se forger une opinion, par exemple pour les votations populaires si vous allez sur le site du Parlement, vous avez pour chaque votation f\u00e9d\u00e9rale un dossier avec les d'avis des uns et des autres, donc on voit que si l'on veut v\u00e9ritablement s'int\u00e9resser \u00e0 un sujet si on veut se forger une opinion, on trouve encore le moyen de conna\u00eetre les avis des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [91%] :\r\nAlors Christian L\u00fcscher on vous a invit\u00e9 pour parler de ces primaires qu'organise le le PLR toute cette semaine pour mieux conna\u00eetre les 3 candidats du PLR en course pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nature Cassis Isabelle Moret et Pierre Maudet, je rappelle les noms des 3 papables exercice tr\u00e8s d\u00e9licat, on l'a vu, on aux \u00c9tats-Unis ou en France, o\u00f9 cet exercice de la primaire a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9vident, comment faire pour que cette op\u00e9ration n'\u00e9corne pas l'image des candidats qui souhaitent quand m\u00eame en danger dans ces dans ces d\u00e9bats publics. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [93%] :\r\nOui, une grande diff\u00e9rence avec les pays qui nous entourent et les cas que vous que vous mentionniez c'est que dans les primaires fran\u00e7aises, il y avait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:18) [89%] :\r\nCoup de gens qui \u00e9taient amen\u00e9s \u00e0 donner leur leur avis et \u00e0 voter et \u00e0 \u00e9lire celui qui serait finalement le candidat du parti, ici on a une configuration un tout petit peu diff\u00e9rente, qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu d'ailleurs lorsque Martine Bouna grave parce kabouli Didier Burkhalter et moi- m\u00eame \u00e9tions en campagne il y a, il y a 8 ans de cela : Mon Dieu, comme le temps. \r\nOn est, finalement, on va se pr\u00e9senter aux gens de notre parti pour montrer que nous avons des bons candidats, ici, c'est particuli\u00e8rement vrai cette ann\u00e9e on a 3 candidats excellents qui vont se pr\u00e9senter aux diverses actions de notre de notre parti, comme nous avons coutume de le faire \u00e0 la fin du compte, ce sont les 46 membres du groupe PLR aux Chambres les s\u00e9nateurs et les conseillers nationaux qui choisiront ou ne choisiront pas on verra quelles sont les 2 ou 3 candidats que nous soumettons \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, et dans ce sens -l\u00e0, j'estime que l'op\u00e9ration actuelle est tr\u00e8s bonne, elle est bonne pour le parti d\u00e9j\u00e0, vous pouvez nous remercier, vous aviez pas grand- chose \u00e0 dire, c'\u00e9tait le Parti lib\u00e9ral- radical a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour nourrir les m\u00e9dias non je plaisante mais. \r\nJe, je pense qu'il est bon pour notre parti de, de, de faire tourner nos candidats en Suisse et de montrer que nous avons ici, 3 personnes, qui a des. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:30) [87%] :\r\nTotal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:31) [75%] :\r\nDe notre parti et dont nous pouvons \u00eatre fiers dans tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [88%] :\r\nChristian L\u00fcscher on l'a vu hier soir \u00e0 Zoug, car notre correspondant Reuven Gaza \u00e9tait sur place, le public majorit\u00e9 des membres du PLR \u00e9tait quasi unanime, Isabelle Moret \u00e0 moins convaincu que ses 2 adversaires est -ce que c'est pas justement, il risque d'entreprendre une telle tourn\u00e9e \u00e9lectorale pour certaines personnes, parce qu'apr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de justifier si elles figurent sur le ticket, alors qu'elle a mauvaise presse, ou en tout cas des mauvais retours de de ses prestations devant les les militants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [82%] :\r\nOh, vous savez qui c'\u00e9tait la presse et les militants qui donnaient leur avis, peut-\u00eatre n'aurait m\u00eame pas ces 3 candidats, on aurait peut-\u00eatre d'autres, on aurait des suisse allemand, on aurait d'autres femmes, il se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:11) [81%] :\r\nParce que c'est \u00e7a vous pr\u00e9senter aux militants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:13) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, ce sont les 3 candidats atteinte du PLR que qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:19) [92%] :\r\nQui viendront soumettre finalement leur candidature le 1er septembre au groupe PLR aux Chambres mais nous avons une certaine fiert\u00e9 dans l'intervalle \u00e0 les montrer dans toute la Suisse que nous avons 3 excellents candidats, je ne sais pas quelle a \u00e9t\u00e9 la prestation des uns et des autres, hier soir, parce que je n'\u00e9tais pas au mais je ne crois pas que ce soit d\u00e9terminant que j'en \u00e9tais bon Paul \u00e9tait mauvais, ce soir -l\u00e0 et que la semaine prochaine, ce soit l'inverse, ce qui compte, c'est de montrer que nous sommes capables d'avoir 3 candidats du PLR qui \u00e9pouse de notre parti et qui sont capables de les exprimer haut et fort, avec toute la diversit\u00e9 que nous avons ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [90%] :\r\nQuelle dr\u00f4le d'id\u00e9e quand m\u00eame pour votre parti de s'ent\u00eater notamment la votre pr\u00e9sident, P\u00e9tra G\u00f6ssi avec un ticket \u00e0 2 en tout cas l'intention affich\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part, parce que quand on a 3 bons candidats, comme vous le dites est -ce que ce serait pas bon finalement de plaider pour pr\u00e9senter ses 3 \u00e0 l'Assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:11) [79%] :\r\nJe puis pas partager ce que vous dites, vous dites -nous en t\u00eate, ont alors nous avons pris en cours encore aucune d\u00e9cision, on ne peut s'ent\u00eater qui ont pris une d\u00e9cision qui est mauvaise et et que vous jugeriez le cas \u00e9ch\u00e9ant, mauvaise la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [73%] :\r\nJe pense quoi vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:22) [89%] :\r\nLa question du ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3, sera d\u00e9battu le 1er septembre j'imagine qu'il y aura des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [96%] :\r\nVous avez une opinion. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:30) [92%] :\r\nCette question, \u00e9videmment, j'ai une opinion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:32) [85%] :\r\nJe la garde pour moi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:34) [90%] :\r\nMais l'imaginer, je suis vice- pr\u00e9sident du PLR suisse d'enfer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:37) [91%] :\r\nPreuve d'une neutralit\u00e9 absolue dans les d\u00e9bats jusqu'aux premi\u00e8res jusqu'au 1er septembre de cette ann\u00e9e, nous aurons une r\u00e9union \u00e0 huis clos, du groupe PLR nous discuterons dans un 1er temps de la question de savoir si nous avons un ticket \u00e0 2 ou \u00e0 3, nous avons un ticket \u00e0 deux laquelle la le la discussion continuera pour savoir qui y figurent, si nous avons un ticket \u00e0 trois h\u00e9 bien, ce sont \u00e9videmment, nos 3 candidats que nous soumettrons au suffrage de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [86%] :\r\nIl y a moi ciment et la fin du suspense et donc, dans 10 jours pour savoir s'il aura 2 ou 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:07) [97%] :\r\nIl faut bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:08) [85%] :\r\nD'autres sujets, parce qu'apr\u00e8s on pourra plus parler de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [94%] :\r\nMais ne vous inqui\u00e9tez pas, la maquette merci beaucoup Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [86%] :\r\nNational g\u00e9nevois, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-22T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92CA50C7-B127-4247-8E20-C8D845EE3E93", "internalArchiveId": "92CA50C7-B127-4247-8E20-C8D845EE3E93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Lausanne, le stationnement sera payant entre 12h30 et 13h30 dans l'hypercentre. Les commer\u00e7ants craignent pour leurs affaires", "publicationDate": "2017-08-22T00:00:00Z", "summary": "L'objectif de la ville de Lausanne est celui de lutter contre les voitures ventouses qui restent stationn\u00e9es au centre-ville. Rendre les parkings payants \u00e0 la mi-journ\u00e9e, politique dirig\u00e9e vers le tout transports publics avec le risque que les consommateurs d\u00e9sertent et partent vers d'autres lieux ? ", "durationSec": 535, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842553", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["ville", "espace urbain", "urbanisme", "parking"], "alternativeTitle": ["Lausanne rend le stationnement payant \u00e0 la mi-journ\u00e9e au centre-ville / FOR_2017-08-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le stationnement sera d\u00e9sormais payant entre 12h30 et 13h30 dans l'hypercentre. Cette mesure concerne 1600 places de parc. Les commer\u00e7ants craignent pour leurs affaires. D\u00e9bat entre les conseillers communaux Beno\u00eet Gaillard (PS) et Xavier de Haller (PLR)."], "variantIds": ["ece-8842553"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:58Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nQue le la ville de Lausanne, encha\u00eene les mesures en mati\u00e8re de stationnement, on annon\u00e7ait il y a, il y a quelques semaines, la d\u00e9cision peut passer inaper\u00e7u au d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, la suppression d'une heure gratuites de stationnement entre 12 heures 30 et 13 heures 30 dans l'hypercentre ville et cette semaine c'est le Bordelais, qui a visit\u00e9 qui est vis\u00e9, le Parking de Bellerive jusque -l\u00e0 gratuits le dimanche sera d\u00e9sormais payant, tout comme celui du Chalet-\u00e0-Gobet, un lieu pris\u00e9 des familles, le week- end et c'en est trop pour le PLR lausannois qui va d\u00e9poser ce soir au conseil communal une interpellation urgente alors plus de jeu, cette affaire pose plus g\u00e9n\u00e9ralement la question du dynamisme des centres-ville et la cohabitation entre entre pi\u00e9tons, transports publics et voiture, 2 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Xavier de Haller bonsoir bonsoir, conseiller communal PLR lausannois et Beno\u00eet Gaillard bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du Parti socialiste lausannois et conseiller communal alors le ville de Lausanne et tr\u00e8s majoritairement \u00e0 gauche, Beno\u00eet Gaillard, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de faire de faire la chasse aux automobilistes, ils sont plus les bienvenus en ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [91%] :\r\nMais je me permettrais de commencer par rappeler de quoi on parle, dans toutes les grandes villes de Suisse, il y a du stationnement qui est payant, du matin au soir au centre ville pour prendre un exemple plus prochain \u00e0 Nyon, c'est le cas dans le bourg de lutherie, vous payez votre place de 7 heures \u00e0 22 heures tous les jours du lundi au dimanche, donc je comprends qu'on ait envie, en cette rentr\u00e9e politique, de faire un peu d'agitation parce que une heure par milliers de devient payante, alors qu'elle \u00e9tait gratuite pour s'adapter, finalement, \u00e0 la fa\u00e7on dont font toutes les autres villes de Suisse, qui n'ont pas vu leur commerce d\u00e9p\u00e9rir, je comprends qu'on veuille s'agiter autour de \u00e7a, mais je crois que c'est pas vraiment une nouvelle importante qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, cet \u00e9t\u00e9, ailleurs, je pense que la place en ville est quelque chose qui est rare est appel\u00e9 \u00e0 devenir de plus en plus rare puisque, on va chercher \u00e0 densifier les centres-villes et aura de plus en plus besoin de place finalement pour faire circuler les pi\u00e9tons pour mettre en place des \u00e9quipements collectifs, c'est assez normale entre midi et 2 heures qu'on paye quand on occupe 10 ou 12 m2 d'espace public, en plein centre- je vois pas vraiment ce qu'il y a de choquant ah \u00e7a c'est encore une fois, on n'est pas en train de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [93%] :\r\nXavier de Haller, vous faites de de l'agitation finalement d'autres villes, c'est vrai que le sang de Neuch\u00e2tel aussi et payant \u00e0 la mi- journ\u00e9e, c'est de l'agitation politique pour essayer d'exister dans dans cette ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:14) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, certains n'ont pas d'agitation, passait par le PLR, cette agitation, il n'y a qu'\u00e0 voir les r\u00e9actions qui fleurissent un peu partout sur les r\u00e9seaux sociaux, ce sont les citoyens, les utilisateurs de la ville des administr\u00e9s qui en r\u00e9alit\u00e9 se s'oppose \u00e0 ces mesures parce que ils se sentent nouvelle fois et en particulier le permis des automobilistes qui va Chalet de la collectivit\u00e9, par ailleurs, l'agitation, il y aurait probablement eu moi si le Parti socialiste qui habituellement se compla\u00eet \u00e0 dire qu'il entend pratiquer la la politique participative qui entend prendre l'avis des diff\u00e9rents int\u00e9ress\u00e9s avait effectivement appliqu\u00e9 cette mesure, elle n'avait pas tent\u00e9 en catimini, sans un vrai plan de communication de modifier ses horaires et puis le dernier point qui pr\u00eate \u00e0 sourire g\u00e9ant conduisait num\u00e9ration de Monsieur Beno\u00eet Gaillard s'agissant des parkings, mais je rappelle quand m\u00eame qu'un des arguments phares s'agissant de la modification des hors des horaires dans l'hypercentre,M. de lutter conte les voitures ventouses mais simultan\u00e9ment \u00e0 la suppression de leur gratuite en 12 heures 30 et 13 heures 30 en \u00e9tant leur finalement stationnement \u00e0 2, donc en r\u00e9alit\u00e9 dans le les voitures oreilles vont rester strictement le m\u00eame temps simplement payer une heure de plus donc, cette mesure est bon parce que l'expression mais je mon\u00e9taire par la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [88%] :\r\nBeno\u00eet Gaillard c'est vrai que, au-del\u00e0, \u00e7a peut para\u00eetre anecdotique, payer le Parking, une heure de plus \u00e0 la mi- journ\u00e9e, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, le Parking gratuit, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre permettre \u00e0 certains de devenir manger au centre ville de devenir que de d\u00e9penser de l'argent aussi dans les commerces, or on sait que que des enseignes qui ferme, \u00e7a existe et des caf\u00e9s de la place certains historiques ferme aussi que le centre ville de Lausanne et d'autre, centre- ville d'ailleurs en Suisse romande, ont des probl\u00e8mes d'attractivit\u00e9, c'est \u00e7a aussi qui joue dans cette politique du du Parking. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [91%] :\r\nJ'invite toutes les personnes qui nous \u00e9coutent \u00e0 se poser une question, quand ils font du tourisme en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger, quelles sont les villes dans lesquelles ils ont plaisir \u00e0 passer du temps sur une terrasse, quelles sont les villes dans lesquelles ils ont plaisir \u00e0 faire du shopping \u00e0 fl\u00e2ner dans les rues ce sont rarement les villes qui sont engorg\u00e9es de voitures ou on a l'impression qu'\u00e9tait plac\u00e9 au bord d'une autoroute quand on sort d'une boutique ce sont rarement les villes o\u00f9 on a l'impression de manger dans les pots d'\u00e9chappement, quand on est un op\u00e9ra, c'est souvent les villes qui ont su pr\u00e9cis\u00e9ment miser sur autre chose que l'accessibilit\u00e9 en voiture uniquement et de ce point de vue l\u00e0 on revient \u00e0 la logique que je d\u00e9fendais tout \u00e0 l'heure, bien s\u00fbr, \u00e7a reste un droit de venir en voiture en ville, si on doit faire comme \u00e7a aussi on souhaite faire comme \u00e7a, mais payer 2 ou 3 francs pour stationner une heure entre midi et 2, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait acceptable dans la mesure o\u00f9 encore une fois on occupe \u00e9norm\u00e9ment de place, vous pouvez mettre 3 ou 4 tables pour faire manger des gens sur une place de parc, donc je voulais voir le rapport entre l'utilisation faite par une personne, une voiture ou l'utilisation qu'on pourrait en faire, par ailleurs, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait acceptable et puis pour revenir sur l'argumentation de Monsieur Dallaire c'est formidable, alors on pourrait, \u00e0 Lausanne, r\u00e9inventer la poudre en permanence et puis d\u00e9cid\u00e9 d'offrir comme \u00e7a des des choses diff\u00e9rentes de toutes les autres villes de Suisse, qui ont toutes fait une erreur de raisonnement en ayant du stationnement payant continue parce que vous avez cit\u00e9 Gen\u00e8ve on pourrait citer Nyon, on pourrait vous avez cit\u00e9 Neuch\u00e2tel entre quitter Gen\u00e8ve Nyon, Z\u00fcrich, B\u00e2le, Berne des villes, soit dit en passant, ou le commerce se porte pas mal du tout, alors, tout cela aurait tort et nous aurions raison tout seul avec cette heures gratuite \u00e0 midi, je crois que \u00e7a n'a pas vraiment de sens, en revanche, ce qui a du sens, c'est que quand on est en centre- ville, on utilise un espace qui est pr\u00e9cieux quand on se prom\u00e8ne avec les enfants, ville on r\u00e9alise tr\u00e8s vite \u00e0 quel point les voitures prennent de la place \u00e0 quel point une voiture occupe la place qui pourrait faire d\u00e9j\u00e0 une demi- place de jeu c'est normal lorsqu'on occupe cette place de payer quelque chose qui reste relativement modeste, et puis j'attends. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [78%] :\r\nAttendez, on va faire Xavier de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [94%] :\r\nComme le montre une fois sur la base de chiffres, que les gens vraiment venait se parquer gratuite entre midi et 2 heures pour manger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [89%] :\r\nYoussef nous aujourd'hui Xavier de la r\u00e9gion, Xavier de Haller, am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie avec moins de voitures en ville, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame assez \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:55) [87%] :\r\nAlors, absolument, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser 13 pr\u00e9c\u00e9demment que contrairement \u00e0 ce qu'a dit Beno\u00eet Gaillard je n'ai cit\u00e9 aucun exemple de ville, moi je me contente de g\u00e9rer ce qui se passe \u00e0 Lausanne et puis moi, finalement, les autres villes adoptent une solution qui apparaissent les plus ad\u00e9quates, cela \u00e9tant je rejoins totalement Beno\u00eet Gaillard sur le fait que finalement la la qualit\u00e9 de vie et puis l'espace public et pas est un bien qui appartient \u00e0 tous ces pays qui doit \u00e9galement \u00eatre partag\u00e9 maintenant alors admettons que c'est finalement c'est pas tr\u00e8s grave, de payer 3 aussi Franck puisqu'on a fait du jour, finalement, c'est encore une fois le consommateur qui subit une augmentation des co\u00fbts parce que c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te, alors parlons un petit peu des parkings en p\u00e9riph\u00e9rie Swat admettons ne laissons plus de v\u00e9hicules au centre ville, r\u00e9servant cet espace et femmes espace de parc au centre ville, alors pour inciter les utilisateurs \u00e0 se concentrer sur les parkings publics en p\u00e9riph\u00e9rie autant faciliter et rendre ces parkings la abordables financi\u00e8rement compte maintenant au Chalet-\u00e0-Gobet par exemple, on passe de de Parking gratuit toute la journ\u00e9e \u00e0 80 francs par mois, h\u00e9 bien, vous faites un calcul rapide, celui qui d\u00e9cide de laisser sa voiture au Parking aujourd'hui ne payent rien \u00e0 par son abonnement de bus B la modification des r\u00e8glements et bien l\u00e0, il paiera 80 francs par mois, plus son abonnement pour descendre \u00e0 ce qu'il a, il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre une place priv\u00e9e au centre- ville, qui sont en moyenne \u00e0 120 francs le mois, donc le calcul, il est un peu en r\u00e9alit\u00e9 les mesures qui vont \u00eatre prises sur le Parking de Bellerive sur le Parking du chef de guerre sont des mesures qui visent uniquement \u00e0 faire plus d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [90%] :\r\nMoi j'moi j'un j'aimerais juste un peu \u00e9largir le d\u00e9bat, Beno\u00eet Gaillard il y a quand m\u00eame des des restaurateurs qui qui se plaignent des des commer\u00e7ants qui se plaignent du manque d'attractivit\u00e9, en tout cas dans certaines baisses des affaires au centre ville de de Lausanne qu'est -ce que vous leur proposez pour qu'est -ce qu'on pourrait faire pour redynamiser ce centre au-del\u00e0 des parkings. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:43) [88%] :\r\nMonsieur De Haller c'est du fait de de gouverner avec des oeill\u00e8res qui nous emp\u00eache de voir ailleurs une vertu, c'est pas mon cas, je pense est int\u00e9ressant d'aller voir ailleurs et s'interroger sur son exp\u00e9rience personnelle sur : qu'est ce qui nous fait plaisir au moment d'aller manger ou d'aller faire des achats et bah c'est justement des villes dans lesquelles il y a plut\u00f4t peu de voitures dans lesquelles on acc\u00e8de plut\u00f4t en transports publics o\u00f9 il y a des la G\u00e9n\u00e9rale rien \u00e0 ce qu'on peut laisse prendre un sandwich on on peut prendre un sandwich sur un bon on peut manger en terrasse sans avoir encore une fois, l'impression de respirer du CO2 et des gardes \u00e9chappement longueur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [79%] :\r\nCentre- ville que les taux et \u00e9voque de la caisse, quelle serait votre centres-ville id\u00e9ale pour pour r\u00e9pondre aussi \u00e0 ces attentes des des commer\u00e7ants. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:21) [87%] :\r\nAlors c'est centre- ville dans lequel il est facile d'acc\u00e9der, quel que soit le mode de transport et dans lesquels les v\u00e9hicules sont canalis\u00e9s donc la mobilit\u00e9 individuelle et canaliser sur des axes forts qui nous am\u00e8ne directement dans les parkings ressent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [92%] :\r\nDonc de quoi d\u00e9battre encore encore quelque temps au conseil communal de de Lausanne, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus parler de ces probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets, mais qui sont qui sont ainsi le le quotidien de de pas mal de Jean-Xavier de Haller, conseiller communal PLR lausannois et Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du Parti socialiste lausannois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:52) [55%] :\r\nJe ne saurais mettre m\u00eame voire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-22T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Haller, Xavier", "role": "conseiller communal de la ville de Lausanne PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Beno\u00eet", "role": "conseiller communal de la ville de Lausanne socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99517056-D24E-4894-9CC4-9985156644A6", "internalArchiveId": "99517056-D24E-4894-9CC4-9985156644A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2017. La tourn\u00e9e \u00e9lectorale des candidats PLR pour la succession de Didier Burkhlater est lanc\u00e9e. Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs positions dans les diff\u00e9rents grands dossier politiques du moment", "publicationDate": "2017-08-22T00:00:00Z", "summary": "Si le d\u00e9bat a soigneusement \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, Pierre Maudet et Ignazio Cassis s'en sont mieux sortis qu'Isabelle Moret selon l'avis g\u00e9n\u00e9ral.", "durationSec": 317, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842499", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Moret, Isabelle", "Maudet, Pierre", "PLR", "Cassis, Ignazio"], "alternativeTitle": ["La tourn\u00e9e \u00e9lectorale des candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est lanc\u00e9e / JDM_2017-08-22T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 22.08.2017"], "alternativeSummary": ["Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs positions dans les diff\u00e9rents grands dossier politiques du moment \u00e0 Zoug lundi soir. Si le d\u00e9bat a soigneusement \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, Pierre Maudet et Ignazio Cassis s\u2019en sont mieux sortis qu\u2019Isabelle Moret selon l\u2019avis g\u00e9n\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8842499"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2018-02-07T14:18:06Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 16 c'est la premi\u00e8re fois qu'ils se sont montr\u00e9s en public, les 3 candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en lice pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter sont en tourn\u00e9e \u00e9lectorale, ils \u00e9taient hier soir \u00e0 Zoug pour livrer leurs positions dans les diff\u00e9rents grands dossiers politiques du moment, bonjour VMD \u00e7a, bonjour \u00e0 vous aussi, vous y \u00e9tiez, vous avez suivi cette rencontre, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, les candidats n'ont pas vraiment d\u00e9battu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nEt non le d\u00e9bat devait \u00eatre soigneusement \u00e9vit\u00e9, c'\u00e9tait la consigne donn\u00e9e aux candidats qui se sont content\u00e9s de se montrer et de vendre leurs positions, le PLR zougois et la premi\u00e8re section \u00e0 s'\u00eatre port\u00e9e volontaire pour organiser la rencontre \u00e0 la demande du PLR suisse alors la salle \u00e9tait comble dans une ambiance bon enfant, avec m\u00eame quelques piques d'humour et un constat : les zougois, tout comme la plupart des Suisses allemands d'ailleurs connaissent mal Isabelle Moret et Pierre Maudet Isabelle Maudet Pierre Morel, d'ailleurs, la confusion est relativement vite fait il y a \u00e7a veut dire qu'ils connaissent mieux, celui qu'on d\u00e9signe comme le grand favori, Ignazio Cassis oui, sans doute gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le de chef de groupe, hier soir, il est apparu tr\u00e8s calme, Ignazio Cassis tr\u00e8s confiant, comme \u00e0 son habitude, un peu comme s'il n'avait pas besoin de faire campagne, contrairement \u00e0 ses 2 adversaires, une analyse qu'il ne partage pas \u00e9coutez Ignacio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que vous avez oubli\u00e9 que je j'ai \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 sur le march\u00e9 de la candidature presque 4 semaines avant les 2 autres, donc j'ai \u00e9t\u00e9 bien grill\u00e9 pendant le mois de juillet, et peut-\u00eatre qu'il y a un certain effet de saturation dans les m\u00e9dias, je me tiens \u00e0 votre disposition mais je suis tr\u00e8s heureux et je l'ai dit \u00e0 Isabelle Moret \u00e0 Pierre Maudet que finalement il y a avait n'avait d'autre parce que d'\u00eatre tout seul dans un gris, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors les 3 se sont exprim\u00e9s dans un allemand parfait Isabelle Moret a m\u00eame parl\u00e9 en dialecte la candidate vaudoise ne devait pas venir hier soir \u00e0 Doug mais elle s'est finalement arrang\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [92%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet n\u00e9cessaire que la population puisse mieux nous conna\u00eetre, moi je pense comme je suis la meilleure \u00e9lu de Suisse romande, je pense que beaucoup de Romands ne connaissent d\u00e9j\u00e0 et c'est vrai que pour ma part, j'avais jamais pris la peine de vraiment me faire conna\u00eetre en Suisse allemande et maintenant effectivement l\u00e0 il y a une demande de la part des m\u00e9dias suisses allemands qui d\u00e9couvrent qu'en fait je je parle le dialecte et que j'ai une famille qui ne conna\u00eet pas le R\u00f6stigraben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [93%] :\r\nQuant \u00e0 Pierre Maudet il a conquis la salle la presse al\u00e9manique aime bien le comparer au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le public aussi, en tout cas, celui d'hier soir, mais comparaison n'est pas raison pour le conseiller d'\u00c9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nLe contexte le biotope pour le dire comme \u00e7a et pas du tout le le m\u00eame, je crois que la comparaison chez les gens qui la font et en cela la flatteuse porte sur la capacit\u00e9 de surprendre maintenant comme je disais ce soir et \u00e7a fait un peu rire Emmanuel Macron s'est pr\u00e9sent\u00e9 qu'\u00e0 une \u00e9lection majoritaire, il a gagn\u00e9, tant mieux pour lui m\u00eame une certaine diff\u00e9rence avec le syst\u00e8me suisse et tant mieux, o\u00f9 on voit qu'il y a quand m\u00eame un parcours, il faut pouvoir justifier d'exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes, pour ma part, contrairement \u00e0 mes 2 challengers, ben j'ai men\u00e9 un certain nombre d'\u00e9lection majoritaire le scrutin majoritaire est le plus difficile et je crois pouvoir t\u00e9moigner ici que la comparaison franco- suisse et pas forc\u00e9ment pertinente mais qu'en tout cas ce qu'on a vu en France, en partie, se r\u00e9percute ici avec l'id\u00e9e que c'est pas seulement sur un axe gauche- droite que les probl\u00e8mes se r\u00e9solvent aujourd'hui mais aussi sur d'autres axes, un axe progressiste, un axe qui vise \u00e0 trouver des solutions \u00e0 se montrer pragmatique pas toujours id\u00e9ologique, bon, on a entendu les 3 vaine au final qui s'en est le mieux sorti selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [90%] :\r\nEh bien, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, Pierre Maudet, ensuite il Inacio Cassis la prestation d'Isabelle Moret en a d\u00e9\u00e7u plus d'un, \u00e0 commencer par le pr\u00e9sident du PLR zougois Andreas claire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [81%] :\r\n\u00e9tais que d'instituer, il para\u00eet que la RN faisait chanter je crois que les 2 missions 5 coups d'avance la dame, ma foi, elle \u00e9tait un peu \u00e0 la tra\u00eene va et baissier elle manquait de confiance, le courant n'est pas pass\u00e9, les gens n'ont pas vraiment compris ce qu'elle voulait dire c'est un peu dommage parce que les femmes ont aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer, veulent tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [93%] :\r\nEt, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, si l'\u00e9lection avait eu lieu, hier soir, dans cet h\u00f4tel zougois, o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9e la rencontre, h\u00e9 bien c'est Pierre Maudet en candidat des id\u00e9es du contenu qui l'aurait emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [72%] :\r\nJ'ce soir c'est trop impopulaire Maudet, le seul lorsque r\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [84%] :\r\nEst -ce qu'on le connaissait, ce qu'on connaissait aussi Madame en Suisse allemande avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [86%] :\r\nPersonnellement, je crois qu'on ne sait pas, par contre, personnellement, je connais un peu Monsieur. Pierre Maudet depuis quelques ann\u00e9es, mais je suis devenu un vrai supporter ce soir de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [85%] :\r\nAussi, ah oui, tout \u00e0 fait oui oui est super, il a glan\u00e9 j'ai, c'est un conflit Direct puis qui peut taper sur la table et je trouve que c'est vraiment important aujourd'hui, mais en tant que femme, vous vous seriez plut\u00f4t pour Moret ou pas, non non non pour Maudet \u00e0 100 pourcent m\u00eame m\u00eame 200. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [92%] :\r\nBien on entend tout \u00e7a r\u00e9v\u00e8le seulement, pour l'instant, le syst\u00e8me est ainsi fait que c'est l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui choisit les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et non le peuple oui et c'est bien pour \u00e7a que la rencontre, hier soir, avec quelque chose d'absurde en m\u00eame temps, la tourn\u00e9e des candidats se poursuit demain \u00e0 B\u00e2le, ils se rendront Lancia \u00e0 Fribourg vendredi mais l'\u00e9tape d\u00e9cisive, c'est \u00e9videmment les auditions le 1er septembre devant le groupe parlementaire PLR et l\u00e0, \u00e9videmment, c'est un autre public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [91%] :\r\nIl faudra convaincre \u00e9videmment, comme vous le dites merci beaucoup Rim \u00e7a l'\u00e9lection du successeur de Didier Burkhalter, c'est pour dans un petit mois, souhaite le 20 septembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-22T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettler, Andreas", "role": "pr\u00e9sident du PLR zougois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du PLR, candidate \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participants \u00e0 la r\u00e9unio  du PLR \u00e0 Zoug", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cassis, Ignazio", "role": "conseiller national tessinois PLR, candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "Conseiller d'Etat Genevois, chef du  D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 (DS),  PLR, candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A488ABCF-728D-4A19-8DC9-47BFA1618801", "internalArchiveId": "A488ABCF-728D-4A19-8DC9-47BFA1618801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partisans de l'article sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ont lanc\u00e9 leur campagne", "publicationDate": "2017-08-22T00:00:00Z", "summary": "Les partisans de l'introduction d'un article sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments mardi matin \u00e0 Berne. La proposition sera soumise \u00e0 la population suisse le 24 septembre prochain.\r\n\r\n* * Les partisans de l'article sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ont lanc\u00e9 leur campagne 12h30: S\u00e9curit\u00e9 alimentaire campagne lanc\u00e9e GUEISSAZ\r\n\"Il faut renforcer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Suisse\".\r\nEt privil\u00e9gier des denr\u00e9es issues d'une production locale et diversifi\u00e9e.\r\nC'est ce que sont venus dire, ce matin \u00e0 Berne, les partisans de l'article sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaires... soumis \u00e0 la population le 24 septembre. \r\nRouven Gueissaz... on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... vous avez suivi leur conf\u00e9rence de presse... \r\nUn oui le 24 septembre permettrait d'inscrire la notion m\u00eame de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution. C'est la principale nouveaut\u00e9 de ce contre-projet qui ne changera pas grand chose dans les rayons de nos supermarch\u00e9s, en tous cas pas dans un premier temps. Il devrait donc toujours y avoir des fraises \u00e0 No\u00ebl.\r\nMais Rouven... pour les partisans du oui.... le contre-projet est n\u00e9cessaire malgr\u00e9 tout?\r\nOui, car il prend en consid\u00e9ration toute la cha\u00eene de production des denr\u00e9es alimentaires. Les changements climatiques, la rar\u00e9faction des ressources et la croissance de la population doivent \u00eatre davantage pris en compte, selon les partisans du contre-projet. Le texte r\u00e8gle aussi mieux les importations et les r\u00e8gles du commerce \u00e9quitable.\r\nC'est l'un des arguments qui tient le plus \u00e0 coeur \u00e0 Robert Cramer, membre du comit\u00e9 et conseiller aux Etats vert genevois.\r\nSON CRAMER 50''\r\nCe comit\u00e9 pour le oui ne redoute pas une ouverture inconsid\u00e9r\u00e9e des fronti\u00e8res. Il voit m\u00eame le nouvel article comme un rempart au protectionnisme et \u00e0 l'intensification d\u00e9mesur\u00e9e de la production locale.\r\nIl se distancie l\u00e0 l\u00e9g\u00e8rement de la position plus conservatrice de l'Union suisse des paysans.\r\nLe comit\u00e9 regroupe des parlementaires de tous bords, du PLR aux Verts en passant par les Verts lib\u00e9raux et les socialistes. L'initiative de l'Union suisse des paysans a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e au profit pr\u00e9cis\u00e9ment de ce contre-projet sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842530", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partisans de l\u2019article sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ont lanc\u00e9 leur campagne  / 12H30_2017-08-22T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 22.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les partisans de l\u2019introduction d\u2019un article sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments mardi matin \u00e0 Berne. La proposition sera soumise \u00e0 la population suisse le 24 septembre prochain."], "variantIds": ["ece-8842530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-06T00:30:54Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl faut renforcer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Suisse et privil\u00e9gier des denr\u00e9es issues d'une production locale et diversifi\u00e9e, c'est ce que sont venus dire ce matin \u00e0 Berne et partisans de l'article sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, soumis \u00e0 la population le 24 septembre Rohingyas \u00e7a on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez tout juste suivi leur conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, et puis oui le 24 septembre permettrait d'inscrire la notion m\u00eame de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution, c'est la principale nouveaut\u00e9 de ce contre- projet qui ne changera finalement pas grand- chose dans les rayons, mon supermarch\u00e9 en tout cas pas dans un 1er temps, il devrait donc toujours y avoir des fraises \u00e0 No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [92%] :\r\nMais Rouven pour les partisans du oui, le contreprojet n\u00e9cessaire malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nOui, car il il prend en consid\u00e9ration toute la cha\u00eene de production des denr\u00e9es alimentaires, les changements climatiques, la rar\u00e9faction des ressources et la croissance de la population doivent \u00eatre davantage prises en compte, selon les les partisans du contre- projet le texte r\u00e8gle aussi mieux les importations et les r\u00e8gles du commerce \u00e9quitable, c'est l'un des arguments qui tient le plus \u00e0 coeur \u00e0 Robert Kramer, membre du comit\u00e9 et conseiller aux \u00c9tats vers Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [97%] :\r\nDans cette nouvelle disposition constitutionnelle il y a l'exigence du commerce \u00e9quitable, il y a l'exigence que les denr\u00e9es que nous importance \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de ce que nous mangeons, h\u00e9 bien doivent \u00eatre produites dans des conditions sociales et environnementales comparables \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [86%] :\r\nVous parlez de commerce \u00e9quitable et non pas de libre- \u00e9change, finalement, quelle est la la diff\u00e9rence ou la nuance que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [90%] :\r\nElle est tr\u00e8s important de libre- \u00e9change dans le mot libre il y a l'id\u00e9e qu'il y a pas de r\u00e8gle, c'est-\u00e0-dire que ce qui est mis en avant, c'est que, on \u00e9change des denr\u00e9es et au fond, finalement, c'est le prix ou le consommateur qui d\u00e9cide dans le commerce \u00e9quitable, il y a l'id\u00e9e que les denr\u00e9es qui arrive dans notre pays, elles doivent avoir \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 un prix correct aux producteurs doit avoir \u00e9t\u00e9 produites dans des conditions environnementales acceptables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [97%] :\r\nCe comit\u00e9 pour le oui ne redoute pas une ouverture inconsid\u00e9r\u00e9e des fronti\u00e8res, il voit m\u00eame le nouvel article comme un rempart au protectionnisme et \u00e0 l'intensification d\u00e9mesur\u00e9e de la production locale, un comit\u00e9 qui regroupe des parlementaires de tous bords, du PLR aux Verts en passant par les Verts, lib\u00e9raux et les socialistes, l'initiative de l'Union suisse des paysans a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9, je vous le rappelle pr\u00e9cis\u00e9ment au profit de ce contre- projet sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, soumise au vote le 24 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [97%] :\r\nRouven Gaza en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-22T10:38:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90FA0698-66B6-4E1B-BB65-59EA05BC32F0", "internalArchiveId": "90FA0698-66B6-4E1B-BB65-59EA05BC32F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Prabonnaud;Jo\u00eblle, membre du PLR zougois;Denis Boivin, avocat fiscaliste;Son d'ambiance enfants;Lucie, initiatrice du groupement la \"Caravane buissoni\u00e8re\";Am\u00e9lie, membre \"Caravane buissoni\u00e8re\", ind\u00e9pendante;Bonamici\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(07/MULTI CP TRUMP PA) Donald Trump exclut donc pour l'heure tout retrait militaire d'Afghanistan.\r\nIl a donn\u00e9 sa vision cette nuit  cette nuit...\u00e0 Washigiotn...de  ce qui est la plus longue...intervention militalire \u00e0 l'\u00e9tranger...de toute l'histoire am\u00e9ricaine...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain ouvre donc la voie \u00e0 un renforcement de la pr\u00e9sence des troupes am\u00e9ricaine en Afghanistan.... \r\nAu nom de la lutte contre le terorrisme...\r\nIl a  aussi accus\u00e9 le Pakistan de servir de repaire aux terroristes et de ne pas faire assez pour les combattre. \r\nDe Washington, l'analyse de Laurent Burkhalter.\r\n((C'est un volte face. qu'il reconnait lui-m\u00eame. Apr\u00e8s avoir longtemps accus\u00e9 ses pr\u00e9decesseurs de gaspiller des vies humaines et de l'argent en Afghanistan.Donald Trump explique que ses g\u00e9n\u00e9raux l'ont finallement convaincus de renforcer les effectifs dans l'int\u00e9r\u00eat de la s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\nMais il n'articule aucun chiffre, aucune date. \u00ab Nos ennemis ne doivent pas connaitre nos plans \u00bb a-t-il dit. Le Pentagone demande 4000 homme suppl\u00e9mentaires, qui se rajouterait aux quelques 8000 sur place. Des effectifs bien en dessous des quelques 100 000 soldats sous Barack Obama, mais Trump est persuad\u00e9 d'avoir la bonne strat\u00e9gie!\r\nIl met la pression sur le Pakistan, l'Afghanistan, l'Inde et d'autres alli\u00e9s pour en faire d'avantage contre les Talibans.mais l\u00e0 aussi, le 45 \u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'offre aucun d\u00e9tail qui le diff\u00e9rencierait de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs pour d\u00e9finitivement remporter une guerre qui dure depuis 16 ans, la guerre la plus longue de l'histoire des Etats-Unis.\r\nLaurent Burkhalter, RTS info, Washington.))\r\n(20/ Guerre d'Afghanistan - chiffre et histoire) 16 ans de guerre...\r\nC'est donc le plus long conflit dans lequel se sont engag\u00e9s les Etats-Unis..\r\n2'400 militaires am\u00e9ricains sont morts et Washington a d\u00e9pens\u00e9 des centaines de milliards de francs.  \r\nRomain Bardet, vous nous rappelez les points-cl\u00e9 de ce conflit. \r\nL'offensive am\u00e9ricaine est lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident Georges W Bush moins d'un mois apr\u00e8s les attentats du 11 septembre 2001...le r\u00e9gime taliban ayant refus\u00e9 de livrer le chef d'Al Qaida Oussama Ben Laden. \r\nLes talibans seront rapidement renvers\u00e9s par Washington et la cohalition occidentale. Mais deux ans plus tard les efforts am\u00e9ricains vont se concentrer sur un autre conflit...en Irak. Avec la r\u00e9apparition en Afghanistan des talibans et d'autres groupes islamistes.\r\nBarack Obama, \u00e9lu en 2008, avait promi de mettre fin aux conflits. De nouveaux soldats sont envoy\u00e9s pour briser l'\u00e9lan des talibans et renforcer les institution du pays. Fin 2011 pr\u00e8s de 100 000 militraires am\u00e9ricains sont sur place.\r\nUn nombre qui va diminuer apr\u00e8s la signauture il y a trois ans par l'Afghanistan d'un accord, avec les Etats Unis et l'Otan.... mais la situation s\u00e9curitaire sur place se d\u00e9t\u00e9riore. Aujourd'hui au total 13'500 soldats \u00e9trangers sont pr\u00e9sents...deux tiers sont am\u00e9ricains.\r\n(12/MAROC/REAX BARCELONE PA) ***On reste \u00e0 l'\u00e9tranger...Quatre suspects arr\u00eat\u00e9s suite aux attentats en Catalogne...doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'h'ui \u00e0 la justice...\r\nSelon la police catalane, les huit autres membres pr\u00e9sum\u00e9s des attaques de Barcelone et Cambrils...ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\nHier soir....la cavale a pris fin pour l'homme le plus recherch\u00e9 d'Europe. Lconducteur pr\u00e9sum\u00e9 du v\u00e9hicule b\u00e9lier..de Barcelone.a \u00e9t\u00e9 abattu..par la police...dans le village de Subiratas...\u00e0 50 km de la capitale catalane..\r\nLe suspect \u00e9tait un jeune Marocain de 22 ans...qui avait grandi en Espagne.\r\nLe Maroc...pays d'origine de plusieurs membres...de ce r\u00e9seau \u00e0 l'origine des attaques de jeudi dernier...\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterrann\u00e9e...comment les Marocains...r\u00e9agissent-ils?\r\nPetit tour du net...sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9rique Pra-bonnaud...\r\n 1'05\r\n((\u00ab J'ai honte de partager la m\u00eame origine qu'un terroriste \u00bb: il suffit de lire les r\u00e9actions \u00e0 ce blog pour avoir une id\u00e9e des d\u00e9bats qui animent les r\u00e9seaux sociaux ici depuis qu'on a appris que plusieurs des terroristes \u00e9taient marocains. Son auteur explique: \u00ab Ne nous voilons pas la face et reconnaissons un fait: notre culture (ambiante, actuelle) produit l'id\u00e9ologie terroriste. On sait tous que ces actes n'ont rien \u00e0 voir avec l'islam, mais depuis plusieurs ann\u00e9es, une culture v\u00e9hicul\u00e9e sous le manteau de l'islam produit cette intol\u00e9rance envers autrui \u00bb. La faute conclut-il \u00e0 \u00ab l'\u00e9chec de l'\u00e9ducation qui n'enseigne pas assez le respect dans la diff\u00e9rence \u00bb. Il n'y a pas \u00e0 avoir honte r\u00e9pondent d'autres Marocains, comme celui-ci: \u00ab Ces terroristes ne repr\u00e9sentent ni l islam ni le Maroc. Ils ne sont pas musulmans juste des barbares assoiff\u00e9s de sang et de tuerie \u00bb. Ou encore: \u00ab Ils repr\u00e9sentent le terrorrisme et seulement le terrorristes et ils sont les ennemis de l humanit\u00e9 toute entiere \u00bb. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'islamisme prends notre identit\u00e9 en otage, regrette l'un. \u00ab Ce ne sont pas des marocains, assure l'autre, mais des Espagnols rat\u00e9s \u00bb. Beaucoup pr\u00e9cise que ces jeunes ont grandi ou sont n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. Et une crainte revient chez les Marocains ces derniers jours: celle de l'islamophobe en Espagne et ailleurs en Europe.))\r\n(ITA - S\u00e9isme \u00e0 Ischia) A la une aussi ce matin...le sud de l'Italie frapp\u00e9 par un nouveau s\u00e9isme...\r\nTremplement de magnitude 4...hier soir... sur l'\u00eele tourisitque d'Isquia...pr\u00e8s de Naples...\r\nBilan provisoire : 1 mort et 25 bless\u00e9s...mais plusieurs habitants pourraient enocre se trouver sous les d\u00e9combres.\r\nEn pleine saison touristique...la secoussse a d\u00e9clench\u00e9...des sc\u00e8nes de panique dans les rues.\r\nPlusiesurs b\u00e2timents, dont une \u00e9glise se sont effondr\u00e9s...notamment dans  les petits villages de Casamicciola et Lacco Ameno...\r\nL'unique h\u00f4ptal de l'\u00eele a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9...avant de finalement pouvoir rouvrir ses portes...\r\nIsquia...a d\u00e9j\u00e0 connu plusieurs s\u00e9ismes importants par le pass\u00e9...Le plus grave...il y a 130 ans...avait fait plus de 2 mille victimes.\r\n(01/PLR ZOUG ITV JOELLE) ***Retour en Suisse...\u00e0 moins d'un mois de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...les candidats du PLR ont entam\u00e9 hier soir...leur tourn\u00e9e...\r\nLa Vaudoise sabelle Moret, le Genevois Pierre Maudet et le Tesinois Ignazio Cassis\r\nIls \u00e9taient tous les trois hier soir...\u00e0 Zoug..devant une salle comble...Mais ausis il faut bien le dire...sur un terrain conquis\r\nLes trois candidats se sont expirm\u00e9s en allemand...mais n'ont pas d\u00e9batu frontalement..\r\nIls se sont content\u00e9s de s'exprimer sur les grands dossiers politiques actuels. \r\nMais alors quelles imppressions ont fait les candidats...\r\nEcoutez...le bilan que tire...Jo\u00eblle....l'une des membre du PLR zougois...\r\n  44''\r\nPropos recueilis \u00e0 Zoug...par Rouven Guessaiz.\r\nLes trois candidats PLR poursuivront leur tourn\u00e9e...demain \u00e0 B\u00e2le...puis  ils seront \u00e0 Fribourg, vendredi\r\n(D1/BAISSE TVA IMPACT PI) L'autre grand rendez-vous politique...du mois de septembre en Suisse...ce sera le 24 septembre : la votation sur la r\u00e9forme des retraites.\r\nLa pr\u00e9voyance 2020...un des plus gros dossiers de cette l\u00e9gislature.\r\nAu coeur de la campagne...les syndicats ont lanc\u00e9...hier une pique aux organisation \u00e9conomiques...qui dans l'ensemble refusent cette r\u00e9forme...\r\nEn cause: la TVA. \r\nLa taxe doit financer en partie la r\u00e9forme des retraites...\r\nMais si la r\u00e9forme est finalement efus\u00e9e par le peuple...alors la TVA baissera...\r\nLes explications de Guillaume Meyer...\r\n  1'42\r\n((Le taux ordinaire passera de 8 \u00e0 7,7%, une baisse qui profitera directement aux entreprises. Et c'est ce qui d\u00e9range les syndicats. Le premier secr\u00e9taire de l'Union syndicale suisse, Daniel Lampart, a sonn\u00e9 la charge dimanche dans la SonntagsZeitung. Il accuse la droite et les organisations \u00e9conomiques de vouloir s'offrir une baisse fiscale \u00e0 bon compte, en cherchant \u00e0 torpiller la r\u00e9forme des retraites. Une baisse fiscale que les entreprises ne r\u00e9percuteront pas sur les consommateurs, selon lui. Cet argument fait r\u00e9agir l'avocat fiscaliste Denis Boivin. Pour lui, on ne peut pas \u00eatre aussi affirmatif.\r\nBOIVIN PAS D'EXP\u00c9RIENCE\r\nPas de changement, donc, pour les denr\u00e9es alimentaires ou les m\u00e9dicaments. Par contre, pour d'autres marchandises ou prestations, le taux baissera bel et bien si la r\u00e9forme \u00e9choue. Certaines entreprises pourraient alors \u00eatre tent\u00e9es d'empocher la diff\u00e9rence. En particulier celles qui affichent leurs prix TVA inclus, comme les restaurants. Denis Boivin.\r\nBOIVIN TENTATION\r\nPour Denis Boivin, il en va tout autrement des grands distributeurs. Coop et Migros sont sous \u00e9troite surveillance des organisations de consommateurs. Raison pour laquelle, selon lui, ces deux enseignes feraient b\u00e9n\u00e9ficier leurs clients d'une \u00e9ventuelle baisse de TVA.))\r\n(Bref a\u00e9ropole) Certains attendaient ce premier coup de pioche...depuis pr\u00e8s de dix ans...\r\nDans le canton de Vaud...l'a\u00e9ro-p\u00f4le de Payerne est entr\u00e9 hier..dans sa phase concr\u00e8te...\r\nD'ici un an et demi...le b\u00e2timent construit...abritera la soci\u00e9t\u00e9 Speedwings...et sa flotte de sept jets...\r\nIl accueillera \u00e9glament...des surfaces...\u00e0 disposition des entreprises...\r\nLa syndique de Payerne...Christelle Luisier l'a dit hier. Elle esp\u00e8re faire de cet a\u00e9ro-p\u00f4le...un moteur de d\u00e9veloppement pour toute la r\u00e9gion...\r\n(D4/15MIN HOMESCHOOLING VD RE) Dans la Broye...comme dans le reste du canton de Vaud d'ailleurs...des milliers d'\u00e9l\u00e8ves ont retrouv\u00e9 hier...leurs cahiers et pupitres...\r\n***Mais pour certains...cette rentr\u00e9e...s'est faite \u00e0 la maison...un nombre croissant de familles font le choix de scolariser leur enfant dans leur domicile...\r\nEn particulier en terre vaudoise....o'u la politique en la mati\u00e8re est plut\u00f4t lib\u00e9rale...\r\n.\r\nLe canton  compte aujourd'hui environ 400 enfants qui suivent un enseignement \u00e0 domicile.\r\n Il s'agit d'une infime minorit\u00e9, mais ce nombre a quintupl\u00e9 en quelques ann\u00e9es, et on parle de plus en plus de...\"homeschooling\". \r\nCette semaine, nos coll\u00e8gue 15 Minutes se penche sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape, le refuge de Beauregard pr\u00e8s de Moudon\r\nQuelques parents f\u00eataient hier la \"non-rentr\u00e9e\" de leurs petits\r\n  1'30\" \r\nL'\u00e9cole \u00e0 la maison, Qui sont ces parents qui choisissent ce mode d'\u00e9ducation et quel est l'impact sur les enfants?\r\nC'est le sujet de quinze minutes cette semaine. A retrouver sur les r\u00e9seaux hashstag 15RTS\r\n(16/PORTUGAL REUSSITE SEFEROVIC PA) Lui...et bien..il fait fondre...de plaisir...les supporters d'un des clubs de foots... les plus populaires du monde...\r\nLe Zurichois Haris Seferovic...brille...depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 sous les couleurs du Benfica Lisbonne...\r\nEn pleine confiance...dans sa nouvelle \u00e9quipe...il a marqu\u00e9 pour l'instant \u00e0 chacun de ses matchs.\r\n 4 buts en 4 parties officielles...avec Benfica...et ses nombreus supporters en Suisse aussi...\r\nLe r\u00e9cit \u00e0 Lisbonne...d'Olivier Bonamici...\r\n  1'03\r\n((La presse portugaise a d\u00e9j\u00e0 surnomm\u00e9 Seferovic le \"couteau suisse\", une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa lame de butteur, tr\u00e8s affin\u00e9e. Pourtant \u00e0 son arriv\u00e9e, les supporters \u00e9tainet dubitatifs... Les statistiques de butteur de Seferovic n'ont jamais \u00e9t\u00e9 fameuses, certains m\u00eame disent qu'au court  de sa carri\u00e8re il a re\u00e7u plus de carton jaunes. Mais sur le terrain pour l'instant, tout se passe \u00e0 merveille. Ils forment, avec le br\u00e9silien Jonas, un duo qui bat des records d'efficacit\u00e9, neuf buts \u00e0 eux deux en cinq matchs! Pour une paire d'attaquants, c'est du jamais vu au Benfica depuis 41 ans. Attention, n\u00e9anmoins, \u00e0 ne pas s'enflammer les 180'000 sociaux sont extr\u00eament exigeants et Seferovic n'a pas encore disput\u00e9 de grand classico contre Porto et le sporting. Du c\u00f4t\u00e9 du Benfica, on esp\u00e8re \u00e9galement qu'il ne sera pas aussi efficace le 10 octobre prochain. Ce sera contre le Portugal, pour les \u00e9l\u00e9iminatoires de la coupe du monde 2018 et ce sera dans une enceinte qui est d\u00e9sormais la sienne:  le stade de la Louche. Olivier Bonamici pour RTS info Lisbonne))\r\n(METEO) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8842500", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2017-08-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2017-08-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8842516", "ece-8842500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T15:41:03Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re bien 7 heures et 45 secondes d\u00e9j\u00e0 le journal Julien Mock Werther a retrait d'Afghanistan serait inacceptable fera signer cette nuit, Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annonce le l'envoi de soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 Kaboul, au nom de la lutte conte le terrorisme, les suites d'une intervention d\u00e9but\u00e9 apr\u00e8s le 11 septembre 2001, d\u00e9sormais la plus longue guerre de l'histoire am\u00e9ricaine et c'est la premi\u00e8re fois qu'ils se sont montr\u00e9s en public les trois candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter \u00e9tait hier soir \u00e0 zougois en tourn\u00e9e \u00e9lectorale Rouven \u00e7a lui aussi \u00e9tait sur place, bilan des courses : Pierre Maudet et Ignacio Cassis s'en sont mieux sortis qu'Isabelle Moret cette \u00e9lection, ce sera le 20 septembre 4 jours plus tard, les Suisses voteront sur la r\u00e9forme des retraites un dossier majeur et dans la campagne, les syndicats accusent des milieux \u00e9conomiques, de ne pas soutenir la r\u00e9forme par app\u00e2t du gain, vous l'entendrez tout est histoire de TVA Barcelone Cambrils Finlande Sib\u00e9rie, les attentats se sont encha\u00een\u00e9es ces derniers jours alors que l'organisation qui les inspire, l'\u00c9tat islamique est en difficult\u00e9 sur le terrain du Moyen-Orient, d\u00e9cryptage de ce paradoxe tout \u00e0 l'heure avec Alexandra Ben c'est un objet qui d\u00e9cha\u00eene les passions, le v\u00e9lo en ville, ces derniers jours des centaines d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s en pleine nuit \u00e0 Z\u00fcrich par une compagnie priv\u00e9e, comment les faire cohabiter intelligemment avec les voitures et les pi\u00e9tons aussi est -ce tout simplement possible un pionnier du secteur, Lucas Girardet, fondateur de Lausanne Roule en 2004, puis de v\u00e9lo passe en 2009, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 n'pas avait l'homme et balle au pied qu'il varie avec Benfica Lisbonne Haris Seferovic fait un d\u00e9but de saison du tonnerre \u00e0 Lisbonne de bonne augure pour l'attaque de l'\u00e9quipe de Suisse, Donald Trump exclut donc pour l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [97%] :\r\nTout retrait militaire d'Afghanistan, il a donn\u00e9 sa vision cette nuit \u00e0 Washington de ce qui est la plus longue intervention militaire \u00e0 l'\u00e9tranger de toute l'histoire am\u00e9ricaine \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [91%] :\r\nCrainte ce coin de les cons\u00e9quences d'une sortie rapide sont pr\u00e9visibles et inacceptable acceptable pour \u00eates un retrait pr\u00e9cipit\u00e9 d'Afghanistan cr\u00e9erait un vide qui profiterait aux terroristes, y compris le groupe \u00c9tat islamique et Al-Qa\u00efda comme ce fut le cas avant le 11 septembre 2001 mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain ouvre donc la voie \u00e0 un renforcement de la pr\u00e9sence des troupes am\u00e9ricaines en Afghanistan, au nom de la lutte contre le terrorisme, il a aussi accus\u00e9 le Pakistan de servir de repaire aux terroristes, de ne pas faire assez pour les combattre de Washington, l'analyse de Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [94%] :\r\nC'est un volte face, qu'il reconna\u00eet lui- m\u00eame, apr\u00e8s avoir longtemps accus\u00e9 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs de gaspiller des vies humaines et de l'argent en Afghanistan, Donald Trump explique que ses g\u00e9n\u00e9raux l'ont finalement convaincu de renforcer les effectifs dans l'int\u00e9r\u00eat de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, mais il n'articule aucun chiffre, aucune date, nos ennemis ne doivent pas conna\u00eetre nos plans, a -t-il dit, le Pentagone demande 4 1000 hommes suppl\u00e9mentaires et qui se rajouterait aux quelque 8000 sur place des effectifs bien en-dessous des quelque 100000 soldats sous Barack Obama mais Trump est persuad\u00e9 d'avoir la bonne strat\u00e9gie, il met la pression d\u00e9sormais sur le Pakistan, l'Afghanistan, l'Inde et d'autres alli\u00e9s pour en faire davantage contre les talibans, mais l\u00e0 aussi le 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'offre aucun d\u00e9tail qui le diff\u00e9rencie de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs pour d\u00e9finitivement remporter une guerre qui dure depuis 16 ans la guerre la plus longue de l'histoire des \u00c9tats-Unis Laurent Burkhalter RTS Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [97%] :\r\n16 ans de guerre, donc le plus long conflit dans lequel se sont engag\u00e9s les \u00c9tats-Unis 2400 militaires am\u00e9ricains sont morts et Washington a d\u00e9pens\u00e9 des centaines de milliards de francs Romain Bardet, vous nous rappelez les points- cl\u00e9s de ce conflit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [96%] :\r\nL'offensive am\u00e9ricaine est lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident de George W Bush, moins d'un mois apr\u00e8s les attentats du 11 septembre 2001 le r\u00e9gime taliban ayant refus\u00e9 de livrer le chef d'Al-Qa\u00efda Oussama Ben Laden, les talibans seront rapidement renvers\u00e9s par Washington et la coalition occidentale, mais 2 ans plus tard, les efforts am\u00e9ricains vont se concentrer sur un autre conflit en Irak avec la r\u00e9apparition en Afghanistan des talibans et d'autres groupes islamistes Barack Obama \u00e9lu en 2008, avait promis de mettre fin au conflit de nouveaux soldats sont envoy\u00e9s pour briser l'\u00e9lan des talibans et renforcer les institutions du pays fin 2011 pr\u00e8s de 100000 militaires am\u00e9ricains sont sur place, on entendait avant un nombre qui va diminuer apr\u00e8s la signature, il y a 3 ans par l'Afghanistan d'un accord avec les \u00c9tats-Unis et l'Otan, mais la situation s\u00e9curitaire sur place se d\u00e9t\u00e9riore aujourd'hui au total 13500 soldats \u00e9trangers sont pr\u00e9sents 2 tiers sont am\u00e9ricains, merci pour ces pr\u00e9cisions Romain Bardet on reste \u00e0 l'\u00e9tranger, 4 suspects arr\u00eat\u00e9s suite aux attentats de Catalogne, ils doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui \u00e0 la justice, selon la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [94%] :\r\nCatalane 8 hautement pr\u00e9sum\u00e9 des de ce r\u00e9seau \u00e0 l'origine des attaques de Barcelone et Cambrils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier soir la cavale a pris fin pour l'homme le plus recherch\u00e9 d'Europe : le conducteur pr\u00e9sum\u00e9 du v\u00e9hicule b\u00e9lier de Barcelone a \u00e9t\u00e9 abattu par la police dans le village de Subirats atteint 50 kilom\u00e8tres de la capitale catalane, le suspect \u00e9tait un jeune Marocain de 22 ans qui avait grandi en Espagne, le Maroc, pays d'origine de plusieurs membres de ce r\u00e9seau \u00e0 l'origine des attaques de jeudi dernier alors de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, comment les Marocains r\u00e9agissent, petit tour du net sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [94%] :\r\nJ'ai honte de partager la m\u00eame origine qu'un terroriste, il suffit de lire les r\u00e9actions \u00e0 ce blog pour avoir une id\u00e9e des d\u00e9bats qui animent les r\u00e9seaux sociaux ici depuis qu'on a appris que plusieurs des terroristes \u00e9tait marocain son auteur explique ne nous voilons pas la face et reconnaissons a fait notre culture ambiante actuelle produit l'id\u00e9ologie terroriste on sait tous ce que ces actes n'ont rien \u00e0 voir avec l'Islam, mais depuis plusieurs ann\u00e9es une culture v\u00e9hicul\u00e9e sous le manteau de l'Islam produit cette intol\u00e9rance envers autrui, la faute, conclut -il \u00e0 l'\u00e9chec de l'\u00e9ducation qui n'enseigne pas assez le respect dans la diff\u00e9rence, il n'y a pas \u00e0 avoir honte, r\u00e9pondent d'autres Marocains comme celui -ci : Ces terroristes ne repr\u00e9sente ni l'Islam ni le Maroc qui ne sont pas musulmans, juste des barbares assoiff\u00e9s de sang et de tuerie ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'islamisme prends notre identit\u00e9 en otage, regrette l'un, ce ne sont pas des marocains, assure l'autre mais des espagnols rat\u00e9 beaucoup, pr\u00e9cise d'ailleurs que ces jeunes ont grandi, o\u00f9 sont n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et une crainte revient, celle de l'islamophobie en Espagne et ailleurs en Europe, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud pour rtsinfo Casablanca. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:32) [93%] :\r\n\u00e0 la une, aussi, ce matin, le sud de l'Italie, frapp\u00e9 par un nouveau s\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [92%] :\r\nUn tremblement de magnitude 4 hier soir, sur l'\u00eele touristique d'Ischia pr\u00e8s de Naples, bilan provisoire : 2 morts et 25 bless\u00e9s plusieurs habitants pourraient encore se trouver sous les d\u00e9combres, en pleine saison touristique, la secousse a d\u00e9clench\u00e9 des sc\u00e8nes de panique dans les rues, plusieurs b\u00e2timents, dont une \u00e9glise se sont effondr\u00e9s, notamment dans les petits villages de Casamicciola et la Shoah M\u00e9not l'unique h\u00f4pital de Lille a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 avant de finalement pouvoir rouvrir ses portes, il ce qui a d\u00e9j\u00e0 connu plusieurs s\u00e9ismes importants par le pass\u00e9, le plus grave, il y a 100 30 ans, avait fait plus de 2000 victimes, grand rendez- vous politique en perspective en septembre en Suisse, ce sera le 24 septembre la votation sur la r\u00e9forme des retraites, la pr\u00e9voyance 2020, un des plus gros dossiers de cette l\u00e9gislature, au coeur de la campagne, les syndicats ont lanc\u00e9 hier une pique aux organisation \u00e9conomiques dans l'ensemble, qui dans l'ensemble, refusent cette r\u00e9forme en cause la TVA, la taxe doit financer en partie la r\u00e9forme des retraites, mais si la r\u00e9forme est finalement refus\u00e9 par le peuple, alors la TVA baissera les explications de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [98%] :\r\nLe taux ordinaire passera de 8 \u00e07,7 pourcent une une baisse qui profitera directement aux entreprises et c'est ce qui d\u00e9range les syndicats le 1er secr\u00e9taire de l'Union syndicale suisse Daniel Lampart a sonn\u00e9 la charge dimanche dans la SonntagsZeitung, il accuse la droite et les organisations \u00e9conomiques de vouloir s'offrir une baisse fiscale \u00e0 bon compte en cherchant \u00e0 torpiller la r\u00e9forme des retraites, une baisse fiscale que les entreprises ne r\u00e9percuteront pas sur les consommateurs, selon lui, cet argument fait r\u00e9agir l'avocat fiscaliste Denis Boivin pour lui on ne peut pas \u00eatre aussi affirmatif. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:10) [93%] :\r\nOn n'a pas d'exp\u00e9rience en Suisse puisque ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a chaque fois assist\u00e9 \u00e0 des hausses de TVA, mais jamais \u00e0 des baisses, par contre, une chose est s\u00fbre, c'est que s'agissant de tous les biens de consommation qui aujourd'hui sont soumis au taux r\u00e9duit \u00e0 2 5 pourcent il il n'y aura pas d'incidence que ce soit oui ou non \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 puisque le tournoi rester \u00e0 2 ennemis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [96%] :\r\nPas de changement, donc pour les denr\u00e9es alimentaires ou les m\u00e9dicaments, par contre pour d'autres marchandises ou prestations le taux baissera bel et bien si la r\u00e9forme \u00e9choue, certaines entreprises pourraient alors \u00eatre tent\u00e9es d'empocher la diff\u00e9rence, en particulier celles qui affichent leurs prix, TVA incluse comme les restaurants Denis Boivin. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:49) [94%] :\r\nLe pont varie tr\u00e8s peu que ce soit \u00e0 la hausse ou \u00e0 la baisse, il pourrait y avoir une certaine envie ou tentation de se dire : mais moi j'ai toujours vendu mon caf\u00e9 \u00e0 trois francs ou \u00e0 3 francs 50 pourquoi je je veux changer le prix de mon caf\u00e9, m\u00eame si le taux de TVA est modifi\u00e9 idem s'agissant du prix d'du jour par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [98%] :\r\nPour Denis Boivin il en va tout autrement des grands distributeurs Coop et Migros sont sous \u00e9troite surveillance des organisations de consommateurs, raison pour laquelle, selon lui, ces 2 enseignes feraient b\u00e9n\u00e9ficier leurs clients d'une \u00e9ventuelle baisse de TVA. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [93%] :\r\n\u00e0 moins d'un mois de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les candidats du PLR ont entam\u00e9 hier soir leur leur tourn\u00e9e \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [91%] :\r\nC'est comme \u00e7a qu'on qu'on peut l'appeler la Vaudoise Isabelle Moret le Genevois Pierre Maudet le Tessinois Ignacio Cassis, ils \u00e9taient tous hier soir \u00e0 Zoug, devant une salle comble, mais il faut bien le dire, aussi, sur un terrain conquis les 3 candidats se sont exprim\u00e9s en allemand, mais n'ont pas d\u00e9battu frontalement, ils se sont content\u00e9s de s'exprimer sur les grands dossiers politiques actuels mais alors quelles impressions ont fait candidats \u00e9coutez le bilan que tire Jo\u00eblle, l'une des membres du PLR zougois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [88%] :\r\nAlors malheureusement madame aurait m'a pas convaincu, m\u00eame si j'aimerais bien avoir une autre femme, on est enfant, mais je crois que c'est pas vraiment la question \u00e0 poser, je connaissais pas du tout monsieur Maudet et en fait, moi, je suis convaincu, si l'on avait une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par la population suisse, je crois que Monsieur Maudet irait \u00e0 vaincre cette \u00e9lection, pourquoi ne vous a pas convaincu Madame Morin, je ne sais pas vraiment ce que signifie ou c'est pas l'heure, ce qu'elle veut vraiment faire je crois que Monsieur Cassis et Monsieur Maudet ont pr\u00e9sent\u00e9 un plan plus claire de ce qu'ils veulent apporter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [93%] :\r\nPropos recueillis \u00e0 Zoug par Rouven, les 3 candidats PLR poursuivront leur tourn\u00e9e demain \u00e0 B\u00e2le, puis ils seront \u00e0 Fribourg vendredi certains attendaient ce 1er coup de pioche depuis pr\u00e8s de 10 ans dans le canton de Vaud la a\u00e9ro- p\u00f4le de Payerne est entr\u00e9 hier dans sa phase concr\u00e8te d'ici un an et demi, le b\u00e2timent construit abritera la soci\u00e9t\u00e9 Speed Wing, c'est sa flotte de cette Jet il accueillera \u00e9galement des surfaces \u00e0 disposition des entreprises la syndique de Payerne Christelle Luisier l'a dit hier, elle esp\u00e8re faire de cet a\u00e9ro- p\u00f4le un moteur de d\u00e9veloppement pour toute la r\u00e9gion dans la Broye justement, comme dans le reste du canton de Vaud des milliers d'\u00e9l\u00e8ves ont retrouv\u00e9 hier leur cahiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [93%] :\r\nEt leur mais pour certains cette rentr\u00e9e s'est faite \u00e0 la maison, un nombre croissant de familles font le choix de scolariser Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [91%] :\r\nPendant leur domicile, en particulier en terre vaudoise ou la politique en la mati\u00e8re est plut\u00f4t lib\u00e9rale, le canton compte aujourd'hui environ 400 enfants qui suivent un enseignement \u00e0 domicile, il s'agit d'une infime minorit\u00e9, mais ce nombre a quintupl\u00e9 en quelques ann\u00e9es, on parle de plus en plus de Rome ce calling cette semaine, nos coll\u00e8gues de 15 minutes, se penchent sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne, premi\u00e8re \u00e9tape, le refuge de Beauregard pr\u00e8s de Moudon quelques parents f\u00eataient hier la non- rentr\u00e9e de leur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:55) [91%] :\r\nIls sont une vingtaine, parents et enfants \u00e0 se retrouver autour d'un repas canadien dans la foi fait non. \r\nJouer manger partager le groupement la Caravane buissoni\u00e8re veut permettre aux familles d'\u00e9changer leurs exp\u00e9riences, Lucie, une des initiatrices. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:15) [86%] :\r\nSe rencontrent tous les lundis, aujourd'hui c'est le lundi, de rentrer dans le canton de Vaud et par voil\u00e0, on a attribue et d'autres types d'activit\u00e9s un peu plus quelques bricolages \u00e0 des choses comprend pas forc\u00e9ment d'habitude pour marquer le coup, mais pas \u00e0 marquer le coup, de mani\u00e8re n\u00e9gative mais profiter de cette libert\u00e9 qu'on a, on pensait aussi que c'\u00e9tait important pour nos enfants qui sachent que les autres enfants, ils ont des copains qui sont scolaris\u00e9s recommence l'\u00e9cole qu'on va recommencer, aller voir un peu moins parce que pendant les vacances, on les voir plus reprennent aussi un autre rythme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:47) [86%] :\r\nAm\u00e9lie, la cousine de Lucie est aussi dans ce projet de la caravane, son a\u00een\u00e9 \u00e0 5 ans, le m\u00eame \u00e2ge que le 2\u00e8me, enfant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:53) [87%] :\r\nMoi, celle qui m'a parl\u00e9 en 1er l'\u00e9cho, la maison et \u00e7a m'a plu, surtout que je suis ind\u00e9pendante, donc je peux g\u00e9rer mon temps comme je veux avec mes enfants, mon mari travaille \u00e0 100 pourcent mais mais voil\u00e0 soir aussi la. \r\nProfiter des enfants \u00eatre l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:09) [94%] :\r\nPas tout le monde fonctionne de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 la maison, mais chez nous, on va commencer cette ann\u00e9e \u00e0 faire une demi- journ\u00e9e de travail formel scolaire, donc on va aussi commencer cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 la maison, qui sont ces parents qui choisissent ce mode d'\u00e9ducation et quel impact sur les enfants de fait le sujet de 15 minutes cette semaine donc \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS, on passe au sport, lui il fait fondre de plaisir, les supporters d'un des clubs de foot les plus populaires de la plan\u00e8te, le Z\u00fcrichois harissa Ferrovie Djibril depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 sous les couleurs du Benfica Lisbonne en pleine confiance dans sa nouvelle \u00e9quipe, il a marqu\u00e9, pour l'instant \u00e0 chacun de ses matches 4 buts en 4 parties officielles avec Benfica Benfica et ses nombreux supporters en Suisse aussi le r\u00e9cit \u00e0 Lisbonne d'Olivier Bonamici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:58) [91%] :\r\nLa presse portugaise a d\u00e9j\u00e0 surnomm\u00e9 Seferovic le couteau suisse, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Assalam de buteur tr\u00e8s pourtant \u00e0 son arriv\u00e9e, les supporters \u00e9taient dubitatifs les statistiques de buteur de Seferovic n'ont jamais \u00e9t\u00e9 fameuse Certan m\u00eame \u00e0 disant qu'au cours de sa carri\u00e8re, il a re\u00e7u plus de cartons jaunes, mais sur le terrain pour l'instant, tout se passe \u00e0 merveille, il forme avec le Br\u00e9silien Jonas, un duo qui bat des records d'efficacit\u00e9 9 buts \u00e0 eux 2, en 5 matches pour une paire d'attaquants, c'est du jamais vu au Benfica depuis 41 ans, attention n\u00e9anmoins ne pas s'enflammer les 180000 socios sont extr\u00eamement exigeants et Seferovic n'a pas encore disput\u00e9 de grand classico contre Porto et le Sporting du c\u00f4t\u00e9 du Benfica on esp\u00e8re \u00e9galement qu'il ne sera pas aussi efficace, le 10 octobre prochain \u00e7a sera contre le Portugal pour la ville notoire de la Coupe du monde 2018 et \u00e7a sera dans une enceinte qui est d\u00e9sormais la sienne, le stade de la louche, Olivier Bonamici pour rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [87%] :\r\nCe match Portugal- Suisse, ce sera sans doute un le grand rendez- vous, faute de l'ann\u00e9e avec peut-\u00eatre, donc sans doute le match d\u00e9cisif pour le billet qualificatif pour la Coupe du monde, ce sera le 10 octobre avec, donc, on l'esp\u00e8re, un attaquant suisse en pleine con. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:14) [84%] :\r\nMais ce sera le cas merci beaucoup Julien Brun terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-22T05:24:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1617512", "internalArchiveId": "AA1708617653", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-22T00:00:00Z", "durationSec": 1683, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8860700", "imageURL": "http://www.rts.ch/8860743.image", "backgrounds": ["Grand Conseil vaudois en s\u00e9ance."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Afghanistan: retour sur 16 ann\u00e9es de conflit avec les Etats-Unis", "RTS: nouvelles voix et nouvelles grilles pour la rentr\u00e9e", "Italie: un s\u00e9isme a secou\u00e9 l'\u00eele d'Ischia dans le golfe de Naples", "Pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 Gen\u00e8ve: l'analyse de Gaspard K\u00fchn", "VD: les sections de l'UDC s'activent pour la pr\u00e9f\u00e9rence nationale", "Cin\u00e9ma: \"120 battements par minute\" revient sur les ann\u00e9es sida", "M\u00e9dias: 20 minutes et le Matin se regroupent et licencient", "Succession Burkhalter: Pierre Maudet casse les codes", "Afghanistan: Trump annonce le maintien d'une arm\u00e9e am\u00e9ricaine", "Allemagne: depuis 1989, le pays fait face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis", "Les actionnaires de grandes entreprises suisses ne sont pas r\u00e9concili\u00e9s avec les salaires des managers", "Salaires des dirigeants: entretien avec Vincent Kaufmann, directeur de la Fondation Ethos", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les Etats-Unis sont engag\u00e9s dans un conflit interminable dans ce pays d'Asie centrale.", "On d\u00e9nombre deux d\u00e9c\u00e8s. Deux enfants de 7 et 11 ans ont surv\u00e9cu bloqu\u00e9s sous un matelas.", "De nombreux politiques s'opposent n\u00e9anmoins \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.", "6 emplois sont supprim\u00e9s. La mesure pr\u00e9figure peut-\u00eatre un redimensionnement des titres.", "Le candidat genevois se montre particuli\u00e8rement offensif en Suisse al\u00e9manique et multiplie les interviews.", "Angela Merkel incarne une g\u00e9n\u00e9ration qui a reconstruit l'Allemagne apr\u00e8s le nazisme et le communisme.", "Selon Ethos, le taux de contestation contre les rapports de r\u00e9mun\u00e9ration a augment\u00e9 l'an dernier. Plus de 13% de refus en moyenne."], "variantIds": ["ece-8772606", "ece-8772589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T03:20:11Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:17:17\r\n...\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:19:16\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:21:10\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:25:13\r\nLe d\u00e9bat s'acc\u00e9l\u00e8re sur la pr\u00e9f\u00e9rence\r\n  cantonale: accorder une priorit\u00e9\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:28:21\r\n    \u00e0 l'embauche aux r\u00e9sidents\r\n   par rapport aux frontaliers.\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:33:05\r\n     La question est relanc\u00e9e\r\nchez les Vaudois et les Valaisans.\r\n\r\n19:30:33:07  19:30:36:21\r\n      On verra les r\u00e9sultats\r\n       du mod\u00e8le genevois.\r\n\r\n19:30:37:05  19:30:41:14\r\n L'offensive al\u00e9manique de Pierre\r\n Maudet en vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:30:41:16  19:30:45:11\r\n     sur le terrain al\u00e9manique\r\n        et dans la presse.\r\n\r\n19:30:45:12  19:30:49:06\r\nLes r\u00e9actions soulignent le risque\r\n de heurter les habitudes suisses\r\n\r\n19:30:49:08  19:30:52:00\r\n   par un style trop personnel.\r\n\r\n19:30:52:08  19:30:55:08\r\n    Grand revirement de D.Trump\r\n        pour l'Afghanistan.\r\n\r\n19:30:55:10  19:31:02:23\r\n   Plus question de se retirer,\r\n l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine se renforcera.\r\n\r\n19:31:04:03  19:31:08:22\r\n           Angela Merkel,\r\nau milieu de Super Mario et de Batman\r\n\r\n19:31:09:00  19:31:12:00\r\n   dans un salon de jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n19:31:12:02  19:31:15:12\r\n      Nous ouvrons une s\u00e9rie\r\n   sur les \u00e9lections allemandes.\r\n\r\n19:31:15:14  19:31:18:14\r\n         Premier \u00e9pisode\r\n   sur le personnage d'A.Merkel\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:22:09\r\n     qui incarne la transition\r\n           depuis 1989.\r\n\r\n19:31:22:23  19:31:26:09\r\n        Puis le RTS d\u00e9voile\r\n  ses programmes pour la rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:29:08\r\n   Notamment \"Couleurs locales\"\r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n19:31:29:10  19:31:35:07\r\n et plus de directs sur Couleur 3.\r\n\r\n19:31:36:12  19:31:41:03\r\n La suite d'un d\u00e9bat qui passionne\r\nla Suisse depuis le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:31:41:05  19:31:44:16\r\n        La discussion prend\r\n  dans plusieurs cantons romands.\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:49:15\r\n        Faut-il instaurer\r\n    une pr\u00e9f\u00e9rence cantonale ?\r\n\r\n19:31:49:17  19:31:54:09\r\n       Les sections de l'UDC\r\n       sont \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n19:31:55:05  19:32:00:20\r\n       -Des collaborateurs\r\n  frontaliers, voire \u00e9trangers,\r\n\r\n19:32:00:22  19:32:04:18\r\n l'UDC dit oui, mais apr\u00e8s avoir \r\n\u00e9puis\u00e9 le march\u00e9 du travail local.\r\n\r\n19:32:04:20  19:32:08:22\r\nUne pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est r\u00e9clam\u00e9e\r\n  dans l'administration vaudoise.\r\n\r\n19:32:09:00  19:32:13:13\r\n       Une demande assouplie\r\naujourd'hui devant le Grand Conseil.\r\n\r\n19:32:14:10  19:32:15:19\r\n    -Elle est mise en veilleuse\r\n\r\n19:32:15:21  19:32:17:22\r\n  tant que les Chambres n'ont pas\r\n\r\n19:32:18:00  19:32:20:05\r\n   mis leur dispositif en place,\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:22:20\r\npuis nous reviendrons par une motion\r\n\r\n19:32:22:22  19:32:28:01\r\nafin que cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n  soit mise dans la Constitution.\r\n\r\n19:32:28:20  19:32:33:16\r\n -Pour les autorit\u00e9s vaudoises,\r\n      ce serait pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n19:32:34:13  19:32:37:01\r\n  -A Gen\u00e8ve, 26 % de frontaliers\r\n\r\n19:32:37:03  19:32:39:13\r\n         dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:32:39:15  19:32:46:04\r\n           6 % sur Vaud,\r\nau sein de l'administration, 3,2 %.\r\n\r\n19:32:46:06  19:32:51:12\r\n     Ce n'est pas une urgence.\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:55:13\r\n       -L'urgence concerne\r\n  les ch\u00f4meurs en fin de droit.\r\n\r\n19:32:55:15  19:32:58:09\r\n       Le Canton de Vaud\r\n     pr\u00e9voit des directives\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:01:02\r\n   dans les offices r\u00e9gionaux\r\n          de placement\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:03:07\r\n et des mesures de r\u00e9insertion.\r\n\r\n19:33:03:09  19:33:06:03\r\nUn moyen alternatif \u00e0 ceux de l'UDC\r\n\r\n19:33:06:05  19:33:10:04\r\npour contrer certains effets pervers\r\n       de libre circulation.\r\n\r\n19:33:10:17  19:33:14:15\r\n   -Personne ne peut contester\r\n \u00e0 un canton de donner du travail\r\n\r\n19:33:14:17  19:33:17:07\r\n   aux ch\u00f4meurs en fin de droit,\r\n\r\n19:33:17:09  19:33:19:21\r\n     or ce sont des r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:33:19:23  19:33:21:08\r\n       \u00c7a donne des chances\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:25:22\r\n       sans mettre en p\u00e9ril\r\n      les accords avec l'UE.\r\n\r\n19:33:26:06  19:33:30:01\r\n    -La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \r\n    indispose les syndicats.\r\n\r\n19:33:30:08  19:33:33:08\r\n       -Nous sommes oppos\u00e9s\r\n\r\n19:33:33:10  19:33:36:19\r\n  \u00e0 toute pr\u00e9f\u00e9rence qui ne sert\r\n\r\n19:33:36:21  19:33:43:16\r\nqu'\u00e0 diviser le monde des salari\u00e9s.\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:46:10\r\n  -Malgr\u00e9 la pression de l'UDC,\r\n\r\n19:33:46:11  19:33:50:01\r\n  la priorit\u00e9 va \u00e0 des mesures\r\n   cibl\u00e9es selon les secteurs\r\n\r\n19:33:50:03  19:33:53:08\r\n       de l'administration\r\net les cat\u00e9gories de travailleurs.\r\n\r\n19:33:54:10  19:34:00:15\r\n -G.Kuhn, si on regarde la Suisse\r\n romande, l'id\u00e9e fait son chemin.\r\n\r\n19:34:00:19  19:34:06:02\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:34:06:06  19:34:08:21\r\n l'UDC n'est pas convaincue par la\r\n          mise en oeuvre\r\n\r\n19:34:09:01  19:34:13:11\r\nde l'initiative contre l'immigration\r\n             de masse.\r\n\r\n19:34:13:14  19:34:16:19\r\nL'UDC a remport\u00e9 une victoire pour\r\n     la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\r\n\r\n19:34:16:23  19:34:19:13\r\n     dans le canton du Tessin.\r\n\r\n19:34:19:17  19:34:25:15\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral on a reconnu la\r\n            l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:34:25:19  19:34:30:10\r\n Plusieurs sections de l'UDC vont\r\n   s'engouffrer dans la br\u00e8che.\r\n\r\n19:34:30:13  19:34:35:22\r\n L'UDC du canton du Valais devrait\r\n         d\u00e9cider du timing\r\n\r\n19:34:36:02  19:34:40:13\r\npour lancer une initiative dans ce\r\n              sens.\r\n\r\n19:34:40:17  19:34:45:23\r\n Dans le Canton de Vaud, le d\u00e9bat\r\n  prend de l'ampleur \u00e9galement.\r\n\r\n19:34:46:03  19:34:49:22\r\n    Les d\u00e9bats \u00e9mergent aussi \u00e0\r\n    Neuch\u00e2tel et dans le Jura.\r\n\r\n19:34:50:02  19:34:55:09\r\n -Est-ce que cela donne \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:34:55:12  19:35:01:11\r\n -La pr\u00e9f\u00e9rence cantonale existe \u00e0\r\n        Gen\u00e8ve depuis 2013.\r\n\r\n19:35:04:12  19:35:10:12\r\n Dans l'\u00e9tatique et dans le para-\r\n            \u00e9tatique.\r\n\r\n19:35:15:14  19:35:18:11\r\n  Cela permet de cr\u00e9er des postes\r\n\r\n19:35:18:15  19:35:24:13\r\n   pour les demandeurs d'emploi.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:33:02\r\nMais cela ne repr\u00e9sente que quelques\r\n centaines de postes dans l'absolu.\r\n\r\n19:35:35:05  19:35:39:19\r\n  Le ph\u00e9nom\u00e8ne des frontaliers a\r\n            augment\u00e9.\r\n\r\n19:35:39:23  19:35:43:13\r\nSi on veut tirer un bilan, il donne\r\n  un coup de pouce aux demandeurs\r\n\r\n19:35:43:17  19:35:45:20\r\n             d'emploi.\r\n\r\n19:35:46:00  19:35:48:11\r\nLe canton du Tessin veut aller plus\r\n               loin.\r\n\r\n19:35:48:14  19:35:51:15\r\n  Il veut aller aussi au-del\u00e0 de\r\n             l'\u00c9tat.\r\n\r\n19:35:51:19  19:35:57:08\r\n   Il veut s'attaquer au priv\u00e9.\r\n\r\n19:35:57:11  19:36:00:23\r\n C'est tout l'enjeu de la mise en\r\noeuvre de l'initiative tessinoise.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:04:01\r\n          Coupes claires\r\n      dans la presse romande.\r\n\r\n19:36:04:03  19:36:07:06\r\nLes r\u00e9dactions du journal Le Matin\r\n et de 20 Minutes vont fusionner.\r\n\r\n19:36:07:08  19:36:09:15\r\n  Cela implique, dans l'imm\u00e9diat,\r\n        6 emplois supprim\u00e9s\r\n\r\n19:36:09:17  19:36:12:08\r\net une question ouverte sur la suite.\r\n\r\n19:36:12:22  19:36:16:02\r\n     -Le r\u00e9dacteur en chef \r\n    a officiellement annonc\u00e9\r\n\r\n19:36:16:04  19:36:19:01\r\n    aux journalistes du Matin\r\n        le rapprochement\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:22:07\r\navec la r\u00e9daction de 20 Minutes.\r\n\r\n19:36:22:14  19:36:24:07\r\n     -Ce n'est pas une fusion.\r\n\r\n19:36:24:09  19:36:27:10\r\n      On regroupe nos forces\r\n     pour les m\u00eames produits.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:29:17\r\n  C'est coh\u00e9rant avec 20 Minutes\r\n\r\n19:36:29:19  19:36:32:07\r\n de par le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diat populaire.\r\n\r\n19:36:32:09  19:36:40:10\r\n         On va continuer\r\n     \u00e0 proposer ces contenus.\r\n\r\n19:36:42:14  19:36:48:19\r\n-Cela se traduit par 6 licenciements\r\n         du c\u00f4t\u00e9 du Matin.\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:51:00\r\n        -On ne fait pas \u00e7a\r\n\r\n19:36:51:02  19:36:52:16\r\n        de ga\u00eet\u00e9 de coeur.\r\n\r\n19:36:52:18  19:36:57:02\r\n    Les collaborateurs du Matin\r\n       ont encaiss\u00e9 le coup.\r\n\r\n19:36:57:17  19:37:02:07\r\n    -Les syndicats craignent\r\n    que cette premi\u00e8re coupe\r\n\r\n19:37:02:09  19:37:04:09\r\n    soit suivie par d'autres.\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:08:04\r\n         Ils redoutent\r\n   la disparition du journal.\r\n\r\n19:37:08:19  19:37:12:06\r\n  -Deux grosses restructurations\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:12\r\n   en moins d'un an en Romandie,\r\n\r\n19:37:15:14  19:37:19:18\r\n       on dit que \u00e7a suffit,\r\n       c'est beaucoup trop.\r\n\r\n19:37:19:20  19:37:27:01\r\n   On demande un arr\u00eat complet \r\n   des licenciements \u00e0 Tamedia.\r\n\r\n19:37:27:20  19:37:32:01\r\n  -Outre-Sarine, la situation \r\n  n'est pas moins inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:37:32:03  19:37:36:04\r\n Les journalistes des quotidiens\r\n bernois Berner Zeitung et Bund\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:39:11\r\n  ont manifest\u00e9 leur inqui\u00e9tude\r\n      devant leurs locaux.\r\n\r\n19:37:39:12  19:37:43:00\r\n  Tamedia pourrait annoncer une\r\nrestructuration de ces quotidiens.\r\n\r\n19:37:43:02  19:37:45:16\r\n          Tamedia exige\r\n    un niveau de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:37:45:18  19:37:50:06\r\n        Les journalistes\r\n  de La Tribune et de 24 Heures\r\n\r\n19:37:50:08  19:37:55:08\r\n\u00e9voquaient une \u00e9conomie de 2 mios\r\n         par quotidien.\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:01:06\r\n  -P.Maudet d\u00e9ploie une strat\u00e9gie\r\n  offensive en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:05:10\r\n    Beaucoup se disent bluff\u00e9s\r\n    par l'allant du Genevois.\r\n\r\n19:38:05:11  19:38:09:06\r\n Certains soulignent les risques:\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:16:03\r\n      un style trop personnel\r\n         ou trop brillant.\r\n\r\n19:38:18:06  19:38:21:22\r\n-Dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       depuis une semaine,\r\n\r\n19:38:22:00  19:38:25:16\r\nun candidat fait tourner les t\u00eates\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:27:08\r\n         Pierre Maudet.\r\n\r\n19:38:27:10  19:38:31:11\r\n      Cinq grandes interviews\r\ndans la presse \u00e9crite Outre-Sarine.\r\n\r\n19:38:31:13  19:38:34:11\r\n     R\u00e9sultat d'une campagne\r\n        au corps \u00e0 corps.\r\n\r\n19:38:34:13  19:38:39:23\r\nIl y a quelques jours, Pierre Maudet\r\n  \u00e9tait dans les locaux du Blick.\r\n\r\n19:38:40:19  19:38:43:10\r\n-C'est assez atypique, cette position\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:46:02\r\n  aussi offensive, mais je pense\r\n\r\n19:38:46:04  19:38:47:22\r\n    que c'est sa seule chance.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:52:06\r\n        C'est l'outsider,\r\n il doit saisir les opportunit\u00e9s.\r\n\r\n19:38:53:02  19:38:55:08\r\n-Justement, le conseiller d'Etat\r\n\r\n19:38:55:10  19:38:59:23\r\nmultiplie les rendez-vous en Suisse\r\nal\u00e9manique, pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:39:00:01  19:39:03:08\r\n     Hier, c'\u00e9tait \u00e0 Zoug,\r\n  avec ses coll\u00e8gues de parti.\r\n\r\n19:39:03:19  19:39:06:10\r\n-C'est \u00e9tonnant, comme il rencontre\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:08:23\r\n     d'autres politiciens PLR.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:15:14\r\n          Il dit vraiment\r\n  qu'il veut gagner cette course.\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:20:09\r\n  -L'art de se mettre en avant,\r\n      une bonne technique ?\r\n\r\n19:39:20:21  19:39:25:15\r\n   -Cette mani\u00e8re de se vendre,\r\n        un peu agressive,\r\n\r\n19:39:25:17  19:39:28:23\r\npeut tourner dans le mauvais sens.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:33:01\r\n  -Une campagne coup de poing,\r\n     en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:36:17\r\n       qui rappelle celle\r\nd'un certain pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:39:15\r\n  -Il y a un peu un effet Macron.\r\n\r\n19:39:39:17  19:39:41:09\r\n        Il a d'ailleurs dit\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:43:22\r\n      qu'il ne pr\u00e9sentait pas\r\n          un \"programme\",\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:47:13\r\n  mais SA vision, c'est nouveau.\r\n\r\n19:39:48:09  19:39:52:07\r\n      -P.Maudet n'h\u00e9site pas\r\n\u00e0 l\u00e2cher dans la presse al\u00e9manique:\r\n\r\n19:39:55:09  19:39:58:08\r\n  Pas s\u00fbr que cela fonctionne.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:00:10\r\n     -Il provoque, il critique\r\n\r\n19:40:00:11  19:40:02:20\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement...\r\n\r\n19:40:02:22  19:40:08:03\r\n  Je ne suis pas s\u00fbre qu'\u00e0 Berne,\r\n       cela soit bien per\u00e7u.\r\n\r\n19:40:08:21  19:40:11:07\r\n          -Reste un peu\r\nplus d'une semaine avant de savoir\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:17:12\r\n qui figurera sur le ticket final\r\npour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:18:12  19:40:22:00\r\n-L'Italie a v\u00e9cu ces derni\u00e8res heures\r\n     dans le suspense dramatique\r\n\r\n19:40:22:02  19:40:25:03\r\n     des sauvetages \u00e0 Ischia\r\n  apr\u00e8s le tremblement de terre.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:28:11\r\n     Deux enfants ont surv\u00e9cu,\r\n     bloqu\u00e9s sous un matelas.\r\n\r\n19:40:28:13  19:40:32:16\r\nLe s\u00e9isme a caus\u00e9 au moins deux morts\r\n     et des dizaines de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:43:19\r\n-L'a\u00een\u00e9 des trois fr\u00e8res, 11 ans,\r\n    est extrait des d\u00e9combres\r\n\r\n19:40:43:21  19:40:47:11\r\n             apr\u00e8s 16 h\r\ncoinc\u00e9 dans les ruines de sa maison.\r\n\r\n19:40:47:12  19:40:50:22\r\nSon jeune fr\u00e8re a pu \u00eatre secouru\r\n        dans la matin\u00e9e.\r\n\r\n19:40:51:00  19:40:53:16\r\nIls \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s par un lit.\r\n\r\n19:40:53:18  19:40:56:08\r\n En contact avec les sauveteurs,\r\n\r\n19:40:56:10  19:40:59:10\r\n     ils ont \u00e9t\u00e9 ravitaill\u00e9s\r\n      en eau par un tuyau.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:03:06\r\n    Leur p\u00e8re est le premier\r\n \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9 des ruines.\r\n\r\n19:41:03:08  19:41:08:12\r\nPuis le plus jeune de la fratrie,\r\n       un b\u00e9b\u00e9 de 7 mois.\r\n\r\n19:41:08:14  19:41:12:06\r\nLeur m\u00e8re avait pu sortir \u00e0 temps\r\n       et donner l'alerte.\r\n\r\n19:41:12:08  19:41:17:17\r\nLe sort de cette famille miracul\u00e9e\r\n         a \u00e9mu l'Italie.\r\n\r\n19:41:18:16  19:41:20:19\r\n  -C'est une grande satisfaction.\r\n\r\n19:41:20:21  19:41:22:13\r\n       C'est un moment fort.\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:24:07\r\n        On a travaill\u00e9 dur\r\n\r\n19:41:24:09  19:41:29:14\r\n    pour localiser les enfants\r\n         et les extraire.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:36:00\r\n      Nos \u00e9quipes sont venues\r\n      de Toscane et du Lazio.\r\n\r\n19:41:36:20  19:41:39:17\r\n-Le s\u00e9isme a enti\u00e8rement d\u00e9truit\r\n       certaines maisons.\r\n\r\n19:41:39:19  19:41:43:09\r\nD'autres b\u00e2timents sont endommag\u00e9s.\r\n\r\n19:41:43:11  19:41:47:00\r\n          L'\u00eele d'Ischia\r\ncompte 63'000 habitants \u00e0 l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:41:47:02  19:41:49:15\r\n     plus de 200'000 en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:51:20\r\nDes milliers de touristes paniqu\u00e9s\r\n\r\n19:41:51:22  19:41:55:11\r\n ont pris d'assaut les ferries,\r\n     pour regagner Naples.\r\n\r\n19:41:56:09  19:41:58:16\r\n      -Notre premier r\u00e9flexe\r\n         a \u00e9t\u00e9 de partir.\r\n\r\n19:41:58:18  19:42:02:06\r\n La secousse \u00e9tait vraiment forte.\r\n\r\n19:42:02:08  19:42:05:04\r\n   -On a pris le premier bateau.\r\n\r\n19:42:05:16  19:42:09:17\r\n -Un s\u00e9isme de faible intensit\u00e9\r\n mais qui ravive l'inqui\u00e9tude,\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:12:21\r\n          un an apr\u00e8s\r\n   le tremblement d'Amatrice.\r\n\r\n19:42:13:23  19:42:17:08\r\n  -Aux USA, revirement de D.Trump\r\n          qui promettait\r\n\r\n19:42:17:10  19:42:23:10\r\n   de se d\u00e9sengager de plusieurs\r\n      op\u00e9rations \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:26:16\r\nIl fait le contraire en Afghanistan.\r\n\r\n19:42:26:18  19:42:31:01\r\n Pas question, dit-il, de laisser\r\n un champ libre aux terroristes.\r\n\r\n19:42:31:03  19:42:32:15\r\n         On va l'entendre.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:37:11\r\n-Nous sommes un partenaire et un ami,\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:41:13\r\n  mais nous n'allons pas dicter \r\n  au peuple afghan comment vivre\r\n\r\n19:42:41:15  19:42:44:11\r\n       ou comment gouverner\r\n      leur soci\u00e9t\u00e9 complexe.\r\n\r\n19:42:44:13  19:42:47:04\r\n      Nous ne reconstruisons\r\n         pas une nation,\r\n\r\n19:42:47:06  19:42:50:08\r\n    nous tuons des terroristes.\r\n\r\n19:42:51:05  19:42:54:11\r\n -L'Afghanistan a beaucoup compt\u00e9\r\n     dans l'histoire du monde\r\n\r\n19:42:54:12  19:42:55:17\r\n       depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:42:55:19  19:42:58:12\r\n  C'est l\u00e0 que l'Union sovi\u00e9tique\r\n         s'\u00e9tait emp\u00eatr\u00e9e,\r\n\r\n19:42:58:14  19:43:00:11\r\nce qui avait contribu\u00e9 \u00e0 son d\u00e9clin.\r\n\r\n19:43:00:12  19:43:04:10\r\n     C'est l\u00e0 que le djihadisme\r\na eu l'un de ses plus grands foyers.\r\n\r\n19:43:04:11  19:43:10:19\r\nEt c'est l\u00e0 que les USA sont engag\u00e9s\r\n   dans un conflit interminable.\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:15:20\r\n     -Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9\r\n      depuis Pearl Harbor.\r\n\r\n19:43:15:22  19:43:19:05\r\n     Les Etats-Unis attaqu\u00e9s\r\n      sur leur propre sol.\r\n\r\n19:43:19:07  19:43:23:15\r\nGeorge W. Bush d\u00e9clare la guerre\r\n      contre le terrorisme\r\n\r\n19:43:23:17  19:43:27:06\r\n      et lance l'op\u00e9ration\r\n Libert\u00e9 immuable en Afghanistan\r\n\r\n19:43:27:08  19:43:29:14\r\npour d\u00e9busquer Oussama Ben Laden.\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:32:11\r\n         C'est le d\u00e9but\r\n  de la guerre en Afghanistan.\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:36:17\r\n  Oussama Ben Laden s'\u00e9chappe,\r\nmais \u00e0 Kaboul, 2 mois plus tard,\r\n\r\n19:43:36:19  19:43:39:21\r\nle pouvoir taliban est renvers\u00e9.\r\n\r\n19:43:39:23  19:43:43:09\r\n      Hamid Karzai devient\r\n   pr\u00e9sident de l'Afghanistan.\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:47:01\r\nCommence alors pour les Etats-Unis\r\n       une longue bataille\r\n\r\n19:43:47:03  19:43:50:11\r\n contre un ennemi insaisissable.\r\n\r\n19:43:51:05  19:43:53:09\r\n  -Les Am\u00e9ricains sont focalis\u00e9s\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:55:22\r\n sur l'id\u00e9e de \"gagner\" une guerre\r\n\r\n19:43:56:00  19:44:00:11\r\n      qui n'est pas gagnable.\r\n\r\n19:44:00:13  19:44:07:05\r\n     La seule solution serait\r\n   un accord r\u00e9gional politique.\r\n\r\n19:44:07:16  19:44:14:21\r\n       -Le conflit s'enlise,\r\nles morts se comptent par milliers.\r\n\r\n19:44:14:23  19:44:22:12\r\n     En 2009, Barack Obama \r\n     s'installe au pouvoir.\r\n\r\n19:44:22:14  19:44:27:11\r\n         Sa strat\u00e9gie:\r\n  former des militaires locaux\r\n\r\n19:44:27:13  19:44:31:07\r\npour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:34:18\r\n      Avec 100'000 hommes,\r\nla pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:44:34:20  19:44:36:18\r\n       atteint son apog\u00e9e.\r\n\r\n19:44:36:20  19:44:40:01\r\n   Son co\u00fbt: pr\u00e8s de 120 mias\r\n      de dollars en 2011.\r\n\r\n19:44:40:03  19:44:44:01\r\n   Oussama Ben Laden \u00e9limin\u00e9,\r\n\r\n19:44:44:03  19:44:47:23\r\n      Obama promet d\u00e8s 2012\r\n      le retrait progressif\r\n\r\n19:44:48:01  19:44:50:21\r\nde toutes les troupes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:44:50:23  19:44:54:09\r\n    Il n'y parviendra jamais,\r\n     contrairement \u00e0 l'OTAN.\r\n\r\n19:44:54:11  19:44:59:06\r\nAujourd'hui, il reste 8'000 soldats\r\n    am\u00e9ricains en Afghanistan.\r\n\r\n19:44:59:08  19:45:06:00\r\n2'400 y ont d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 leur vie.\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:09:14\r\n-L'image a quelque chose d'irr\u00e9el:\r\n        l'aust\u00e8re A.Merkel\r\n\r\n19:45:09:16  19:45:14:00\r\nau milieu de personnages de mangas,\r\n dans un salon sur les jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n19:45:14:02  19:45:20:03\r\n         Cela fait partie\r\n    des sacrifices de campagne.\r\n\r\n19:45:21:15  19:45:24:19\r\n   La chanceli\u00e8re reste favorite\r\n        des pronostiqueurs\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:27:21\r\npour les \u00e9lections du 24 septembre.\r\n\r\n19:45:27:23  19:45:30:04\r\n      A.Merkel est au pouvoir\r\n      depuis bient\u00f4t 12 ans.\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:35:03\r\n      Elle aura r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 tout,\r\npersonnage de mod\u00e9ration et de raison\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:41:20\r\nqui semble s'opposer aux tentations\r\n  d\u00e9magogiques sur le continent.\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:47:01\r\n  Enorme enjeu pour le continent.\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:55:18\r\n     Nous d\u00e9butons une s\u00e9rie\r\n  dans ce journal, J-P.Schaller.\r\n\r\n19:45:55:22  19:46:01:14\r\n-Oui, l'Allemagne de Angela Merkel,\r\n     une croissance insolente.\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:05:18\r\nIl y a un ch\u00f4mage divis\u00e9 par deux.\r\n\r\n19:46:05:22  19:46:08:23\r\n    C'est la premi\u00e8re puissance\r\n   industrielle qui tire tout le\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:11:06\r\n            continent.\r\n\r\n19:46:11:10  19:46:13:19\r\n Mais, il y a une s\u00e9rie de d\u00e9fis.\r\n\r\n19:46:14:00  19:46:17:09\r\n      Apr\u00e8s la chute du Mur,\r\n\r\n19:46:17:12  19:46:22:15\r\n il est aussi un d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:46:22:19  19:46:26:03\r\n C'est le premier pays europ\u00e9en a\r\n  d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:46:26:07  19:46:31:09\r\n         apr\u00e8s Fukushima.\r\n\r\n19:46:31:12  19:46:35:21\r\n L'Allemagne fait aussi figure de\r\n         meilleur \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:36:01  19:46:39:07\r\nIl y a aussi des centrales \u00e0 charbon\r\n      qui fonctionne toujours.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:43:06\r\n Il y a un d\u00e9fi sur la migration.\r\n\r\n19:46:43:10  19:46:45:11\r\n    C'est un pays vieillissant.\r\n\r\n19:46:45:14  19:46:51:11\r\nCela fait monter le parti populiste.\r\n\r\n19:46:55:23  19:46:59:16\r\nLes d\u00e9fis, l'Allemagne est en mesure\r\n         de les surmonter.\r\n\r\n19:46:59:20  19:47:02:00\r\n Il y a des fragilit\u00e9s pour Angela\r\n              Merkel.\r\n\r\n19:47:02:04  19:47:05:21\r\n       Notamment le diesel.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:09:20\r\n-On revient au personnage d'A.Merkel.\r\n\r\n19:47:09:22  19:47:13:11\r\n      Ancienne scientifique,\r\n    elle incarne une g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:47:13:12  19:47:16:07\r\n   qui a reconstruit l'Allemagne\r\n\r\n19:47:16:09  19:47:21:20\r\n         apr\u00e8s le nazisme\r\n  et le communisme jusqu'en 1989.\r\n\r\n19:47:23:08  19:47:28:00\r\n    -C'est ici que l'histoire\r\n     s'est remise en marche.\r\n\r\n19:47:28:02  19:47:32:05\r\n  Novembre 1989, un mur tombe,\r\n    un peuple se rencontre.\r\n\r\n19:47:32:07  19:47:37:10\r\nL'Allemagne de l'Ouest et de l'Est\r\nface au d\u00e9fi de la r\u00e9unification.\r\n\r\n19:47:37:11  19:47:42:18\r\n         A la manoeuvre,\r\n  un conservateur, Helmut Kohl,\r\n\r\n19:47:42:20  19:47:47:05\r\n       europ\u00e9en convaincu.\r\n\r\n19:47:48:01  19:47:49:13\r\n       -La maison Allemagne\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:52:15\r\n       doit \u00eatre construite\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:56:08\r\n      sous un toit europ\u00e9en.\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:01:04\r\n-Une r\u00e9unification au pas de charge.\r\n\r\n19:48:01:06  19:48:05:14\r\nUnion mon\u00e9taire, hausse des imp\u00f4ts\r\npour financer les investissements.\r\n\r\n19:48:05:16  19:48:09:01\r\nA l'Est, un tiers de la population\r\n         est au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:48:09:03  19:48:13:06\r\n          Le changement\r\n   s'effectue dans la douleur.\r\n\r\n19:48:13:08  19:48:18:18\r\nDeuxi\u00e8me d\u00e9fi, r\u00e9former l'Allemagne.\r\n\r\n19:48:18:20  19:48:25:00\r\n     C'est Gerhard Schroeder\r\n        qui s'en charge.\r\n\r\n19:48:25:11  19:48:27:09\r\n     -N\u00e9olib\u00e9ralisme ou autre,\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:29:05\r\n          \u00e7a m'est \u00e9gal.\r\n\r\n19:48:29:07  19:48:32:10\r\n          Ce qui compte,\r\n     c'est ce qui en ressort.\r\n\r\n19:48:32:21  19:48:36:08\r\n-Baisse des allocations ch\u00f4mage,\r\n      des aides sociales.\r\n\r\n19:48:36:10  19:48:39:18\r\n             L\u00e0 encore,\r\nune transformation au pas de charge.\r\n\r\n19:48:39:20  19:48:43:16\r\n      Mais cette Allemagne\r\n  n'est pas encore normalis\u00e9e.\r\n\r\n19:48:43:18  19:48:47:03\r\n    Voil\u00e0 le troisi\u00e8me d\u00e9fi.\r\n\r\n19:48:47:05  19:48:50:08\r\n    Une femme en a la t\u00e2che.\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:53:06\r\n           Angela Merkel,\r\npremi\u00e8re chanceli\u00e8re issue de l'Est.\r\n\r\n19:48:53:08  19:48:55:23\r\n           De ce pays\r\n \u00e0 l'h\u00e9ritage historique pesant\r\n\r\n19:48:56:01  19:48:59:11\r\n        \u00e9merge une nation\r\n      fi\u00e8re de son drapeau.\r\n\r\n19:48:59:13  19:49:02:12\r\n        Lorsque survient\r\n      la crise migratoire,\r\n\r\n19:49:02:14  19:49:06:07\r\n         la chanceli\u00e8re\r\n    se pose en compas moral.\r\n\r\n19:49:07:06  19:49:11:03\r\n  -L'Allemagne est un pays fort.\r\n\r\n19:49:11:05  19:49:15:15\r\n Nous avons r\u00e9ussi tant de choses,\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:17:16\r\n        nous y arriverons.\r\n\r\n19:49:18:03  19:49:20:23\r\n-L\u00e0 encore, les tensions sont vives.\r\n\r\n19:49:21:01  19:49:27:22\r\n  Mais ce g\u00e9ant est aujourd'hui\r\n     plus stable que jamais,\r\n\r\n19:49:28:00  19:49:31:16\r\n\u00e0 l'abri des turbulences du monde.\r\n\r\n19:49:35:09  19:49:38:16\r\n        -Les actionnaires\r\n  de grandes entreprises suisses\r\n\r\n19:49:38:18  19:49:42:07\r\n      ne sont pas r\u00e9concili\u00e9s\r\n  avec les salaires des managers.\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:47:15\r\n Le taux de contestation contre les\r\nrapports de r\u00e9mun\u00e9ration a augment\u00e9.\r\n\r\n19:49:47:17  19:49:52:21\r\n Cela se voit dans les assembl\u00e9es.\r\n\r\n19:49:54:18  19:49:58:05\r\n -Les actionnaires sont en rang,\r\n\r\n19:49:58:07  19:50:02:20\r\nmais pas forc\u00e9ment couverts derri\u00e8re\r\n  les huiles de leurs entreprises.\r\n\r\n19:50:02:22  19:50:06:22\r\n       Il y a les \u00e9clats\r\n    de certains d'entre eux.\r\n\r\n19:50:07:00  19:50:12:10\r\n\"Manque d'\u00e9thique !\" lance celui-ci\r\n    au pr\u00e9sident de la banque.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:17:00\r\n      Il y a les militants\r\n qui s'invitent \u00e0 Credit Suisse,\r\n\r\n19:50:17:02  19:50:21:06\r\n  contre un projet de pipeline\r\n     financ\u00e9 par la banque.\r\n\r\n19:50:21:08  19:50:25:01\r\n      Le directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\n       fait bonne figure.\r\n\r\n19:50:25:03  19:50:32:08\r\n  \"Je suis d\u00e9mocrate\", dit-il,\r\n\"chacun peut exprimer ses vues.\"\r\n\r\n19:50:32:10  19:50:35:21\r\n       La direction venait\r\n  de renoncer \u00e0 40 % des bonus,\r\n\r\n19:50:35:23  19:50:41:06\r\n          par crainte\r\n  d'un refus des actionnaires.\r\n\r\n19:50:41:08  19:50:45:13\r\n   Cet \u00e9veil des actionnaires\r\n       serait g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:50:03\r\nLe taux de refus des r\u00e9mun\u00e9rations\r\n   est pass\u00e9 de 11 % \u00e0 13,3 %.\r\n\r\n19:50:50:05  19:50:59:17\r\nAu SMI, le refus record de 2013 \r\nest presque atteint cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:05:08\r\nC'est dans le secteur financier que\r\nla contestation est la plus forte,\r\n\r\n19:51:05:10  19:51:11:17\r\n     en raison du d\u00e9crochage\r\nentre r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants\r\n\r\n19:51:11:19  19:51:15:18\r\n       et les b\u00e9n\u00e9fices,\r\n    mauvais depuis deux ans.\r\n\r\n19:51:15:20  19:51:19:12\r\nD'autres griefs \u00e9thiques ou l\u00e9gaux\r\n       motivent les rejets.\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:21:13\r\n      Chez Lafarge Holcim,\r\n\r\n19:51:21:15  19:51:25:01\r\nl'affaire de paiements \u00e0 des groupes\r\n     arm\u00e9s syriens qui a failli\r\n\r\n19:51:25:03  19:51:28:18\r\n  mener au refus de la d\u00e9charge\r\n  au conseil d'administration.\r\n\r\n19:51:29:04  19:51:32:00\r\n   -Le conseil d'administration\r\n\r\n19:51:32:02  19:51:33:23\r\n   doit assumer les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:51:34:01  19:51:36:01\r\n n\u00e9gatives de l'affaire syrienne.\r\n\r\n19:51:36:08  19:51:38:10\r\n     -Une d\u00e9charge accept\u00e9e,\r\n        mais de justesse.\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:41:03\r\n    Le droit des actionnaires\r\n         reste un th\u00e8me\r\n\r\n19:51:41:05  19:51:44:06\r\n4 ans apr\u00e8s l'initiative Minder.\r\n\r\n19:51:47:15  19:52:02:15\r\n  -V.Kaufmann, beaucoup de bruit\r\n  dans ces assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n19:52:02:19  19:52:05:18\r\n  -Je ne pense pas qu'il y ait du\r\n         bruit pour rien.\r\n\r\n19:52:05:22  19:52:09:13\r\n Il y a une diminution des acc\u00e8s.\r\n\r\n19:52:09:17  19:52:12:19\r\n    Notre \u00e9tude montre que les\r\n  actionnaires se sont r\u00e9veill\u00e9s.\r\n\r\n19:52:12:23  19:52:15:02\r\n  Quand il y a encore des acc\u00e8s,\r\n\r\n19:52:15:06  19:52:21:02\r\n   il y a la sanction qui tombe.\r\n\r\n19:52:21:06  19:52:24:16\r\n   Cela conduit les dirigeants \u00e0\r\n r\u00e9duire leurs bonus de 40 % cette\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:26:23\r\n              ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:27:03  19:52:33:01\r\n  -Les dirigeants vous d\u00e9testent,\r\n           cordialement,\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:39:04\r\n il vous laisse en tant qu'agit\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:40:01  19:52:43:15\r\n -Il y a une vraie r\u00e9action, dans \r\n l'industrie, il y a une r\u00e9duction\r\n\r\n19:52:43:19  19:52:44:11\r\n           des salaires,\r\n\r\n19:52:44:14  19:52:50:12\r\ndans la finance, il y a aussi eu la\r\n             sanction.\r\n\r\n19:52:52:16  19:52:56:10\r\n-Il y a eu le vote Minder, comment\r\nexpliquer que cela va lentement ?\r\n\r\n19:52:56:13  19:52:59:11\r\n-On est des actionnaires \u00e0 tr\u00e8s long\r\n               terme.\r\n\r\n19:52:59:14  19:53:03:11\r\nLes progr\u00e8s se font petits \u00e0 petit.\r\n\r\n19:53:03:14  19:53:08:09\r\nIl y a les premiers effets Minder.\r\n\r\n19:53:08:12  19:53:12:07\r\n Il y a des refus pour la premi\u00e8re\r\n fois de certaines r\u00e9mun\u00e9rations.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:18:09\r\n     -Le doute de fond revient\r\n          r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:53:19:06  19:53:25:06\r\n Il y en a qui dise que cela ne se\r\n           joue pas ici,\r\n\r\n19:53:25:10  19:53:31:06\r\n pour ces quelques petits millions\r\npar rapport \u00e0 la strat\u00e9gie finale ?\r\n\r\n19:53:31:20  19:53:35:09\r\n -Pour nous, la crise financi\u00e8re,\r\n c'est du aussi grandement \u00e0 des\r\n\r\n19:53:35:12  19:53:40:12\r\n             syst\u00e8mes\r\n\r\n19:53:40:16  19:53:42:19\r\n       de r\u00e9mun\u00e9ration fous.\r\n\r\n19:53:42:23  19:53:45:00\r\n           Cela change.\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:46:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:48:03  19:53:49:23\r\n            -Au cin\u00e9ma,\r\n    \"120 battements par minute\"\r\n\r\n19:53:50:01  19:53:52:00\r\n      fait revivre les ann\u00e9es\r\n       les plus dramatiques\r\n\r\n19:53:52:02  19:53:55:03\r\n de l'\u00e9pid\u00e9mie du sida \u00e0 travers \r\nl'histoire des militants d'Act Up.\r\n\r\n19:53:55:16  19:53:57:13\r\n    -Bonjour, nous sommes venus\r\n            vous donner\r\n\r\n19:53:57:15  19:53:59:16\r\nun cours de pr\u00e9vention sur le sida.\r\n\r\n19:53:59:23  19:54:01:22\r\n       -Paris, ann\u00e9es 90, \r\n       le collectif Act Up\r\n\r\n19:54:02:00  19:54:06:09\r\n  veut ouvrir les yeux du monde\r\nsur une \u00e9pid\u00e9mie taboue, le sida.\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:11:15\r\n*-Ensemble, nous pouvons unir nos \r\nforces pour r\u00e9sister \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:54:11:23  19:54:16:23\r\n   -C'est leur histoire que porte\r\n\u00e0 l'\u00e9cran le r\u00e9alisateur R.Campillo.\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:18:20\r\n         -M\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n19:54:18:22  19:54:21:08\r\n      il y avait l'inqui\u00e9tude\r\n\r\n19:54:21:10  19:54:24:16\r\n que la m\u00e9moire que ce qu'on \u00e9tait\r\n    en train de faire se perde.\r\n\r\n19:54:24:18  19:54:29:18\r\n     On savait qu'on faisait \r\n    quelque chose d'important.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:34:21\r\n-Un combat incarn\u00e9 par un collectif\r\n   de com\u00e9diens extraordinaires.\r\n\r\n19:54:34:23  19:54:40:05\r\n  Au centre, N.Perez Biscayart,\r\n  qui se consume sous nos yeux.\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:42:14\r\n        -J'ai perdu 7 kilos\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:44:10\r\n           en 20 jours.\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:46:13\r\n          J'\u00e9tais faible.\r\n\r\n19:54:46:14  19:54:50:06\r\n        C'est int\u00e9ressant\r\ncomment le corps se met en survie.\r\n\r\n19:54:50:08  19:54:55:03\r\n       Il y a quelque chose \r\n       qui se met en marche.\r\n\r\n19:54:55:05  19:54:58:05\r\n-C'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de le voir.\r\n\r\n19:54:58:07  19:55:00:03\r\n    Sur la fin, il \u00e9tait oblig\u00e9\r\n\r\n19:55:00:05  19:55:01:12\r\n            de s'isoler\r\n\r\n19:55:01:14  19:55:06:23\r\n  car il ne pouvait plus manger, \r\n profiter du c\u00f4t\u00e9 fun du tournage.\r\n\r\n19:55:07:01  19:55:13:00\r\n Les quantit\u00e9s \u00e9taient rationn\u00e9es,\r\n  il fallait qu'il se couche t\u00f4t.\r\n\r\n19:55:13:15  19:55:17:16\r\n       -Des corps jeunes,\r\n     condamn\u00e9s, stigmatis\u00e9s,\r\n\r\n19:55:17:18  19:55:21:04\r\n    mais vivants et amoureux.\r\n\r\n19:55:21:22  19:55:25:01\r\n-Il s'agissait de nos vies priv\u00e9es;\r\n\r\n19:55:25:03  19:55:28:13\r\n   de nos amours, de nos amants.\r\n\r\n19:55:28:15  19:55:33:18\r\n     En plus, on \u00e9tait jeunes.\r\n\r\n19:55:33:20  19:55:41:02\r\n  On vivait des histoires d'amour\r\n et les gens partaient, tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:55:41:16  19:55:47:13\r\n        -120 battements\r\n     qui nous bouleversent.\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:51:11\r\n    -La RTS d\u00e9voilait ce matin\r\n  ses programmes pour la rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:55:51:12  19:55:54:12\r\n   Notamment \"Couleurs locales\"\r\n          \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n19:55:54:14  19:56:00:20\r\net plus de directs sur Couleurs 3.\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:04:05\r\n       -Nouveaux formats,\r\nnouvelles t\u00eates, nouvelles voix.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:06:23\r\n    Alors que le financement\r\n  et le r\u00f4le du service public\r\n\r\n19:56:07:01  19:56:11:02\r\n   seront bient\u00f4t vot\u00e9s, la Radio\r\nT\u00e9l\u00e9vision Suisse (RTS) fait sa mue.\r\n\r\n19:56:11:09  19:56:12:23\r\n   -Ces changements ont vocation\r\n\r\n19:56:13:01  19:56:14:16\r\n     de renforcer la relation\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:22:19\r\n   avec le public et de proposer\r\n      de nouvelles \u00e9missions.\r\n\r\n19:56:23:07  19:56:26:22\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de la radio, une nouvelle\r\n     matinale sur la Premi\u00e8re\r\n\r\n19:56:27:00  19:56:31:06\r\n  et la nouvelle voix de Romaine\r\nMorard qui devra nous faire oublier\r\n\r\n19:56:31:08  19:56:33:12\r\n  celle de Simon Matthey-Doret.\r\n\r\n19:56:34:04  19:56:36:03\r\n    -Le d\u00e9fi pour une matinale,\r\n\r\n19:56:36:05  19:56:37:11\r\n     c'est que vous r\u00e9veillez\r\n\r\n19:56:37:13  19:56:39:01\r\n          les auditeurs.\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:43:02\r\n   Vous leur annoncez des choses\r\n assez moches la plupart du temps.\r\n\r\n19:56:43:04  19:56:49:11\r\n   Il faut bien d\u00e9crypter l'info\r\n   et mettre une touche en plus.\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:53:03\r\n  -Pour commenter l'actualit\u00e9,\r\n  Romaine Morard sera entour\u00e9e\r\n\r\n19:56:53:05  19:56:55:18\r\nde chroniqueurs et de journalistes,\r\n        dont Romain Clivaz\r\n\r\n19:56:55:20  19:56:58:21\r\nqui mettra un invit\u00e9 sur le grill.\r\n\r\n19:56:58:23  19:57:02:10\r\n    Le m\u00eame esprit marquera \r\n    la rentr\u00e9e de Couleur 3.\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:05:01\r\n    Il y aura plus de musique\r\n       et plus de directs.\r\n\r\n19:57:05:07  19:57:07:04\r\n -25 heures par semaine de directs\r\n\r\n19:57:07:06  19:57:09:06\r\n   en plus, pour nos auditeurs.\r\n\r\n19:57:09:08  19:57:11:15\r\n         Elles se feront\r\n     dans ce studio mythique.\r\n\r\n19:57:11:17  19:57:15:23\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 pour avoir\r\n         plus de vid\u00e9os.\r\n\r\n19:57:16:11  19:57:20:11\r\n-C\u00f4t\u00e9 actu t\u00e9l\u00e9, Couleurs locales \r\nlaisse son studio pour le terrain.\r\n\r\n19:57:20:17  19:57:23:01\r\n -Couleurs locales donne la parole\r\n            aux acteurs\r\n\r\n19:57:23:03  19:57:24:12\r\n       de la Suisse romande.\r\n\r\n19:57:24:15  19:57:26:10\r\n      En sortant des studios,\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:29:13\r\n   on veut encore mieux l'ancrer\r\n        dans le territoire.\r\n\r\n19:57:29:20  19:57:32:11\r\n    -Et nouveau rendez-vous\r\n  en soir\u00e9e: \"Dans la t\u00eate de\"\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:34:18\r\n         pour conna\u00eetre\r\n   les comportements humains.\r\n\r\n19:57:34:20  19:57:36:11\r\n    Le 13 septembre prochain,\r\n\r\n19:57:36:13  19:57:39:09\r\nvous saurez tout ce qui se passe\r\n    dans la t\u00eate d'un l\u00e2che.\r\n\r\n19:57:39:23  19:57:43:15\r\n -Ce soir, \"ABE\" et les progr\u00e8s du \r\nbio, qui s'observent jusqu'en Chine.\r\n\r\n19:57:43:17  19:57:45:04\r\n   Ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:45:06  19:57:47:15\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:47:17  19:57:52:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nF.Froidevaux, M.Kastrati, K.Marcato,\r\n            Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033035\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:37) [97%] : \r\nBon, on va faire 3 millions d'exemplaires comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:42 > 0:01:43) [78%] : \r\nMais la m\u00e9ritants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:35) [92%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 22 ao\u00fbt le d\u00e9bat s'acc\u00e9l\u00e8re sur la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale accorder ou non une priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche ou r\u00e9sident par rapport aux frontaliers, la question est relanc\u00e9e chez les Vaudois et les Valaisans on verra les r\u00e9sultats obtenus par le mod\u00e8le, je ne vois l'offensive al\u00e9maniques de Pierre Maudet en vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le terrain et dans la presse, nous entendrons les r\u00e9actions, elle souligne l'allant du Genevois mais aussi le risque de heurter les habitudes suisse par un Style trop personnel, le grand revirement de Donald Trump pour l'Afghanistan, il n'y aura pas de retrait, au contraire, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine se renforcera pas question, dit-il, de laisser Champ libre aux terroristes une \u00e9lection vous quelques efforts Angela Merkel au milieu de Super Mario et de Batman dans son salon de jeux vid\u00e9o, nous ouvrons ce soir une s\u00e9rie sur ces \u00e9lections allemandes premi\u00e8re \u00e9pisode sur l'histoire et sur le personnage d'Angela Merkel, qui incarne la transition depuis 1989 et puis la RTS d\u00e9voile ses programmes pour la rentr\u00e9e la matinale de la radio nouvelle formule Couleurs locales \u00e0 l'ext\u00e9rieur et davantage de Direct sur Couleur3 parmi beaucoup d'autres nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:54) [95%] : \r\nC'est la suite d'un d\u00e9bat qui passionne toute la Suisse depuis le 9 f\u00e9vrier 2014 et cette fois la discussion prend dans plusieurs cantons romands, faut-il instaurer la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et comment privil\u00e9giera l'embauche les travailleurs r\u00e9sidents les sections de l'UDC sont \u00e0 la manoeuvre, notamment dans le canton de Vaud Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:56 > 0:04:11) [93%] : \r\nDes collaborateurs de l'\u00c9tat frontalier, voire \u00e9trangers l'UDC dit oui, \u00e0 condition qu'on ait d'abord \u00e9puiser le march\u00e9 du travail local le parti r\u00e9clame une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne dans l'administration vaudoise une demande assouplie aujourd'hui devant le Grand Conseil, mais ce n'est que partie remise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:28) [89%] : \r\nElle a mis en veilleuse, compte tenu que le le lection f\u00e9d\u00e9ral n'ont pas envie leur dispositif en place dans un 1er temps, nous allons faire au point de la situation, puis nous reviendrons sans aucun doute par une motion afin que cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale voire national soit inscrite dans la Constitution vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:04:33) [92%] : \r\nGen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 instaur\u00e9 une telle mesure, mais pour les autorit\u00e9s vaudoises ce serait pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:33 > 0:04:51) [90%] : \r\nAu sein du du canton de Gen\u00e8ve, on a plus de 26 pourcent de parts de frontaliers au sein de de son \u00e9conomie, c'est 6 pourcent sur le canton de Vaud et puis au sein de l'administration cantonale vaudoise, nous sommes \u00e0 une part de 3,2 pourcent si bien que nous, nous consid\u00e9rons qu'on n'est pas du tout dans des urgences telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:05:09) [94%] : \r\nL'urgence concerne surtout les ch\u00f4meurs en fin de droits, leur nombre a doubl\u00e9 en 8 ans, alors le canton de Vaud pr\u00e9voit des directives dans les offices r\u00e9gionaux de placement et des mesures de formation et de r\u00e9insertion un moyen alternatif \u00e0 ceux de l'UDC pour contrer certains effets pervers de la libre- circulation que m\u00eame Pierre-Yves Maillard reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:09 > 0:05:25) [88%] : \r\nChacun, personne ne peut contester un canton, le fait de proposer des occasions de travail \u00e0 des gens qui sont dans une situation, le ch\u00f4mage en fin de droit, or les ch\u00f4meurs fin droit sont des r\u00e9sidents, par d\u00e9finition, donc \u00e7a veut dire que \u00e7a donne des chances sans que cela nous met en p\u00e9ril avec les accords que nous avons sign\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:28) [95%] : \r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne indispose aussi les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:44) [96%] : \r\nNous sommes oppos\u00e9s \u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne dans l'administration publique et les entit\u00e9s subventionn\u00e9es qui ne sert qu'\u00e0 promouvoir les politiques patronales les plus agressives et \u00e0 diviser le monde des salari\u00e9s bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:44 > 0:05:52) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 la pression mise par l'UDC, la priorit\u00e9 va, pour l'heure, \u00e0 des mesures cibl\u00e9es selon les secteurs de l'administration et les cat\u00e9gories de travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:52 > 0:05:53) [98%] : \r\nD'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:53 > 0:05:57) [93%] : \r\nGaspard Kuhn pr\u00e9f\u00e9rence cantonale controvers\u00e9, mais l'id\u00e9e fait son chemin partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:57 > 0:07:52) [93%] : \r\nBah oui, 2 raisons \u00e0 cela : d'abord l'UDC n'est pas convaincu, mais alors pas du tout convaincu par la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse 2\u00e8me raison, l'UDC a remport\u00e9 une victoire l'ann\u00e9e derni\u00e8re au Tessin avec une initiative pour la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale victoire il y a quelques jours par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on a reconnu la l\u00e9galit\u00e9 alors se sont engouffr\u00e9s dans la br\u00e8che, plusieurs sections cantonales de l'UDC \u00e0 Gen\u00e8ve un texte similaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le l'UDC du Valais devrait d\u00e9cider cette semaine du timing pour lancer une initiative \u00e9galement sur la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale \u00e0 l'embauche dans le canton de Vaud, on l'a vu le d\u00e9bat prend de l'ampleur et puis les sections de l'UDC dans le canton du Jura, dans le canton de Neuch\u00e2tel en ont \u00e9galement d\u00e9battu, m\u00eame si la les projets sont gel\u00e9s, mais on voit que \u00e7a prend effectivement de l'ampleur, alors il y a un mod\u00e8le appliqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qu'est ce que \u00e7a donne, oui la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale existe depuis 2013, dans le canton de Gen\u00e8ve pour les postes \u00e9tatique \u00e9largi depuis 2014 ou para- \u00e9tatiques, par exemple pour les h\u00f4pitaux ou les transports publics, avec quel r\u00e9sultat alors au sein de l'\u00c9tat, la part de demandeurs d'emploi embauch\u00e9 est pass\u00e9 de 25 \u00e0 65 pourcent pour ce qui est du para- \u00e9tatique pour les entreprises subventionn\u00e9es, l\u00e0 c'est beaucoup plus stable, mais il faut dire qu'on revenait d'une situation moins compliqu\u00e9e, \u00e7a a permis donc de cr\u00e9er des postes pour les demandeurs d'emploi mais attention en chiffres absolu, \u00e7a ne repr\u00e9sente que quelques centaines de postes, on ne peut donc pas dire que la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale permettent de faire baisser le ch\u00f4mage, pour ce qui est du ph\u00e9nom\u00e8ne des frontaliers, h\u00e9 bien il a continu\u00e9 \u00e0 augmenter, plus 6 pourcent pour les frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve l'an dernier, donc si on veut tirer un bilan de ce mod\u00e8le Genevois, h\u00e9 bien, il permet de donner un coup de pouce aux demandeurs d'emploi mais pas d'enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne du ch\u00f4mage ou des frontaliers le Tessin, veut aller plus loin, aller au-del\u00e0 de l'\u00c9tat et s'attaquer au secteur priv\u00e9, avec le risque de cr\u00e9er des usines \u00e0 gaz pour les entreprises, c'est tout l'enjeu de la mise en oeuvre de l'initiative tessinoise on verra bien ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:52 > 0:08:12) [87%] : \r\nMerci Gaspard la presse romande continuent \u00e0 subir des coupes claires, les r\u00e9dactions du journal Le Matin et de 20 Minutes vont fusionner, cela implique dans l'imm\u00e9diat 6 emplois supprim\u00e9s et la question ouverte sur la suite, savoir si la mesure pr\u00e9figure ou non un redimensionnement de titres Annabelle Durand mercure gar\u00e7ons et S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:14 > 0:08:20) [95%] : \r\nLa t\u00e2che n'\u00e9tait pas facile le r\u00e9dacteur en chef, Gr\u00e9goire Nappey a officiellement annonc\u00e9 aux journalistes du Matin le rapprochement avec la r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:20 > 0:08:21) [83%] : \r\nDe 20 Minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:22 > 0:08:40) [87%] : \r\nCe n'est pas une fusion cette on regroupe nos forces pour continuer \u00e0 faire les m\u00eames produits, c'est coh\u00e9rent avec 20 minutes de par la ligne c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dias populaires, le rythme de travail et du coup, en regroupant nos forces, je pense qu'on va continuer \u00e0 \u00e0 proposer ses contenus que ce soit aux pendulaires de 20 minutes aux gens dans le bistrot pour le matin ou dans les caissette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:41 > 0:08:48) [91%] : \r\nCette mise en commun des forces \u00e9ditoriales se traduit par 6 licenciements secs, 4 journalistes et de techniciens, tous travaillent pour le quotidien Le Matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:48 > 0:08:56) [87%] : \r\nOn ne fait pas \u00e7a de gaiet\u00e9 de coeur, c'est clair, donc tous les les collaborateurs du matin, voil\u00e0 en gros que si le co\u00fbt de ces, de ces de ce co\u00fbt humain, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:57 > 0:09:06) [93%] : \r\nLe Matin titre d\u00e9ficitaire depuis des ann\u00e9es, aujourd'hui en sursis, les syndicats craignent que cette premi\u00e8re coupe soit suivi par d'autres, ils redoutent aussi la disparition du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:06 > 0:09:27) [90%] : \r\n2 au gros os Restructuration en l'espace de m\u00eame pas une ann\u00e9e en Suisse romande, je pense \u00e0 Tamedia avec 24 heures et Tribune de Gen\u00e8ve et puis Ringier, on dit que \u00e7a suffit, c'est : c'est beaucoup trop, maintenant \u00e7a suffit, on demande \u00e0 un gel un arr\u00eat complet des licenciements \u00e0 Tamedia c'est un appel plus de licenciements \u00e0 Tamedia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:27 > 0:09:53) [94%] : \r\nNouveau coup dur pour la pluralit\u00e9 de la presse romande mais outre- Sarine, la situation n'est pas moins inqui\u00e9tante la semaine derni\u00e8re les journalistes des quotidiens bernois Bernard Zeitung et Bund ont manifest\u00e9 leur inqui\u00e9tude devant leurs locaux Tamedia pourrait annoncer une restructuration de ses quotidiens al\u00e9maniques la semaine prochaine le groupe z\u00fcrichois exige un niveau de rentabilit\u00e9 pour chaque titre il y a quelques mois, les journalistes de La Tribune et de 24 heures \u00e9voquait une \u00e9conomie de 2 millions par quotidiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:55 > 0:10:17) [90%] : \r\nTous les ambitieux cite le mot de Bonaparte, on s'engage et puis on voit, c'est la strat\u00e9gie de l'attaque que Pierre Maudet d\u00e9ploie en Suisse al\u00e9manique depuis plusieurs jours, interview et rencontrent tous azimut, beaucoup se disent bluff\u00e9s par la langue du Genevois mais certains soulignent aussi les risques un Style trop personnel ou trop brillant peut aussi heurter les habitudes helv\u00e9tique Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:19 > 0:10:39) [94%] : \r\nDans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis une semaine, un candidat fait tourner les t\u00eates en Suisse al\u00e9manique, le conseiller d'\u00c9tat Genevois Pierre Maudet 5 grandes interviews, rien que dans la presse \u00e9crite outre- Sarine au moins d'une semaine, r\u00e9sultat d'une campagne au corps \u00e0 corps il y a quelques jours d'ailleurs Pierre Maudet \u00e9tait dans les locaux du Blick entre autres visites pour se pr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:41 > 0:10:53) [86%] : \r\nEt c'est son ou c'est assez atypique, cette position aussi offensive, mais je pense que sa seule chance c'est l'outsider, elle doit saisir les opportunit\u00e9s pour se faire conna\u00eetre, c'\u00e9tait se pr\u00e9senter tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:53 > 0:11:02) [93%] : \r\nJustement, le conseiller d'\u00c9tat Genevois multiplie les rendez- vous en Suisse al\u00e9manique pour se faire conna\u00eetre, hier c'\u00e9tait \u00e0 Doug avec ses coll\u00e8gues de parti devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:02 > 0:11:16) [86%] : \r\nC'est quand m\u00eame \u00e9tonnant, comment il va avoir des des autres politiciens et de la PLR en Suisse al\u00e9manique, puis il dit vraiment, moi je veux gagner cette course, je suis dans cette course, puis je veux gagner cette course est inhabituel, oui, pour nous les Suisses allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:16 > 0:11:20) [98%] : \r\nL'art de nouer le contact et de se mettre en avant une bonne technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:20 > 0:11:28) [85%] : \r\nCette mani\u00e8re de se vend entre tous se pr\u00e9senter un peu agressif, justement, \u00e7a peut tourner dans une mauvais sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:29 > 0:11:36) [94%] : \r\nUne campagne coup de poing en Suisse al\u00e9manique, non sans danger, m\u00eame si son Style plus jeune rappelle celui d'un certain pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:36 > 0:11:45) [91%] : \r\nC'est, c'est un excellent il y a un peu en effet Macron il a d'ailleurs dit qu'il ne pr\u00e9sentait pas un programme mais sa vision certainement, \u00e7a c'est nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:11:46 > 0:11:48) [83%] : \r\nVoil\u00e0 c'est c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:11:56) [92%] : \r\nLe candidat Pierre Maudet n'h\u00e9site pas \u00e0 l\u00e2cher dans la presse al\u00e9manique, nous n'avons que des souris grise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas s\u00fbr qu'on suit cela fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:56 > 0:12:08) [86%] : \r\nRPR voter il provoque, il critique le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la critique, le Parlement, je ne suis pas s\u00fbr ici \u00e0 Berne que cela soit bien per\u00e7ue et que sa strat\u00e9gie \u00e0 la fin, fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:09 > 0:12:18) [93%] : \r\nReste un peu plus d'une semaine avant de savoir qui d'Ignacio K6 d'Isabelle Moret ou de Pierre Maudet peut-\u00eatre les trois figureront sur le ticket final pour la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:19 > 0:12:38) [95%] : \r\nL'Italie a v\u00e9cu ses derni\u00e8res heures dans le suspense dramatique des sauvetages \u00e0 Ischia apr\u00e8s le tremblement de terre, 2 enfants de 7 ans et 11 ans ont surv\u00e9cu bloqu\u00e9s sous un matelas, le plus \u00e2g\u00e9, pendant 16 heures le r\u00e9cit illustrent la t\u00e9nacit\u00e9 des secours, le s\u00e9isme a caus\u00e9 au moins 2 morts et des dizaines de bless\u00e9s Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:39 > 0:13:18) [92%] : \r\nL'a\u00een\u00e9 des 3 fr\u00e8res \u00e2g\u00e9s de 11 ans est extrait des d\u00e9combres, il vient de passer 16 heures coinc\u00e9s dans les ruines de sa maison, son jeune fr\u00e8re, 7 ans, a pu \u00eatre secouru dans la matin\u00e9e, les 2 enfants \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s par un lit en contact avec les sauveteurs durant la nuit, ravitaill\u00e9s en eau par un tuyau leur p\u00e8re est le 1er \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s des ruines, puis le plus jeune de la fratrie, un b\u00e9b\u00e9 de 7 mois, en pleurs, mais vivant, lui aussi, tout comme leurs m\u00e8res qui avaient pu sortir \u00e0 temps et donner l'alerte, le sort de cette famille miracul\u00e9 a \u00e9mu l'Italie suspendu toute la journ\u00e9e au travail des sauveteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:18 > 0:13:36) [83%] : \r\nC'est ma magazines c'est Mercedes Watson, c'est une grande satisfaction, c'est un moment fort qui nous procure beaucoup de joie, de lui sera complet, on a travaill\u00e9 dur, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile d'abord de localiser les enfants, puis de les extraire, ben c'est notre travail, on est entra\u00een\u00e9 \u00e0 faire face, nos \u00e9quipes sont venus de Toscane du Latium Pasqua ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:37 > 0:13:54) [94%] : \r\nLe s\u00e9isme a enti\u00e8rement d\u00e9truit certaines maisons d'autres b\u00e2timents comme cet h\u00f4tel sont gravement endommag\u00e9s, l'\u00eele d'Ischia compte 63000 habitants \u00e0 l'ann\u00e9e, plus de 200000 en \u00e9t\u00e9, toute la nuit, des milliers de touristes paniqu\u00e9s ont pris d'assaut les ferries pour regagner Naples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:54 > 0:14:04) [88%] : \r\nEt la vraie \u00e7a notre 1er r\u00e9flexe a \u00e9t\u00e9 de partir parce que le grondement \u00e9tait tr\u00e8s fort, on a eu si peur, la secousse \u00e9tait vraiment forte, c'est \u00e7a, on a pris le 1er bateau qu'on a trouv\u00e9 pour s'en aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:06 > 0:14:12) [89%] : \r\nUn s\u00e9isme de faible intensit\u00e9, mais qui ravive l'inqui\u00e9tude des Italiens, un an apr\u00e8s le tremblement de terre d'a trich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:14 > 0:14:32) [88%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est un revirement qu'on a observ\u00e9 chez d'autres pr\u00e9sidents, Donald Trump, on \u00e9tait en campagne, de se d\u00e9sengager de plusieurs th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations \u00e9trang\u00e8res, il fait le contraire pour l'Afghanistan : pas question, dit-il, de laisser Champ libre terroriste il d\u00e9voil\u00e9 hier soir sa strat\u00e9gie, on va l'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:32 > 0:14:33) [78%] : \r\nSi qui nous \u00e9tions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:33 > 0:14:48) [90%] : \r\nOui, on apprend \u00e0 nous sommes un partenaire et un ami dict\u00e9e mais nous n'allons pas dicter au peuple afghan, comment vivre, comment gouverner leur soci\u00e9t\u00e9 complexe ce \u00e7a est oui, nous ne sommes pas l\u00e0 pour reconstruire une nation mais pour tuer des terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:51 > 0:15:12) [95%] : \r\nL'Afghanistan a beaucoup compt\u00e9 dans l'histoire du monde depuis des d\u00e9cennies, c'est l\u00e0 que l'Union sovi\u00e9tique s'\u00e9tait emp\u00eatr\u00e9, ce qui a contribu\u00e9 \u00e0 son d\u00e9clin, c'est l\u00e0 que Ben Laden a prosp\u00e9r\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 le djihadisme a eu l'un de ses plus grands foyers et c'est l\u00e0 que les \u00c9tats-Unis sont maintenant engag\u00e9es dans un conflit interminable leur pr\u00e9sence se prolonge depuis 16 ans Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:13 > 0:15:19) [88%] : \r\nCe n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis perles arborent les \u00c9tats-Unis attaqu\u00e9s sur leur propre sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:19 > 0:15:23) [99%] : \r\nGeorge W Bush d\u00e9clare la guerre contre le terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:24 > 0:15:29) [99%] : \r\nL'op\u00e9ration Libert\u00e9 immuable en Afghanistan doit d\u00e9busquer Oussama Ben Laden dans les grottes de Tora Bora.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:29 > 0:15:39) [95%] : \r\nC'est le d\u00e9but de la guerre en Afghanistan, Oussama Ben Laden s'\u00e9chappe mais \u00e0 Kaboul, quelques semaines plus tard, le pouvoir taliban renvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:15:50) [99%] : \r\nHamid Karza\u00ef devient pr\u00e9sident de l'Afghanistan commence alors pour les \u00c9tats-Unis et ses alli\u00e9s une longue bataille contre un ennemi insaisissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:50 > 0:16:07) [85%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que les Am\u00e9ricains sont compl\u00e8tement focalis\u00e9 sur l'id\u00e9e de, de, de gagner entre guillemets, une guerre qui n'est pas de gagnable 2 point vue militaire, la seule solution \u00e9videmment serait un accord r\u00e9gional politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:08 > 0:16:18) [90%] : \r\nRapidement, le conflit s'enlise au bombardement massif, les talibans ont r\u00e9pondu par des attentats, les morts se comptent par milliers, dont beaucoup de civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:20 > 0:16:26) [85%] : \r\nEn 2009 Barack Obama s'installe \u00e0 la Maison Blanche, sa nouvelle strat\u00e9gie, former des milices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:26 > 0:16:41) [94%] : \r\nVerts et des corps de police locaux pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure du pays avec 100000 hommes la pr\u00e9sence militaire am\u00e9ricaine atteint son apog\u00e9e le coup est faramineux, pr\u00e8s de 120 milliards de dollars pour la seule \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:41 > 0:17:01) [92%] : \r\nEt 2011 Oussama Ben Laden, \u00e9limin\u00e9s Barack Obama promet d\u00e8s 2012 le retrait progressif de toutes les troupes am\u00e9ricaines, il n'y parviendra jamais, contrairement \u00e0 l'Otan, qui met fin \u00e0 son engagement en 2014 aujourd'hui, il reste quelque 8000 soldats am\u00e9ricains sur sol afghan en 16 ann\u00e9es de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:06 > 0:17:47) [92%] : \r\nL'image a quelque chose d'irr\u00e9el, l'aust\u00e8re Angela Merkel au milieu de personnages de Mangas et de jeux vid\u00e9o dans un salon sur les jeux vid\u00e9o, cela fait partie des sacrifices \u00e0 consentir en campagne \u00e9lectorale, la chanceli\u00e8re reste largement favorite des pronostiqueurs, pour se voir reconduite apr\u00e8s les \u00e9lections du 24 septembre Angela Merkel est au pouvoir depuis bient\u00f4t 12 ans, elle semble \u00eatre \u00e0 elle seule un pilier de l'Europe, celle que certains surnomment la chanceli\u00e8re t\u00e9flon qui aura r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 tout, personnage de mod\u00e9ration et de raison qui semble s'opposer \u00e0 toutes les tentations d\u00e9magogiques sur le continent, Jean-Philippe Schaller, une s\u00e9rie sur ces \u00e9lections sur le Range europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:48 > 0:19:01) [92%] : \r\nOui, alors c'est vrai, vous l'avez dit l'Allemagne de Merkel, c'est une croissance insolente, une balance commerciale exc\u00e9dentaire de 250 milliards en ch\u00f4mage divis\u00e9 par 2 depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a 12 ans, c'est \u00e9videmment la premi\u00e8re puissance industrielle qui tire tout le Vieux Continent, mais comme on va le voir ce soir avec une s\u00e9rie de reportages, il y a aussi une s\u00e9rie de d\u00e9fis en 1er lieu le d\u00e9fi historique apr\u00e8s \u00e9videmment la chute du mur, par exemple, il y a aussi le d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique, l'Allemagne est le 1er pays \u00e0 avoir d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire en 2011 apr\u00e8s Fukushima et de tout miser sur les \u00e9nergies renouvelables, avec par exemple 35 pourcent de son \u00e9lectricit\u00e9, elle fait figure aussi \u00e9videmment de meilleur \u00e9l\u00e8ves mondiale dans ce dans ce ce ce domaine-l\u00e0, mais \u00e7a reste le pays le plus polluant parce qu'elle a des centrales \u00e0 charbon, qui continue \u00e0 fonctionner et donc \u00e7a, c'est un d\u00e9fi majeur, il y a aussi le d\u00e9fi de l'immigration par exemple, on l'a vu avec ces centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s n\u00e9cessaires pour un pays aussi vieillissante, l'Allemagne, \u00e7a fait monter le parti populiste AfD et \u00e7a, effectivement, \u00e7a va permettent peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e2ge des de, de, de rentrer au Bundestag, alors \u00e9videmment ces d\u00e9fis, l'Allemagne semble en mesure de les surmonter, mais cette solidit\u00e9 incarn\u00e9e par Angela Merkel, elle a aussi ses fragilit\u00e9s, on l'a vu avec le scandale du di\u00e9sel des fragilit\u00e9s que Martin Schulz va bien \u00e9videmment tent\u00e9 d'exploiter pour \u00e9gratigner un petit peu, celle que les Allemands continuent d'appeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:01 > 0:19:22) [92%] : \r\nJean-Philippe merci et cette s\u00e9rie qui d\u00e9bute ce soir premi\u00e8re \u00e9pisode et l'on revient au personnage d'Angela Merkel, ancienne scientifique prometteuse d'Allemagne de l'Est, elle incarne une g\u00e9n\u00e9ration qui a reconstruit le pays apr\u00e8s les 2 traumatismes successifs, celui du nazisme dans les ann\u00e9es 30 et 40 et celui du communisme, jusqu'en 1989 Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:25 > 0:19:31) [91%] : \r\nC'est ici que l'histoire s'est remise en marche, novembre 1989 un mur tombe un peuple se rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:33 > 0:19:38) [98%] : \r\nEt voici l'Allemagne de l'Ouest et de l'Est face \u00e0 un 1er d\u00e9fi la r\u00e9unification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:40 > 0:19:45) [92%] : \r\n\u00e0 la manoeuvre, un conservateur Helmut Kohl, enfant de la guerre et europ\u00e9en convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:46 > 0:19:48) [88%] : \r\n\u00e7a se vend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:48 > 0:19:55) [91%] : \r\nPar la maison Allemagne notre maison doit \u00eatre construite sous un toit europ\u00e9en, c'est le but de notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:55 > 0:19:56) [100%] : \r\nPolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:58 > 0:20:05) [86%] : \r\nUne r\u00e9unification au charge union mon\u00e9taire, hausse des imp\u00f4ts \u00e0 l'Ouest pour financer les investissements \u00e0 l'Est, oui, mais \u00e0 l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:05 > 0:20:13) [91%] : \r\nUn tiers de la population est au ch\u00f4mage et le chancelier, le constat de premi\u00e8re main le changement s'effectue dans la douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:15 > 0:20:24) [90%] : \r\nIl est l'heure d'un 2\u00e8me d\u00e9fi r\u00e9former l'Allemagne, c'est un autre qui s'en charge, Gerhard Schr\u00f6der, social- d\u00e9mocrate, qui se dit pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:25 > 0:20:32) [85%] : \r\nOui au d\u00e9bat, au lib\u00e9ralisme autre th\u00e9orie \u00e9conomique, \u00e7a m'est \u00e9gal, ce qui compte, comme dirait l'autre, c'est ce qui en ressort concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:32 > 0:20:45) [90%] : \r\nBaisse des allocations ch\u00f4mage, des aides sociales, des retraites, l\u00e0 encore, la soci\u00e9t\u00e9 allemande et transform\u00e9 au charge mais cette Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e et r\u00e9former n'est pas encore normalis\u00e9, voil\u00e0 le 3\u00e8me d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:47 > 0:20:54) [84%] : \r\nC'est une femme qui en a la t\u00e2che Angela Merkel premi\u00e8res chanceli\u00e8re issue de l'Est, incarne le compromis entre de passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:54 > 0:21:06) [96%] : \r\nDe ce pays \u00e0 l'h\u00e9ritage historique pesant \u00e9merge une nation fi\u00e8re de son drapeau lors d'\u00e9v\u00e9nements sportifs et lorsque survient la crise migratoire, la chanceli\u00e8re se pose en compas moral de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:07 > 0:21:17) [78%] : \r\nC'est un l'Allemagne est un pays fort, Tim et nous devons aborder cela en nous disant : nous avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi tant chose Eram Sophie nous y arrive Fruchart Fnac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:18 > 0:21:32) [93%] : \r\nL\u00e0 encore les tensions sont vives et la recette imparfaite mais ce g\u00e9ant europ\u00e9en, celui-l\u00e0 m\u00eame qui a remis l'histoire en marche en 1989 est aujourd'hui plus stable que jamais, bien \u00e0 l'abri, esp\u00e8re-t-il, des turbulences Dumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:36 > 0:21:54) [91%] : \r\nRetour en Suisse, les actionnaires des grandes entreprises ne sont pas r\u00e9concili\u00e9 avec les salaires des hauts dirigeants, selon la fondation Ethos le taux de contestation sur le sujet a augment\u00e9 plus de 13 pourcent de refus en moyenne et cet \u00e9tat d'esprit se voit dans les assembl\u00e9es, Fred Berner parce gendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:56 > 0:23:28) [89%] : \r\nIls sont bien, on rend les actionnaires mais pas forc\u00e9ment align\u00e9 couvert derri\u00e8re les huiles de leurs entreprises, il y a les \u00e9clats de certains d'entre eux et Star Ac et manque d'\u00e9thique, vous ne savez pas ce que vous faites dans celui-ci, au pr\u00e9sident de la Banque de voir si t\u00f4t, il y a les militants qui s'invite ici aussi \u00e0 Cr\u00e9dit Suisse contre un projet de pipeline contest\u00e9, financ\u00e9 par la banque, le directeur g\u00e9n\u00e9ral tente de faire bonne figure, donc je suis d\u00e9mocrate, dit-il, chacun a le droit d'exprimer ses vues ajoutera Tidjane Thiam, le Wanadoo Express views, la direction du groupe venait de renoncer \u00e0 40 pourcent des bonus pr\u00e9vus par crainte justement d'un refus des actionnaires, signe que quelque chose a chang\u00e9, c'est une Tisbe cet \u00e9veil des actionnaires seraient g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, selon Ethos, le taux de refus des rapports de r\u00e9mun\u00e9ration est pass\u00e9 de 11 \u00e0 13,3 pourcent cette ann\u00e9e dans les 200 plus grandes entreprises suisses cot\u00e9es au sein du SMI, les rapports de r\u00e9mun\u00e9ration sont loin de conna\u00eetre le pl\u00e9biscite le refus record de 2013 et presque \u00e0 nouveau atteint cette ann\u00e9e, c'est dans le secteur financier que la contestation est la plus forte, explications, selon Ethos, le d\u00e9crochage entre r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants, ici en rouge en hausse et les b\u00e9n\u00e9fices en bleu mauvais depuis 2 ans, tr\u00e8s outre les r\u00e9mun\u00e9rations d'autres griefs \u00e9thique ou l\u00e9gaux motif les rejets c'est LafargeHolcim cette ann\u00e9e, c'est l'affaire des paiements \u00e0 des groupes arm\u00e9s en Syrie qui a failli mener au refus de la d\u00e9charge au conseil d'administration plaid\u00e9e par Ethos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:28 > 0:23:35) [98%] : \r\nNous estimons que le conseil d'administration doit rester responsable et assumer les \u00e9ventuelles cons\u00e9quences financi\u00e8res n\u00e9gatives de l'affaire syrienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:35 > 0:23:44) [90%] : \r\nToute une d\u00e9charge au final accepter, mais de justesse et de mani\u00e8re contest\u00e9e oui le droit des actionnaires en Suisse reste un th\u00e8me, 4 ans apr\u00e8s l'adoption de l'initiative Minder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:45 > 0:23:56) [88%] : \r\nVincent Kaufmann bonsoir : \u00e7a vous \u00eates l'homme au combat contre les salaires parfois exag\u00e9r\u00e9s but des grands dirigeants, quand on voit ces images dans l'impression qu'il y a beaucoup de bruit mais souvent pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:56 > 0:24:15) [95%] : \r\nJe pense pas que ce pour rien, on voit vraiment qu'il y a une diminution des exc\u00e8s par rapport \u00e0 il y a quelques ann\u00e9es, on le voit aussi notre \u00e9tude montre que les actionnaires se sont r\u00e9veill\u00e9s et quand il y a encore des exc\u00e8s, c'\u00e9tait le cas, par exemple au Cr\u00e9dit Suisse cette ann\u00e9e, alors l\u00e0 il y a la sanction qui tombe et c'est ce qui a conduit notamment les dirigeants \u00e0 r\u00e9duire leurs bonus de pr\u00e8s de 40 pourcent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:15 > 0:24:27) [83%] : \r\nAlors, beaucoup de ses dirigeants vous d\u00e9teste cordialement un en plus, ils tiennent, vous savez bien, hors cam\u00e9ra, ce discours a mais au fond ce sont des agit\u00e9s, il faut laisser passer l'orage, on laisse un peu les assembl\u00e9es d\u00e9riv\u00e9s et \u00e0 la fin, c'est de l'agitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:27 > 0:24:43) [95%] : \r\nNon je pense pas concr\u00e8tement on voit qu'il y a une r\u00e9duction notamment bon dans l'industrie, il y a pr\u00e8s de 4 pourcent de r\u00e9duction des salaires dans la finance, il y a eu ce d\u00e9crochage mais derri\u00e8re il y a eu la sanction il y a pas que nous, il y a aussi des actionnaires au niveau mondial, qui se pr\u00e9occupe de plus en plus de ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:43 > 0:24:47) [96%] : \r\nIl y a eu le vote Minder comment expliquer que \u00e7a aille si lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:47 > 0:25:06) [90%] : \r\nIl faut \u00eatre patient non repr\u00e9sentent des caisses de pension, on est des actionnaires \u00e0 tr\u00e8s long terme et les progr\u00e8s se font petit \u00e0 petit, c'est clair que Minder maintenant c'est la 3\u00e8me ann\u00e9e qu'elle est en oeuvre il y a c'est Premi\u00e8re fr on l'a vu au Cr\u00e9dit Suisse, on l'a vu dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 il y a eu des pour la premi\u00e8re fois des refus un de r\u00e9mun\u00e9ration, donc l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:06 > 0:25:20) [86%] : \r\nLe doute de fond, il revient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 ceux qui disent, c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a fait aura mais au fond c'est pas l\u00e0 que se joue le sort du Cr\u00e9dit Suisse, de l'UBS Nestl\u00e9 etc quelques millions, \u00e7a p\u00e8se pour rien, au fond, la strat\u00e9gie finale qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:20 > 0:25:35) [93%] : \r\nAlors l\u00e0 on est pas d'accord, on le, on l'a vu d'ailleurs en 2008, la crise financi\u00e8re pour nous c'\u00e9tait grandement aussi \u00e0 des syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration compl\u00e8tement aberrant, avec des r\u00e9mun\u00e9rations variables \u00e9normes, ce qui faisait que les managers prenait beaucoup de risques, et \u00e7a c'est aussi en train de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:35 > 0:25:52) [92%] : \r\nVincent Kaufmann, merci, merci, au cin\u00e9ma, 120 battements par minute fait revivre les ann\u00e9es les plus dramatiques de l'\u00e9pid\u00e9mie de SIDA \u00e0 travers l'histoire des militants d'Act-Up, il a re\u00e7u le Grand Prix au Festival de Cannes, c'est la sortie cin\u00e9ma demain Pierre de reggae.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:52 > 0:26:06) [80%] : \r\nMonde 11 ans jours qui annonce slovaque de Paris et sont devenues vous donner un cours de pr\u00e9vention sur le SIDA parce que l'\u00c9tat fran\u00e7ais est incapable, mais si vous le Paris ann\u00e9es 90, le collectif Act-Up se lance dans la bataille pour ouvrir les yeux du monde sur une \u00e9pid\u00e9mie tabou, celle du SIDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:26:06 > 0:26:11) [87%] : \r\nEnsemble, nous pouvons unir nos forces, r\u00e9sister \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie et aux probl\u00e8mes sociaux qu'elle engendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:11 > 0:26:16) [88%] : \r\nC'est leur histoire que porte \u00e0 l'\u00e9cran, l'ex- militant d'Act-Up et r\u00e9alisateur Robin Campillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:16 > 0:26:29) [90%] : \r\nC'est vrai que m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, acteur qui avait une inqui\u00e9tude que que la m\u00e9moire de ce qu'on \u00e9tait en train de faire se perde et il y avait ce souci je crois qu'on on savait quand m\u00eame un tout petit peu qu'on faisait quelque chose d'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:29 > 0:26:40) [92%] : \r\nIl faut inverser le rapport de force un combat \u00e0 corps perdu, incarn\u00e9 par un collectif de com\u00e9diens extraordinaires et au Centre Nahuel Perez Biscayart qui se consume litt\u00e9ralement sous nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:40 > 0:26:55) [89%] : \r\nBen parce que vous avez perdu 7 kilos et en 15 jours en 15 jours en 20 jours et j'\u00e9tais assez faible oui et c'est assez un int\u00e9ressant comment le corps, il se met en en survie et l'adr\u00e9naline, il y a, il y a quelque chose qui, qui se met en marche, qui est tr\u00e8s bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:55 > 0:27:12) [86%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour moi, pour toute l'\u00e9quipe de voir sur la fin, il \u00e9tait quasiment oblig\u00e9 un peu de s'isoler, ce qu'il pouvait plus manger pouvait pas profiter de un peu le c\u00f4t\u00e9 Fun d'un tournage parce que voil\u00e0 les quantit\u00e9s \u00e9taient rationn\u00e9s, il fallait qu'il se couche t\u00f4t, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fatigu\u00e9, c'\u00e9tait ce qui est compl\u00e8tement boulevard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:12 > 0:27:17) [84%] : \r\nSans doute que ces \u00e9v\u00e9nements de ce que tu faisais dans un moment de ma vie, je suis, c'est repousser tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:17 > 0:27:22) [70%] : \r\nD\u00e9cor jeune condamn\u00e9 ce serait stigmatiser mais aussi vivant et amoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:22 > 0:27:41) [87%] : \r\nIl s'agissait de nos vies priv\u00e9es en il s'agissait de Nono de nos amours de nos amendes nomm\u00e9 13 de de gens qu'on aime et que, et qu'en plus on \u00e9tait jeune quoi, donc en fait ce qui \u00e9tait assez dure c'est convives et des histoires d'amour, et puis les gens partaient quoi tr\u00e8s vite s\u00e9ch\u00e9 essaie de retranscrire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:41 > 0:27:48) [94%] : \r\nComment construire un hommage personnel un devoir de m\u00e9moire 120 battements qui nous bouleverse et combative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:48 > 0:28:01) [92%] : \r\nRTS d\u00e9voil\u00e9 ce matin ses programmes pour la rentr\u00e9e, ce sera la matinale de la radio nouvelle formule Couleurs locales \u00e0 l'ext\u00e9rieur et davantage de Direct sur Couleur3 parmi beaucoup d'autres nouveaut\u00e9s Julia va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:01 > 0:28:10) [90%] : \r\nNouveau format, nouvelles t\u00eates nouvelles voix \u00e0 l'heure o\u00f9 la question du financement et du r\u00f4le du service public est pos\u00e9e et bient\u00f4t soumis au vote populaire la RTS fait sa mue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:10 > 0:28:23) [89%] : \r\nEt en fait, ces changements, ils ont, ils ont une vocation, vous allez voir, sont de renforcer la relation qu'on a avec le public mais aussi bien s\u00fbr parfois de proposer de nouvelles signatures de nouveaux angles sur des th\u00e9matiques de nouvelles \u00e9missions de nouveaux rendez- vous avec le public aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:23 > 0:28:34) [90%] : \r\nDe nouveaux rendez- vous, du c\u00f4t\u00e9 de la radio, notamment avec une nouvelle matinale sur la premi\u00e8re et surtout une nouvelle voie, celle de Romaine Morard, une voix qui devrait nous faire oublier celle de Simon dor\u00e9 qui a offici\u00e9 durant 13 ans et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:34 > 0:28:49) [91%] : \r\nLe d\u00e9fi est \u00e9norme pour une matinale, c'est que vous r\u00e9veiller les auditeurs, c'est-\u00e0-dire que vous allez leur leur annoncer la plupart du temps des choses assez moche et il faut bien d\u00e9crypter l'info, faut bien expliquer et puis faut mettre quelque chose en plus que je faisais pas quand j'\u00e9tais infrarouge au t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:49 > 0:29:03) [91%] : \r\nPour relever le d\u00e9fi Romaine Morard sera entour\u00e9 de chroniqueurs et de journalistes, dont Romain Clivaz qui, chaque jour, mettre un invit\u00e9 sur le gril et c'est une nouvelle grille mais le m\u00eame esprit, qui marquera la rentr\u00e9e de Couleur3 il y aura plus de musique, mais aussi plus de Directs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:03 > 0:29:16) [89%] : \r\n25 heures par semaine d'\u00e9missions en Direct propos\u00e9 en plus \u00e0 nos auditeurs, elles se feront ici dans ce Studio mythique qui \u00e0 la place du village qui a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9e r\u00e9adapter pour \u00e9galement Plus de vid\u00e9os, c'est un des grands objectifs de Couleur3 avec une nouvelle grille web.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:16 > 0:29:19) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 t\u00e9l\u00e9 couleur locale abandonne son Studio de Gen\u00e8ve pour \u00eatre sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:19 > 0:29:28) [91%] : \r\nMoi, Couleurs locales, c'est une \u00e9mission qui donne la parole aux acteurs de la Suisse romande et en sortant des studios, nous voulons simplement ancrer encore un peu mieux dans le territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:28 > 0:29:37) [93%] : \r\nEnfin, parmi vos nouveaux rendez- vous en soir\u00e9e dans la t\u00eate de pour tout conna\u00eetre du comportement humain, le 13 septembre prochain vous serez par exemple tout ce qui se passe dans la t\u00eate d'un l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:39 > 0:29:47) [96%] : \r\nCe soir ABE et les progr\u00e8s du bio qui s'observe jusqu'en Chine, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:56 > 0:29:59) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:33 > 0:30:50) [79%] : \r\nFran\u00e7ois, tu as eu du va-et-vient ni dont je dis il y a eu du va-et-vient, aujourd'hui Star rythm\u00e9 du monde, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que Jo\u00ebl Dicker il a s'il sort un 4\u00e8me j'ai pas vu du tout, non d'accord, qui savent m\u00eame s'op\u00e9rera oui, ah pardon, oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:54 > 0:31:11) [75%] : \r\nBen ouais c'est super chaud quoi, non, oui, oui, oui, de plus en plus chaud tropicales, cette photo, \u00e7a c'est le lac de qu'un homme \u00e2g\u00e9 \u00e9tait, j'ai eu la chance de plonger dans cela qui a-t-on sans fond, il y a 10 jours, voil\u00e0, regarde-moi oui gardez cela que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:17 > 0:31:40) [78%] : \r\nMerci, t'arrives Romain si tu as une seconde \u00e0 Ahmed, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est qu'enfin l'\u00e9cran oui c'est \u00e0 UMA c'est la premi\u00e8re fois qu'on monte Brown chante ce soir Un adore merci \u00e7a autant vous voulez petit c'est juste, il est pas c'est pas il y a un truc oui je pense non, on n'a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:42 > 0:32:17) [77%] : \r\nMerci beaucoup, g\u00e9nial, c'est tellement Bush, c'est la premi\u00e8re utiliser cette voie, j'ai vu de fuites au total, savoir ce que tu as \u00e9t\u00e9 tu dis la pointe de la mort \u00e7a \u00e0 ouais, moi j'ai \u00e9t\u00e9 le 6 ao\u00fbt oui c'est, c'est super, hein, bonsoir \u00e0 tous, ce mardi, a \u00e9t\u00e9 satisfaisant, vous dites, hein, quand m\u00eame, oui, oui, mais pas 2 minutes, bon \u00e7a, \u00e7a joue : le micro la TAC, puisque que dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:20 > 0:32:41) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce mardi, a \u00e9t\u00e9 estivales en plaine avec 25 \u00e0 29 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral un peu moins mais tout de m\u00eame 22 degr\u00e9s \u00e0 997 m\u00e8tres d'altitude, aux abords de ce magnifique lac de Carvin qui se trouve nich\u00e9 dans la for\u00eat de Flint dans les maisons, il fera plus chaud encore \u00e0 partir de demain devrait avoisiner les, les 24 dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:48 > 0:32:52) [86%] : \r\nSi vous d\u00e9barrasser oui alors si vous avez un vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:06 > 0:33:23) [80%] : \r\nAh oui, ah oui, je suis encore, j'ai vu aujourd'hui dans le m\u00eame, soit des \u00e9pur\u00e9e et c'est dans les Grisons une fois hyper commer\u00e7ant et une chienne One shot, c'est au tour de Flynn, s'il y en a plein, plein, plein, et celle-ci vient de la sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:23 > 0:33:27) [72%] : \r\nCe n'est pas cela qui seront plus en et elle en hiver, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:27 > 0:33:34) [90%] : \r\n\u00e9coute, je sais que c'est des sources d'eau chaude, c'est-\u00e0-dire que il est il est temp\u00e9r\u00e9e, m\u00eame l'\u00e9t\u00e9, enfin m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:36 > 0:33:49) [74%] : \r\nIl est pas glacial m\u00eame cit\u00e9 \u00e0 1000 m\u00e8tres, moi je suis, dit le type, j'ai \u00e9t\u00e9 sur \u00eele ce m\u00e9chant on \u00e7a glisse, y a plein de petit arrachement glissantes, puis font payer l'entr\u00e9e ah oui oui oui, ils sont pas foul\u00e9 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:48 > 0:37:37) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce mardi, aura \u00e9t\u00e9 estival partout en plaine avec des valeurs de 25 \u00e0 29 degr\u00e9s et m\u00eame un peu plus haut \u00e0 9 197 m\u00e8tres d'altitude comme ici aux abords du lac de carmin nich\u00e9 dans la for\u00eat de Philips dans les Grisons, h\u00e9 bien il a fait 22 degr\u00e9s il fera m\u00eame plus chaud ces jours prochains, on devrait avoisiner les 24 degr\u00e9s en tout cas on voit tout de m\u00eame, les nuages, les races de nuages de front chaud d'hier qui ont p\u00e9jor\u00e9 de 3 heures environ l'ensoleillement sur l'extr\u00eame nord- est du pays, ou encore sur le Tessin et on voit aussi arriver ces nuages \u00e9lev\u00e9s qui vont traverser durant la soir\u00e9e durant la nuit, mais n'auront pas une grande incidence sur l'ensoleillement, c'est vraiment la dorsale anticyclonique qui l'emporte, par contre la d\u00e9pression d'altitude qui circulent sur la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, elle est faible, mais elle va d\u00e9stabiliser quelque peu l'atmosph\u00e8re ces prochains jours, donnant une augmentation du risque orageux et aussi avec ce courant de sud- ouest qui s'installe, c'est de l'air beaucoup plus chaud qui affluent qui va vraiment s'installer pour plusieurs jours au-dessus de nous, nous fr\u00f4leront les valeurs tropicales, on parlait de ces nuages \u00e9lev\u00e9s, ils arrivent donc en soir\u00e9e par l'Ouest, on les retrouve sur une bonne moiti\u00e9 nord du territoire, demain matin, mais ne p\u00e9jore pas donc pour autant l'ensoleillement, en revanche, l'apr\u00e8s- midi avec l'instabilit\u00e9 qui revient, on aura des cumulus qui prendront beaucoup plus d'ampleur que ces 2 derniers jours \u00e0 la montagne et qui pourrait m\u00eame aboutir \u00e0 un orage localis\u00e9 plut\u00f4t dans les Alpes, normalement, le Jura, la plaine ne seront pas concern\u00e9s et m\u00eame l'activit\u00e9 si elle a lieu donc au sud, elle devra se d\u00e9gonfler dans la soir\u00e9e, donc une nouvelle soir\u00e9e s\u00e8che propice \u00e0 toutes les activit\u00e9s de plein air, les temp\u00e9ratures, donc qui s'envolent \u00e0 nouveau on devrait approcher atteindre voire d\u00e9passer les 32 demain, notamment \u00e0 B\u00e2le, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore sur l'ouest l\u00e9manique et il fera m\u00eame 26 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, donc c'est tr\u00e8s doux en pleine nous aurons quelques vents locaux en montagne, les vents seront faibles de secteur Ouest \u00e0 Nord-Ouest pouvant tout de m\u00eame par moments \u00eatre mod\u00e9r\u00e9, plut\u00f4t haut dans les Alpes en haute montagne au-dessus de 2500 m\u00e8tres d'altitude, pour la suite, jeudi, par contre, nous aurons un vraiment une atmosph\u00e8re tr\u00e8s loin d'un une augmentation d'un risque orageux de mani\u00e8re un peu plus \u00e9tendus, pas seulement dans les Alpes, mais les Pr\u00e9alpes \u00e9galement le Jura il n'est pas impossible d'ailleurs qu'en fin de journ\u00e9e cette activit\u00e9 s'\u00e9tale \u00e0 la Plaine tandis que vendredi \u00e7a sort stabilise un peu, \u00e7a se cantonne plut\u00f4t pr\u00e9- Alpes ou aux Alpes, nous pourrions \u00e0 nouveau avoir un temps sec le long du Jura ou encore en pleine et nous allons conserver son risque orageux \u00e9galement durant le week- end difficile de donner plus de d\u00e9tails pour l'heure, mais on garde vraiment ces temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es estival, voire tropicale et sans doute m\u00eame au-del\u00e0 de dimanche sans doute jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, voil\u00e0 je vous quitte avec les FN et de demain, nous f\u00eaterons les Sidonie dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, de l'\u00e9t\u00e9 qui vous emm\u00e8ne en Chine, \u00e0 demain, bonsoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-21T01:50:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708618959", "durationSec": 119, "title": "SO VD PREFERENCE CANTONALE_RTS000001236276", "excerpt": "La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne voulue par l'UDC dans l'administration vaudoise a \u00e9t\u00e9 assouplie  lors d'une s\u00e9ance du Grand Conseil vaudois.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["NATIONALISME", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1618921"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618960", "durationSec": 115, "title": "SO TRUMP AFGHANISTAN_RTS000001236282", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur la guerre en Afghanistan par les USA avec l'itw du professeur Graduate Institute Geneva David Sylvan suite \u00e0 un discours du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump sur l'envoi en renfort de soldats am\u00e9ricains en Afghanistan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AFGHANISTAN", "USA"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "CONFLIT ARM\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618961", "durationSec": 102, "title": "SO TAMEDIA_RTS000001236260", "excerpt": "Restructuration dans la presse romande avec l'annonce par Tamedia du regroupement des r\u00e9dactions des journaux quotidiens Le Matin et 20 minutes d\u00e8s 2018 et le licenciement de 6 employ\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "PRESSE QUOTIDIENNE", "LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["LE MATIN"], "sequenceIds": ["1618935", "1618937"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618962", "durationSec": 17, "title": "SO SONORE TRUMP_RTS000001236209", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Pierre Maudet fait une campagne \u00e9lectorale agressive en Suisse al\u00e9manique qui suscite diverses r\u00e9actions."}, {"internalArchiveId": "AA1708618963", "durationSec": 97, "title": "SO SEISME ISCHIA_RTS000001236189", "excerpt": "Le taux de refus des actionnaires des grandes entreprises suisses contre les rapports de r\u00e9mun\u00e9ration est en hausse, avec 13% de refus en moyenne par les assembl\u00e9es d'actionnaires. Lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale LafargeHolcim, \u00e0 Zurich le 03.05.2017, le directeur de la fondation Ethos Vincent Kaufmann a appel\u00e9 \u00e0 rejeter la d\u00e9charge du conseil d'administration et de la direction concernant le financement indirect \u00e0 des groupes arm\u00e9s en Syrie. La d\u00e9charge a \u00e9t\u00e9 finalement vot\u00e9e \u00e0 61%."}, {"internalArchiveId": "AA1708618964", "durationSec": 32, "title": "SO PC MERKEL CAMPAGNE V4_RTS000001236232", "excerpt": "La RTS a d\u00e9voil\u00e9 sa grille de programme de la rentr\u00e9e 2017 avec une nouvelle formule de la matinale de la la radio, Couleurs locales d\u00e9centralis\u00e9 en ext\u00e9rieur et davantage de direct sur Couleur3."}, {"internalArchiveId": "AA1708618965", "durationSec": 27, "title": "SO PC DISCOURS TRUMP V2_RTS000001236099", "excerpt": "Extraits du film \"120 battements par minute\", sur l'\u00e9pid\u00e9mie de sida \u00e0 travers l'histoire des militants d'Act Up, qui a re\u00e7u le Grand Prix du 70e Festival international de Cannes. Itw du r\u00e9alisateur Robin Campilo, et des com\u00e9diens Nahuel Perez-Biscayart et Arnaud Valois."}, {"internalArchiveId": "AA1708618966", "durationSec": 121, "title": "SO MAUDET CAMPAGNE_RTS000001236256", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur la situation \u00e9conomique et les r\u00e9formes en Allemagne depuis sa r\u00e9unification en novembre 1989.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1618942"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618967", "durationSec": 112, "title": "SO ETHOS_RTS000001236187", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["LAFARGEHOLCIM"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618968", "durationSec": 97, "title": "SO CP RTS NOUVEAUTES V2_RTS000001236273", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1618989"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618969", "durationSec": 116, "title": "SO 120 BATTEMENTS_RTS000001236146", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "SIDA", "EXTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618970", "durationSec": 134, "title": "FRIGO ALL PREPROD HISTORIQUE_RTS000001231933", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["HISTORIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708619062", "summary": "Lausanne :\nGrand Conseil vaudois en s\u00e9ance.\nItw Denis Rubattel, d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois.\nDiscours Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois, au Grand Conseil.\nItw Nuria Gorrite.\nItw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois\nAristides Pedraza, F\u00e9d\u00e9ration syndicale SUD, \u00e0 son bureau.\nItw Aristides Pedraza.", "id": "1618921", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "PEDRAZA, ARISTIDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619076", "summary": "Lausanne : \nExt si\u00e8ge b\u00e2timent Tour Edipresse avec enseignes \"24 heures, Le Matin, Le Matin Dimanche et 20 minutes\". Gr\u00e9goire Nappey , r\u00e9dacteur en chef du journal Le Matin, sortant de la Tour Edipresse. Itw Gr\u00e9goire Nappey. \nCaissette \u00e0 journaux Le Matin. Main prenant journal 20 minutes de caissette.\nGr\u00e9goire Nappey feuilletant Le Matin. \nEnseigne \"Tour Edipresse\". \nMains feuilletant 20 minutes.\nItw Dominique Diserens, secr\u00e9taire centrale Impressum.", "id": "1618935", "visualThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "TOUR (MONUMENT)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LE MATIN", "EDIPRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619078", "summary": "Berne : \nManifestation des journalistes des journaux quotidiens Berner Zeitung et Bund.", "id": "1618937", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JOURNALISTE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619083", "summary": "Berne : \nCoupures de presse de journaux suisses al\u00e9maniques avec Pierre Maudet.\nInt r\u00e9daction du Blick. Itw Rudolf Studer, journaliste au Palais f\u00e9d\u00e9ral, Blick. \nZoug, 21.08.2017 : \nPhotographes photographiant Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, et membres du parti politique PLR.\nBerne : \nMichael Steiner, journaliste au Palais f\u00e9d\u00e9ral, SRF\nAnna Wanner, cocheffe rubrique suisse, Aargauer Zeitung, lisant journal avec Pierre Maudet. \nItw Anna Wanner.\nNombreux photographes photographiant Ignazio Cassis, Isabelle Moret et Pierre Maudet, candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, posant pour photo de famille.", "id": "1618942", "visualThemes": ["CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "COUPURE DE PRESSE", "PHOTO DE FAMILLE"], "visualGeographicals": ["BERNE", "ZOUG-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "CASSIS, IGNAZIO", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619124", "summary": "Itw Vincent Kaufmann, directeur de la fondation Ethos.", "id": "1618983", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1708619130", "summary": "Lausanne :\nExtrait de la bande de lancement des programmes RTS de la rentr\u00e9e 2017.\nDiscours Pascal Crittin, directeur RTS, lors pr\u00e9sentation. Itw Pascal Crittin.\nInt locaux de la RTS : Romaine Morard, productrice et journaliste, et Romain Clivaz, journaliste, animant La Matinale de La Premi\u00e8re. \nItw Romaine Morard.\nItw Nicolas Schiau, chef d'antenne Couleur 3\nItw Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef RTS.", "id": "1618989", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE RADIO", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CRITTIN, PASCAL", "RAPPAZ, BERNARD (JOURNALISTE)"], "visualCorporations": ["RTS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1708324", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033035", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BC542AF7-ED92-44DF-978C-0789021533F8", "internalArchiveId": "BC542AF7-ED92-44DF-978C-0789021533F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-08-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lukas Golder, Institut GFS Bern;Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats, PLR, SG;Rebecca Ruiz conseill\u00e8re nationale, PS VD;Versieux;Mathias Aebischer, pr\u00e9sident de Pro-V\u00e9lo;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat PS FR, directeur des constructions;Werner Augsburger, Directeur de Swiss Volley;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/SONDAGE AVS FEMMES PI) La question de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite des femmes n'est pas l'argument le plus marquant dans  la campagne sur la pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Selon le premier sondage GFS c'est seulement la troisi\u00e8me pr\u00e9ccupation des personnes consult\u00e9es. Mais si cet argument venait \u00e0 prendre de l'importance il pourrait bien se r\u00e9-v\u00e9-ler d\u00e9cisif. Cynthia Racine.\r\n 1'32\r\n((D\u00e9cisif oui... Car les femmes sont plus r\u00e9ticentes envers cette r\u00e9forme que les hommes... m\u00eame si elles l'accepteraient \u00e0 51%. Lukas Golder, de l'institut gfs.bern.\r\nSON 15''\r\nSi l'argument devenait pr\u00e9dominant il pourrrait donc avoir un impact important sur le r\u00e9sultat. Ce qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR, oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme.\r\nSON KKS 22''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des partisans, Rebecca Ruiz conseill\u00e8re nationale socialiste, elle, le mart\u00e8le: la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance veillesse sera positive pour les femmes.\r\nSON RUIZ 9''\r\nAujourd'hui l'argument le plus efficace du camps des opposants c'est celui de l'arrosoir... Vient ensuite l'id\u00e9e que la r\u00e9forme ne permettra pas de garantir les rentes \u00e0 l'avenir... La hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes est seulement la troisi\u00e8me pr\u00e9occupation des sond\u00e9s. Ce qui explique peut-\u00eatre que si les Suisses - et les Suissesses - avaient vot\u00e9 en ao\u00fbt... le oui l'aurait emport\u00e9.))\r\n(Barcelone) La police espagnole recherche toujours un dernier suspect dans l'enqu\u00eate sur les attentats de Barcelone et Cambrils. L'homme recherch\u00e9 pourrait avoir franchi la fronti\u00e8re et gagn\u00e9 la France, selon le chef de la police Catalogne...qui pr\u00e9cise toutefois n'avoir aucune information \u00e0 ce sujet.\r\n** Et il reste d'autres zones d'ombres dans l'enqu\u00eate sur ces attentats...\r\nOui, les autorit\u00e9s se demandent notamment ce qu'est devenu l'imam qui aurait pu radicaliser la douzaine de jeunes de cette cellule terroriste. Il s'agirait d'un homme d'une quarantaine d'ann\u00e9es. Lors d'un passage en prison... il aurait notamment fr\u00e9quent\u00e9 des d\u00e9tenus en lien avec les attentas De Madrid en 2004. Cet imam est port\u00e9 disparu depuis mardi. La police pense qu'il pourrait avoir p\u00e9ri dans l'explosion d'une maison \u00e0 Alcanar, la veille des attentats en Catalogne.\r\n(Collision destroyer-p\u00e9trolier) Dans l'actualit\u00e9 internationale \u00e9galement... cette collision entre un destroyer am\u00e9ricain et un p\u00e9trolier. L'accident s'est produit t\u00f4t ce matin \u00e0 l'est de Singapour. Bilan: 5 bless\u00e9s et 10 marins port\u00e9s disparus.  L'US Navy indique \u00e9galement que le b\u00e2timent militaire est endommag\u00e9 sur un de ses flancs. En juin, un autre navire de la marine am\u00e9ricaine avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9 dans un choc meurtrier avec un porte-conteneurs philippin. C'\u00e9tait au large de la c\u00f4te pacifique du japons. L'accident, qui avait fait plusieurs morts parmi les militaires am\u00e9ricains avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \"\u00e9vitable\".\r\n(07/MERKEL SUR RTL PA) ** En Allemagne, la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre se poursuit. \r\nHier soir, Angela Merkel r\u00e9pondait aux questions des t\u00e9l\u00e9spectateurs de la cha\u00eene de TV priv\u00e9e RTL. Un format difficile pour la chanceli\u00e8re qui est apparue moins \u00e0 l'aise dans l'exercice que son challenger Martin Schulz la semaine derni\u00e8re. \r\n  1'10\r\n((Attentive, Angela Merkel conserve face aux t\u00e9l\u00e9spectateurs une certaine distance, voire une certaine froideur. Au vendeur de vin chaud qui a surv\u00e9cu \u00e0 l'attentat du march\u00e9 de noel \u00e0 Berlin, Angela Merkel rappelle que ce sont les L\u00e2nder qui sont responsables de la surveillance des terroristes ou de l'\u00e9quipemetn de la police. Axel Kaiser, le vendeur, se moque bien de telles finesses, tout comme le propri\u00e9taire d'une Golf qui se sent flou\u00e9 par Volkswagen et se demande pourquoi le gouvernement ne peut pas imposer aux constructeurs de d\u00e9dommager leurs clients, comme il a pu d\u00e9cr\u00e9ter la sortie du nucl\u00e9aire...\r\nHier soir sur RTL, Angela Merkel a \u00e9galement affront\u00e9 une coiffeuse \u00e0 la retraite, une m\u00e8re seule \u00e9levant son enfant... Autant de cat\u00e9gories sociales menac\u00e9es de pauvret\u00e9 en Allemagne, et qui demandent des comptes \u00e0 celle qui dirige le pays depuis 12 ans. C'est ce public que Martin Schulz veut atteindre, avec son slogan de \"'davantage de justice sociale\", l\u00e0 o\u00f9 la chanceli\u00e8re se contente de r\u00e9p\u00e9ter que l\"Allemagne se porte bien.))\r\n(15/AIR BERLIN - LUFTHANSA PA (REP 22H30)) Et puis toujours en allemagne, l'annonce de la faillite d'Air Berlin, la deuxi\u00e8me compagnie a\u00e9rienne du pays, continue de faire des vagues. En cause: le num\u00e9ro un allemand, Lufthansa, qui veut reprendre une partie des actifs d'Air Berlin. Ce sc\u00e9nario soul\u00e8ve des craintes en Suisse aussi... des craintes relay\u00e9es par la presse dominicale al\u00e9manique hier. Les professionnels du voyage redoutent une mont\u00e9e en puissance de Lufthansa au d\u00e9triment des passagers. Guillaume Meyer.\r\n  1'00\r\nA noter qu'Air Berlin est en discussion avec Lufthansa, mais aussi d'autres compagnies, pour la vente de ses actifs. Le pr\u00e9sident ex\u00e9cutif d'Air Berlin a pr\u00e9cis\u00e9 hier \u00e0 la presse allemande qu'il n'y aurait \u00abpas qu'un, mais deux ou trois acheteurs\u00bb.\r\n((Avec la faillite d'Air Berlin, c'est un acteur important de l'aviation low cost qui va dispara\u00eetre cet automne. Son concurrent Lufthansa se frotte les mains, puisqu'il pourrait mettre le grappin sur 90 avions d'Air Berlin. Tout \u00e7a avec la b\u00e9n\u00e9diction du gouvernement allemand. Le ministre des transports le dit sans ambigu\u00eft\u00e9: \u00abIl nous faut un champion national dans l'aviation internationale.\u00bb En Suisse, le possible renforcement de Lufthansa fait peur. Le groupe allemand est d\u00e9j\u00e0 puissant, il poss\u00e8de la compagnie Swiss. S'il avale aussi Air Berlin, les voyagistes suisses craignent de se trouver face \u00e0 un mastodonte, en mesure d'imposer ses prix. Principale victime dans ce sc\u00e9nario: le passager, qui paiera son billet plus cher. C'est ce que craint le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage dans le SonntagsBlick. Mais tout le monde n'est pas de son avis. Dans un autre hebdomadaire, Zentralschweiz am Sonntag, un expert allemand tient des propos rassurants. Pour lui, la faillite d'Air Berlin est une aubaine pour d'autres compagnies low cost, comme Easyjet et Ryanair. Des compagnies qui pourront occuper le cr\u00e9neau laiss\u00e9 vide, et tailler des croupi\u00e8res \u00e0 Lufthansa. Et \u00e7a, ce serait bon pour le portemonnaie du voyageur.))\r\n(04/TCS - PRO VELO ITV AEBISCHER) **TCS et Pro V\u00e9lo envisagent de soutenir le contre-projet \u00e0 l'initiative du lobby des cyclistes. \r\nHier, le Matin Dimanche et la SonntagsZeitung r\u00e9v\u00e9laient une alliance entre les deux associations aux int\u00e9r\u00eats divergents. Celles-ci soulignent qu'il faut d'abord conna\u00eetre le contenu exact du contre-projet, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Contre-projet qui a priori mettrait sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne, routi\u00e8re et cycliste. Le tout sans obliger la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 co-financer l'extension du r\u00e9seau des deux roues. Et en ce sens, la collaboration est possible. Mathias Aebischer, pr\u00e9sident de Pro-V\u00e9lo. \r\n  41''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(D4/STOCKAGE ARCHIVES SCHMITTEN PI) C'est un dossier qui fait des vagues dans le canton de Fribourg... le projet de stockage des archives cantonales, \u00e0 Schmitten en Singine. Un projet qui a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9... mais qui continue \u00e0 susciter le d\u00e9bat. Dans un courriel confidentiel adress\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, le gendarme des finances du Parlement critique vertement le gouvernement... pour sa gestion du dossier. Une d\u00e9marche plut\u00f4t in\u00e9dite... qui creuse encore un peu plus le foss\u00e9 entre l'Ex\u00e9cutif et le L\u00e9gislatif fribourgeois, Fabrice Gaudiano. \r\n  1'40\r\n((A la base. le rachat du b\u00e2timent de l'entreprise Schumacher \u00e9tait un plan \u00ab win-win \u00bb. gagnant-gagnant. D'un c\u00f4t\u00e9. l'entreprise singinoise en difficult\u00e9s. sauvait durablement ses activit\u00e9s de reliure et logistique du livre. avec la 100aine d'emplois qui vont avec. De l'autre. l'Etat se dotait d'une surface de stockage dont il a imp\u00e9rativement besoin. pour entreposer archives. livres. ou objets mus\u00e9aux. Le Parlement fribourgeois avait m\u00eame vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 28 millions de francs. l'automne dernier ! Malheureusement. cette belle affaire ne s'est pas conclue. Et selon le courriel en notre possession. apr\u00e8s convocation de 3 conseillers d'Etat. eh bien. la Commission des finances et de gestion conclut que les \u00e9tudes pr\u00e9paratoires ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2cl\u00e9es. D'o\u00f9 cette remise au pas du gouvernement. partag\u00e9e avec l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s. R\u00e9action du conseiller d'Etat Jean-Fran\u00e7ois Steiert, directeur des constructions.\r\nSON\r\nDes co\u00fbts n\u00e9gligeables peut-\u00eatre... mais l'entreprise Schumacher se r\u00e9serve le droit de r\u00e9clamer des d\u00e9dommagements et int\u00e9r\u00eats... au canton de Fribourg.))\r\n(Jerry Lewis) Une l\u00e9gende du comique s'est \u00e9teinte...Le clown aux mimiques \u00e9lastiques Jerry Lewis est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Las Vegas, \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans. Avec son visage poupin, ce comique a jou\u00e9 dans plus de 60 films. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 producteur et metteur en sc\u00e8ne.\r\n(19/ECRIVAIN CHINOIS MEURTRIER PA) ** En Chine, un \u00e9crivain de romans policiers \u00e9tait aussi auteur d'un crime... au sens propre.\r\nIl s'appelle Liu Yong-biao. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il y a une dizaine de jours dans sa maison pr\u00e8s de Shangha\u00ef. Cet auteur de romans policiers a reconnu avoir commis un quadruple assassinat 22 ans auparavant. Un crime qu'il avait mentionn\u00e9 dans un pr\u00e9c\u00e9dent ouvrage. Renaud Malik.\r\n  1'07\r\n((Les amateurs d'Agatha Christie se souviennent sans doute de ce roman o\u00f9 l'on finit par d\u00e9couvrir que l'assassin est en fait le narrateur lui-m\u00eame. Mais Liu Yongbiao a pouss\u00e9 l'audace bien plus loin encore qu'Agatha Christie: dans son livre \"Un secret coupable\", paru en 2010, il mentionne l'histoire d'un \u00e9crivain qui a commis un crime sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9. Il annonce \u00e0 ses lecteurs qu'il en fera le th\u00e8me d'un de ses prochain romans, et que cela pourrait s'appeler \"le sublime \u00e9crivain qui tuait\". Ce que Liu Yongbiao ne pr\u00e9cise pas, c'est qu'il parle en fait... de lui. Ce romancier et sc\u00e9nariste de 53 ans vient d'\u00eatre identifi\u00e9 comme l'un des principaux auteurs d'un assassinat commis le 29 novembre 1995: deux hommes avaient tent\u00e9 ce soir-l\u00e0 de cambrioler une maison d'h\u00f4te proche de shangha\u00ef... Il avaient tu\u00e9 l'un des r\u00e9sidents, les deux propri\u00e9taires, ainsi que leur fils, \u00e2g\u00e9 de 13 ans. L'enqu\u00eate dans un premier temps n'avait pas fourni de r\u00e9sultats. C'est une analyse ADN men\u00e9e r\u00e9cemment qui a finalement permis de confondre Liu Yongbiao. Selon les enqu\u00eateurs, l'homme avait anticip\u00e9 son arrestation. Il leur a remis une lettre destin\u00e9e \u00e0 son \u00e9pouse, dans laquelle il avoue les faits, et o\u00f9 il se dit soulag\u00e9 d'\u00eatre enfin d\u00e9masqu\u00e9.))\r\n(D5/BEACHVOLLEY PI) Une page de sport, avec du Beach Volleyball pour commencer... et les Europ\u00e9ens de Jurmala en Lettonie. Hier, c'est la paire allemande Glen-zke/Gro-ssner qui l'a emport\u00e9 chez les dames.. et chez les hommes le duo italien Nicola\u00ef/Lupo. Pour la Suisse, ces Europ\u00e9ens ne resteront pas un tr\u00e8s bon souvenir. Les 3 \u00e9quipes engag\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es en huiti\u00e8me de finale. De quoi mettre la f\u00e9d\u00e9ration suisse de volleyball sous pression...  d'autant plus que les deux paires f\u00e9minines visaient une m\u00e9daille. Laurent Bastardoz \r\n  1'20\r\n((Une 9\u00e8me place pour la seule paire masculine engag\u00e9e et surtout deux \u00e9liminations en 1/8\u00e8me de finale pour les duos f\u00e9minins pourtant t\u00eate de s\u00e9rie No 3 et 4 de ces championnats continentaux avec de r\u00e9elles chances de m\u00e9dailles. Une d\u00e9ception l\u00e9gitime pour Swiss Volley m\u00eame si la paire Anouck Verg\u00e9-D\u00e9prez et Joana Heindrich n'a d\u00e9but\u00e9 sa collaboration qu'apr\u00e8s les Jeux Olympiques de Rio.  Face \u00e0 cet \u00e9chec et la conccurence mondiale de plus en plus forte, la Suisse ne veut pas perdre son aura. En volleyball en salle ni les hommes, ni les femmes ne sont class\u00e9s dans le top 30 mondial, ce qui n'est pas le cas du Beach o\u00f9 les Suisses r\u00e9alisent r\u00e9guli\u00e8rement de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats. Pour Werner Augsburger, Directeur de Swiss Volley, il ne faut pas l\u00e2cher la pression et poursuivre sans rel\u00e2che le travail. Y compris au niveau de la f\u00e9d\u00e9ration. Werner Augsburger\r\nITW AUGSBURGER\r\nLe beachvolley helv\u00e9tique est aujourd'hui \u00e0 la crois\u00e9e des chemin. De r\u00e9elles efforts de d\u00e9veloppement doivent \u00eatre entrepris pour faire monter en puissance la rel\u00e8ve masculine tout en ne c\u00e9dant aucun terrain du c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin ! Avec en point de mire, un objectif clair et pr\u00e9cis : les JO de Tokyo en 2020 ! ))\r\n(Foot) ** Et puis en football, on prend des nouvelles des3 derniers matches de la 5e journ\u00e9e de Super League, qui se sont jou\u00e9s hier. \r\nMatch nul 1 \u00e0 1 entre Sion et Lucerne. M\u00eame r\u00e9sultat entre B\u00e2le et Lugano. Seule victoire donc... celle de Grasshopers face \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 0. \r\nAu classement Z\u00fcrich conserve la t\u00eate avec 1 point d'avance sur Young Boys et B\u00e2le. Sion est 6\u00e8me ...Lausanne 10\u00e8me et dernier.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Une m\u00e9t\u00e9o bien ensoleill\u00e9e aujourd'hui dans toutes les r\u00e9gions. Quelques passages nuageux sont attendus dans l'apr\u00e8s-midi, mais principalement \u00e0 l'est du pays. Temp\u00e9ratures: 12 degr\u00e9s minimum, 23 \u00e0 26 au meilleur de la journ\u00e9e. Des temp\u00e9ratures qui pourront para\u00eetre un peu plus basses sur le Jura et le Plateau en raison d'une l\u00e9g\u00e8re bise.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Meteo Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 21 ao\u00fbt\r\nDu soleil aujourd'hui pour la plupart des r\u00e9gions. Seule l'Ajoie devrait voir des passages de nuageux en matin\u00e9e. Les temp\u00e9ratures \u00e9volueront de 10 degr\u00e9s ce matin \u00e0 23 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Fribourg, 24 \u00e0 Aigle ou 26 \u00e0 Sierre. Un peu de bise \u00e9galement cet apr\u00e8s-midi sur le plateau.\r\nDemain : soleil sans partage et un peu plus chaud : jusqu'\u00e0 28\u00b0.", "durationSec": 870, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8840302", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / JDM_2017-08-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8840319", "ece-8840302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T03:32:08Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLe journal Marielle Savoy \u00e9lever l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite des femmes scandale bonne id\u00e9e le projet de loi sur la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 pour cette cette question sera -t-elle d\u00e9cisive dans le vote des Suisses le 24 septembre prochain la r\u00e9ponse de notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans ce journal, Lufthansa pourrait bient\u00f4t faire figure de tout puissant sur le march\u00e9 de l'aviation allemande, la compagnie num\u00e9ro un dans le pays, aimerait acqu\u00e9rir une partie des actifs d'Air Berlin qui se classait en 2\u00e8me position avant de faire faillite, on le verra, ce sc\u00e9nario est redout\u00e9 jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\n\u00e0 Charlottesville, aux \u00c9tats-Unis et la communaut\u00e9 juive vit dans la peur depuis la flamb\u00e9e de violences de la semaine derni\u00e8re, elle s'est dot\u00e9e pour la premi\u00e8re fois d'un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pour pouvoir c\u00e9l\u00e9brer le shabbat, ce week- end Rendez -vous dans la chronique de RTS religion \u00e0 6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [84%] :\r\n27 \u00e9crivains de renom, policiers et auteur des crimes d\u00e9crits dans ces ouvrages en Chine, un homme porter 2 casquettes, le portrait de ce personnage \u00e9tonnant en fin de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nUn vieux r\u00eave de l'humanit\u00e9, l'immortalit\u00e9 Katia consacre une s\u00e9rie, toute la semaine, premi\u00e8res \u00e9pisode \u00e0 6 heures 40, ce r\u00eave de la vie \u00e9ternelle, qui prend des formes de plus en plus inattendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nLa question de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite des femmes n'est pas une argument le plus marquant dans la campagne sur la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 selon le 1er sondage GFS c'est seulement la troisi\u00e8me pr\u00e9occupation des personnes consult\u00e9es mais si cet argument venait \u00e0 prendre de l'importance, il pourrait bien se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisif cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [88%] :\r\nD\u00e9cisif, oui, car les femmes sont plus r\u00e9ticentes envers sa tr\u00e8s forte que les hommes, m\u00eame si elles l'accepteraient \u00e0 51 pourcent le le casse- gueule d'ailleurs de l'institut GFSBern. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\nLes femmes votent un peu plus contre cette r\u00e9forme et c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 cette \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s femmes, on ne croit pas si la situation des femmes s'am\u00e9liore pas dans la profession que s'\u00e9tend maintenant 2 \u00e9l\u00e8ves et cet \u00e2ge de retraite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [95%] :\r\nSi l'argument devenait pr\u00e9dominant pourrait donc avoir un impact important sur le r\u00e9sultat, ce qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR, oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:03) [91%] :\r\nLes femmes ont probablement quand m\u00eame compris que quand on les laisse travailler une ann\u00e9e de plus pour assainir l'AVS parce que \u00e7a rapporte1,2 milliards de francs et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on d\u00e9pense tout de suite ce montant m\u00eame en d\u00e9pense m\u00eame plus un millier villes <VIRG> 4 milliards de francs pour financer cette augmentation de l'AVS \u00e0 l'arrosoir pour une population qui n'en a pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des partisans Rebecca Ruiz s'conseill\u00e8re nationale socialiste, elle le mart\u00e8le : la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse sera positif pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:33) [92%] :\r\nPuisque elle permettra d'am\u00e9liorer et d'augmenter les rentes ou dans le 2\u00e8me pilier sachant qu'aujourd'hui, les femmes sont largement et de mani\u00e8re assez scandaleux discrimin\u00e9s dans la LPP. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [97%] :\r\nAujourd'hui l'argument le plus efficace du camp des opposants, c'est celui de l'arrosoir vient ensuite l'id\u00e9e que la r\u00e9forme ne permettra pas de garantir les rentes \u00e0 l'avenir, la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes seulement la troisi\u00e8me pr\u00e9occupation des sond\u00e9s, ce qui explique peut-\u00eatre que si les Suisses et les Suissesses avaient vot\u00e9 en ao\u00fbt, le oui l'aurait emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [97%] :\r\nLa police espagnole recherche toujours un dernier suspect dans l'enqu\u00eate sur les attentats de Barcelone et Cambrils l'homme recherch\u00e9 pourrait avoir franchi la fronti\u00e8re et gagn\u00e9 la France, selon le chef de la police catalane, qui pr\u00e9cise toutefois n'avoir aucune information \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [95%] :\r\nIl reste d'autres zones d'ombres dans l'enqu\u00eate bien s\u00fbr hein sur ces attentats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [94%] :\r\nOui, alors, les autorit\u00e9s se demande notamment, ce qui est devenu l'imam qui aurait pu radicaliser la douzaine de jeunes de cette cellule terroriste, il s'agirait d'un homme d'une quarantaine d'ann\u00e9es lors d'un passage en prison, il aurait notamment fr\u00e9quent\u00e9 des d\u00e9tenus en lien avec les attentats de Madrid en 2004, cet imam est port\u00e9 disparu depuis mardi, la police pense qu'il pourrait avoir p\u00e9ri dans l'explosion d'une maison \u00e0 Alcanar, c'\u00e9tait la veille des attentats en Catalogne dans l'actualit\u00e9 internationale \u00e9galement cette collision entre un destroyer am\u00e9ricain et un p\u00e9trolier, l'accident s'est produit t\u00f4t ce matin, \u00e0 l'est de Singapour, bilan 5 bless\u00e9s et 10 marins port\u00e9s disparus, l'US NAVY indique \u00e9galement que le b\u00e2timent militaire est endommag\u00e9 sur un de ses flancs en juin, un autre navire de la marine am\u00e9ricaine avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9 dans un choc meurtrier avec un porte- conteneurs philippin s'\u00e9tait au large de la c\u00f4te Pacifique du Japon, l'accident qui avait fait plusieurs morts parmi les militaires am\u00e9ricains avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [96%] :\r\nEn Allemagne, la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de septembre se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [94%] :\r\nHier soir, Angela Merkel, r\u00e9pondait aux questions des t\u00e9l\u00e9spectateurs de la cha\u00eene TV priv\u00e9e RTL informatique difficile pour la chanceli\u00e8re, qui est apparu moins \u00e0 l'aise dans l'exercice que son Challenger, Martin Schulz, la semaine derni\u00e8re, les pr\u00e9cisions de Nathalie Versieux correspondante en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:30) [95%] :\r\nAttentive Angela Merkel conserve face aux t\u00e9l\u00e9spectateurs une certaine distance, voire une certaine froideur au vendeur de vin chaud qui a surv\u00e9cu \u00e0 l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin la chanceli\u00e8re rappelle que ce sont les L\u00e4nder qui sont responsables de la surveillance des terroristes ou de l'\u00e9quipement de la police axel Kaiser, le vendeur se moque bien de telles finesses, tout comme le propri\u00e9taire d'une Golf qui se sent flou\u00e9 par Volkswagen et se demande pourquoi le gouvernement ne peut pas imposer aux constructeurs de d\u00e9dommager leurs clients comme il a pu d\u00e9cr\u00e9ter la sortie du nucl\u00e9aire hier soir sur RTL, Angela Merkel a \u00e9galement affront\u00e9 une coiffeuse \u00e0 la retraite, une m\u00e8re seule pour \u00e9lever son enfant Autant de cat\u00e9gories sociales menac\u00e9es de pauvret\u00e9 en Allemagne et qui demandent des comptes \u00e0 celle qui dirige le pays depuis 12 ans c'est ce public que Martin Schulz veut atteindre avec son slogan de davantage de justice sociale, l\u00e0 o\u00f9 Angela Merkel se contente de r\u00e9p\u00e9ter que l'Allemagne se porte bien. Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [96%] :\r\nEt puis toujours en Allemagne, l'annonce de la faillite d'Air Berlin, la 2\u00e8me, compagnie a\u00e9rienne du pays continue de faire des vagues en cause le num\u00e9ro un allemand Lufthansa qui veut reprendre une partie des actifs d'Air Berlin ce sc\u00e9nario soul\u00e8ve des craintes en Suisse aussi des craintes, relay\u00e9es par la presse dominicale al\u00e9manique hier, les professionnels du voyage redoutent une mont\u00e9e en puissance de Lufthansa au d\u00e9triment des passagers Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:03) [93%] :\r\nAvec la faillite d'Air Berlin c'est un acteur important de l'aviation low-cost qui va dispara\u00eetre cet Automne : son concurrent Lufthansa se frottent les mains puisqu'il pourrait mettre le grappin sur 90 avions d'Air Berlin tout \u00e7a avec la b\u00e9n\u00e9diction du gouvernement allemand, le ministre des Transports, le dit sans ambigu\u00eft\u00e9 : il nous faut un champion national dans l'aviation internationale en Suisse ce possible renforcement de Lufthansa fait peur, le groupe allemand est d\u00e9j\u00e0 puissants, il poss\u00e8de la compagnie suisse si l'aval aussi Air Berlin les voyagistes suisses craignent de se trouver face \u00e0 un mastodonte en mesure d'imposer ses prix, principale victime dans ce sc\u00e9nario, le passager qui paiera son billet plus cher, c'est ce que craint le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage dans le SonntagsBlick mais tout le monde n'est pas de cet avis, dans un autre hebdomadaire Zentralschweiz AM Sonntag un expert allemand tient des propos rassurants pour lui, la faillite d'Air Berlin est une aubaine pour d'autres compagnies low cost comme EasyJet et Ryanair des compagnies qui pourront occuper le cr\u00e9neau laiss\u00e9 vide et tailler des croupi\u00e8res \u00e0 Lufthansa et \u00e7a, ce serait bon pour le porte- monnaie du voyageur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [91%] :\r\nTCS \u00e9prouv\u00e9 envisagent de soutenir le contre- projet \u00e0 l'initiative du lobby des cyclistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [94%] :\r\nHier le Matin dimanche et la SonntagsZeitung r\u00e9v\u00e9lait une alliance entre les 2 associations aux int\u00e9r\u00eats pourtant divergents celle -ci soulignent qu'il faut d'abord conna\u00eetre le contenu exact du contre- projet pr\u00e9sent\u00e9 mercredi aux chambres f\u00e9d\u00e9rales contre- projet qui, a priori, mettrait sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne routi\u00e8re et cycliste, le tout sans obliger la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 co- financer l'extension du r\u00e9seau des 2 roues et en ce sens, la collaboration est possible Matthias Aebischer, pr\u00e9sident de Pro- V\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:36) [70%] :\r\nSur les premi\u00e8res sans que le PS est assez bon, il y a aussi pour les gens qui ont aussi pour les routes pour la v\u00e9los toutes les autoroutes pour dans l'\u00e9glise, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que c'est un Saint Jean automobiliste qui prend de d'anormal de Martin reste pas longtemps ce sont similaires, moins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:56) [95%] :\r\nPourquoi est -ce que vous accepteriez le contre- projet alors que vous \u00eates l'auteur de l'initiative, vous \u00eates d'accord de ne pas avoir tout ce que vous aviez demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:06) [85%] :\r\nNous disons que c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien qu'on ne pensait f\u00e9d\u00e9ral de faire quelque chose pour les qu'on ne d\u00e9cerne m\u00eame faire quelque chose pour le de homme, mais nous n'avons pas encore dit que nous allons replierait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard, c'est un dossier qui fait des vagues dans le contr\u00f4le de Fribourg, le projet de stockage des archives cantonales \u00e0 Schmitten en Singine un projet qui a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, mais qui continue \u00e0 susciter le d\u00e9bat, dans un courriel confidentiel adress\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, le gendarme des finances du Parlement critique vertement le gouvernement pour sa gestion du dossier, une d\u00e9marche plut\u00f4t in\u00e9dite qui creuse encore un peu plus le foss\u00e9 entre l'ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif fribourgeois Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:45) [94%] :\r\n\u00e0 la base, le rachat du b\u00e2timent de l'entreprise, Schumacher \u00e9tait un plan win-win gagnant gagnant d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'entreprise Singinois en difficult\u00e9s sauvait durablement ses activit\u00e9s de reliure logistique du livre avec, \u00e0 la centaine d'employes qui vont avec et de l'autre, l'\u00c9tat se dotait d'une surface de stockage dont il a imp\u00e9rativement besoin pour entreposer archives livres ou objets mus\u00e9aux Le parlement fribourgeois avait m\u00eame vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 28 millions de francs, l'Automne dernier, malheureusement, cette belle affaire ne s'est pas conclue, et selon le courriel en notre possession, apr\u00e8s convocation de 3 conseillers d'\u00c9tat, h\u00e9 bien, la commission des finances et de gestion, conclut que les \u00e9tudes pr\u00e9paratoires ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2cl\u00e9es, d'o\u00f9 cette remise au pas du gouvernement, partag\u00e9e avec l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s r\u00e9action du conseiller d'\u00c9tat Jean-Fran\u00e7ois acheta hier directeur des constructions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:34) [90%] :\r\nDonc c'est pas tr\u00e8s courant de renoncer \u00e0 l'op\u00e9ration, ce qui pla\u00eet \u00e0 la Commission d'une part, partage assez clairement la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, de renoncer \u00e0 l'achat, h\u00e9 bien nous donne un certain nombre de recommandations pour l'avenir, pour que les messages sur les constructions soient plus pr\u00e9cis qu'on fasse, peut-\u00eatre une ou 2 \u00e9tudes de plus dans les d\u00e9tails, avant de proposer des acquisitions Grand Conseil je prends note des, des, des souhaits de la commission des finances gestion je pense qu'ils sont parfaitement l\u00e9gitimes les qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour pr\u00e9parer le message qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en dernier par le Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a se chiffre en quelques dizaines de milliers de francs et des heures travaill\u00e9es, ici en Europe par rapport aux millions qui vont \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s en trouvant une solution plus efficace, c'est des choses qui sont relativement n\u00e9gligeables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:19) [95%] :\r\nDes co\u00fbts n\u00e9gligeables, peut-\u00eatre, mais l'entreprise Schumacher se r\u00e9serve le droit de r\u00e9clamer des dommages et int\u00e9r\u00eats au canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [89%] :\r\nUne l\u00e9gende du comique c'est \u00e9teinte le clown aux mimiques \u00e9lastiques, Jerry Lewis, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Las V\u00e9gas, c'est l'\u00e2ge de 91 ans, avec son visage poupin ce comique a jou\u00e9 dans plus de 60 films, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 producteur et metteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [94%] :\r\nEn Chine, un \u00e9crivain de romans policiers \u00e9tait aussi auteur d'un Crime, au sens propre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [94%] :\r\nIl s'appelle You il Yongbiao, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il y a une dizaine de jours dans sa maison pr\u00e8s de Shanghai, cet auteur de romans policiers, a reconnu avoir commis un quadruple assassinat 22 ans auparavant un Crime qu'il avait mentionn\u00e9 dans un pr\u00e9c\u00e9dent ouvrage Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:57) [93%] :\r\nLes amateurs d'Agatha Christie, se souviennent sans doute de ce roman o\u00f9 l'on finit par d\u00e9couvrir que l'assassin est en fait le narrateur lui- m\u00eame mais le yo-yo Gao a pouss\u00e9 l'audace bien plus loin encore qu'Agatha Christie dans son livre Un secret coupable, paru en 2010 il mentionne l'histoire d'un \u00e9crivain qui a commis un Crime sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9, il annonce \u00e0 ses Lecteurs qu'il en fera le th\u00e8me d'un de ses prochains romans et que cela pourrait s'appeler le sublime \u00e9crivain qui tuait, ce que l'lieu o\u00f9 il Yongbiao ne pr\u00e9cise pas, c'est qu'il parle en fait de lui ce romancier et sc\u00e9nariste de 53 ans vient d'\u00eatre identifi\u00e9 comme l'un des principaux auteurs d'un assassinat commis le 29 novembre 1995 2 hommes avaient tent\u00e9 ce soir -l\u00e0 de cambrioler une maison d'h\u00f4tes proche de Shanghai, ils avaient tu\u00e9 l'un des r\u00e9sidents, les 2 propri\u00e9taires ainsi que leur fils \u00e2g\u00e9 de 13 ans l'enqu\u00eate dans un 1er temps n'avait pas fourni de r\u00e9sultats, c'est une analyse ADN men\u00e9es r\u00e9cemment qui a finalement permis de confondre Liou Yongbiao selon les enqu\u00eateurs, l'homme avait anticip\u00e9 son arrestation, il leur a remis une lettre destin\u00e9e \u00e0 son \u00e9pouse dans laquelle il avoue les faits et o\u00f9 il se dit soulag\u00e9 d'\u00eatre enfin d\u00e9masqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [88%] :\r\nUne page de sport avec du Beach volley ball pour commencer et les Europ\u00e9ens de la en L\u00e9ttonie hier, c'est la paire allemande, ce qui a grosse qui l'a emport\u00e9 chez les dames, et chez les hommes, le duo italien Nicola\u00ef Lupo pour la Suisse, ces Europ\u00e9ens ne resteront pas un tr\u00e8s bon souvenir, les 3 \u00e9quipes engag\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s en huiti\u00e8mes de finale de quoi mettre la F\u00e9d\u00e9ration suisse de volley- ball sous pression, d'autant plus que les deux paires f\u00e9minines visait une m\u00e9daille Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:30) [96%] :\r\nUne 9\u00e8me place pour la seule paire masculine engag\u00e9e surtout deux \u00e9liminations en 8\u00e8me de finale pour les duos f\u00e9minins, pourtant t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 3 et 4 de ces championnats continentaux avec donc de r\u00e9elles chances de m\u00e9dailles, une d\u00e9ception l\u00e9gitime pour Swiss Volley, m\u00eame si la paire Anouck Verg\u00e9-D\u00e9pr\u00e9 et Yoann Heinrich n'a d\u00e9but\u00e9 sa collaboration qu'apr\u00e8s les Jeux olympiques de Rio face \u00e0 cet \u00e9chec et la concurrence mondiale de plus en plus forte, la Suisse ne veut pas perdre son aura en volley- ball en salle, ni les hommes ni les femmes ne sont class\u00e9s dans le top 30 mondial, ce qui n'est pas le cas du Beach o\u00f9 les Suisses r\u00e9alisent r\u00e9guli\u00e8rement de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats pour Werner Augsburger, Directeur de Swiss Volley : il ne faut pas l\u00e2cher la pression et poursuivre sans rel\u00e2che le travail y compris au niveau de la f\u00e9d\u00e9ration Werner Augsburger. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:15) [79%] :\r\nSi le tennis qualifiait investir beaucoup dans les entra\u00eeneurs dans les entra\u00eenements, sa condition physique le probl\u00e8me mental et facile, donc loin tant que f\u00e9d\u00e9ration qu'on qu'on continue \u00e0 trouver et ils sont aussi les moyens financiers pour financer le d\u00e9veloppement du sport qui est pas facile aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:34) [97%] :\r\nLe beachvolley helv\u00e9tique est aujourd'hui \u00e0 la crois\u00e9e des chemins de r\u00e9els efforts de d\u00e9veloppement doivent \u00eatre entrepris pour faire monter en puissance la rel\u00e8ve masculine, tout en ne c\u00e9dant aucun pouce de terrain du c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, avec en point de mire un objectif clair et pr\u00e9cis : les Jeux olympiques de Tokyo dans 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [90%] :\r\nPure football on prend des nouvelles des 3 derniers matches de la 5\u00e8me journ\u00e9e de Super League qui se sont jou\u00e9s hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:56) [94%] :\r\nMatch nul 1 1 entre Sion et Lucerne m\u00eame r\u00e9sultat entre B\u00e2le et Lugano seule victoire donc celle de Grasshoppers face \u00e0 Saint-Gall 2 \u00e0 0 au classement Z\u00fcrich conserve la t\u00eate avec un point d'avance sur Yang Boys et B\u00e2le, si on est sixi\u00e8me Lausanne 10\u00e8me et dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [95%] :\r\nMerci beaucoup Marielle voix c'\u00e9tait votre journal m\u00e9t\u00e9o bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui dans toutes les r\u00e9gions, quelques passages nuageux attendus cet apr\u00e8s- midi, principalement \u00e0 l'est du pays, temp\u00e9ratures 12 degr\u00e9s minimum actuellement 23 26 au meilleur de la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures qui pourront para\u00eetre un peu plus bas sur le Jura et le Plateau en raison d'une l\u00e9g\u00e8re bise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-21T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E456174D-EDCC-42BA-B1D6-591303798544", "internalArchiveId": "E456174D-EDCC-42BA-B1D6-591303798544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-t-elle moraliser sa vie politique ? D\u00e9bat entre Martine Brunschwig Graf et Johanne Gurfinkiel", "publicationDate": "2017-08-21T00:00:00Z", "summary": "En France, les juges sont habilit\u00e9s \u00e0 suspendre un \u00e9lu condamn\u00e9 p\u00e9nalement et \u00e0 lui \u00f4ter le droit de se repr\u00e9senter. La Suisse devrait-t-elle s'en inspirer ? D\u00e9bat entre Martine Brunschwig Graf, ancienne conseill\u00e8re nationale PLR et Johanne Gurfinkiel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CICAD, la coordination intercommunautaire contre l'antis\u00e9mitisme et la diffamation.\r\n\r\n* * La Suisse doit-t-elle moraliser sa vie politique ? D\u00e9bat entre Martine Brunschwig Graf et Johanne Gurfinkiel  \r\n*** La Suisse doit-elle, elle aussi, moraliser sa vie politique? En France, les juges seront d\u00e9sormais habilit\u00e9s \u00e0 suspendre un \u00e9lu condamn\u00e9 pour propos racistes et \u00e0 lui \u00f4ter le droit de se repr\u00e9senter, alors qu'en Suisse, les repr\u00e9sentants du peuple n'ont rien \u00e0 craindre. \r\nDerniers \u00e9v\u00e9nements en date, la condamnation pour discrimination raciale du conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor et la plainte contre les propos de son homologue bernois Eric Hess lors d\u00e9bat public. \r\nOr rien n'indique, dans la loi, qu'un \u00e9lu condamn\u00e9 p\u00e9nalement doit se retirer de sa fonction. La Suisse doit-elle se doter d'une telle l\u00e9gislation?\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec deux invit\u00e9s. \r\nMartine Brunschwig Graf, ancienne conseill\u00e8re nationale PLR et pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme. \r\n- En tant que pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, vous iriez jusque l\u00e0?\r\n- Sur le principe g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 savoir conditionner par la loi l'\u00e9ligibilit\u00e9 des politiques en cas de comportements condamn\u00e9s p\u00e9nalement, c'est envisageable? \r\n- La vie politique suisse n'a pas besoin d'une loi sur la moralisation \u00e0 la fran\u00e7aise?\r\n- On observe, sur les r\u00e9seaux sociaux notamment, de plus en plus de propos limites, et parfois par des \u00e9lus politiques. Ne faudrait-il pas sanctionner plus fermement ce genre d'attitude? \r\n- le peuple sanctionne: mais les \u00e9lecteurs des \u00e9lus qui tiennent ces propos-l\u00e0 sont souvent sur la m\u00eame ligne. Peu de risque de sanction populaire... \r\n- sanction des partis: m\u00eame chose. En plus, souvent ce sont les sections cantonales qui g\u00e8rent tout \u00e7a... sans pression, peu de risque que \u00e7a bouge. \r\nJohanne Gurfinkiel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CICAD, la coordination intercommunautaire contre l'antis\u00e9mistisme et la diffamation. \r\n- On critique souvent le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais pour son pr\u00e9sum\u00e9 laxisme pour ses \u00e9lites politiques. Mais la Suisse fait-elle vraiment mieux? \r\n- La ligue fran\u00e7aise contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme (LICRA) a obtenu une loi qui conditionne l'\u00e9ligibilit\u00e9 des politiques en cas de propos racistes. On devrait aller jusque l\u00e0 en Suisse?\r\n- Les sanctions existent: par la voix du peuple qui \u00e9lit ou non ses repr\u00e9sentants mais aussi par les partis politiques qui prennent leurs responsabilit\u00e9s en cas de d\u00e9rapage. Vous y croyez? \r\n- Contraindre par la loi c'est une chose, mais n'y a-t-il pas possibilit\u00e9 de responsabiliser les \u00e9lus autrement?", "durationSec": 716, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8840347", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-t-elle moraliser sa vie politique ? D\u00e9bat entre Martine Brunschwig Graf et Johanne Gurfinkiel / FOR_2017-08-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.08.2017"], "alternativeSummary": ["En France, les juges sont habilit\u00e9s \u00e0 suspendre un \u00e9lu condamn\u00e9 p\u00e9nalement et \u00e0 lui \u00f4ter le droit de se repr\u00e9senter. La Suisse devrait-t-elle s\u2019en inspirer ? D\u00e9bat entre Martine Brunschwig Graf, ancienne conseill\u00e8re nationale PLR et Johanne Gurfinkiel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CICAD, la coordination intercommunautaire contre l\u2019antis\u00e9mitisme et la diffamation."], "variantIds": ["ece-8840347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:56Z", "speechToTexts": ["06.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Suisse doit -elle elle aussi moraliser sa vie politique en France, les juges seront d\u00e9sormais habilit\u00e9s \u00e0 suspendre un \u00e9lu condamn\u00e9 pour propos racistes et \u00e0 lui \u00f4ter le droit de se repr\u00e9senter, alors qu'en Suisse, les repr\u00e9sentants du peuple n'ont rien \u00e0 craindre, derniers \u00e9v\u00e9nements en date, la condamnation pour discrimination raciale du conseiller national UDC valaisan, Jean-Luc Addor et la plainte contre les propos de son homologue bernois Eric Hess lors d'un d\u00e9bat public, or rien n'indique dans la loi comme \u00e9lu condamn\u00e9 p\u00e9nalement doit se retirer de sa fonction, alors la Suisse doit -elle se doter d'une telle l\u00e9gislation on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s : Martine Brunschwig Graf bonsoir, ancienne conseill\u00e8re nationale PLR et pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, \u00e9galement avec nous, Ir\u00e8ne Gurfinkiel, bonsoir, bonsoir, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Cicad, la coordination intercommunautaire contre Nancy, l'antis\u00e9mitisme et la diffamation il y a encore Finkiel le le voil\u00e0 ce que je pose la question est qu'en Suisse, il faudra se doter d'une loi, comme moi, comme en France, qui permet de aux juges de d\u00e9clarer in\u00e9ligible, une personne qui s'est rendu fautif de propos racistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [87%] :\r\nComment vous dire, je pense qu'il y a 2 aspects qu'il faut quand m\u00eame distinguer, il y a la question effectivement de la condamnation juridique et on a le cas effectivement d'une condamnation p\u00e9nale et qui pourrait entra\u00eener en fait 2 possibilit\u00e9s d'intervention : la premi\u00e8re, il faut quand m\u00eame que les Lecteurs soient bien inform\u00e9s, sachez il faut ensuite que la personne qui se porte candidat \u00e0 un poste d'\u00e9lus, de responsables politiques soit confront\u00e9 lui aussi \u00e0 rendre des comptes et plut\u00f4t que la loi, je pense qu'il a des conditions d'\u00e9ligibilit\u00e9 qu'on pourrait revoir, elles existent aujourd'hui, il y a un certain nombre de conditions, qu'il faut remplir pour \u00eatre candidat, je vois pas \u00e0 quel titre on pourrait imaginer qu'une personne qui fasse l'objet d'une condamnation grave, on parle d'une condamnation p\u00e9nale puisse passer entre les mailles du filet, que les Lecteurs ne soit finalement pas inform\u00e9 et que dans les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la candidature, la votation du peuple et puis passer au du filet, soit 7 soit \u00e9tait puisse \u00eatre \u00e9lu alors qu'il a fait l'objet de condamnations importante, et notamment au p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [94%] :\r\nMartine Brunschwig Graf c'est c'est la Licra, la Ligue fran\u00e7aise compte le racisme et l'antis\u00e9mitisme qui a, qui a obtenu un cette loi qui conditionne l'\u00e9ligibilit\u00e9 des politiques en cas de propos racistes, il faudrait en venir \u00e0 \u00e7a aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:15) [88%] :\r\nNon je, je, je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 une loi de de ce genre -l\u00e0, je crois qu'il faut effectivement rappeler que le code p\u00e9nal suisse pr\u00e9voyait une in\u00e9ligibilit\u00e9, mais pas seulement pour les les aspects racistes \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait beaucoup plus li\u00e9 au fait de de du manque de confiance qui subsistaient apr\u00e8s une condamnation p\u00e9nale, cet article a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 lors de la r\u00e9vision du code p\u00e9nal, elle a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, parce qu'il n'\u00e9tait pratiquement jamais appliqu\u00e9e et dans le cas fran\u00e7ais, ce qu'on voit aussi, c'est qu'en fait, c'est la libert\u00e9 des juges de d\u00e9cider, en d\u00e9finitive, il l'applique aussi l'appliquent pas en Suisse, on a un autre principe et je dirais de vintage, d'abord il y a une responsabilit\u00e9 des partis, elle n'est pas mince par rapport \u00e0 d\u00e9cider qui est candidat et qui ne l'est pas et a demand\u00e9 un certain nombre d'exigeances et la 2\u00e8me chose c'est qu'effectivement d\u00e9mocratiquement c'est \u00e9lecteur qui d\u00e9cide alors, apr\u00e8s, il y a des lois, il y a notamment une loi cantonale \u00e0 Gen\u00e8ve qui oblige notamment les \u00e9lus \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 rendre des comptes en ce qui concerne les \u00e9ventuelles condamnations qui sont all\u00e9s rendre publics ou en tout cas les rendre accessibles au public, ce genre de possibilit\u00e9s existent mais quant mettent dans une loi, je crois que l\u00e0 il y a une certaine je dirais moi m\u00eame dans ce cas l\u00e0 on fait un peu une application des responsabilit\u00e9s qui sont celles les partis qui sont celles finalement des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [89%] :\r\nMartine brune, c'est grave, vous imaginez l'UDC valaisanne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, par exemple Jean-Luc Addor de ses listes pour le Conseil national parce qu'il estime qu'il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:49) [89%] :\r\nCe que je dis, c'est que le parti peut d\u00e9cider mais quel lecteur d\u00e9cider ce qu'on a vu exactement Valais, c'est que les propos outranciers et notamment ceux d'un candidat au Conseil d'\u00c9tat ou conseiller d'\u00c9tat, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection ont conduit ce. \r\nPlus exactement, et donc \u00e7a signifie que l'\u00e9lecteur \u00e0 une certaine clairvoyance comme pr\u00e9sident de parti, j'ai eu \u00e0 d\u00e9cider dans certains cas et a demand\u00e9 des des \u00e9lus de ne pas de de missionner de leur charge parce qu'ils \u00e9taient l'objet d'une d'une d'une accusation p\u00e9nale et apr\u00e8s d'une condamnation p\u00e9nale, donc il y a un travail que les partis politiques doivent faire, s'ils ne le font pas, les \u00e9lecteurs peuvent en d\u00e9cider et aujourd'hui je dirais que c'est difficile aurait qu'un \u00e9lu et que le fait d'un \u00e9lu ou d'un candidat qui qui soient l'objet d'une condamnation p\u00e9nale, que ce soit rest\u00e9 inconnu du public, \u00e7a me para\u00eet totalement c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [90%] :\r\nIl y a une Gurfinkiel je voyais faire des des signes de t\u00eate, c'est vrai, il y a la sanction populaire, finalement c'est le c'est le dernier juge, c'est lui qui d\u00e9cide si avec une condamnation p\u00e9nale, on est \u00e9ligible ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [90%] :\r\nJean-Louis dire que sur le principe, effectivement je m'inscris dans la droite ligne de ce qui viennent dire Martine Brunschwig Graf, maintenant le probl\u00e8me, c'est dans les faits et dans les faits, on peut citer, d\u00e9j\u00e0 une dizaine de cas sur laquelle la Cicad a pu intervenir aupr\u00e8s des partis pour mettre en lumi\u00e8re parce qu'\u00e0 priori les partis parfois \u00e9chappe \u00e0 l'information 1st tombe de d\u00e9rapages et d\u00e9bordements, \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 ces derniers temps, je vous rappelle aussi r\u00e9cemment d'ailleurs, un \u00e9lu socialiste qui lui s'excuser sur les r\u00e9seaux sociaux pour ses propos, suite \u00e0 l'affaire de l'antis\u00e9mitisme, il y a d'autres affaires qui ne rel\u00e8vent pas effectivement d'une condamnation p\u00e9nale et qui m\u00e9riterait que les partis s'y int\u00e9ressent donc \u00e7a n'\u00e9chappe \u00e0 aucun parti, ce genre de d\u00e9bordements et d\u00e9rapages parfois \u00e7a va plus loin, jusqu'\u00e0 une condamnation p\u00e9nale mais il se trouve que de dans de nombreux cas, en d\u00e9pit de l'insistance que on peut faire montre dans ces cas l\u00e0 bas, il n'y a pas de mobilisation des partis, c'est la premi\u00e8re chose et la 2\u00e8me, c'est que, on esp\u00e8re que les Lecteurs sera correctement inform\u00e9e, j'imagine pas qu'on va transmettre le CV de chacun des candidats \u00e0 chacune des \u00e9lections et on le voit bien d'ailleurs ma vous pouvez contacter la loi le pr\u00e9voit un faire l'objet d'une condamnation, m\u00eame au p\u00e9nal et vous porter candidat, je ne crois pas que l'ensemble des \u00e9lecteurs et toutes les informations et toutes les donn\u00e9es sur chacun des candidats qui se pr\u00e9sentent et malheureusement se construit des candidats qui font l'objet de condamnations, mais quel que soit le propos, je veux dire que ce soit pour discrimination raciale pour vol ou escroquerie, le sujet est exactement le m\u00eame pas pourquoi est -ce qu'un \u00e9lu du peuple qui va intervenir aujourd'hui pour discuter, passer un certain nombre de loi soit au-dessus des lois, il faut aussi que les Lecteurs soient correctement inform\u00e9s, ce qui n'est pas le cas au jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [87%] :\r\nOui, d'autant plus Martine Brunschwig Graf que certains politiciens ont condamn\u00e9 un vont par exemple ce monsieur Addor on sait pas encore mais il a annonc\u00e9 au d\u00e9part qu'il r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 combattre la condamnation devant une instance sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:37) [88%] :\r\nLe droit, je rappelle qu'ici la tout \u00e0 fait le droit d'aller jusqu'\u00e0 la Cour europ\u00e9enne Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qu'il d\u00e9testent par ailleurs ce qui sera d\u00e9sormais int\u00e9ressant de savoir s'il y fait appel, alors qu'il en veut la suppression, \u00e7a c'est un autre chapitre, mais ce que vient de dire, Yohann Court, elle est int\u00e9ressante parce que en fait un des probl\u00e8mes que nous avons et qui ne peut pas \u00eatre r\u00e9solu par une loi, c'est tout fait d\u00e9rapage qui ne sont pas condamnables p\u00e9nalement, mais qui sont d\u00e9j\u00e0 en eux- m\u00eames insupportable semble, quand bien m\u00eame ils font pas l'objet de, de, d'une condamnation qui titre par exemple de l'article 261 bis qui est le l'article contre le racisme et donc \u00e7a signifie que tout ne peut pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par la loi et que vous ne pouvez pas confier \u00e0 la loi, le fait que des juges et \u00e0 d\u00e9cider si le vocabulaire la la tenue des propos est acceptable ou si elle ne l'est pas, parce qu'en l'occurrence, l\u00e0 il s'agit pas de cela, dans le cas de qui sont les cas qui sont \u00e9voqu\u00e9s, personne n'est au-dessus des lois, les \u00e9lus ou les candidats ne le sont pas, non plus, et ceux qui sont donn\u00e9s condamn\u00e9 p\u00e9nalement, ont assum\u00e9 leur peine, qu'elle soit une peine chacuni\u00e8re ou qu'elle soit une peine de de de prison dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [79%] :\r\nMartine Bohn chez s'sont \u00e9lus au conseil national, ils deviennent l\u00e9gislateurs, ils d\u00e9cident des lois. \r\nPour ceux, si c'est une condamnation p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:53) [90%] :\r\nEst -ce que vous croyez que lorsque vous \u00eates un \u00e9lu avec une condamnation p\u00e9nale et que vous vous prononcez nom les lois vous avez vos coll\u00e8gues qui vont vous \u00e9pargner est -ce que vous pensez que \u00e7a va rester tr\u00e8s longtemps inaper\u00e7u, et que ce que vous pensez vraiment que ces personnes ont un cr\u00e9dit de longue dur\u00e9e, je dis encore une fois, l'\u00e9lecteur a son mot \u00e0 dire et on l'a vu tout r\u00e9cemment, et pas seulement en Valais, mais dans d'autres cas o\u00f9 l'\u00e9lecteur a eu la sagesse, \u00e0 un moment donn\u00e9 de prendre en consid\u00e9ration ce type d'\u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 et de ne pas donner sa confiance \u00e0 des candidats qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 \u00e9lu auparavant, donc c'est notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui veut cela et je crois qu'on peut lui faire confiance, il y a parfois des des des manquements mais ces manquements peuvent aussi \u00eatre corrig\u00e9 les partis ne sont pas omnipotent et l'\u00e9lecteur a le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [79%] :\r\nVous la t\u00eate Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [88%] :\r\nOui, parce que je parle bien effectivement de conditions d'\u00e9ligibilit\u00e9 et c'est bien \u00e7a le le point c'est de dire si, aujourd'hui, par exemple, lorsqu'on est fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral, on ne peut pas acc\u00e9der \u00e0 des \u00e9lections parlementaires f\u00e9d\u00e9rales, je vois pas la raison pour laquelle on pourrait pas mettre dans les conditions d'perm\u00e9abilit\u00e9, le fait que si vous \u00eates condamn\u00e9 au p\u00e9nal bah, vous ne pouvez pas vous pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection, ce qui para\u00eet, d'ailleurs, est parfaitement sens\u00e9 pour monsieur Addor, en l'occurrence, puisqu'on en a parl\u00e9, qui fait l'objet d'une condamnation, je suis pas convaincu qu'il fasse l'objet de mesures de la part de son parti, a priori, pour l'instant on n'envoie pas monsieurS. non plus, puis \u00e0 d'autres cas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:17) [66%] :\r\nSi des rapports. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:20) [91%] :\r\nEst -ce que quelqu'un en Valais pas ignorer que Monsieur Addor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 personne il y a aucun \u00e9lecteur en Valais qui va sciemment ignor\u00e9 qui peut-\u00eatre sciemment, s'il le veut, mais des facto qu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s difficile, compte tenu de la publicit\u00e9 qu'on lui fait \u00e0 cet \u00e9gard donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un garde fou la 2\u00e8me chose qu'on peut en. \r\nEt, et donc \u00e7a veut dire que la personne peut continuer de si\u00e9ger jusqu'\u00e0 sa s'en \u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection \u00e0 laquelle elle pourra pas se pr\u00e9senter, je veux dire, tout \u00e7a n'a fait pour moi, vraiment aucun sens parce qu'on fait croire qu'on est, on a une meilleure barri\u00e8re dans la r\u00e9alit\u00e9, je suis convaincu que la d\u00e9mocratie permet de r\u00e9guler tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [83%] :\r\nC'est la d\u00e9mocratie aussi la justice madame brushing Graf. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:01) [79%] :\r\n\u00e0 la justice quand il s'agit, condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [91%] :\r\nEt les conditions d'\u00e9ligibilit\u00e9, c'est aussi la d\u00e9mocratie, le fait de permettre aux \u00e9lecteurs de savoir pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:10) [89%] :\r\nInterdire pour telle ou telle raison parce que, p\u00e9nalement, vous avez fait quelque chose que les limites : quel est, quel est, quel est la limite \u00e0 d\u00e9passer auquel elle l'ampleur de ce que vous prenez en compte en terme de condamnation est -ce que vous prenez le sursis est -ce que vous prenez, d'autres seulement l\u00e0 il se trouve qu'on peut avoir des gens condamn\u00e9s avec sursis, ils n'en ont pas moins prononc\u00e9 des choses qui sont inadmissibles et donc tous ces \u00e9l\u00e9ments font que la loi elle- m\u00eame aura limites qu'en d\u00e9finitive on n'aurait pas atteint d'objectif que vous poursuivez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [89%] :\r\nL'objet qui se serait Nadal effectivement de mieux que le lecteur soit mieux inform\u00e9, je ne suis pas convaincu que l'\u00e9lecteur va suivre, minute apr\u00e8s minute, chaque prise de position et peut-\u00eatre chaque condamnation d'une personne qui se pr\u00eaterait candidat parce que vous imaginez Londres donn\u00e9es qui sera trait\u00e9e analys\u00e9s, quand on voit comme vous le disiez d'ailleurs nombre de d\u00e9rapage qui ne font pas l'objet de sont des partis, on le voit dans le cas de condamnation p\u00e9nale qui ne soul\u00e8ve pas non plus un Torrent de protestations de la part des partis concern\u00e9s lorsqu'un de leurs \u00e9lus et condamn\u00e9, je me dis, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut peut-\u00eatre prendre des mesures afin qu'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [79%] :\r\nNous informer l'impression que \u00e7a passe un peu. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:13) [90%] :\r\nMaintenant droit \u00e0 chaque fois qu'on condamne \u00e0 chaque fois qu'on d\u00e9bat \u00e0 chaque fois qu'il a le moindre fait qui se passe dans un conseil municipal qui se passe dans une petite commune actuellement, il fait l'objet de rapports de presse relativement \u00e9tendu, je suis plac\u00e9 pour le savoir, parce qu'\u00e0 pratiquement chaque fois je suis consult\u00e9s pour donner un accident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [71%] :\r\nMoins cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [82%] :\r\nThe Grand chaque minute ce genre de dossiers, je vois combien malheureusement il faut beaucoup bataill\u00e9 afin de mobiliser les partis lorsqu'un de Lorient, oui on va conclure rien concern\u00e9 par un sujet et on va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:45) [83%] :\r\nConclure sur ces mots- l\u00e0, merci beaucoup Martine Brunschwig Graf ancienne, concernation PLR, pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre la racisme et Yoann Gurfinkiel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Cicad, une bonne soir\u00e9e de laisser beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:55) [74%] :\r\n\u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-21T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gurfinkiel, Johanne", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "Pr\u00e9sidente Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}