{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=675&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=700&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=650&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-FCB555F9-20D9-4F60-9FA4-64C5524A1580", "internalArchiveId": "FCB555F9-20D9-4F60-9FA4-64C5524A1580", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) **************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli....et pour commencer cette \" machine glamour d'Alain Berset\" qui co\u00fbte des millions....\r\nGlamour-maschine, c'est comme \u00e7a que le TAges Anzeiger et le Bund appellent  les c\u00e9r\u00e9monies de remises des prix, les  publicit\u00e9s, vid\u00e9os, livres, fotoshootings etc de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, qui fait partie du d\u00e9partement d'Alain Berset....mais voil\u00e0, tout \u00e7a co\u00fbte cher: sur les 5 millions de prix  que l'office descerne chaque ann\u00e9e \u00e0 des artistes: dans le th\u00e9\u00e2tre, design, lit\u00e9rature, danse et autre... il n'y a en fait que la moiti\u00e9 qui atterrit vraiment dans leurs poches...le reste,( 2,5 millions quand m\u00eame), sont utilis\u00e9s pour ce qu'on appellera \"la promotion\", ou \"machine glamour\" pour les deux quotidiens: l'\u00e9ditorialiste parle m\u00eame de l'argent dilappid\u00e9 du contribuable, d'une grosse machine qui rapporte bien moins aux artistes qu'elle ne le  pourrait, les   politiques doivent agir: \"il faut faire de l'ordre \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture\"!!!!!\r\nV bruit\r\n****************l'affaire avait fait grand bruit aussi \u00e0 l'\u00e9poque ......Elisabeth Kopp et le PLR seraient sur le point de se  r\u00e9concilier...\r\ndepuis son fameux d\u00e9part, mouvement\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral c'\u00e9tait en 1989, elle n'a plus jamais particip\u00e9 \u00e0 une assembl\u00e9e de son parti, en 2002  elle le quitte m\u00eame...mais aujourd'hui les choses semblent changer: le 2 sept le PLR pr\u00e9sentera  les candidats \u00e0 la succession de Didier B\u00fcrkhalter: et elle y sera Elisabeth Kopp, dit-elle dans l'Aargauer zeitung, mais attention: \"  si je suis rentr\u00e9e des vacances d'\u00e9t\u00e9\", elle est en tous cas invit\u00e9e,  \"elle est \u00e9videmment herzlich wilkommen, chaleureusement bienvenue,\" ajoute Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR \" nous irions m\u00eame la chercher\" , h\u00e9 oui, Elisabeth Kopp \u00e0 80 ans et elle reste \"tot sicher\" totalement  persuad\u00e9e aujourd'hui encore que le fameux coup fil \u00e0 son mari n'\u00e9tait pas une faute! un avis que partage l'\u00e9ditorialiste du journal, selon lui,  \"si le PLR ne l'avait pas laiss\u00e9 tomber \u00e0 l'\u00e9poque, elle n'aurait pas d\u00e9missionn\u00e9 et un triste chapitre de l'histoire r\u00e9cente de la suisse aurait pris une toute autre tournure\" et de conclure: apr\u00e8s 28 ans, une r\u00e9conciliation est plus que n\u00e9cessaire! \r\nV patron shop\r\napr\u00e8s le patron, les jeunes p\u00e8res: l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 sera d\u00e9pos\u00e9e demain \u00e0 Berne: \"c'est le moment pour '\u00e9ditorialiste de la luzerner zeitung: le statu quo n'est pas une option, il n'emp\u00e8che, pour lui,  le parlement doit trouver une meilleur, ou une  solution plus innovente que ces 4 semaines de cong\u00e9, qui ne sont peut-\u00eatre pas d'avant-hier, mais pas d'aujourd'hui non plus. ce qu'il faut c'est un mod\u00e8le qui ne d\u00e9termine pas d'avance la r\u00e9partition des r\u00f4les, et \u00e0 cet aspect l\u00e0, l'initiative ne r\u00e9pond pas! \r\nV vid\u00e9o\r\n**************.....\u00e7a peut devenir une addiction aussi....surtout en \u00e9t\u00e9: la bi\u00e8re!....\r\nsurtout qu'aujourd'hui elles sont de plus en plus vari\u00e9es ces bi\u00e8res: fini l'\u00e9poque o\u00f9 la simple  Feldschl\u00f6ssli ou Gurten, avaient toutes le m\u00eame go\u00fbt, note la NZZ. aujourd'hui il y a plus de 300 brasseries \u00e0 travers tout le pays,  qui  produisent plus de 400 litres par ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e en naissent des dizaines de nouvelles: Pour Alois Gm\u00fcr, conseiller national PDC de Schwitz,  il est grand temps de d\u00e9-politiser ce secteur domin\u00e9 par un kartel depuis 1935: distribution, prix, qualit\u00e9, recettes: tout est r\u00e9glement\u00e9, m\u00eame les \u00e9tiquettes et les cajots: dans une interpellation il appelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir\r\nV apiculture et  s\u00e9rie\r\nvivre dans une halle vous  tente? vous pouvez faire l'exp\u00e9rience d\u00e8s 2020 pr\u00e8s de la gare principale de Z\u00fcrich: ammener votre caravane, hamac... le TAges Anzeiger parle d'habitat extr\u00eame\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...et pour commencer cette \" machine glamour d'Alain Berset\" qui co\u00fbte des millions....\r\nGlamour-maschine, c'est comme \u00e7a que le TAges Anzeiger et le Bund appellent  les c\u00e9r\u00e9monies de remises des prix, les  publicit\u00e9s, vid\u00e9os, livres, fotoshootings etc de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, qui fait partie du d\u00e9partement d'Alain Berset....mais voil\u00e0, tout \u00e7a co\u00fbte cher: sur les 5 millions de prix  que l'office descerne chaque ann\u00e9e \u00e0 des artistes: dans le th\u00e9\u00e2tre, design, lit\u00e9rature, danse et autre... il n'y a en fait que la moiti\u00e9 qui atterrit vraiment dans leurs poches...le reste,( 2,5 millions quand m\u00eame), sont utilis\u00e9s pour ce qu'on appellera \"la promotion\", ou \"machine glamour\" pour les deux quotidiens: l'\u00e9ditorialiste parle m\u00eame de l'argent dilappid\u00e9 du contribuable, d'une grosse machine qui rapporte bien moins aux artistes qu'elle ne le  pourrait, les   politiques doivent agir: \"il faut faire de l'ordre \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture\"!!!!!\r\n***La Conf\u00e9d\u00e9ration s'attaque \u00e0 un ennemi sournois...\r\n\"Il y a des gens qui p\u00e8tent les plombs \u00e0 cause de lui. D'autres, carabines \u00e0 la main, se muent en meurtriers. Et la plupart voient \u00e0 cause de lui leur esp\u00e9rance de vie diminuer. De quoi parle-t-on ? Du bruit.\"\r\nLes premi\u00e8res lignes de l'article de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures plantent le d\u00e9cor. \r\nUn rapport de la conf\u00e9d\u00e9ration le d\u00e9montre: le bruit du trafic routier emp\u00eache 1,6 millions de personnes de dormir, en Suisse. Il augmente le risque de maladies cardio-vasculaires. D\u00e9vore 47 mille ann\u00e9es de vie en bonne sant\u00e9. \r\nEt \u00e7a ne va pas s'arranger.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9veloppe un plan en 3 points: r\u00e9duction du trafic motoris\u00e9; am\u00e9lioration des am\u00e9nagements urbains; investisement dans des trains plus silencieux. \r\n***l'affaire avait fait grand bruit aussi \u00e0 l'\u00e9poque ......Elisabeth Kopp et le PLR seraient sur le point de se  r\u00e9concilier...\r\ndepuis son fameux d\u00e9part, mouvement\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral c'\u00e9tait en 1989, elle n'a plus jamais particip\u00e9 \u00e0 une assembl\u00e9e de son parti, en 2002  elle le quitte m\u00eame...mais aujourd'hui les choses semblent changer: le 2 sept le PLR pr\u00e9sentera  les candidats \u00e0 la succession de Didier B\u00fcrkhalter: et elle y sera Elisabeth Kopp, dit-elle dans l'Aargauer zeitung, mais attention: \"  si je suis rentr\u00e9e des vacances d'\u00e9t\u00e9\", elle est en tous cas invit\u00e9e,  \"elle est \u00e9videmment herzlich wilkommen, chaleureusement bienvenue,\" ajoute Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR \" nous irions m\u00eame la chercher\" , h\u00e9 oui, Elisabeth Kopp \u00e0 80 ans et elle reste \"tot sicher\" totalement  persuad\u00e9e aujourd'hui encore que le fameux coup fil \u00e0 son mari n'\u00e9tait pas une faute! un avis que partage l'\u00e9ditorialiste du journal, selon lui,  \"si le PLR ne l'avait pas laiss\u00e9 tomber \u00e0 l'\u00e9poque, elle n'aurait pas d\u00e9missionn\u00e9 et un triste chapitre de l'histoire r\u00e9cente de la suisse aurait pris une toute autre tournure\" et de conclure: apr\u00e8s 28 ans, une r\u00e9conciliation est plus que n\u00e9cessaire! \r\n***Autre grand interview ce matin dans vos journaux: celle du patron du site LeShop.ch, Dominique Locher.\r\nInterview dans Le Temps, \u00e0 quelques semaines de son d\u00e9part de la direction.\r\nDominique Locher \u00e9voque 3 th\u00e8mes: \r\nD'abord, l'importance de la gestion des donn\u00e9es des utilisateurs: pour personnaliser toujours plus le service au client. \"Nous pouvons savoir avant eux ce dont ils auront besoin\".\r\nIl aborde aussi la concurrence d'Amazon Fresh, la branche \"alimentation\" du g\u00e9ant am\u00e9ricain. Elle va d\u00e9barquer en Suisse. LeShop.ch n'a pas peur d'Amazon, dit-il. Nous avons 20 ans d'avance en terme de connaissance du march\u00e9. Plus on est nombreux, plus on s'amuse. \r\nEnfin, l'avenir du commerce physique: il ne va pas dispara\u00eetre. Mais il doit se r\u00e9inventer: un magasin doit offrir un contact, du divertissement, de l'\u00e9motion, pas simplement des produits sur une \u00e9tag\u00e8re. \r\napr\u00e8s le patron, les jeunes p\u00e8res: l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 sera d\u00e9pos\u00e9e demain \u00e0 Berne: \"c'est le moment pour '\u00e9ditorialiste de la luzerner zeitung: le statu quo n'est pas une option, il n'emp\u00e8che, pour lui,  le parlement doit trouver une meilleur, ou une  solution plus innovente que ces 4 semaines de cong\u00e9, qui ne sont peut-\u00eatre pas d'avant-hier, mais pas d'aujourd'hui non plus. ce qu'il faut c'est un mod\u00e8le qui ne d\u00e9termine pas d'avance la r\u00e9partition des r\u00f4les, et \u00e0 cet aspect l\u00e0, l'initiative ne r\u00e9pond pas! \r\nDes jeunes p\u00e8res, passons aux jeunes enfants. Ce qui n'est pas toujours tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\nBref.\r\nLe matin d\u00e9cortique un buzz, une soudaine \u00e9bulition sur internet. \r\nUne m\u00e9decin fran\u00e7aise, sp\u00e9cialiste en protection maternelle et infantile l'assure dans une vid\u00e9o: trop d'\u00e9cran rend les enfants de moins de 4 ans autistes.\r\nR\u00e9actions dans le Matin de p\u00e9do-psychiatres pour qui la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'autisme passe mal. \r\nOui, les \u00e9crans peuvent rendre les enfants plus irritables ou renferm\u00e9s. Non, ils ne rendent pas malade. \r\nLa comparaison est navrante estime l'\u00e9ditorial. Et de pointer du doigt les parents, dealers d'\u00e9cran lisses comme baby-sitter. Ils sont les premiers responsables de l'addiction des enfants. \r\n***.....\u00e7a peut devenir une addiction aussi....surtout en \u00e9t\u00e9: la bi\u00e8re!....\r\nsurtout qu'aujourd'hui elles sont de plus en plus vari\u00e9es ces bi\u00e8res: fini l'\u00e9poque o\u00f9 la simple  Feldschl\u00f6ssli ou Gurten, avaient toutes le m\u00eame go\u00fbt, note la NZZ. aujourd'hui il y a plus de 300 brasseries \u00e0 travers tout le pays,  qui  produisent plus de 400 litres par ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e en naissent des dizaines de nouvelles: Pour Alois Gm\u00fcr, conseiller national PDC de Schwitz,  il est grand temps de d\u00e9-politiser ce secteur domin\u00e9 par un kartel depuis 1935: distribution, prix, qualit\u00e9, recettes: tout est r\u00e9glement\u00e9, m\u00eame les \u00e9tiquettes et les cajots: dans une interpellation il appelle le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir\r\nL'apiculture, nouvelle tendance.\r\nDe plus en plus d'amateurs se lancent. Ils ne sont pas toujours suffisament form\u00e9s.\r\nLes cons\u00e9quences peuvent \u00eatre graves pour les abeilles.\r\nA lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express, le Journal du Jura, le Courrier ou encore le Quotidien jurassien.\r\nIl y a 17 mille 500 apicultueurs en Suisse. Ils \u00e9taient 40 mille en 1946. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, ils \u00e9taient tous professionnels. Aujourd'hui, il y a 95% d'amateurs. Dont certains ne respectent pas les r\u00e8gles. Leurs ruches peuvent alors devenir vecteur de maladies. contaminant d'autres ruchers avec des champignons, des virus ou des bact\u00e9ries, avertit la fa\u00eeti\u00e8re des associations apicoles. \r\n***Avec le d\u00e9but des vacances, les journaux lancent leurs s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9... et vous avec quelques coups de coeur, Val\u00e9rie...\r\nD'abord celle de 24heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve: le summer of love, 1967, il y a donc 50 ans. Un \u00e9t\u00e9 plein de r\u00eaves, de promesses et d'am\u00e8res d\u00e9sullusion. Et une photo n'a pas manqu\u00e9 de nous \u00e9mouvoir ce matin: George Harrison, guitariste des beates, ses lunettes de soleil en forme de coeur, lors de son passage dans le quartier de Haigt-Ashbury \u00e0 San Francisco... il raconte, l'oppression ressentie au milieu des hippies d\u00e9fonc\u00e9s: on a march\u00e9 de plus en plus vite \u00e0 travers le parc et on a fini pas sauter dans la limousine en disant \"foutons le camp d'ici\". \r\n*** Autre s\u00e9rie qui vous a tap\u00e9 dans l'oeil, celle du Temps, intitul\u00e9e \"destins de champions\"...\r\nAujourd'hui George Bregy. Sa moustache est intacte, et son aura aussi. Personne n'a oubli\u00e9  son coup franc lors de la coupe du monde aux Etats-Unis en 1994, contre le pays organisateur... \r\nvivre dans une halle vous  tente? vous pouvez faire l'exp\u00e9rience d\u00e8s 2020 pr\u00e8s de la gare principale de Z\u00fcrich: ammener votre caravane, hamac... le TAges Anzeiger parle d'habitat extr\u00eame", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731874", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La Presse - Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-03T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-07-03T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8731890", "ece-8731874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-09T04:09:08Z", "webPublicationDate": "2017-07-03T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F031A2FA-C0FC-4341-BC9A-0C1226770DF0", "internalArchiveId": "F031A2FA-C0FC-4341-BC9A-0C1226770DF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elisabeth Kopp de retour au sein du PLR : interview de Philippe Bender : Interview de Philippe Bender, historien valaisan", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "Le parti lib\u00e9ral-radical se r\u00e9concilie avec Elisabeth Kopp, forc\u00e9e de d\u00e9missionner du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1989. La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi l'invite \u00e0 participer \u00e0 l'assembl\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. ", "durationSec": 145, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731826", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique", "vie politique"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Elisabeth Kopp de retour en gr\u00e2ce au sein du PLR suisse: interview de Philippe Bender / 12H30_2017-07-03T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 03.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le parti lib\u00e9ral-radical se r\u00e9concilie avec Elisabeth Kopp, forc\u00e9e de d\u00e9missionner du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1989. La pr\u00e9sidente du PLR l'invite \u00e0 participer \u00e0 l'assembl\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Interview de Philippe Bender, historien valaisan."], "variantIds": ["ece-8731826"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2017-11-17T15:03:31Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Parti lib\u00e9ral- radical se r\u00e9concilie avec \u00c9lisabeth Kopp, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e de d\u00e9missionner du gouvernement en 1989 ans, rappelle son parti avait alors largement pris ses distances avec elle aujourd'hui, comme nous l'apprend l'art bailleurs Zeitung, la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra P\u00e9tra G\u00f6ssi souhaite qu'\u00c9lisabeth Kopp participe \u00e0 l'assembl\u00e9e du 2 septembre prochain, date \u00e0 laquelle le PLR pr\u00e9sentera les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter \u00e9coutez l'historien valaisan 20 Binder proche du PLR, \u00e7a lui a demand\u00e9 si les radicaux avaient \u00e9t\u00e9 trop s\u00e9v\u00e8re avec \u00c9lisabeth Kopp, il y a 28 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [87%] :\r\nLa politique c'est pas un tribunal madame Copps avec Yves Bur quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 cause au fond des agissements de son \u00e9poux, Alain savait \u00e9tait la premi\u00e8re femme \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour elle, c'est un honneur, mais aussi pour l'ensemble des femmes suisses au fond, il y a eu un aspect plus tragique que politique d'enjamber par alors aujourd'hui qu'elle soient accueillis \u00e0 nouveau devant une assembl\u00e9e par une pr\u00e9sidente qui est une femme, je pense que ce qu'une chose qui, je dirais \u00e0 la Suisse allemande, une chose tr\u00e8s correct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [93%] :\r\nEst-ce que il faut peut-\u00eatre aussi voir de l'opportunisme de la part de la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi de d'inviter ainsi Madame Copps alors qu'une campagne \u00e0 l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9parer qu'on sait que le PLR aussi en faveur d'une femme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [84%] :\r\nBon, d'abord, la politique est faite non pas d'opportunisme, mais d'opportunit\u00e9s, celle -ci allaient vite Madame Kopp il y a, il y a sans doute aussi un acte politique l\u00e0- dedans, au fond, si vous dites que celui du bas opportunisme de madame de Russie, il y a 8 et Madame Kopp je ne partage pas ce de Pignan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [91%] :\r\nPourquoi pas, vous pensez que, au contraire, c'est un un geste plut\u00f4t plut\u00f4t humain pour finir finalement une histoire sans avoir de regrets ou d'amertume vis-\u00e0-vis de de \u00e7a ce dossier Kopp. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [88%] :\r\nCe que veut ouvrir dire l\u00e0 moi me semble assez assez fond\u00e9e, on ne peut pas vivre dans un esprit de vendetta \u00e9ternel que le Parti lib\u00e9ral- radical et d\u00e9cid\u00e9 en l'invitant de tirer en retrait, h\u00e9 bien oui, pourquoi pas, je pense pas qu'on puisse continuer \u00e0 ressasser cette affaire pendant des d\u00e9cennies et des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [81%] :\r\nLa ville de l'historien valaisan Philippe Binder au micro d'Rouven Gueissaz voter 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, Philippe", "role": "historien valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A23154D9-7B10-409E-BA83-5930DC1DE88F", "internalArchiveId": "A23154D9-7B10-409E-BA83-5930DC1DE88F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC Suisse.;Barbier Anissa;Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand conseil;Philippe Jobin, chef de groupe socialiste au Grand Conseil;St\u00e9phane Montangero le pr\u00e9sident du PS vaudois;Jordi Monserrat, directeur de Venture Lab;Fabrizio Butera, professeur de psychologie sociale \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Stan Wawrinka, tennisman vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/PDC ET MILLIARD MOYEN DE PRESSION/IV PFISTER) Et si le milliard de coh\u00e9sion devenait un moyen de pression sur l'Union europ\u00e9enne...?\r\nCe milliard que les Suisses avaient accept\u00e9, de justesse, de verser aux pays de l'est...\r\nen 2006...\r\nIl se trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute en ce moment de son renouvellement...\r\nEt ce week-end, le PDC s'est profil\u00e9 sur la question...\r\nSon id\u00e9e: faire pression sur les pays de l'est justement...\r\nPourquoi eux?\r\nQuestion pos\u00e9e au pr\u00e9sident du parti...\r\nGerhard Pfister... \r\n  42''\r\n(01/PDC ET MILLIARD MOYEN DE PRESSION/PA) ...dans l'int\u00e9r\u00eat de Bruxelles \u00e9galement...\r\n...du win-win...nous dit finalement le pr\u00e9sident du PDC...\r\nquoi qu'il en soit, ce nouveau milliard de coh\u00e9sion ne sera pas vers\u00e9 d'un claquement de doigts.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a dit...\r\nLe virement sera conditionn\u00e9 \u00e0 l'avanc\u00e9e des dossiers...en n\u00e9gociation avec Bruxelles...\r\n((du coup les partis en profitent pour fixer eux-aussi leurs conditions))\r\nRouven Gueissaz...\r\n  53''\r\n...De l'argent qui pourrait donc aider la Gr\u00e8ce et l'Italie face \u00e0 l'afflux de migrants...selon le PDC...\r\nL'Italie qui hausse le ton. Rome a appel\u00e9 hier les europ\u00e9ens \u00e0 ouvrir leur ports aux bateaux qui sauvent les migrants en m\u00e9dit\u00e9rannn\u00e9e...\r\n((\"Si les seuls ports vers lesquels les r\u00e9fugi\u00e9s sont achemin\u00e9s sont les ports italiens, cela ne marche pas. a expliqu\u00e9e le ministre italien de l'int\u00e9rieur.))\r\nSujet \u00e9voqu\u00e9 hier soir \u00e0 Paris par les ministres italien, fran\u00e7ais et allemands de l'int\u00e9rieur.\r\nIls se sont mis d'accord sur plusieurs points qui doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s ce matin...et qui visent une approche coordonn\u00e9e face \u00e0 la crise migratoire...\r\nL'Italie a enregistr\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e plus de 83 mille arriv\u00e9es de migrants, 20% de pluS qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier.\r\n(13/PERM MATIN/QATAR - FIN DE L'ULTIMATUM) ***L'actualit\u00e9 ce matin ce sont aussi ces 48 heures de r\u00e9pit accord\u00e9es  au Qatar. \r\nLe Qatar qui avait officicellement jusqu'\u00e0 hier minuit pour dire s'il acceptait les exigences de ses voisins...\r\nL'Arabie saoudite et ses alli\u00e9s arabes qui donnent finalement 2 jours de pluS au petit Emirat pour trancher...\r\nAlexandre Habay, peu de chance qu'une solution soit trouv\u00e9e d'ici deux jours...alors que la crise dure depuis bient\u00f4t un mois...\r\nL'ulimatum expirait dimanche minuit mais le Koweit qui fait office de m\u00e9diateur dans cette crise a obtenu 48 heures de sursis. 48 heures pour quoi faire? difficile de le dire. Car d\u00e8s samedi les autorit\u00e9s du Qatar expliquaient que la liste d'exigences avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour \u00eatre rejet\u00e9e, pas n\u00e9goci\u00e9e. Le Qatar mis au ban officiellement pour son soutien au terrorisme doit satisfaire 13 requ\u00eates dont la fermeture de la cha\u00eene al jazeera, la fermeture d'une base turque dans le pays, une limitation des relations avec l'Iran et la rupture des liens pr\u00e9sum\u00e9s avec des groupes terroristes. \r\nCC: On peut quand m\u00eame imaginer que le Qatar sous pression fasse des concessions?\r\nSi on voit mal les autorit\u00e9s de Doha tirer la prise de leur cha\u00eene phare al jazeera par exemple, on peut penser \u00e0 des mesures moins spectaculaires comme un rel\u00e2chement des liens avec la sph\u00e8re politique des Fr\u00e8res musulmans qui ont trouv\u00e9 au Qatar un refuge dans la foul\u00e9e des printemps arabes au grand dam des r\u00e9gimes conservateurs de la r\u00e9gion. Mais pas s\u00fbr que l'Arabie saoudite s'en contente cette fois: rappelons qu'en 2014 l'\u00e9mir qatari al thani avait d\u00e9j\u00e0 promis des mesures d'apaisement....\r\nAlors on ignore exactement quelle forme pourraient prendre les repr\u00e9sailles contre l'Emirat; bancaires probablement. Les d\u00e9tracteurs du Qatar, ont pr\u00e9venu que son isolement pourrait durer \"des ann\u00e9es\" si n\u00e9cessaire.\r\n(11/CONGRES VERSAILLES/PA) C'est l'\u00e9v\u00e9nement politique de la journ\u00e9e en France...\r\nde loin on pourrait presque croire \u00e0 un cour\u00f4nnement...\r\npuisqu'il a pour th\u00e9\u00e2tre le ch\u00e2teau de Versailles...\r\nEmmanuel Macron y a convoqu\u00e9 le parlement au complet...\r\nAssembl\u00e9e Nationale et S\u00e9nat...\r\npour \u00e9couter son discours sur les lignes de force de son quinquennat...\r\n...seulement voil\u00e0...ce discours certains n'ont pas envie de l'\u00e9couter...\r\nParis, Anissa Barbier...\r\n  48''\r\ndiscours sur l'Etat de la France \u00e0 15h...\r\n(Merkel programme) Elle aussi prendra la parole...pour lancer sa campagne.\r\nAngela Merkel doit pr\u00e9senter aujourd'hui le programme de son parti la CDU en vue des \u00e9lections l\u00e9gisalitves de septembre...\r\nLes conservateurs se fixent le plein-emploi pour objectif...d'ici 2025...\r\n(D1/NURIA GORRITE) Son \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale...elle l'a pass\u00e9e et m\u00eame r\u00e9ussie...au printemps...\r\nNuria Gorrite est l'invit\u00e9e de la r\u00e9daction ce matin...\r\n***Elle nous rejoindra \u00e0 7h35...Depuis samedi, la socialiste est la nouvelle pr\u00e9sidente du Consei d'Etat vaudois...\r\nA 46 ans, Nuria Gorrite est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette fonction. L'ancienne syndique de Morges y acc\u00e8de 5 ans seulement apr\u00e8s avoir fait son entr\u00e9e au gouvernement. \r\nElle dirige depuis le D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines....\r\net \u00e0 en croire les d\u00e9put\u00e9s vaudois...elle le fait bien...\r\nMarc Menichini les a sond\u00e9...\r\n  1'36\r\nNuria Gorrite qui nous rejoindra \u00e0 7h35...\r\n(14/START-UPS/IV MONSERRAT POUR 7H) de l'argent pour aider les start-up \u00e0 se financer...\r\nvous avez certainement entendu parler de la swiss entrepreneurs fondation...\r\nce projet lanc\u00e9 vendredi dernier...sous l'\u00e9gide de Johan Schneider Amman...\r\nqui veut r\u00e9unir un demi millliard de francs d'ici la fin de l'ann\u00e9\u00e9e pour soutenir les jeunes entrerneurs...\r\nun fond alliment\u00e9 par des priv\u00e9s, banques et assurances...\r\n(300 mio d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9s)\r\nUne initiative salu\u00e9e par Jordi Monserrat (=mons\u00e8ra): \r\nil dirige Venture Lab, qui aide justement les jeunes pousses suisses \u00e0 grandir. \r\n  22''\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(D4/HAUSSE DE BOUTEILLES PLASTIQUE) s'il fallait retenir un chiffre dans ce journal, le voici...\r\nUn million...\r\nun million de bouteilles en plastique sont vendues chaque minute dans le monde. \r\nCe chiffre devrait cro\u00eetre encore de 20% d'ici la fin de la d\u00e9cennie. \r\nA tel point d'ailleurs qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains experts estiment que notre consommation de plastique est un probl\u00e8me tout aussi important que le r\u00e9chauffement climatique. \r\nKatja Schaer\r\n  1'33\r\n(Sports) Du sport encore...on ne change pas une maxime qui fonctionne...\u00e0 la fin c'est toujours l'Allemagne qui gagne...\r\nElle a remport\u00e9 hier la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nEn finale, \u00e0 Saint-Petersbourg, les Champions du monde en titre ont battu le Chili 1 \u00e0 0.\r\nLe sprinter allemand Marcel Kittel a remport\u00e9 la 2e \u00e9tape du Tour de France, hier (di) \u00e0 Li\u00e8ge. \r\nPas de changement au classement g\u00e9n\u00e9ral. Le Gallois Geraint Thomas repartira avec la maillot jaune aujourd'hui pour une \u00e9tape de 212km entre Verviers et Longwy, qui s'ach\u00e8vera par un final en c\u00f4te.\r\n(16/WIMBLEDON/IV WAWRINKA) ***Et la Suisse se met \u00e0 l'heure anglaise...\r\nEn tennis, Stan Wawrinka commence aujourd'hui sa qu\u00eate de Wimbledon, dernier tournoi du Grand Chelem qui manque \u00e0 sa collection. Le Vaudois affronte en fin d'apr\u00e8s-midi/d\u00e9but de soir\u00e9e le Russe Daniil Medvedev, demi-finaliste la semaine derni\u00e8re \u00e0 Eastbourne. Le Vaudois s'en m\u00e9fie.\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Autre Suisse en lice aujourd'hui, Henri Laaksonen livrera son premier match dans un Grand Chelem face au Tch\u00e8que Lukas Rosol.\r\n(Br\u00e8ve) Montreux VD (ats) Le fondateur du Montreux Jazz Festival Claude Nobs a d\u00e9sormais sa statue. Offerte \u00e0 la commune par le sculpteur suisse Andreas Altmann, le bronze a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 dimanche \u00e0 l'occasion de la traditionnelle r\u00e9ception officielle que donne la ville en l'honneur du festival.\r\nLa statue sera install\u00e9e dans les jardins du Fairmont le Montreux Palace, ont annonc\u00e9 la commune et le festival dans un communiqu\u00e9. Elle y rejoindra les repr\u00e9sentations d'artistes comme Quincy Jones, Ella Fitzgerald ou Carlos Santana.\r\nPour Montreux, souligne le syndic et conseiller national Laurent Wehrli (PLR) dans le communiqu\u00e9, cette statue rev\u00eat \"une importance symbolique toute particuli\u00e8re\": elle repr\u00e9sente une mani\u00e8re suppl\u00e9mentaire d'honorer la m\u00e9moire de Claude Nobs, qui a une avenue \u00e0 son nom dans la ville et qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Bourgeois d'honneur.\r\nLe fondateur du festival est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2013 \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans. Il avait dirig\u00e9 ce rendez-vous musical international pendant pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle.\r\n(SDA-ATS\\/ch) - brf034\r\n02.07.**\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUn lundi bien ensoleill\u00e9 nous attend...Le mercure remontera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s sur le Plateau. 27 m\u00eame en Valais. \r\nDemain. pareil.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8731880", "ece-8731860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T11:28:29Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nCe journal Coralie Claude, pas de concession, pas d'argent, le PDC veut faire pression sur l'Union europ\u00e9enne, ville ya le 1000000000 de coh\u00e9sion dans le viseur du parti, les pays de l'Est tr\u00e8s dur vis-\u00e0-vis de la Suisse tr\u00e8s restrictif en mati\u00e8re de migration aussi plus 48 heures, les pays du Golfe joue les prolongations, ils offrent 2 jours de plus au Qatar pour dire s'il accepte leur conditions pour une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\n\u00e0 l'heure de la r\u00e9forme des retraites sur lesquelles nous voterons au mois de septembre, la question demeure : comment g\u00e9rer au mieux le vieillissement de la population invit\u00e9e tout \u00e0 l'heure, le directeur de proc\u00e9der tout et vos triste rend gratifi\u00e9 organisation Pro Senectute qui f\u00eate ses 100 ans cette ann\u00e9e et elle va incarner le canton de Vaud ces 5 prochaines ann\u00e9es, la socialiste Nuria Gorrite et reprend d\u00e8s aujourd'hui la pr\u00e9sidence du gouvernement Vaudois, comment voit -elle son r\u00f4le, elle qui est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper ce poste, le compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise peut -il encore tenir longtemps Nuria Gorrite, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [93%] :\r\nComme un discours sur l'\u00e9tat de l'Union, sauf qu'il s'agit de la France et du quinquennat Macron le pr\u00e9sident a convoqu\u00e9 le parlement au ch\u00e2teau de Versailles pourrait prononcer un discours aujourd'hui, mais tous les \u00e9lus ne veulent pas faire partie de la cour du roi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nLa gauche, il y a \u00e9t\u00e9 charismatiques et conqu\u00e9rante, au d\u00e9but du mill\u00e9naire, aujourd'hui elle s'essouffle mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 Simon Bolivar, c'est le titre de la s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'Am\u00e9rique latine que nous propose cette semaine, Anouk Henry, rendez- vous \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [93%] :\r\nAu sommaire aussi la bouteille plastique aussi dangereuse que le r\u00e9chauffement climatique et Stan Wawrinka disserte sur Wimbledon, \u00e0 quelques heures de son entr\u00e9e en lice et si le milliard de coh\u00e9sion devenait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [93%] :\r\nUn moyen de pression sur l'Union europ\u00e9enne, ce milliard que les Suisses avaient accept\u00e9 de justesse de verser aux pays de l'Est s'\u00e9tait en 2006, h\u00e9 bien il se trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral discute en ce moment de le renouveler et ce week- end, le PDC s'est profil\u00e9 sur cette question, l'id\u00e9e du parti faire pression sur les pays de l'Est, justement, alors pourquoi eux question pos\u00e9e au pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [87%] :\r\nCes pays de l'Est ne donne pas des concessions \u00e0 la \u00e0 la Suisse sont tr\u00e8s, tr\u00e8s dur avec leur position envers la Suisse et comme \u00e7a on pourrait dire si vous voulez, ce milliard, vous devez aussi faire des compromis avec la Suisse concernant la libre affaire class\u00e9e des personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [83%] :\r\nEst -ce que c'est, \u00e7a peut \u00eatre entendu du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:30) [93%] :\r\n\u00e7a, on va voir, mais je pense que c'est une possibilit\u00e9 parce que l'Union europ\u00e9enne probl\u00e8me aussi avec ces pays de l'Est qui ne sont pas partenaires dans la question de la migration et comme \u00e7a aussi monsieur Yong, je pourrais dire quand vous voulez, ce milliard de la Suisse, vous devez mieux collaborer avec au sein de l'Union europ\u00e9enne, c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat du Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [91%] :\r\nDans l'int\u00e9r\u00eat de Bruxelles \u00e9galement du win-win nous dit finalement, le pr\u00e9sident du PDC, quoi qu'il en soit, ce nouveau milliard de coh\u00e9sion ne sera pas vers\u00e9 d'un claquement de doigts, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a dit le virement sera conditionn\u00e9 \u00e0 l'avanc\u00e9e des dossiers en n\u00e9gociation avec Bruxelles, du coup, les parties en profite pour fixer eux aussi leurs conditions Rouven \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il souhaitait investir un \u00e9ventuel nouveau milliard de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e, avec un accent sur la formation professionnelle et la migration, c'est dans cette br\u00e8che que s'engouffre le PDC les pays de l'Est sont en effet les plus actifs \u00e0 s'opposer \u00e0 toute mesure de la Suisse pour freiner l'immigration la Suisse pourrait donc poser ses conditions si elle d\u00e9bloque effectivement \u00e0 nouveau milliard les vrais d\u00e9fis ne se pose plus au pays de l'Est, mais \u00e0 ceux du Sud, estime le PDC l'argent pourrait ainsi servir \u00e0 soutenir l'Italie ou la Gr\u00e8ce dans la gestion de la crise migratoire le PDC n'est pas le 1er parti \u00e0 vouloir utiliser le 1000000000 de coh\u00e9sion comme levier de n\u00e9gociation la semaine derni\u00e8re, l'UDC estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait en profiter pour faire pression sur Bruxelles en vue d'une ren\u00e9gociation des accords bilat\u00e9raux pour certains \u00e9lus UDC cit\u00e9 dans la presse dominicale se serait en tout cas une victoire si la Suisse pouvait d\u00e9cider toute seule des pays o\u00f9 l'argent serait investi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [93%] :\r\nDe l'argent qui pourrait donc aider la Gr\u00e8ce et l'Italie face \u00e0 l'afflux de migrants, selon le PDC et l'Italie qui hausse le ton, Rome a appel\u00e9 hier les europ\u00e9ens ouvrir leur ports aux bateaux qui sauvent les migrants en M\u00e9diterran\u00e9e sujet \u00e9voqu\u00e9 d'ailleurs hier soir \u00e0 Paris par les ministres italien, fran\u00e7ais et allemand de l'Int\u00e9rieur, ils se sont mis d'accord sur plusieurs points qui doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s ce matin encore, et qui visent une approche coordonn\u00e9e face \u00e0 la crise migratoire, l'Italie, enregistr\u00e9 un rappel depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plus de 83000 arriv\u00e9es de migrants 20 pourcent de de plus qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [96%] :\r\nEt l'actualit\u00e9 ce matin ce sont aussi ces 48 heures de r\u00e9pit accord\u00e9es au Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y avait officiellement jusqu'\u00e0 hier minuit pour dire s'il accepte les exigences de ses voisins, l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s arabes qui donnent finalement 2 jours de plus au petit \u00e9mirat pour trancher, Alexandra Ben P\u00f6tsch enfin qu'une solution soit trouv\u00e9e d'ici 2 jours, alors que la crise elle dure depuis bient\u00f4t un mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [93%] :\r\nOui, ultimatum expirait hier minuit, mais le Kowe\u00eft qui fait office de m\u00e9diateur dans cette crise, a obtenu 48 heures de sursis 48 heures, alors pourquoi faire, difficile de le dire, car d\u00e8s samedi, les autorit\u00e9s du Qatar expliquaient que la liste d'exigences avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour \u00eatre rejet\u00e9e pas n\u00e9goci\u00e9e le Qatar mis au ban par plusieurs pays de la r\u00e9gion, officiellement pour soutien au terrorisme doit satisfaire 13 requ\u00eates dont la fermeture de la cha\u00eene Al-Jazira, la fermeture d'une base turque dans le pays, une limitation des relations avec l'Iran et la rupture des Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec des groupes Terror. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [87%] :\r\nAlexandre, on peut quand m\u00eame imaginer que le Qatar sous pression face finalement des qu'des concessions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [94%] :\r\nAlors si on voit mal les autorit\u00e9s de Doha tirer la prise de leur cha\u00eene phare al jazeera, par exemple, on peut penser \u00e0 des mesures moins spectaculaires, comme un rel\u00e2chement des Liens avec la sph\u00e8re politique des Fr\u00e8res musulmans, les Fr\u00e8res musulmans, qui ont trouv\u00e9 au Qatar, un refuge dans la foul\u00e9e des printemps arabes, ce qui irrite les r\u00e9gimes conservateurs de la r\u00e9gion, mais pas s\u00fbr que l'Arabie Saoudite s'en contente, cette fois, rappelons qu'en 2014, l'\u00e9mir qatari Al Thani avait d\u00e9j\u00e0 promis des mesures d'apaisement alors on ignore exactement quelle forme pourrait prendre des repr\u00e9sailles contre l'\u00e9mirat bancaires probablement les d\u00e9tracteurs du Qatar ont pr\u00e9venu que son isolement pourrait durer des ann\u00e9es si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nAlexandra Ben merci c'est l'\u00e9v\u00e9nement politique de la journ\u00e9e en France, de loin, on pourrait presque croire un couronnement puisqu'il a pour th\u00e9\u00e2tre le ch\u00e2teau de Versailles, Emmanuel Macron, il y a convoqu\u00e9 le parlement au complet assembl\u00e9e nationale et S\u00e9nat, pour \u00e9couter son discours sur les lignes de force de son quinquennat seulement voil\u00e0, ce discours, certains n'ont pas envie de l'\u00e9couter paris Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:46) [88%] :\r\nUn pr\u00e9sident sous les ors de Louis XIV, mais \u00e0 l'am\u00e9ricaine, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e on fait cette comparaison avec le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, le discours annuel du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et grandes orientations Capa fix\u00e9e pour le pr\u00e9sident, ce lundi, et ce, notamment sur la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail mise en route d\u00e9taill\u00e9e par le 1er ministre mardi, \u00c9douard Philippe a bien parl\u00e9 de partage des t\u00e2ches, samedi dernier, ils sont pourtant nombreux, les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 ne pas l'entendre de cette oreille, \u00e0 part de 1er ministre humili\u00e9 et de repr\u00e9sentation nationale pi\u00e9tiner les r\u00e9sultats des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs manqueront \u00e0 l'appel, un pr\u00e9sident qui s'exprime avant tout face \u00e0 sa majorit\u00e9, c'est le risque de ce rendez- vous \u00e0 premi\u00e8re accro \u00e0 cette autorit\u00e9 qu'Emmanuel Macron veut sculpter Anissa Barbier rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [92%] :\r\nUn discours sur l'\u00e9tat de la France, discours d'Emmanuel Macron \u00e0 15 heures aujourd'hui \u00e0 Versailles, elle aussi, prendra la parole pour lancer sa campagne Angela Merkel doit pr\u00e9senter aujourd'hui le programme de son parti, le CD ou en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 24 septembre les conservateurs se fixent le pleine emploi pour objectif d'ici 2025 en Allemagne son \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 lectorat a pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame r\u00e9ussie s'\u00e9tait au printemps dernier, Nuria Gorrite, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [91%] :\r\nOui, il va nous rejoindra \u00e0 7 heures 35 depuis samedi, la socialiste est la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [90%] :\r\n46 ans, Nuria Gorrite est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette fonction, l'ancienne syndique de Morges y acc\u00e8de 5 ans seulement apr\u00e8s avoir fait son entr\u00e9e au gouvernement, elle dirige depuis le D\u00e9partement des infrastructures et des ressources d'humain et \u00e0 en croire les d\u00e9put\u00e9s Vaudois le fait bien, Marc Meunier, qui nie les a sond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [93%] :\r\nRares sont les critiques et m\u00eame les adversaires de Nuria Gorrite \u00e9tant ses dossiers comme la mobilit\u00e9 ou l'accueil de jour, des enfants ne suscite pas le d\u00e9bat, c'est l'avis du chef du groupe PLR au Grand Conseil Marc-Olivier Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [86%] :\r\nPour l'instant, elle a un peu mang\u00e9 son pain blanc, elle dirige un d\u00e9partement o\u00f9 le Grand Conseil assez facilement et sans grands enjeux politiques les cr\u00e9dits qu'elle demande pour les infrastructures, parce qu'il a un tr\u00e8s large consensus pour ces projets, j'attends d'elle qu'elle peut-\u00eatre, elle s'expose davantage politiquement qu'elle nous apporte des id\u00e9es nouvelles par rapport aux 2 fois 5 10 ann\u00e9es Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [95%] :\r\nSi l'UDC trouve aussi le d\u00e9partement de Nuria Gorrite et je cite pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, son chef de groupe Philippe Jobin reconna\u00eet quant \u00e0 lui l'habilet\u00e9 politique de la ministre socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:15) [93%] :\r\nSyst\u00e9matiquement, elle donne ses victoires collectivement tout en sachant quand m\u00eame que c'est elle qui est au centre et en fait de de cette victoire et puis elle est assez intelligente politiquement pour se placer l\u00e0 o\u00f9 il faut quand il faut aller toujours l\u00e0 au bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [92%] :\r\nUne m\u00e9thode qui fonctionne selon St\u00e9phane Montangero, le pr\u00e9sident du PS Vaudois, la plupart de ces dossiers, a \u00e9t\u00e9 mis au cong\u00e9lateur depuis longtemps, il y avait pas de solution qui sait ce qui c'est et puisqu'on constate, c'est qu'avec Nuria Gorrite et ses dossiers, on peut m\u00eame se concr\u00e9tiser avec l'ensemble des acteurs, que ce soit les partenaires \u00e9conomiques, que ce soit les partenaires au niveau social, donc moi ce que je constate simplement, c'est que ces dossiers sont avance de mani\u00e8re pragmatique, pour le bien du canton, comme le dit un de ses proches, Nuria Gorrite et \u00e0 l'art de rendre facile des dossiers qui, dans les coulisses de la n\u00e9gociation sont d'une grande complexit\u00e9, un atout de taille pour ses 5 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [91%] :\r\nDe l'argent pour aider les Start-Up \u00e0 se financer, vous avez certainement entendu parler de la Suisse entrepreneurs se cha\u00eenes ce projet lanc\u00e9 vendredi dernier sous l'\u00e9gide du ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann, un projet qui veut r\u00e9unir 2000 milliards de francs d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour soutenir les jeunes entrepreneurs, ce fonds est aliment\u00e9 par des priv\u00e9s, banques et assurances l'a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 300 millions de francs, cette initiative est salu\u00e9e par Jordi Monserrat il dirige vainqueur Lab qui aide justement les jeunes pousses suisses \u00e0 grandir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:36) [84%] :\r\nBien que la conf\u00e9d\u00e9ration s'engage donc on va chez le monde priv\u00e9, je pense qu'ils peuvent travailler aussi sur le cadre l\u00e9gislatif \u00e9videmment pour aider \u00e0 \u00e7a, donc, de toute fa\u00e7on c'est pas juste d'en faire plus, c'est de continuer \u00e0 en faire r\u00e9guli\u00e8rement pour pourquoi rester comp\u00e9titif ou c'est une \u00e9tape o\u00f9 on a besoin de fonds mais c'est bien vu qu'on puisse aujourd'hui renforcer les moyens, en particulier pour la croissance des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet s'il fallait retenir un chiffre dans ce journal, le voici : un 1000000 1 1000000 de bouteilles en plastique sont vendues chaque minute dans le monde, un chiffre qui devrait cro\u00eetre encore de 20 pourcent d'ici la fin de la d\u00e9cennie telle point d'ailleurs qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains experts estiment que notre consommation de plastique est un probl\u00e8me tout aussi important que le r\u00e9chauffement climatique, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:26) [90%] :\r\nImaginez : plus de 500 milliards de bouteilles en plastique, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s et consomm\u00e9s dans le monde, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et souvent aussi parce que, selon les journalistes du Guardian qui ont compil\u00e9 les chiffres, la majorit\u00e9 de ces bouteilles en PET, plut\u00f4t que d'\u00eatre recycl\u00e9s termine dans une d\u00e9charge en une s\u00e9ance, les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux sont telles que les experts parlent aujourd'hui d'une calamit\u00e9 aussi grave que celle du r\u00e9chauffement climatique, pourtant les 2 causes n'obtiennent pas la m\u00eame attention tous s'entendent sur la dangerosit\u00e9, le r\u00e9chauffement climatique mais beaucoup continuent \u00e0 acheter de lourds bouteilles m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 l'eau du robinet est jug\u00e9 sur un comportement paradoxal que Fabrice Yobu, professeur de psychologie sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne explique par la notion d'ambivalence, qui est une combinaison d'attitudes positives et n\u00e9gatives envers le m\u00eame sujet, mais pas seulement : Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:17) [94%] :\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne se greffe sur un probl\u00e8me lui aussi bien connu, c'est qu'il y a peu de Liens entre les attitudes et les comportements qu'on a c'est pas parce que on est convaincu que l'environnement est un probl\u00e8me important que, ensuite, on va faire quelque chose, quelque chose de concret pour s'occuper de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:42) [91%] :\r\n\u00e9tonnamment, l'humain s'accommode tr\u00e8s bien de ses contradictions des contradictions qui ont quand m\u00eame pour r\u00e9sultat que m\u00eame lorsqu'une nation est accept\u00e9 comme dangereuse donc le r\u00e9chauffement climatique, l'effort d'adaptation dans ce cas, renoncer \u00e0 l'eau en bouteille est per\u00e7u comme trop p\u00e9nible pour modifier son comportement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [91%] :\r\nDu sport encore : on ne change pas une Maxime qui fonctionne \u00e0 la fin, c'est toujours l'Allemagne qui gagne voil\u00e0 remport\u00e9 hier la Coupe de conf\u00e9d\u00e9ration en finale \u00e0 Saint-Petersbourg, les champions du monde en titre ont battu le Chili 1 \u00e0 0, lui, a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, il y a ralliaient je le sprinter allemand Marcel Kittel pas changement au g\u00e9n\u00e9ral, le Gallois Goering Thomas repartira avec le maillot jaune aujourd'hui pour une \u00e9tape de 212 kilom\u00e8tres entre Verviers et Longwy final en c\u00f4te aujourd'hui, ce serait trop facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [92%] :\r\nEt la Suisse se met \u00e0 l'heure anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:34) [95%] :\r\nOui puisque Stan Wawrinka commence aujourd'hui sa qu\u00eate de Wimbledon, dernier tournoi du Grand Chelem qui manque \u00e0 sa collection le Vaudois affronte en fin d'apr\u00e8s- midi, d\u00e9but de soir\u00e9e, le Russe Dany Medvedev, demi- finaliste la semaine derni\u00e8re \u00e0 Eastbourne et Stan Wawrinka s'en m\u00e9fie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:51) [89%] :\r\nUn joueur tr\u00e8s dangereux qui joue bien, surtout sur Gaza, un jeune joueur donc \u00e7a va \u00eatre un match difficile mais un beau challenge Wimbledon, \u00e7a vous donne des \u00e9toiles dans les yeux la dans beaucoup d'objectifs, ici, c'est toujours tr\u00e8s agr\u00e9able de de venir ici, c'est un tournoi fabuleux pour l'histoire du tennis, jouer \u00e0 Wimbledon, c'est toujours quelque chose de diff\u00e9rent aussi un peu de de revanche par rapport au fait que c'est le seul tournoi n'\u00eates pas aller plus loin que les quarts de finale : non, il y a aucune raison pour moi j'essaie chaque ann\u00e9e de de faire le maximum pour aller le plus long possible tout simplement voil\u00e0, cette ann\u00e9e, je me suis pr\u00e9par\u00e9 que je pouvais, j'esp\u00e8re vraiment aller loin dans ce tournoi pr\u00e9paration avec Paul Annacone vous apporter les les petits d\u00e9tails que vous recherchez, \u00e7a se passe, \u00e7a se passe bien avec Magnus aussi je pense que en ensemble de bonnes discussions sur mon jeu en g\u00e9n\u00e9ral, maintenant on va essayer de d'avancer dans son arr\u00eat, c'est bien un 1er match pr\u00eat pour lundi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann autre Suisse en lice aujourd'hui Henri Laaksonen livrera son 1er match dans un Grand Chelem face au Tch\u00e8que loquaces rose, l'entr\u00e9e en lice de Federer Bacsinszky demain, mais je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [92%] :\r\nOui, oui, vous devez avoir raison probablement, enfin, on va faire confirmer tout \u00e7a par nos services d'ici 7 heures et demie Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal, on vous remercie mais o\u00f9 est pass\u00e9 Simon-Bolivar le titre de notre nouvelle s\u00e9rie que nous inaugurons aujourd'hui dans un instant \u00e0 lundi bien ensoleill\u00e9 nous attend le mercure remontera jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, voire m\u00eame 27 degr\u00e9s en Valais demain pareil. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9182EAC5-CA89-4CF2-8621-0C66DAF65454", "internalArchiveId": "9182EAC5-CA89-4CF2-8621-0C66DAF65454", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Marco Taddei sur l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9", "publicationDate": "2017-07-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Taddei, Marco\r\nUne initiative sera d\u00e9pos\u00e9e mardi \u00e0 Berne pour offrir 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 aux nouveaux p\u00e8res. D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national PLR/VD et Marco Taddei, responsable romand de l'Union Patronale suisse.\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Marco Taddei sur l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9  \r\n18h . on va parler cong\u00e9 paternit\u00e9. Avec les suisses qui dans un avenir plus ou moins proches pouvoir devoir se prononcer sur la question. Une initiative populaire sera d\u00e9pos\u00e9e demain \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale : elle propose un cong\u00e9 de 20 jours obligatoires pour les jeunes p\u00e8res, contre 1 l\u00e9galement aujourd'hui. Soit comme un d\u00e9m\u00e9nagement.\r\nOr aujourd'hui, beaucoup d'employeurs sont bien plus g\u00e9n\u00e9reux ; alors, faut-il laisser faire les entreprises, ou imposer 4 semaines ? d\u00e9bat !\r\nMarco Taddei, responsable romand de l'Union Patronale suisse.\r\n-\tAccouchement : 1 jour ; d\u00e9m\u00e9nagement : 1 jour !\r\n-\tMais quelle est l'efficacit\u00e9 d'un collaborateur qui vient de passer 24h dans une maternit\u00e9, avec une femme qui rentre \u00e0 la maison et qui a vraiment besoin de soutien ??\r\n-\tMais franchement, l'\u00e9conomie n'en a pas les moyens ?? vraiment ? pourquoi l'Allemagne peut avoir un cong\u00e9 parental qui accorde jusqu'\u00e0 6 mois aux hommes, \u00e0 conditions de r\u00e9duire son salaire ?\r\n-\tConcessions possibles : 2 semaines, 10 jours, vous ouvrez la porte ?\r\n-\tC'est quoi le plus important : 2 semaines de cours de r\u00e9p\u00e9tition par ann\u00e9e ou un cong\u00e9 paternit\u00e9 ?? \r\nLaurent Werhli, CN PLR VD, membre du comit\u00e9 d'initiative\r\n-\tPourquoi l\u00e9gif\u00e9rer ? aux entreprises de se mettre \u00e0 jour, il en va de leur r\u00e9putation et de leur attractivit\u00e9, et ca ne va pas p\u00e9naliser celles qui en souffriraient !\r\n-\tBcp d'incertitudes \u00e9co, franc fort, fiscalit\u00e9, etc, une contrainte de plus ! pas tr\u00e8s lib\u00e9ral !\r\n-\tMais pour les PME ?? gageur organisationnelle, et ce sont les PME qui repr\u00e9sentent le plus d'entreprises en suisse !\r\n-\tVous proposez 20, le parlement vous en donnera 10 et vous serez satisfait ?? \r\n-\tMais les suisses doivent-ils pouvoir voter ??", "durationSec": 644, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8731834", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Laurent Wehrli et Marco Taddei sur l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 / FOR_2017-07-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.07.2017"], "alternativeSummary": ["Une initiative sera d\u00e9pos\u00e9e mardi \u00e0 Berne pour offrir 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 aux nouveaux p\u00e8res. D\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national PLR/VD et Marco Taddei, responsable romand de l'Union Patronale suisse."], "variantIds": ["ece-8731834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:08Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n9 dans ce forum, on va parler cong\u00e9 paternit\u00e9 avec les suisses qui, dans un avenir plus ou moins proches pourrait devoir se prononcer sur la question, une initiative populaire sera d\u00e9pos\u00e9e demain \u00e0 Berne, elle propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours obligatoires contre un aujourd'hui, il faut aussi souligner que beaucoup d'employeurs sont bien plus g\u00e9n\u00e9reux, alors faut -il laisser faire les entreprises ou imposer 4 semaines avant d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, tout d'abord, Marco Taddei, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le responsable Romand de l'Union patronale suisse \u00e9galement Laurent Verdi avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:33) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [92%] :\r\nVous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative, on va commencer avec vous Marco Taddei il pour un accouchement, aujourd'hui, la loi pr\u00e9voit un jour pour un jeune p\u00e8re, c'est la m\u00eame chose que pour un d\u00e9m\u00e9nagement est-ce que symboliquement \u00e7a veut un peu dire que avoir un enfant, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s autant important que d\u00e9placer un meuble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nAlors vous avez raison de dire que la loi pr\u00e9voit un jour mais vous l'avez aussi pr\u00e9cis\u00e9 en introduction la r\u00e9alit\u00e9 au train d'apr\u00e8s un certain nombre d'enqu\u00eates qui montrent que, en moyenne, les entreprises suisses et les PME en particulier, accorde une semaine donc ces 5 jours de de cong\u00e9 paternit\u00e9, donc on est au-del\u00e0, on est bien au-del\u00e0 du du jour qui a impos\u00e9 par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame, \u00e7a veut dire que, il y a beaucoup de collaborateurs en Suisse, qui n'ont pas cette chance, certes, ceux qui sont dans des PME, g\u00e9n\u00e9reuse, peuvent en profiter, mais les autres pas, on peut se poser la question pour un entrepreneur, pour une entreprise, quel est l'int\u00e9r\u00eat d'avoir un employ\u00e9 qui vient de passer 24 heures \u00e0 peine avec aupr\u00e8s de, de, de, de, de, de la maman de de son enfant, \u00e0 s'en occuper en terme de motivation, on imagine que c'est quand m\u00eame mieux de revenir au travail apr\u00e8s 2, 3 semaines, on a pu vraiment profiter du moment et puis de revenir avec un vrai volont\u00e9 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [87%] :\r\nAlors peut-\u00eatre simplement nous nous posons nous nous posons dans la dans la perspective des entreprises et le texte qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e demain impose une obligation de vous l'avez dit, de 20 jours de de un mois, ce qui est vraiment \u00e9norme, c'est je dirais masque d\u00e9raisonnable excessive pour la la plus grande, la grande majorit\u00e9 des entreprises en Suisse, il faut trouver le bon compromis entre, je dirais, les besoins de la famille, les besoins de la soci\u00e9t\u00e9 et ne pas oublier non plus les besoins, les exigences des entreprises donc sur ce cong\u00e9 qui est impos\u00e9 par l'\u00c9tat, telle que elle souhait\u00e9e par travail suisse est vraiment excessif pour la la plus grande, le plus grand nombre des entreprises en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [86%] :\r\nAlors vers il y a un mot cl\u00e9 qui \u00e9tait prononc\u00e9e par Marco Thalys c'est celui de compromis : est-ce que il faudrait pas aujourd'hui, trouver une solution m\u00e9diane, vous allez trop loin, vous \u00eates excessif avec votre texte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [91%] :\r\nJ'entends bien, je crois qu'on attendait cela, \u00e9videmment, \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames termes vraiment du cong\u00e9 maternit\u00e9, mais je crois qu'il faut tout d'abord, quand m\u00eame, je sais que je vous pr\u00e9cise que je suis certes au au comit\u00e9 d'initiative dans le cadre mon ancienne fonction de pr\u00e9sident pro- famille a suisse qui n'enl\u00e8ve en rien l'int\u00e9r\u00eat que nous avons avec cette initiative justement constat\u00e9 que plusieurs entreprises comme les collectivit\u00e9s publiques font d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus que ce que le code des obligations impose, c'est bien dans cette direction -l\u00e0 que les \u00e9l\u00e9ments doivent pouvoir se faire et se de se trouver sans aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [86%] :\r\nMais c'est 20 jours c'est c'est c'est vrai que \u00e7a s'est beaucoup, c'est ce que dit l'\u00e9conomie, ce qui a pas ce qui se passe comme comme avec les 6 semaines de de vacances finalement 5, on se disait : beaucoup d'entreprises donnent d\u00e9j\u00e0 5 semaines de vacances initiative en demandaient 6 s'\u00e9tait refus\u00e9 la est -ce que le le moyen terme aurait pas \u00e9t\u00e9 d'aller directement avec 10 avec l'assurance peut-\u00eatre de de gagner forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [87%] :\r\nJe crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 poser la chose avec ses 20 jours il y a eu 120000 personnes qui ont sign\u00e9 cette initiative c'est d\u00e9j\u00e0 donc une marque importante au niveau du d\u00e9bat politique, il y a maintenant comme toute chose en Suisse des compromis sont tout \u00e0 fait envisageable mais c'est d'abord initiative \u00e9tait progr\u00e8s telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par son ami personnel, et puis ensuite il y aura certainement un travail politique parlementaire avec le le r\u00f4le \u00e9galement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui viendra sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [85%] :\r\nMarco Taddei il y a 10 jours, vous vous transiger vous d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [82%] :\r\nOui, \u00e9coutez c'est pas moi, d\u00e9cider, moi je dirais, on revient sur ce qui \u00e9tait dit avant la la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est, c'est 5 jours c'est une semaine \u00e7a c'est ce que apparemment les PME peuvent offrir \u00e0 leurs collaborateurs, donc 10 jours, c'\u00e9tait d'ailleurs le cas d'une initiative parlementaire Candinas s'inqui\u00e9ter, souligne le championnat et qui \u00e9tait largement refus\u00e9, donc je pense que d\u00e9j\u00e0 2 semaines, ces 3 m\u00eame au Parlement \u00e7a pas passer l\u00e0 en 2 on va au-del\u00e0, on demande 4 semaines qui est \u00e0 l'\u00e9vidence excessifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [90%] :\r\nMais encore une fois, on parlait de de l'importance tout \u00e0 l'heure, c'est aussi d\u00e9c\u00e8s au-del\u00e0 des symboles, hein, c'est quand m\u00eame des moments qui sont absolument cl\u00e9 dans dans la vid\u00e9o, des individus, pourquoi est -ce que les entreprises ne peuvent pas se permettent plus de 10 jours de cong\u00e9 pour un jeune p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [89%] :\r\nIl faut se mettre \u00e0 la place des entreprises, c'est une autre logique, c'est une logique \u00e9conomique qui est la n\u00f4tre, mettez -vous \u00e0 la place maintenant des des PME un qui constitue le tissu \u00e9conomique de notre pays, la plus grande majorit\u00e9 sont vraiment des toutes petites entit\u00e9s qui ont entre un et 9 collaborateurs, mettez -vous \u00e0 leur place ici, \u00e0 partir de 2018 10000 2 10, elle devait accorder un cong\u00e9 de paternit\u00e9 de de plus de 2 semaines de 3 semaines ou 4 semaines \u00e0 plusieurs collaborateurs, \u00e7a c'est vraiment intenable dans le contexte actuel, franc fort incertitudes etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [94%] :\r\n\u00e7a vous pouvez l'entendre comme discours Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je peux l'entendre \u00e9videmment que j'ai le souci du monde \u00e9conomique chambres saison politique est tr\u00e8s claire \u00e0 ce sujet -l\u00e0, maintenant quand m\u00eame quelques \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s clair d'abord il y a plusieurs PME qui vont m\u00eame au-del\u00e0 de la semaine, tous ces Taddei pr\u00e9cise je connais notamment des entreprises dans le monde de la construction, pas si grand que \u00e7a lors de grandeur que j'ai Taddei et qui ont fait d\u00e9j\u00e0 3 semaines parce qu'il consid\u00e8re que c'est le moment important et qui sont aussi en lien avec les besoins et les demandes de la g\u00e9n\u00e9ration Y la g\u00e9n\u00e9ration Z qu'on \u00e9voque de plus en plus par rapport aux modifications de ces personnes face \u00e0 la vie professionnelle moi- m\u00eame en tant que syndic de Montreux, nous avons de plus en plus de ce genre de demandes par des collaborateurs, nous voulons absolument garder parce que des excellents collaborateurs ont collabor\u00e9 et qui sont adoptif et soucieux de cela, je pense que c'est aussi dans ce cadre -l\u00e0 seulement, le monde du travail devra pouvoir \u00e9voluer, alors \u00e9videmment Cuba les conventions collectives au cours des 6 prochains mois si les conventions collectives Saddam \u00e7a facilitera \u00e9videmment largement compromis ou d'un d\u00e9bat et puis vont permettre, il avait cr\u00e9\u00e9 quelque 1400 huitante jour d'et de rappeler qu'il a qu'\u00e0 une \u00e9poque on se un peu moins de questions sur la dur\u00e9e de l'absence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [92%] :\r\nAujourd'hui l'objet bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [85%] :\r\nNon, je vous rassure, je dirais que le lieutenant- colonel mais mais toujours est -il que les entreprises ont aussi r\u00e9ussi \u00e0 faire avec et dans l'intervalle, l'arm\u00e9e a le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, c'est que les les hommes sont beaucoup moins pris par leurs services \u00e0 l'arm\u00e9e d'un autre c\u00f4t\u00e9, il devient de plus en plus p\u00e8res tardivement, il y a peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments qui font que c'est pas non plus de mes encouragements ou la tenue de l'\u00e9conomie, on a aussi vu avec le cong\u00e9 maternit\u00e9, beaucoup d'entreprises, consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait le d\u00e9mant\u00e8lement complet de lundi \u00e9conomique je suis pas si s\u00fbr que la Suisse, et il y a comme \u00e7a d\u00e9gringol\u00e9 dans la hi\u00e9rarchie des des nations \u00e9conomiquement forte depuis qu'on a ce qu'on le matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [91%] :\r\nC'est exactement la question que je voulais vous poser Marco Taddei Les PME dont vous parlez et vous dites qu'elles ne peuvent pas pallier l'absence de d'un employ\u00e9 pendant 2 ou 4 semaines et pourtant, beaucoup d'hommes qui travaillent dans ces PME font leur service militaire, ils sont absents, tr\u00e8s souvent, et l\u00e0 les entreprises arrivent \u00e0 survivre alors pourquoi 2 poids 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [88%] :\r\nC'est pas 2 poids, 2 mesures salari\u00e9s \u00e9taient aujourd'hui o\u00f9 le le service militaire est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, l\u00e0, on voudrait rajouter une couche en ajouter des obligations suppl\u00e9mentaires aux entreprises, encore une fois c'est une apposition uniforme \u00e0 toutes les entreprises, donc on ne tiendrait pas compte de leur diversit\u00e9 de de leur secteur d'activit\u00e9 de leur taille, etc, etc, il y a un grand nombre de de ces entreprises qui ne pourraient tout simplement pas aujourd'hui supporter une charge suppl\u00e9mentaire, une exigence suppl\u00e9mentaire, telle que propos\u00e9e par travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [85%] :\r\nEt en plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9fl\u00e9chit aussi l'obligation de servir aux femmes, la, la, celle de la ce serait ce serait l'enfer, c'est l'enfer, je pense que \u00e7a veut dire que l'arm\u00e9e au fond est plus important que d'une politique familiale en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nNon, on peut pas, comme on peut pas poser le probl\u00e8me comme \u00e7a encore une fois, moi j'ai une jour pr\u00e9sente ici la les les entreprises, c'est la logique \u00e9conomique qui impose, c'est le contexte actuel, je crois que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qu'on puisse avoir des entreprises performantes et puis un volet que vous n'avez pas abord\u00e9s dans la discussion qui est celui du co\u00fbt de cette initiative, c'est 380 millions par an qui viendrait s'ajouter \u00e0 la \u00e0 d'autres courants tels que ceux qui sont pr\u00e9vus par la par la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 et l\u00e0 o\u00f9 ici un souci je crois qui est, qui est d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral que celui de du financement et de l'assainissement des eaux de nos assurances sociales. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:30) [86%] :\r\nSur le financement, je, je rappelle qu'il est propos\u00e9 par l'initiative de passer par syst\u00e8me des allocations plus un qui, comme je disais tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [82%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:39) [88%] :\r\nComme pour l'arm\u00e9e et o\u00f9, \u00e9videmment, avec le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e \u00e0 partir du 1er janvier l'ann\u00e9e prochaine on dans une situation compl\u00e8tement diff\u00e9rente, et par la caisse de la PJ 15. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:50) [82%] :\r\nOn sait aujourd'hui, je rejoins cette ann\u00e9e sur le souci par rapport \u00e0, mais c'est en tout cas pas les caisses ATG qui pose un probl\u00e8me \u00e0 ce jour, et encore en rappelant encore une fois que je crois qu'on serait tous heureux aussi chaque Suisse \u00e7a chaque habitant en Suisse plus que 7 enfants remplirait aussi une solution par rapport \u00e0 pr\u00e9voyance dans ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [90%] :\r\nMarco Taddei on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure la question des 6 semaines de vacances, l\u00e0, on avait l'impression d'\u00eatre un pays assez exotique en comparaison internationale par rapport \u00e0 certain nombre de de nos voisins, ici, par contre avec le cong\u00e9 paternit\u00e9, on a l'air d'\u00eatre un peu au si\u00e8cle pass\u00e9 voir ou m\u00eame au si\u00e8cle d'avant, voire encore celui d'avant, par rapport \u00e0 certains typiquement comme l'Allemagne ou un p\u00e8re allemand peut partager jusqu'\u00e0 14 mois de cong\u00e9 avec la maman de l'enfant \u00e0 condition d'accepter de recevoir seulement 65 pourcent de de son salaire, pourquoi est -ce que l'Allemagne peut \u00eatre si progressive sur ces questions- l\u00e0 et que la Suisse y arrive pas, 2 pays, l'\u00e9conomie quand m\u00eame assez semblable DPD exportations beaucoup de PME, il y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [85%] :\r\nBon, difficile de faire ce genre de comparaison un peut, on peut aussi dire les coule salariaux en Suisse sont bien plus \u00e9lev\u00e9s qu'en Allemagne, mais encore une fois ce je pense pas qu'il s'agit pas d'une opposition de de principes, hein, c'est pas pareil aveuglement adieu id\u00e9ologique, on s'oppose \u00e0 ce cong\u00e9 paternit\u00e9, je pense que m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 patronal, on est pr\u00eat \u00e0 accepter des solutions mais des pollutions qui sont, qui sont pragmatiques qui viennent d'en bas qui serait n\u00e9goci\u00e9e dans les dans les, dans les entreprises ou m\u00eame dans les conventions collectives, alors \u00e7a faut d\u00e9voiler solution mais qui tiennent compte de sa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:19) [85%] :\r\nQue 50 pourcent des des des employ\u00e9es en Suisse, les conventions collectives, c'est-\u00e0-dire qu'il y a plein de gens qui ne serait pas concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [86%] :\r\nConvention collective oui mais dans au niveau individuel des entreprises emploient aussi trouver des solutions tr\u00e8s certainement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [87%] :\r\n\u00e7a sent quand m\u00eame le compromis cette affaire de cong\u00e9 paternit\u00e9 merci en tout cas, d'en avoir d\u00e9battu avec nous ce soir, Marco Taddei il responsable Romand de l'Union patronale suisse \u00e9galement, vous leur envers les consignes nationales PLR Vaudois, bonne soir\u00e9e, messieurs si. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-03T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1607337", "internalArchiveId": "AA1706607518", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2017-07-02T13:28:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec Christian Luescher, avocat et conseiller national genevois. Celui-ci parle de la politique f\u00e9d\u00e9rale, de son parcours dans le monde politique, de l'Europe et de la succession de Didier Burkhalter. Il parle aussi de ses ambitions politiques.", "durationSec": 1550, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8748326", "imageURL": "http://www.rts.ch/8748318.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Christian L\u00fcscher", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nChristian L\u00fcscher", "L'interview de Darius Rochebin\nChristian L\u00fcscher", "Darius Rochebin re\u00e7oit Christian L\u00fcscher, avocat et conseiller national PLR genevois", "L'interview de Darius Rochebin\nChristian L\u00fcscher"], "variantIds": ["ece-8645812", "ece-8645516", "ece-8645836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T11:36:51Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032132\r\nDate de transcription : 04-JUL-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:28) [92%] : \r\nChristian L\u00fcscher, bonjour, bonjour, nous entrons dans un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s politique avec la succession de Didier Burkhalter, vous \u00eates au coeur du processus comme vice- pr\u00e9sident du PLR on va parler de \u00e7a, de vous 53 ans disant de conseil national c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:28 > 0:00:39) [92%] : \r\nEh oui, d\u00e9j\u00e0 10 ans et c'est vrai quand on aime on ne compte pas, j'ai l'impression que d'avoir pr\u00eat\u00e9 serment hier \u00e0 peu de choses pr\u00e8s, ce qui est plut\u00f4t bon signe, \u00e7a veut dire, j'ai encore \u00e0 la passion si c'\u00e9tait l'amour de cette politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:43) [89%] : \r\nVous aviez dit Interview, on est pass\u00e9 de la passion \u00e0 l'amour justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:43 > 0:01:04) [91%] : \r\nC'est vrai au d\u00e9but comme chaque parlementaire on arrive sous la Coupole, on rencontre des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, des figures de la politique qui sont l\u00e0 2 depuis longtemps, on a des \u00e9toiles plein les yeux et c'est vrai que c'est une v\u00e9ritable passion qui se qui se qui qui que l'on vit de l'int\u00e9rieur et puis petit \u00e0 petit, on s'habitue et pour certains, \u00e7a vient de la lassitude, pour moi, c'est devenu de l'amour, et j'ai encore cet amour de la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:06) [82%] : \r\nQu'est-ce qu'on apprend en disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:33) [90%] : \r\nOn apprend, on apprend \u00e0 \u00eatre un peu plus \u00e0 un je pense m\u00e9fiant pas forc\u00e9ment m\u00e9fiants mais on apprend \u00e0 mieux respecter ses adversaires, peut-\u00eatre parce que, au d\u00e9but on arrive p\u00e9tri de conviction en tensions, enfin, on va faire passer \u00e0 peu pr\u00e8s toutes ses id\u00e9es et puis petit \u00e0 petit, on se rend compte qu'il faut effectivement continuer c'est convaincre mais que la politique suisse est fond\u00e9e sur le principe du du compromis et qu'il faut parfois adh\u00e9rer \u00e0 ces compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:33 > 0:01:43) [81%] : \r\nIl y a un L\u00fcscher de caricature, je ne vois, grande gueule, toujours souriant, toujours \u00e0 Laon etc 13 hommes de droite 13 avocats vous chang\u00e9 en 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:44 > 0:02:20) [90%] : \r\nNon je crois pas que j'ai chang\u00e9, je crois que c'est la perception des m\u00e9dias et du public, vis-\u00e0-vis de moi qui a chang\u00e9, il est vrai qu'on a un peu caricatur\u00e9, au d\u00e9but j'ai probablement ma propre faute dans cette, dans cette paix ration en ce sens que j'ai moi- m\u00eame : peut-\u00eatre, peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu une caricature de moi- m\u00eame, petit \u00e0 petit, en revanche, j'ai l'impression d'avoir gagn\u00e9 en cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est pas tr\u00e8s grave de le dire, je vous disais que j'\u00e9tais devenu, peut-\u00eatre pas, en fait, mais je crois que les gens se rendent compte que vous travaillez vos dossiers que vous \u00eates toujours pr\u00eat \u00e0 discuter et puis il y a les fameux ranking, vous savez la NZZ et les gens ont pu voir qu'en r\u00e9alit\u00e9, j'\u00e9tais toujours exactement au milieu de mon parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:37) [91%] : \r\nChristian L\u00fcscher, l'actualit\u00e9 d\u00e9mission Didier Burkhalter quand vous l'avez entendu annoncer la chose ou vous ne pouviez pas ne pas penser \u00e0 vous, vous \u00e9tiez candidat en m\u00eame temps que lui en 2009 c'\u00e9tait la succession Couchepin sur le m\u00eame ticket vous \u00e9tiez retir\u00e9 au 3\u00e8me tour je crois exactement j'3\u00e8me finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:38 > 0:03:00) [90%] : \r\nLa situation est \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rente d'aujourd'hui dans la mesure o\u00f9 \u00e0 l'\u00e9poque, il avait fallu fa\u00e7onner une v\u00e9ritable strat\u00e9gie de parti pour lutter contre les vell\u00e9it\u00e9s d'un autre parti qu'est le PDC \u00e0 l'\u00e9poque ils voulait nous chiper nos notre si\u00e8ge et donc effectivement j'avais \u00e9t\u00e9 sur ce ticket avec Didier Burkhalter, tout en sachant assez bien \u00e0 l'avance que, heureusement, c'est Didier Burkhalter qui serait \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:00 > 0:03:08) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, vous avez gagn\u00e9 en notori\u00e9t\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a vous a servi cette candidature, tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus, en regardant Didier Burkhalter maintenant vous dites \u00e7a aurait pu \u00eatre moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:33) [89%] : \r\nAh, forc\u00e9ment, je me dis que \u00e7a aurait pu \u00eatre moi puisque j'\u00e9tais sur le le ticket lib\u00e9ral radical et qu'au 1er tour j'\u00e9tais devant Didier Burkhalter apr\u00e8s les choses se sont tr\u00e8s logiquement verser et je r\u00e9p\u00e8te forte heureusement Didier Burkhalter \u00e9tait \u00e9lu, donc on peut toujours un peu se se projeter sur sur ce ce job de conseiller f\u00e9d\u00e9ral que j'aurais pu effectivement tenir si l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avait \u00e9lu, elle a \u00e9lu Didier Burkhalter, je le r\u00e9p\u00e8te, elle a bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:33 > 0:03:47) [87%] : \r\nOui soutenu Burkhalter toujours un sur son d\u00e9part, c'est curieux \u00e7a partager les gens certains disaient : bravo, il a parl\u00e9 de ces triples etc, d'autres au contraire l'ont trouv\u00e9 trop personnelle, trop, trop de confidences personnelles, vous avez entendu ces critiques-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:48 > 0:04:22) [92%] : \r\nOui, j'ai entendu plusieurs critiques vous savez durant ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es aussi 8 derni\u00e8res ann\u00e9es parce qu'il est \u00e9lu en 2009, j'ai souvent entendu des critiques totalement injustifi\u00e9es \u00e0 son \u00e9gard et c'est vrai qu'en tant qu'avocat de profession et d'une certaine fa\u00e7on, avocat de du Parti lib\u00e9ral radical, je suis syst\u00e9matiquement monter au au cr\u00e9neau pour le d\u00e9fendre et j'ai chaque fois \u00e9t\u00e9 sinc\u00e8res parce que j'ai toujours pens\u00e9 qu'il m\u00e9ritait d'\u00eatre d\u00e9fendu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un excellent ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un excellent pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a \u00e9t\u00e9 aussi et je le r\u00e9p\u00e8te, un pr\u00e9sident flambe, le flamboyant de l'OSCE et l\u00e0 v\u00e9ritablement remis la Suisse au au milieu du Monde diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:22 > 0:04:44) [86%] : \r\nMais il a but\u00e9 sur l'Europe, je propose de commencer par ce th\u00e8me-l\u00e0, on en verra beaucoup d'autres, les papable \u00e9videmment qui pourrait aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui aura une redistribution, ensuite on brade votre portrait personnel mais d'abord l'Europe c'est o\u00f9 d'ailleurs un th\u00e8me qui a marqu\u00e9 encore la semaine une archive parce qu'elle montre de o\u00f9 on vient, c'\u00e9tait en 1992 OPJ PJ et \u00e0 l'\u00e9poque, toute autre configuration certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux m\u00eame l'adh\u00e9sion souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:05:21) [95%] : \r\nToute l'Europe, a d\u00e9j\u00e0 comment\u00e9 la demande d'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 la communaut\u00e9, la foule des journalistes suisses et \u00e9trangers attendaient donc ce matin, les explications du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, notamment sur la date choisie pour cette d\u00e9cision historique pour le pr\u00e9sident Felber il fallait faire vite pour participer aux grandes r\u00e9formes de l'Europe et pour clarifier devant le peuple suisse les intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette nouvelle on s'attellera ensuite s\u00e9rieusement \u00e0 la ratification du trait\u00e9 sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en mais 3 membres du coll\u00e8ge en d\u00e9saccord sur la tactique \u00e0 suivre aurait voulu attendre le vote du peuple avant d'aller au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:32) [90%] : \r\nLa minorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, estimait que pour accomplir cette ascension historique il fallait proc\u00e9der par \u00e9tapes, comme la humaniste qui veut vaincre au sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:32 > 0:05:35) [67%] : \r\nPuis c'est comme tu que je craignais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:42) [92%] : \r\nLa 1\u00e8re \u00e9tape de l'Espace \u00e9conomique est vital pour la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays, l'isolement de la Suisse serait tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:44 > 0:05:56) [93%] : \r\nNous voulons, nous sommes l\u00e0 et nous voulons participer aussi \u00e0 une concurrence \u00e9largie dans le cadre du plus grand march\u00e9 du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:57 > 0:06:11) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque certains croyaient m\u00eame encore \u00e0 une adh\u00e9sion, on voit o\u00f9 on en est aujourd'hui beaucoup de voix apr\u00e8s Didier Burkhalter disent attention il faut redresser \u00e0 \u00eatre un peu plus dur vis-\u00e0-vis de l'Europe est-ce que c'est la volont\u00e9 d'apr\u00e8s vous, du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:12 > 0:06:32) [93%] : \r\nNon, je crois que la la volont\u00e9 du Parlement, c'est de garder une certaine souverainet\u00e9 tout en \u00e9tant ouvert sur le monde europ\u00e9en, on peut pas faire semblant que l'Europe n'existe pas, donc, c'est en tout cas l'id\u00e9e du PLR il faut absolument continuer dans la voie bilat\u00e9rale, il faut garder La Libre circulation des personnes, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la voie bilat\u00e9rale et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:32 > 0:06:37) [86%] : \r\nComparaison moins se presser, beaucoup disent \u00e7a, voil\u00e0, on est pas oblig\u00e9 de courir \u00e0 ce point- l\u00e0, apr\u00e8s les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:38 > 0:07:03) [93%] : \r\nLa question, elle se pose par rapport \u00e0 notre \u00e0 nos amis europ\u00e9ens et se pose par rapport \u00e0 notre politique, quels sont nos int\u00e9r\u00eats et nos int\u00e9r\u00eats de toute \u00e9vidence c'est de poursuive dans cette voie bilat\u00e9rale, la grande question qui se pose, c'est est-ce que nous voulons un accord institutionnel complet tout de suite ou est-ce que nous devons continuer \u00e0 n\u00e9gocier, l'important c'est de garder des contacts tr\u00e8s tr\u00e8s intense et de parvenir \u00e0 un accord avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:03 > 0:07:07) [97%] : \r\nAu-del\u00e0 de la question europ\u00e9enne est-ce que vous souhaitez un candidat clairement de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:08 > 0:07:32) [90%] : \r\nAbsolument, nous souhaitons en candidat de droite, le Parti lib\u00e9ral radical est un parti de droite, une droite humaniste, une droite progressiste, une droite ouverte sur l'\u00e9tranger, de droite, mais nous sommes un parti de droite est-ce que par exemple le Parti socialiste ne dit pas qu'est un parti de gauche \u00e0 droite nous avons parfois des pudeurs ayons fier d'\u00eatre de droite, c'est le Parti lib\u00e9ral radical, je ne vois s'appelle la droite genevoise, nous devons \u00eatre de droite et \u00eatre Beno\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:32 > 0:07:37) [96%] : \r\nMais vous devrez compter sur beaucoup de voix PDC socialiste c'est un peu la quadrature du cercle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:37 > 0:07:49) [87%] : \r\nC'est la quadrature du du CERC pour chaque candidat, lorsque vous avez un candidat qui est pr\u00e9sent\u00e9e par le Parti socialiste, qui pr\u00e9sente, en g\u00e9n\u00e9ral un ticket, nous n'attendons pas de ce candidat, qu'il soit PLR que le PS n'attendent pas d'un candidat PLR qu'il soit socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:49 > 0:07:54) [91%] : \r\nLe calendrier 11 ao\u00fbt les candidatures ensuite le processus \u00e9lection le 20 septembre c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:54 > 0:08:02) [84%] : \r\n\u00e7a avance dans le Gard, le 20 ou le 21 septembre absolument entre- temps le groupe lib\u00e9ralradical aura pr\u00e9sent\u00e9 son ou ses candidats Top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:02 > 0:08:16) [87%] : \r\nVous avez fait l'appel d'offres candidat tenace m\u00e9diatique Suisse latine alors bon le Tessin, parlons-en beaucoup un momentum tessinois, ce serait la 1\u00e8re fois depuis 99, Flavio Cotti, c'est l'heure des Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:09:00) [89%] : \r\nAlors, c'est en tout cas \u00e0 l'heure qu'un Tessinois ou une tessinoise, soit sur le ticket, je crois qu'on pourrait pas faire cette insulte l\u00e0- haut \u00e0 nos amis tessinois mais cela \u00e9tant, vous connaissez la politique du Parti lib\u00e9ral radical qui est de demander aux autres partis lorsqu'il pr\u00e9sente des candidats de venir avec un ticket pour qu'on n'ait pas un candidat unique, qu'on nous impose donc je pars du principe tout on ne sachant pas encore puisque nous pourrons discuter de cela que nous allons pr\u00e9senter ticket pr\u00e9sente un ticket, il est difficile d'imaginer que ce soit un ticket compos\u00e9 uniquement de Tessinois La Suisse romande existe l\u00e0 des candidats potentiels qui sont excellents, la droite romande est une droite forte, une droite de succ\u00e8s une droite qui a gagn\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les \u00e9lections l\u00e9gislatives et ex\u00e9cutives ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:00 > 0:09:08) [71%] : \r\nAlice pardon et protestent note 19 optique 100 pourcent tessinois tessinois, ce serait un coup \u00e0 montrer la solidarit\u00e9 des lapins dernier tessinois c'est visiblement pas votre eau du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:09 > 0:09:35) [91%] : \r\n\u00e9coutez, moi je suis vice-, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical suisse, je dois donc maintenir une certaine neutralit\u00e9, je peux m'exprimer, a-t-il personnelle \u00e0 titre personnel, je pense qu'il serait bon que nous pr\u00e9sentions un ticket qui soit compos\u00e9 de 2 personnes extr\u00eamement comp\u00e9tente, \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame le point num\u00e9ro 1 si une de ces personnes et tessinoise c'est absolument parfait, je ne suis pas certain qu'il y aura 2 candidats tessinois mais je ne peux pas pr\u00e9juger, parce que c'est le groupe lib\u00e9ral radical qui en d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:35 > 0:09:49) [86%] : \r\nLes femmes si on rappelle la photo du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, telle qu'elle est cette ann\u00e9e avec son esth\u00e9tique d'ailleurs qui a toujours \u00e9t\u00e9 un peu discut\u00e9, mais enfin l'\u00e9quilibre, femme, homme comme on dit, \u00e0 qualit\u00e9 \u00e9gale, est-ce qu'une femme serait avantag\u00e9, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:50 > 0:10:07) [88%] : \r\nAlors l'id\u00e9e, en tout cas le Parti lib\u00e9ral radical a toujours tout fait pour promouvoir, pour promouvoir les femmes sans les r\u00e9alit\u00e9s de la des quotas, \u00e7a c'est vrai, premi\u00e8res choses il peut arriver qu'il n'y a pas de femme sur un ticket, je vous rappelle qu'en 2009 il avait Didier Burkhalter et moi l'ann\u00e9e suivante, il y avait il y a un esprit vers Amman et Madame Keller sous terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:07 > 0:10:13) [92%] : \r\nOn a parl\u00e9, pardon de Laura Sadis \u00e9videmment d'Isabelle Moret de Jacqueline de quattro tout \u00e7a ce sont des papables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:14 > 0:10:32) [92%] : \r\nAlors moi je veux pas faire la langue de bois, nous sommes \u00e0 la fin du mois de juin respective au d\u00e9but du mois de juillet et le d\u00e9lai pour les candidatures et le 11 ao\u00fbt, laissons les uns les autres proc\u00e9der \u00e0 la r\u00e9flexion qui consiste \u00e0 se demander si oui ou non je o\u00f9 il sont, o\u00f9 elles sont de bons candidats pour la candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:32 > 0:10:39) [94%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 parmi les papables quels sont les les \u00e9l\u00e9ments que vous allez peser pour vous dire oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:40 > 0:11:07) [94%] : \r\nAlors je crois que c'est des questions qui ont trait \u00e0 la fois \u00e0 la vie politique, la vie priv\u00e9e et la vie professionnelle, chacun doit proc\u00e9der \u00e0 une sorte de de poser d'int\u00e9r\u00eat : il faut \u00eatre conscient du fait qu'il est de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est se donner enti\u00e8rement au pays pendant une certaine p\u00e9riode et que ma foi \u00e7a implique un certain nombre de changements dans sa vie quotidienne et donc chacun doit r\u00e9fl\u00e9chir en fonction de de ce genre de de composants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:07 > 0:11:13) [88%] : \r\nVous seriez pr\u00eat \u00e0 faire le grand saut de la vie parlementaire \u00e0 l'avis du conseiller f\u00e9d\u00e9ral c'est destin conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous le feriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:13 > 0:11:44) [90%] : \r\nAlors la question se posera pour pour l'ensemble des, des, des papables, il a beaucoup plus que tout ce que vous avez cit\u00e9 dans dans la presse, je suis \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s honor\u00e9 que l'on puisse imaginer que je je puisse \u00eatre candidat, nous verrons la suite des op\u00e9rations mais vous allez vous poser la question, la question existe pour vous la question monsieur rejoint elle existe pour chaque parlementaire chaque \u00e9lu Albert langue de bois tout \u00e0 l'heure avant \u00e7a, c'est pas la langue de bois chaque chaque parlementaire m'a dit : je me la suis d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 une fois en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:44 > 0:11:50) [91%] : \r\nEt \u00e7a s'est bien pass\u00e9, c'est une candidature qui vous a permis de faire conna\u00eetre en Suisse al\u00e9manique, etc, donc d'une certaine mani\u00e8re, voil\u00e0, vous pouvez y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:50 > 0:12:03) [96%] : \r\nAbsolument, je suis un peu dans une situation diff\u00e9rente par rapport \u00e0 2009 en 2009, je me faisais moins d'illusions et je comprenais quel \u00e9tait le r\u00f4le de ma candidature dont j'avais objectivement \u00e0 l'\u00e9poque tout \u00e0 gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:03 > 0:12:06) [93%] : \r\nBonjour, plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu aujourd'hui qu'en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:06 > 0:12:34) [90%] : \r\nC'est une excellente question \u00e7a, il faut lui demander Rebeaud 145 autres de de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale entend de toute \u00e9vidence ai aujourd'hui plus de de cr\u00e9dibilit\u00e9 qui avait pas mais la question se pose avec dans des termes un tout petit peu diff\u00e9rent parce que depuis 2009, j'ai vu un certain nombre d'amis, d'autres partis, ou m\u00eame de mon parti, \u00eatre \u00e9lu et je j'ai pu mieux mesurer ce qui \u00e9tait \u00e0 la charge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et donc je dois tr\u00e8s s\u00e9rieusement me poser la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:34 > 0:12:42) [92%] : \r\nServir l'\u00c9tat, comme \u00e7a, on sait tr\u00e8s bien devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est une certaine mani\u00e8re, renoncer \u00e0 beaucoup chose c'est une chose qui vous fascine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:43 > 0:13:11) [92%] : \r\nOui, de toute \u00e9vidence, je crois que \u00e7a me fascine moi mais \u00e7a fascine l'ensemble des membres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, de toute \u00e9vidence, lorsqu'on a fait une candidature pour \u00eatre \u00e9lus \u00e0 Berne qu'on \u00e9tait qu'on un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral qu'on est sous la Coupole avec toutes, il y a quand m\u00eame une certaine c'est c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial comme ambiance, il faut bien reconna\u00eetre chacun a un jour ou l'autre du s'imaginer qu'il pourrait \u00eatre \u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc oui, chacun peut se poser cette question \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:12 > 0:13:19) [89%] : \r\nLe L\u00fcscher blagueur animateur etc, il peut se transformer en L\u00fcscher, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:19 > 0:13:49) [91%] : \r\nC'est un peu c'est, c'est une des questions qu'il faut se poser mais le L\u00fcscher blagueur, vous savez, il restera blagueur toute sa vie, je, je, j'ai pas du tout envie de changer, et peut-\u00eatre que c'est \u00e7a aussi, une des questions je vous imposer comme vous le savez, j'aime faire du th\u00e9\u00e2tre, j'aime faire de la plong\u00e9e sous marine, j'adore mon m\u00e9tier d'avocat j'aime mes associ\u00e9s, j'aime ma famille, j'ai des petites jumelles qui ont presque 6 ans et tous ces \u00e9l\u00e9ments doivent \u00eatre pris en compte et j'imagine que tous les autres, toutes les autres personnes qui se posent la question, on on fait le m\u00eame le m\u00eame type de r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:49 > 0:14:02) [81%] : \r\nL'ambition d'aller ou non au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ambition passion noble une archive qui est tout \u00e0 fait extraordinaire, c'est Pascal Couchepin, il parle temps pr\u00e9sent Michel Zins Dali qui \u00e9tait all\u00e9 le voir dans la salle du conseil de Martignas regard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:10 > 0:14:12) [88%] : \r\n\u00e0 la carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:15 > 0:14:17) [75%] : \r\nApr\u00e8s je demande monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:23 > 0:14:24) [97%] : \r\nIci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:32 > 0:14:34) [78%] : \r\nComme diraient les \u00e9critures montant est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:35 > 0:14:42) [86%] : \r\n\u00e0 la suite du Couchepin pur succ\u00e8s tr\u00e8s spectaculaire par la fen\u00eatre pour aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce sentiment-l\u00e0, vous l'avez ressenti parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:42 > 0:14:59) [93%] : \r\nPour vous, non antipersonnel pas du tout parce que je ne suis pas une vocation anciens, a priori, pas du tout une b\u00eate politique, moi j'ai commenc\u00e9 la politique, j'avais d\u00e9j\u00e0 2 enfants, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 avocat ind\u00e9pendant, donc je ne fais pas partie de celles et ceux, sans critiquer ceux pour qui c'est le cas, qui sont n\u00e9s en se disant : je veux \u00eatre conseiller ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:59 > 0:15:15) [88%] : \r\nVous avez fait quand m\u00eame tout le cursus et commencer aussi, vous \u00eates pas, conc\u00e8de Martini c'\u00e9tait le conseil de 3 ann\u00e9es pour celui-ci, pas en l'occurrence, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a reste une des forces de la Suisse, vous entendez les voix de ceux qui disent : voil\u00e0, \u00e7a suffit, faudrait plus ax\u00e9 sur les comp\u00e9tences renouveler un peu le le le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:15 > 0:15:37) [90%] : \r\nMais vous savez, on a pu, on peut avoir \u00e9t\u00e9 conseiller municipal et ne pas \u00eatre d\u00e9pourvu de comp\u00e9tences, ce qui est important, c'est d'avoir un parcours dans lequel il y a une certaine il y a une certaine exp\u00e9rience de vie expanse professionnel, il y en a qui ont des exp\u00e9riences ex\u00e9cutif, d'autres qui ont d'exp\u00e9rience dans le priv\u00e9, ce sont en fait plusieurs richesses qui qui composant chaque personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:37 > 0:15:45) [94%] : \r\nSe posera la question de la r\u00e9partition des d\u00e9partements, c'est un des grands enjeux d\u00e9j\u00e0 en fait de cet \u00e9t\u00e9 politique, il y en aura une, probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:46 > 0:15:56) [94%] : \r\nJe possiblement je pense qu'il y aura un certain nombre de changements, mais comme vous le savez, c'est le privil\u00e8ge du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en lui- m\u00eame de d\u00e9cider de l'attribution en en fonction de l'anciennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:56 > 0:16:07) [85%] : \r\nQuand on reprend la photo du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, beaucoup pensent notamment \u00e0 Doris les tartes qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s, mon parle aussi d'Alain Berset tent\u00e9s par les affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est un d\u00e9partement tentant actuellement les affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:08 > 0:16:41) [90%] : \r\nC'est un d\u00e9partement qui a toujours \u00e9t\u00e9 en main romande et moi je pense qu'aujourd'hui il ne serait pas mauvais que ce d\u00e9partement soit en mains suisses al\u00e9maniques ceux qui meurent, pardon : du poids oui mais ce poids, il en a d\u00e9j\u00e0 acquis beaucoup gr\u00e2ce \u00e0 Didier Burkhalter pour les raisons que j'\u00e9voquais en tout d\u00e9but de notre entretien, il a vraiment redonner \u00e0 la diplomatie diplomatie suisse et l'\u00eatre de de noblesse et il a notamment \u00e9t\u00e9 un un homme extraordinaire pour la Gen\u00e8ve internationale et l'a fait comprendre, dans l'ensemble de notre pays que la Gen\u00e8ve internationale s'\u00e9tait en fait la Suisse International.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:41 > 0:16:44) [81%] : \r\nLe l'al\u00e9manique aux affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:44 > 0:17:03) [90%] : \r\n\u00e7a am\u00e8nerait peut-\u00eatre une vision un petit, un petit peu diff\u00e9rente de ce de ce d\u00e9partement qui est devenu, me semble-t-il, dans le monde globalis\u00e9 dans lequel nous trouvons un d\u00e9partement charni\u00e8re de notre pays, la carte de visite de la Suisse et dans les n\u00e9gociations, notamment avec l'Europe, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00eatre extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:03 > 0:17:16) [89%] : \r\nComment fonctionne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 aussi, une archive, en l'occurrence, l\u00e0 aussi, on est dans les dans les radicaux c'\u00e9tait Georges Andr\u00e9 cheval \u00e0 1982 le sens du pouvoir, il r\u00e9pond \u00e0 une question de Jacques Pilet et on parle d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9partitions d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:17 > 0:18:09) [88%] : \r\n\u00e0 vous entendre, on est frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point les gens, les d\u00e9sirs personnels des conseillers f\u00e9d\u00e9raux compte donc justement le choix d'un d\u00e9partement dans l'heure du d\u00e9part alors que l'on constate par exemple que dans la priv\u00e9 dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 sont souvent soumis \u00e0 une certaine sanction on une responsabilit\u00e9 pendant quelque temps et si \u00e7a ne joue pas bien ont quitt\u00e9 face portabilit\u00e9 est-ce que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, non pas une position peut-\u00eatre un peu trop confortable de ce point de vue l\u00e0, je ne pense pas qu'elle soit tout \u00e0 fait confortable car ils peuvent \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 changer, peuvent le faire de m\u00eame aussi longtemps sur mieux de se recycler dans un autre secteur, il n'y a pas de contraintes qui s'exerce au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il peut y avoir des d\u00e9cisions prises \u00e0 la majorit\u00e9, c'est tr\u00e8s rare, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement c'est par consentement mutuel, ont fait valoir que peut-\u00eatre cette r\u00e9partition soit plus il \u00e9quilibr\u00e9 que telle autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:10 > 0:18:12) [96%] : \r\nEn 2017, \u00e7a peut marcher encore comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:12 > 0:18:44) [93%] : \r\nOui, \u00e7a peut marcher encore comme \u00e7a, c'est toute la beaut\u00e9 de de ce gouvernement de ce conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide, parmi ses membres, et apr\u00e8s des discussions qui sera \u00e0 quel d\u00e9partement, et avec en plus cette cette chose extraordinaire que chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide du moment o\u00f9 il partira et c'est ce que veut faire \u00e9lire bien faire pouss\u00e9 un peu dehors quand m\u00eame alors en l'occurrence c'est pas du tout le cas de Didier Burkhalter et je suis certain que les prochains conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui partiront, partiront de leur plein gr\u00e9 apr\u00e8s une r\u00e9flexion personnelle, je trouve \u00e7a absolument magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:44 > 0:18:58) [84%] : \r\nVous dites magnifique ce c\u00f4t\u00e9, on s'arrange de pouvoir aussi un peu par la barbichette non sire a Michel quand m\u00eame c'est le Consensus un certain disant gouvernement plus clairement \u00e0 droite, en l'occurrence, puisque la majorit\u00e9, vous \u00eates de ceux-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:58 > 0:19:30) [90%] : \r\nMoi je fais partie de ceux qui pensent que les pays qui nous entourent et les autres pays ont de bonnes raisons de nous, de nous jalouser d'une certaine fa\u00e7on, ou de nous envier aux nous admir\u00e9 pour ce syst\u00e8me consensuel dans lequel on a un gouvernement qui va du Parti socialiste, qui, \u00e0 l'UDC et qui arrive \u00e0 prendre des d\u00e9cisions unanimes, voire \u00e0 une forte majorit\u00e9 sont qui les co\u00fbts rapport et je pense que, en fait, cette c'est un peu le conseil d'administration de la Suisse, et c'est tr\u00e8s bien que ces gens puissent discuter ensemble, se r\u00e9unir et trouver des solutions pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:30 > 0:19:37) [92%] : \r\nOn a beaucoup dit Christian L\u00fcscher, l'homme de droite, il fut un temps, m\u00eame on disait proche de l'UDC un certain ben vous avez chang\u00e9 de ce point de vue-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:37 > 0:19:59) [92%] : \r\nNon, je suis toujours un homme de droite, j'ai vraiment le le sentiment que la la perception de la personne qui a un peu chang\u00e9, j'ai vieilli, les gens j'ai probablement, probablement m\u00fbri mais il y a pas grand- chose, que j'ai dit en 2007, 2008 2009, que je ne que je ne dirai plus aujourd'hui, donc je pense franchement que c'est la perception de ma personne, qui a chang\u00e9, mais pas tellement mes id\u00e9es qui sont toujours des id\u00e9es lib\u00e9rales radicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:59 > 0:20:10) [84%] : \r\nVotre parcours naissance en 1963 \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s jeune, voire un goal \u00e9lastique, comme disent les les autres cantons actuel vous l'assumez absolument tout \u00e0 fait \u00e7a c'est dans les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:10 > 0:20:25) [92%] : \r\nOui, c'est dans ma personnalit\u00e9, j'aime bien parler j'aime, je suis, je suis quelqu'un d'assez envahissant, c'est-\u00e0-dire que je je m'exprime peut-\u00eatre parfois de mani\u00e8re un tout petit peu exub\u00e9rant, donc je dois je jouer un peu agac\u00e9 tentant mais j'aime bien montrer aux gens que je les aime, j'aime bien disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:25 > 0:20:27) [80%] : \r\nC'est \u00e0 vous l'avez d\u00e9couvert quand, \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:28 > 0:20:41) [93%] : \r\nRelativement, relativement jeune d\u00e9j\u00e0, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a se Marie assez bien avec ma profession, ma profession d'avocat, vous savez, j'ai aussi fait du th\u00e9\u00e2tre avec un certain nombre de personnes et tout \u00e7a me permet effectivement de, de, de me r\u00e9aliser pleinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:41 > 0:20:44) [98%] : \r\nCarri\u00e8re d'avocat le barreau en 1990 c'est venu comment la vocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:45 > 0:21:03) [90%] : \r\nAlors au d\u00e9but, c'\u00e9tait pas du tout une vocation \u00e7a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 un choix par d\u00e9faut, j'ai pas \u00e9t\u00e9 un foudre de guerre \u00e0 l'universit\u00e9, je pr\u00e9f\u00e9rais le ce qui est ce genre de d'activit\u00e9, mais au bout d'un moment, je me suis rendu compte qu'effectivement cette ces ces \u00e9tudes-l\u00e0 qui me plaisait, je me suis compl\u00e8tement alors investi dans dans ma profession de d'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:03 > 0:21:14) [87%] : \r\nL'argent, \u00e7a \u00e7a a compt\u00e9 parmi les buts, vous \u00eates tr\u00e8s franc sur le sujet en faisait au journal, reportage sur les habits par exemple beaucoup de parlementaires au nom \u00e7a co\u00fbte rien, etc, vous \u00e9tiez francs par exemple l'argent c'est \u00e7a a compt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:14 > 0:21:34) [95%] : \r\nL'argent, c'est un moyen pour pour atteinte des objectifs moi ce que j'aimerais, c'est \u00eatre \u00e0 l'abri du besoin j'ai je j'aimerais que ma famille puisse jouer la vie sans trop de soucis, c'est pas du tout un but en soi je veux pas partir de cette terre en laissant des des centaines de milliers ou des millions de Fran\u00e7ais, \u00e7a, \u00e7a n'a pas beaucoup d'importance \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:34 > 0:21:42) [94%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me aussi si vous \u00e9tiez pas candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous savez tr\u00e8s bien que certains iront chercher voil\u00e0 la liste de vos clients, c'est un probl\u00e8me, l'argent, \u00e7a peut l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:42 > 0:22:04) [89%] : \r\nAlors non, c'est pas un probl\u00e8me par rapport au au personnes qui pourrait d'abord avoir mes clients, c'est impossible, ce qui Dieu merci, nous avons le secret professionnel dans notre pays, mais l\u00e0 aussi, qui a, qui peut \u00eatre un peu mieux la \u00e9lastique, ce serait un probl\u00e8me personnel en ce sens que si je le jour o\u00f9 j'\u00e9tais candidat, et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas en 2009, je disais, personne ne peut me soup\u00e7onner d'\u00eatre candidat pour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:04 > 0:22:06) [94%] : \r\nVous gagneriez moins si vous \u00e9tiez conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:06 > 0:22:11) [81%] : \r\nOui, je gagnerai moi si j'\u00e9tais conseiller f\u00e9d\u00e9ral beaucoup moins je gagnerais moins si c'\u00e9tait Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:11 > 0:22:25) [90%] : \r\nOn on parlait de votre \u00e9volution, votre fa\u00e7on de taquiner les adversaires de gauche par exemple, vous avez beaucoup jou\u00e9 l\u00e0- dessus, la mont\u00e9e de Madame Salerno les costumes de vous, adversaire de gauche etc \u00e7a vous l'avez toujours jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:26 > 0:22:55) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que c'est dans la personnalit\u00e9 c'est c'est pas un jeu, c'est clair que parfois le le la relation cr\u00e9\u00e9e par par des petits coups de coude ou par des des des taquineries peut donner lieu \u00e0 des des relations qui sont magnifiques, j'ai beaucoup d'amis au Parlement, je donne pas non parce qu'\u00e0 gauche on d\u00e9teste dire qu'on est ami avec Christian L\u00fcscher ou d'autres gens de droite, mais j'ai, j'ai de fortes amiti\u00e9s de gauche \u00e0 \u00e0 Berne, celles et ceux qui sont concern\u00e9s se reconna\u00eetront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:56 > 0:23:05) [84%] : \r\nEst-ce que vous avez des jardins secrets Christian L\u00fcscher O\u00f9 a tellement comme le lapin Duracell toujours pr\u00eats, etc, vous avez des \u00e9tats d'\u00e2me est-ce que vous pleurez parfois oui je pleure beaucoup pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:05 > 0:23:35) [87%] : \r\nJe pleure beaucoup, lorsqu'il y a des manifestations sportives et que l'hymne suisse et jou\u00e9 dans ce qui est un Suisse a gagn\u00e9 je pleure tr\u00e8s facilement devant un film, la semaine derni\u00e8re, ma famille se moquer de moi parce que je pleurais devant le spectacle de mes jumelles lors de l'aide, les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, donc je je je me penche beaucoup et je pense que \u00e7a c'est un peu ma ma soupape de de s\u00e9curit\u00e9 le vase de compensation si vous voulez les moments d\u00e9prime, c'est arriv\u00e9, non c'est ce n'est jamais arriv\u00e9 vous images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:35 > 0:23:37) [87%] : \r\nMal, on vous imagine mal chez le psy ou chez le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:37 > 0:24:14) [89%] : \r\nMais je serai, je serai pr\u00eat \u00e0 l\u00e9cher un petit mais j'ai trop peur de du montant du lieu, c'est \u00e7a, de ceux qui d\u00e9couvrira j'ai j'ai j'ai la nature que j'ai, je ne sais pas si c'est une chance ou une malchance je crois pas \u00eatre totalement superficielle, donc je je ne passe pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de choses essentielles de ma vie, mais c'est vrai que j'ai cette nature joyeuse je remercie encore ma m\u00e8re de de tout cela, chaque fois que je la vois qu'est-ce qu'elle veut enseigner, je crois qu'elle a Madame de mes parents m'ont donn\u00e9 une enfance extr\u00eamement heureuse en m'enseignant les valeurs de de l'affection de l'amour, du respect et et et ils m'ont donn\u00e9 cette cette nature joyeuse, ce qui fait que je je traverse la vie avec beaucoup de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:14 > 0:24:24) [88%] : \r\nC'est l'image que vous donnez un le bonheur etc la la compr\u00e9hension des autres, les faibles et d\u00e9prim\u00e9 les perdants, etc, c'\u00e9tait pas c'est pas difficile de la voir quand on a ce parcours- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:24 > 0:24:46) [93%] : \r\nNon, c'est absolument pas difficile, et c'est peut-\u00eatre mon seul jardin secret, c'est que lorsque j'aide des gens et je le fais, j'ai d\u00e9fendu certaines personnes gratuitement, je me suis port\u00e9 au secours d'un certain nombre de personnes, j'ai particip\u00e9 financi\u00e8rement ou en donnant du temps \u00e0 des associations caritatives et \u00e7a je ne m\u00e9diatise absolument pas parce que j'estime que ce serait totalement d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:46 > 0:24:53) [84%] : \r\nLa, la tentation de Venise, un politicien fran\u00e7ais qui disait \u00e7a un TAC ou le d\u00e9sir de de tout plaquer, de faire autre chose, vous l'avez eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:54 > 0:25:20) [90%] : \r\nNon, je n'ai jamais eu m\u00eame si il est vrai que, apr\u00e8s une longue session \u00e0 Berne une journ\u00e9e un tout petit peu ennuyeuse parce qu'on traite des dossiers qui ne m'int\u00e9resse pas vraiment qui sont pas ma commission, je me demande pendant 10 secondes, mais dans le fond qu'est-ce que je fais l\u00e0 et puis apr\u00e8s je regarde autour de moi et je me dis : quelle chance mais quelle chance quel privil\u00e8ge, j'ai d'\u00eatre \u00e9lus \u00e0 Berne parce que il y a des milliers de personnes qui aimeraient avoir ma place et je suis ici, vraiment bien, je suis tr\u00e8s heureux de faire la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:20 > 0:25:26) [94%] : \r\nChristian L\u00fcscher merci 1er janvier 2018, alors vous serez toujours vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:27 > 0:25:35) [92%] : \r\nOn verra, mais tr\u00e8s vraisemblablement, avocat conseil national, p\u00e8re de famille, vice- pr\u00e9sident du PLR, merci de cet entretien, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-02T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1702827", "comment": "Niveau audio un peu trop haut mais n'atteint jamais le 0dbFs .", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032132", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-85591EC0-039D-4200-9748-F648D732639A", "internalArchiveId": "85591EC0-039D-4200-9748-F648D732639A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-07-02T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire: Ueli Maurer au G20 \u00e0 Hambourg, la question du successeur \u00e0 Didier Burkhalter et les produits alimentaires ill\u00e9gaux dans les assiettes des Suisses.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\n.et Nicole della Pietra .. vous avez u pour nous la presse dominicale al\u00e9manique... \r\nun autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral.. fait parler de lui... \r\nC'est  Ueli Maurer qui doit se rendre \u00e0 Hambourg.. \r\nLa Suisse est invit\u00e9e \u00e0 un d\u00eener du G20 la semaine prochaine, \r\nOui, la Suisse au prochain sommet du G20 \u00e0 Hambourg.enfin presque. Le\u00a0\r\nSonntagsblick nous apprend qu'un couvert sera dress\u00e9 pour Ueli Maurer qui pourra participer \u00e0 un d\u00eener des repr\u00e9sentants des plus grandes puissances \u00e9conomiques de la plan\u00e8te. L'invitation serait \u00e0 mettre sur le compte des relations amicales qui lient l'Allemagne et la Suisse, explique un porte-parole du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances. Et peut-\u00eatre aussi une petite r\u00e9compense pour la Suisse qui doit rbarrer la route aux altermondialistes et manifestants qui pourraient mettre le cap sur la ville allemande ces prochains jours.\r\nRelance: Il est bien s\u00fbr aussi largement question de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Avec un hit-parade, qui r\u00e9serve une mauvaise surprise au favori tessinois, Nicole ?\u00a0\r\nOui, Ignazio Cassis aura peut-\u00eatre fait la grimace ce matin en lisant la SonntagsZeitung. Journal qui lui reconnait le r\u00f4le de favori gr\u00e2ce \u00e0 ses origines. Mais de loin pas pour son profil politique et ses comp\u00e9tences. Un rating des activit\u00e9s parlementaires, qui analyse les \u00e9lus et leur r\u00f4le dans des dossiers cl\u00e9s, montre que le candidat id\u00e9al serait en r\u00e9alit\u00e9 Kurt Fluri. Le d\u00e9put\u00e9 PLR soleurois est \u00ab\u00a0eurocompatible\u00a0\u00bb. Christa Markwalder arrive juste derri\u00e8re lui, suivie d'Isabelle Moret et de Petra G\u00f6ssi. Ignazio Cassis ne pointe qu'au cinqui\u00e8me rang. Le journal affirme m\u00eame que si l'on se base uniquement sur l'esprit d'initiative parlementaire et les capacit\u00e9s des \u00e9lus de parvenir \u00e0 leurs fins, le Tessinois ne ferait figure que de second couteau, toujours derri\u00e8re Isabelle Moret et Kurt Fluri, fort de son exp\u00e9rience de syndique de\u00a0 la ville de Soleure.\r\nRelance: La presse de ce jour se penche aussi sur nos assiettes et les dangers cach\u00e9s qu'elles rec\u00e8lent?\r\nLe nombre de plaintes p\u00e9nales pour d\u00e9noncer des produits alimentaires ill\u00e9gaux, voire dangereux pour la sant\u00e9, grimpe en fl\u00e8che, rapporte la NZZam,Sonntag. Les autorit\u00e9s de surveillance ont d\u00e9pos\u00e9 900 plaintes en une ann\u00e9e contre des articles qui violent les normes d'hygi\u00e8ne. Et il ne s'agit pas que de banales erreurs d'\u00e9tiquettes. Il est aussi question de fraudes pures et simples. Une tendance inqui\u00e9tante puisque depuis 2013, les cas se multiplient et l'augmentation des infractions atteint 20%. Et pratiquement toutes les cat\u00e9gories sont concern\u00e9es; des l\u00e9gumes,\u00a0 \u00e0 la viande au poisson,\u00a0 en passant par les huiles alimentaires et les produits pour nourrissons.\u00a0\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le SonntagsBlick d\u00e9nonce les abus autour des appellations r\u00e9gionales. Abusives et \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie tr\u00e8s variables pour plusieurs marques de la grande distribution! FIN", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8730054", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-07-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.07.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: Ueli Maurer au G20 \u00e0 Hambourg, la question du successeur \u00e0 Didier Burkhalter et les produits alimentaires ill\u00e9gaux dans les assiettes des Suisses."], "variantIds": ["ece-8730054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-10T09:41:25Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNicole della Pietra vous avez lu pour nous la presse dominicale al\u00e9manique un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral fait parler de lui, c'est oul\u00e9mas horreur qui doit se rendre \u00e0 Hambourg, la Suisse est invit\u00e9 \u00e0 un d\u00eener du G20 la semaine prochaine, oui la Suisse au prochain sommet du G20 tambour, enfin presque, un le SonntagsBlick nous apprend qu'un couvert sera dress\u00e9 pour les Maurer lors d'un d\u00eener r\u00e9serv\u00e9 aux puissants de ce monde, l'invitation serait \u00e0 mettre sur le compte des relations amicales qui lient l'Allemagne et la Suisse, explique -t-on au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, et peut-\u00eatre aussi une petite r\u00e9compense pour la Suisse, qui doit barrer la route aux manifestants qui pourrait mettre le cap sur la ville allemande ces prochains jours dans la presse et il est bien s\u00fbr aussi largement question de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec un hit-parade, hein, qui r\u00e9serve une mauvaise surprise au favori tessinois o\u00f9 il n'y a Cassis aura peut-\u00eatre aval\u00e9 son caf\u00e9 de travers ce matin en lisant la SonntagsZeitung, journal qui lui reconna\u00eet bien le r\u00f4le de favori gr\u00e2ce \u00e0 ses origines tessinoises, mais de loin pas pour son profil politique et ses comp\u00e9tences, un Rating des activit\u00e9s parlementaires qui analyse le r\u00f4le des \u00e9lus dans des dossiers cl\u00e9s montre que le candidat id\u00e9al serait en r\u00e9alit\u00e9 Kurt Fluri le d\u00e9put\u00e9 PLR soleurois \u00e9tait eurocompatible Christa Margot Helder arrive juste derri\u00e8re lui, suivie d'Isabelle Moret et de P\u00e9tra G\u00f6ssi il n'y a -t-il Cassis ne pointe au 5\u00e8me rang il ferait m\u00eame figure de seconds couteaux si l'on se base uniquement sur l'esprit d'initiative parlementaire et les capacit\u00e9s des \u00e9lus de parvenir \u00e0 leurs fins, la presse de ce jour, se penche aussi sur nos assiettes Nicole et et les dangers cach\u00e9s qu'elles rec\u00e8lent, oui, le nombre de plaintes p\u00e9nales visant des produits alimentaires ill\u00e9gaux, voire dangereux pour la sant\u00e9 grimpe en fl\u00e8che, rapporte la N7, cet homme Sonntag, les autorit\u00e9s de surveillance ont d\u00e9pos\u00e9 900 plaintes en une ann\u00e9e contre des articles qui viole les normes d'hygi\u00e8ne et il ne s'agit pas que de banales d'\u00e9tiquettes, il est aussi question de fraudes pures et simples, une tendance inqui\u00e9tante puisque depuis 2013, les cas se multiplient et l'augmentation des infractions atteint 20 pourcent pratiquement pratiquement toutes les cat\u00e9gories sont concern\u00e9es, y compris les produits pour nourrissons et de son c\u00f4t\u00e9, le SonntagsBlick d\u00e9nonce les abus autour des appellations r\u00e9gionales abusives et \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie tr\u00e8s variable pour plusieurs marques de la grande distribution, Nicole de la Pietra merci, il \u00e9tait temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-02T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35E33DE0-68B3-45BE-90BD-DC7392803EAA", "internalArchiveId": "35E33DE0-68B3-45BE-90BD-DC7392803EAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fathi Derder et Samuel Bendahan d\u00e9battent du nouveau fond de financement des start-up", "publicationDate": "2017-07-02T00:00:00Z", "summary": "Johann Schneider-Ammann a r\u00e9colt\u00e9 de l'argent aupr\u00e8s du secteur priv\u00e9 pour soutenir les jeunes entrepreneurs. D\u00e9bat entre Fathi Derder conseiller national PLR/VD et Samuel Bendahan, conseiller national PS/VD.\r\n\r\n* * Fathi Derder et Samuel Bendahan d\u00e9battent du nouveau fond de financement des start-up 18h Un fonds priv\u00e9 pour soutenir les start-ups en Suisse\r\nUn nouveau fonds de soutien aux start-ups sera bient\u00f4t lanc\u00e9 en Suisse...\r\nUne structure dot\u00e9e d'un demi-milliard de francs financ\u00e9e par des partenaires priv\u00e9s, sous l'\u00e9gide de Johann Schneider-Ammann...\r\n200 \u00e0 300 millions sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 garantis.\r\nC'est une fondation qui va g\u00e9rer le demi-milliard, la Swiss Entrepreneurs Foundation...\r\nLe ministre de l'Economie a expliqu\u00e9 sa strat\u00e9gie dans notre journal de la mi-journ\u00e9e \u00e0 12h30... Il revendique un r\u00f4le de facilitateur pour r\u00e9unir des banques, des assureurs et des investisseurs... sans aucun engagement financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nAlors faut-il s'en f\u00e9liciter... ou regretter que l'Etat ne s'implique pas davantage ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois... le PLR Fathi Derder et le socialiste Samuel Bendahan... bonsoir Messieurs...\r\nFATHI DERDER\r\n- C'est pour palier le manque de capital-risque disponible en Suisse que ce fonds de soutien est cr\u00e9\u00e9... Enfin, pourrait-on dire ?\r\n- Un fonds suisse pour aider les start-ups en Suisse. Ca ressemblerait presque \u00e0 du protectionnisme ?... On aide le Made in Switzerland...\r\n- L'argent ne doit pas servir \u00e0 la fondation de start-ups \u00e0 proprement parler, il serait davantage destin\u00e9 aux phases de recherches et de commercialisations. Ca veut dire que les Suisses ont des id\u00e9es, mais pas d'argent pour les concr\u00e9tiser ?\r\n- Johann Schneider Amman explique aussi vouloir garder les entreprises en Suisse... Mais qu'est-ce qui le garantit, si les fonds sont priv\u00e9s ?\r\n- L'Etat ne devrait-il pas s'engager financi\u00e8rement aussi ?\r\n- Du coup, \u00e0 quoi sert Johann Schneider-Ammann, si la Conf\u00e9d\u00e9ration ne paie rien ? C'est juste le facilitateur ?\r\n- Mais alors comment retenir concr\u00e8tement les start-ups en Suisse ?\r\n- D'autres mani\u00e8res de faciliter la vie aux start-ups ? Des incitations fiscales ?\r\nSAMUEL BENDAHAN\r\n- Fathi Derder nous dit qu'un tel fonds manquait jusqu'ici... C'est vrai qu'on entend parler des difficult\u00e9s financi\u00e8res de start-ups \u00e0 longueur d'ann\u00e9e...\r\n- Les start-ups perdent beaucoup de temps \u00e0 chercher de l'argent, plut\u00f4t qu'\u00e0 se concentrer sur la recherche. Ca, \u00e7a pourrait changer d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine !\r\n- Donc vous saluez la d\u00e9marche de Johann Schneider-Ammann ?\r\n- Est-ce le bon moyen pour que les start-ups, une fois viables, restent en Suisse?\r\n- Autres incitations ? Fiscales ?\r\n- R\u00e9fl\u00e9chir davantage par secteurs porteurs d'avenir ? Pour l'instant, on met toutes les start-ups dans le m\u00eame panier ?\r\n- Mais \u00e7a cr\u00e9erait une aide \u00e0 l'innovation \u00e0 deux vitesses... On ne favorise que certains secteurs vis-\u00e0-vis d'autres. Pas tr\u00e8s \u00e9quitable...?", "durationSec": 798, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8730029", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fathi Derder et Samuel Bendahan d\u00e9battent du nouveau fond de financement des start-up / FOR_2017-07-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.07.2017"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Ammann a r\u00e9colt\u00e9 de l'argent aupr\u00e8s du secteur priv\u00e9 pour soutenir les jeunes entrepreneurs. D\u00e9bat entre Fathi Derder conseiller national PLR/VD et Samuel Bendahan, conseiller national PS/VD."], "variantIds": ["ece-8730029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:06Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn nouveau fonds de soutien aux start-ups sera bient\u00f4t lanc\u00e9 en Suisse, une structure dot\u00e9e dans 2000 milliards de francs financ\u00e9e par des partenaires priv\u00e9s, sous l'\u00e9gide de Yoann Schneider- Ammann 200 \u00e0 300 millions sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 garantis et c'est une fondation qui va g\u00e9rer le demi- milliard la Suisse entrepreneurs s'Foundation, le ministre de l'\u00c9conomie a expliqu\u00e9 sa strat\u00e9gie dans notre journal de la mi- journ\u00e9e \u00e0 12 heures 30, il revendique un r\u00f4le de facilitateur pour r\u00e9unir des banques, des assureurs et des investisseurs, sans aucun engagement financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors faut -il s'en f\u00e9liciter ou regretter que le l'\u00c9tat ne s'implique pas davantage en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux Vaudois le PLR Fathi Derder, bonsoir, bonsoir, et avec le socialiste, Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res questions Fathi Derder c'est pour palier le manque de capital- risque, hein, disponible en Suisse que ce fonds de soutien est cr\u00e9\u00e9, on a envie de dire enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nOui enfin permettez -moi tout, tout d'abord de manifester ma grande joie, c'est le r\u00e9sultat d'ann\u00e9es de travail, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on travaille \u00e0 ce projet avec Yoann Schneider- Ammann, on a un vrai besoin de capital- risque, notamment, vous l'avez dit, pour la phase de d\u00e9veloppement des entreprises et c'est vrai qu'on a beaucoup critiqu\u00e9 Johann Schneider- Ammann critique sa passivit\u00e9 ou d'autres \u00e9l\u00e9ments, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il travaille de mani\u00e8re assidue avec moi avec Roudine Hauser avec d'autres parlementaires, avec des acteurs priv\u00e9s qui s'engage et l\u00e0 on est en train d'arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat qui qui est \u00e0 bout touchant avec cette d\u00e9claration d'intention qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, la cr\u00e9ation de ce conseil de fondation et et c'est un \u00e7a r\u00e9pond \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un vrai besoin en Suisse, parce qu'on a de l'argent, le le site manie, comme on dit en bon fran\u00e7ais pour lancer des Start-Up, les entreprises, mais il manque ensuite la la la phase pour la phase d'industrialisation pour le d\u00e9veloppement de cette entente de ces entreprises qui sont souvent dans des secteurs qui qui n\u00e9cessite beaucoup d'investissements dans la sant\u00e9 par exemple il faut faire beaucoup de frais de recherche des de, de, de d\u00e9veloppement, il y a cr\u00e9e manquer la ses investissements et puis l\u00e0 bas, \u00e7a permettra d'palier, donc c'est une excellente nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [91%] :\r\nSamuel Bendahan j'imagine que vous partagez cette joie oui oui tout \u00e0 fait, je partage cette joie ce principe, il faut savoir que des fois les les start-ups, les entreprises qui sont soit en construction, soit en d\u00e9veloppement, elle passe beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de temps \u00e0 juste trouver du financement pour pouvoir mettent leurs id\u00e9es sur le march\u00e9, alors c'est clair que certaines id\u00e9es sont pas bonnes mais on re, on trouve des fois les probl\u00e8mes des entreprises ont des bonnes id\u00e9es, mais nombre d'hommes mais tellement d'\u00e9nergie dans la recherche de fonds sociaux n'arrivent pas en fait \u00e0 faire leur travail puisse \u00e7a c'est c'est toujours un peu triste, alors je suis tr\u00e8s heureux d'apprendre \u00e0 chaque fois qu'il y a une initiative qui est fait pour faciliter l'acc\u00e8s au fonds pour les bonnes id\u00e9es pour le d\u00e9veloppement des emplois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [93%] :\r\nFathi Derder est -ce que c'est une bonne chose, c'est un peu le le le sujet de ce d\u00e9bat est -ce que c'est une bonne chose que finalement, l'\u00c9tat n'investissent pas Fauchon, son r\u00f4le de facilitateur r\u00e9unissent des entrepreneurs priv\u00e9s, au fond, parce que c'est du capital- risque, donc c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 et tant mieux pour les contribuables d'ailleurs de ne pas mettent la main \u00e0 la poche est -ce que c'est une bonne chose ou est -ce que tout de m\u00eame, l'\u00c9tat devrait aller un tout petit peu plus loin peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [91%] :\r\nAlors, je r\u00e9p\u00e8te, c'est une excellente nouvelle, ce qu'on apprend aujourd'hui ce r\u00e9sultat de plusieurs ann\u00e9es de travail qu'on m\u00e8ne est une excellente nouvelle pour tout le monde pour les entrepreneurs, dont on parlait mais \u00e9galement pour l'\u00c9tat de voir qu'il y a un engagement de l'\u00e9conomie priv\u00e9e pour d\u00e9velopper tout un secteur absolument indispensable au renouvellement du tissu \u00e9conomique, alors, ensuite, on peut toujours se demander ce qu'il faudrait plus d'investissements de l'\u00c9tat, je rappelle qu'il y a des sommes extr\u00eamement important, des milliards chaque ann\u00e9e qui sont investis par par l'\u00c9tat dans la recherche et d\u00e9veloppement dans la formation suisse, Suisse : c'est un budget une part tr\u00e8s importante de notre budget et qui peut \u00eatre encore renforc\u00e9e, on se bat chaque ann\u00e9e Bison pour le maintenir en tout cas, face aux \u00e9conomies budg\u00e9taires mais il est l\u00e0, il est cons\u00e9quent et je pense qu'il est important qu'on ne qu'on n'est pas un investissement de l'\u00c9tat, qui soit une forme d'arrosoirs pour des Start-Up en disant voil\u00e0 recevez tout l'argent qu'on peut avoir et qu'il est bon que ce soit des fonds fonds priv\u00e9s qui soient plac\u00e9s de mani\u00e8re extr\u00eamement professionnel Kaspar c'est c'est bien \u00e7a l'enjeu maintenant il s'agit pas d'aller distribuer de l'argent \u00e0 n'importe quel projet qui demande \u00e0 recevoir de l'argent, mais qu'on se on les s\u00e9lectionne, bien qu'on les trie bien et qu'on fasse un choix qui soit un choix responsable avec une garantie derri\u00e8re doucement et de et de rendement et de rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [89%] :\r\nSamuel Bendahan en vous est -ce que vous regrettez que le l'\u00c9tat ne \u00e7a ne s'investissent pas davantage, ne serait -ce que pour garantir le la pr\u00e9sence sur notre sol de ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [90%] :\r\nBen oui, ben vla vous mettez vraiment le doigt sur la question importante, c'est finalement quel est le r\u00f4le de l'\u00c9tat par rapport \u00e0 ce d\u00e9veloppement d'entreprises et puis c'est int\u00e9ressant parce qu'Fathi Derder rien dire avant, mais en fait on investit d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'argent dans la formation et c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces investissements -l\u00e0 que des bonnes id\u00e9es \u00e9mergent que les bonnes entreprises \u00e9mergent et du coup, on peut quand m\u00eame se poser la question, mais est -ce qu'on doit le ce que l'\u00c9tat doit se dire : comment faire pour que les entreprises qui sont d\u00e9velopp\u00e9s piquer une activit\u00e9 en Suisse, h\u00e9 bien en fait on on ne on on s'assure que ce qu'elles font bien profiter \u00e0 la population, et pas uniquement \u00e0 par exemple des investisseurs qui qui rach\u00e8terait la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on exporte \u00e0 valeur on d\u00e9localise apr\u00e8s qu'on \u00e7a marche et \u00e7a c'est une inqui\u00e9tude importante, donc moi je salue le fait que les investisseurs priv\u00e9s, d'ailleurs je suis pas s\u00fbr que ce soit n\u00e9cessaire que Johann Schneider- Ammann soit l\u00e0 pour que les investisseurs priv\u00e9s investissent par contre ce qui est tr\u00e8s important, c'est que nous nous battions pour mettre en place des mesures qui garantissent que le des entreprises qui s'\u00e9tablissent en Suisse et qui cr\u00e9e la valeur en Suisse reste ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [86%] :\r\nOui Derder explique aussi vouloir garder les entreprises en Suisse, il nous l'a dit lors du lors de son entretien au 12 30 mais qu'est -ce qui les gars qu'est -ce qui le garantit finalement si les fonds sont priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [90%] :\r\nAlors d'abord j'aimerais corriger une chose qui a \u00e9t\u00e9 dit -il, c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 un engagement de Yann Schneider- Ammann que ces acteurs se sont r\u00e9unis autour d'une table, il s'est battu, et nous nous sommes battus ensemble pour les avoir autour de la table, il y a d'autres noms qui ne sont pas cit\u00e9s de gens qu'on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 convaincre, on va tenter de les convaincre et c'est vraiment un vrai travail tr\u00e8s actif et est tr\u00e8s subtil de la part d'un ministre que je salue, de dire on ne va pas engager l'argent du contribuable, c'est du capital risque, ce sont des investissements qui peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme d\u00e9plac\u00e9es ou dangereux par nos contribuables, donc nous allons nous battre pour trouver des engagements priv\u00e9s et r\u00e9unir autour de la table parce qu'un ministre vient un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a \u00e7a permet de r\u00e9unir des grands patrons de banque et d'assurance, et gr\u00e2ce \u00e0 ces efforts vraiment intensif qui l'a mis sur la table, on a r\u00e9ussi \u00e0 vraiment avoir un tour de table de gens engag\u00e9s, convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 du projet et j'ai assist\u00e9 \u00e0 plusieurs r\u00e9unions pendant lesquels chat Dramane re- redisent et rediffus\u00e9 pour la 10\u00e8me 15\u00e8me fois les m\u00eames choses, avec une insistance et une patience qui est franchement remarque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le r\u00f4le du Anne Schneider- Ammann quid maintenant de la garantie que c'est effectivement ces entreprises puissent rester en Suisse puisque c'est visiblement en tout cas le souhait ou un engagement de Johann Schneider- Ammann, l\u00e0 franchement, avec des fonds priv\u00e9s, rien ne garantit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [87%] :\r\nNon, rien de garanti, mais enfin si on a des fonds suisse, on a plus de chances que ces entreprises restent en Suisse, c'est un peu le grand drame hein de de la majorit\u00e9 des des Start-Up aujourd'hui qui se d\u00e9veloppe bien on on cite encore r\u00e9cemment, la semaine derni\u00e8re une entreprise comme Sofia g\u00e9n\u00e9tique ce qui cartonne qui marche tr\u00e8s bien, qui ont encore \u00e9t\u00e9 class\u00e9e par le MIT dans les 50 entreprises les plus intelligentes les plus marre de la plan\u00e8te, elle a fait 2 tours de tab r\u00e9cemment de de 15 millions avec un investisseur anglais, l'autre avec un investisseur belge, le patron de ces fait g\u00e9n\u00e9tique, ce que j'adore, comblant en basque et les Fran\u00e7ais, enfin bref, il y a aucune raison de rester en Suisse tr\u00e8s longtemps donc si on a des investisseurs \u00e9trangers dans ces entreprises, ils n'ont \u00e0 peu pr\u00e8s plus aucune raison de rester en Suisse, s'ils ont des investisseurs suisses bien s\u00fbr qu'ils ont des raisons beaucoup plus que si les salons, il pourrait se racheter, ils peuvent se faire racheter oui mais tout est toujours possible, mais en l'occurrence, si on arrive \u00e0 mettre en place des fonds avec des fonds suisse avec un parrainage de de Delacroix du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des engagements de politiciens d'origine aux airs de moi- m\u00eame pour dire \u00e0 ses investisseurs placer cet argent dans des entreprises qui doivent rester en Suisse, battons -nous ensuite, et c'est l\u00e0 le coeur du probl\u00e8me si on veut que ces entreprises restent en Suisse, c'est de nous battre sur des conditions cadres qui soit favorable \u00e0 l'ordre oui non mais parce que le blocage, mais il faut qu'on a des conditions cadres, on n'a rien dit, par exemple la fiscalit\u00e9 exact, battons -nous pour une fiscalit\u00e9 attractive pour ces entrepreneurs, ces jeunes gens qui se battent tous les jours pour gagner 3 3 son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nPuissent r\u00e9investir \u00e7a Samuel Bendahan effectivement est -ce que le r\u00f4le de l'\u00c9tat, l\u00e0 n'est pas d'assurer les conditions cadres alors \u00e7a peut \u00eatre la fiscalit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre les \u00e9coles, les \u00e9coles polytechniques avec lesquels collabore justement ces entreprises qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une aide aussi de une aide publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [88%] :\r\nOui, alors effectivement le r\u00f4le, c'est bien d'avoir des bonnes conditions cadres mais le probl\u00e8me c'est pas que les conditions cadres, c'est-\u00e0-dire c'est clair et la fiscalit\u00e9, moi je suis tr\u00e8s heureux de ce projet, justement, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, parce que justement c'est pas un projet fiscal, c'est un projet qui aide des entreprises sans les en les aidant des bureaux dans le d\u00e9veloppement parce que, parce que si on aide les entreprises au moment o\u00f9 elles ont besoin de fonds, c'est souvent au moment o\u00f9 elle paye pas beaucoup d'imp\u00f4ts, donc la fiscalit\u00e9 n'est pas le c'est pas le bon moment pour l'investisseur par contre ces sanctions vous trouver des fonds si vous trouver des fonds pour que les entreprises puissent se d\u00e9velopper alors vous garantissez un petit peu quels peuvent qu'elle puisse investir, mais le probl\u00e8me c'est que les conditions cadres c'est aussi autre chose, c'est de dire dans quel domaine, 100, ces entreprises est -ce que nous commen\u00e7ons \u00e0 voir des entreprises qui commencent \u00e0 travailler dans des domaines qui vont devenir strat\u00e9gique pour la Suisse strat\u00e9gique pour les habitants du pays, je vous le dis, moi je suis plut\u00f4t content de ce que, de ce qu'on a eues comme annonce aujourd'hui, je ne critique pas ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et je je critique pas non plus ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites mais je dit elle quels secteurs porteurs justement quels secteurs des secteurs dans lesquels finalement un investissement priv\u00e9 clairement \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet de la bonne voie, dans d'autres secteurs, on pourrait se retrouver dans des situations o\u00f9, dans 10 ou 20 ans, par exemple, ce qui, aujourd'hui, c'est le d\u00e9veloppement d'algorithmes d'Intelligence artificielle d'acc\u00e8s \u00e0 la technologie, tout d'un coup, dans 20 ans, on dira : mais au fait, sans \u00e7a on ne peut plus vraiment vivre sens c'est comme internet aujourd'hui l'eau \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 avant en quelque sorte du service public, h\u00e9 bien, en fait \u00e7a, mon avis, ce genre de choses le d\u00e9veloppement de nouvelles technologies doit s'accompagner d'une r\u00e9flexion permanente autour de qu'est -ce qui fait partie du secteur priv\u00e9 et qu'est -ce qui qu'est -ce qui deviendra un droit pour la population et je trouve que le jeu comme nous sommes un pays tr\u00e8s tr\u00e8s puissant dans ses investissements information tr\u00e8s de tr\u00e8s haute qualit\u00e9 par rapport \u00e0 la formation au d\u00e9veloppement aux \u00e9coles polytechniques etc, je pense que la population qui fait cet effort l\u00e0 et ont droit de dire il faut absolument garantir que l'effort qui est fait \u00e0 ce niveau -l\u00e0 retour retrouveront fait retourne \u00e0 la population retourne aux gens que tout habitant m\u00eame s'il a pas fait l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, Z\u00fcrich, h\u00e9 bien finalement de Corse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [86%] :\r\nAinsi, une partie \u00e9galement traitement comment vous faites, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration qui juge qui qui qui d\u00e9termine quels sont les secteurs porteurs, les secteurs d'avenir pour la la, le plus grand nombre de de citoyens et ensuite qu'est -ce que qu'est -ce que c'est l\u00e0 qu'on va se Jean \u00e9mettrice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [89%] :\r\nIl y a des r\u00e9flexions qui sont men\u00e9es par exemple par pour faire des fonds d'infrastructure ou des fonds souverains alors fonds souverain, c'est plut\u00f4t pour l'\u00e9tranger on infrastructure vendent la France Culture c'est plut\u00f4t pourri pour la pour la Suisse, en fait, on peut imaginer que certains acteurs publics jouent un r\u00f4le dans des secteurs d'avenir comme par exemple la transition \u00e9nerg\u00e9tique comme par exemple les algorithmes et \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est aussi l'avenir je pense pas qu'il faut que l'\u00c9tat soit soit un esp\u00e8ce d'acteurs qui contr\u00f4lent les entreprises, on sait que \u00e7a marche pas, c'est trop concentr\u00e9, mais de se dire que dans des secteurs strat\u00e9giques, il existe en fait une part du capital qui est d\u00e9tenue par des acteurs parapublic par exemple ou en partie sous contr\u00f4le d\u00e9mocratique, \u00e7a peut faire que des secteurs strat\u00e9giques reste en partie li\u00e9e \u00e0 la Suisse, ma grande inqui\u00e9tude, si on veut, celle des ancrages des soci\u00e9t\u00e9s qui sont tellement volatiles qu'elles peuvent du jour au lendemain partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [79%] :\r\nIronie effectivement cette id\u00e9e, cette id\u00e9e de d\u00e9finir des secteurs porteurs et donner une impulsion publique pour que effectivement c'est c'est secteurs puissent ces ces entreprises dans ces secteurs, puissent se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [88%] :\r\nEt surtout pas par piti\u00e9 pas inverser politique commencent \u00e0 se m\u00ealer de \u00e7a, on va vraiment, on va, on va droit dans le mur, j'ai soyons concrets, ce n'est pas au Parlement, d\u00e9terminer quels sont les les ZAC strat\u00e9giques dans lesquels la Suisse doit s'engager pour r\u00e9pondre caisses quels sont les secteurs aujourd'hui dans lesquels on on est bon, notamment dans la r\u00e9gion on a \u00e9norm\u00e9ment de voulait d\u00e9velopper tout ce qui \u00e9tait dans le domaine de la sant\u00e9 dans ce qu'on appelle la SNCB, les sciences de la vie et si elle se sont beaucoup d\u00e9velopp\u00e9es dans l'arc l\u00e9manique ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, croyez -vous que ce soit le fruit d'une strat\u00e9gie du Parlement ou de quelques politiciens qui collaboration quand m\u00eame une collaboration entre Lionel Jospin match aussi collabor\u00e9, je trouve qu'en l'occurrence, on a vu, on a vu quelqu'un pionnier qui s'appelle Patrick Aebischer, qui a une vision qu'il a bien d\u00e9velopp\u00e9, qui a su attirer les les fonds priv\u00e9s qui, \u00e0 chaque fois qu'on les a tir\u00e9, on avait un une fronde \u00e0 gauche au Parlement non mais l\u00e0, il est dit que Patrick Aebischer ramen\u00e9 \u00e0 chaque fois et un vent de fronde de toute la gauche du Parlement pour dire que c'est un probl\u00e8me donc laissons faire les gens qui connaissent et puis par exemple on a typiquement de se dire quels sont les domaines dans lesquels nous sommes bons aujourd'hui et mettons l'accent dessus et on voit quels sont les go\u00fbts domaine traditionnellement de la sant\u00e9 de la Pharma de l'horlogerie de la biotech de toutes les sciences de la vie qui font converger ses domaines de la pharmacie et de l'horlogerie et investissons la dedans, trouvant des Start-Up, mais elles existent, on n'a pas besoin d'aller les cr\u00e9er, elles sont l\u00e0, elles sont sur le march\u00e9, donc je propose qu'on fasse pas trop de politique et qu'on se dise OK cr\u00e9ons et c'est ce qu'a fait Schneider- Ammann cr\u00e9ons on le, on a 2 probl\u00e8mes aujourd'hui en Suisse parce qu'start-ups existe, il nous manque du capital- risque, il nous manque d'non on doit d\u00e9velopper ce capital- risque chef Dramani r\u00e9pond contribue \u00e0 y r\u00e9pondre et si nous restions la question centrale, c'est la volont\u00e9 que la autre respect pour les talents, c'est vraiment d'arriver \u00e0 faire venir des, des, des, des talons des 4 coins du monde et de de faire une politique migratoire qui sont beaucoup plus ouverts qu'on le fait aujourd'hui, et ensuite \u00e0 partir de l\u00e0, les conditions, cadres et Monsieur dans un tort, la fiscalit\u00e9 est un outil indispensable pour les start-ups pour les investisseurs pour les cr\u00e9ateurs de Start-Up sont pass\u00e9s sous la forme de mani\u00e8re surr\u00e9aliste et l\u00e0 on a des efforts \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [89%] :\r\nC'est vrai, Samuel Bendahan, Fathi Derder dit surtout pas les politiques qui n'ont pas ce m\u00e9decin ce que je pense que s'il \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [87%] :\r\nIci \u00e0 un an, \u00e7a c'est un peu dommage qu'un politicien dit \u00e7a, mais je pense que le c'est notre r\u00f4le, c'est notre r\u00f4le de politique d'anticiper les besoins de r\u00e9fl\u00e9chir qu'quels seront les probl\u00e8mes de l'avenir et si nous ne faisons pas la population nous en voudra demain si nous n'anticipons pas la transition \u00e9conomique, \u00e9cologique de demain s'il n'avait que nous ne faisons pas tout ce qu'on peut faire effectivement pour que les conditions cadres, soit pour les entrepreneurs, demain, demain on dira : mais qu'est -ce qui font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [86%] :\r\nMais moi, j'ai travaill\u00e9 avec et avec nous leur disons pas vouloir am\u00e9liorer vous collaborez avec rien entre priv\u00e9 et je vais pas aller aller dire un entrepreneur chef de parce que moi j'ai pens\u00e9 il y a un secteur serait meilleur si les dedans et dont le par des conditions favorable dans la chronique, moins de charges administratives moins de regarder et dont le dans ce sens -l\u00e0 avec du sel politique illicite, condition quasi absolument, oui, la politique et la collaboration exactement l\u00e0 et on peut travailler ensemble, c'est tr\u00e8s bien public et le priv\u00e9 peuvent discuter, on peut travailler ensemble, ce sera le mot de la fin, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Fathi Derder, Samuel Bendahan, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-02T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "Conseiller National 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A24BC19-B141-457D-8B9D-880ED90FFFA8", "internalArchiveId": "0A24BC19-B141-457D-8B9D-880ED90FFFA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR genevois veut r\u00e9introduire les notes de comportement \u00e0 l'\u00e9cole, d\u00e9bat entre Nathalie Fontanet et Salima Moyard", "publicationDate": "2017-07-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :\r\nLe PLR genevois vient de d\u00e9poser un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9introduire des notes de comportement \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9es Nathalie Fontanet (PLR) et Salima Moyard (PS).\r\n\r\n* * Le PLR genevois veut r\u00e9introduire les notes de comportement \u00e0 l'\u00e9cole, d\u00e9bat entre Nathalie Fontanet et Salima Moyard 18h Faut-il introduire une note \u00e9valuant le comportement des \u00e9l\u00e8ves ?\r\nNathalie Fontanet, cheffe de groupe PLR au Grand Conseil genevois en direct du studio GE, portable au cas o\u00f9: ** 75\r\nSalima Moyard, d\u00e9put\u00e9e PS au Grand Conseil genevois et enseignante au secondaire I en direct du studio GE, portable au cas o\u00f9: ** 56\r\nATTENTION: Une initiative quasi similaire avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2011 par le syndicat ARLE (Association Refaire L'Ecole--> le porte parole n'\u00e9tait autre que Jean Romain) masi elle n'avait pas r\u00e9colt\u00e9 suffisament de signatures. A l'\u00e9poque le PLR \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pour mais apparement les partis politiques ne s'\u00e9taient pas assez impliqu\u00e9 dans la campagne de r\u00e9colte de signature. Cette fois c'est un projet de loi et non une initiative. Il passe donc en commission puis en pl\u00e9ni\u00e8re et pourra ensuite potentiellement \u00eatre soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nFaut-il r\u00e9introduire des notes de comportement \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire ?...\r\nA Gen\u00e8ve, le PLR vient de d\u00e9poser un projet de loi allant dans ce sens...\r\nCes notes concerneraient les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 partir de la 5\u00e8me primaire et jusqu'\u00e0 la fin du secondaire 1...\r\nElles ne seraient pas prises en compte dans le calcul de la moyenne mais interviendraient dans les cas de promotion par d\u00e9rogation... Une sorte de coup de pouce pour bon comportement.\r\nNathalie Fontanet, bonsoir ! Vous \u00eates cheffe de groupe PLR au Grand Conseil genevois...\r\nSalima Moyard, bonsoir... vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil genevois et \u00e9galement enseignante au secondaire 1...\r\nNathalie FONTANET\r\n- Vous \u00eates la premi\u00e8re signataire de ce projet de loi, pourquoi le d\u00e9poser maintenant ?\r\n- Actuellement on ne prend pas assez en compte le comportement \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire ?\r\n- En 2011, une initiative allant dans le m\u00eame sens avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, elle n'avait pas recueilli suffisament de signature... Pourquoi un projet de loi 6 ans aurait-il plus de chances ?\r\n- Comment noter ces comportements dont les caract\u00e9ristiques peuvent varier d'un \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'autre ?\r\n- Comment pond\u00e9rer les comportements probl\u00e9matiques ?\r\n- Si la note doit \u00eatre accompagn\u00e9e d'un commentaire, n'est-elle pas inutile ?\r\n- Pensez-vous qu'une note peut calmer un \u00e9l\u00e8ve qui a un vrai probl\u00e8me de comportement ?\r\n- Les notes de comportement \u00e0 l'\u00e9cole, ca peut faire un peu vieillot... un peu retour en arri\u00e8re non ?\r\nSalima MOYARD\r\n- Les enseignants \u00e9valuent d\u00e9j\u00e0 le comportement des \u00e9l\u00e8ves par le biais de commentaires... c'est suffisant, selon vous ?\r\n- Comment est-ce qu'on note un comportement ? Un oubli ou de l'insolence, c'est pas vraiment la m\u00eame chose...\r\n- Vous ne pensez pas qu'on peut gagner en lisibilit\u00e9 ? Et que si la note est prise en compte dans les cas de promotion par d\u00e9rogation, cela peut \u00eatre un vrai encouragement pour l'\u00e9l\u00e8ve ?\r\n- Est-ce qu'il ne faudrait pas plus valoriser le comportement des \u00e9l\u00e8ves dans le cursus scolaire ? Mettre une note peut donner plus de poids \u00e0 cette donn\u00e9e...\r\n- Ce projet de loi \u00e0 l'avantage de faire parler de la probl\u00e9matique du comportement des \u00e9l\u00e8ves... pour vous, la situation actuelle est-elle satisfaisante ? En tant qu'enseignante, disposez-vous de suffisamment d'outils pour assurer le bon d\u00e9roulement des cours et veiller au bon comportement des \u00e9l\u00e8ves ?", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8728359", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR genevois veut r\u00e9introduire les notes de comportement \u00e0 l'\u00e9cole, d\u00e9bat entre Nathalie Fontanet et Salima Moyard / FOR_2017-07-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR genevois vient de d\u00e9poser un projet de loi visant \u00e0 r\u00e9introduire des notes de comportement \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9es Nathalie Fontanet (PLR) et Salima Moyard (PS)."], "variantIds": ["ece-8728359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:04Z", "speechToTexts": ["10.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaut -il r\u00e9introduire des notes de comportement \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire \u00e0 Gen\u00e8ve, le PLR vient de d\u00e9poser un projet de loi allant dans ce sens ces notes concerneraient des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 partir de la 5\u00e8me primaire et jusqu'\u00e0 la fin du secondaire, 1 et ne serait pas prises en compte dans le calcul de la moyenne mais interviendraient dans les cas de promotion, par d\u00e9rogation, une sorte de coup de pouce pour bon comportement Nathalie Fontanet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates cheffe du groupe PLR au Grand Conseil Genevois Salima Moyard, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois, \u00e9galement enseignante Nathalie Fontanet, actuellement on ne prend pas assez en compte le comportement \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nEffectivement, je, je pense que le comportement, c'est un des s'\u00e9l\u00e9ment essentiel pour permettre d'\u00eatre d'\u00e9tudier dans un cadre serein \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour avoir des conditions d'apprentissage qui permettent justement un apprentissage optimum, ce comportement, aujourd'hui, h\u00e9 bien il est repris retranscrit par le biais d'appr\u00e9ciation et non pas de notes, ce qui pose \u00e9videmment non seulement un probl\u00e8me de lisibilit\u00e9, mais \u00e9galement un probl\u00e8me de transparence et je pense que c'est important pour les \u00e9l\u00e8ves mais \u00e9galement pour les parents que l'on fasse un retour aux notes qui sont tr\u00e8s claires quant \u00e0 la au comportement de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre clair mais la transparence n'est pas garanti par une note tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [91%] :\r\n\u00e9coutez, si la transparence et c'est ce que nous souhaitons si, pardon, la note s'accompagne des commentaires qui sont encore le cas aujourd'hui, h\u00e9 bien oui, \u00e7a sera beaucoup plus transparent parce que \u00e7a permet de situer l'\u00e9l\u00e8ve sur une \u00e9chelle et l'on sait que lorsqu'un \u00e9l\u00e8ve \u00e0 3 bien, il sait qu'il n'a juste pas la moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [86%] :\r\nOui, Salima Moyard quels probl\u00e8mes avec ces notes, finalement, les enseignants \u00e9valuent d\u00e9j\u00e0 effectivement le comportement des \u00e9l\u00e8ves par le biais de commentaires il y ajouter une note o\u00f9 est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [88%] :\r\nC'est pas un r\u00e9el probl\u00e8me, c'est juste inutile effectivement \u00e0 lire ce ce, ce projet de loi, on croit que le le PLR ne sait pas qu'on \u00e9value d\u00e9j\u00e0 le comportement et enl\u00e8ve elle valu, effectivement, de mani\u00e8re beaucoup plus pr\u00e9cise, on continue en fait que que par ce qui est propos\u00e9, alors l\u00e0, j'entends que la note encore ne remplacerait pas les commentaires qui sont faits au cours de cours au cours des 15 dans les dialogues avec les parents, mais en fait, elle sert \u00e0 rien parce qu'elle donne peut-\u00eatre de la clart\u00e9 pour les d\u00e9put\u00e9s qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'\u00e9cole, mais elle est inutile pour les \u00e0 l\u00e8ve parce que avoir le commentaire qu'ils ont toutes les quinzaines h\u00e9 bien plus pr\u00e9cis, ils ont par exemple tu as eu beaucoup trop de d'arriv\u00e9e tardive, il faut que \u00e7a s'am\u00e9liore nettement devant les 2 prochaines semaines, tu sera sinon retenu par exemple, c'est beaucoup plus pr\u00e9cis que ma\u00eetre pas 4 par exemple qui est suffisant, mais parce qu'il y a eu des d\u00e8s il y aurait eu certains manquements par exemple les arriv\u00e9es tardives, il y aurait eu d'autres choses, tr\u00e8s bien, donc on va derri\u00e8re une note c'est justement pas du tout transparent, et pas du tout, lisible, parce que c'est un agr\u00e9gat de bien s\u00fbr, c'est compl\u00e8tement r\u00e9ducteur et on n'arrive pas \u00e0 savoir ce qui se cache derri\u00e8re, on n'arrive pas \u00e0 voir ce qui va bien, ce qui va pas bien, on voit pas la progression, c'est pas du tout, et donc voil\u00e0 c'est c'est ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [86%] :\r\nAlors Nathalie condamn\u00e9 toute que soul\u00e8ve Salima Moyard para\u00eet assez convaincant, comment on note un comportement, un oubli, un retard l'insolence c'est pas vraiment la m\u00eame chose, comment on pond\u00e8re finalement ces comportements probl\u00e9matiques et surtout est -ce qu'effectivement la note ne fait pas agr\u00e9g\u00e9, enfin, n'est pas une moyenne des comportements, ce qui fait que finalement il y a rien de pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [92%] :\r\nMais c'est justement pour \u00e7a qu'il y aura une lisibilit\u00e9 d'abord notre projet pr\u00e9voit express\u00e9ment que la note ne remplace pas l'\u00e9valuation qui est faite aujourd'hui encore, oui, non mais enfin, vous disiez que on avait l'impression que le PLR n'\u00e9tait pas au courant qu'il avait une \u00e9valuation, le PLR est parfaitement au courant qu'il n'\u00e9valuation et et la note justement permet \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de se situer parce que cette cette masse de comportement, tant pour les parents, cette masse d'\u00e9valuation tant pour les parents que pour les \u00e9l\u00e8ves ne leur permet pas de se situer ce que je suis dans une moyenne, ce que je suis pas dans une moyenne \u00e0 ce que je suis en dessous de la moyenne -ce que comportement m\u00eame si j'ai eu plusieurs oubli est estim\u00e9 comme \u00e9tant correct au niveau de la note et puis ce que nous proposons aussi dans ce projet de loi, c'est de tenir compte de cette note de comportement lorsque l'\u00e9l\u00e8ve devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une d\u00e9rogation \u00e0 savoir lorsqu'il n'est pas promu parce que nous estimons que le comportement est un \u00e9l\u00e9ment essentiel, qui est attendu de l'\u00e9l\u00e8ve lorsqu'il est scolaris\u00e9, il ne s'agit pas de sanctionner, et \u00e7a c'est quelque chose d'important, on le sait, que notamment \u00e0 Z\u00fcrich, hein, \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait, ou des \u00e9l\u00e8ves devaient avoir une note minimum de comportement pour pouvoir rentrer \u00e0 ce que nous appelons le coll\u00e8ge et ce qu'ils appellent le le gymnaste, ce n'est pas notre cas, nous souhaitons simplement que les \u00e9l\u00e8ves qui auront eu un comportement adapt\u00e9 tout au long de l'ann\u00e9e et qui malheureusement pour d'autres raisons seront peut-\u00eatre \u00e0 la peine au niveau des notes des mati\u00e8res scolaires, h\u00e9 bien puissent b\u00e9n\u00e9ficier que ce comportement adapt\u00e9 puissent \u00eatre prises en compte dans le cas de mesures de d\u00e9rogation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [95%] :\r\nD'accord, Salima Moyard sur cette question- l\u00e0, effectivement, si la note est prise en compte dans les cas de promotion par d\u00e9rogation est -ce que cela ne peut pas \u00eatre un vrai encouragement une motivation pour l'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [90%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, c'est qu'il y a un peu 2 types d'\u00e9l\u00e8ves il y a, il y a des enfants, il y en a une, Multith\u00e9matiques multitude, pardon, mais, disons le, le petit \u00e9l\u00e8ve touche ou qui pose aucun probl\u00e8me de comportement et qui a de la peine \u00e0 l'\u00e9cole, bah en gros 6 retrouve non promu c'est sur ces apprentissages scolaires qu'on va, on va se positionner on va d\u00e9terminer, il y a pas assez, on n'arrive pas \u00e0 le faire passer, ou bien on peut essayer de le faire passer par d\u00e9rogation, mais il faudra l'adjoindre de telle ou telle chose, mais le comportement va pas entrer en ligne de compte parce que l'objet 1er de l'\u00e9cole n'est pas d'\u00e9duquer, \u00e7a c'est un compl\u00e9ment au travail des parents mais c'est d'enseigner, donc je trouve assez dangereuse, disons, de, de, de faire entrer la note de comportement sur la question de la de la de la promotion, la promotion par d\u00e9rogation encore que c'est pas tr\u00e8s clair, faudrait un peu aller creuser, on le fera en commission de savoir dans quel cas le le le PLR estime qu'il faudra utiliser ou pas, parce qu'il dit que \u00e7a doit pas \u00eatre d\u00e9savantage de la l\u00e8vre alors j'imagine un : un \u00e9l\u00e8ve qui aurait eu un mauvais comportement ben en voudra peut-\u00eatre pas lui donner ce coup de pouce, pire encore, en bon comportement veut lui donner ce coup de pouce, moi en tant qu'enseignante, je prends des d\u00e9penses contribue \u00e0 prendre des d\u00e9cisions d'orientation en fonction des apprentissages en fonction des r\u00e9sultats scolaires et puis la question du comportement se r\u00e8glent pas par des notes par un dialogue par des discussions entre les professionnels avec l'\u00e9l\u00e8ve avec les parents et pour moi les 2 choses ne doivent pas excessivement interf\u00e9raient l'une avec l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [93%] :\r\nNathalie Fontanet, c'est vrai, la question est soulev\u00e9e hein finalement le comportement, c'est l'affaire d'abord des parents alors que l'apprentissage c'est c'est effectivement le devoir l'achat \u00e0 la charge de l'\u00e9cole est -ce que vous n'a, vous vous \u00eates pas d'accord avec ce secret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [91%] :\r\nMoi, je suis tellement heureuse d'entendre Madame Moyard socialiste nous dire que l'\u00e9cole n'est pas l\u00e0 pour \u00e9duquer, mais quelle est l\u00e0 pour cette scission parce que mais je, je suis absolument enchant\u00e9 de de l'entende parce que c'est vrai que pour le PLR, c'est un de nos soucis quotidiens, alors que la gauche semble vouloir donner \u00e0 l'\u00e9cole, l'ensemble des r\u00f4les, il se trouve pourtant que les \u00e9l\u00e8ves passent depuis l'\u00e2ge de 4 ans \u00e0 la majorit\u00e9 de leur temps \u00e0 l'\u00e9cole, que c'est \u00e0 l'\u00e9cole qu'ils apprennent \u00e0 se comporter socialement que c'est \u00e0 la colle qu'ils sont int\u00e9gr\u00e9s pour la preuve premi\u00e8re fois r\u00e9guli\u00e8rement, sauf pour ceux qui sont all\u00e9s \u00e0 la cr\u00e8che, qu'ils apprennent \u00e0 devoir respecter des r\u00e8gles et ces notes sont essentielles pour que les \u00e9l\u00e8ves arrivent \u00e0 se situer sur ce respect des r\u00e8gles sur cette int\u00e9gration sociale est -ce que c'est ce que nous PLR souhaitons que finalement ces \u00e9valuations soient \u00e9galement accompagn\u00e9s d'une note qui permettent cette lisibilit\u00e9, vous savez, la gauche n'aiment pas les natels n'aimaient d\u00e9j\u00e0 pas les notes lorsque, en 2010, le peuple en a pl\u00e9biscit\u00e9 le retour \u00e0 78 pourcent pour pour l'\u00e9cole primaire, nous, nous pensons que les notes, \u00e7a donne un cadre que les \u00e9l\u00e8ves se sentent rassur\u00e9s dans un cadre, y compris ceux qui ont tendance \u00e0 d\u00e9border et c'est ce que nous appelons de nos souhaits \u00e9galement pour le coup au niveau du comportement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [95%] :\r\nIl n'emp\u00eache : Nathalie Fontanet, pourquoi vous n'allez pas jusqu'au bout de votre logique, alors pourquoi ne pas int\u00e9grer cette note du comportement dans la moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [94%] :\r\nParce que, effectivement, nous pensons que l'\u00e9cole est l\u00e0 pour enseigner et que l'essentiel des bases doit \u00eatre le fran\u00e7ais, les math\u00e9matiques et de telles notions et qu'il ne s'agit pas non plus de p\u00e9naliser \u00e0 Touba, les enfants avec ses notes de comportement en revanche une lisibilit\u00e9 et une meilleure lisibilit\u00e9 est absolument indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [92%] :\r\nSalima Moyard est -ce que il ne faudrait pas plus valoriser effectivement le comportement des \u00e9l\u00e8ves dans le cursus scolaire et mettre une note peut peut-\u00eatre donner plus de poids \u00e0 cette donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [90%] :\r\nMoi, je maintiens qu'il y a aucun probl\u00e8me de lisibilit\u00e9 aujourd'hui sur la question du comportement il y en a peut-\u00eatre pour les d\u00e9put\u00e9s, PLR mais il y en a pas, ni pour les parents, ni pour les \u00e9l\u00e8ves, encore moins pour les enseignants, qui a quand m\u00eame une chose, faut \u00eatre clair avec des \u00e9l\u00e8ves qui ont heureusement c'est une minorit\u00e9 des vrais gros probl\u00e8mes de comportement dans ce Lens- qu'il y a ceux qui font n'importe quoi en classe, il y en a tr\u00e8s peu, mais il y en a quelques-uns, faut pas croire, hein, c'est pas cela \u00e0 qui on mettra une note de de comportement qui et qui vont tout de suite s'amender en disant mon Dieu c'est trop horrible ce qui m'arrive, hein, donc \u00e7a veut dire que pour les gros car \u00e7a va rien changer pour l'immense majorit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves qui n'ont pas de probl\u00e8me de comportement, \u00e7a va rien changer, non plus, donc j'attends de voir un petit peu quel est le type d'\u00e9l\u00e8ves pour qui \u00e7a changerait quelque chose et, pour et \u00e7a peut \u00eatre une notre seul souhait souci au niveau politique pour effectivement c'est c'est cas lourds que je d\u00e9crivais il y a une seule r\u00e9ponse, c'est l'encadrement de qualit\u00e9, \u00e7a veut dire pas trop d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes, \u00e7a veut dire un encadrement avec du tutorat, le soutien de l'\u00e9quipe, psychologues, conseillers sociaux conseil en orientation et c'est l\u00e0 qu'il doit y avoir un v\u00e9ritable encadrement mais \u00e9videmment \u00e7a sans coup et c'est exactement ce jour m'encadrement que budget apr\u00e8s budget, le PLR souhaite toujours coup\u00e9e et c'est l\u00e0 le vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [90%] :\r\nDerni\u00e8re question rapidement Nathalie Fontanet en 2011, une initiative allant dans le m\u00eame sens avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il n'avait pas recueilli suffisamment de signatures, pourquoi un projet de loi 6 ans a apr\u00e8s aurait eu plus de chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [90%] :\r\nParce que vous savez, le recueil de de signature, la r\u00e9colte de signatures, c'est toujours une une probl\u00e9matique hein finalement les gens ne craint bonjour diraient les directeurs, je veux pas du tout et \u00e0 dire, bien au contraire, Nancy parce que \u00e7a aide, mais \u00e7a d\u00e9pend avant tout de la motivation des personnes qui sont l\u00e0 pour r\u00e9colter et manifestement la motivation n'avait pas \u00e9t\u00e9 suffisante puisque ils n'ont pas r\u00e9ussi dans le d\u00e9lai imparti, a rassembl\u00e9 suffisamment de signatures, nous estimons aujourd'hui que nous pourrions essayer de le faire passer par un projet de loi, ce que nous appelons de nos voeux, maintenant effectivement il a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission, on verra ce que d\u00e9cide la majorit\u00e9 du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [93%] :\r\nMerci beaucoup madame d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-01T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fontanet, Nathalie", "role": "D\u00e9put\u00e9e PLR Gen\u00e8ve / Grand Conseil ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moyard, Salima", "role": "d\u00e9put\u00e9e / pr\u00e9sidente/ enseignante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B99176A1-030C-49ED-89F3-ED73184704AB", "internalArchiveId": "B99176A1-030C-49ED-89F3-ED73184704AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les attentes des Tessinois sont grandes pour la succession de Didier Burkhalter", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Homme, barrista, dans un caf\u00e9 de Chiasso;Femme, \u00e9tudiante de 23 ans;Moreno Bernasconi, ancien r\u00e9dacteur en chef du Corriere del Ticino;Remigio Ratti, ancien candidadt au Conseil F\u00e9d\u00e9ral\r\nLe Parti lib\u00e9ral-radical tessinois devrait annoncer ses prochains jours son candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9quipe de Quinze minutes a pass\u00e9 la semaine au Tessin afin de mesurer les attentes des citoyens du canton.\r\n\r\n* * Les attentes des Tessinois sont grandes pour la succession de Didier Burkhalter  \r\n18 ans apr\u00e8s le d\u00e9part de Flavio Cotti, est-ce l'heure du retour du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Le PLR Tessinois n'annoncera son candidat pour remplacer Dider Burkhalter dans un mois. Mais que repr\u00e9senterait un \"Consigliere federale\" pour les Tessinois eux-m\u00eames ?  Jordan Davis bonjour...  \r\nCette semaine l'\u00e9quipe de Quinze Minutes a pass\u00e9 sa semaine au sud des Alpes pour mesurer les attentes... \r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 l'endroit qui doit \u00eatre g\u00e9ographiquement le plus \u00e9loign\u00e9 de Berne, Chiasso. C'est l\u00e0 que Francesca Argiroffo et moi sommes tomb\u00e9 sur ce qui doit \u00eatre le caf\u00e9 le moins cher de Suisse. Ca nous a bien fait plaisir de payer deux francs... Pour le barman, ce prix illustre bien les probl\u00e8mes \u00e9conomiques au Tessin. \r\n  40'' \r\nCe malaise on le sent un peu partout. Y compris parmi les \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de la Suisse italienne \u00e0 Lugano. Cette jeune femme de 23 ans pr\u00e9pare son masters en administration publique... \r\n  21''\r\n**Les attentes sont grandes, donc.\r\nOui. Moreno Bernasconi est ancien r\u00e9dacteur en chef du Corriere del Ticino fin observateur de la politique tessinoise et f\u00e9d\u00e9rale. Si en septembre un Tessinois n'entre pas chez les Sept Sages... \r\n  0'32''\r\n**On peut dire Jordan que la pr\u00e9sence d'un Italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait l'unanimit\u00e9 chez ceux avec qui vous avez parl\u00e9.\r\nItalophone, presque l'unanimit\u00e9 oui. Tessinois, pas forc\u00e9ment. Parce que le concept de la Suisse italienne est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable.\r\n  0'07''\r\nCette voix est celle de Remigio Ratti. En 1999 il \u00e9tait le candidat tessinois pour succ\u00e9der \u00e0 Flavio Cotti. Remigio Ratti pr\u00e9f\u00e8re utiliser le terme \"italianicit\u00e9\". Mais, selon lui, cette italianicit\u00e9 peut \u00eatre port\u00e9 au gouvernement par un originaire du Tessin vivant au nord des Alpes ou m\u00eame par un Suisse aux origines italiennes... \r\n  0'22''\r\nAlors cette id\u00e9e est sans doute celle d'une certaine intelligentsia.ast confiant en l'avenir. Car ce Tessin-l\u00e0 coexiste avec celui domin\u00e9 par ce sentiment de d\u00e9clin. Reste \u00e0 voir si ces deux Tessin vont arriver \u00e0 s'unir autour d'un seul candidat. \r\n**Jordan Davis, merci. \"UN consigliere federale \u00e0 tout prix ?\" C'est le titre de l'\u00e9mission de quinze minutes que vous pourrez \u00e9couter demain, samedi, dans le journal de 12h30 sur la 1\u00e8re.", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725866", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les attentes des Tessinois sont grandes pour la succession de Didier Burkhalter  / JDM_2017-06-30T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 30.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Parti lib\u00e9ral-radical tessinois devrait annoncer ses prochains jours son candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. L'\u00e9quipe de Quinze minutes a pass\u00e9 la semaine au Tessin afin de mesurer les attentes des citoyens du canton."], "variantIds": ["ece-8725866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T04:31:57Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re, nous revenons en Suisse bonjour Jordan Davis un jour Simon 18 ans apr\u00e8s le d\u00e9part de Flavio Cotti du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce lors du retour du Tessin au gouvernement le PLR Tessinois on en parlait n'annoncera son candidat pour remplacer Didier Burkhalter que dans un mois mais que repr\u00e9senterait un conciliaire et f\u00e9d\u00e9rale pour les Tessinois eux- m\u00eames, cette semaine, l'\u00e9quipe de quinze minutes dont vous \u00eates Jordan a pass\u00e9 sa semaine au sud des Alpes pour mesurer les attentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nEt nous sommes all\u00e9s justement \u00e0 l'endroit, qui doit \u00eatre peut-\u00eatre le plus \u00e9loign\u00e9 de Berne Chiasso c'est l\u00e0 que Francesca Ruggiero fait et moi sommes tomb\u00e9s sur ce qui doit \u00eatre le caf\u00e9, le moins cher de Suisse, \u00e7a fait bien plaisir de payer 2 francs L'Express hein, mais pour le barman ce prix illustre bien les probl\u00e8mes \u00e9conomiques au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [83%] :\r\nSi c'est une r\u00e9gression de fringues, oui, si on fait le caf\u00e9 \u00e0 2 francs parce qu'on ne peut pas se quand ma\u00eetre de faire un prix plus \u00e9lev\u00e9 les qui on ira voir ailleurs, on a beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre ici et peut-\u00eatre enfin quelqu'un pourrait nous \u00e9couter, probl\u00e8me d'\u00eatre trop pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, de devoir sans cesse vous comptez au prix italien d'o\u00f9 les difficult\u00e9s que l'on a fait \u00e7a pour vivre un moment de salaire sans trouver du travail, entre autres choses, donc un peu plus pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [77%] :\r\nOui, oui, c'est probl\u00e9matique du taux cantonal qu'est -ce que vous demanderiez un politique surtout suite \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [88%] :\r\nQu'est -ce que j'en sais, il pourrait par exemple supprimer des taxes d'importation sur le voir comme \u00e7a, je pourrais encore baisser les prix actuellement impossible de le faire, je n'arriverai pas \u00e0 survivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [96%] :\r\nEt ce malaise, on le sent un peu partout, y compris parmi les \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de la Suisse italienne \u00e0 Lugano, cette jeune femme de 23 ans pr\u00e9pare son master en administration publique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [86%] :\r\nIl y a \u00e7a pour Talleyrand qui l'instinct opinion moi je crois qu'il peut mettre en avant nos opinions, nos sentiments, il peut faire comprendre au niveau f\u00e9d\u00e9ral que le Tessin existe et que nous avons aussi des probl\u00e8mes peut-\u00eatre que s'il est \u00e0 nouveau repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Tessin pourrait sortir de la situation difficile qu'il traverse en ce moment \u00e7a d\u00e9fie Take c'est un mauvais nos un an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [93%] :\r\nCette dame, les attentes sont assez grandes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [88%] :\r\nOui Moreno Bernasconi, ancien r\u00e9dacteur en chef du corps et des des petites Chino Hills afin d'observateur de la politique tessinoise et f\u00e9d\u00e9rale, et si en septembre un Tessinois n'entre pas chez les 7 Sages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [89%] :\r\nCe sera per\u00e7ue comme une gifle comme certains pays d'Europe attribue tous les maux, \u00e0 Bruxelles, je suis s\u00fbr que le slogan Bernard la on a voleuse voil\u00e0 ce slogan qu'on a lu sur le journal de la Ligue des Tessinois s'est diffus\u00e9, donc au-del\u00e0 de la Lega des Tessinois chez beaucoup de gens, ce slogan ne pourrait pas \u00eatre affirm\u00e9e avec cette force sirotait ou r\u00e8glement du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [90%] :\r\nOn peut dire, Jordan, que la pr\u00e9sence d'un italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, fait l'unanimit\u00e9 vraiment chez ceux avec qui vous avez discut\u00e9 oui pour ceux qui ont une opinion politique, en tout cas, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [94%] :\r\nItalophone presque l'unanimit\u00e9 Tessinois en revanche, pas forc\u00e9ment parce que le concept de la Suisse italienne, en fait, elle est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [84%] :\r\nIl y a plus d'italophone au-del\u00e0 du Gothard que au Tessin dans les vall\u00e9es Grisons de Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [88%] :\r\nAlors, cette loi est celle de R\u00e9my Dieu Ratti en 1999 c'\u00e9tait le candidat tessinois pour succ\u00e9der \u00e0 Flavio Cotti R\u00e9my du Ratti pr\u00e9f\u00e8re utiliser le terme italianicit\u00e9 mais, selon lui, cette italianicit\u00e9 peut-\u00eatre port\u00e9 au gouvernement, m\u00eame pas un originaire du Tessin vivant au nord des Alpes ou m\u00eame par un Suisse aux origines italiennes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [90%] :\r\nLe crit\u00e8re, c'est d'avoir tout d'abord une v\u00e9ritable personnalit\u00e9 qui peut repr\u00e9senter toute la Suisse, et cette Suisse de la diversit\u00e9 et cette Suisse de culture italienne doit \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [91%] :\r\nPour vous, un Tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [92%] :\r\nD'apr\u00e8s s\u00e9curitaire, ce n'est pas obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [94%] :\r\nAlors cette id\u00e9e sans doute celle d'une certaine italienne c'est acquis assez confiant en l'avenir du canton car ce Tessin -l\u00e0 existe avec celui domin\u00e9 par ce sentiment de d\u00e9clin et de fragilit\u00e9 \u00e9conomique reste \u00e0 voir si ces 2 Tessin vont arriver \u00e0 s'unir autour d'un seul candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [85%] :\r\nMerci d'Jordan Davis, un homme comme s'il y avait f\u00e9d\u00e9rale et \u00e0 tout prix folle prononcer comme \u00e7a, c'est le titre de l'\u00e9mission de quinze minutes qu'on pourra \u00e9couter demain samedi dans le journal de midi 30, sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BC25612-72C1-4EAF-90B3-B18BDF47E48C", "internalArchiveId": "6BC25612-72C1-4EAF-90B3-B18BDF47E48C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe;Fathi Derder, PLR vaudois;Isabelle Chevalley, vert'lib\u00e9rale vausoise;Raymond Cossavella, le chef de la police \u00e0 Bienne;Tuncay Kaptan, travailleur social;Lamya Hennache, juriste, m\u00e9diatrice et une des coordinatrices du projet Tasamouh;Deletroz Patrick; Danilo Wyss, co\u00e9quipier de Richie Porte;Stefan K\u00fcng, co\u00e9quipier de Richie Porte;Manuel Donz\u00e9, d\u00e9put\u00e9 PDC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24+25/RECORD NAISSANCES) 2016... Ann\u00e9e record en mati\u00e8re de naissance!\r\nLa Suisse a vu na\u00eetre l'ann\u00e9e derni\u00e8re 87 mille 900 enfants... \r\nAutant de nourrissons... dans un contexte de population vieillissante... \r\nC'est du jamais vu depuis quarante cinq ans... Katia Schaer... \r\n  0'51''\r\nOn a donc retrouv\u00e9 les niveaux de naissances de la fin du baby boom... \r\nEt c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle dans le contexte actuel d'une population qui vieillit...\r\nD'autant que la hausse de la natalit\u00e9 n'a pas encore atteint son pic... \r\nAlors \u00e0 quelle moment la reprise des naissances aura vraiment un impact sur la pyramide des \u00e2ges?\r\nQuestion pos\u00e9e au g\u00e9ographe, Pierre Dessemontet...\r\n  0'44''\r\nPierre Dessemontet interrog\u00e9 par Deborah Sohlbank...\r\n(09/TI/1 SEULE CANDIDATURE PLR        7H) DIRECT LIGNE IRNS\t\r\n***Le bruit courrait depuis le d\u00e9but de la semaine... \r\nLe PLR tessinois, ne lancera qu'une seule candidature dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nLa section tessinoise se donne jusqu'au 10 juillet prochain, pour \u00e9valuer les candidats et les candidates. \r\nEt le nom sera rendu public, le 1er ao\u00fbt prochain... d\u00e9cision du comit\u00e9 cantonal... \r\nNicolle Della Pietra, on vous retrouve \u00e0 Locarno... En coulisse, c'est toujours Ignacio Cassis qui semble favori... \r\n((Au sud des Alpes, rares sont celles et ceux qui pensent encore que l'ex ministre tessinoise des finances et ancienne conseill\u00e8re nationale Laura Sadis pourrait succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter cet automne. \r\nFaute de ticket - ainsi en a voulu la direction du PLRT - on peine \u00e0 imaginer un autre candidat que le poids lourd et grand favori, l'ancien m\u00e9decin cantonal et chef de la fraction au Conseil national, Ignazio Cassis, pour repr\u00e9senter la Suisse italienne.\r\nPour le PLRT, cette solution, - qui est \u00e9galement celle pr\u00e9conis\u00e9e par l'influent Fulvio Pelli -  doit lancer un message clair: celui d'un Tessin uni comme un seul homme, derri\u00e8re une seule et m\u00eame personnalit\u00e9. Un message tout particuli\u00e8rement adress\u00e9 aux Al\u00e9maniques sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00eats \u00e0 soutenir le Tessin, \u00e0 condition que celui-ci fasse preuve d'unit\u00e9.\r\nUn seul nom sur la liste lib\u00e9rale radicale tessinoise, c'est peut-\u00eatre aussi un pari risqu\u00e9. L'absence de choix,  ne sera peut-\u00eatre pas du go\u00fbt des grands \u00e9lecteurs \u00e0 Berne; sans compter que le parti lib\u00e9ral radical vaudois, vient clairement d'indiquer qu'il veut laisser les portes grandes ouvertes aux int\u00e9ress\u00e9s qui ont jusqu'au 9 ao\u00fbt pour se manifester.)) \r\nNicolle Della Pietra, \u00e0 Locarno. Merci!\r\n(02/SECURITE ALIMENTAIRE PAPIER ANALYSE (rep.22h30)) Du champ \u00e0 l'assiette...\r\nLe peuple vote sur un arr\u00eat\u00e9 qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du pays.... Ce sera le 24 septembre...\r\nEt hier... Johann Schneider Ammann a lanc\u00e9 la campagne... \r\nObjectif renforcer la politique agricule de la Suisse a dit le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral... en conf\u00e9rence de presse... L'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par le Parlement, en r\u00e9ponse \u00e0 l'intiative de l'union suisse des paysan... il est largement soutenu... \r\nEt la campagne s'annonce terne...  d'autant que Pietro Bugnon cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas de cons\u00e9quences directes sur le quotidien des Suisses... \r\n  1'02''\r\n(D1/ LES RETIREURS    7 H) Ils font travailler l'administration et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Ils alertent les m\u00e9dias pour dire qu'il vont changer les choses... \r\nEt puis... une fois sur 5...  ils retirent leur intervention parlementaire, sans la faire voter. Voil\u00e0 pour le sc\u00e9nario... \r\n21% des motions et initiatives parlementaires sont tout simplement retir\u00e9es \u00e0 Berne...  Dont une bonne part apr\u00e8s que l'administration ait r\u00e9pondu,  et surtout d\u00e9pens\u00e9 des heures de travail au passage...  \r\nAlors: ces 186 retraits d'interventions parlementaires depuis octobre 2015... sont-ils des actes manqu\u00e9s ou une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e? Explications de Thibaut Schaller...\r\n  1'35''\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 \"data\" de Valentin Tombez.\r\n(D2/ INTEGRATION BIENNE     7H) \"Tassamouh\"... c'est un mot arabe qui signifie tol\u00e9rance, r\u00e9conciliation et pardon... \r\n\"Tassamouh\", c'est aussi le nom d'un groupe de pr\u00e9vention contre la radicalisation, qui a vu le jour \u00e0 Bienne, sous l'impulsion principalement de femmes musulmanes... \r\nEt  hier soir, le groupe f\u00eatait de la formation des treize premiers m\u00e9diateurs du groupe... \r\nReportage d'Alain Arnaud...\r\n  1'35''\r\n(11/UK/VOTE DE CONFIANCE        ev7h) Theresa May... passe le test... \r\nLa premi\u00e8re ministre britannique a obtenu hier de justesse la confiance du Parlement... \r\nElle \u00e9tait revenue expr\u00e8s d'un d\u00e9placement \u00e0 Berlin pour observer ce vote tr\u00e8s risqu\u00e9...\r\nFinalement les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 son programe l\u00e9gislatif par 323 voix contre 309... Une majorit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une poign\u00e9e de voix...  celles des ultra conservateurs nord irlandais du Di You Pi avec qui Theresa May avait scell\u00e9 une alliance en d\u00e9but de semaine...Catherine Illic... \r\n  1'04''\r\n(Affaire Gr\u00e9gory) Un nouveau rebondissement dans l'affaire Gr\u00e9gory... 32 ans apr\u00e8s la mort du petit gar\u00e7on... \r\nLa chambre d'instruction de Dijon inculpe une proche de la famille, pour enl\u00e8vement de minueur suivi de mort... La jeune fille avait 15 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits... En 1984, l'adolescente aurait particip\u00e9 \u00e0 l'enl\u00e8vement de l'enfant, retrouv\u00e9 mort dans une rivi\u00e8re des Vosges...\r\nA l'\u00e9poque, son t\u00e9moignage avait orient\u00e9 les soup\u00e7ons sur un autre membre de la famille, elle s'\u00e9tait ensuite r\u00e9tract\u00e9e.\r\n(Syrie) Dans le dossier syrien... des experts de l'ONU ont confirm\u00e9 hier l'utilisation de gaz sarin, lors de l'attaque du 4 avril dernier... sur une localit\u00e9 de la province d'Idlib, \u00e0 l'ouest du pays... L'attaque imput\u00e9e par les Occidentaux au r\u00e9gime de Bachar Al Assad avait fait 87 morts... Et ell avait \u00e9t\u00e9 suivie d'une attaque am\u00e9ricaine de missiles sur une base syrienne...\r\n(D3/ TDF - LES SUISSES BONS COEQUIPIERS) Rituel du d\u00e9but du mois de juillet... le tour de France... \r\nEt il d\u00e9bute demain \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne... \r\nGrand favori de cette \u00e9dition... le triple tenant du titre... \r\nEt les Suisses... sur le tour...\r\nDans l'histoire deux Suisses ont remport\u00e9 l'\u00e9preuve, K\u00fcbler et Kloblett en 1950 et 51...\r\nLe dernier \u00e0 \u00eatre mont\u00e9 sur le podium c'\u00e9tait Alex Z\u00fcll\u00e9 en 1999... et cette ann\u00e9e, ils sont six \u00e0 prendre le d\u00e9part, tousss de bons co\u00e9quipiers. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  1'31''\r\n((Le dernier \u00e0 avoir eu la taille patron, mais pas sur un grand tour, \u00e9tait Fabian Cancellara. Sinon, le cycliste suisse est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon voir tr\u00e8s bons co\u00e9quipiers, peut aller gagner une \u00e9tape de temps en temps, mais n'a pas la confiance totale de ses dirigeants.  Pour Danilo Wyss, co\u00e9quipier de Richie Porte, l'un des favoris du Tour, c'est aussi une question de niveau.\r\nSON \r\nSans ses \u00e9quipiers, impossible de remporter un grand tour. Et les coureurs suisses sont appr\u00e9ci\u00e9s pour leur s\u00e9rieux et leur abn\u00e9gation au servie de leur leader. \r\nMais quand alors verrons-nous  un coureur suisse en passe de remporter le Tour. l'avis d'un autre co\u00e9quipier de Richie Porte, le grand espoir Stefan K\u00fcng\r\nSon \r\nMais y a-t-il, dans la rel\u00e8ve, un Suisse qui pourra bient\u00f4t ?  \r\nSON \r\nPlus de concurrence donc,  mais aussi un petit march\u00e9 qui n'incite pas une \u00e9quipe, \u00e0 qualit\u00e9s \u00e9gales, \u00e0 choisir un cycliste suisse et l'amener vers le sommet plut\u00f4t qu'un australien ou un am\u00e9ricain. par exemple. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, D\u00fcsseldorf))\r\n(foot) En football, \r\nL'Allemagne s'est qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations face au Mexique, hier... Victoire 4 \u00e0 1...\r\nLes Allemands qui affronteront les chiliens dimanche en finale... Le Chili, champion d'Am\u00e9rique du sud... Rencontre \u00e0 suivre sur RTS 2...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D\u00e9cret Trump entr\u00e9 en vigueur) mise en oeuvre suite au d\u00e9cret de la cour supr\u00eame...\r\nles gens qui n'ont pas de relation dans ces pays... \r\nCombien refoul\u00e9s dans les a\u00e9roports\r\nLe dfae suisse s'exprime et dit que la nouvelle forme du d\u00e9cret est meilleure que l'ancienne\r\nTrump va rencontrer le pr\u00e9sident mexicain + Poutine\r\n(gaz sarin syrie) \r\n(France homme fonce sur une mosqu\u00e9e) \r\n(Affaire Gr\u00e9gory) \r\n(Aigle) \r\n(05/S3 ITV DONZE) Dans l'affaire S3, le contr\u00f4le cantonal des finances, le CCF, aurait pu aller plus loin: Certains s'interrogent sur le manque de recommandations dans ce rapport, qui devait analyser l'octroi par l'Etat de vaud de 500 mille francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Swiss space system, aujourd'hui en liquidation. M\u00eame si rien d'ill\u00e9gal n'a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, pour le d\u00e9put\u00e9 PDC Manuel Donz\u00e9, il y a eu des manquements dans le d\u00e9partement de Philippe Leuba.\r\n  0'54''\r\nManuel Donz\u00e9 r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril", "durationSec": 972, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite  / JDM_2017-06-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine L\u00e9vite  / JDM_2017-06-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8725875", "ece-8725856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:22:36Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [89%] :\r\nBlandine L\u00e9vite le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\n88000 nouveau- n\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re on avait jamais vu \u00e7a, on n'avait pas vu \u00e7a depuis 1972 depuis la fin du bail du boom la Suisse bat des records de natalit\u00e9 gr\u00e2ce notamment \u00e0 la migration, les femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er sont toujours plus nombreuses, le Tessin uni derri\u00e8re un seul candidat, voil\u00e0 la strat\u00e9gie du PLR tessinois dans la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter fa\u00e7on de mettre toutes les chances du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, d\u00e9cision attendue le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nEt 8 ans 18 ans apr\u00e8s le d\u00e9part de Flavio Cotti que repr\u00e9senterait \u00e0 concilier les f\u00e9d\u00e9ral pour les Tessinois eux- m\u00eames 15 minutes a men\u00e9 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [90%] :\r\nLe bluff en politique, qui sont ces politiciens qui retirent leurs interventions parlementaires avant m\u00eame de les faire voter et surtout pourquoi acte manqu\u00e9, effets d'annonce strat\u00e9gie politique Thibaut Schaller fait le tri des m\u00e9diateurs interreligieux \u00e0 Bienne pour lutter contre la radicalisation des jeunes impulsion vient de femmes musulmanes et hier le groupe f\u00eatait l'obtention des 13 premiers dipl\u00f4mes reportage la gauche en embuscade, le risque d'une r\u00e9bellion dans les rangs conservateurs votent \u00e0 haut risque pour Theresa May hier et pari r\u00e9ussi puisque la premi\u00e8re ministre britannique a obtenu la confiance du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [90%] :\r\nMiroir scandinaves, dernier \u00e9pisode ce matin apr\u00e8s l'\u00e9cologie, l'\u00e9ducation, l'\u00e9conomie, l'urbanisme, aujourd'hui nous allons parler bien \u00eatre puisque dans les classements, les pays nordiques Nordic appara\u00eet syst\u00e9matiquement comme les plus heureux au monde, ce mod\u00e8le de bonheur scandinave est -il durable question qu'on va poser tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'\u00e9conomiste et ancien journaliste su\u00e9dois Martin au DAL, il sera l'invit\u00e9 du journal en Direct de Stockholm \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nEt puis le Tour de France d\u00e9bute demain avec 6 suisse au d\u00e9part, les coureurs suisses tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s pour leur abn\u00e9gation au service de leur leader mais \u00e0 quand la victoire finale pour ensuite sur le Tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [93%] :\r\n2016 ann\u00e9es record en mati\u00e8re de naissance, la Suisse a vu na\u00eetre l'ann\u00e9e derni\u00e8re 87900 enfants autant de nourrissons qui viennent au monde dans un contexte de population vieillissante, c'est du jamais vu depuis 45 ans, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [92%] :\r\nEn fait, c'est un double record d'abord les naissances ont atteint un nombre in\u00e9gal\u00e9 depuis pr\u00e8s d'un demi- si\u00e8cle et puis il y a cette autre record aussi caus\u00e9 par un recul du nombre de d\u00e9c\u00e8s \u00e9galement le solde naturel de la population, donc les naissances moins les d\u00e9c\u00e8s positif \u00e0 22900 ce qui ne s'\u00e9tait plus produit depuis 25 ans reste qu'on est loin de parler d'un beau comprenez d'un b\u00e9b\u00e9 boom parce que la migration a son r\u00f4le \u00e0 jouer et avec l'augmentation de la population et donc du nombre de femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er, le nombre de b\u00e9b\u00e9s qui naissent croit presque naturellement, par cons\u00e9quent, si l'on veut parler de plus de b\u00e9b\u00e9s, c'est bien le taux de f\u00e9condit\u00e9 des femmes qu'il faut regarder ce taux, lui, n'a que l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9 au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es de 1 virgule de un virgule 5 environ et l\u00e0 aussi, la migration est les naturalisations expliquent cette augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [94%] :\r\nOn a donc retrouv\u00e9 les niveaux de naissances de la fin du Belleguy boom et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle dans le contexte actuel d'une population qui vieillit, d'autant que la hausse de la natalit\u00e9 n'a pas encore atteint son pic alors \u00e0 quel moment la reprise des naissances aura vraiment un impact sur la pyramide des \u00e2ges, question pos\u00e9e au g\u00e9ographe Pierre Dessemontet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [87%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 la fertilit\u00e9 reviendra proche de un virgule 71,8 \u00e0 la fertilit\u00e9, c'est donc le nombre moyen d'enfants par femme en \u00e2ge d'avoir des enfants et actuellement, ce chiffre consultant rien tourne autour de 1 virgule 52 6 donc \u00e7a veut dire que pour passer environ tout \u00e0 lui qu'il faudrait probablement 10 \u00e0 15000 naissances de plus que ce qu'on a \u00e0 l'heure actuelle, donc le jour o\u00f9 on repasse la barre des 100000 b\u00e9b\u00e9s par ann\u00e9e, on aura certainement l'intention qui sera relativement int\u00e9ressant de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [81%] :\r\nEst -ce que c'est possible est -ce que c'est plausible. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:45) [91%] :\r\n100000 par ann\u00e9e c'est plausible parce que on a une forte immigration cette immigration fait venir des gens jeunes qui ont tendanciellement plus d'enfants Suisses maintenant revenir au niveau d'avant d'avant 1964 et d'avant la pilule, \u00e7a ne sent quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [85%] :\r\nPierre Dessemontet interrog\u00e9 par D\u00e9borah seule banque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [96%] :\r\nLe bruit courait depuis le d\u00e9but de la semaine, le PLR tessinois ne lancera finalement qu'une seule candidature dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [92%] :\r\nLa section tessinoise se donne jusqu'au 10 juillet prochain pour \u00e9valuer les candidats et les candidates et le nom sera rendu public le 1er prochain d\u00e9cision du comit\u00e9 cantonal elle Nicolle Della Pietra, on vous retrouve en Direct de Locarno en coulisse, c'est toujours Ignacio Cassis, ce qui semble favori. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:26) [96%] :\r\nOui au sud des Alpes, rares sont celles et ceux qui pensent encore que l'ex- ministre tessinoise des finances et ancienne conseill\u00e8re nationale Laura Sadis pourrait succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter cet Automne faute de ticket, ainsi en a voulu, la direction du PLRT, on peine \u00e0 imaginer un autre candidat que le grand favori, l'ancien m\u00e9decin cantonal et chef de la fraction Conseil national Ignazio Cassis pour repr\u00e9senter la Suisse italienne pour le PLRT, cette solution, qui est \u00e9galement celle pr\u00e9conis\u00e9e par l'influent Fulvio Pelli doit lancer un message clair : celui d'un Tessin uni comme un seul homme derri\u00e8re une seule et m\u00eame personnalit\u00e9 un message tout particuli\u00e8rement adress\u00e9 aux Al\u00e9maniques sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale pr\u00eats \u00e0 soutenir le Tessin, \u00e0 condition que celui -ci fasse preuve d'unit\u00e9, ce qui reste \u00e0 voir, mais un seul nom sur la liste lib\u00e9rale radicale tessinoise c'est aussi un pari risqu\u00e9, l'absence de choix ne sera peut-\u00eatre pas du go\u00fbt des grands \u00e9lecteurs, \u00e0 Berne, sans compter que le Parti lib\u00e9ral- radical Vaudois vient clairement d'indiquer qu'il veut laisser les portes grandes ouvertes aux int\u00e9ress\u00e9s, qui ont jusqu'au 9 ao\u00fbt pour se manifester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [92%] :\r\nNicole della Pietra \u00e0 Locarno merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [98%] :\r\nDu Champ \u00e0 l'assiette, le peuple suisse vote sur un arr\u00eat\u00e9 qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du pays, ce sera le 24 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [90%] :\r\nMeilleur Yoann Schneider- Ammann a lanc\u00e9 la campagne : objectif renforcer la politique agricole de la Suisse, a dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en conf\u00e9rence de presse L'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par le Parlement, en r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative de l'Union suisse des paysans, il est largement soutenue et la campagne s'annonce bien terne, d'autant que Pietro Bugnon cet arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas de cons\u00e9quences directes sur le quotidien des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [92%] :\r\nPas de r\u00e9volution, de l'aveu m\u00eame du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann en charge de l'agriculture, le Bernois soutient ce contre- projet qui ancre le principe tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution un texte qui promeut l'agriculture suisse qui pr\u00e9serve les ressources naturelles qui misent sur les \u00e9changes commerciaux avec l'\u00e9tranger et qui veut lutter contre le gaspillage, bref, un projet qui ne f\u00e2che personne, on est donc dans le registre du symbolique du cosm\u00e9tique, diront certains un oui le 24 septembre n'aura pas de cons\u00e9quences directe, aucune loi ne sera modifi\u00e9 dans l'imm\u00e9diat, c'est un concept qui est soumis au vote, comme pour la formation musicale des jeunes en 2012, accept\u00e9 par 72 pourcent des des votants ou la politique familiale en 2013 refus\u00e9 toutefois par une majorit\u00e9 des cantons, autrement dit rien n'est jou\u00e9 d'avance, mais dans ce cas, on voit mal comment Yoann SchneiderAmmann Ammann pourrait perdre devant le peuple, traditionnellement proche de sa paysannerie, d'autant que la campagne sur cet objet passera au second plan, \u00e9clips\u00e9 par le d\u00e9bat, Mahmoud sur les retraites, une victoire, a priori facile donc pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [93%] :\r\nIls font travailler l'administration et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils alertent les m\u00e9dias pour dire qu'ils vont changer les choses et puis une fois sur 5, h\u00e9 bien ils retirent leur intervention parlementaire sans la faire voter, voil\u00e0 pour le sc\u00e9nario 21 pourcent des des motions et initiatives parlementaires sont tout simplement retir\u00e9es \u00e0 Berne, dont une bonne part, apr\u00e8s que l'administration ait r\u00e9pondu et surtout d\u00e9pens\u00e9 des heures de travail, au passage, alors ces 186 retraits d'interventions parlementaires depuis octobre 2015, sont -ils des actes manqu\u00e9s ou une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e Explications de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [92%] :\r\nC'est bien simple, un texte sur 5 n'est jamais propos\u00e9 au pl\u00e9num et le champion du retrait, c'est le PLR Vaudois Fathi Derder avec cette modification de loi aux vieux papiers qui se justifie ainsi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:46) [94%] :\r\nC'est des choses qui sont en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t mus par le le fait que on a obtenu ce r\u00e9sultat qui n'est pas n\u00e9cessaire de de maintenir \u00e0 tout prix son interpellation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [92%] :\r\nLe boulot a \u00e9t\u00e9 fait entre temps, c'est l'explication la plus courante et puis il y a l'autre plus d\u00e9licate, la peur de perdre. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:01) [94%] :\r\nAlors, il va de soi que si on voit qu'il n'y a aucune 50 textes n'a aucune chance de passer, on va pas le le garder jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [90%] :\r\nC'est aussi tactique, un nom du Parlement pourrait geler un dossier mais alors pourquoi ne pas interpeller l'administration directement comme le peuvent les \u00e9lus Isabelle Chevalley vers lib\u00e9rale vaudoise, parti qui a le plus pratiqu\u00e9 en proportion, le retrait depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:21) [91%] :\r\nAlors ce n'est pas exclu lui sont pass\u00e9s \u00e9videmment aussi par l'administration, mais je vous rappelle que les Verts lib\u00e9raux n'ont pas encore de conseil f\u00e9d\u00e9ral pour un petit parti, c'est toujours difficile de passer par une voie alternative, on n'a pas acc\u00e8s au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [93%] :\r\nFathi Derder et lui, d'un parti gouvernemental, pourquoi ne passe -t-il pas plus souvent par les coulisses de l'administration pour agir sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:40) [89%] :\r\nMais rassurez -vous, je fais mais \u00e7a vous savez pas, par d\u00e9finition, c'est d'ailleurs la voie la plus efficace, mais c'est souvent la moins visible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [95%] :\r\nDonc d\u00e9poser une intervention parlementaire, c'est une fa\u00e7on d'obtenir les feux de la rampe aussi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:51) [82%] :\r\nNon, non, pas du tout, non il y a \u00e9norm\u00e9ment d'choses qui font de, de, de, de, parce que l\u00e0, h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9, certaines personnes effectivement d\u00e9pose quand m\u00eame une motion parce qu'elle veut que soit visible mais je ai pour permettre \u00e0 un dossier d'avancer plus vite et si elle n'est plus n\u00e9cessaire, cette intervention que l'artillerie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [96%] :\r\nL'activisme des \u00e9lus sous la Coupole ne rime donc pas toujours avec leur jusqu'au-boutisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [99%] :\r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Valentin Tombez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [99%] :\r\nTassamouh c'est un mot arabe qui signifie tol\u00e9rance r\u00e9conciliation et pardon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [94%] :\r\nTassamouh c'est aussi le nom d'un groupe de pr\u00e9vention contre la radicalisation qui a vu le jour \u00e0 Bienne, sous l'impulsion principalement de femmes musulmanes hier soir le groupe f\u00eatait la fin de la formation des treize premiers m\u00e9diateurs du Groupe et leur dipl\u00f4me, \u00e9coutez le reportage d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:37) [89%] :\r\n6 hommes, 7 femmes, jeunes ou moins jeunes, la plupart musulmans mais pas tous, c'est une petite c\u00e9r\u00e9monie pour la remise de leur dipl\u00f4me de m\u00e9diateurs interreligieux parmi les convives, Raymond Caussade la le chef de la police \u00e0 Bienne 1er show, ce qui me pla\u00eet, c'est que c'est un projet qui \u00e9mane de la communaut\u00e9 musulmane elle- m\u00eame et qui ose reconna\u00eetre qu'il y a des probl\u00e8mes parmi la communaut\u00e9 et qui cherche des solutions, des solutions pour emp\u00eacher que des personnes se radicalise et s'en aillent faire la guerre sainte, Tom GI captain travailleur social et l'un des nouveaux dipl\u00f4m\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [90%] :\r\nD'une part, oui, qu'elle ne parte pas faire le Jihad, \u00e7a peut \u00eatre un des objectifs, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre que des jeunes musulmans et musulmanes ne tombent pas dans un isolement qui peut aussi les les pousser \u00e0 tomber dans les filets d'id\u00e9ologies, on peut trouver sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [94%] :\r\nMais l'int\u00e9r\u00eat du groupe r\u00e9side aussi dans le fait que pour une fois, l'impulsion vient de l'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9 musulmane, la juriste Lamya et n'ach\u00e8te une m\u00e9diatrice est l'une des coordinatrices du projet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:36) [91%] :\r\nSi par exemple il y a toujours un probl\u00e8me sur les musulmans, on voit jamais les musulmans qui vient de prendre la parole, je ne sais pas est -ce que c'est une question de ou si j'ai dis quelque chose, les autres, ils vont pas \u00eatre d'accord, mais puisqu'on fait partie de sa soci\u00e9t\u00e9, on doit prendre la parole pour soi rectifier certaines choses si sont France ou dire non, \u00e7a, \u00e7a ne se fait pas, on doit avoir vraiment le courage de dire les choses telles qu'elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:00) [90%] :\r\nLe groupe tassamouh, ou le fait pas bien avec l'espoir que d'autres ailleurs en Suisse suivent cet exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [91%] :\r\nTheresa May, passe le test la premi\u00e8re ministre britannique a obtenu hier de justesse la confiance du Parlement, elle \u00e9tait revenue expr\u00e8s d'un d\u00e9placement \u00e0 Berlin pour observer ce revote tr\u00e8s risqu\u00e9, finalement, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 son programme l\u00e9gislatif par 323 voix contre 309 une majorit\u00e9 donc, gr\u00e2ce \u00e0 une poign\u00e9e de voix, celles des ultra- conservateurs nord- irlandais dudit Youpi, avec qui, Theresa May avait scell\u00e9 une alliance en d\u00e9but de semaine Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:35) [94%] :\r\nEn temps normal, ce vote de confiance aurait d\u00fb \u00eatre un rituel sans suspense mais depuis sa gifle \u00e9lectorale, la premi\u00e8re ministre conservatrice doit r\u00e9aliser un num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste permanent pour se maintenir au pouvoir, cette premi\u00e8re \u00e9preuve parlementaire en est l'illustration parfaite pour \u00e9viter une d\u00e9faite Theresa May a d\u00fb l\u00e2cher du lest et autoris\u00e9 le d\u00e9blocage de fonds pour permettre \u00e0 des nord- irlandaise d'avorter gratuitement en Angleterre sans cette concession, le sujet aurait \u00e9t\u00e9 soumis au vote des parlementaires par le biais d'un amendement d\u00e9pos\u00e9 par l'opposition travailliste et aurait \u00e9t\u00e9 source d'embrouille avec le dis Youpi, oppos\u00e9 \u00e0 l'avortement, l'\u00e9cueil a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 et la Premier-ministre peut donc respirer un peu, en retrouvant une partie de sa l\u00e9gitimit\u00e9, mais elle sait que le Labour de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, revigor\u00e9 par sa campagne \u00e9lectorale n'h\u00e9sitera pas \u00e0 saisir la moindre opportunit\u00e9 pour contrarier son gouvernement d\u00e9j\u00e0 passablement fractur\u00e9 entre les partisans d'un Brexit dur et ceux d'un divorce en douceur Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:39) [99%] :\r\nCe nouveau rebondissement dans l'affaire Gr\u00e9gory, 32 ans apr\u00e8s la mort du petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [93%] :\r\nLa chambre d'instruction de Dijon inculp\u00e9 une proche de la famille pour enl\u00e8vement de mineur suivi de mort la jeune fille avait 15 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits, en 84, la, la, de les sentent avouait avoir particip\u00e9 \u00e0 la enl\u00e8vement de l'enfant retrouv\u00e9 mort dans une rivi\u00e8re des Vosges, \u00e0 l'\u00e9poque son t\u00e9moignage avait orient\u00e9 les soup\u00e7ons sur un autre membre de la famille, elle s'\u00e9tait ensuite r\u00e9tract\u00e9e dans le dossier syrien des experts de l'ONU ont confirm\u00e9 l'utilisation de gaz sarin hier lors de l'attaque du 4 avril dernier sur une localit\u00e9 de la province d'Idlib, \u00e0 l'ouest du pays, attaque imput\u00e9e par les Occidentaux au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, elle avait fait 87 morts et elle avait \u00e9t\u00e9 suivie d'une attaque am\u00e9ricaine de missiles sur une base syrienne en Irak, la reprise de la ville de Mossoul \u00e0 Daech ne serait plus qu'une question de jours, c'est ce qu'affirme un porte- parole de la coalition antijihadistes men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, les forces irakiennes annoncent la reprise de la mosqu\u00e9e Al-Nouri, celle o\u00f9 le groupe \u00c9tat islamique avait proclam\u00e9 son califat rituel du d\u00e9but du mois de juillet, le Tour de France, il d\u00e9bute demain \u00e0 D\u00fcsseldorf, en Allemagne, grand favori de cette \u00e9dition et les Suisses sur le Tour, pardon dans l'histoire de Suisse ont remport\u00e9 cette \u00e9preuve K\u00fcbler et compl\u00e8te en 50 et 51, le dernier \u00e0 \u00eatre mont\u00e9 sur le podium, c'\u00e9tait Alex Z\u00fclle et, en 99 et cette ann\u00e9e ils sont 6 \u00e0 prendre le d\u00e9part, tous de bons co\u00e9quipiers Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:08) [93%] :\r\nLe dernier \u00e0 avoir eu la taille patron mais pas sur un grand tour \u00e9tait Fabian Cancellara, sinon le cycliste suisse est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon, voir un tr\u00e8s bons co\u00e9quipiers il peut aller gagner une \u00e9tape, de temps en temps, ou une classique, mais il n'a pas la confiance totale de ses dirigeants pour Danilo Wyss, co\u00e9quipier de Richie Porte, l'un des favoris du Tour de France, c'est aussi une question de niveau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:28) [88%] :\r\nApr\u00e8s, on fait aussi avec les moyens qu'on a, je pense que moi j'ai pas les les capacit\u00e9s physiques de gagner un Tour de France, donc apr\u00e8s tu la dans l'\u00e9quipe qui peut gagner un Tour de France est aussi une belle exp\u00e9rience et quelque chose gratifiant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:40) [92%] :\r\nSans ses co\u00e9quipiers, impossible de remporter un grand tour, les coureurs suisses sont justement appr\u00e9ci\u00e9s pour leur s\u00e9rieux et leur abn\u00e9gation au service de leur leader mais quand alors verrons -nous un coureur suisse en passe de remporter le Tour, la vie d'un autre co\u00e9quipier de Richie Porte, le grand espoir Stefan K\u00fcng. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:56) [78%] :\r\n\u00e0 quand les Suisses ont plus fort, c'est pas une question de couloirs, c'est une question de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:01) [98%] :\r\nMais il y a -t-il dans la rel\u00e8ve un Suisse qui pourra bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:05) [84%] :\r\nJe crois, il y a beaucoup de bons coureurs, c'est \u00e7a, apr\u00e8s on verra dans l'avenir, c'est, c'est c'est dur \u00e0 dire : celui -l\u00e0, cela va \u00eatre un des meilleurs dans le cyclisme, parce que le cyclisme tr\u00e8s globalis\u00e9, le niveau il est, il a beaucoup augment\u00e9 dans les ann\u00e9es donc s\u00fbrement et il y aura, ailleurs en Suisse qui va tout le temps \u00eatre au-dessus de l'eau, je crois en ce qu'elles font par hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:27) [94%] :\r\nPlus de concurrence, donc, mais aussi un petit march\u00e9 qui n'incite pas une \u00e9quipe \u00e0 qualit\u00e9s \u00e9gales \u00e0 choisir un cycliste suisse et l'amener vers le sommet, plut\u00f4t qu'un australien ou un am\u00e9ricain par exemple l'Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport D\u00fcsseldorf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:40) [93%] :\r\nEt, en football, l'Allemagne s'est qualifi\u00e9e pour la finale de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations hier face au Mexique, victoire 4 1 les Allemands qui affronteront les chiliens, dimanche en finale le Chili champion d'Am\u00e9rique du Sud, ce sera une rencontre \u00e0 suivre sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:53) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant, derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie le miroir scandinave, un petit matin frais entre 8 et 10 degr\u00e9s actuellement pas plus 22 24 cet apr\u00e8s- midi, gr\u00e2ce au soleil qui se voilera rapidement de nuages, il pourrait y avoir quelques orages en montagne quant au week- end il s'annonce \u00e0 la fois changeant et frais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D7A0CEF-50C2-4E87-982F-5BCB8D63A48A", "internalArchiveId": "7D7A0CEF-50C2-4E87-982F-5BCB8D63A48A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Berne pr\u00e9voit des \u00e9conomies de 560 millions de francs sur quatre ans", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Berne pr\u00e9voit d'all\u00e9ger les finances cantonales de 560 millions de francs ces quatre prochaines ann\u00e9es. Les \u00e9conomies toucheront tous les domaines de l'Etat et entra\u00eeneront des pertes d'emplois importantes.\r\n\r\n* * Le canton de Berne pr\u00e9voit des \u00e9conomies de 560 millions de francs sur quatre ans  12h30 Plan \u00e9co Berne \r\nLe canton de Berne va se serrer la ceinture. Il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le \"programme d'all\u00e9gement 2018\", qui pr\u00e9voit d'all\u00e9ger les finances cantonales de 560 millions de francs ces quatre prochaines ann\u00e9es. Les mesures pr\u00e9vues se traduiront par des \u00e9conomies annuelles allant de 88 millions de francs l'an prochain \u00e0 185 milions en 2021. Elles toucheront tous les domaines de l'Etat et entra\u00eeneront aussi des pertes d'emplois importantes. Alain Arnaud, le coup est rude, mais il \u00e9tait pr\u00e9vu ...\r\n\"Oui, \u00e7a va \u00eatre rude, c'est des mesures qui sont dures!\", voil\u00e0 comment le pr\u00e9sident du gouvernement bernois, le vert Bernhard Pulver, a \u00e9voqu\u00e9 l'avenir financier du canton. Plus de 150 mesures d'\u00e9conomie, r\u00e9parties entre toutes les directions, mais dont une part importante toucheront les domaines les plus chers, la sant\u00e9 et le social. Ceux qui, par ailleurs, se r\u00e9v\u00e8lent les moins comp\u00e9titifs en comparaison intercantonale. Douloureux donc, mais in\u00e9vitable, c'est le principe du frein \u00e0 l'endettement qui l'exige, tout comme la r\u00e9vision de la loi sur l'imposition des entreprises, pr\u00e9vue pour 2019. Le gouvernement souligne que gr\u00e2ce aux trains de mesures d'\u00e9conomies successifs, le canton est parvenu \u00e0 stabiliser son m\u00e9nage depuis 98, et qu'il entend poursuivre sa politique de la \"main tranquille\" ...\r\nMais les d\u00e9bats \u00e0 venir au Grand Conseil, eux, s'annoncent tout sauf tranquilles\r\nCe sera en novembre, et les partis politiques ont annonc\u00e9 la couleur d\u00e8s la publication du programme d'all\u00e9gement. \"C'est irresponsable\", s'\u00e9tranglent les socialistes. Ils pointent du doigt les 22 millions d'\u00e9conomies dans le domaine des soins \u00e0 domicile, ou les plus de 9 millions dans celui du handicap. A l'oppos\u00e9, l'UDC parle de mesures bien trop timides, qui serviront tout au plus \u00e0 compenser le manque \u00e0 gagner qu'entra\u00eenera la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. UDC qui exige des all\u00e9gements fiscaux pour les personnes physiques. \r\nUDC salue un pas dans la bonne direction, mais beaucoup trop timide. Selon elle, le plan d'all\u00e8gement servira tout au plus \u00e0 compenser le manque \u00e0 gagner qu'entra\u00eenera la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Aucune marge de manoeuvre pour all\u00e9ger la facture fiscale des personnes physiques, qu'exige l'UDC. Quant au PLR, il se dit satisfait, mais constate qu'en mati\u00e8re d'emplois, l'administration cantonale ne contribue que trop modestement \u00e0 l'effort d'\u00e9conomie.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Berne pr\u00e9voit des \u00e9conomies de 560 millions de francs sur quatre ans  / 12H30_2017-06-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le canton de Berne pr\u00e9voit d'all\u00e9ger les finances cantonales de 560 millions de francs ces quatre prochaines ann\u00e9es. Les \u00e9conomies toucheront tous les domaines de l'Etat et entra\u00eeneront des pertes d'emplois importantes."], "variantIds": ["ece-8725828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T16:25:10Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe canton de Berne, maintenant il va serrer se serrer la ceinture, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le programme d'all\u00e9gement 2018 qui pr\u00e9voit d'all\u00e9ger les finances cantonales de 560 millions de francs ces 4 prochaines ann\u00e9es, les mesures pr\u00e9vues se traduiront par des \u00e9conomies annuelles allant de 88 millions de francs l'an prochain \u00e0 185 millions en 2021, elles toucheront tous les domaines de l'\u00c9tat et entra\u00eeneront aussi des pertes d'emplois importantes \u00e0 Alain Arnaud, vous \u00eates en Direct de Ben Berne Alain, le coup est rude mais il \u00e9tait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, \u00e7a va \u00eatre rude, c'est des mesures qui sont dures, voil\u00e0 comment le pr\u00e9sident du gouvernement bernois le Vert Bernard pull Vert, a \u00e9voqu\u00e9 l'avenir financier du canton, plus de 150 mesures d'\u00e9conomie, r\u00e9parties entre toutes les directions, mais dont une part importante toucheront les domaines les plus chers, la sant\u00e9 et le social, ce qui par ailleurs sur les moins comp\u00e9titifs en comparaison intercantonale douloureux, donc, mais in\u00e9vitable, c'est le principe du frein \u00e0 l'endettement qui l'exige, tout comme la r\u00e9vision de la loi sur l'imposition des entreprises pr\u00e9vue pour 2019 le gouvernement souligne que gr\u00e2ce au train de mesures d'\u00e9conomies successifs, le canton est parvenu \u00e0 stabiliser son m\u00e9nage depuis 1998 et qu'il entend poursuivre sa politique de la main 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nMais les d\u00e9bats \u00e0 venir Alain au Grand Conseil s'annonce tout sauf tranquilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nEt ce sera en novembre et les partis politiques ont annonc\u00e9 la couleur d\u00e8s la publication du programme d'all\u00e9gement, ce matin, c'est irresponsable, s'\u00e9tranglent les socialistes, ils pointent du doigt les 22 millions d'\u00e9conomies dans le domaine des soins \u00e0 domicile ou les plus de 9 millions dans celui du handicap \u00e0 l'oppos\u00e9, l'UDC parle de mesures bien trop timides qui serviront tout au plus \u00e0 compenser le manque \u00e0 gagner qu'entra\u00eenera la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises UDC qui exige des all\u00e9gements fiscaux pour les personnes physiques aussi quant au PLR, il se dit satisfait, mais constate qu'en mati\u00e8re d'emploi l'administration cantonale ne contribue que trop modestement \u00e0 l'effort d'\u00e9conomies. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-058585EA-E787-4452-8C39-19DD79308CB3", "internalArchiveId": "058585EA-E787-4452-8C39-19DD79308CB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-06-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (Presse al\u00e9manqiue 6h45) ***  La presse, esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la peur suscit\u00e9e par le pr\u00e9sident turc, Rececp Tayip erdogan, entraine la fermeture d'une \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse\r\nIl a le bras long, recep Tayip Erdogan, tellement long qu'il se fait sentir jusque dans les classes des \u00e9coles priv\u00e9es en Suisse, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant proches du pr\u00e9dicateur fettulah Gullen. Par crainte pour leurs enfants , ou par crainte des r\u00e9percussions pour leur famille rest\u00e9 en Turquie, des dizaines de parents ont retir\u00e9 leur enfant de ces \u00e9coles. L'\u00e9cole Sera \u00e0 Zurich, a perdu plus de  la moiti\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves et devra mettre la cl\u00e9 sous la porte. D'autres \u00e9coles de degr\u00e9s secondaire \u00e0 St Gall, Olten, et Winthertur sont \u00e9galement menac\u00e9es. ce mouvement n'est aps \u00e9tonnant, estime Muammer Kurtumus, conseiller communal vert \u00e0 zurich, vu la mani\u00e8re dont les partisans ou suppos\u00e9s partisans de Gullen sont trait\u00e9s en turquie. En cas d'arrestation, d'emprisonnement ou m\u00eame de plainte, les victimes vivent une v\u00e9ritable mort sociale. Commentaire du Tagesanzeiger:  La chasse aux sorci\u00e8res d'Erdogan prend d\u00e9sormais une tournure mondiale, il est temps pour les pays occidentaux de montrer au pr\u00e9sident turc quelles sont les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir.\r\nBig brother - Google Libert\u00e9\r\n***  Le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre un tessinois, Et c'est un tessinois qui le dit ...\r\nLuca Albertoni est directeur de la chambre de commerce tessinoise, il parle clair ce matin dans les colonnes du tageanzeiger: la personnalit\u00e9 et les comp\u00e9tences du successeur de Didier Burkhlater sont plus importantes que son origine cantonale, il ne doit pas \u00e0 tout prix \u00eatre tessinois, ce n'est pas vital pour notre canton. Luca Albertoni estime que les attentes du Tessin sont un peu absurdes: si on \u00e9lit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et qu'il prend une d\u00e9cision qui ne pla\u00eet au canton du sud des Alpes, tout le monde dira qu'il s'est fait achet\u00e9 par les Suisses allemands. le rsique de d\u00e9sillusion est grand, en politique suisse, Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas faire des miracles, m\u00eame pour son canton. \r\nVoil\u00e0 qui pourait faire plaisir \u00e0 Christian Luscher, en tout cas  l'int\u00e9r\u00eat potentiel du CN PLR genevois pour le poste n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u outre sarine: toujours dans le tageanzeiger, il a droit \u00e0 un petit portrait intitul\u00e9: l'avocat prend son \u00e9lan, mais le journal estime que Christian Luscher surestime ses chances.\r\nleuthard paris + Macron\r\n*** \r\n***  Le dernier ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin est d\u00e9fendait le mur \r\nTG - 24 heures\r\nDepuis son bureau, Angela merkel voit le drapeau suisse. L'Argauerzeitung consacre justement deux pages \u00e0 l'histoire de l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, qui f\u00eate ses 150 ans. Pendant des ann\u00e9es,  le batiment de l'ambassade de Suisse \u00e9tait dans un no man's land, Berne voulait m\u00eame le vendre. Puis le mur de Berlin est tomb\u00e9, et soudain la Suisse s'est denouveau retrouv\u00e9e au centre du pouvoir. \r\nChristine Schraner Burgener est l''ambassadrice de Suisse en Allemagne depuis ao\u00fbt 2015. pas de doute \u00e0 ses yeux, notre drapeau qui flotte au coeur du pouvoir allemand, donne de clairs avantages \u00e0 la Suisse. Le journal accompagne son sujet d'un commentaire : on a retir\u00e9 la cavallerie, allusion aux menaces de l'ancien minsitre des finances Peer steinbruck, \u00e0 l'encontre de la Suisse, en 2009m, en  pleine tensions sur le secret bancaire. Fini aussi le temps o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton en suisse al\u00e9manqiue de critiquer els \u00e9migr\u00e9s allemands, D\u00e9sormais, angela merkel, qui passe volinties ses vacances en Ingadine, pr\u00eate une oreille attentive et bienveillante aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n*** La presse romande est s\u00e8v\u00e8re avec le gouvernement vaudois dans la d\u00e9b\u00e2cle de la soci\u00e9t\u00e9 S3\r\n***   La majorit\u00e9 des juges cantonaux est \u00e0 droite, c'est l'enquete du Blick ce matin\r\nle bLick a voulu v\u00e9rifier si els reproches de l'UDC, qui accuse toujours la justice de pencher vers la gauche et de ne pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des pr\u00e9occupations de   la population , \u00e9taient justifi\u00e9s.  Le journal a pass\u00e9 au crible la couleur politique des 913 juges cantonaux dans tout le pays:  le reproche est infond\u00e9, seuls 16 % des postes sont occup\u00e9s pard es juges de gauche, soit 3 % en dessous de la base \u00e9lectorale du parti. La majorit\u00e9 des juges sont PDC (25 %)  ou PLR (presque 18 %) , avec l'UDC, ils occupent les deux tiers des postes. et m\u00eame si les juges UDC sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s, le virage \u00e0 droite s'est donc aussi fait sentir en Suisse au sein de la justice. \r\n***  Et puisqu'on parle de juge, la magistrate suisse \u00e0 la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, helen keller, ne se sent pas \u00e9trang\u00e8re\r\nDans son suppl\u00e9ment week-end, la NZZ propose un portrait de cette juge suisse de 53 ans, qui penduel entre Zurich et Strassbourg, entre ls droits de l'homme sur le plan international et le droit suisse. Elle \r\nPortrait de helen keller, uen juge suisse \u00e0 la Cour Europ\u00e9enne de Strasbourg, son travail est souvent critiqu\u00e9, els d\u00e9veloppement politiques en Europe l'inqui\u00e8tent. Et ele se demande : c'est quoi une juge \u00e9trang\u00e8re ? je ne suis pas une \u00e9trang\u00e8res, ni en Suisse ni \u00e0 strasbourg-.\r\nNZZ\r\n*** Et on conclut sur un d\u00e9bat politique de fond: le port de la cravate\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa peur suscit\u00e9e par le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan entraine la fermeture d'une \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse.\r\nIl a le bras long, recep Tayip Erdogan, tellement long qu'il se fait sentir jusque dans les classes des \u00e9coles priv\u00e9es en Suisse, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant proches du pr\u00e9dicateur fettulah Gullen. Par crainte pour leurs enfants , ou par crainte des r\u00e9percussions pour leur famille rest\u00e9 en Turquie, des dizaines de parents ont retir\u00e9 leur enfant de ces \u00e9coles. L'\u00e9cole Sera \u00e0 Zurich, a perdu plus de  la moiti\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves et devra mettre la cl\u00e9 sous la porte. D'autres \u00e9coles de degr\u00e9s secondaire \u00e0 St Gall, Olten, et Winthertur sont \u00e9galement menac\u00e9es. ce mouvement n'est aps \u00e9tonnant, estime Muammer Kurtumus, conseiller communal vert \u00e0 zurich, vu la mani\u00e8re dont les partisans ou suppos\u00e9s partisans de Gullen sont trait\u00e9s en turquie. En cas d'arrestation, d'emprisonnement ou m\u00eame de plainte, les victimes vivent une v\u00e9ritable mort sociale. Commentaire du Tagesanzeiger:  La chasse aux sorci\u00e8res d'Erdogan prend d\u00e9sormais une tournure mondiale, il est temps pour les pays occidentaux de montrer au pr\u00e9sident turc quelles sont les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir.\r\nElle a le bras long aussi, et c'est que le pr\u00e9nom: Google, l'entreprise qui sait tout de vous.\r\nMais c'est bien.\r\nInterview d'Ulfar Erlingsson, chercheur au si\u00e8ge de Mountain View, dans la libert\u00e9. Mais aussi dans les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Courrier ou le Journal du Jura.\r\nPourquoi est-ce que c'est bien ?\r\nParce que avant internet, beaucoup de nos donn\u00e9es \u00e9taient pr\u00e9sentes dans le monde ext\u00e9rieur. Il donne l'exemple d'organisations, gouvernementales ou non. Mais, ces donn\u00e9es, nous n'avions aucun moyen de les contr\u00f4ler.\r\nAujourd'hui, il y a \u00e9norm\u00e9ment de nos donn\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais nous pouvons les contr\u00f4ler. \r\n*** Le prochain Conseiller F\u00e9d\u00e9ral ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre un Tessinois, et c'est un Tessinois qui le dit...\r\nLuca Albertoni est directeur de la chambre de commerce tessinoise, il parle clair ce matin dans les colonnes du tageanzeiger: la personnalit\u00e9 et les comp\u00e9tences du successeur de Didier Burkhlater sont plus importantes que son origine cantonale, il ne doit pas \u00e0 tout prix \u00eatre tessinois, ce n'est pas vital pour notre canton. Luca Albertoni estime que les attentes du Tessin sont un peu absurdes: si on \u00e9lit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et qu'il prend une d\u00e9cision qui ne pla\u00eet au canton du sud des Alpes, tout le monde dira qu'il s'est fait achet\u00e9 par les Suisses allemands. le rsique de d\u00e9sillusion est grand, en politique suisse, Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas faire des miracles, m\u00eame pour son canton. \r\nVoil\u00e0 qui pourait faire plaisir \u00e0 Christian Luscher, en tout cas  l'int\u00e9r\u00eat potentiel du CN PLR genevois pour le poste n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u outre sarine: toujours dans le tageanzeiger, il a droit \u00e0 un petit portrait intitul\u00e9: l'avocat prend son \u00e9lan, mais le journal estime que Christian Luscher surestime ses chances.\r\nDoris Leuthard ne pourra pas rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron lundi \u00e0 Paris pour cause de discours pr\u00e9sidentiel \u00e0 Versailles. L'Agefi revient sur cette nouvelle ce matin. Et s'interroge: de deux choses l'unel: \r\nsoit le discours pr\u00e9sidentiel dure 12 heures. Soit la visite suisse est le premier engagement \u00e0 sauter dans l'agenda pr\u00e9sidentiel.\r\nUn article illustr\u00e9 par la photo pr\u00e9sidentielle de \"Macron XIV\", comme l'a appel\u00e9 hier un magazine fran\u00e7ais.\r\nUne photo officielle d\u00e9crypt\u00e9e dans le Temps. Un concentr\u00e9 des signes que veut envoyer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais: \r\nDes livres: Stenddahl en Pleiade, pour marquer l'ancrage litt\u00e9raire.\r\nDes iphones: pour ancrer son image d'homme moderne et connect\u00e9\r\nUne fen\u00eatre ouverte: pour figuer la jonction entre deux mondes, dedans et dehors. \r\n*** Le dernier ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin-Est d\u00e9fendait le Mur...\r\nA lire dans 24heures et la tribune de Gen\u00e8ve: un livre sur les derniers diplomates suisses de Berlin-Est jette une ombre au tableau. Selon la recherche de l'historien Bernd Haunfelder, le dernier ambassadeur suisse \u00e0 Berlin-Est aurait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement indulgent envers la dictature communiste. Allant jusqu'\u00e0 accuser le R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne d'\u00eatre responsable de la fuite des citoyens est-allemand. Allant aussi jusqu'\u00e0 d\u00e9fendre le mur.\r\nL'ambassadeur, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 85 ans, estime que ses propos sont d\u00e9tourn\u00e9s et sortis de leur contexte. \r\nDepuis son bureau, Angela merkel voit le drapeau suisse. L'Argauerzeitung consacre justement deux pages \u00e0 l'histoire de l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, qui f\u00eate ses 150 ans. Pendant des ann\u00e9es,  le batiment de l'ambassade de Suisse \u00e9tait dans un no man's land, Berne voulait m\u00eame le vendre. Puis le mur de Berlin est tomb\u00e9, et soudain la Suisse s'est denouveau retrouv\u00e9e au centre du pouvoir. \r\nChristine Schraner Burgener est l''ambassadrice de Suisse en Allemagne depuis ao\u00fbt 2015. pas de doute \u00e0 ses yeux, notre drapeau qui flotte au coeur du pouvoir allemand, donne de clairs avantages \u00e0 la Suisse. Le journal accompagne son sujet d'un commentaire : on a retir\u00e9 la cavallerie, allusion aux menaces de l'ancien minsitre des finances Peer steinbruck, \u00e0 l'encontre de la Suisse, en 2009m, en  pleine tensions sur le secret bancaire. Fini aussi le temps o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton en suisse al\u00e9manqiue de critiquer els \u00e9migr\u00e9s allemands, D\u00e9sormais, angela merkel, qui passe volinties ses vacances en Ingadine, pr\u00eate une oreille attentive et bienveillante aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n*** La presse romande est s\u00e9v\u00e8re avec le gouvernement vaudois, dans la d\u00e9bacle de la soci\u00e9t\u00e9 S3\r\nLe conseil d'Etat n'a rien fait d'ill\u00e9gal, mais quand m\u00eame...\r\nIl avait la t\u00eate dans les \u00e9toiles, note 24heures. Il a octroy\u00e9 un pr\u00eat de 500 mille francs \u00e0 la start-up payernoise qui r\u00eavait de conqu\u00eate de l'espace d\u00e9mocratis\u00e9e. Sur les conseils d'un ancien pr\u00e9sdient du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\nUn conseil d'Etat sous influence, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver les Vaudois, \u00e7a. Surtout au vu du r\u00e9sultat. \r\n\u00e7a rappelle le d\u00e9ficit du spectacle Champions, \u00e0 la gloire du CIO, commente la Libert\u00e9. \r\nDans les deux cas, note le jouranal, l'Etat d\u00e9pense mal, en se vautrant dans un amateursime qui le d\u00e9cr\u00e9dibilise.\r\n*** La majorit\u00e9 des juges cantonaux est \u00e0 droite... c'est l'enqu\u00eate du Blick ce matin...\r\nle bLick a voulu v\u00e9rifier si els reproches de l'UDC, qui accuse toujours la justice de pencher vers la gauche et de ne pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des pr\u00e9occupations de   la population , \u00e9taient justifi\u00e9s.  Le journal a pass\u00e9 au crible la couleur politique des 913 juges cantonaux dans tout le pays:  le reproche est infond\u00e9, seuls 16 % des postes sont occup\u00e9s pard es juges de gauche, soit 3 % en dessous de la base \u00e9lectorale du parti. La majorit\u00e9 des juges sont PDC (25 %)  ou PLR (presque 18 %) , avec l'UDC, ils occupent les deux tiers des postes. et m\u00eame si les juges UDC sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s, le virage \u00e0 droite s'est donc aussi fait sentir en Suisse au sein de la justice. \r\n*** Et puisqu'on parle de juge, la magistrate suisse \u00e0 La cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg Helen Keller, ne se sent pas \u00e9trang\u00e8re...\r\nDans son suppl\u00e9ment week-end, la NZZ propose un portrait de cette juge suisse de 53 ans, qui penduel entre Zurich et Strassbourg, entre ls droits de l'homme sur le plan international et le droit suisse. Elle \r\nPortrait de helen keller, uen juge suisse \u00e0 la Cour Europ\u00e9enne de Strasbourg, son travail est souvent critiqu\u00e9, els d\u00e9veloppement politiques en Europe l'inqui\u00e8tent. Et ele se demande : c'est quoi une juge \u00e9trang\u00e8re ? je ne suis pas une \u00e9trang\u00e8res, ni en Suisse ni \u00e0 strasbourg-.\r\n*** Et on conclut sur un d\u00e9bat politique de fond: le port de la cravate.\r\nC'est dans le Matin. \r\nUn d\u00e9bat qui agite la France. Jean-Luc M\u00e9lanchon et ses insoumis refusent de la porter \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale. \r\nEt un d\u00e9bat qui d\u00e9borde en Suisse. Le d\u00e9put\u00e9 genevois ind\u00e9pendant, anciennement \"ensemble \u00e0 gauche\", s'\u00e9tonne que dans certains milieux de gauche on semble mettre un point d'honneur \u00e0 appara\u00eetre d\u00e9braill\u00e9.\r\nEt d'avoir cette sentence d\u00e9finitive: la cravate n'a pas d'id\u00e9ologie.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8725864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz  / JDM_2017-06-30T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz  / JDM_2017-06-30T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8725883", "ece-8725864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:25Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa revue de presse maintenant avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux la peur suscit\u00e9e par le pr\u00e9sident turc peut Erdogan entra\u00eene la fermeture d'une \u00e9cole priv\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nIl a le bras long Gretsch Tayyip Erdogan tellement long qu'il se fait sentir jusque dans les classes des \u00e9coles priv\u00e9es en Suisse, consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant proches du pr\u00e9dicateur Fethullah Gulen par crainte pour leurs enfants, ou par crainte des r\u00e9percussions pour leur famille, rest\u00e9 en Turquie, des dizaines de parents ont retir\u00e9 leurs enfants de ces \u00e9coles : l'\u00e9cole Sera \u00e0 Z\u00fcrich a perdu plus de la moiti\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves et devra donc mettre la cl\u00e9 sous la porte, d'autres \u00e9coles de degr\u00e9s secondaire sont menac\u00e9s \u00e0 Saint-Gall Holton et Winterthour, ce mouvement n'est pas \u00e9tonnant, estime Muammer recours Toulouse conseiller communal Vert \u00e0 Z\u00fcrich, vu la mani\u00e8re dont les partisans ou suppos\u00e9s partisans de Gulen sont trait\u00e9s en Turquie, en cas d'arrestation d'emprisonnement ou m\u00eame de plainte les victimes vivent une v\u00e9ritable mort sociale le Tages-Anzeiger accompagne cet article d'un commentaire, la chasse aux sorci\u00e8res d'Erdogan prend d\u00e9sormais une tournure mondiale, il est temps pour les pays occidentaux de montrer au pr\u00e9sident turc, quelles sont les lignes rouges \u00e0 ne pas franchir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [92%] :\r\nElle a le bras long aussi, et \u00e7a, c'est que le pr\u00e9nom Google l'entreprise qui sait tout de vous mais en fait c'est bien interview le phare Erling sonner les chercheur au si\u00e8ge de Mountain View dans la libert\u00e9, mais aussi \u00e0 lire dans les journaux neuch\u00e2telois le Nouvelliste le Courrier ou le Journal du Jura, alors pourquoi est -ce que c'est bien que Google sache tout de nous, h\u00e9 bien, parce qu'avant internet, beaucoup de nos donn\u00e9es \u00e9taient pr\u00e9sentes dans le monde ext\u00e9rieur, il donne l'exemple d'organisations gouvernementales ou non qui en savait beaucoup sur nous, mais ces donn\u00e9es, nous n'avions aucun moyen de les contr\u00f4ler \u00e0 l'\u00e9poque, or maintenant, il y a toujours \u00e9norm\u00e9ment de nous donner \u00e0 l'ext\u00e9rieur, m\u00eame plus, sans doute, mais il assure que nous pouvons les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [87%] :\r\nEt on doit croire cette houle les berlines dont ils font tr\u00e8s bien son employeur \u00e9coutez vous vous vous montez les mots de la bouche, le prochain conseil f\u00e9d\u00e9ral ne doit pas forc\u00e9ment \u00eatre un tessinois et c'est un Tessinois qui le dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [92%] :\r\nOui, Luca Albertoni est directeur de la chambre de commerce tessinoise il parle clair ce matin dans les colonnes du Tagesanzeiger, la personnalit\u00e9 et les comp\u00e9tences du successeur de Didier Burkhalter sont plus importantes que son origine cantonale, il ne doit pas \u00e0 tout prix \u00eatre tessinois ce n'est pas vital pour notre canton, Louka, Louka Albertoni estime que les attentes du Tessin sont un peu absurdes si on \u00e9lit un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois et qu'il prend une d\u00e9cision qui ne pla\u00eet pas au canton du sud des Alpes, tout le monde dira qu'il \u00eatre achet\u00e9 par les Suisses, allemands, le risque de d\u00e9sillusion et donc grand en politique suisse Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas faire des miracles, m\u00eame pour son contents, m\u00eame pour son canton, une prise de position qui pourra faire plaisir \u00e0 Christian Luscher en tout cas l'int\u00e9r\u00eat potentiel du conseiller national PLR Genevois pour le poste n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u outre- Sarine, toujours dans le Tages-Anzeiger il a droit \u00e0 un petit portrait intitul\u00e9 l'avocat prend son \u00e9lan, mais le journal estime que Christian Luscher surestime ses chances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [94%] :\r\nEt de respecter certaines ne pourra pas rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron lundi \u00e0 Paris pour cause de discours pr\u00e9sidentiel \u00e0 Versailles la Jeff, il revient sur cette nouvelle ce matin et s'interroge, de 2 choses l'une : soit le discours du pr\u00e9sident du redoux Zhor soit la visite suisse est le premier engagement \u00e0 sauter dans l'agenda pr\u00e9sidentiel un article qui est illustr\u00e9 par la photo pr\u00e9sidentielle de Macron XIV comme l'a fait hier un magazine fran\u00e7ais une photo officielle d\u00e9crypt\u00e9e dans le temps en concentr\u00e9 des signes que veut donner le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9livrent Stendhal en Pl\u00e9iade pour marquer l'ancrage litt\u00e9raire des iPhone pour ancrer cette fois son image d'homme moderne et connect\u00e9 une fen\u00eatre ouverte aussi pour figurer la jonction entre 2 mondes dedans et \u00e0 la fois dehors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [82%] :\r\nDe Stendhal \u00e0 pertinent et sa cliente et qui a le dernier ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin- Est, d\u00e9fendait le mur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [93%] :\r\n\u00e0 lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, un livre sur les derniers diplomates suisses de Berlin- Est, jette une ombre au tableau, selon la la recherche de l'historien Bernd Outlander, le dernier ambassadeur suisse \u00e0 Berlin- Est aurait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement indulgent envers la dictature communiste, allant jusqu'\u00e0 accuser la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, d'\u00eatre responsable de la fuite des citoyens est-allemand allant aussi jusqu'\u00e0 d\u00e9fendre ce fameux mur l'ambassadeur, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 85 ans, estime que ces propos sont d\u00e9tourn\u00e9s et sortis de leurs comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [92%] :\r\nEt \u00e0 propos d'ambassade depuis son bureau, sachez que Angela Merkel voit le drapeau suisse, c'est la gal\u00e8re Satom qui met cela en avant, elle consacre le couac journal justement 2 pages \u00e0 l'histoire de l'ambassade suisse \u00e0 Berlin, qui f\u00eate ses 150 ans alors pendant des ann\u00e9es, ce b\u00e2timent \u00e9tait dans un no man s'Land Berne voulait m\u00eame le vendre, puis le mur de Berlin est tomb\u00e9, on vient d'en parler et soudain la Suisse s'est de nouveau retrouv\u00e9e au centre du pouvoir, Christine Schraner, Air Burgener est l'ambassadrice de Suisse en Allemagne depuis ao\u00fbt 2015, alors pas de doute, \u00e0 ses yeux, notre drapeau qui flotte au coeur du pouvoir allemand donne de clairs avantages \u00e0 la Suisse, le journal accompagne son sujet d'un commentaire, fini le temps des tensions entre la Suisse et l'Allemagne sur le secret monte bancaire fini aussi le temps o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton en Suisse al\u00e9manique de critiquer les \u00e9migr\u00e9s allemands d\u00e9sormais Angela Merkel qui passe volontiers ses vacances en Ingadine pr\u00eate une oreille attentive et bienveillante aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [99%] :\r\nLa presse romande est s\u00e9v\u00e8re avec le gouvernement Vaudois dans l'affaire de la d\u00e9b\u00e2cle de la soci\u00e9t\u00e9 S3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [93%] :\r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat n'a rien fait d'ill\u00e9gal, mais quand m\u00eame, quand m\u00eame, il avait la t\u00eate dans les \u00e9toiles, note 24 heures il a octroy\u00e9 un pr\u00eat de 500000 francs \u00e0 la Start-Up Payernois ceux qui r\u00eavait, on rappelle de conqu\u00eate de l'espace d\u00e9mocratis\u00e9e, sur les conseils d'un ancien pr\u00e9sident du d\u00e9veloppement \u00e9conomique en Conseil d'\u00c9tat sous influence, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver les Vaudois d'Yves \u00e9dito, surtout au vu du r\u00e9sultat et \u00e7a rappelle le d\u00e9ficit du spectacle Champions \u00e0 la gloire du CIO, commente pour sa part la libert\u00e9 dans les 2 cas, note le journal, l'\u00c9tat d\u00e9pense mal on se vautrant dans un amateurisme qui le d\u00e9cr\u00e9dibilise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [98%] :\r\nLa majorit\u00e9 des juges cantonaux est \u00e0 droite, c'est l'enqu\u00eate du Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, le blick a voulu v\u00e9rifier si les reproches de l'UDC qui accuse toujours la justice de pencher vers la gauche et de ne pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des vraies pr\u00e9occupations de la population \u00e9taient justifi\u00e9s, le journal a pass\u00e9 au crible la couleur politique des 913 juges cantonaux dans tout le pays, le reproche est infond\u00e9, seuls 16 pourcent des des postes sont occup\u00e9s par des juges de gauche, c'est en dessous de la base \u00e9lectorale du parti, la majorit\u00e9 des juges sont PDC ou PLR avec l'UDC, ils occupent les 2 tiers de des postes, et m\u00eame si les juges UDC sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s le virage \u00e0 droite, c'est donc aussi fait sentir en Suisse, au sein de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [95%] :\r\nEt puisqu'on parle de juge la magistrate suisse \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, Helen Keller ne se sent pas \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [92%] :\r\nOui c'est, c'est le suppl\u00e9ment week- end la NZZ qui lui propose un portrait portrait de cette juge suisse de 53 ans qui penduel entre Zurich et Strassbourg, entre les droits de l'homme sur le plan international et le droit suisse alors, elle s'inqui\u00e8te Helen Keller des d\u00e9veloppements politiques en Europe et elle se demande : c'est quoi une juge \u00e9trang\u00e8re, je ne me sont pas \u00e9trang\u00e8res ni en Suisse ni \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [97%] :\r\nEt on conclut sur un d\u00e9bat politique de fond s'il en est, oui, comme on les aime le port de la cravate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [94%] :\r\nC'est dans le Matin, un d\u00e9bat qui agite la France depuis que Jean-Luc M\u00e9lenchon et ses insoumis ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il refuserait de porter la cravate \u00e0 l'Assembl\u00e9e et un d\u00e9bat qui d\u00e9borde aussi en Suisse, un d\u00e9put\u00e9 Genevois ind\u00e9pendant anciennement ensemble \u00e0 gauche s'\u00e9tonne dans certains milieux de gauche on semble mettre en point d'honneur \u00e0 appara\u00eetre d\u00e9braill\u00e9, dit -il, et d'avoir cette sentence d\u00e9finitive la cravate n'a pas d'id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [86%] :\r\nSi on n'a pas la cravate en mai d\u00e9braill\u00e9 jamais des vrais mari c'\u00e9tait votre derni\u00e8re revue de presse, Esther, Coco, h\u00e9 oui, c'est ma derni\u00e8re et quelle tristesse est -ce que vous avez fait vraiment des nostalgies \u00e9coutez, \u00e0 la rubrique \u00e9conomie la t\u00eate de la rubrique \u00e9conomie de notre r\u00e9daction pour venez nous voir quand m\u00eame, il faut bien voir ceux qui sont l\u00e0, \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt, bah, c'est un plaisir de travailler avec vous, je voulais vous le dire, \u00e0 bient\u00f4t, Esther, Coco et Val\u00e9rie donc on retrouve quand m\u00eame ponctuellement avec l'invit\u00e9 toute la race \u00e0 7 heures 35. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-30T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1606459", "internalArchiveId": "AA1706606640", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-29T00:00:00Z", "durationSec": 1821, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8743360", "imageURL": "http://www.rts.ch/8743385.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Les Grottes de Vallorbe ont accueilli 3 millions de visiteurs", "Vatican / Scandale p\u00e9dophile: l'analyse d'Arnaud B\u00e9dat", "Hong Kong perd de son autonomie face \u00e0 la Chine", "Le lutteur Matthias Glarner se blesse gravement en tombant d'une t\u00e9l\u00e9cabine", "Angela Merkel veut un plan d'urgence pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique", "Les abeilles sont menac\u00e9es par certains types d'insecticides", "PLR tessinois pour succ\u00e9der \u00e0 Burkhalter: le point avec Pierre Nebel", "Le cardinal Pell est inculp\u00e9 pour abus sexuels en Australie", "VD: le pr\u00eat per\u00e7u par l'entreprise S3 \u00e9tait l\u00e9gal selon un rapport", "Emmanuel Macron g\u00e8re compl\u00e9tement sa communication", "Le PLR tessinois veut un italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Allemagne: les v\u00e9hicules diesel seront interdits de plusieurs centres-villes", "Accord sur le climat: les explications de Pascal Jeannerat"], "alternativeSummary": ["Cette grande cath\u00e9drale naturelle a ouvert en 1974.", "Malgr\u00e9 la domination de P\u00e9kin dans cette ancienne colonie anglaise, seuls 3% des moins de 20 ans se disent Chinois.", "Cet accident est survenu lors d'une s\u00e9ance de photos pour un magazine.", "La question du climat creuse le foss\u00e9 entre les Europ\u00e9ens et Donald Trump, qui a d'ailleurs retir\u00e9 les Etats-Unis des accords.", "C'est avant tout la pr\u00e9sence de n\u00e9onicotino\u00efdes qui est dangereux et d\u00e9vastateur pour les abeilles.", "En direct de Berne.", "L'homme en question, qui est \u00e9galement l'argentier du Vatican, nie les faits et tentera de sauver sa r\u00e9putation en se d\u00e9fendant.", "Il aurait servi au paiement des salaires des collaboratrices et des collaborateurs qui n\u2019\u00e9taient plus pay\u00e9s dans cette soci\u00e9t\u00e9.", "Un portrait diffus\u00e9 sur son compte Twitter permet d'analyser les symboles que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut mettre en avant.", "Le parti a annonc\u00e9 officiellement qu'il ne d\u00e9signerait qu'un seul candidat \u00e0 la succession de Didier Burkhalter.", "Conscients des enjeux pour l\u2019industrie automobile, l'Etat n\u00e9gocie avec les constructeurs une mise \u00e0 jour de millions de voitures."], "variantIds": ["ece-8626293", "ece-8626303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T20:00:12Z", "subTitles": ["19:29:59:23  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:18:21\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:22:11\r\nLe PLR tessinois d\u00e9voile son plan:\r\n  tout miser sur une candidature\r\n\r\n19:30:22:13  19:30:27:05\r\npour contrer la concurrence romande\r\n et saisir une occasion favorable\r\n\r\n19:30:27:07  19:30:32:21\r\n           de retrouver\r\n   un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:39:05\r\nRarement scandale sexuel a frapp\u00e9 si\r\nhaut dans la hi\u00e9rarchie catholique.\r\n\r\n19:30:39:10  19:30:45:01\r\n     Le cardinal Pell, argentier\r\ndu Vatican, est inculp\u00e9 en Australie.\r\n\r\n19:30:45:03  19:30:47:20\r\nIl nie les faits et est mis en cong\u00e9\r\n          par le Vatican.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:52:06\r\nApr\u00e8s Emmanuel Macron, Angela Merkel\r\n d\u00e9fie Donald Trump sur le climat.\r\n\r\n19:30:52:08  19:30:56:18\r\n Elle en fera une priorit\u00e9 du G20\r\n           \u00e0 Hambourg.\r\n\r\n19:30:58:09  19:31:01:15\r\nLa conscience \u00e9cologique allemande\r\n          se d\u00e9veloppe:\r\n\r\n19:31:01:17  19:31:06:11\r\ndes art\u00e8res de Stuttgart ou de Munich\r\n\r\n19:31:06:12  19:31:11:01\r\n         seront interdites\r\n\u00e0 des milliers de v\u00e9hicules diesels.\r\n\r\n19:31:12:17  19:31:15:16\r\n        Matthias Glarner,\r\n le roi de la lutte \u00e0 la culotte,\r\n\r\n19:31:15:18  19:31:20:03\r\nest tomb\u00e9 du toit d'une t\u00e9l\u00e9cabine\r\n     lors d'une s\u00e9ance photo.\r\n\r\n19:31:20:05  19:31:24:15\r\n      Il est gravement bless\u00e9\r\n   apr\u00e8s une chute de 12 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:31:26:18  19:31:28:13\r\n  Et puis les grottes de Vallorbe\r\n\r\n19:31:28:15  19:31:32:10\r\n          ont accueilli\r\n 3 mios de visiteurs depuis 1974.\r\n\r\n19:31:32:11  19:31:37:15\r\nReportage avec le doyen des guides.\r\n\r\n19:31:40:07  19:31:42:14\r\n    Succession de D.Burkhalter:\r\n\r\n19:31:42:16  19:31:44:14\r\n         Le PLR tessinois\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:48:18\r\nveut un seul candidat pour s'imposer\r\n   face aux concurrents romands.\r\n\r\n19:31:48:20  19:31:55:09\r\n      On cite Ignazio Cassis\r\n         et Laura Sadis.\r\n\r\n19:31:55:11  19:32:01:17\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:32:03:20  19:32:07:11\r\n -Ce mardi midi, Bixio Caprara \r\na un rendez-vous tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:12:09\r\n  Le pr\u00e9sident du PLR tessinois\r\n   va d\u00e9cider de la strat\u00e9gie\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:18:10\r\n       pour faire rentrer\r\nun italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:22:11\r\n-Vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d'un nom ?\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:24:17\r\n     -On d\u00e9cidera la strat\u00e9gie\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:26:12\r\n       et les prochains pas.\r\n\r\n19:32:28:06  19:32:30:12\r\n  -Sourires sous haute tension,\r\n\r\n19:32:30:14  19:32:35:19\r\n          car le Tessin\r\n   n'a jamais eu un tel espoir\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:40:19\r\n     d'avoir l'un des siens\r\n   entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:42:07  19:32:45:03\r\n     -Il n'y a presque jamais\r\n          de Tessinois.\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:47:07\r\n       Il faut en mettre un.\r\n\r\n19:32:47:09  19:32:52:15\r\n        -Pourquoi un Romand\r\n       et pas un Tessinois ?\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:56:10\r\n -On est diff\u00e9rents comme langage.\r\n\r\n19:32:56:11  19:32:59:00\r\n        On aurait quelqu'un\r\n      qui est proche de nous.\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:05:19\r\n       -La d\u00e9cision tombe:\r\nune seule candidature tessinoise.\r\n\r\n19:33:05:21  19:33:11:10\r\nLe super favori est le conseiller\r\n    national Ignazio Cassis.\r\n\r\n19:33:13:04  19:33:16:11\r\n    -Etre connu au Parlement,\r\n        c'est un atout ?\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:20:04\r\n     -Si on n'est pas \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:33:20:06  19:33:23:23\r\n c'est plus difficile d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:33:24:01  19:33:29:00\r\n     Cette condition pr\u00e9alable\r\n      joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n19:33:29:16  19:33:34:11\r\n -L'ancien pr\u00e9sident du PLR suisse\r\na fortement influenc\u00e9 la strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:33:34:12  19:33:38:15\r\n    Pour lui, le Tessin doit\r\ns'unir derri\u00e8re une personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:43:15\r\nIl rel\u00e8ve une faiblesse de l'une\r\n  des candidates: Laura Sadis.\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:46:16\r\n       -Elle est trop aid\u00e9e\r\n\r\n19:33:46:18  19:33:48:11\r\n       par les socialistes.\r\n\r\n19:33:48:12  19:33:52:06\r\n      Ca peut poser probl\u00e8me \r\n      dans les autres partis.\r\n\r\n19:33:52:08  19:33:58:01\r\nC'est le jeu qu'on fait contre nous.\r\n\r\n19:33:58:03  19:34:01:22\r\n   C'est normal que les Romands\r\n    nous sugg\u00e8rent Mme Sadis:\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:05:12\r\n            comme \u00e7a,\r\n  ils affaiblissent la position.\r\n\r\n19:34:06:05  19:34:10:05\r\n-Cela ressemble \u00e0 une recommandation\r\n        pour Ignazio Cassis,\r\n\r\n19:34:10:07  19:34:13:23\r\n    qui a jusqu'au 10 juillet\r\n    pour se porter candidat.\r\n\r\n19:34:16:03  19:34:19:12\r\n          -Pierre Nebel,\r\n  il y a une occasion tessinoise.\r\n\r\n19:34:19:14  19:34:26:21\r\n  Ils veulent vraiment la saisir.\r\n\r\n19:34:27:01  19:34:32:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:34:32:23  19:34:38:05\r\n  En m\u00eame temps, ils sont tendus.\r\n\r\n19:34:38:09  19:34:43:09\r\n      Tout le monde leur dit\r\n  que l'\u00e9lection est imperdable.\r\n\r\n19:34:43:12  19:34:53:12\r\nMalheureusement, ils sont t\u00e9tanis\u00e9s\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de faire la moindre erreur.\r\n\r\n19:34:58:00  19:35:04:00\r\n        Ils ont tr\u00e8s peur,\r\n   paradoxalement, d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:10:00\r\n       Le Tessin politique \r\n       se querelle souvent.\r\n\r\n19:35:10:04  19:35:16:02\r\n     L'autre grande obsession\r\n          des Tessinois,\r\n\r\n19:35:16:18  19:35:22:18\r\nc'est l'obsession de ne pas donner\r\n      une image d'arrogance.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:29:13\r\n   Le pr\u00e9sident du PLR tessinois\r\n      est tr\u00e8s diplomatique.\r\n\r\n19:35:29:17  19:35:34:04\r\n         C'est honorable,\r\n    mais \u00e7a pr\u00e9sente un risque,\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:38:09\r\n   celui de donner l'impression \r\n  qu'ils ne veulent pas le si\u00e8ge.\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:42:08\r\n      -Le Festival de Locarno\r\n           tombera bien.\r\n\r\n19:35:42:11  19:35:45:06\r\n -La date ne doit rien au hasard.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:50:10\r\n   Le 1er ao\u00fbt, le PLR tessinois\r\n      choisira son champion.\r\n\r\n19:35:50:14  19:35:55:13\r\n   Le lendemain, c'est le d\u00e9but\r\n     du Festival de Locarno.\r\n\r\n19:35:56:15  19:36:00:09\r\n            -Affaire S3:\r\naujourd'hui, on attendait le rapport\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:06:16\r\n  sur le pr\u00eat de l'Etat de Vaud\r\npour couvrir les salaires impay\u00e9s.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:12:16\r\n -Un rapport de plus de 30 pages\r\n     pour savoir si le pr\u00eat\r\n\r\n19:36:12:18  19:36:16:09\r\n  fait \u00e0 la start-up S3 en 2015\r\n          \u00e9tait l\u00e9gal.\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:21:06\r\nSavoir si le demi-million, octroy\u00e9 \u00e0\r\n perte par l'Etat, est justifiable.\r\n\r\n19:36:23:06  19:36:24:13\r\n          -Il est l\u00e9gal.\r\n\r\n19:36:24:15  19:36:27:13\r\n      Il a servi au paiement\r\n\r\n19:36:27:15  19:36:31:17\r\n       des salaires impay\u00e9s.\r\n\r\n19:36:32:16  19:36:35:06\r\n      -Le rapport souligne\r\n      des approximations,\r\n\r\n19:36:35:08  19:36:38:12\r\n        dont l'influence\r\nd'un puissant industriel vaudois\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:41:22\r\n     et ind\u00e9fectible soutien\r\n      de S3, P.Petitpierre.\r\n\r\n19:36:51:12  19:36:55:22\r\n   -Le Conseil d'Etat aurait-il\r\nfait preuve d'exc\u00e8s de confiance ?\r\n\r\n19:36:57:16  19:36:59:03\r\n        -Comment \u00e7a se fait\r\n\r\n19:36:59:05  19:37:00:16\r\n     qu'on d\u00e9cide de soutenir\r\n\r\n19:37:00:18  19:37:02:09\r\n   tel projet, et pas un autre ?\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:06\r\n  Est-ce que ce sont des rapports\r\n      individuels, d'amiti\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:05:08  19:37:08:09\r\n      Est-ce de l'admiration\r\n    ou des crit\u00e8res objectifs ?\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:12:18\r\nJ'ai l'impression qu'il n'y a pas eu\r\n     de crit\u00e8res objectifs ici.\r\n\r\n19:37:13:07  19:37:16:22\r\n -Des crit\u00e8res comme la prise en \r\ncompte de la situation financi\u00e8re,\r\n\r\n19:37:17:00  19:37:19:13\r\nd\u00e9j\u00e0 dramatique, de la start-up.\r\n\r\n19:37:21:03  19:37:22:16\r\n       -Il faut se replacer\r\n\r\n19:37:22:18  19:37:24:20\r\n  dans la situation de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:37:24:22  19:37:27:06\r\n            Vous aviez\r\n   une soixantaine de personnes\r\n\r\n19:37:27:08  19:37:29:15\r\n     qui n'\u00e9taient plus pay\u00e9es\r\n         \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n19:37:29:17  19:37:32:01\r\n         Il fallait tenter\r\n     de sauver cette start-up.\r\n\r\n19:37:32:03  19:37:35:07\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n  nous avons le tissu de start-up\r\n\r\n19:37:35:09  19:37:37:02\r\n   le plus important de Suisse.\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:40:10\r\n            Ca r\u00e9sulte\r\n d'une prise de risque de l'Etat.\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:44:03\r\n       -Le Conseil d'Etat\r\napprofondira l'analyse du rapport\r\n\r\n19:37:44:05  19:37:50:12\r\n         afin d'en tirer\r\n    des enseignements utiles.\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:53:14\r\nD'apr\u00e8s l'audit, les r\u00e8gles d'octroi\r\n d'un pr\u00eat sont peu contraignantes.\r\n\r\n19:37:54:08  19:37:57:17\r\n -La Poste annonce la construction\r\n de trois centres de tri des colis\r\n\r\n19:37:57:19  19:38:00:15\r\n  \u00e0 V\u00e9troz (VS), \u00e0 Cadenazzo (TI)\r\n       et \u00e0 Landquart (GR).\r\n\r\n19:38:00:17  19:38:03:11\r\n150 mios seront investis d'ici 2020.\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:07:19\r\nLes polices cantonales se pr\u00e9parent\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:10:12\r\n           \u00e0 un \u00e9ventuel\r\n    afflux de migrants cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:38:10:14  19:38:14:07\r\n   Elles veulent cr\u00e9er un groupe\r\n   intercantonal de 50 policiers\r\n\r\n19:38:14:09  19:38:18:11\r\npour soutenir les cantons fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:23:00\r\n         Le cardinal Pell,\r\n       argentier du Vatican,\r\n\r\n19:38:23:02  19:38:29:17\r\n            est inculp\u00e9\r\n  pour abus sexuels en Australie.\r\n\r\n19:38:29:19  19:38:39:22\r\n         Il nie les faits.\r\n\r\n19:38:43:15  19:38:47:05\r\n -Peut-\u00eatre l'un des plus grands\r\n    scandales du Saint-Si\u00e8ge.\r\n\r\n19:38:47:07  19:38:50:19\r\n     L'argentier du Vatican\r\n    inculp\u00e9 pour p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:38:50:21  19:38:57:01\r\n Il aurait abus\u00e9 de deux gar\u00e7ons\r\n     \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n19:38:57:22  19:38:59:19\r\n     -J'ai h\u00e2te de compara\u00eetre\r\n\r\n19:38:59:21  19:39:04:06\r\n car ces accusations sont fausses.\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:12:23\r\n    L'id\u00e9e m\u00eame d'abus sexuels\r\n        me semble odieuse.\r\n\r\n19:39:15:05  19:39:21:17\r\n -Le cardinal australien avait \u00e9t\u00e9\r\naccus\u00e9 en 2002 avant d'\u00eatre blanchi.\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:24:14\r\n      On lui reproche aussi\r\n         d'avoir couvert\r\n\r\n19:39:24:16  19:39:27:14\r\n        des abus sexuels\r\n     commis par des pr\u00eatres.\r\n\r\n19:39:27:16  19:39:33:19\r\nSon inculpation est une victoire\r\n  pour de nombreuses victimes.\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:36:22\r\n -George Pell est un symbole fort\r\n\r\n19:39:37:00  19:39:39:09\r\n  en Australie et dans le monde.\r\n\r\n19:39:39:11  19:39:45:13\r\nCela donne de l'espoir aux survivants\r\n         \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:39:45:15  19:39:50:16\r\n   Tout le monde peut \u00eatre tenu\r\nresponsable, peu importe son rang.\r\n\r\n19:39:51:17  19:39:56:03\r\n  -Le pape a accord\u00e9 un cong\u00e9 au\r\ncardinal, sans exiger sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:39:56:05  19:40:02:10\r\nIl avait promis une tol\u00e9rance z\u00e9ro\r\npour les coupables de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:05:01\r\nG.Pell se pr\u00e9sentera le 18 juillet\r\n\r\n19:40:05:03  19:40:10:00\r\n        devant le tribunal\r\nde premi\u00e8re instance de Melbourne.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:20:14\r\n -Arnaud B\u00e9dat, vous \u00eates l'auteur\r\n       du livre sur le pape,\r\n\r\n19:40:20:19  19:40:24:04\r\n   \"Fran\u00e7ois seul contre tous\".\r\n\r\n19:40:24:09  19:40:28:18\r\nQuelle r\u00e9action ce matin au Vatican ?\r\n\r\n19:40:28:22  19:40:34:18\r\n         -La nuit derni\u00e8re\r\n     n'a pas \u00e9t\u00e9 calme \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:40:35:09  19:40:40:02\r\n         Les journalistes\r\n     ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s \u00e0 04h30\r\n\r\n19:40:40:06  19:40:44:20\r\n       sans savoir pourquoi\r\n        il devait y aller.\r\n\r\n19:40:45:00  19:40:48:06\r\n   Quelques minutes auparavant,\r\n         ils ont compris.\r\n\r\n19:40:48:10  19:40:51:13\r\n  Il y a eu beaucoup d'agitation.\r\n\r\n19:40:51:18  19:40:58:14\r\n -Certains papes ne voulaient pas\r\n  voir les questions p\u00e9dophiles.\r\n\r\n19:40:58:18  19:41:02:07\r\n       Quelle est l'attitude\r\n        du pape Fran\u00e7ois ?\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:07:13\r\n      -C'est tol\u00e9rance z\u00e9ro.\r\n\r\n19:41:07:17  19:41:11:00\r\n Quoi qu'il fasse, il va d\u00e9cevoir.\r\n\r\n19:41:11:04  19:41:17:02\r\n Les croyants et les non-croyants.\r\n\r\n19:41:18:02  19:41:22:22\r\n Il s'engage, il a demand\u00e9 pardon.\r\n\r\n19:41:23:02  19:41:26:11\r\n             On pense\r\n  que le probl\u00e8me est circonscrit\r\n\r\n19:41:26:15  19:41:31:15\r\n  et \u00e7a revient comme un cancer.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:37:17\r\n-Des milliers de cas dans le monde.\r\n\r\n19:41:37:23  19:41:44:10\r\n  -Il a limog\u00e9 un pr\u00eatre capucin\r\n  suisse, il y a quelques jours.\r\n\r\n19:41:44:13  19:41:49:19\r\n          Il lui a retir\u00e9\r\n      tout pouvoir religieux.\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:55:21\r\nAutour du cardinal Pell, \u00e7a surprend\r\n\r\n19:41:57:15  19:42:03:15\r\n      qu'il soit mis en cong\u00e9\r\n       et non pas suspendu.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:11:14\r\n -Le fait que le scandale touche un\r\ncardinal, c'est une cat\u00e9gorie \u00e0 part.\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:17:06\r\n    -C'est le premier cardinal.\r\n\r\n19:42:17:10  19:42:23:08\r\n    Les cardinaux peuvent \u00e9lire\r\n       le prochain pontife.\r\n\r\n19:42:26:03  19:42:32:04\r\n         C'est l'exemple,\r\n   ce sont des gens surveill\u00e9s,\r\n\r\n19:42:35:12  19:42:39:05\r\n    le cardinal de Buenos Aires\r\n        \u00e9tait tr\u00e8s observ\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:09  19:42:42:02\r\n    C'est difficile de fauter.\r\n\r\n19:42:42:06  19:42:43:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:44:22  19:42:49:09\r\n   -La question du climat creuse\r\nle foss\u00e9 entre l'Europe et D.Trump.\r\n\r\n19:42:49:11  19:42:52:11\r\n     E.Macron l'a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fi\u00e9;\r\n     A.Merkel parle d'urgence\r\n\r\n19:42:52:12  19:42:56:00\r\n    et veut avancer tr\u00e8s vite \r\n   au G20 la semaine prochaine.\r\n\r\n19:42:57:18  19:43:00:10\r\n        -Ce sera le G20\r\n      de la d\u00e9termination.\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:02:20\r\nAngela Merkel l'a annonc\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:43:02:22  19:43:07:03\r\n  La chanceli\u00e8re est d\u00e9termin\u00e9e\r\nsur le dossier \u00e9pineux du climat.\r\n\r\n19:43:09:10  19:43:11:08\r\n    -Depuis la d\u00e9cision des USA\r\n\r\n19:43:11:10  19:43:13:05\r\n   de quitter l'accord de Paris,\r\n\r\n19:43:13:07  19:43:17:03\r\n    nous sommes plus d\u00e9termin\u00e9s\r\nque jamais \u00e0 l'amener \u00e0 la r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:22:16\r\n         -In\u00e9branlable,\r\nChristiana Figueres l'est aussi.\r\n\r\n19:43:22:18  19:43:26:09\r\nCette diplomate a \u00e9t\u00e9 responsable\r\n    du climat aupr\u00e8s de l'ONU\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:30:16\r\n     et a men\u00e9 les n\u00e9gociations\r\nvers le succ\u00e8s de l'accord de Paris.\r\n\r\n19:43:30:18  19:43:34:15\r\n  Un texte universel, longtemps\r\nrest\u00e9 chim\u00e9rique, devenu r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:43:35:12  19:43:37:14\r\n -Depuis 3 ans, sans interruption,\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:39:01\r\n       les \u00e9missions de gaz\r\n\r\n19:43:39:03  19:43:43:06\r\n\u00e0 effet de serre ont stagn\u00e9 et le \r\nproduit int\u00e9rieur brut a augment\u00e9.\r\n\r\n19:43:43:08  19:43:45:22\r\n         On pourrait d\u00e9j\u00e0\r\n    \u00eatre en train de d\u00e9coupler\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:48:13\r\n     les \u00e9missions polluantes\r\n        et la croissance.\r\n\r\n19:43:49:03  19:43:52:20\r\n    -Le mouvement est amorc\u00e9,\r\n il faut le renforcer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:43:52:22  19:43:55:05\r\n  Dans le Nature d'aujourd'hui,\r\n\r\n19:43:55:07  19:43:57:17\r\n           C.Figueres\r\n    et d'autres personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:43:57:19  19:44:00:00\r\npublient un plan en six actions.\r\n\r\n19:44:00:02  19:44:03:06\r\nDans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9:\r\n\r\n19:44:03:08  19:44:08:18\r\naugmenter la part des renouvelables\r\n    de 23 % \u00e0 30 % d'ici 2020,\r\n\r\n19:44:08:20  19:44:12:04\r\n      renoncer \u00e0 construire\r\n     des centrales \u00e0 charbon\r\n\r\n19:44:12:06  19:44:15:11\r\n      et planifier l'arr\u00eat\r\n    des centrales existantes.\r\n\r\n19:44:15:13  19:44:18:07\r\n      Pour les transports:\r\n      \u00e9lever de 1 % \u00e0 15 %\r\n\r\n19:44:18:09  19:44:21:09\r\n la part de voitures \u00e9lectriques\r\n      vendues dans l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:25:19\r\n et augmenter de 20 % l'efficience\r\ndu transport poids lourd et a\u00e9rien.\r\n\r\n19:44:25:21  19:44:27:22\r\nMais aussi repenser le b\u00e2timent,\r\n\r\n19:44:28:00  19:44:32:13\r\n engager la reforestation, diviser\r\npar deux les \u00e9missions industrielles\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:36:08\r\net r\u00e9orienter les investissements\r\n    vers l'action climatique.\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:37:18\r\n       Un plan d'urgence:\r\n\r\n19:44:37:20  19:44:46:01\r\npour une plan\u00e8te viable, les trois\r\nprochaines ann\u00e9es sont cruciales.\r\n\r\n19:44:49:03  19:44:52:02\r\n        -Pascal Jeannerat,\r\n  apr\u00e8s 2020 \"il sera trop tard\".\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:53:19\r\n    Pourquoi ces 3 ans sont-ils\r\n\r\n19:44:53:21  19:44:56:03\r\n         si d\u00e9terminants\r\n   aux yeux des scientifiques ?\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:59:11\r\n -Aujourd'hui les \u00e9missions de CO2\r\n      sont d\u00e9j\u00e0 stabilis\u00e9es.\r\n\r\n19:44:59:12  19:45:02:15\r\n   Or, si on agit tout de suite,\r\n   on le voit sur cette courbe,\r\n\r\n19:45:02:17  19:45:04:22\r\non peut faire descendre les \u00e9missions\r\n\r\n19:45:05:00  19:45:08:04\r\n     et cela donnerait 25 ans\r\n   pour arriver \u00e0 z\u00e9ro \u00e9mission.\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:11:16\r\n Si on tarde, ici la ligne rouge,\r\n      il faudrait un miracle\r\n\r\n19:45:11:18  19:45:15:06\r\n       pour ne pas d\u00e9passer\r\n     le cr\u00e9dit restant de CO2.\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:20:20\r\n    Et pour les scientifiques,\r\n  cette courbe verte est tenable.\r\n\r\n19:45:21:16  19:45:26:12\r\n    -Christiana Figueres parle\r\n  de d\u00e9fi immense, mais tenable.\r\n\r\n19:45:26:14  19:45:28:14\r\n  -La transition a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n19:45:28:16  19:45:31:07\r\n        Les investissements\r\n     dans l'extraction de gaz,\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:33:18\r\n        charbon et p\u00e9trole \r\n       baissent depuis 3 ans\r\n\r\n19:45:33:20  19:45:36:19\r\n  et cela augmente en m\u00eame temps\r\n     dans les renouvelables,\r\n\r\n19:45:36:21  19:45:40:02\r\n      ceci parce que les prix\r\n       baissent sans cesse !\r\n\r\n19:45:40:04  19:45:44:05\r\nDans certains pays, c'est moins cher\r\n   que produire avec du charbon.\r\n\r\n19:45:44:07  19:45:48:08\r\n   Cela va continuer \u00e0 baisser.\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:51:11\r\n  On est peut-\u00eatre \u00e0 un tournant\r\n\r\n19:45:51:12  19:45:54:17\r\n      o\u00f9 les investissements\r\n    vont converger massivement\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:58:11\r\n  vers l'\u00e9conomie \u00e0 bas carbone.\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:00:11\r\n    Il y a beaucoup de signes.\r\n\r\n19:46:00:13  19:46:04:18\r\nLes usines de batteries automobiles\r\n      en Europe par exemple.\r\n\r\n19:46:04:20  19:46:10:20\r\n   Ici, Angela Merkel avec les \r\n  responsable du groupe Daimler:\r\n\r\n19:46:10:22  19:46:16:04\r\n  100'000 batteries pour voiture\r\n        par an d'ici 2018.\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:26:08\r\nReste le signal politique pour donner\r\n   confiance aux investissements.\r\n\r\n19:46:26:10  19:46:28:11\r\n     G20 la semaine prochaine.\r\n\r\n19:46:28:12  19:46:43:15\r\nTrump pourrait souder les 19 autres\r\n   pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition.\r\n\r\n19:46:43:17  19:46:45:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:47:08  19:46:51:18\r\n     Pour la cause \u00e9cologique,\r\n     Hambourg passe aux actes:\r\n\r\n19:46:51:20  19:46:56:20\r\n    et interdit la circulation\r\naux diesels vieux de plus de 2 ans.\r\n\r\n19:47:03:05  19:47:06:09\r\n    -Une circulation dense, \r\n   du bruit, de la pollution,\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:09:17\r\n  c'est dans l'all\u00e9e Max-Brauer\r\n  que l'on mesure l'un des taux\r\n\r\n19:47:09:19  19:47:12:13\r\n       de dioxyde d'azote\r\n   les plus \u00e9lev\u00e9s d'Hambourg.\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:15:07\r\n        La Ville a d\u00e9cid\u00e9\r\n      que d\u00e8s janvier 2018,\r\n\r\n19:47:15:09  19:47:21:06\r\n les v\u00e9hicules diesels les plus\r\n polluants y seront interdits.\r\n\r\n19:47:22:23  19:47:25:02\r\n   -Je conduis moi-m\u00eame un diesel.\r\n\r\n19:47:25:04  19:47:28:22\r\n  Cette rue est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e,\r\n    c'est une bonne d\u00e9cision.\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:34:08\r\n    -Il y a tellement d'enfants\r\nqui respirent les gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n19:47:35:12  19:47:38:20\r\n  -Menac\u00e9e par des plaintes pour\r\nnon-respect des normes europ\u00e9ennes\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:41:15\r\n      de qualit\u00e9 de l'air,\r\n   Hambourg est somm\u00e9e d'agir.\r\n\r\n19:47:41:17  19:47:46:05\r\n 70 % des diesels immatricul\u00e9s \r\nseront touch\u00e9s par cette mesure.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:50:08\r\n     -Cela ne sera pas valable\r\n\r\n19:47:50:10  19:47:52:01\r\n     seulement certains jours,\r\n\r\n19:47:52:03  19:47:54:16\r\n        mais toute l'ann\u00e9e\r\n  pour tous les v\u00e9hicules diesels\r\n\r\n19:47:54:18  19:47:57:00\r\n         ne r\u00e9pondant pas\r\n        \u00e0 la norme Euro 6.\r\n\r\n19:47:57:02  19:48:00:05\r\n  Tout le monde pourra n\u00e9anmoins\r\n      atteindre son objectif\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:03:06\r\n         dans le quartier,\r\n  en passant par d'autres routes.\r\n\r\n19:48:04:01  19:48:07:08\r\n    -Au pays de l'automobile,\r\ncette interdiction fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:48:07:10  19:48:11:14\r\n    D'autres villes allemandes\r\ns'appr\u00eatent \u00e0 chasser les diesels.\r\n\r\n19:48:11:16  19:48:14:19\r\n       Pr\u00e8s de 13 millions\r\n  de v\u00e9hicules seraient touch\u00e9s\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:18:17\r\nen cas d'interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:22:23\r\n     -Pour les automobilistes,\r\n\r\n19:48:23:01  19:48:24:12\r\n      c'est une d\u00e9possession.\r\n\r\n19:48:24:14  19:48:29:00\r\n   On les prive de leur mobilit\u00e9\r\n et ces v\u00e9hicules se d\u00e9valorisent.\r\n\r\n19:48:29:19  19:48:33:09\r\n  -L'ADAC va d\u00e9sormais jusqu'\u00e0\r\nd\u00e9conseiller l'achat d'un diesel.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:35:13\r\n      Un nouveau coup dur \r\n     pour les constructeurs\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:40:03\r\n dont les ventes chutent depuis\r\nle scandale des moteurs truqu\u00e9s.\r\n\r\n19:48:40:05  19:48:44:17\r\n         Mais cette ONG\r\n  veut aller encore plus loin.\r\n\r\n19:48:45:19  19:48:48:08\r\n  -La majorit\u00e9 des diesels Euro 6\r\n\r\n19:48:48:10  19:48:51:12\r\n     sont tellement polluants\r\n\r\n19:48:51:14  19:48:54:08\r\n        qu'ils doivent \u00eatre\r\n        bannis des villes.\r\n\r\n19:48:54:10  19:48:56:11\r\nCela vaut d'ailleurs pour la Suisse\r\n\r\n19:48:56:12  19:48:59:19\r\n o\u00f9 vous disposez de restrictions\r\n   encore plus contraignantes.\r\n\r\n19:49:00:06  19:49:02:11\r\n    -Deux tiers des Allemands\r\n      se disent favorables\r\n\r\n19:49:02:12  19:49:04:14\r\n        \u00e0 l'interdiction\r\n      des moteurs diesels.\r\n\r\n19:49:04:16  19:49:06:01\r\n     Conscients des enjeux,\r\n\r\n19:49:06:03  19:49:09:13\r\n     le gouvernement n\u00e9gocie\r\n     avec les constructeurs\r\n\r\n19:49:09:15  19:49:13:04\r\n     le rappel de 13 millions\r\nde v\u00e9hicules pour une mise \u00e0 jour.\r\n\r\n19:49:14:11  19:49:17:13\r\n -Un autre grand sujet \u00e9cologique\r\n    est la survie des abeilles\r\n\r\n19:49:17:15  19:49:19:23\r\nmenac\u00e9es par certains insecticides.\r\n\r\n19:49:20:01  19:49:25:08\r\n    Des substances nomm\u00e9es les\r\nn\u00e9onicotino\u00efdes sont en accusation.\r\n\r\n19:49:25:10  19:49:29:18\r\n         De nouvelles \u00e9tudes\r\nconfirment leurs effets d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:39:19\r\n  -Un champ de colza hongrois,\r\n     pas comme les autres.\r\n\r\n19:49:39:21  19:49:46:14\r\n    Pour preuve: cette serre\r\n  et cet alignement de ruches.\r\n\r\n19:49:46:16  19:49:50:09\r\n  Des scientifiques ont \u00e9tudi\u00e9\r\n  l'impact des n\u00e9onicotino\u00efdes\r\n\r\n19:49:50:11  19:49:52:16\r\n  sur des colonies d'abeilles.\r\n\r\n19:49:52:18  19:49:55:23\r\n    En Hongrie, en Allemagne\r\n       et au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:49:56:01  19:49:59:01\r\nEn Hongrie, le nombre des abeilles\r\n   mellif\u00e8res a chut\u00e9 de 24 %.\r\n\r\n19:49:59:03  19:50:03:02\r\nLes butineuses anglaises ont aussi\r\nmal support\u00e9 le passage \u00e0 l'hiver.\r\n\r\n19:50:03:04  19:50:06:09\r\n        Mais en Allemagne,\r\nelles sont rest\u00e9es en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:08:21\r\n           Commentaire\r\n de ce sp\u00e9cialiste des abeilles.\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:11:21\r\n    -Dans les r\u00e9gions anglaises\r\n\r\n19:50:11:23  19:50:14:10\r\n          et hongroises,\r\n\r\n19:50:14:11  19:50:18:14\r\n   on a des expositions fortes,\r\n    donc des grandes surfaces,\r\n\r\n19:50:18:16  19:50:21:18\r\n ce qu'on n'a pas eu en Allemagne.\r\n\r\n19:50:22:22  19:50:25:17\r\n          -Les abeilles\r\n ont surv\u00e9cu aux n\u00e9onicotino\u00efdes\r\n\r\n19:50:25:19  19:50:29:15\r\n    en trouvant des sources \r\n   diversifi\u00e9es pour butiner.\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:32:06\r\n              A quoi\r\npourrait-on s'attendre en Suisse ?\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:35:21\r\n-Au niveau des pratiques agricoles\r\n      et de l'environnement,\r\n\r\n19:50:35:23  19:50:38:12\r\n          on est proche\r\n    de la situation allemande.\r\n\r\n19:50:38:14  19:50:42:08\r\n   Peut-\u00eatre dans une situation\r\n      encore plus favorable.\r\n\r\n19:50:46:05  19:50:48:18\r\n    -L'\u00e9tude met en \u00e9vidence\r\n       d'autres facteurs\r\n\r\n19:50:48:20  19:50:51:19\r\n        pouvant moduler\r\n  l'effet des n\u00e9onicotino\u00efdes:\r\n\r\n19:51:02:10  19:51:05:17\r\n -On a une diversit\u00e9 de r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:51:05:19  19:51:07:16\r\n    Ca part dans tous les sens.\r\n\r\n19:51:07:18  19:51:11:18\r\nC'est dur d'avoir une vue d'ensemble\r\n    et de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n19:51:12:19  19:51:16:05\r\n      -La France interdira\r\n  les n\u00e9onicotino\u00efdes d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:20:04\r\nLa Suisse se calque sur l'UE o\u00f9 un\r\nmoratoire d'interdiction partielle\r\n\r\n19:51:20:06  19:51:21:16\r\n   est en vigueur depuis 2013.\r\n\r\n19:51:21:18  19:51:23:13\r\n     Bruxelles doit d\u00e9cider\r\n       de sa reconduite.\r\n\r\n19:51:24:18  19:51:28:22\r\n   -Il y a vingt ans, Hong Kong\r\n   \u00e9tait r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Chine.\r\n\r\n19:51:29:00  19:51:31:15\r\n    Les festivit\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:51:31:17  19:51:38:05\r\n  P\u00e9kin veut d\u00e9montrer le succ\u00e8s\r\n   de ce retour de la colonie,\r\n\r\n19:51:38:07  19:51:43:02\r\n mais des arrestations d'opposants\r\n         ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu.\r\n\r\n19:51:46:10  19:51:49:14\r\nHong Kong reste un cas particulier\r\n       dans l'immense Chine\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:54:02\r\n  domin\u00e9e par le Parti communiste,\r\nmais ce dernier resserre son emprise.\r\n\r\n19:51:56:22  19:52:01:19\r\n   -Sur l'Empire britannique,\r\nle soleil ne se couchait jamais.\r\n\r\n19:52:01:21  19:52:06:09\r\n       Mais le 30 juin 1997,\r\nc'est bien l'Union Jack qui descend.\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:10:06\r\n156 ans de pr\u00e9sence britannique.\r\n\r\n19:52:10:08  19:52:12:20\r\n            Hong Kong,\r\njoyau de la couronne pour les uns,\r\n\r\n19:52:12:22  19:52:15:20\r\nsymbole d'une p\u00e9riode d'humiliation\r\n         pour les autres.\r\n\r\n19:52:16:10  19:52:18:12\r\n  -La Grande-Bretagne fait partie\r\n\r\n19:52:18:14  19:52:20:09\r\n    de l'histoire de Hong Kong,\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:23:03\r\n          et vice versa.\r\n\r\n19:52:23:05  19:52:26:07\r\n  Nous avons un avenir en commun.\r\n\r\n19:52:26:21  19:52:29:02\r\n -Dans le sillage de son d\u00e9part,\r\n\r\n19:52:29:04  19:52:33:14\r\nLondres laisse un accord avec P\u00e9kin,\r\n    une promesse valable 50 ans.\r\n\r\n19:52:33:16  19:52:38:01\r\nUne seule Chine, mais des droits\r\n  sp\u00e9cifiques pour Hong Kong.\r\n\r\n19:52:38:03  19:52:42:16\r\nLibert\u00e9 d'expression, \u00e9lections,\r\n  ind\u00e9pendance de la justice.\r\n\r\n19:52:42:18  19:52:47:02\r\n   Mais aux \u00e9lections en 2014,\r\nl'embryon d\u00e9mocratique se r\u00e9volte.\r\n\r\n19:52:47:04  19:52:52:06\r\n Les opposants ne veulent pas que \r\nP\u00e9kin pr\u00e9s\u00e9lectionne les candidats.\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:58:09\r\n  Un an plus tard, cinq libraires,\r\ncritiques envers le pouvoir central,\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:01:01\r\n disparaissent myst\u00e9rieusement.\r\n\r\n19:53:02:06  19:53:04:19\r\n-Les actes des agents de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:06:22\r\n   sont une violation de la loi\r\n\r\n19:53:07:00  19:53:09:23\r\n qui dit \"un pays, deux syst\u00e8mes\".\r\n\r\n19:53:11:11  19:53:13:22\r\n     -Vingt ans apr\u00e8s avoir\r\n      r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 la Chine,\r\n\r\n19:53:14:00  19:53:17:09\r\n   les Hongkongais ont compar\u00e9\r\n  les forces des deux syst\u00e8mes.\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:20:01\r\n     La domination de P\u00e9kin\r\n     para\u00eet incontestable.\r\n\r\n19:53:20:03  19:53:25:15\r\nMais seuls 3 % des jeunes n\u00e9s apr\u00e8s \r\n1997 se disent aujourd'hui chinois.\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:30:00\r\n          -Emmanuel Macron\r\nest pr\u00e9sident depuis moins de 2 mois,\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:32:17\r\n        mais d\u00e9j\u00e0 il marque\r\n    son style de communication.\r\n\r\n19:53:32:19  19:53:35:17\r\n      Il renouvelle le genre \r\n      de la photo officielle.\r\n\r\n19:53:35:19  19:53:39:18\r\nLes livres sont toujours pr\u00e9sents,\r\n dans la tradition des pr\u00e9sidents\r\n\r\n19:53:39:20  19:53:43:13\r\n     qui se voulaient lettr\u00e9s,\r\n     de Gaulle ou Mitterrand.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:51:04\r\n       -Un portrait diffus\u00e9\r\nsur le compte Twitter du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:53:51:06  19:53:55:19\r\nLes r\u00e9seaux sociaux pour contr\u00f4ler\r\nsa communication, loin des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:53:55:21  19:54:01:22\r\n Pour tout ma\u00eetriser, le pr\u00e9sident\r\na choisi sa photographe personnelle.\r\n\r\n19:54:02:00  19:54:06:16\r\nSoazig de La Moissonni\u00e8re, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\r\naux grands noms de la photographie.\r\n\r\n19:54:06:18  19:54:12:11\r\nCe n'est pas le d\u00e9cor qui attire\r\nl'oeil, mais E.Macron lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:54:12:13  19:54:16:04\r\n     Il occupe tout l'espace,\r\nmiroir de sa conception du pouvoir,\r\n\r\n19:54:16:06  19:54:19:03\r\n      mais en moins guind\u00e9\r\n     que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:54:19:05  19:54:25:23\r\nPosture faussement d\u00e9contract\u00e9e,\r\n    fa\u00e7on chef d'entreprise.\r\n\r\n19:54:26:01  19:54:29:21\r\n  Une image truff\u00e9e de symboles\r\n   soigneusement mis en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:54:29:23  19:54:32:01\r\n La vid\u00e9o diffus\u00e9e par l'Elys\u00e9e\r\n\r\n19:54:32:03  19:54:35:12\r\n montre E.Macron poser ses deux\r\n   smartphones sur le bureau,\r\n\r\n19:54:35:14  19:54:38:08\r\n    attributs d'un pr\u00e9sident\r\n      moderne et connect\u00e9,\r\n\r\n19:54:38:10  19:54:44:06\r\net ouvrir \"Les M\u00e9moires de Guerre\"\r\ndu g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, son mod\u00e8le.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:47:09\r\nPour les r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires,\r\n      deux autres livres:\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:50:19\r\n\"Les Nourritures terrestres\" de Gide\r\n\r\n19:54:50:21  19:54:53:06\r\n    et \"Le Rouge et le Noir\"\r\n          de Stendhal,\r\n\r\n19:54:53:08  19:54:57:04\r\n allusion \u00e0 Julien Sorel auquel\r\n   il a souvent \u00e9t\u00e9 compar\u00e9,\r\n\r\n19:54:57:06  19:55:01:17\r\njeune provincial ambitieux tomb\u00e9\r\namoureux d'une femme plus \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n19:55:01:19  19:55:05:17\r\n        Visage maquill\u00e9,\r\n  liss\u00e9 pour un clich\u00e9 parfait,\r\n\r\n19:55:05:19  19:55:09:11\r\n         conforme \u00e0 une\r\ncommunication ultra-verrouill\u00e9e.\r\n\r\n19:55:09:12  19:55:12:08\r\n       Le pr\u00e9sident pose \r\n       mais ne parle pas.\r\n\r\n19:55:12:10  19:55:15:03\r\n      Depuis son \u00e9lection, \r\n     E.Macron fuit la presse\r\n\r\n19:55:15:05  19:55:19:12\r\n et n'accordera aucune interview\r\n    t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e le 14 juillet.\r\n\r\n19:55:21:23  19:55:25:07\r\n        -Matthias Glarner,\r\n   roi de la lutte \u00e0 la culotte\r\n\r\n19:55:25:09  19:55:33:09\r\n\u00e9tait pris en photo sur le toit d'une\r\nt\u00e9l\u00e9cabine quand il a chut\u00e9 de 12 m.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:42:04\r\n     Il est gravement bless\u00e9.\r\n\r\n19:55:47:04  19:55:50:19\r\n  -Ces images ont fait le tour\r\n    de la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:55:50:21  19:55:54:22\r\n      En terre francophone,\r\n  la chute de 12 m de M.Glarner\r\n\r\n19:55:55:00  19:55:58:08\r\n  est pass\u00e9e presque inaper\u00e7ue.\r\n\r\n19:55:58:10  19:56:02:03\r\nMais outre-Sarine, c'est un roi.\r\n\r\n19:56:05:02  19:56:06:21\r\n    -Il y a presque un million\r\n\r\n19:56:06:23  19:56:08:15\r\n        de t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:11:13\r\n       en Suisse al\u00e9manique\r\n      pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:56:11:15  19:56:15:18\r\n    Il a gagn\u00e9 dans une ar\u00e8ne,\r\n   comme les Romains autrefois,\r\n\r\n19:56:15:20  19:56:18:23\r\n c'\u00e9tait de la force humaine pure.\r\n\r\n19:56:19:01  19:56:22:14\r\n      En Suisse al\u00e9manique, \r\n     c'est notre grande f\u00eate.\r\n\r\n19:56:26:23  19:56:30:12\r\n          -Les sponsors\r\n    s'arrachent les lutteurs.\r\n\r\n19:56:30:14  19:56:34:04\r\n      M.Glarner est soutenu\r\n       par 17 entreprises\r\n\r\n19:56:34:06  19:56:36:22\r\n         dont plusieurs\r\n     d'envergure nationale.\r\n\r\n19:56:37:00  19:56:39:20\r\nUn statut de star qui fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:56:39:22  19:56:43:17\r\nPour beaucoup, il est plus admir\u00e9\r\n     que Federer ou Shaqiri.\r\n\r\n19:56:46:09  19:56:48:07\r\n    -Il y a beaucoup de jeunes\r\n\r\n19:56:48:09  19:56:51:20\r\ndans les campagnes, dans les vall\u00e9es,\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:56:03\r\n  qui aimeraient \u00eatre comme lui.\r\n\r\n19:56:56:05  19:56:59:21\r\n      Un lutteur, tr\u00e8s fort,\r\n    et un exemple defairness.\r\n\r\n19:57:01:01  19:57:05:06\r\n       -Op\u00e9r\u00e9 avec succ\u00e8s,\r\n       il est un miracul\u00e9.\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:07:07\r\n   Mais l'accident a un prix:\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:10:11\r\n   il ne verra plus la sciure\r\n     avant plusieurs mois.\r\n\r\n19:57:10:13  19:57:14:04\r\n  Heureusement, il lui restera \r\n les paillettes de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9.\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:16:09\r\n  En restant humble, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:57:19:02  19:57:21:16\r\n  -Des milliers de petits Romands\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:26:03\r\n   ont connu les courses d'\u00e9cole\r\n     aux grottes de Vallorbe.\r\n\r\n19:57:26:05  19:57:34:15\r\n     Elles ont ouvert en 1974\r\net ont d\u00e9j\u00e0 eu 3 mios de visiteurs.\r\n\r\n19:57:37:08  19:57:42:00\r\n  -Surprise ce matin pour ce p\u00e8re\r\nde famille aux grottes de Vallorbe.\r\n\r\n19:57:43:08  19:57:48:13\r\n-Vous \u00eates le 3'000'000\u00e8me visiteur\r\n     des grottes depuis 1974.\r\n\r\n19:57:49:13  19:57:54:13\r\n-Panier garni, entr\u00e9e offerte et\r\nvisite avec le doyen des guides.\r\n\r\n19:57:56:18  19:57:59:05\r\n  -J'ai 95 ans, je peux marcher,\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:01:22\r\n donc je viens de temps en temps.\r\n\r\n19:58:03:12  19:58:08:08\r\n  Tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9 par l'eau.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:14:20\r\n  -Ancien cheminot, il a commenc\u00e9\r\ncomme guide \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n19:58:15:10  19:58:17:08\r\n      -C'est la tour de Pise.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:28:06\r\n-Il est super et explique tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:58:28:08  19:58:30:15\r\n      -C'est un charmeur ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:58:31:15  19:58:34:11\r\n  -Vous \u00eates \u00e0 la cath\u00e9drale, l\u00e0.\r\n\r\n19:58:36:10  19:58:39:21\r\n  -La cath\u00e9drale est une cavit\u00e9\r\n   ouverte au public en 2011.\r\n\r\n19:58:39:23  19:58:41:15\r\n      Avec son et lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:41:17  19:58:44:10\r\n    Le 3'000'000\u00e8me visiteur\r\n          est conquis.\r\n\r\n19:58:46:20  19:58:48:12\r\n  -C'est vraiment impressionnant\r\n\r\n19:58:48:14  19:58:50:15\r\nde sentir ce que la nature a creus\u00e9\r\n\r\n19:58:50:17  19:58:52:16\r\n       pendant des si\u00e8cles.\r\n\r\n19:58:54:04  19:58:57:02\r\n   -C'est incroyable de se dire\r\n\r\n19:58:57:04  19:59:00:00\r\nque c'est l'eau qui a fait tout \u00e7a.\r\n\r\n19:59:01:20  19:59:04:12\r\n-Le nombre de visiteurs est stable.\r\n\r\n19:59:04:14  19:59:13:02\r\nMais il faut investir souvent, comme\r\n  avec la cave \u00e0 fromages en 2014.\r\n\r\n19:59:14:18  19:59:17:01\r\n-Chaque deux ans, il faut investir,\r\n\r\n19:59:17:03  19:59:19:13\r\n pour \u00eatre reconnu par les m\u00e9dias\r\n\r\n19:59:19:15  19:59:23:15\r\n       et pour donner envie\r\n     aux visiteurs de revenir.\r\n\r\n19:59:25:07  19:59:30:02\r\n     -Apr\u00e8s 1 km sous terre,\r\n       la famille repart.\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:35:18\r\nJe vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:59:35:20  19:59:39:15\r\n    le PLR tessinois veut miser\r\n     sur une seule candidature\r\n\r\n19:59:39:17  19:59:46:14\r\n          pour retrouver\r\n   un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:59:54:02  19:59:59:13\r\n         Demain au journal,\r\nvous retrouvez Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n19:59:59:18  20:00:03:06\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:11:10\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  M.Borel, V.Born, M.De Piante,\r\nJ.Godinat, M.Kastrati, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032045\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:01) [95%] : \r\nChristophe, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:02 > 0:00:05) [92%] : \r\nOn est belle fa\u00e7on mais bien en Direct de Berne main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:08 > 0:00:10) [95%] : \r\nNon, non, mais qu'on le mette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:14) [73%] : \r\nPour pas qu'on est ambigu\u00eft\u00e9 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:39) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous les Tessinois d\u00e9voilent leur plan le PLR cantonal de tout miser sur une seule candidature, il s'agit de contrer la concurrence romande et de saisir une occasion qui semble favorable pour retrouver au si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral rarement scandale sexuel a frapp\u00e9 si haut dans la hi\u00e9rarchie catholique c'est un cardinal le cardinal Pell argentier du Vatican, qui est inculp\u00e9 en Australie, il nie les f\u00eates il est mis en cong\u00e9 par le Vatican apr\u00e8s Emmanuel Macron Angela Merkel d\u00e9fie Donald Trump sur la question du climat, la chanceli\u00e8re se dit plus d\u00e9termin\u00e9 que jamais, et l'on fera une priorit\u00e9 du G20 \u00e0 Hambourg, votre reportage le montre la conscience \u00e9cologique allemande se d\u00e9veloppe encore davantage des RPR enti\u00e8re de Stuttgart ou de M\u00fcnich seront interdites \u00e0 des dizaines de milliers de v\u00e9hicules di\u00e9sel, le sort de Matthias Glarner il me la Suisse al\u00e9manique, le roi de la lutte \u00e0 la culotte est tomb\u00e9 du toit d'une t\u00e9l\u00e9cabine en pleine s\u00e9ance de photos pour la Schweizer Illustrierte il est gravement bless\u00e9 apr\u00e8s une chute de 12 m\u00e8tres et puis les grottes de Vallorbe ont re\u00e7u leur 3 millioni\u00e8me visiteur tr\u00e8s avait \u00e9t\u00e9 ouverte en 1974 on verra une perle de reportages avec le doyen des guides qui porte fi\u00e8rement ses 95 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:04:03) [88%] : \r\nLes \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent dans la succession de Didier Burkhalter le PLR tessinois veut une candidature unique pour s'imposer face aux concurrents roman on cite Ignacio Cassis, poids lourd du Parlement aussit\u00f4t si Laura Sadis qui avait dit son int\u00e9r\u00eat \u00e0 nos coll\u00e8gues de forum, Pierre N\u00e9bel et de retour de reportages ou Tessin ce d\u00e9but de semaine, on va l'entendre mais d'abord regarder son reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:04 > 0:04:20) [94%] : \r\nCe mardi midi, Bixio Caprara, un rendez- vous tr\u00e8s important dans ce b\u00e2timent industriel de la banlieue de Bellinzone, le pr\u00e9sident du PLR tessinois va d\u00e9cider de la strat\u00e9gie de sa section pour faire rentrer un italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:26) [87%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d'un nom aujourd'hui on d\u00e9cidera \u00e0 la strat\u00e9gie et puis le prochain pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:41) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 les sourires, la r\u00e9union est sous haute tension, en effet, la pression \u00e9tait \u00e9norme au Tessin, jamais depuis tr\u00e8s longtemps, le compte, on avait eu un espoir de voir l'un des siens, entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:42 > 0:04:51) [79%] : \r\nLe tessinois a la jeune presque jamais, c'est tr\u00e8s rare, alors il faut mettre un tessinois pourquoi c'est ce moment c'est ce cancer r\u00e9pandre pas tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:04:59) [86%] : \r\nOn est, on fait, on est diff\u00e9rents comme comme langage et tout et on a quelqu'un qui est plus proche de nous, ce serait bien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:12) [92%] : \r\nQuand la porte s'ouvre, apr\u00e8s une heure et demie, la d\u00e9cision tombe, il n'y aura qu'une seule candidature tessinoise un choix qui semble ouvrir la voie ou super favori, le conseiller national Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:29) [89%] : \r\nEst ce que \u00eatre connu au Parlement, c'est un un atout, mais \u00e7a c'est l'histoire qui nous demande si on n'est pas en berne, c'est un peu plus difficile d'\u00eatre \u00e9lu, donc \u00e7a c'est une condition pr\u00e9alable qui est, qui joue un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:29 > 0:05:45) [96%] : \r\nL'ancien pr\u00e9sident du PLR suisse Fulvio Pelli a fortement influenc\u00e9 cette strat\u00e9gie pour lui le Tessin doit s'unir derri\u00e8re une personnalit\u00e9, il dit n'avoir aucune pr\u00e9f\u00e9rence mais rel\u00e8ve une faiblesse d'une des candidates potentielles Laura Sadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:45 > 0:06:06) [87%] : \r\nMadame Sader, c'est un peu trop aid\u00e9 par les socialistes, ce qui peut, pour poser un probl\u00e8me dans les autres partis au Parlement et des masses, celle-l\u00e0 est la candidate socialiste, c'est plus difficile, \u00e7a c'est un peu le jeu qu'on fait contre nous et c'est normal que le roman nous disent mettait Madame Sadis comme \u00e7a on pourrait affaiblir la poser s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:06 > 0:06:15) [97%] : \r\nCela est dit avec le sourire, mais cela ressemble \u00e0 une recommandation pour Ignazio Cassis, qui a jusqu'au 10 juillet pour annoncer s'il est bien candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:16 > 0:06:22) [88%] : \r\nEt Pierre N\u00e9bel, vous \u00eates de retour de reportages, vous avez senti les Tessinois cette cette occasion cette chance, il veut vraiment la saisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:25 > 0:07:34) [91%] : \r\nOui, veulent la saisir, moi 20 ans ils sont extr\u00eamement tendues et puis il faut les comprendre savez tout le monde leur dit que cette \u00e9lection est imperdable que c'est la meilleure occasion qui s'ouvrent pour le Tessin d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cela depuis des d\u00e9cennies, du coup, malheureusement, ils sont comme t\u00e9tanis\u00e9s paralys\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de faire la moindre erreur qui pourrait malgr\u00e9 tout les mener \u00e0 l'\u00e9chec, ce dont ils ont tr\u00e8s peur, paradoxalement, c'est d'abord de m\u00eame vous savez le Tessin politique \u00e0 une incroyable capacit\u00e9 \u00e0 se quereller \u00e9videmment le pire des sc\u00e9narios, ce serait si le candidat d\u00e9sign\u00e9 le champion d\u00e9sign\u00e9 devait se faire laminer \u00e0 l'interne du canton, avant m\u00eame de pouvoir se pr\u00e9senter devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, l'autre grande obsession des tessinois que j'ai pu remarquer c'est l'obsession de ne pas donner une impression d'arrogance, c'est tr\u00e8s frappant face au roman, au lieu d'avoir un langage tr\u00e8s Direct du type les Romands, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 servi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, laissez-nous la place le pr\u00e9sident du PLR tessinois extr\u00eamement diplomatique, ce qui est une attitude parfaitement honorable, mais qui pr\u00e9sente quand m\u00eame un petit risque, celui de donner l'impression que ce si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et bien ils ne veulent pas suffisamment fort et cette ann\u00e9e le festival de Locarno tombera tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:07:54) [92%] : \r\nOui, la date ne doit absolument rien au hasard, le 1er route le PLR tessinois d\u00e9signera son ou sa championne et le lendemain, c'est le d\u00e9but du festival de Locarno la moiti\u00e9 du Parlement s'y trouvent, c'est le lieu \u00e9videmment id\u00e9al pour commencer une campagne merci Pierre l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:54 > 0:08:08) [94%] : \r\nS3 refait parler d'elle cette semaine le Matin dimanche r\u00e9v\u00e9laient l'ampleur de ses ramifications aujourd'hui on attendait le rapport sur le pr\u00eat octroy\u00e9 par l'\u00c9tat de Vaud \u00e0 hauteur de 500000 francs pour couvrir les salaires impay\u00e9s Laurent Dufour Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:09 > 0:08:22) [89%] : \r\nApr\u00e8s la faillite de S3, voici le rapport politique plus de 30 pages pour savoir si le pr\u00e9fet \u00e0 la Start-Up en \u00e9t\u00e9 2015 \u00e9tait l\u00e9gal pour savoir si le demi-1000000 de francs octroy\u00e9 \u00e0 perte par l'\u00c9tat et justifiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:22 > 0:08:33) [89%] : \r\nJe constate d'abord qu'il est l\u00e9gal ensuite que, conform\u00e9ment \u00e0 ce que nous avons dit il a servi exclusivement au payement de s'des salaires des collaboratrices et des collaborateurs qui n'\u00e9taient plus pay\u00e9s de cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:08:42) [97%] : \r\nReste que le rapport souligne des approximations dans l'influence d'un puissant industriel Vaudois et ind\u00e9fectible soutien de S3 Philippe Petitpierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:43 > 0:08:51) [96%] : \r\nLa notori\u00e9t\u00e9 et la confiance plac\u00e9e par l'\u00c9tat de Vaud en 7 personnes ont jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans le processus d'octroi du pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:51 > 0:08:57) [86%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat auraient-ils fait preuve d'exc\u00e8s de confiance, c'est ce que pense \u00eatre \u00e9lu au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:57 > 0:09:13) [91%] : \r\nComment \u00e7a se fait qu'on d\u00e9cide de soutenir telle projets et pas telle autre projet est-ce que c'est juste des rapports individuels entre des gens est-ce que c'est des Liens d'amiti\u00e9, est ce que c'est de l'admiration qu'on a pour telle ou telle personne, ou est-ce qu'il y a des crit\u00e8res objectifs, mon inqui\u00e9tude, c'est que j'ai l'impression qu'on n'a pas vraiment eu des crit\u00e8res objectifs qui ont permis de prendre une bonne d\u00e9cision ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:13 > 0:09:20) [97%] : \r\nDes crit\u00e8res comme la prise en compte de la situation financi\u00e8re d\u00e9j\u00e0 dramatique de la Start-Up, bien avant l'octroi du pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:20 > 0:09:41) [90%] : \r\nOn le sait aujourd'hui, messieurs, il faut se replacer de la situation de l'\u00e9poque, ou encore une fois, vous avez une soixantaine de personnes qui n'\u00e9taient plus pay\u00e9s \u00e0 la fin du mois et il fallait tenter de son v cette certains vous savez que le canton de Vaud : nous avons le tissu de Start-Up, le plus important de Suisse, \u00e7a \u00e7a r\u00e9sulte aussi d'une prise de risque par l'\u00c9tat et vous pouvez pas toujours gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:09:52) [93%] : \r\nSigne malgr\u00e9 tout d'un malaise, le Conseil d'\u00c9tat approfondira l'analyse du rapport pour en tirer des enseignements utiles l'audit souligne clairement que les r\u00e8gles d'octroi d'un pr\u00eat sont peu contraignantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:53 > 0:10:02) [89%] : \r\nLa Poste annonce la construction de 3 centres de tri des colis avait trop emball\u00e9 de sauter sans \u00e9lan de pouvoir dans les Grisons 150 millions d'investissements sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:06 > 0:10:19) [91%] : \r\nLes polices cantonales se pr\u00e9parent \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 un \u00e9ventuel afflux de migrants, cet \u00e9t\u00e9, elles veulent cr\u00e9er un groupe intercantonale sp\u00e9ciale de 50 policiers qui pourront apporter leur appui dans des cantons fronti\u00e8res qui seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:21 > 0:10:43) [91%] : \r\nAu Vatican le scandale touche au coeur m\u00eame de l'\u00c9glise catholique, un de ses cardinaux qui incarne la continuit\u00e9 de l'institution, le cardinal Pell est inculp\u00e9 pour abus sexuels en Australie, dans un pays tourment\u00e9 par de nombreux scandales p\u00e9dophiles, l'homme de surcro\u00eet et l'argentier du Vatican, il nie les f\u00eates, le Vatican dit accepter le cong\u00e9 qui lui permettra de se d\u00e9fendre, Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:43 > 0:10:44) [83%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:44 > 0:10:56) [95%] : \r\nPeut-\u00eatre un des plus grands scandales du Saint-Si\u00e8ge l'argentier figure centrale du Vatican inculp\u00e9s pour p\u00e9dophilie, il aurait abus\u00e9 de 2 jeunes gar\u00e7ons \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 ce qu'il r\u00e9fute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:57 > 0:11:14) [87%] : \r\nAOM Looking for enfin j'ai h\u00e2te de compara\u00eetre, car je suis innocent de ces accusations et de catcheuse, elles sont fausses, \u00e0 force, et l'id\u00e9e m\u00eame d'abus sexuels, me semble odieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:15 > 0:11:34) [95%] : \r\nCe n'est pas une premi\u00e8re pour George Pell, le cardinal australien avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de p\u00e9dophilie en 2002, avant d'\u00eatre blanchi dans son pays, on lui reproche \u00e9galement d'avoir couvert de nombreux abus sexuels commis par des pr\u00eatre afin de prot\u00e9ger la r\u00e9putation de l'\u00e9glise, son inculpation est une victoire pour de nombreuses victimes qui r\u00e9clament justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:35 > 0:11:50) [95%] : \r\nTotal George Pell est un symbole fort en Australie et il est devenu un symbole fort dans le monde, s'il est tenu responsable de ses actes, cela donnera de l'espoir aux survivants \u00e0 travers le monde cela voudra dire que tout le monde doit rendre des comptes, peu importe son rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:52 > 0:12:12) [95%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois a accord\u00e9 un cong\u00e9 au cardinal sans exiger pour l'instant sa d\u00e9mission au d\u00e9but de son mandat, il avait promis une tol\u00e9rance 0 pour les serviteurs de l'\u00c9glise coupables de p\u00e9dophilie ne pas aussi Timimoun George Pell se pr\u00e9sentera le 18 juillet devant le tribunal de 1\u00e8re instance de Melbourne pour tenter d'y sauver sa r\u00e9putation et celle du Saint-Si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:14 > 0:12:23) [88%] : \r\nArnaud B\u00e9dat, vous \u00eates journaliste \u00e0 L'illustr\u00e9 et l'auteur du livre sur le pape Fran\u00e7ois seul contre tous, quelle r\u00e9action des contacts au Vatican, quelle r\u00e9action ce matin au Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:23 > 0:12:45) [92%] : \r\nMais ce qu'on peut dire, c'est que la nuit derni\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 calme du tout \u00e0 Rome parce que est les journalistes accr\u00e9dit\u00e9s aupr\u00e8s de du Saint-Si\u00e8ge aupr\u00e8s de la salle de presse ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s \u00e0 14 4 heures 30 du matin sans savoir exactement pourquoi ils devaient comment se diriger vers la salle de presse \u00e0 8 heures 30 quelques minutes auparavant, ils ont compris \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui ce qui se passait, mais il y a eu visiblement beaucoup, beaucoup d'agitation, la nuit derni\u00e8re au Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:45 > 0:12:56) [87%] : \r\nCertains papes ne voulait pas voir les questions p\u00e9dophiles ou pr\u00e9f\u00e9rer les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le pape Fran\u00e7ois, vous le connaissez, vous avez consacr\u00e9 un livre, quelle est son attitude \u00e0 lui dans ce genre d'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:56 > 0:13:27) [91%] : \r\nOui, alors il l'a dit, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, c'est tol\u00e9rance 0 par rapport \u00e0 la p\u00e9dophilie, le dit, il le dit, il a dit \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises alors quoiqu'il fasse il va, il va d\u00e9cevoir sur ce sujet, il va se voir les croyants comme les non- croyants, il a cr\u00e9\u00e9 notamment une commission pontificale pour la protection des mineurs il il s'engage, il a demand\u00e9 pardon, comme Beno\u00eet XVI avant lui aupr\u00e8s des victimes, mais \u00e9videmment on pense que le probl\u00e8me est circonscrit et \u00e7a revient comme une esp\u00e8ce de pieuvre comme un cancer qui dispara\u00eet et qui revient, et c'est un peu comme une vis sans fin, on se demande quand ce quand tout cela va s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:27 > 0:13:32) [89%] : \r\nDes milliers de cas dans le monde, vous le disiez, par exemple, il d\u00e9froquent un certain nombre de oui oui alors il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:32 > 0:13:54) [82%] : \r\nILike mon limog\u00e9 notamment un pr\u00eatre capucin suisse, il y a quelques jours qu'il a qu'a donc au UK, lui a retir\u00e9 tout pouvoir religieux donc il d\u00e9cide \u00e9videmment la autour de du cardinal Pell \u00e7a surprend, qu'il soit mis en cong\u00e9s qui ne soit pas suspendu qui ne soit pas d\u00e9missionner, \u00e7a surprend un tout petit peu les vaticanistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:54 > 0:14:02) [88%] : \r\nLa suite dira s'il cardinal Pell est coupable ou non, mais le fait que le scandale touchant cardinal vraiment dans l'\u00e9glise, c'est une cat\u00e9gorie \u00e0 part \u00e7a, oui alors degr\u00e9s unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:39) [90%] : \r\nCardinal qui qui est touch\u00e9e directement par par une enqu\u00eate, les cardinaux, ce sont les les princes de l'\u00c9glise, ils sont 120 121 maintenant cardinaux \u00e9lecteurs de moins de 80 ans, donc ils peuvent \u00e9lire le prochain pontife plus quelques dizaines de vieux cardinaux \u00e0 la retraite qui gardent le leur titre de de de cardinal, mais \u00e9videmment c'est l'exemple, ce sont les gens qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s surveill\u00e9s, le bleu cardinal de Buenos Aires Bergoglio avant d'\u00eatre par le pape Fran\u00e7ois \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s observ\u00e9, donc c'est tr\u00e8s difficile quand m\u00eame de de de se d\u00e9tourner, j'ai envie de dire du droit chemin et de foot, et parce que ce sont des gens qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s aust\u00e8re, Arnaud B\u00e9dat, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:40 > 0:14:57) [90%] : \r\nLa question du climat creuse le foss\u00e9 entre les Europ\u00e9ens et Donald Trump Emmanuel Macron l'd\u00e9j\u00e0 d\u00e9fi\u00e9 par un discours en anglais sur la cour de Paris cette fois 7, Angela Merkel, qui en fait une cause prioritaire, elle parle d'urgence et elle veut avancer tr\u00e8s vite au G20 d\u00e8s la semaine prochaine, Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:59 > 0:15:07) [91%] : \r\nCe sera le G20 de la d\u00e9termination, Angela Merkel a annonc\u00e9 ce matin, d\u00e9terminer la chanceli\u00e8re et particuli\u00e8rement sur le dossier \u00e9pineux du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:09 > 0:15:18) [93%] : \r\nVous avez donc depuis la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de quitter l'accord de Paris, nous sommes plus d\u00e9termin\u00e9s que jamais \u00e0 ce que ce soit un succ\u00e8s, affr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:19 > 0:15:36) [91%] : \r\nIn\u00e9branlable elle Christiana Figueres diplomate, elle a \u00e9t\u00e9 responsable du climat aupr\u00e8s de l'ONU, c'est elle qui a men\u00e9 les n\u00e9gociations vers le succ\u00e8s de l'accord de Paris un texte universel longtemps rest\u00e9 chim\u00e9rique finalement devenu r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:36 > 0:15:49) [91%] : \r\nOui, depuis 3 ans, sans interruption, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ont stagn\u00e9 et le produit int\u00e9rieur brut a augment\u00e9, on pourrait donc d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en train de d\u00e9coupler \u00e9missions polluantes on accroisse je ne suis pas oblig\u00e9 les pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:50 > 0:16:01) [89%] : \r\nLe mouvement est amorc\u00e9, mais il faut le renforcer tr\u00e8s vite dans la revue scientifique nature publi\u00e9 aujourd'hui Christiana Figueres entour\u00e9s d'autres personnalit\u00e9s publie un plan en six actions, voici ce qu'il propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:02 > 0:16:26) [91%] : \r\nDans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmenter la part produites par les renouvelables de 23 pourcent aujourd'hui \u00e0 30 pourcent d'ici 2020, mais aussi renoncer \u00e0 toute construction de centrales \u00e0 charbon et planifier la mise hors service des existantes pour ce qui concerne les transports \u00e9lev\u00e9 de 1 \u00e0 15 pourcent la part des voitures \u00e9lectriques vendus dans l'ann\u00e9e et augment\u00e9 de 20 pourcent l'efficience du transport poids lourds et a\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:27 > 0:16:47) [95%] : \r\nMais aussi repenser le b\u00e2timent et les infrastructures engag\u00e9 la reforestation diviser par 2 les \u00e9missions industrielles et r\u00e9orienter les investissements vers l'action climatique un plan d'urgence destin\u00e9 aux dirigeants du G 20 car pour maintenir le r\u00e9chauffement en de\u00e7\u00e0 de 2 degr\u00e9s pour garder une plan\u00e8te viable pour notre humanit\u00e9 les 3 prochaines ann\u00e9es seront cruciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:48 > 0:16:53) [90%] : \r\nPascal Jeannerat, ce sentiment d'urgence pour les tr\u00e8s vite ces 3 prochaines ann\u00e9es, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:53 > 0:17:16) [92%] : \r\nMais en fait, on l'a vu, les \u00e9missions de de CO2 sont stabilis\u00e9es depuis quelques ann\u00e9es, or si on agit tout de suite, on peut faire redescendre cette courbe et quelque part, \u00e7a laisserait 25 ans pour l'humanit\u00e9 pour \u00e9puiser le cr\u00e9dit carbone de la plan\u00e8te 25 ans pour attendre les 0 \u00e9mission tandis que si on part de ce ici la courbe rouge, h\u00e9 bien il faudrait une action extr\u00eamement brutales, pratiquement impossible \u00e0 faire, or cette courbe verte bien selon les scientifiques, elle est tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:16 > 0:17:24) [85%] : \r\nAlors on dit tenable et en m\u00eame temps il y a ce discours r\u00e9current, on dit de toute fa\u00e7on c'est fichu, et caetera, l\u00e0 il y a un discours contraire on peut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:18:43) [93%] : \r\nOui, mais des raisons purement \u00e9conomique, au fond, cette transition \u00e9nerg\u00e9tique, elle est d\u00e9j\u00e0 en marche, les investissements dans les \u00e9nergies fossiles sont en baisse, les investissements dans les renouvelables sont en hausse constante, pourquoi h\u00e9 bien parce que les co\u00fbts de production sont en baisse, on voit ici l'\u00e9volution des des ench\u00e8res sur des parcs solaires dans le monde, dans certains pays, c'est d\u00e9j\u00e0 moins cher de produire avec le soleil que de produire avec du charbon, et puis avec les \u00e9conomies d'\u00e9chelle, cette tendance va encore se renforcer, vers la baisse des prix, donc on a l'impression qu'on arrive tranquillement vers le point peut-\u00eatre ou l'inflexion ou les ou les investissements vont massivement se diriger vers les \u00e9nergies renouvelables, il y a des signes pour \u00e7a, qui ne trompent pas, par exemple, les usines de production de construction de 2 batteries \u00e9lectriques pour les voitures voiture automobile, on voit ici, Angela Merkel, c'\u00e9tait au mois de, au mois de mai, inaugur\u00e9 le chantier d'une usine de Daimler, il y a d'autres Zinedine qui sont en cours de production en Europe d'ici 2 3 ans justement le d\u00e9lai donn\u00e9 par Madame Figueres de 3 ans, des centaines de milliers de batterie et donc de v\u00e9hicules \u00e9lectriques arriveront sur le march\u00e9, donc voil\u00e0 les raisons \u00e9conomiques et puis plus politiquement, \u00e9videmment, on verra ce qui se passe au G20, les politiques peuvent donner des certitudes, des garanties au fond que ces investissements seront rentables et puis l\u00e0 c'est int\u00e9ressant de voir l'effet Trump parce qu'au fond, Trump le climato-sceptiques pourrait rassembler contre lui toute la communaut\u00e9 internationale, les 19 autres et puis finalement servir la transition \u00e9nerg\u00e9tique plut\u00f4t que l'emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:43 > 0:19:02) [92%] : \r\nPascal merci, rendez- vous donc au G20 \u00e0 Hambourg, ce sera un sommet de combat pour les Europ\u00e9ens et la cause \u00e9cologique, l'Allemagne et justement \u00e0 Hambourg face aux actes de mani\u00e8re spectaculaire, elle va interdire la circulation aux v\u00e9hicules di\u00e9sel qui sont vieux de plus de 2 ans est consid\u00e9r\u00e9 comme trop polluant Anne Maillet Denis par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:04 > 0:19:22) [92%] : \r\nUne circulation dense du bruit de la pollution, c'est ici, dans la limite bras Braou\u00e9zec, que l'on mesure l'un des taux de dioxyde d'azote, les plus \u00e9lev\u00e9s d'Hambourg alors la ville a pris une mesure choc d\u00e8s janvier 2018, les v\u00e9hicules di\u00e9sel les plus polluants, ils seront tout simplement interdit pour les riverains, c'est le soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:22 > 0:19:34) [88%] : \r\n\u00e0 la dasmagazin je conduis moi- m\u00eame en di\u00e9sel, mais c'est vrai que cette rue est vraiment tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 et c'est une bonne d\u00e9cision que ce soit sur les criminels, il y a tellement d'enfants ici qui respire les gaz d'\u00e9chappement, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:34 > 0:19:35) [86%] : \r\nChristophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:36 > 0:19:48) [91%] : \r\nMenac\u00e9 par des plaintes pour non respect des normes europ\u00e9ennes de qualit\u00e9 de l'air, Hambourg est somm\u00e9 d'agir 70 pour 100 des Diesel immatricul\u00e9s dans la ville seront touch\u00e9s par cette mesure, mais les autorit\u00e9s se veulent rassurantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:48 > 0:20:03) [91%] : \r\nLa Gr\u00e8ce vote Mike Anane c'est le trac, cela ne sera pas valable seulement certains jours mais toute l'ann\u00e9e pour tous les v\u00e9hicules di\u00e9sel qui ne r\u00e9pond pas \u00e0 la norme Euro 6 mais nous avons fait en sorte que tout le monde puisse n\u00e9anmoins atteindre son objectif, dans le quartier, en passant par d'autres routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:04 > 0:20:21) [87%] : \r\nMais au pays de l'automobile, cette interdiction fait pol\u00e9mique, d'autant que, Stuttgart, M\u00fcnich et une vingtaine d'autres villes s'appr\u00eate elle aussi \u00e0 chasser les Diesel des centre- ville, pr\u00e8s de 13 millions de v\u00e9hicules seraient touch\u00e9s en cas d'interdiction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e selon l'ADAC, le principal Automobile Club d'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:21 > 0:20:29) [86%] : \r\nDire elle c'est \u00e7a, pour les automobilistes, c'est une d\u00e9possession, d'une part parce qu'on les prive de leur mobilit\u00e9 et, d'autre part parce que ces v\u00e9hicules perdent de leur valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:29 > 0:20:45) [91%] : \r\nLa DSI va d\u00e9sormais jusqu'\u00e0 d\u00e9conseiller l'achat d'untel, v\u00e9hicules, un nouveau coup dur pour les constructeurs, dont les ventes de di\u00e9sel ne cesse de chuter depuis le scandale des moteurs truqu\u00e9s mais l'ONG Deutsche Umwelt il feu en premi\u00e8re ligne sur ce dossier, veut aller encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:45 > 0:21:00) [90%] : \r\nPlus loin de la Camsp bobines de travail, la grande majorit\u00e9 des Diesel aux normes Euro 6 qui sont vendus actuellement sont tellement polluants qu'ils doivent \u00eatre bannis des villes cela vaut d'ailleurs \u00e9galement pour la Suisse, o\u00f9 vous disposez de restrictions encore plus contraignantes experte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:00 > 0:21:13) [97%] : \r\n2 tiers des Allemands se disent favorables \u00e0 une interdiction des moteurs di\u00e9sel en centre- ville, conscient des enjeux pour l'industrie automobile, le gouvernement n\u00e9gocie actuellement avec les constructeurs, le rappel de 13 millions de v\u00e9hicules pour une mise \u00e0 jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:15 > 0:21:32) [92%] : \r\nUn autre grand sujet \u00e9cologique et la survie des abeilles menac\u00e9es par certains types d'insecticides, le d\u00e9bat a eu lieu en France, notamment des substances nomm\u00e9 les n\u00e9o- nicotine y sont en accusation, 2 nouvelles \u00e9tudes publi\u00e9es dans le magazine Science confirment leurs effets d\u00e9vastateurs Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:34 > 0:22:08) [91%] : \r\nImage ce Champ de colza hongrois, pourtant ce jaune flamboyant cache un poison pour les abeilles de la racine aux fleurs, les plantes sont imbib\u00e9es d'insecticide, les n\u00e9onicotino\u00efdes, leur utilisation fait d\u00e9bat en Europe, des scientifiques ont \u00e9tudi\u00e9 leur impact grandeur nature sur des colonies d'abeilles dans 3 pays, r\u00e9sultat en Hongrie, le nombre d'abeilles a chut\u00e9 de 24 pourcent apr\u00e8s l'hiver, les butineuses anglaise aussi ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s en Allemagne par contre, elles sont rest\u00e9es en bonne sant\u00e9 \u00e0 l'Agroscope de Berne, on s'interroge sur cette diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:09 > 0:22:22) [91%] : \r\nJe peux imaginer que dans les r\u00e9gions par exemple, comme l'Angleterre ou la Hongrie o\u00f9 l'\u00e9tude a eu lieu, on a des expositions qui sont tr\u00e8s fortes, donc des tr\u00e8s grandes surfaces, est ce qu'on n'a peut-\u00eatre pas eu en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:23 > 0:22:32) [95%] : \r\nLes abeilles ont donc surv\u00e9cu \u00e0 l'insecticide en Allemagne, en trouvant d'autres fleurs pour butiner en Suisse, la situation serait identique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:32 > 0:22:46) [93%] : \r\nAu niveau des pratiques agricoles et \u00e9galement de l'environnement, on est proche de la situation allemande, peut-\u00eatre m\u00eame dans une situation encore plus favorable dans le sens o\u00f9 on a une agriculture quand m\u00eame relativement morcel\u00e9e, avec des petites parcelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:46 > 0:23:02) [96%] : \r\nL'\u00e9tude met en \u00e9vidence d'autres facteurs susceptibles de moduler l'effet des n\u00e9onicotino\u00efdes les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces d'abeilles, la pr\u00e9sence du Varroa parasite de l'abeille, le m\u00e9lange avec des fongicides ou encore les r\u00e9sidus d'insecticide dans le sol et l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:02 > 0:23:03) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:03 > 0:23:12) [96%] : \r\nDonc on a une diversit\u00e9 de r\u00e9sultats, \u00e7a part un peu dans tous les sens et c'est tr\u00e8s dur effectivement d'avoir une vue d'ensemble et ensuite de prendre une d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:12 > 0:23:23) [95%] : \r\nLa France a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les n\u00e9onicotino\u00efdes d\u00e8s 2018, l'interdiction est partielle dans le reste de l'Union europ\u00e9enne, y compris en Suisse ce moratoire prend fin cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:24 > 0:23:45) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un des derniers confettis de l'empire britannique, il y a 20 ans Hong Kong \u00e9t\u00e9 r\u00e9troc\u00e9d\u00e9e \u00e0 la Chine, ce matin, les festivit\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident she Jinping P\u00e9kin veut d\u00e9montrer que le retour dans la colonie dans son giron, est un succ\u00e8s, mais plusieurs arrestations d'opposants d\u00e9mocratiques ont d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 ces c\u00e9l\u00e9brations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:47 > 0:23:56) [87%] : \r\nHong Kong reste un cas particulier dans l'immense Chine domin\u00e9e par le Parti communiste mais ce dernier resserre peu \u00e0 peu son emprise l'explication de Marc Handlower.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:59 > 0:24:15) [94%] : \r\nSur l'empire de la reine Victoria, le soleil ne se couchait jamais mais le 30 juin 1997 sous les yeux du Prince Charles, c'est bien l'Union Jack qui descend 100 56 ans de pr\u00e9sence britannique Hong-Kong, joyau de la couronne pour les uns, symbole d'une p\u00e9riode d'humiliation pour les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:16 > 0:24:26) [94%] : \r\nPeut \u00eatre est-ce pas la Grande-Bretagne fait partie de l'histoire de Hong Kong Hong Kong fait partie de celles de la Grande-Bretagne, et nous avons un avenir en commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:27 > 0:25:02) [90%] : \r\nLe paquebot Britannia s'\u00e9loigne mais dans son sillage, Londres laisse un accord avec P\u00e9kin une promesse valable 50 ans, un pays, 2 syst\u00e8mes, une seule Chine mais des droits sp\u00e9cifiques pour l'ancienne colonie, libert\u00e9 d'expression, ind\u00e9pendance de la justice \u00e9lections pourtant l'\u00e9tau se resserre et en 2014 l'embryon d\u00e9mocratique se r\u00e9voltent \u00e0 l'abri des parapluies, les opposants ne veulent pas que P\u00e9kin pr\u00e9- s\u00e9lectionne les candidats aux \u00e9lections nouveau tressaille en un an plus tard, 5 libraires, connus pour leurs publications critiques envers le pouvoir central disparaissent myst\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:02 > 0:25:11) [88%] : \r\nOui un spleen para\u00eet ce qu'ont fait les agents de la s\u00e9curit\u00e9 publique est une violation absolue de la loi qui dit : un pays, 2 syst\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:12 > 0:25:25) [92%] : \r\n20 ans apr\u00e8s avoir r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 la Chine Les Hongkongais ont pu comparer les forces respectives des 2 syst\u00e8mes, la domination de P\u00e9kin par est incontestable et pourtant seuls 3 pourcent des jeunes n\u00e9s apr\u00e8s la r\u00e9trocession se disent aujourd'hui chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:27 > 0:25:46) [88%] : \r\nEmmanuel Macron est pr\u00e9sident depuis moins de moi mais, d\u00e9j\u00e0, il marque son Style de communication, il renouvelle cette fois, le genre de la photo officielle, les livres sont toujours pr\u00e9sents, plus discret sur le bureau, dans la tradition des pr\u00e9sidents qui se voulait lettr\u00e9, De Gaulle ou Mitterrand mais il change les codes et les symboles, il y a le secteur Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:48 > 0:27:19) [89%] : \r\nUn portrait diffus\u00e9 sur le compte Twitter personnel du pr\u00e9sident, quoi de mieux que les r\u00e9seaux sociaux pour contr\u00f4ler sa communication, loin des m\u00e9dias mise \u00e0 distance et pour \u00eatre certain de tout ma\u00eetriser, il a choisi sa photographe personnel pour l'immortaliser Soizic de la Moissoni\u00e8re pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux grands noms de la photographie, cette fois, ce n'est pas le d\u00e9cor qui attire l'oeil biblioth\u00e8que ou jardin mais Emmanuel Macron lui- m\u00eame, il occupe tout l'espace, miroir de sa conception du pouvoir, mais en moins guind\u00e9e que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, posture faussement d\u00e9contract\u00e9 et fessiers, appuyez sur le bureau fa\u00e7on chef d'entreprise, une image truff\u00e9e de symboles soigneusement mis en sc\u00e8ne la petite vid\u00e9o diffus\u00e9e par l'\u00c9lys\u00e9e montre Emmanuel Macron poser ces 2 smartphones sur le bureau, attributs d'un pr\u00e9sident moderne et connect\u00e9 et ouvrir un livre \u00e0 une t\u00e2che pr\u00e9cise les M\u00e9moires de guerre du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, mod\u00e8le du nouveau pr\u00e9sident pour les r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires, 2 autres livres de la Pl\u00e9iade \u00e0 droite de l'image, les nourritures terrestres de Gide et le Rouge et le Noir de Stendhal, allusion \u00e0 son h\u00e9ros auquel il a souvent \u00e9t\u00e9 compar\u00e9 Julien Sorel, jeune homme provincial et ambitieux, tomb\u00e9 amoureux d'une femme plus \u00e2g\u00e9e, visage maquill\u00e9 lyc\u00e9e et Photoshop et pour un clich\u00e9 parfait conforme \u00e0 une communication ultra verrouill\u00e9 le pr\u00e9sident pose mais ne parle pas, depuis son \u00e9lection, Emmanuel Macron fuit la presse, il annonce qu'il n'accordera aucune interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e le 14 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:22 > 0:27:46) [92%] : \r\nRetour en Suisse, l'accident de Matthias Glarner frappe les esprits, les circonstances sont tr\u00e8s particuli\u00e8res, le roi de la lutte \u00e0 la culotte \u00e9tait prise en photo par la Schweizer illustr\u00e9 sur le toit d'une t\u00e9l\u00e9cabine quand il a chut\u00e9 de 12 m\u00e8tres l'\u00e9quivalent \u00e0 peu pr\u00e8s de 3 \u00e9tages, il est gravement bless\u00e9 la Suisse romande le conna\u00eet \u00e9videmment c'est \u00e0 Estavayer qu'il avait obtenu son sacre mais sa popularit\u00e9 et surtout \u00e9norme en Suisse al\u00e9manique Julien Torrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:48 > 0:28:00) [94%] : \r\nCes images ont fait le tour de la Suisse, enfin de la Suisse al\u00e9manique parce que si la chute de 12 m\u00e8tres de Matthias Glarner est pass\u00e9 presque inaper\u00e7u en terre francophone c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:00 > 0:28:03) [96%] : \r\nTout le contraire outre- Sarine ici c'est un roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:05 > 0:28:26) [85%] : \r\nMais saisine, il faut acheter Rendez-vous compte, qu'il y a presque un 1000000 de t\u00e9l\u00e9spectateurs en Suisse al\u00e9manique pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale qui a lieu tous les 3 ans, Matthias Glarner \u00e0 gagner dans une ar\u00e8ne immense comme les Romains, autrefois, c'\u00e9tait de la force humaine pure et \u00e7a engendre de la sympathie chez les gens en Suisse al\u00e9manique, c'est vraiment notre autre grande f\u00eate \u00e7a ce festin datant Welch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:27 > 0:28:44) [95%] : \r\nLes lutteurs ne sont pas seulement appr\u00e9ci\u00e9 du public, les sponsors aussi se les arrachent, Matthias Glarner et soutenue par 17 entreprises dont plusieurs d'envergure nationale, un statut de Star qui fait r\u00eaver, pour beaucoup, il est plus admir\u00e9 que Federer ou Shaqiri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:46 > 0:29:01) [88%] : \r\nIl y a beaucoup de jeunes, peut-\u00eatre pas dans les villes, mais dans la campagne, dans le Valais dans les Alpes, il y a beaucoup de jeunes qui aimeraient \u00eatre comme lui, comme lutteurs tr\u00e8s fort et aussi comme personnalit\u00e9 parce que lui, il est un exemple de de faire na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:02 > 0:29:17) [92%] : \r\nOp\u00e9r\u00e9 avec succ\u00e8s, le roi d'Estavayer 2016 est un miracul\u00e9, mais l'accident a un prix, il ne verra plus l'assure avant plusieurs mois, heureusement pour ses fans, il lui restera toujours les paillettes de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en restant humble, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:20 > 0:29:36) [87%] : \r\nOn termine par une visite qui a rappel\u00e9 des souvenirs \u00e0 beaucoup d'entre nous, des milliers de petits romans ont connu les courses d'\u00e9cole aux grottes de Vallorbe avec anorak sandwichs et p\u00eache \u00e0 la truite, les grottes de Vallorbe ont ouvert en 1974 on est maintenant aux 3 millioni\u00e8me visiteur, reportage sign\u00e9 Jihane Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:39 > 0:29:43) [94%] : \r\nSurprise ce matin pour ce p\u00e8re de famille \u00e0 la billetterie des grottes de valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:43 > 0:29:50) [91%] : \r\nJ'ai le plaisir, vous annoncez que vous \u00eates le 3 millioni\u00e8me visiteur des grottes de Vallorbe depuis 1974.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:50 > 0:29:56) [84%] : \r\nPanier garni entr\u00e9e offerte pour toute la famille et visite avec le doyen des guides, 30 ans de passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:56 > 0:30:10) [82%] : \r\nVous savez, 95 ans, je peux encore me lever le matin et sans trop de probl\u00e8me, je peux marcher, donc je veux bien, de temps en temps, \u00e7a me fait plaisir de venir ici, vous avez des trouvailles, tout \u00e7a c'est \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es par l'eau ici, vous \u00eates car Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:10 > 0:30:15) [89%] : \r\nBen, ancien cheminot, cet enfant du pays, a commenc\u00e9 comme guide \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:15 > 0:30:19) [80%] : \r\nC'est l\u00e0 tout le pays, Justin l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:19 > 0:30:24) [85%] : \r\nLa famille Haut-Valaisanne est sous le charme, il y a un charme et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:24 > 0:30:30) [93%] : \r\nSi non, il explique vraiment bien, c'est un charmeur oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:31 > 0:30:35) [98%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 la cath\u00e9drale au commencement de la cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:36 > 0:30:43) [88%] : \r\nLa cath\u00e9drale, c'est cette cavit\u00e9 ouverte au public en 2011, au fond, c'est son et lumi\u00e8re le 3 millioni\u00e8me visiteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:43 > 0:30:44) [83%] : \r\nEt conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:47 > 0:30:53) [90%] : \r\nC'est vraiment impressionnant de sortir de la nature, ce qu'elle a creus\u00e9 pendant cr\u00e9\u00e9 pendant des si\u00e8cles et des si\u00e8cles extr\u00eamement impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:54 > 0:31:02) [89%] : \r\nCe qu'a fait 1000 \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, c'est incroyable de se dire que c'est l'eau qui a fait tout \u00e7a va celle qu'un morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:02 > 0:31:14) [96%] : \r\nDepuis 5 ans le nombre de visiteurs est stable en moyenne 56000 par an, mais pour rester dans ces chiffres, il faut sans cesse investir et innover, comme en 2014 avec la cave \u00e0 fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:14 > 0:31:25) [91%] : \r\nChaque 2 ans, il faut investir, il faut cr\u00e9er quelque chose pour \u00eatre vont reconnue par les m\u00e9dias et puis par les visiteurs et donner envie aux visiteurs de venir et surtout de revenir une 2\u00e8me fois visiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:26 > 0:31:32) [83%] : \r\nApr\u00e8s un kilom\u00e8tre de d\u00e9dale sous terre, la famille de celle que notre part poursuivre son Tour de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:34 > 0:31:53) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les Tessinois d\u00e9voilent leur plan le PLR Cantonales veut tout miser sur une seule candidature candidature unique, il s'agit de contrer notamment la concurrence romande et de saisir une occasion qui semble favorable pour retrouver un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour la premi\u00e8re fois depuis Flavio Cotti en 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:54 > 0:32:05) [95%] : \r\nCe soir, la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet et tout de suite, le reportage de Temps pr\u00e9sent, il sera question des Suissesses qui se convertissent \u00e0 l'Islam, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:05 > 0:32:05) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:13 > 0:32:16) [88%] : \r\nA suivi l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:59 > 0:33:08) [72%] : \r\nEt le voil\u00e0 c'est m\u00eame pas une trop voir qui 4 remplace au pied lev\u00e9, elle le seul remplace, elle remplace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:11 > 0:33:13) [98%] : \r\nTu m'entends oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:17 > 0:33:22) [77%] : \r\nApr\u00e8s un temps j'vu par les m\u00eames que que tu dises que c'\u00e9tait toi qui a remplac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:26 > 0:33:32) [87%] : \r\nCes actes, moi j'ai pens\u00e9 que l'encore 4 minutes \u00e0 environ oui aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:32 > 0:33:49) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous les \u00e9l\u00e9ments se d\u00e9cha\u00eenent en cette fin juin, le tonnerre gronde le froid s'est engouffr\u00e9 et les pluies sont un bon tant\u00f4t au sud des Alpes, le vent souffle bien ce qui a l'air de Ramires sortant a kite surfeurs ou v\u00e9liplanchiste chevronn\u00e9 sur le lac de Neuch\u00e2tel ce sont certainement les sols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:50 > 0:33:53) [90%] : \r\nEt puis voil\u00e0, les pluies le Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:54 > 0:34:20) [88%] : \r\nRecord encore pluviom\u00e9trique de juin a \u00e9t\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9 il datait de 1963 \u00e9tait pulv\u00e9ris\u00e9 hier d\u00e9j\u00e0, on atteignait jusqu'\u00e0 80 litres au m\u00e8tre carr\u00e9, cet apr\u00e8s- midi, dans sa r\u00e9gion on fait une grande partie \u00e0 la fin du mois et puis des vagues de pr\u00e9cipitations d'orages se sont succ\u00e9d\u00e9s depuis hier apr\u00e8s- midi, on voit les derni\u00e8res ici qu'est ce que je veux dire encore que tu que tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:25 > 0:34:46) [86%] : \r\nSon \u00e9mission satellite ces cellules nombreuses dans d\u00e9pression qui est vraiment tr\u00e8s creus\u00e9 sur nous, c'est assez rare qu'elle soit \u00e0 ce point \u00e0 cette saison 15 un anticyclone \u00e9tant non Busquin sur l'Atlantique, il va revenir travailler pendant partir de lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:50 > 0:35:29) [81%] : \r\nAh \u00e7a s'amenuisent dans la soir\u00e9e, laissant place \u00e0 un r\u00e9gime d'averses, c'est encore assez dynamique au sud accalmie relative en matin\u00e9e et surtout temporaire pas passablement de soleil au Tessin, mais attention, ils seront en avis de degr\u00e9 3 pour cru jusqu'\u00e0 midi, en tout cas, et au moins l'alerte incendie le degr\u00e9 d'\u00e9tait en \u00e9tait tandis pour plusieurs jours \u00e0 la fin, temps pr\u00e9sent qui le proposons, reportage de Sophia c'est Wilfred r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur ces Suisse ce qui ce combat this way merci \u00e0 l'Islam, leur nombre a quintupl\u00e9 ses 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:42 > 0:35:42) [96%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:47 > 0:35:50) [86%] : \r\nSe d\u00e9cha\u00eene en cette fin juin, les \u00e9l\u00e9ments se d\u00e9cha\u00eenent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:53 > 0:35:58) [90%] : \r\n\u00e0 la limite, Sophie, je pourrais donner au dernier moment la bouteille, c'est une chambre comme \u00e7a, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:03 > 0:36:18) [82%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous les \u00e9l\u00e9ments se d\u00e9cha\u00eenent en cette fin juin, le tonnerre gronde la plus \u00eatre abondante sp\u00e9cialement au sud des Alpes, la France s'est engouffr\u00e9 et le vent est soutenu ce \u00e0 l'heure de ravir quelques v\u00e9liplanchiste ou autre kite surfeurs chevronn\u00e9s se sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:19 > 0:36:40) [75%] : \r\nOui, qui avec oui oui, non, piti\u00e9, puis il y a Ticchi lobby anti- Coca \u00e0 chaque fois, je vois l\u00e0 j'ai honte, non mais on pense qu'il a du whisky avec o\u00f9 il pourrait y avoir plus de un peu de vin mais le oui, moi, l'alcool, du tabac, pour ce faire rapport soit 31 concern\u00e9s aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:40 > 0:36:47) [79%] : \r\nMais c'est ce que Claude a-t-il dit toujours il a pas de non non non, cet int\u00e9rieur au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:49 > 0:36:52) [87%] : \r\nNon, non, mais \u00e0 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:27 > 0:40:33) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, d\u00e9cid\u00e9ment les \u00e9l\u00e9ments se d\u00e9cha\u00eenent en cette fin juin, le tonnerre gronde, les pr\u00e9cipitations sont abondantes au sud des Alpes, la froid bien le vent est fort, ce qu'a l'air de ravir quelques v\u00e9liplanchiste ou autre kite surfeurs chevronn\u00e9s, je crois que ce sont les seuls, les pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s abondante, donc au sud des Alpes qui a vraiment pulv\u00e9ris\u00e9 son record pluviom\u00e9trique de juin qui datait de 1963 on approchait aujourd'hui les 480 litres au m\u00e8tre carr\u00e9 et puis des vagues d'orage au nord des Alpes se sont succ\u00e9d\u00e9 depuis hier apr\u00e8s- midi, on a, on les voit bien s\u00fbr de l'animation du satellite dans cette Vince d\u00e9pression propice \u00e0 cette instabilit\u00e9, toutes ces petites taches blanches font autant de cellules orageuses et \u00e7a sera encore le menu, bien que l'activit\u00e9 va peu \u00e0 peu s'amenuiser mais la d\u00e9pression a vraiment creuser, c'est assez rare \u00e0 cette saison, elle n'aura de cesse de ramener cette humidit\u00e9 au-dessus de nous, alors que l'anticyclone est vraiment en ondes muscade sur l'Atlantique, il se rappellera \u00e0 notre bon souvenir \u00e0 partir de lundi est ce vraiment tr\u00e8s tranquillement en soir\u00e9e, je vous le disais cette activit\u00e9 orageuse encore bien pr\u00e9sentes au sud dans les autres r\u00e9gions, \u00e0 l'arri\u00e8re des orages, on peut dire qu'on passe \u00e0 un temps d'averses, un peu plus calme avec quelques trou\u00e9es par moment, profitez bien de l'accalmie temporaire de la matin\u00e9e, \u00e7a c'est clair bien au Tessin, mais attention, l\u00e0 il y a un avis de crues de degr\u00e9s, 3 \u00e9videmment ex- au cumul importants, les cours d'eau et les lacs sont vraiment \u00e9lev\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, regain d'activit\u00e9 \u00e0 nouveau avec cette instabilit\u00e9, surtout \u00e0 la montagne, il n'est pas exclu que quelques averses atteignent la plaine mais avec un peu d'chance pour les derniers d\u00e9fil\u00e9s des promotions, h\u00e9 bien on pourrait passer entre les gouttes, c\u00f4t\u00e9 mercure, vraiment \u00e7a plonge mais \u00e0 la faveur de quelques \u00e9claircies, on pourrait peut-\u00eatre temporairement repass\u00e9 la barre des 20 degr\u00e9s, ce qui a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 aujourd'hui pour attendent m\u00eame 23 degr\u00e9s \u00e0 Sion, le vent, h\u00e9 bien fort, il peut atteindre en montagne par rafales 75, voire 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure localement pour le journ\u00e9e de samedi, ce sera le 1er jour du mois de juillet, h\u00e9 bien, cette journ\u00e9e aura triste mine, puisque l\u00e0 on va vraiment \u00eatre en dessous de la norme de saison avec 19 tout au plus, et on aura un ciel bien nuageux quelques averses qui perdureront encore dimanche, alors que cela devrait Saint-Denis aurait plus vite au Tessin par vent du Nord et \u00e7a sera m\u00eame plus frais au nord, sur le plateau 18 degr\u00e9s tout au plus, il faudra attendre la journ\u00e9e de lundi pour voir progressivement le ciel s'\u00e9claircir \u00e7a remonte \u00e0 23 degr\u00e9s ce n'est pas encore excellent, on est encore en dessous de la norme mais on reprendra \u00e0 partir de mardi 4 juillet des couleurs estivales avec 26 degr\u00e9s voil\u00e0 je vous quitte avec les films Harry de de demain, nous allons perdre une minute de lumi\u00e8re en ce dernier jour du mois de juin et vous retrouverez \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret, dans quelques instants, le programme se poursuit avec Temps pr\u00e9sent qui vous propose un reportage de Sophie APEC mais et Wilfred heures h\u00e9b\u00e9t\u00e9 sur ces Suissesses, de plus en plus nombreux \u00e0 se convertir \u00e0 l'Islam, leur nombre a quintupl\u00e9 ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-29T01:01:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706608272", "durationSec": 133, "title": "SO TESSIN PLR_RTS000001192016", "excerpt": "Le parti PLR tessinois a \u00e9tabli sa strat\u00e9gie en vue d'une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le remplacement du conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionnaire Didier Burkhalter. Le PLR se dirige vers une candidature unique en la personne de Ignazio Cassis qui a jusqu'au 10.07.2017 pour annoncer s'il est r\u00e9ellement candidat.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1608166"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608273", "title": "SO S3_RTS000001192337_0", "excerpt": "Le rapport du contr\u00f4le cantonal des finances confirme que les conditions l\u00e9gales et r\u00e9glementaires ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es par l'Etat de Vaud lors de l'octroi du pr\u00eat de 500000 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space Systems (S3) par le biais du fonds cantonal de lutte contre le ch\u00f4mage. Selon ce rapport, la somme allou\u00e9e a \u00e9t\u00e9 effectivement affect\u00e9e aux salaires des collaborateurs de la soci\u00e9t\u00e9 S3.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1706608274", "durationSec": 104, "title": "SO S3_RTS000001192337", "excerpt": "Un groupe intercanonal de 50 policiers sera cr\u00e9\u00e9 pour apporter son soutien dans les cantons fronti\u00e8res en pr\u00e9vision d'un \u00e9ventuel afflux de migrants en Suisse durant l'\u00e9t\u00e9 2017.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "ENTREPRISE", "START-UP", "CANTON"], "sequenceIds": ["1608168"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608275", "title": "SO POLICES MIGRANTS_RTS000001192019", "excerpt": "Analyse de la photographie officielle du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Marcron publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et prise par sa photographe personnelle Soazig de la Moissonni\u00e8re.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608276", "durationSec": 96, "title": "SO MACRON PHOTO_RTS000001192305", "excerpt": "Retour sur 20 ans d'histoire depuis  la r\u00e9trocession de la colonie britannique de Hong Kong \u00e0 la Chine.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "PHOTOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608277", "title": "SO HONG KONG NEWS_RTS000001191890", "excerpt": "Les grottes de Vallorbe ont re\u00e7u leur 3 millioni\u00e8me visiteurs depuis sont ouverture en 1974. Si le nombre de visites annuelles est stable, il faut sans cesse trouver de nouvelles attractions pour attirer les touristes."}, {"internalArchiveId": "AA1706608278", "title": "SO HONG KONG HISTORIQUE_RTS000001192271", "excerpt": "La ville de Hambourg va interdire la circulation de v\u00e9hicules ne r\u00e9pondant pas \u00e0 la norme Euro 6 dans certaines rues de la ville.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONG KONG", "CHINE", "ROYAUME-UNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608279", "durationSec": 115, "title": "SO GROTTES VALLORBE_RTS000001192143", "excerpt": "Le roi de la lutte suisse Matthias Glarner a fait une chute de 12 m\u00e8tres lors d'une s\u00e9ance de photographies dans une t\u00e9l\u00e9cabine. Il s'en est miraculeusement sorti avec des blessures l\u00e9g\u00e8res. Apr\u00e8s une op\u00e9ration r\u00e9ussie, il a mis un terme \u00e0 sa saison sportive pour r\u00e9cup\u00e9rer de ses blessures. Si l'accident est pass\u00e9 presque inaper\u00e7u en Suisse romande, il a fait beaucoup de bruit en Suisse al\u00e9manique ou les lutteurs sont consid\u00e9r\u00e9s comme des rois.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALLORBE"], "thematicThemes": ["GROTTE", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608280", "durationSec": 111, "title": "SO G20 MOBILISATION_RTS000001192331", "excerpt": "L'utilisation des insecticides de la classe des n\u00e9onicotino\u00efdes serait \u00e0 l'origine du syndrome d'effondrement des colonies d'abeilles. La France  en a interdit l'utilisation d\u00e8s 2018, mais la diversit\u00e9 des r\u00e9sultats d'\u00e9tudes scientifiques rend la prise de d\u00e9cision difficile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706608281", "title": "SO DIESEL ALLEMAGNE_RTS000001191987", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAMBOURG"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTIPOLLUTION", "AUTOMOBILE", "MOTEUR DIESEL"], "sequenceIds": ["1608174"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608282", "durationSec": 94, "title": "SO CHUTE GLARNER_RTS000001192330", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LUTTE SUISSE", "ACCIDENT", "CHUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608283", "title": "SO CARDINAL AUSTRALIEN_RTS000001192336", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706608284", "title": "SO ABEILLES_RTS000001192209", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["INSECTICIDE", "ABEILLE", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1608183"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706608347", "summary": "Bixio Caprara, pr\u00e9sident PLR tessinois arrivant et entrant dans b\u00e2timent inidustriel. Itw Bixio Caprara. Itw de rue. Fulvio Pelli, ex-pr\u00e9sident PLR tessinois marchant dans la rue.", "id": "1608166", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["PELLI, FULVIO"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608349", "summary": "Rapport sur l'octroi d'un pr\u00eat de 500000 francs \u00e0 la socit\u00e9t\u00e9 Swiss Space Systems (S3) par l'Etat de Vaud. Itw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois. Itw Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois.", "id": "1608168", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "START-UP"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["LEUBA, PHILIPPE", "BENDAHAN, SAMUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608354", "summary": "Plateau : \nItw Arnaud B\u00e9dat, journaliste auteur du livre \"Fran\u00e7ois seul contre tous\".", "id": "1608173"}, {"internalArchiveId": "AA1706608355", "summary": "Circulation routi\u00e8re dense  au croisement des rues Max-Brauer Allee et Geotheallee \u00e0 Hambourg. Itw de rue. Enfants roulant \u00e0 trottinette et \u00e0 v\u00e9lo sur trottoir. Sc\u00e8nes de rue avec pi\u00e9tons. Itw Jan Dube, porte-parole du minist\u00e8re de l'environnement et de l'\u00e9nergie Hambourg. Int bureau automobile club ADAC. Itw Christian Heff, porte-parole F\u00e9d\u00e9ration Automobiles Clubs dl'Allemagne. Itw Juergen Resch, collaborateur ONG Deutsche Umwelthilfe.", "id": "1608174", "visualThemes": ["LUTTE ANTIPOLLUTION", "AUTOMOBILE", "MOTEUR DIESEL"], "visualGeographicals": ["HAMBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608364", "summary": "Itw Jean-Daniel Charri\u00e8re, expert abeille Agroscope de Berne.", "id": "1608183", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Bellinzone", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1702277", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032045", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A554D11B-E5C0-44D1-811F-125E1E05E366", "internalArchiveId": "A554D11B-E5C0-44D1-811F-125E1E05E366", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat vaudois \u00e9pingl\u00e9 pour exc\u00e8s de confiance dans l'affaire S3", "publicationDate": "2017-06-29T00:00:00Z", "summary": "S'il n'\u00e9tait pas dans l'ill\u00e9galit\u00e9, le Conseil d'Etat vaudois a manqu\u00e9 de prudence et de curiosit\u00e9 en octroyant un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat d'un demi-million de francs \u00e0 Swiss Space Systems (S3), indique jeudi le Contr\u00f4le des finances vaudois.\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat vaudois \u00e9pingl\u00e9 pour exc\u00e8s de confiance dans l'affaire S3  \r\nChrystel : disculp\u00e9, mais quand m\u00eame passablement \u00e9gratin\u00e9 .\r\nOui c'est ce qu'on peut dire du conseil d'Etat Vaudois, dans l'affaire Pascal Jaussi. L'ex\u00e9cutif cantonal a fait preuve d'une grande - et sans doute trop grande confiance lors de l'octroi d'un pr\u00eat de 500'000 francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space Systems, qui est en liquidation. \r\nCe constat est tire aujourd'hui par le rapport du contr\u00f4le cantonal des finances. Il ne rel\u00e8ve rien d'ill\u00e9gal dans l'action des autorit\u00e9s vaudoises... Mais Michael Peuker, le document pointe du doigt un manque de prudence et de curiosit\u00e9. Et cela, tout au long de la procedure.\r\nUn demi-million de francs d'argent public engloutis dans S3... L'entreprise laisse aujourd'hui dans son sillage un trou de plus de 20 millions de francs... Vers\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2015, les 500'000 francs ont certes rempli leur objectif: soulager les employ\u00e9s impay\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e... Il n'en demeure pas moins, 2 mois plus tard, ces m\u00eames employ\u00e9s pointaient au ch\u00f4mage... Se pose donc la question suivante: comme le gouvernement vaudois a-t-il pu injecter une telle somme dans une entreprise visiblement d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e...\r\n***C'est l\u00e0 le noeud du probl\u00e8me, Michael... Les auditeurs soulignent une d\u00e9cision du conseil d'Etat prise sur la base d'informations \"incompl\u00e8tes\" et \"imparfaites\"...\r\nOui... Les autorit\u00e9s se sont content\u00e9es d'informations transmises par Philippe Petitpierre... Cet industriel vaudois proche du PLR et des ministre Pascal Broulis et Philippe Leuba, a sollicit\u00e9 l'aide de l'Etat pour le compte de S3. Le contr\u00f4le cantonal des finances rel\u00e8ve le r\u00f4le de cet homme dans cette affaire, ses informations lacunaires... Les auditeurs le disent: la notori\u00e9t\u00e9, la confiance plac\u00e9e dans ce personnage influent ont jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans l'octroi du pr\u00eat.\r\n***Le conseil d'Etat a donc pr\u00eat\u00e9 sans conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 r\u00e9el de l'entreprise... \r\nUne entreprise dans un \u00e9tat critique depuis de nombreux mois... Selon nos informations, la Banque Cantonale vaudoise avait de son c\u00f4t\u00e9 cat\u00e9goriquement refus\u00e9 de soutenir S3, jugeant un pr\u00eat trop risqu\u00e9 et remettant en cause la viabilit\u00e9 de l'entreprise. Une prudence dont n'a donc pas fait preuve le gouvernement...", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8723253", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat vaudois \u00e9pingl\u00e9 pour exc\u00e8s de confiance dans l'affaire S3 / FOR_2017-06-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.06.2017"], "alternativeSummary": ["S'il n'\u00e9tait pas dans l'ill\u00e9galit\u00e9, le Conseil d'Etat vaudois a manqu\u00e9 de prudence et de curiosit\u00e9 en octroyant un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat d'un demi-million de francs \u00e0 Swiss Space Systems (S3), indique jeudi le Contr\u00f4le des finances vaudois."], "variantIds": ["ece-8723253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:02Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDisculp\u00e9 mais quand m\u00eame passablement \u00e9gratign\u00e9 oui c'est ce qu'on peut dire du Conseil d'\u00c9tat Vaudois dans l'affaire Pascal aussi l'ex\u00e9cutif cantonal a fait preuve d'une grande et sans doute trop grande confiance lors de l'octroi d'un pr\u00eat de 500000 francs \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Space System qui est aujourd'hui en liquidation, ce constat, h\u00e9 bien c'est celui qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e, ce matin par le rapport du contr\u00f4le cantonal des finances il ne rel\u00e8ve rien d'ill\u00e9gal dans l'action des autorit\u00e9s vaudoises mais m\u00eame Michael peu car le document pointe du doigt un manque de prudence et de curiosit\u00e9, et cela tout au long de la proc\u00e9dure oui un demi- 1000000 de francs d'argent public engloutis dans S3 L'entreprise laisse aujourd'hui dans son sillage un trou de plus de 20 millions de francs vers\u00e9s \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2015, les 500000 francs de l'\u00c9tat ont certes rempli leur objectif, \u00e0 savoir : soulager les employ\u00e9es impay\u00e9es depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, il n'en demeure pas moins, moins de 2 mois plus tard, ces m\u00eames employ\u00e9 pointait au ch\u00f4mage Se pose alors la question suivante : comment le gouvernement Vaudois a -t-il pu injecter une telle somme dans une entreprise visiblement d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e, hein, c'est l\u00e0 tout le noeud du probl\u00e8me, Michael les auditeurs soulignent une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat prise sur la base d'informations, les 2 termes sont importants incompl\u00e8tes et imparfaites, oui, les autorit\u00e9s se sont content\u00e9es d'informations transmises notamment par Philippe Petitpierre Cet industriel Vaudois proche du PLR et des ministre Pascal Broulis et Philippe Leuba a sollicit\u00e9 l'aide de l'\u00c9tat pour le compte de S3, le contr\u00f4le cantonal des finances rel\u00e8ve le r\u00f4le de cet homme dans cette affaire, ses informations lacunaires, les auditeurs le disent, la notori\u00e9t\u00e9, la confiance plac\u00e9e dans ce personnage influent ont donc jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans l'octroi de ce pr\u00eat, c'est-\u00e0-dire que le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00eat\u00e9 au fond sans conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 r\u00e9el de l'entreprise, une entreprise dans un \u00e9tat critique depuis de nombreux mois, selon nos informations, la Banque cantonale vaudoise avait de son c\u00f4t\u00e9 cat\u00e9goriquement refus\u00e9, peu de temps avant de soutenir S3, jugeant un pr\u00eat beaucoup trop risqu\u00e9 et remettant cause la viabilit\u00e9 de l'entreprise, une prudence dont n'a donc pas fait preuve le gouvernement Michael peu claire d'notre bureau Vaudois Philippe Lebas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-29T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7A58AA1-D6AB-46F4-B892-7FADCE33B548", "internalArchiveId": "B7A58AA1-D6AB-46F4-B892-7FADCE33B548", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat vaudois \u00e9pingl\u00e9 dans l'affaire S3: d\u00e9bat entre Philippe Leuba et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2017-06-29T00:00:00Z", "summary": "Le soutien financier \u00e0 S3 \u00e9tait l\u00e9gal, mais l'Etat de Vaud aurait d\u00fb mieux s'informer, estime le Contr\u00f4le des finances vaudois. D\u00e9bat entre le conseiller d'Etat Philippe Leuba (PLR/VD) et le conseiller national Samuel Bendahan (PS/VD).\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat vaudois \u00e9pingl\u00e9 dans l'affaire S3: d\u00e9bat entre Philippe Leuba et Samuel Bendahan Leuba Dir t\u00e9l l'appeller \u00e0 17h50 pour qu'il donne un fixe\r\nPhilippe Leuba, conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie\r\n-\tOn va commencer par un phrase tir\u00e9e du rapport du CCF : \"l'octroi du pr\u00eat n'a pas fait l'objet d'une analyse approfondie de la part des services de l'Etat\"...Vous avec p\u00each\u00e9 par exc\u00e8s de confiance ? \r\n-\tmal conseill\u00e9 par cet industriel vaudois \u00e9voqu\u00e9 par l'audit, Philippe Petitpierre, qui est de vos proches ? (il aurait financ\u00e9 le PLR aux cantonales)\r\n-\tque r\u00e9ondez-vous \u00e0 ceux qui d\u00e9nonce du copinage ?\r\n-\tLe pr\u00eat conc\u00e9d\u00e9 \u00e0 S3 \u00e9tait cens\u00e9 permettre de \"faire le joint\" dans l'attente d'un important versement de 30 millions de la part d'un investisseur (Argument principal avanc\u00e9 pour d\u00e9bloquer les fonds de l'Etat, Leuba \u00e9tait au courant.). Vous aviez connaissance de l'ident\u00e9 de cette investisseur? De la nature de ce financement?\r\n(Leuba dit que non, il ne savait pas qui c'\u00e9tait... En fait, le gars \u00e9tait un escroc. La justice enqu\u00eate aujourd'hui sur ce pan du dossier: les garanties de cet investisseurs sont tous des faux!)\r\n-\tLa BCV a cat\u00e9goriquement refus\u00e9 d'aider l'entreprise . vous \u00e9tiez au courant de ces r\u00e9ticences ?\r\n-\tProbl\u00e8me d'ind\u00e9pendance face \u00e0 vos proches, li\u00e9s au parti\r\n-\tArgent public, comme pour la d\u00e9bacle du spectacle Champions \u00e0 la Riponne.\r\nSamuel Bendahon, CN PS VD, encore d\u00e9put\u00e9 Gd-Conseil, \u00e9conomiste\r\n-\tMais objectif : sauver des emplois qualifi\u00e9s, une prise de risque pour l'emploi !! vous auriez tirer la prise tout de suite vous ??\r\n-\tMais la gestion d'un tel fonds admet un part de risque !! on ne peut pas reprocher \u00e0 l'Etat d'\u00eatre trop frileux vis-\u00e0-vis des start-up, et critiquez quand il prend des risques !\r\n-\tManque de transparence ? copinage ? or rien d'ill\u00e9gal !\r\n-\tCCF ne va pas assez loin ? la base l\u00e9gal est trop large ??", "durationSec": 713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8723261", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat vaudois \u00e9pingl\u00e9 dans l'affaire S3: d\u00e9bat entre Philippe Leuba et Samuel Bendahan / FOR_2017-06-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le soutien financier \u00e0 S3 \u00e9tait l\u00e9gal, mais l'Etat de Vaud aurait d\u00fb mieux s'informer, estime le Contr\u00f4le des finances vaudois. D\u00e9bat entre le conseiller d'Etat Philippe Leuba (PLR/VD) et le conseiller national Samuel Bendahan (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-8723261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:02Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVaudois Philippe Lebas est avec nous, bonsoir Monsieur, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, on va commencer tout de suite avec vous, avec une phrase un tir\u00e9e du rapport du Contr\u00f4le cantonal des finances je cite l'octroi du pr\u00eat n'a pas fait l'objet d'une analyse approfondie de la part des services de l'\u00c9tat est -ce que le Conseil d'\u00c9tat, donc vous que vous \u00eates en charge du dossier avait p\u00each\u00e9 par exc\u00e8s de confiance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [88%] :\r\nLe rapport du contre- un des finances certes comprend la phrase que vous \u00e9voquez mais l'explique imm\u00e9diatement en disant que l'urgence dans laquelle cette soci\u00e9t\u00e9 se trouver exigeait une d\u00e9cision extr\u00eamement rapide et indique les motifs et les \u00e9l\u00e9ments sur le, sur lesquels cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le coll\u00e8ge gouvernemental, l'explication est parfaitement donner de tout cela dans la transparence dans l'organe qui est totalement ind\u00e9pendant des conc\u00e9dait le Contr\u00f4le cantonal des finances et je constate que ce Contr\u00f4le cantonal des finances mais aucune recommandation Cottagnoud modification des pratiques ou des corrections qui devraient \u00eatre apport\u00e9s lorsque l'on soutient et le Contr\u00f4le cantonal des finances le rappel lorsque l'on soutient des Start-Up lorsqu'il y a une soif centaines d'emplois \u00e0 la cl\u00e9, lorsqu'il y a des familles qui ne sont plus pay\u00e9s, il y a parfois des d\u00e9cisions qui doivent \u00eatre prises dans une certaine urgence alors sont parfois heureuse, nous l'avons nous avons sont sauv\u00e9s des centaines d'emplois notamment un homme Novartis \u00e0 Prangins et puis parfois, il y avait des d\u00e9cisions qui s'av\u00e8re malheureusement le dans le temps sur est une du c\u00f4t\u00e9 de, de, de, de cette soci\u00e9t\u00e9 de la Broye nous regrettons aujourd'hui, nous allons continuer \u00e0 analyser les \u00e9l\u00e9ments qui pourraient \u00e0 l'avenir, corrig\u00e9 des d\u00e9cisions mais il n'emp\u00eache que le contr\u00f4le indiff\u00e9rence d\u00e9fiance mais mais pas r\u00e9ellement de critiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [95%] :\r\n\u00e0 l'endroit m\u00eame peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [88%] :\r\nMais on a quand m\u00eame qui fait de la peine \u00e0 comprendre Philippe Leuba parce que vous dites que vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 une prise de d\u00e9cisions tr\u00e8s rapides, mais on vous re\u00e7oit, c'est souvent pour parler du du tissu \u00e9conomique Vaudois quand \u00e7a va bien quand \u00e7a va mal, des d\u00e9cisions, il a tout le temps, apprend il y a beaucoup d'\u00eatre d'entreprises qui sont en difficult\u00e9, pourquoi finalement avec celle -l\u00e0 est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 mal conseill\u00e9, c'est \u00e7a la question. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [89%] :\r\nVous savez, on prend \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9cision lorsqu'il s'agit de Start-Up, vous savez que le canton de Vaud est devenu aujourd'hui le coton qui parvient \u00e0 lever le plus de fonds priv\u00e9s pour les Start-Up pour l'innovation de demain et puis de l'ensemble des si vous parfois des malheureuses, l\u00e0 il y en a, incontestablement, de malheureuses, mais c'est facile une fois que la faillite apporter notre foi \u00e9tait permis, c'est facile de dire qu'il ne fallait pas le faire mais le au moment o\u00f9 la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise au moins en 2015 il avait plus d'une soixantaine de familles qui n'\u00e9taient plus pay\u00e9s qui devait qui qui qui ne savaient pas comment r\u00e9gler ses factures et les leur factures de fin de mois, il fallait donc prendre une d\u00e9cision, encore une fois, on peut la regretter aujourd'hui, mais c'est facile toujours de refaire l'histoire, \u00e0 la lumi\u00e8re d'\u00e9v\u00e9nements qui sont post\u00e9rieurs je constate encore une fois que le contr\u00f4le total des finances explique parfaitement pourquoi nous avons d\u00fb le Conseil d'\u00c9tat a d\u00fb prendre une d\u00e9cision dans une relative urgence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [86%] :\r\nIl y a une un mot un an plus t\u00f4t, un qui revient dans l'auditrice, c'est celui de Philippe Petitpierre, qui est un de vos proches qu'-ce que rouvraient \u00e0 ceux qui d\u00e9nonce du copinage, le fait que, quelque part, vous aviez suivi ces conseils et que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s bien avis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:15) [92%] :\r\nJe rel\u00e8ve d'abord que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le Conseil d'\u00c9tat, dont la majorit\u00e9 politique vous ait connu monsieur Petitpierre n'appartient pas \u00e0 ce courant politique et \u00e7a m'\u00e9tonnerait bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [57%] :\r\nDe que leur vous hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [86%] :\r\nOui, il a, il est, il est avait comme beaucoup de chefs d'autres prix et si chaque fois qu'un chef de entreprise PLR devait solliciter de la part de l'\u00c9tat nation pour sauver des emplois parce que c'\u00e9tait \u00e7a l'objectif, h\u00e9 bien simplement par sa couleur partisane le le Conseil d'\u00c9tat devrait dire non je sais pas tr\u00e8s bien si on tomberait pas d'arbitraire, l\u00e0, je constate que cette en effet un chef d'entreprise PLR qui de qui est connu comme \u00e9tant un grand chef d'entreprise Vaudois et il il a sollicit\u00e9 une demande qui a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9e par un gouvernement dont la majorit\u00e9 est au centre gauche, vous le connaissez vous la connaissez comme moi, alors comment voulez -vous qu'une majorit\u00e9 de centre gauche, entretenir la de copinage avec un chef d'entreprise PLR manifestement, \u00e7a tient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [82%] :\r\nDans le seul auquel vous savez, c'est vous qui \u00eates en charge de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [88%] :\r\nMais la d\u00e9cision, elle est prise par qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [93%] :\r\nSur la base des renseignements que vous avez donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [78%] :\r\nParti parfaitement complet, la totalit\u00e9 des renseignements aux de ses amis, comme \u00e7a je peux te dire si la finale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [88%] :\r\nC'est des renseignements que nous poss\u00e9dions ont \u00e9t\u00e9 transmis au Conseil d'\u00c9tat, le nom de monsieur Petitpierre connu du Conseil d'\u00c9tat, donc, donc il y a pas, il y a pas de copinage partisan l'ann\u00e9e et puis de surcro\u00eet 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, je constate que monsieur Petitpierre \u00e0 injecter de l'argent son argent personnel, apr\u00e8s l'octroi du pr\u00eat de l'\u00c9tat et donc \u00e7a vous dire, c'est la d\u00e9monstration qu'il croyait en l'avenir de cette soci\u00e9t\u00e9, il n'aurait pas, il n'aurait pas inject\u00e9 son argent personnel dans une entreprise s'il avait su que l'entreprise \u00e9tait d'ores et d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nAlors il y a une personne qui vous \u00e9coutent attentivement, Philippe Leuba, Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir et national, \u00e7a c'est le socialiste Vaudois encore d\u00e9put\u00e9 d'ailleurs au Grand Conseil, \u00e9conomiste, vous entendez les explications de Philippe Leuba, le Conseil d'\u00c9tat d\u00fb prendre une d\u00e9cision dans l'urgence, il y avait des emplois \u00e0 la cl\u00e9, vous auriez os\u00e9 tirer, tirer la prise tout de suite ou serait quand m\u00eame aller aussi dans cette direction -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [91%] :\r\nEn fait, je pense qu'il est important, quand on prend des d\u00e9cisions comme \u00e7a, de savoir que les processus de prise de d\u00e9cision sont les bons, que la mani\u00e8re avec laquelle les d\u00e9cisions sont prises et la bonne mani\u00e8re, moi, moi j'ai j'veux pas critiquer le fait qu'il a eu un \u00e9chec sur ce coup l\u00e0, dans l'absolu si on critique quelque chose, c'est le fait que, apparemment, la base sur laquelle la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, mais pas bonne, on critique pas le fait qu'\u00e0 la France \u00e0 s'\u00e9craser parce que le fait qu'on soutient des entreprises qui finalement font faillite \u00e0 terme, \u00e7a peut arriver, c'est ce qu'on appelle prendre un risque, et l\u00e0 je crois qu'il y a personne qui se qui s'opposent \u00e0 l'id\u00e9e d'ailleurs au contraire plut\u00f4t quelqu'un qui d\u00e9fend l'id\u00e9e que l'\u00c9tat doit parfois prendre des risques pour sauver son \u00e9conomie, mais un peu ce qui est un peu regrettable, ici, \u00e0 mon avis, en tout cas, c'est ce que je pense, ce qui est un peu r\u00e9tabli, c'est qui avait apparemment suffisamment d'informations disponibles avant la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, notamment on a entendu \u00e0 travers la BCV qui a refus\u00e9 de faire des pr\u00eats et \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que je me bats, notamment ici sur vous sur vos ondes pour dire pourquoi est -ce que l'\u00c9tat compte il est amen\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer des dossiers comme \u00e7a ne fait pas appel \u00e0 des partenaires cr\u00e9dibles en mati\u00e8re d'\u00e9valuation des risques et pour moi, c'est \u00e7a la question, c'est finalement la proc\u00e9dure qui n'est pas bonne et je, je, si je puis me permet de rajouter une chose, c'est vrai que le rapport du CCFD qui a rien d'ill\u00e9gal qui affaiblira rajoute \u00e0 \u00e7a un petit peu les r\u00e8gles ont pas \u00e9t\u00e9 enfreinte, mais c'est parce qu'en fait y a quasiment pas de r\u00e8gles qui moi congel\u00e9es \u00e7a, je m'excuse, mais comme d\u00e9put\u00e9 ou ou d'ailleurs comme comme comme personne politique comme citoyen, \u00e7a me pose un probl\u00e8me samedi, ben il va falloir revoir \u00e7a, je salue d'ailleurs le fait que le Conseil d'\u00c9tat a, de son propre chef, d\u00e9cid\u00e9 de revoir ses proc\u00e9dures, \u00e7a montre bien qu'il y avait un probl\u00e8me Philippe Leuba sur les proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:49) [90%] :\r\nD'abord, je constate que le CCF n'\u00e9met aucune recommandation et c'est rare pour un rapport du CCF, donc il ne demande pas de correction, ni sur les proc\u00e9dures, mais si on le d\u00e9roulement de la prise de d\u00e9cision, et cette ann\u00e9e, les mots je je je sais gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nA, vous l'auriez pas souhait\u00e9 parce que peut-\u00eatre que finalement c'est un petit peu \u00e7a l'enseignement \u00e0 tirer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:07) [90%] :\r\nMais c'est, nous avons pris note du rapport du CCF ont pris note de l'absence de demande de correction \u00e9manant du CCF, mais nous ne nous nous irons au-del\u00e0 puisqu'on a dit qu'on allait revoir le le le processus il y a des possibilit\u00e9s d'am\u00e9lioration ou de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, c'est pas \u00e9vident, en l'\u00e9tat, le Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui ne n'pas en mesure de faire des corrections sans, encore une fois, priv\u00e9, l'\u00c9tat donne des situations tr\u00e8s particuli\u00e8res et je constate que le pr\u00e9sent, il s'agit ici, ce n'est pas le 1er qui a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9 une entreprise au travers de ce fonds c'est c'est le 3\u00e8me parfois \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:43) [82%] :\r\nL'arbre a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec, quand m\u00eame, c'est int\u00e9ressant ce que les \u00e9l\u00e8ves de la vente du pr\u00eat de la banque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [88%] :\r\nCantonales vaudoises la Banque cantonale vaudoise a refus\u00e9 de, de, d'intervenir pour aider l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:52) [85%] :\r\nCher monsieur, si la Banque cantonale vaudoise \u00e9tait intervenue, il y aurait pas eu sollicitation de l'\u00c9tat souhaitant on se tourne vers les les entreprises se tournent vers l'\u00c9tat que c\u00f4te, elle ne trouve pas de financement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [84%] :\r\n\u00e7a pas du mais quand m\u00eame, quelque part, la r\u00e9flexion dire si elle a pris cette d\u00e9cision, c'est que peut-\u00eatre qu'il y a risque de faillite et que l'argent public investi dans cette affaire pourrait peut-\u00eatre passer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:16) [86%] :\r\nSi vous estimez que lorsqu'une banque refusant apr\u00e8s l'\u00c9tat doit s'aligner sur ses d\u00e9cisions, l\u00e0 il n'y a plus du tout d'intervention de l'\u00c9tat dans dans dos de la gestion \u00e9conomique, on peut, on peut parce qu'il veut peut-\u00eatre cette solution, je constate que monsieur Bendahan qui n'est pas ma comme \u00e0 ou leur politique lui reconna\u00eet que, parfois, parfois l'\u00e9tape doit dans des situations extr\u00eames, prendre des d\u00e9cisions et de prendre des d\u00e9cisions rapides, il prend des risques, c'est in\u00e9dit cette in\u00e9vitablement des Start-Up et le Contr\u00f4le cantonal des finances le dit, nous \u00e9tions 2 en 2 ans dans le dans le cadre de d'une Start-Up et d'aide aux Scala Des compl\u00e9ments ou une analyse financi\u00e8re compl\u00e9mentaire n'aurait servi \u00e0 rien, il le dit, donc voil\u00e0, moi, moi je comprends tr\u00e8s bien que les gens s'offusque en disant : pourquoi une telle, une telle soci\u00e9t\u00e9, mais comme vous avez Nespresso, vous avez des fleurons de l'\u00e9conomie Vaudois ce qui brille, h\u00e9 bien on oublie parfois de dire qu'il y a eu, il y a eu ici ou l\u00e0 des coups de main de l'\u00c9tat et et parfois \u00e7a \u00e7a marche parfois malheureusement \u00e7a marche pas et je je je je je reconnais \u00e0 monsieur Bendahan, l'honn\u00eatet\u00e9 de dire que c'est c'est il le dit lui- m\u00eame, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [81%] :\r\nSelon Matignon si Samuel Bendahan tr\u00e9pignent, je ne sais plus de quel c\u00f4t\u00e9 de manifestants oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [91%] :\r\nMais je pense qu'il faut quand m\u00eame pas m\u00e9langer tout, on peut pas comparer une Start-Up n\u00e9buleuse avec Novartis et puis Nespresso, je veux dire c'est quand m\u00eame pas du tout le m\u00eame genre d'entreprise, c'est pas du tout le m\u00eame niveau de risque et je pense que ce qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique ici c'est effectivement pas le fait que l'\u00c9tat prend un risque pourrait d'ailleurs g\u00e9n\u00e9ralement c'est plut\u00f4t vous qui avez l'argumentation sur d'autres dossiers, donc moi je, moi je pense que l\u00e0- dessus on se rejoint, c'est le fait que le dossier est telle que pr\u00e9sent\u00e9e et c'est quand m\u00eame ce que j'arrive \u00e0 lire \u00e0 la fois dans le rapport, mais aussi dans les enqu\u00eates qui sont craintes anti- alors c'est vrai, moi, on n'a pas encore toutes les confirmations par rapport \u00e0 \u00e7a, mais qu'on lis l'enqu\u00eate qui est sortie dans le Matin-Dimanche les informations qui sont sortis sur dans les \u00e9missions de la RTS, moi je constate, je constate qu'il y a des d\u00e9cisions qui sont prises, apparemment sur la base d'e-mails sur la base de confiance faire certains acteurs qui, alors, c'est dans une autre mesure, mais \u00e7a me fait un petit peu penser \u00e0 des cas comme le cas Madoff on fait confiance \u00e0 quelqu'un parce qu'il est r\u00e9put\u00e9, mais du coup on s'abstient d'avoir une d\u00e9marche un peu solide et donc l'affinage, selon vous, alors j'ai pas encore les instruments dans mes mains pour dire oui, il y a du copinage, je sais pas si d'ailleurs on peut parler d'copinage parce que je sais pas si c'est des gens qui sont des amis de monsieur le baron, selon Broulis probablement, peut-\u00eatre m\u00eame pas, mais il y a un probl\u00e8me, \u00e0 mon avis des acteurs ont fait des confiance \u00e0 des personnes sans avoir assez de f\u00eate pour prendre cette d\u00e9cision, et \u00e7a c'est une question \u00e0 mon avis qu'on doit aborder comme politique pour que la confiance pour que la confiance entre le citoyen et l'\u00c9tat soit restaur\u00e9e sans garantie lorsqu'on aide des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [81%] :\r\nLe enfin pour vous Philippe Leuba. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:55) [86%] :\r\nMonsieur Bendahan Benaouda bord vous parlez de monsieur Petitpierre, il avait demand\u00e9 une aide d'1,5 1000000 500 1000 ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s, un tiers de ce qu'ils demandaient, num\u00e9ro 2 le Conseil d'\u00c9tat a fix\u00e9 comme condition que cet argent a exclusivement aux salari\u00e9s aujourd'hui le Contr\u00f4le cantonal des finances d\u00e9montre que c'est comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 scrupuleusement respect\u00e9e et, seul, seul des salari\u00e9s impay\u00e9s ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide de l'\u00c9tat maintenant au poteau copinage vous dis : il aurait fallu que ce soit copinage \u00e0 l'endroit de l'ensemble du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:33) [82%] :\r\nPuisque le coll\u00e8ge couvert a pris cette d\u00e9cision et vous reconna\u00eetrez avec moi vous me traitez vous en sortir, c'est un monsieur, l\u00e0, c'est tout simplement une hypoth\u00e8se infond\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [90%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Leuba en tout cas de vous, d'\u00eatre venu vous expliquer ce soir conc\u00e9dait en charge de l'\u00e9conomie, merci \u00e0 vous aussi, Samuel Bendahan, conseiller national socialiste Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, messieurs, merci, bonne soir\u00e9e, au revoir et \u00e0 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-29T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "CE PLR VD,  chef du Dpt de  l'Economie et des Sports", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3099AB25-71A6-4CD8-9326-278A58A607D1", "internalArchiveId": "3099AB25-71A6-4CD8-9326-278A58A607D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe Nantermod et Marina Carobbio d\u00e9battent de l'indexation des franchises", "publicationDate": "2017-06-29T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis mercredi un projet en consultation pour indexer r\u00e9guli\u00e8rement les franchises aux co\u00fbts de l'assurance maladie de base. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Philippe Nantermod (PLR/VS) et Marina Carobbio (PS/TI).\r\n\r\n* * Philippe Nantermod et Marina Carobbio d\u00e9battent de l'indexation des franchises *** Et si les assur\u00e9s \u00e9taient responsables, individuellement et collectivement, de la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9? \r\nC'est la philosophie qui anime une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'hier: arrimer les franchises d'assurance-maladie et les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nPlus les assur\u00e9s vont chez le m\u00e9decin, plus les franchises augmentent - des seuils de 50 francs tous les trois ou quatre ans. Une fa\u00e7on de responsabiliser le patient.\r\nSauf que dans le m\u00eame temps le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer les rabais de primes pour ceux qui ont la franchise la plus \u00e9lev\u00e9e... paradoxal? \r\nOn en d\u00e9bat avec: \r\n Marina Carobbio, CN PS TI vice-pr\u00e9sidente PS\r\n- Commen\u00e7ons par le volet \"responsabilit\u00e9\": aujourd'hui, il y a une consommation excessive de m\u00e9decine en Suisse pour de petits bobos... Rendre les franchises plus \u00e9lev\u00e9es c'est un moyen de sensibiliser ceux qui vont trop chez le m\u00e9decin...\r\n- finalement, responsabiliser les gens, les faire bien r\u00e9fl\u00e9chir avant d'aller chez le m\u00e9decin pour une broutille, c'est un moyen de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9... et tout le monde s'y retrouve? \r\n- Quel est le probl\u00e8me: 50 francs d'augmentation tous les 3-4 ans... C'est le c\u00f4t\u00e9 punition collective qui vous d\u00e9pla\u00eet?\r\n- Y a-t-il un meilleur syst\u00e8me? Un bonus-malus comme pour les assurances auto?\r\n- Passons au deuxi\u00e8me volet de la r\u00e9forme... le CF Berset veut diminuer les rabais de primes pour ceux qui ont des franchises \u00e9lev\u00e9es... Ce syst\u00e8me qui incite les gens bien portants et pr\u00e9voyants \u00e0 avoir une petite r\u00e9serve en cas de coup dur... La hausse peut repr\u00e9senter environ 440 francs selon certains calculs... D\u00e9cision paradoxale du CF, non?\r\n- rabais de primes: c'est une hausse des primes d\u00e9guis\u00e9e?\r\n- Pourquoi ne pas imaginer une franchise fixe et d\u00e9finitive \u00e0 2'500 francs. On atteindrait les deux objectifs du PS: Pour tous (\u00e9galit\u00e9) sans privil\u00e8ges (\u00e0 chacun de s'assumer au m\u00eame nivrau)\r\n- risque d'inciter \u00e0 la consommation de soins en poussant \u00e0 prendre des franchises plus basses? \r\n Philippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident PLR\r\n- Vous aimez les punitions collectives?\r\n- Si je ne vais jamais chez le m\u00e9decin, pourquoi devrai-je voir ma franchise augmenter?\r\n- On va vers une augmentation lin\u00e9aire, in\u00e9luctable des franchises: les co\u00fbts de la sant\u00e9 ne vont pas s'enrayer...\r\n- L'effet incitatif, il est o\u00f9? En quoi celui qui surconsomme de la m\u00e9decine aurait-il un subit \u00e9clair de lucidit\u00e9 et renoncerait \u00e0 la bobologie pour 50 malheureux francs?\r\n- Passons au deuxi\u00e8me volet de la r\u00e9forme...  le CF Berset veut diminuer les rabais de primes pour ceux qui ont des franchises \u00e9lev\u00e9es... Vous avez fait un petit calcul sur FB pour d\u00e9noncer les cons\u00e9quences... \u00e7a repr\u00e9sente quoi?\r\n- Deux logiques s'affrontent, selon vous... d'un c\u00f4t\u00e9 on responsabilise... de l'autre on p\u00e9nalise ceux qui sont responsables et prennent des franchises \u00e0 2'500 francs... \r\n- N'y a-t-il pas un risque avec ces franchises \u00e0 2'500 francs de voir les gens s'endetter quand il y a de la casse...?\r\n- suisses sont ceux qui participent d\u00e9j\u00e0 le plus \u00e0 leurs frais m\u00e9dicaux... et ils devraient encore plus payer? \r\n(franchise entre 300 et 2500 frs, quote-part de 10% jusqu'\u00e0 concurrence de 700.-/an + 15frs/ jour d'hospitalisation) \r\nUne franchise \u00e0 option, c'est assumer une plus grande partie des co\u00fbts des prestations, mais b\u00e9n\u00e9ficier en contre-partie d'un rabais de prime. \r\nLa popularit\u00e9 de la plus \u00e9lev\u00e9e, \u00e0 2500 francs, ne cesse d'augmenter. \r\nobjectif: responsabiliser les assur\u00e9s et \u00e9viter que l'assurance soit mise \u00e0 contribution pour les cas bagatelle. \r\nObjectif: rendre les franchises interm\u00e9diaires int\u00e9ressantes et", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8723262", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Philippe Nantermod et Marina Carobbio d\u00e9battent de l\u2019indexation des franchises / FOR_2017-06-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis mercredi un projet en consultation pour indexer r\u00e9guli\u00e8rement les franchises aux co\u00fbts de l'assurance maladie de base. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Philippe Nantermod (PLR/VS) et Marina Carobbio (PS/TI)."], "variantIds": ["ece-8723262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:01Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt si les assur\u00e9s \u00e9taient responsables individuellement et collectivement de la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, ben c'est un peu la philosophie qui anime une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'hier arrimer les franchises d'assurance maladie et les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est-\u00e0-dire que plus les assur\u00e9s vont chez le m\u00e9decin, plus les franchises augmentent des seuils de 50 francs tous les 3 ou 4 ans, c'est une fa\u00e7on de responsabilise et le patient, sauf que dans le m\u00eame temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de diminuer les rabais de primes pour ceux qui choisissent la franchise la plus \u00e9lev\u00e9e, celle \u00e0 2500 francs alors est -ce qu'il y a l\u00e0 un paradoxe et quelles cons\u00e9quences aussi pour tout un chacun pour tous les assur\u00e9s de Suisse, on va en d\u00e9battre avec vous donc Marina Carobbio et Philippe Nantermod, commen\u00e7ons peut-\u00eatre par ce volet responsabilit\u00e9 aujourd'hui, il y a clairement une consommation excessive de m\u00e9decine en Suisse pour pour les petits bobos Marina Carobbio est que rendre les franchises plus haute, c'est-\u00e0-dire la participation que doivent payer les gens pour chaque fois qu'ils vont chez le m\u00e9decin plus est -ce que c'est c'est pas un bon moyen finalement de sensibiliser tous ceux qui vont chez le m\u00e9decin pour pour des petites choses et faire baisser du coup les les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [85%] :\r\nMoi je pense pas que c'est la bonne solution c'est vrai qu'on a, on se consume ainsi, on a des des consommations excessives dans le secteur de la sant\u00e9 et lorsqu'on se que o\u00f9 il y a la responsabilit\u00e9 des assur\u00e9s, mais il y a aussi la responsabilit\u00e9 des m\u00e9decins par exemple les mecs sont les m\u00e9decins doivent expliquer pourquoi certains certains prestations certains diagnostics certains traitements ne sont pas n\u00e9cessaires et il y a aussi une responsabilit\u00e9 de la politique doit le garder que on n'a pas une \u00e9largissement et de leur conclut lance un secteur de la sant\u00e9 ce que va en faire un monter les co\u00fbts et donc les prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nPhilippe, un terme au augmenter par paliers, tous les 3 ou 4 ans de 50 francs mais le montant des franchises, \u00e7a ressemble quand m\u00eame furieusement \u00e0 une punition collective, tout \u00e7a pour punir le le mauvais la mauvaise utilisation des soins par certains, c'est tout le monde qui devraient payer plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [92%] :\r\nNon mais plut\u00f4t qu'on a une assurance maladie, qui est d'abord l\u00e0 pour soigner les grosses casse et puis pour les les soins au quotidien, h\u00e9 bien on peut davantage se prendre en charge, il faut quand m\u00eame \u00eatre conscient que tous les mois, on est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9penser des centaines de francs pour la prime la prime qui va essentiellement pour les autres et pour la franchise, h\u00e9 bien on part \u00e0 300 francs par ann\u00e9e, soit de 25 francs par mois pour sa propre sant\u00e9, donc si on augmente un petit peu la franchise, le but, c'est diminuer la prime, mais le gros probl\u00e8me du projet qui a \u00e9t\u00e9 fait par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est, qui est une insulte \u00e0 l'\u00e9gard de de tous les jeunes de tous les actifs du pays qui ont choisi de primes \u00e9lev\u00e9es, c'est quand m\u00eame temps qu'on introduit cette augmentation des franchises oui de cette augmentation des, des, des, Halde en m\u00eame temps qu'on qu'on introduit cette cette augmentation par paliers des franchises bien on diminue drastiquement le rabais qui accord\u00e9 pour les franchises \u00e9lev\u00e9es de de 450 francs pour les plus hautes franchises donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec cette proposition, d\u00e9cide d'augmenter unilat\u00e9ralement les primes de tous les gens qui aujourd'hui se prennent en charge sont responsables pour leurs propres co\u00fbts de sant\u00e9 et c'est absolument inacceptable, \u00e7a va \u00e0 l'encontre de la, de l'id\u00e9e du Parlement qui est que les gens qui se prennent en charge, h\u00e9 bien doivent avoir une un Avantage quelque part une prime si on peut dire ainsi, que vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [88%] :\r\nAu del\u00e0, \u00e7a Marina Carobbio, que le probl\u00e8me, c'est vraiment l\u00e0, c'est la d\u00e9cision du Parlement, qui l'a d\u00e9cid\u00e9, il y a quelques mois, moi j'\u00e9tais contraire de faire passer une motion qui veut indexer au co\u00fbt de la indexer les co\u00fbts de l'assurance maladie de base, les co\u00fbts de la France, les les co\u00fbts de leur franchise donc ses 5 enfants qui vont monter tous les 2, 3 ans pour tous les assur\u00e9s aussi pour les assur\u00e9s qui ont des bas revenus aussi les assur\u00e9s, les familles de la classe moyenne qui n'ont pas droit \u00e0 des subsides monsieur Vincent maladie vont voir augmenter leur franchises aussi ceux qui ont des franchises de 300 francs et nous savons que les gens qui ont d\u00e9j\u00e0 une franchise de ce 300 francs des 300 francs sont des gens qui ont des maladies chroniques qui, qui sont des personnes \u00e2g\u00e9es, donc l\u00e0 je pense vraiment que c'est une d\u00e9cision prise de de la part du Parlement qu'est contre la solidarit\u00e9, nous il faudra voir dans l'assurance de base des principes de solidarit\u00e9 de trop par cet homme est \u00e0 son d\u00e9fendez ou diminution des Rabat pour les franchises les plus \u00e7a on peut le discuter, nous, on avait dit dans la consultation qu'au Parti socialiste qu'il faut, il faut rendre plus simple, le syst\u00e8me donc le syst\u00e8me n'est pas simple, on a plusieurs franchises, on a 250000 produits ainsi que d'assurance dans l'assurance maladie, je pense qu'il faut faire reconna\u00eetre quelque chose, mais le probl\u00e8me principal, \u00e7a reste \u00e0 la charge de d\u00e9prime et donc l\u00e0 il faut faire quelque chose, nous avons propos\u00e9 de limiter les primes du poussant du du revenu si on on ne touche pas le probl\u00e8me principal que c'est le probl\u00e8me des des augmentations des primes pour les m\u00e9nages, mais on a les franchises, pour aussi les bas revenus, alors on a vraiment une diminution de la solidarit\u00e9 et on va monter les les probl\u00e8mes pour les familles des mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est vrai que ceux qui choisissent la prime \u00e0 300 francs donc la la plus basse l\u00e9gal, c'est souvent des gens qui ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9 dont et on sait qu'en Suisse on a on participe \u00e9norm\u00e9ment co\u00fbts de la sant\u00e9, il y a la franchise aussi la quote-part en 10 pourcent jusqu'\u00e0 700 francs payent aussi pour les jours d'hospitalisation, on paye beaucoup finalement de ne pas faire un geste aussi pour se concilier ces franchises basse c'est c'est les punir parce qu'ils sont souvent malades aussi \u00eatre solidaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [91%] :\r\nBon, je rappellerai quand m\u00eame qu'on a un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui est extr\u00eamement performant et et ces gens -l\u00e0 qui qui ont le malheur d'\u00eatre malades re\u00e7oivent aussi dans monde prestations de la part des autres est -ce que l'on a voulu introduire avec cette motion qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Parlement, c'est que les personnes qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des prestations de soins de sant\u00e9 mais qui paye pour ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient, cette fameuse solidarit\u00e9 qui est au coeur du syst\u00e8me entre les bien portants et les malades, et bien s\u00fbr un petit peu organis\u00e9s pour que ceux qui ne b\u00e9n\u00e9ficient jamais du syst\u00e8me puisse b\u00e9n\u00e9ficier de rabais et l\u00e0 on voit quoi : le projet du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset c'est exactement comme dans la pr\u00e9voyance 20 20, vous prenez aux bien portants, encore plus que jusqu'ici pour donner au malade, vous prenez aux actifs encore plus que jusqu'ici pour donner aux personnes \u00e2g\u00e9es mais dans des proportions compl\u00e8tement folle puisqu'on augmente les rabais pour les petites franchise de 1 francs 50 par mois pour diminuer de 450 francs le rabais pour les grosses franchises, donc on est en train d'de enfin la solidarit\u00e9 non pas la fin de ce trait\u00e9 en un syst\u00e8me ultra solidaire, on a un syst\u00e8me tellement solidaire qu'on d\u00e9pense par mois autant que ce qu'on d\u00e9pense par ann\u00e9e pour sa propre sant\u00e9 par mois pour la sant\u00e9 des autres, donc on a un syst\u00e8me qui est compl\u00e8tement solidaire qui est m\u00eame parfois peut-\u00eatre trop solidaire puisqu'il encourage les gens \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de de soins dont il n'aurait peut-\u00eatre pas besoin, mais tous ceux qui font l'effort de prendre sur eux- m\u00eames pour leur propre sant\u00e9, ce qui se responsabilise par exemple qui prennent des franchises \u00e9lev\u00e9es qui \u00e9conomise pour les les les coups durs, h\u00e9 bien cela : on est en train de les punir, alors que la volont\u00e9 du Parlement \u00e9tait d'aller dans le sens exactement inverse et on peut vouloir toujours plus de solidarit\u00e9, on peut vouloir toujours d\u00e9penser davantage, c'est clair, mais il faut un jour ou l'autre que quelqu'un paye et cette facture c'est ce qu'on a tous les 2, chaque ann\u00e9e au mois de septembre avec l'augmentation des primes d'assurance maladie et l\u00e0 la solution tombera pas du ciel, il y a pas de magie dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, c'est simplement un syst\u00e8me de vases communicants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [88%] :\r\nMarina Carobbio si on met en avant, on ne pousse pas davantage sur la responsabilisation individuelle, on n'arrivera jamais \u00e0 faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [87%] :\r\nMoi, je suis \u00e9tonn\u00e9 d'un d'un tendre le coll\u00e8gue un peu moins dire que on a un syst\u00e8me extr\u00eamement solidaires, on a un syst\u00e8me clos pour les gens, la classe moyenne pour les m\u00e9nages qui n'ont pas droit aux subsides c'est probl\u00e9matique, on a des des situations, des familles qui paient m\u00eame les 20 pourcent de de leurs revenus pour l'assurance maladie, donc il faut faire le Gaucho, c'est quelque chose, c'est pas la la r\u00e9ponse peut pas \u00eatre augmenter les franchises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [84%] :\r\nMais cela dit, vous avez pour essayer jamais Lioret mais ceux qui font des efforts qui sont p\u00e9nalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [86%] :\r\nSont -ils ceux qui font des efforts, c'est des gens qui est quand m\u00eame pauv payer des des normalement des franchises ou ou des gens qui, qui ont des probl\u00e8mes \u00e0 payer l'assurance maladie \u00e0 l'horizon de leur franchises pour pour avoir des Rabat mais moi je pense que la la la la la responsabilit\u00e9 \u00e9viter individuel c'est important m\u00eame peut pas arc c'est la la sant\u00e9 et l'assurance maladie seulement sur la seule responsabilit\u00e9 individuelle ossements sur la concurrence en erreur, on a le risque, selon les propositions du Parti lib\u00e9ral radical d'aller dans cette direction, donc les gens les plus sains, les gens qui n'ont pas probl\u00e8me doivent doivent pouvoir profiter de ce syst\u00e8me de concurrence, les gens qui ont des, des, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 colonies que les gens qui sont malades ou bien les bas revenus doivent de toujours payer de plus \u00e0 celle, c'est le v\u00e9ritable Dream, donc il faut prendre le le probl\u00e8me \u00e0 la racine, \u00e9viter d'augmenter les co\u00fbts g\u00e9n\u00e9rale de la Sant\u00e9, qu'ils ont un r\u00e9flexe les primes par exemple la proposition Sud sous le Tarmed de revoir certains ou d'sa sp\u00e9cialit\u00e9 vendait 20 c\u00e8de va dans cette direction et \u00e9viter de la concurrence dans ce la sant\u00e9 qui fait exploser les co\u00fbts et de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi soutenir les m\u00e9nages en limitant les pas, mais pas au montant dans les franchises de 50 francs comme le Parlement Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [91%] :\r\nMais dans une assurance, la solidarit\u00e9, elle va entendre entre ceux qui payent, et ceux qui re\u00e7oivent dans l'assurance ch\u00f4mage, sont de ceux qui travaillent et ceux qui touchent l'assurance ch\u00f4mage, dans l'assurance accident, c'est ceux qui payent l'assurance accident et ceux qui ont eu un accident et dans l'assurance maladie, h\u00e9 bien c'est ce qui sont bien portants et ceux qui sont malades et ici les gens qui sont bien portants c'est souvent des familles, c'est souvent des jeunes personnes des actifs qui justement paye d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment au titre de la solidarit\u00e9, c'est donc faux de dire que la solidarit\u00e9 fonctionne pas \u00e0 l'\u00e9gard des familles, les familles sont justement les Loeb les premiers \u00e0 souffrir de ce syst\u00e8me qui n'toujours davantage sur les primes au nom de cette soi-disant de solidarit\u00e9 et si on veut aujourd'hui pouvoir un peu lev\u00e9 ce fardeau qui p\u00e8se comme l'a tr\u00e8s justement dit Madame Carobbio jusqu'\u00e0 20 pourcent du du revenu sur ces familles, h\u00e9 bien il faut avoir quand les gens prennent des franchises \u00e9lev\u00e9es, la possibilit\u00e9 aussi d'avoir des rabais plus \u00e9lev\u00e9 aujourd'hui, nous avons un syst\u00e8me qui fait que les familles des m\u00e9nages n'arrive plus \u00e0 tourner \u00e0 cause de de ces, de ces primes extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et on veut encore pour ceux qui choisissent des franchises \u00e9lev\u00e9es leur supprimer un tiers du rabais dont il b\u00e9n\u00e9ficie, c'est absolument scandaleux, vis-\u00e0-vis de tous ces gens, c'est inacceptable de la part d'un gouvernement qui n'\u00e9coute pas ce que dit le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [93%] :\r\nD'accord sur le diagnostic et pas sur le sur les rem\u00e8des visiblement tous les 2, merci beaucoup pour ce d\u00e9bat 1er d\u00e9bat je pense que ce sera pas le dernier puisque puisque visiblement cette proposition \u00eatre beaucoup discut\u00e9, merci beaucoup, Marina Carobbio un national- socialiste tessinoise, vice- pr\u00e9sident du PS et Philippe Nantermod, conseiller national lib\u00e9ral- radical valaisan vice- pr\u00e9sident \u00e9galement du PLR, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-29T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carobbio, Marina", "role": "Conseill\u00e8re Nationale 2007-, cheffe du groupe parlementaire PS au grand Conseil", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD136CED-49C1-4EE5-87A1-DF33FB53C981", "internalArchiveId": "AD136CED-49C1-4EE5-87A1-DF33FB53C981", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reporte \u00e0 l'automne sa strat\u00e9gie sur la question europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-06-29T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est content\u00e9 mercredi d'ajuster ses priorit\u00e9s et son agenda sur la question europ\u00e9enne et a report\u00e9 \u00e0 l'automne l'appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9valuation de tous les dossiers. D\u00e9bat entre Arthur Grosjean (24 heures), Christophe Nufer (SRF) et Pietro Bugno (RTS).\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reporte \u00e0 l'automne sa strat\u00e9gie sur la question europ\u00e9enne  \r\nEt \u00e0 18hxxxx, on reparle de la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Avec cette nouvelle: le PLR tessinois a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi qu'il pr\u00e9senterait une candidature unique \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Son nom sera connu le 1er ao\u00fbt.\u00a0 De quoi motiver peut-\u00eatre d'autres sections, notamment romandes, \u00e0 proposer elles aussi leur candidat... \r\nEt justement un nouvel acteur entre en sc\u00e8ne: le vice-pr\u00e9sident du PLR Christian L\u00fcscher. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Des propos tenus hier \u00e0 notre coll\u00e8gue Darius Rochebin lors de l'enregistrement de l'\u00e9mission \"Pardonnez-moi\".\r\nMathieu Cupelin, vous \u00eates dans notre studio de Gen\u00e8ve. Alors que cet int\u00e9r\u00eat exprim\u00e9 par le conseiller national genevois pourrait venir contrecarrer les ambitions d'un autre Genevois souvent cit\u00e9 parmi les papables - on veut parler de Pierre Maudet? \r\nOui alors Christian L\u00fcscher qui annonce qu'il ne ferme pas la porte \u00e0 une candidature... beaucoup se demandent aujourd'hui comment int\u00e9grer cette nouvelle donne dans la grande partie de poker qui est en train de se jouer...\r\nParmi les politiques que nous avons sond\u00e9s, quelques-uns l'interpr\u00e8tent comme un possible coup de poignard dans le dos de Pierre Maudet. \r\nIls ne se privent pas de rappeler un pr\u00e9c\u00e9dent: en 2009, Christian L\u00fcscher avait d\u00e9j\u00e0 fait acte de candidature pour la succession de Pascal Couchepin. Selon les mauvaises langues, il savait alors qu'il n'avait aucune chance, mais sa candidature aurait surtout servi \u00e0 savonner la planche de Martine Brunschwig Graf, avec qui l'entente n'est pas vraiment cordiale.\r\nMathieu, qu'est-ce que Christian L\u00fcscher lui-m\u00eame en dit aujourd'hui?\r\nAlors il r\u00e9fute cat\u00e9goriquement tout sc\u00e9nario machiav\u00e9lique. Il juge simplement avoir d\u00e9sormais une bonne cr\u00e9dibilit\u00e9, meilleure qu'en 2009. Mais il doit effectuer une d\u00e9licate pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre ses priorit\u00e9s politique, professionnelle et priv\u00e9e. Il va donc y r\u00e9fl\u00e9chir et il annoncera sa d\u00e9cision fin juillet.\r\nAlors une seule candidature tessinoise, mais peut-\u00eatre deux genevoises? Est-ce que le PLR genevois se sent pousser des ailes?\r\nAlors effectivement, maintenant que le PLR tessinois a choisi\u00a0 de ne pr\u00e9senter qu'une candidature, \u00e7a favorise le positionnement d'un Romand sur le ticket. Et l\u00e0 Gen\u00e8ve se sent mieux plac\u00e9 que Vaud, o\u00f9 des ambitions se font jour, mais qui a d\u00e9j\u00e0 un repr\u00e9sentant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec Guy Parmelin.\r\nIl y aurait donc de la place pour un Genevois. Mais au sein du parti, on veut \u00e9viter que surgissent les m\u00eames tensions que celles qu'on \u00e9voquait entre Christian Luscher et Martine Brunschwig Graf en 2009.\r\nOn esp\u00e8re que Christian Luscher et Pierre Maudet s'entendront, afin qu'une candidature genevoise unique soit pr\u00e9sent\u00e9e aux instances nationales du parti. \r\nEt pour cela ils devront d\u00e9cider avant le 4 ao\u00fbt, date retenue par le PLR genevois pour faire acte de candidature.", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8723264", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reporte \u00e0 l'automne sa strat\u00e9gie sur la question europ\u00e9enne / FOR_2017-06-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est content\u00e9 mercredi d'ajuster ses priorit\u00e9s et son agenda sur la question europ\u00e9enne et a report\u00e9 \u00e0 l'automne l'appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9valuation de tous les dossiers. D\u00e9bat entre Arthur Grosjean (24 heures), Christophe Nufer (SRF) et Pietro Bugno (RTS)."], "variantIds": ["ece-8723264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:02Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIci dans ce forum, on va s'arr\u00eater quelques instants sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et sa gestion du dossier europ\u00e9en, le constat n'est pas nouveau, mais s'est encore accentu\u00e9e hier lors de la \u00e9ni\u00e8me conf\u00e9rence de presse de Didier Burkhalter, le gouvernement donne l'impression de naviguer \u00e0 vue, une fois de plus, d\u00e9cision saillantes, des adaptations de calendrier, bref ceux qui attendaient une vision claire seront d\u00e9\u00e7us, alors on s'interroge : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tout simplement cette \u00eele o\u00f9 il va, sur ce dossier europ\u00e9en, on va essayer de le voir avec 3, fin connaisseur de la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui sont avec nous pour lever le myst\u00e8re Arthur Grosjean Christophe Nufer r\u00e9pond Pietro Bugnon, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Arthur Grosjean vous \u00eates correspondant \u00e0 Berne pour 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve, Christophe Nufer pour nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF 4 millions notre correspondant RTS, on va commencer avec vous Arthur Grosjean cette impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral navigue \u00e0 vue avec cette conf\u00e9rence de presse hier, on avait l'impression que les diff\u00e9rents correspondant qui qui ont assist\u00e9, sont ressortis tout \u00e7a avec beaucoup de brouillard dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nAlors c'est c'est vrai que les il y a beaucoup de multiplication de ces conf\u00e9rences de presse, on est un petit peu fatigu\u00e9 mais alors moi, je pense \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s le seul \u00e0 avoir vu une une petite \u00e9claircie dans dans dans le brouillard, on avait une conf\u00e9rence de presse un peu \u00e9trange, hier on avait Didier Burkhalter, qui est le plus europhile de de nos ministres qui jou\u00e8rent un r\u00f4le un peu \u00e0 contre- emploi, c'est-\u00e0-dire qu'il a aussi un peu le ton \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne en disant si je r\u00e9sume un peu brutalement, moins de blabla et plus de r\u00e9sultats et le message qu'il envoyait au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est de dire : c'est bien joli de de discuter, mais l\u00e0 il faudrait quand m\u00eame avant, signe le grand accord institutionnel et tout \u00e7a, il faudrait des des signer des accords concrets et il a beaucoup insist\u00e9 sur notamment le l'accord sur l'obstacle sur l'accord sur les obstacles techniques au commerce comme exemple par exemple a assign\u00e9 et avec toujours en sous- main ce c'est ce petit ultimatum si rien ne bouge, si aucun accord est sign\u00e9, alors on va pas d\u00e9bloqu\u00e9 le le 1000000000 de contribution \u00e0 l'Est, je vous le fais en interpr\u00e9tation puisque il dit un petit peu, je dirais, c'est les mots Burkhalter c'\u00e9tait pas il y a jamais eu le mot ultimatum qu'on soit clair mais c'\u00e9tait on on garde \u00e7a dans notre dans notre manche donc voil\u00e0 pour moi quand m\u00eame qu'il y avait quand m\u00eame ce message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut signe quelques accords d'ici l'Automne, sinon pour le le le 1000000000 \u00e0 l'Est, \u00e7a va pas \u00eatre possible et encore moins l'accord institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nAlors Christophe Nufer \u00e0 votre regard est int\u00e9ressant, non seulement parce que vous \u00eates al\u00e9manique mais aussi parce que vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 Bruxelles, il y a quelques ann\u00e9es, vous, vous comprenez, on va le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cette sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [91%] :\r\nHier, j'ai pas eu trop d'attente parce que il y a un mandat de n\u00e9gociation et je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et travaille derri\u00e8re les coulisses et tous ceux qui ont attendu, attendu hier une grande d\u00e9cision \u00e9tait un petit peu d\u00e9\u00e7u et moi je pense que cette strat\u00e9gie de travailler derri\u00e8re les coulisses et peut-\u00eatre attendre un petit peu les r\u00e9sultats et le les pr\u00e9sent\u00e9 apr\u00e8s au public, c'est pas faux, mais ce qui me concerne un petit peu, c'est ce clivage qu'il y a entre ses diplomates et dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec plus Bruxelles d'un par et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le Parlement donc dans ce parlement pour le moment, je ne vois pas du tout une une importance pour pour avoir cet accord-cadre, et je vois comme 2 mondes : d'un c\u00f4t\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui veut aller de de l'avant et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le Parlement qui dit non, on n'a pas besoin de \u00e7a, on peut attendre, et l\u00e0 je vois vraiment un un probl\u00e8me je dirais m\u00eame pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin, \u00e7a va \u00eatre plus difficile de, de, de, de trouver un Hawkeye dans le Parlement avec une majorit\u00e9 que de de convaincre Bruxelles parce qu'elle a du front des n\u00e9gociateurs des signaux que \u00e7a serait toujours \u00e7a serait tout \u00e0 fait possible de trouver une solution technique dans cet accord-cadre avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [81%] :\r\nJ'trop d'union, c'est vrai, c'est vrai qu'en plus, le Parlement, on a eu beaucoup de de d\u00e9but de conseillers nationaux conseillers aux \u00c9tats ici qui disait qu'ils avaient l'impression que c'\u00e9tait eux qui menaient la la politique europ\u00e9enne et pas du tout, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc, peut-\u00eatre qu'ils vont sortir encore plus puissant, par rapport au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est un peu le sentiment qu'on a eu lors de toute la question de la mise en oeuvre de l'article 121 \u00e0 accepter le 9 f\u00e9vrier 2014, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait sa proposition, mais n'y croyaient pas vraiment au final c'est le Parlement qui a repris les travaux qui a trouv\u00e9 une solution qui qui qui qui pouvaient \u00eatre majoritaire aux chambres, je trouve que la situation dans la, dans laquelle on est sur la question de de l'institutionnel, c'est assez symptomatique finalement et je reviens sur notamment sur ce d\u00e9calage entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui croit et et le parlement, o\u00f9 il y a aucune majorit\u00e9 c'est assez symptomatique du du manque de Leadership du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et c'est sur ce surtout assez symptomatique de du manque de sens politique, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas eu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que ce soit du c\u00f4t\u00e9 de Didier Burkhalter mais aussi aujourd'hui la pr\u00e9sidente, Doris Leuthard, il y a pas eu ce ce ce ce ce r\u00e9flexe plut\u00f4t de, de, de, de relais n\u00e9cessaire dans dans dans ce genre de dossier l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit toujours en permanence assurer qu'il y a des relais dans les parties que les partis sont derri\u00e8re, or l\u00e0 on se retrouve dans une situation invraisemblable, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Didier Burkhalter en t\u00eate, qui d'ailleurs quittera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, croit en un projet qui n'a aucune majorit\u00e9 politique aujourd'hui, c'est assez invraisemblable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:44) [89%] :\r\nArthur Grosjean peut-\u00eatre ce qui manque effectivement un leader la Didier Burkhalter va va partir bient\u00f4t et on sait pas encore qui va, qui va le remplacer ce que c'est pas beau finalement la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration de prendre les choses en main et de s'assurer qu'il y ait des majorit\u00e9s derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [90%] :\r\nOui, effectivement, bon elle prend il y a un il y a un passif lourd avec Madame Sommaruga monsieur Schneider- Ammann et Didier Barret Burke Burkhalter qui ont g\u00e9r\u00e9 le dossier depuis des ann\u00e9es, c'est vrai que la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet et assez illisible et l\u00e0 je je rejoins Pietro maintenant, \u00e0 mon avis \u00e7a un petit peu chang\u00e9 le ton a chang\u00e9 avec Doris la et et on l'a vu, quand elle a rencontr\u00e9 Jean-Claude Junker, l\u00e0 il y avait pas de pas de bise il y avait pas de sourire, et puis il y avait tout de suite, \u00e0 Are d\u00e9blocage des, des, des dossiers, maintenant elle a dit aussi une autre chose qui \u00e9tait importante et c'est pour \u00e7a, je pense qu'elle s'exprime, pas pour l'instant, puisqu'on est toujours en pleine n\u00e9gociation, mais elle a dit quelque chose qui \u00e9tait important, c'est dire si on n'aboutit pas, sur cet accord institutionnel, c'est pas dramatique, et \u00e7a c'est un peu nouveau aussi je trouve et et c'est pour \u00e7a que moi je, je, je lus, je laisse le cr\u00e9dit \u00e0 \u00e0 Doris, les cartes de piloter cette affaire jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est vrai que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va pas pouvoir nous sortir le fait que, il y a des n\u00e9gociations secr\u00e8tes et on vous dit rien, et puis attendez, faites -nous confiance, c'est vrai que \u00e7a fatigue tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:13) [90%] :\r\nLa question qu'on peut se poser c'est pourquoi alors une conf\u00e9rence de presse o\u00f9 on envoie le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui o\u00f9 est en charge du dossier qui n'a rien \u00e0 dire, qui partira d'ici au 31 octobre qui partira le 31 octobre pourquoi Doris Leuthard laisse -t-elle finalement ce dossier en main de Didier Burkhalter alors que elle pourrait tr\u00e8s bien aujourd'hui le reprendre en main, montrer la voie \u00e0 suivre montrer question des des objectifs des vrais objectifs et pas un semblant de calendrier qu'on a vu hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [90%] :\r\n\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse Christophe Nufer on a l'impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ici, est compl\u00e8tement t\u00e9tanis\u00e9 par l'UDC qui m\u00e8ne vraiment le jeu sur ces questions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [89%] :\r\nJ'ai aussi un petit peu cette impression qu'on regarde toujours ce qui un petit peu qu'est -ce que fait le UDC dans cette affaire, je pense que je, je, je, je pense que Doris elle pourra jouer un r\u00f4le important dans ce jeu et elle aura des visites \u00e0 Bruxelles, encore cette ann\u00e9e et je vous pas je pense comme je, je la connais, elle est tr\u00e8s rus\u00e9, elle, elle, elle, elle, elle attend un petit peu et elle regarde qu'est -ce qui se passe dans le oui dans les les n\u00e9gociations et apr\u00e8s elle va \u00e0 Bruxelles et, peut-\u00eatre, elle, elle va mener ces n\u00e9gociations \u00e0 une fin avec quelque chose de de positif, mais je ne suis pas s\u00fbr et je ne suis pas s\u00fbr si ce jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on va vraiment avoir une une conclusion parce qu'hier, monsieur boycott\u00e9 l'a toujours dit, c'est le contenu qui compte et pas la vitesse et je pense aussi que dans l'Islam est install\u00e9e, elle, elle l\u00e0, en politique, elle sait tr\u00e8s bien comment vendre les choses et j'imagine si elle veut, si elle voit cette chance pour \u00eatre la pr\u00e9sidente qui qui m\u00e8ne \u00e0 une conclusion et le fait, mais si elle va au \u00e7a, \u00e7a prend plus de temps et latent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [91%] :\r\nArthur Grosjean, on va conclure avec vous, vous \u00eates l'optimiste de cet observatoire, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, franchement, vous vous croyez que c'est possible, qu'il a un d\u00e9blocage que chose de concret qui viennent avant 2019 les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [93%] :\r\nNon, pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 on me on me met un petit peu vite dans le camp de l'optimiste de service, je dis simplement qu'il y a un petit changement de ton avec Doris Light Arte je rejoins mon mon coll\u00e8gue Christophe pour dire qu'effectivement Doris quelqu'un de rus\u00e9 et donc s'il y a quelque chose \u00e0 prendre le prendra maintenant moi ce que j'attends surtout c'est une clarification \u00e0 la fin, avant la fin de cette ann\u00e9e, parce qu'on peut pas continuer comme \u00e7a pendant des ann\u00e9es, donc il faudra \u00e0 un moment dire son arriv\u00e9e \u00e0 un accord avec l'Union europ\u00e9enne, soit on dit on interrompt les n\u00e9gociations, on laisse reposer quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [85%] :\r\nEt sans doute qu'il vous \u00e9coute le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Arthur Grosjean, Christophe Nufer, Pietro Bugnon, merci beaucoup monsieur Dray avec quelques instants toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous soir\u00e9e une soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-29T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF4D72A1-22F7-4442-A160-980CEF9CA090", "internalArchiveId": "CF4D72A1-22F7-4442-A160-980CEF9CA090", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian L\u00fcscher contrecarre-t-il les ambitions f\u00e9d\u00e9rales de Pierre Maudet? ", "publicationDate": "2017-06-29T00:00:00Z", "summary": "En faisant part mercredi \u00e0 la RTS de sa r\u00e9flexion pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Christian L\u00fcscher pourrait contrecarrer les ambitions d'un autre Genevois cit\u00e9 parmi les papables, Pierre Maudet. Les r\u00e9actions de Philippe Nantermod et Marina Carrobio.\r\n\r\n* * Christian L\u00fcscher contrecarre-t-il les ambitions f\u00e9d\u00e9rales de Pierre Maudet?   \r\nEt \u00e0 18hxxxx, on reparle de la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. Avec cette nouvelle: le PLR tessinois a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi qu'il pr\u00e9senterait une candidature unique \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Son nom sera connu le 1er ao\u00fbt.\u00a0 De quoi motiver peut-\u00eatre d'autres sections, notamment romandes, \u00e0 proposer elles aussi leur candidat... \r\nEt justement un nouvel acteur entre en sc\u00e8ne: le vice-pr\u00e9sident du PLR Christian L\u00fcscher. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Des propos tenus hier \u00e0 notre coll\u00e8gue Darius Rochebin lors de l'enregistrement de l'\u00e9mission \"Pardonnez-moi\".\r\nMathieu Cupelin, vous \u00eates dans notre studio de Gen\u00e8ve. Alors que cet int\u00e9r\u00eat exprim\u00e9 par le conseiller national genevois pourrait venir contrecarrer les ambitions d'un autre Genevois souvent cit\u00e9 parmi les papables - on veut parler de Pierre Maudet? \r\nOui alors Christian L\u00fcscher qui annonce qu'il ne ferme pas la porte \u00e0 une candidature... beaucoup se demandent aujourd'hui comment int\u00e9grer cette nouvelle donne dans la grande partie de poker qui est en train de se jouer...\r\nParmi les politiques que nous avons sond\u00e9s, quelques-uns l'interpr\u00e8tent comme un possible coup de poignard dans le dos de Pierre Maudet. \r\nIls ne se privent pas de rappeler un pr\u00e9c\u00e9dent: en 2009, Christian L\u00fcscher avait d\u00e9j\u00e0 fait acte de candidature pour la succession de Pascal Couchepin. Selon les mauvaises langues, il savait alors qu'il n'avait aucune chance, mais sa candidature aurait surtout servi \u00e0 savonner la planche de Martine Brunschwig Graf, avec qui l'entente n'est pas vraiment cordiale.\r\nMathieu, qu'est-ce que Christian L\u00fcscher lui-m\u00eame en dit aujourd'hui?\r\nAlors il r\u00e9fute cat\u00e9goriquement tout sc\u00e9nario machiav\u00e9lique. Il juge simplement avoir d\u00e9sormais une bonne cr\u00e9dibilit\u00e9, meilleure qu'en 2009. Mais il doit effectuer une d\u00e9licate pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre ses priorit\u00e9s politique, professionnelle et priv\u00e9e. Il va donc y r\u00e9fl\u00e9chir et il annoncera sa d\u00e9cision fin juillet.\r\nAlors une seule candidature tessinoise, mais peut-\u00eatre deux genevoises? Est-ce que le PLR genevois se sent pousser des ailes?\r\nAlors effectivement, maintenant que le PLR tessinois a choisi\u00a0 de ne pr\u00e9senter qu'une candidature, \u00e7a favorise le positionnement d'un Romand sur le ticket. Et l\u00e0 Gen\u00e8ve se sent mieux plac\u00e9 que Vaud, o\u00f9 des ambitions se font jour, mais qui a d\u00e9j\u00e0 un repr\u00e9sentant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec Guy Parmelin.\r\nIl y aurait donc de la place pour un Genevois. Mais au sein du parti, on veut \u00e9viter que surgissent les m\u00eames tensions que celles qu'on \u00e9voquait entre Christian Luscher et Martine Brunschwig Graf en 2009.\r\nOn esp\u00e8re que Christian Luscher et Pierre Maudet s'entendront, afin qu'une candidature genevoise unique soit pr\u00e9sent\u00e9e aux instances nationales du parti. \r\nEt pour cela ils devront d\u00e9cider avant le 4 ao\u00fbt, date retenue par le PLR genevois pour faire acte de candidature.", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8723260", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christian L\u00fcscher contrecarre-t-il les ambitions f\u00e9d\u00e9rales de Pierre Maudet?   / FOR_2017-06-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.06.2017"], "alternativeSummary": ["En faisant part mercredi \u00e0 la RTS de sa r\u00e9flexion pour la succession de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Christian L\u00fcscher pourrait contrecarrer les ambitions d'un autre Genevois cit\u00e9 parmi les papables, Pierre Maudet. Les r\u00e9actions de Philippe Nantermod et Marina Carrobio."], "variantIds": ["ece-8723260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:02Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n8 heures 16 on reparle de la course \u00e0 la succession de Didier Burkhalter avec cette nouvelle le PLR tessinois a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi qu'il pr\u00e9senterait une candidature unique \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale sous le nom sera connu jour un jour f\u00e9ri\u00e9, d'ailleurs, le 1er retour prochain de quoi motiver peut-\u00eatre d'autres sections notamment romandes \u00e0 proposer, elles aussi, leur candidat et justement un nouvel acteur entre en sc\u00e8ne, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Christian L\u00fcscher, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des propos tenus hier \u00e0 notre coll\u00e8gue Darius Rochebin lors de l'enregistrement de l'\u00e9mission, pardonnez -moi alors Mathieu puis plein, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve alors que cet int\u00e9r\u00eat exprim\u00e9 par le Conseil national Genevois pourrait venir contrecarrer les ambitions d'un autre Genevois souvent cit\u00e9 parmi les papables, on veut parler bien \u00e9videmment de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nOui alors Christian L\u00fcscher qui annonce qu'il ne ferme pas la porte \u00e0 une candidature, beaucoup se demandent aujourd'hui comment int\u00e9grer cette nouvelle donne dans la grande partie de Poker qui est en train de se jouer parmi les politiques, nous avons sond\u00e9s quelques-uns l'interpr\u00e8tent comme un possible coup de poignard dans le dos de Pierre Maudet il rappelle un pr\u00e9c\u00e9dent en 2009 Christian L\u00fcscher avait d\u00e9j\u00e0 fait acte de candidature pour la succession de Pascal Couchepin, mais selon les mauvaises langues, il savait que sa candidature n'avait aucune chance aurait surtout servi \u00e0 savonner la planche de Martine Brunschwig Graf et autres genevoise avec qui a eu l'entente n'est pas la plus cordiale qui soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [85%] :\r\nAlors qu'en dit le le principal int\u00e9ress\u00e9 aujourd'hui c'est-\u00e0-dire Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nAlors il r\u00e9fute cat\u00e9goriquement \u00e0 tout sc\u00e9nario machiav\u00e9lique, il juge simplement avoir d\u00e9sormais une bonne cr\u00e9dibilit\u00e9 meilleure qu'en 2009, mais il va faire une d\u00e9licate pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre ses priorit\u00e9s politique professionnelle priv\u00e9e, il se laisse jusqu'\u00e0 fin juillet pour prendre sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [89%] :\r\nMathieu une seule candidature tessinoise on l'a dit en introduction, peut-\u00eatre 2, candidature genevoise est ce que le PLR du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve se sent pousser des ailes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [92%] :\r\nOui, en m\u00eame temps que le PLR tessinois a choisi de ne pr\u00e9senter qu'une candidature \u00e7a favorise le positionnement d'un roman sur le ticket, et l\u00e0, Gen\u00e8ve se sent mieux plac\u00e9 que Vaud o\u00f9 des ambitions se font jour, mais qui a d\u00e9j\u00e0 un repr\u00e9sentant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec Guy Parmelin, il y aurait donc de la place pour un Genevois mais au sein du parti, on veut \u00e9viter que surgissent les m\u00eames tensions que celles qu'on \u00e9voquait, entre Christian L\u00fcscher et Martine Brunschwig Graf en 2009, on esp\u00e8re donc que Christian L\u00fcscher et Pierre Maudet s'entendront afin qu'une candidature genevoise unique soit pr\u00e9sent\u00e9e aux instances nationales du parti, et pour \u00e7a, ils ont jusqu'au 4 ao\u00fbt la date retenue par le PLR, Genevois pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [87%] :\r\nMerci Mathieu cubain qui plein et 2, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, Vadim d\u00e9battre avec des des deux bient\u00f4t de l'assurance maladie, en tout cas des des modifications qui ont \u00e9t\u00e9 mises en en discussion hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e7a tombe bien, on a une tessinoise et un PLR, donc on assez envie de vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit Marina Carobbio donc concernation nale socialiste tessinoise et flic Nanterre Meaux, conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod voil\u00e0 l'autre vice- pr\u00e9sident du PLR, qui ne cache pas qu'il r\u00e9\u00e9quilibrer fl\u00e9chit, \u00e7a \u00e7a peut ouvrir le jeu, au contraire, le le fermer pour pour Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [92%] :\r\nEh bien plus on a de candidats annonc\u00e9s, mieux c'est, \u00e7a montre aussi que le PLR a \u00e9norm\u00e9ment de talent, un peu partout dans tous les cantons et j'aimerais revenir comme sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, je crois que le canton de Vaud est suffisamment grand pour avoir 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux Djuric, en tout cas ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour en avoir \u00e0 la pelle et en m\u00eame temps, donc on va s'arr\u00eater, non pas la provenance des candidats, on va s'arr\u00eater avant tout \u00e0 la comp\u00e9tence des candidats et il reste encore des semaines pour que chaque section cantonale se prononce sur ses ses poulains et puis ce sera le groupe, qui choisira, le 1er et le 2 septembre son ticket pour le conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [90%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral du fait que le PLR tessinois ne ne va pr\u00e9senter qu'un seul candidat, \u00e7a ouvre le jeu pour avoir un double ticket avec un roman o\u00f9 une romandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [89%] :\r\nImpossible chaque canton a sa strat\u00e9gie, je peux comprendre les Tessinois qui veulent choisir leur meilleur candidate ou candidat pour le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est clair, dans cette \u00e9lection, \u00eatre tessinois est une qualit\u00e9 puisque le le Tessin a de, de, de bonnes raisons de, de, de revendiquer ce si\u00e8ge, c'est pas une condition absolue mais c'est une c'est un Avantage dans la course, donc ils veulent mais toutes leurs chances de leur c\u00f4t\u00e9, je peux les comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [91%] :\r\nVous que vous partagez Marina Carobbio parce qu'on pourrait penser un petit peu l'inverse, on pourrait dire que le PLR tessinois avec seulement un candidat et limite ses chances \u00e0 ceux qui ne l'aiment pas qui voteront pas pour lui, finalement, \u00e7a renforce la chance des romans, un petit peu dommage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [89%] :\r\nAlors moi je suis pas membre du PLR et donc je ne peux pas juger la strat\u00e9gie du PLR du canton de Tessin oui \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00e9tonner un petit peu que le mois de juin, et ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de rester seulement avec sur une candidature, on verra qui va \u00eatre cette candidature, l'important c'est qu'il y a des quelconque de la Suisse italien et et on est ouvert aussi avoir par exemple des que la v\u00e9rit\u00e9 des, des, des, des personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [94%] :\r\nQuand vous entendez ces romans -l\u00e0 qui piaffent du c\u00f4t\u00e9 de chez nous en Suisse romande qui sont int\u00e9ress\u00e9s, vous dites quoi dommage c'est c'est pas bon pour la solidarit\u00e9 helv\u00e9tico- finalement \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [89%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a fait partie du jeu, on a, comme je disais tout \u00e0 l'heure, le mois de juin, il y a encore plus de 2 mois, les candidatures, on les conna\u00eet, sera le mois d'ao\u00fbt, donc c'est clair que, il y a beaucoup de manquer ses positions mais non. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-29T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1606293", "internalArchiveId": "AA1706606474", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8740666", "imageURL": "http://www.rts.ch/8740731.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Tennis: le come-back pas toujours gagnant des stars", "La cap des 2 milliards d'utilisateurs a \u00e9t\u00e9 atteint sur Facebook: les explications de Gaspard K\u00fchn", "France: \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, Fran\u00e7ois Ruffin incarne l'anti-syst\u00e8me", "Relations Suisse - UE: pas d'\u00e9claircissements \u00e0 ce stade", "Suisse: la pl\u00e9thore des festivals d\u2019\u00e9t\u00e9", "Transfert de donn\u00e9es 5G: 100 fois plus rapide", "Festivals en Suisse: quand les petits deviennent grands", "Via Sicura: l\u00e9ger assouplissement de la loi sur la circulation", "Lavaux (VD): 10 ans d'inscription \u00e0 l\u2019Unesco et bilan positif", "Irak: le prix mortel pay\u00e9 par les professionnels de l\u2019info", "Cyberattaques mondiales: les cons\u00e9quences des virus", "Assurance maladie de base: Berne veut revoir les franchises"], "alternativeSummary": ["Le retour des sportifs apr\u00e8s une plus ou moins longue absence n\u2019est pas toujours gage de r\u00e9ussite.", "Le cin\u00e9aste et maintenant d\u00e9put\u00e9 a marqu\u00e9 les esprits \u00e0 l'assembl\u00e9e, seul assis et sans cravate, refusant d'applaudir. Il devient un visage de l'opposition \u00e0 gauche.", "La 5G est attendue pour d\u00e9velopper de nouveaux services comme l'internet des objets.", "L\u2019objectif est de redonner une marge de man\u0153uvres aux juges.", "Les retomb\u00e9es touristiques sont importantes.", "Chaque article de presse a son prix. Un prix parfois pay\u00e9 tr\u00e8s cher par certains journalistes.", "Une nouvelle attaque s\u00e8me la panique dans les entreprises, les a\u00e9roports et les ports sont perturb\u00e9s.", "Le gouvernement veut \u00e9chelonner les rabais li\u00e9 aux franchises."], "variantIds": ["ece-8626348", "ece-8626373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T00:50:11Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:21\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:18:10\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:22:19\r\nLes sanctions contre les chauffards\r\n    pourraient \u00eatre assouplies.\r\n\r\n19:30:22:21  19:30:27:03\r\n  Les dispositions de Via Sicura\r\n      \u00e9taient controvers\u00e9es.\r\n\r\n19:30:27:05  19:30:32:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de donner\r\n une marge de manoeuvre aux juges.\r\n\r\n19:30:33:12  19:30:38:08\r\nLes franchises \u00e9lev\u00e9es d'assurance\r\nmaladie seront moins avantageuses.\r\n\r\n19:30:38:10  19:30:42:15\r\n Exemple, la franchise \u00e0 2'500 frs\r\n   offrira de moins bons rabais.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:47:07\r\n     Le gouvernement souhaite\r\n   \u00e9quilibrer le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n19:30:47:23  19:30:52:17\r\n    Voici la 5G qui se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:30:52:19  19:30:57:10\r\n      Le r\u00e9seau transmettrait\r\n     beaucoup plus de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:01:10\r\n La demande du public est \u00e9norme,\r\n     notamment pour la vid\u00e9o.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:07:13\r\nDepuis 10 ans, Lavaux est inscrit \r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:11:06\r\n    Les retomb\u00e9es touristiques\r\n       sont consid\u00e9rables,\r\n\r\n19:31:11:08  19:31:17:10\r\n   et, pour certains vignerons,\r\n    les ventes ont \u00e9t\u00e9 dop\u00e9es.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:21:18\r\n  L'\u00e9t\u00e9 des festivals va d\u00e9buter.\r\n\r\n19:31:21:20  19:31:24:05\r\n             Vendredi,\r\n     ce sera le Montreux Jazz.\r\n\r\n19:31:24:07  19:31:28:09\r\n    Certaines petites communes\r\ns'offrent des artistes prestigieux.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:06\r\n               Exemple\r\navec le Tohu-Bohu festival en Valais.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:40:04\r\n Comment sanctionner les chauffards,\r\nnotamment ceux qui blessent ou tuent.\r\n\r\n19:31:40:06  19:31:44:16\r\n  Via Sicura avait mis en place\r\nun syst\u00e8me de peines automatiques.\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:47:23\r\n      La mesure a donn\u00e9 lieu \r\n     \u00e0 une longue controverse.\r\n\r\n19:31:48:01  19:31:51:15\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n        propose de redonner\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:55:01\r\nune plus grande libert\u00e9 aux juges.\r\n\r\n19:31:56:05  19:32:00:01\r\n -Via Sicura, un programme pour \r\n\u00e9viter des drames insupportables.\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:02:00\r\n      Les mesures efficaces\r\n        sont nombreuses,\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:05:11\r\n       comme l'obligation\r\nd'allumer les phares en journ\u00e9e.\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:08:17\r\n       Mais l'application\r\n   de Via Sicura va trop loin,\r\n\r\n19:32:08:19  19:32:10:18\r\n   estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:10:19  19:32:13:21\r\n  Les exc\u00e8s de vitesse qui font\r\n d'un automobiliste un chauffard\r\n\r\n19:32:13:23  19:32:17:06\r\n       sont clairs: rouler\r\n   dans une zone 30 \u00e0 70 km/h,\r\n\r\n19:32:17:08  19:32:21:07\r\n  dans une zone 50 \u00e0 100 km/h,\r\n sur une route principale \u00e0 140\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:25:08\r\n     ou pousser son v\u00e9hicule\r\n     sur l'autoroute \u00e0 200.\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:27:07\r\n     Ca, \u00e7a ne changera pas,\r\n\r\n19:32:27:09  19:32:30:22\r\n mais les sanctions automatiques\r\n      doivent dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:32:31:00  19:32:35:11\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renoncer \r\n\u00e0 la peine de prison d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:35:12  19:32:37:18\r\n       La dur\u00e9e minimale \r\n      de retrait de permis\r\n\r\n19:32:37:20  19:32:40:01\r\ndevrait passer de 2 ans \u00e0 6 mois.\r\n\r\n19:32:40:03  19:32:43:22\r\n   Les juges doivent retrouver\r\n    une marge d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:46:12\r\n           Une volont\u00e9\r\n   qui r\u00e9jouit Jacques Roulet,\r\n\r\n19:32:46:14  19:32:49:08\r\n       avocat sp\u00e9cialis\u00e9\r\n  dans le domaine de la route.\r\n\r\n19:32:50:10  19:32:52:18\r\n         -C'est le moment.\r\n\r\n19:32:52:20  19:32:55:15\r\n      Ca fait 5 ans qu'il y a\r\n\r\n19:32:55:17  19:33:00:13\r\n    des situations impossibles.\r\n\r\n19:33:00:15  19:33:04:13\r\n  Beaucoup de pseudo-chauffards,\r\n  \u00e0 cause d'un exc\u00e8s de vitesse,\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:09:14\r\n         sont sanctionn\u00e9s\r\n       d'une ann\u00e9e de prison\r\n\r\n19:33:09:16  19:33:13:07\r\net de deux ans de retrait de permis.\r\n\r\n19:33:13:23  19:33:16:11\r\n        -Depuis l'entr\u00e9e\r\n    en vigueur de Via Sicura,\r\n\r\n19:33:16:12  19:33:21:15\r\n       le nombre de tu\u00e9s\r\nsur les routes suisses a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:33:21:17  19:33:23:12\r\n    Selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:33:23:14  19:33:27:07\r\n       Via Sicura a permis\r\n d'\u00e9viter une centaine de d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:33:28:20  19:33:30:17\r\n   -Les modifications propos\u00e9es\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:33:12\r\n n'emp\u00eacheront pas de sanctionner\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:35:22\r\n    les v\u00e9ritables chauffards.\r\n\r\n19:33:36:00  19:33:43:07\r\n        Les exc\u00e8s inutiles\r\n        seront supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:33:44:07  19:33:47:11\r\n      -Deux autres mesures\r\n       sont abandonn\u00e9es:\r\n\r\n19:33:47:12  19:33:50:08\r\n        les bo\u00eetes noires\r\n   \u00e0 l'int\u00e9rieur des v\u00e9hicules\r\n\r\n19:33:50:10  19:33:52:14\r\n    et la pose d'\u00e9thylom\u00e8tre\r\n         anti-d\u00e9marrage\r\n\r\n19:33:52:16  19:33:54:05\r\n pour les personnes condamn\u00e9es.\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:58:11\r\n     -Les franchises \u00e9lev\u00e9es \r\n    seront moins avantageuses.\r\n\r\n19:33:58:13  19:34:03:11\r\n         Les rabais obtenus\r\navec ces franchises seront diminu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:03:13  19:34:09:22\r\n  Le gouvernement veut \u00e9quilibre\r\n        le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:13:21\r\n        -Dans le syst\u00e8me\r\n     des assurances maladie,\r\n\r\n19:34:13:23  19:34:18:11\r\n  plus la franchise est \u00e9lev\u00e9e,\r\nmoins la prime \u00e0 payer est grande.\r\n\r\n19:34:18:13  19:34:22:07\r\n En contrepartie, l'assur\u00e9 paie une\r\npartie plus importante de ses soins.\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:24:02\r\n    Il existe six franchises,\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:28:05\r\n   mais la majorit\u00e9 des Suisses\r\nchoisissent la plus basse \u00e0 300 frs\r\n\r\n19:34:28:07  19:34:30:20\r\n ou la plus grande, \u00e0 2'500 frs.\r\n\r\n19:34:30:22  19:34:32:09\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:35:08\r\n     veut rendre attractifs\r\n   les stades interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:38:00\r\n -L'id\u00e9e est de donner aux assur\u00e9s\r\n\r\n19:34:38:02  19:34:39:15\r\n          un vrai choix,\r\n\r\n19:34:39:17  19:34:43:02\r\n     int\u00e9ressant \u00e9conomiquement\r\nquelle que soit la franchise choisie.\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:47:10\r\nAujourd'hui, seule la franchise basse\r\n   ou la haute sont int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:55:03\r\n   -Exemple avec une franchise\r\n   \u00e0 300 francs, aucun rabais.\r\n\r\n19:34:55:05  19:35:00:06\r\n Pour une franchise \u00e0 1'500 frs, on\r\naccorde un rabais de 840 frs annuel.\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:05:04\r\nAvec une franchise \u00e0 2'500 francs,\r\n   c'est 1'540 frs de rabais.\r\n\r\n19:35:05:06  19:35:15:01\r\n  Plus la franchise est haute, \r\n  plus les rabais vont baisser.\r\n\r\n19:35:15:03  19:35:18:20\r\n      Avec moins de rabais,\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:21:00\r\n    les assur\u00e9s participeront\r\n davantage au syst\u00e8me solidaire.\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:23:12\r\n   -C'est pas une bonne d\u00e9cision\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:25:06\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:35:25:08  19:35:27:23\r\n   car il va r\u00e9duire les rabais \r\n   pour les franchises \u00e0 option.\r\n\r\n19:35:28:01  19:35:31:13\r\nLes gens qui paient d\u00e9j\u00e0 beaucoup de\r\nleur poche devront payer encore plus.\r\n\r\n19:35:33:00  19:35:35:01\r\n   -Pour la F\u00e9d\u00e9ration suisse\r\n         des patients,\r\n\r\n19:35:35:03  19:35:37:14\r\n         cette  mesure\r\nne renforcera pas la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:35:37:23  19:35:40:07\r\n -Ca va augmenter la participation\r\n\r\n19:35:40:09  19:35:42:03\r\n    des patients, des assur\u00e9s,\r\n\r\n19:35:42:05  19:35:45:17\r\n  aux co\u00fbts g\u00e9n\u00e9raux de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:19  19:35:49:11\r\n  On est parmi les pays de l'OCDE\r\n\r\n19:35:49:13  19:35:54:14\r\n      o\u00f9 patients et assur\u00e9s\r\n   paient le plus de leur poche.\r\n\r\n19:35:54:21  19:36:00:14\r\n-L'ordonnance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n entrera en vigueur apr\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:36:02:03  19:36:06:11\r\n -D.Burkhalter a parl\u00e9 de l'Europe\r\n    aux m\u00e9dias tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:10:13\r\n  Les n\u00e9gociations sur un accord\r\n  institutionnel se poursuivront\r\n\r\n19:36:10:15  19:36:19:14\r\n         apr\u00e8s son d\u00e9part\r\n   sur la base du mandat actuel.\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:22:23\r\n      Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:36:23:01  19:36:29:16\r\n C'est la position d'aujourd'hui,\r\n   mais une partie du Parlement\r\n\r\n19:36:29:21  19:36:34:15\r\n        et du gouvernement\r\n     aimerait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9orienter.\r\n\r\n19:36:34:19  19:36:39:21\r\n      -Oui, Didier Burkhalter\r\n    est l'homme qui depuis 2013\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:45:02\r\n      milite pour que ce soit\r\n   la Cour europ\u00e9enne de justice\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:51:10\r\n  qui tranche les disputes entre \r\n notre pays et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:36:51:13  19:36:57:11\r\n C'est tr\u00e8s controvers\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:36:59:07  19:37:03:19\r\n        La grande question\r\n   qui agite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:04:00  19:37:05:21\r\n          c'est de savoir\r\n\r\n19:37:06:02  19:37:11:11\r\n   si cet accord institutionnel\r\n    en n\u00e9gociation est urgent.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:14:20\r\n       Les partis de droite \r\n       disent que c'est non.\r\n\r\n19:37:15:01  19:37:18:02\r\n          Les Bilat\u00e9rales\r\n    ne seraient plus en danger.\r\n\r\n19:37:18:07  19:37:21:01\r\n             Le peuple\r\n   n'accepterait pas cet accord.\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:22:22\r\n          Pour l'instant,\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:29:08\r\n  le gouvernement continu \u00e0 vivre\r\n     dans cette contradiction.\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:37:04\r\nMais la question se posera tr\u00e8s vite\r\napr\u00e8s le d\u00e9part de Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:37:37:21  19:37:39:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:43:07\r\n Les yeux riv\u00e9s sur son portable \r\n pour v\u00e9rifier la force du r\u00e9seau\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:45:23\r\n        en 3G, 4G ou en E\r\n  quand la puissance est faible.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:49:02\r\n      La 5G devrait permettre\r\n   le transfert de plus donn\u00e9es.\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:53:21\r\n   -Voici les antennes mobiles\r\n    du futur, des prototypes\r\n\r\n19:37:53:23  19:38:02:10\r\n      con\u00e7us par Ericsson,\r\n qui permettent de tester la 5G.\r\n\r\n19:38:04:07  19:38:07:02\r\n  -On voit que la 5G est 100 fois\r\n\r\n19:38:07:04  19:38:09:20\r\nplus rapide que les r\u00e9seaux actuels.\r\n\r\n19:38:09:22  19:38:14:03\r\n       Le temps de r\u00e9action\r\n      est aussi plus rapide:\r\n\r\n19:38:14:04  19:38:17:06\r\n    moins de 10 millisecondes.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:22:14\r\n          -Avec la 5G,\r\n   un film en haute d\u00e9finition\r\n\r\n19:38:22:16  19:38:27:21\r\n    pourrait \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9\r\n    en moins de 5 secondes.\r\n\r\n19:38:27:23  19:38:33:04\r\n    Mais les r\u00e9seaux actuels\r\n  ne sont-ils pas suffisants ?\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:38:10\r\nSwisscom a estim\u00e9 la consommation de\r\nses clients en fonction de leur \u00e2ge.\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:41:15\r\n  -Les moins de 26 ans utilisent\r\n\r\n19:38:41:17  19:38:43:23\r\n     sept fois plus de volume\r\n\r\n19:38:44:00  19:38:46:11\r\n         sur notre r\u00e9seau.\r\n\r\n19:38:47:00  19:38:51:06\r\n -Une grande partie des clients de\r\nSwisscom renoncent \u00e0 la ligne fixe.\r\n\r\n19:38:51:08  19:38:55:03\r\n    Tout passe par le mobile.\r\n\r\n19:38:55:05  19:39:00:15\r\nLa consommation des jeunes explose\r\n et va \u00eatre amplifi\u00e9e par la 5G.\r\n\r\n19:39:00:17  19:39:05:11\r\n  En mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, elle\r\npermettra de r\u00e9server des d\u00e9bits\r\n\r\n19:39:05:13  19:39:09:22\r\npour tous les services d'urgence.\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:13:11\r\n   Mais plus de rayonnement,\r\nest-ce un risque pour la sant\u00e9 ?\r\n\r\n19:39:13:22  19:39:15:11\r\n       -On a une ordonnance\r\n\r\n19:39:15:13  19:39:18:18\r\n    qui limite le rayonnement.\r\n\r\n19:39:18:20  19:39:22:22\r\nOn va aussi la respecter pour la 5G.\r\n\r\n19:39:23:15  19:39:26:06\r\n  -La 5G devrait servir de base\r\n    \u00e0 l'Internet des objets,\r\n\r\n19:39:26:08  19:39:30:13\r\n   ces appareils qui \u00e9changent\r\n   des informations entre eux.\r\n\r\n19:39:30:15  19:39:35:11\r\n       La 5G est attendue\r\n       en Suisse en 2020.\r\n\r\n19:39:37:09  19:39:42:11\r\n -Nous sommes officiellement plus de\r\ndeux mias \u00e0 \u00eatre actifs sur Facebook.\r\n\r\n19:39:42:13  19:39:50:00\r\n     Cette communaut\u00e9 incarne\r\n la r\u00e9volution des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:39:50:02  19:39:56:02\r\n    dans notre vie quotidienne.\r\n\r\n19:39:56:03  19:40:01:10\r\n  Au d\u00e9part, Facebook permettait\r\naux \u00e9tudiants de rester en contact.\r\n\r\n19:40:11:18  19:40:14:06\r\n      Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n             on disait\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:17:12\r\n      que ce serait un m\u00e9dia\r\n       de vieux, Facebook.\r\n\r\n19:40:17:17  19:40:22:22\r\n      -On s'inqui\u00e9tait de la\r\n    \"ringardisation\" de Facebook.\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:31:00\r\nPrinceton disait qu'il allait perdre\r\n 80 % de ses utilisateurs en 2007.\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:34:06\r\n   La courbe est spectaculaire.\r\n\r\n19:40:34:10  19:40:40:08\r\n          Une politique\r\n     d'acquisition agressive.\r\n\r\n19:40:41:20  19:40:48:09\r\n         Facebook a achet\u00e9\r\n      plusieurs applications.\r\n\r\n19:40:48:12  19:40:51:05\r\n    Facebook ach\u00e8te de la pub.\r\n\r\n19:40:51:10  19:40:57:17\r\n     Il faut s'assurer que les\r\n utilisateurs restent sur le site.\r\n\r\n19:40:57:21  19:41:00:10\r\n  Et quoi de mieux que la vid\u00e9o.\r\n\r\n19:41:00:14  19:41:03:22\r\n             La vid\u00e9o\r\n   est de plus en plus pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:41:04:02  19:41:07:16\r\n  C'est un vrai robinet \u00e0 images.\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:12:21\r\nDes contenus produits par d'autres\r\n     comme la RTS et YouTube.\r\n\r\n19:41:13:02  19:41:17:16\r\n Facebook pr\u00e9voit de rediffuser en\r\n   direct la Ligue des Champions\r\n\r\n19:41:17:21  19:41:22:03\r\n  aux \u00c9tats-Unis et de produire \r\n  ses propres s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\r\n\r\n19:41:22:07  19:41:25:11\r\n             Facebook\r\n devient un m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:41:25:15  19:41:29:07\r\n  -2 milliards, c'est fascinant.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:33:22\r\n    L'humanit\u00e9 presque enti\u00e8re\r\n        est sur Facebook.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:36:23\r\n               -Oui,\r\nc'est plus d'une personne sur quatre\r\n\r\n19:41:37:04  19:41:40:08\r\n    qui est active sur Facebook\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:40:12  19:41:48:22\r\n  Mais il manque encore du monde,\r\n      notamment les Chinois.\r\n\r\n19:41:54:11  19:41:58:05\r\n  Le fondateur en est conscient.\r\n\r\n19:41:58:09  19:42:02:15\r\n      Il pratique le mandarin\r\n          avec sa femme.\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:06:14\r\n    Il veut convaincre le parti\r\n            communiste\r\n\r\n19:42:06:19  19:42:12:05\r\n     de faire entrer Facebook\r\nen Chine, mais ce n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:42:12:07  19:42:14:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:16:10\r\n       Six semaines \u00e0 peine\r\n    apr\u00e8s la derni\u00e8re attaque,\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:18:04\r\n un nouveau virus s\u00e8me la panique.\r\n\r\n19:42:18:06  19:42:20:08\r\nIl touche surtout les entreprises,\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n19:42:20:10  19:42:22:21\r\n     Cela montre la fragilit\u00e9\r\n de notre soci\u00e9t\u00e9 hyperconnect\u00e9e.\r\n\r\n19:42:23:09  19:42:25:14\r\n   -18'000 machines infect\u00e9es\r\n     dans plus de 60 pays.\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:28:01\r\n        Le nombre de cas\r\n      ne fait qu'augmenter.\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:29:22\r\n   Le sympt\u00f4me est ce message:\r\n\r\n19:42:30:00  19:42:33:14\r\n300 dollars en monnaie virtuelle\r\n   pour r\u00e9cup\u00e9rer la machine.\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:36:21\r\n  Cette attaque virale touche\r\nles entreprises du monde entier:\r\n\r\n19:42:36:23  19:42:40:20\r\n    administrations, avions,\r\nbanques, transports maritimes...\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:45:04\r\nLa Suisse est \u00e9galement concern\u00e9e.\r\n\r\n19:42:45:23  19:42:48:16\r\n         -Sept entreprises\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:50:14\r\n    ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:42:50:16  19:42:55:07\r\nElles sont actives dans des secteurs\r\ndiff\u00e9rents et de tailles variables.\r\n\r\n19:42:55:09  19:43:00:08\r\nD'autres sont peut-\u00eatre concern\u00e9es.\r\n\r\n19:43:00:10  19:43:04:22\r\n         -On ne sait pas\r\n     d'o\u00f9 vient ce logiciel.\r\n\r\n19:43:05:00  19:43:10:01\r\n     Il utilise des failles\r\ndu logiciel Windows de Microsoft.\r\n\r\n19:43:10:20  19:43:14:12\r\n-Certains chercheurs ou gouvernements\r\n\r\n19:43:14:14  19:43:17:01\r\n   d\u00e9tectent des vuln\u00e9rabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:17:03  19:43:19:09\r\n     Certains les communiquent\r\n          au fabriquant.\r\n\r\n19:43:19:11  19:43:27:03\r\n       D'autres les vendent \r\n       sur les march\u00e9s gris.\r\n\r\n19:43:27:05  19:43:28:14\r\n       Elles seront achet\u00e9es\r\n\r\n19:43:28:16  19:43:31:12\r\n par des agences de renseignement\r\n      ou par des criminels.\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:35:19\r\n -Le virus aurait \u00e9t\u00e9 disponible\r\n    sur Internet pour 30 frs.\r\n\r\n19:43:35:21  19:43:38:18\r\n       Une somme d\u00e9risoire\r\n   au regard des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:41:20\r\nL'activit\u00e9 de certaines entreprises\r\n        ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9es.\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:45:06\r\n Dans ce centre de tri de Li\u00e8ge\r\n           de FedEx,\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:47:19\r\n100'000 colis sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:43:48:10  19:43:50:11\r\n   -Malgr\u00e9 cette situation dure,\r\n\r\n19:43:50:12  19:43:53:05\r\n  le travailleur doit \u00eatre pay\u00e9.\r\n\r\n19:43:53:07  19:43:58:08\r\n  On ne sait pas combien de temps\r\n           \u00e7a va durer.\r\n\r\n19:43:58:18  19:44:02:10\r\n-Ce genre d'attaque a donc un co\u00fbt.\r\n\r\n19:44:02:21  19:44:05:22\r\n-Ca a un impact sur la croissance,\r\n\r\n19:44:06:00  19:44:07:15\r\n   sur la confiance des m\u00e9nages,\r\n\r\n19:44:07:17  19:44:10:05\r\n  sur le fait que les entreprises\r\n         engagent ou pas.\r\n\r\n19:44:10:07  19:44:12:21\r\n   On doit le prendre en compte.\r\n\r\n19:44:12:23  19:44:16:02\r\n     Le fait que des syst\u00e8mes\r\n   s'arr\u00eatent pendant une heure,\r\n\r\n19:44:16:04  19:44:18:00\r\n        \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:22:01\r\n   -Pour minimiser les risques,\r\nil faut mettre \u00e0 jour les syst\u00e8mes,\r\n\r\n19:44:22:03  19:44:24:06\r\n      faire des sauvegardes\r\n         de ses fichiers\r\n\r\n19:44:24:08  19:44:26:21\r\net se m\u00e9fier des mails \u00e9tranges.\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:31:06\r\n      Des reflexes vitaux,\r\ncar ces attaquent s'intensifient.\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:35:10\r\n-On reparle de la beaut\u00e9 de Lavaux.\r\n\r\n19:44:35:11  19:44:41:08\r\n   Le site c\u00e9l\u00e8bre ses dix ans\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:44:41:09  19:44:49:22\r\n         Un bilan positif,\r\nle tourisme en a nettement profit\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:56:12\r\n-Il y a dix ans, Lavaux est inscrit\r\nau patrimoine mondial de l'Unesco.\r\n\r\n19:44:56:14  19:45:00:06\r\n  L'objectif: faire reconna\u00eetre\r\n     la beaut\u00e9 des paysages\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:02:06\r\n         et promouvoir\r\n    les produits du terroir.\r\n\r\n19:45:02:08  19:45:03:19\r\n          C'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:45:03:21  19:45:07:23\r\nPr\u00e8s de 3'000 asiatiques sont venus\r\n  d\u00e9guster les produits en 2016.\r\n\r\n19:45:08:21  19:45:12:13\r\n   -Le fait que ce soit inscrit\r\n\r\n19:45:12:15  19:45:16:06\r\n     incite les gens \u00e0 venir.\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:24:01\r\nCertains ne savaient pas qu'un tel\r\nsite se trouvait pr\u00e8s de chez eux.\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:26:21\r\n       -Ce vigneron craignait\r\nque l'UNESCO impose des contraintes,\r\n\r\n19:45:26:23  19:45:29:09\r\n         et que le site\r\n     se transforme en mus\u00e9e.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:34:05\r\n         Dix ans apr\u00e8s,\r\nil a vu les retomb\u00e9es positives.\r\n\r\n19:45:34:22  19:45:37:21\r\n-Il faut d\u00e9velopper l'oenotourisme,\r\n\r\n19:45:37:23  19:45:40:15\r\n       am\u00e9liorer l'accueil,\r\n\r\n19:45:40:17  19:45:44:11\r\n             recevoir\r\n   plus facilement les visiteurs\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:50:20\r\n     et leur donner les moyens\r\n  de d\u00e9couvrir certaines maisons.\r\n\r\n19:45:51:06  19:45:52:20\r\n       -C'est le cas ici.\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:55:04\r\n        Ce vigneron a vu\r\n  la fr\u00e9quentation touristique\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:57:16\r\n     et ses ventes augmenter\r\n          de 30 \u00e0 40 %.\r\n\r\n19:45:57:18  19:46:00:08\r\n       Il veut construire \r\n      des chambres d'h\u00f4tes,\r\n\r\n19:46:00:10  19:46:04:07\r\n         mais son projet\r\n   est bloqu\u00e9 depuis cinq ans.\r\n\r\n19:46:04:22  19:46:07:05\r\n-Si on n'a pas les infrastructures\r\n\r\n19:46:07:07  19:46:09:13\r\n  pour accueillir les touristes,\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:12:20\r\n ce sera la mort de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n19:46:13:05  19:46:18:13\r\n         -Pour ce d\u00e9put\u00e9,\r\nLavaux manque toujours de soutien.\r\n\r\n19:46:19:04  19:46:22:16\r\n       -Le patrimoine mondial,\r\nc'est aussi l'activit\u00e9 des vignerons,\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:26:01\r\n      l'activit\u00e9 \u00e9conomique,\r\n\r\n19:46:26:03  19:46:28:20\r\n l'entretien du patrimoine vivant.\r\n\r\n19:46:28:22  19:46:31:11\r\nCa n\u00e9cessite un engagement plus fort,\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:33:23\r\n     pas forc\u00e9ment financier,\r\n   des collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n19:46:34:07  19:46:38:15\r\n  -Tous s'accorde \u00e0 dire qu'il \r\n ne faut pas que Lavaux devienne\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:41:22\r\n    comme le vignoble class\u00e9\r\n  des Cinque Terre, en Italie.\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:45:10\r\n     Il faudra une solution\r\n         \u00e0 la vaudoise,\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:48:21\r\n      entre d\u00e9veloppement\r\n    et pr\u00e9servation du site.\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:52:12\r\n      -L'enqu\u00eate se poursuit\r\n apr\u00e8s les arrestations \u00e0 Aubonne.\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:55:11\r\n    Les trois pr\u00e9venus le sont\r\n pour violation de la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:46:55:12  19:46:58:07\r\ninterdisant le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:46:58:09  19:47:01:15\r\n    Les autorit\u00e9 ont fait \u00e9tat\r\n       d'\u00e9l\u00e9ments concrets.\r\n\r\n19:47:01:17  19:47:07:11\r\nLe Minist\u00e8re Public indique qu'aucune\r\n  trace d'explosif n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e.\r\n\r\n19:47:08:23  19:47:12:04\r\n  La trag\u00e9die de Mossoul continue\r\n      de marquer l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:47:12:06  19:47:16:03\r\n      Les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements\r\n         l'ont illustr\u00e9,\r\n\r\n19:47:16:05  19:47:20:11\r\n  avec des victimes journalistes\r\n       mais aussifixers,\r\n\r\n19:47:20:12  19:47:31:14\r\n    qui permettent d'organiser\r\n  le travail de presse sur place.\r\n\r\n19:47:33:17  19:47:37:00\r\n-Boris Mabillard, grand reporter\r\n   au Temps, \u00e9tait \u00e0 Mossoul\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:38:16\r\n     il y a quatre semaines.\r\n\r\n19:47:38:18  19:47:41:21\r\n  Sonfixer,Bakhtiyar Haddad,\r\n      est mort le 24 juin\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:44:23\r\n  avec deux autres journalistes\r\n  dans l'explosion d'une mine.\r\n\r\n19:47:45:01  19:47:47:04\r\n      Boris ne savait pas\r\n  que c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois\r\n\r\n19:47:47:06  19:47:49:06\r\n qu'ils travaillaient ensemble.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:51:09\r\n       -Ici, tout est min\u00e9.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:53:15\r\n     Je marche avec Bakhtiyar.\r\n\r\n19:47:53:17  19:47:57:06\r\n       On re\u00e7oit une belle,\r\n       j'ai les chocottes.\r\n\r\n19:47:57:08  19:48:00:00\r\n      Les images tremblotent.\r\n\r\n19:48:00:02  19:48:07:23\r\n   Il \u00e9tait plus que monfixer.\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:15:00\r\n Sans lui, ou avec un traducteur,\r\n\r\n19:48:15:02  19:48:20:08\r\nje n'aurais jamais pu faire autant,\r\n     \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dangereux.\r\n\r\n19:48:20:10  19:48:34:09\r\nIl savait comment bouger et d\u00e9nouer\r\n    les situations compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:48:34:12  19:48:39:01\r\n  Je m'appuyais beaucoup sur lui.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:44:17\r\n  Il me disait de ne pas marcher\r\n      \u00e0 tel ou tel endroit.\r\n\r\n19:48:44:21  19:48:47:21\r\n         C'est l'avantage\r\n       d'\u00eatre avec unfixer.\r\n\r\n19:48:48:01  19:48:56:04\r\n           On se balade,\r\n    il y a encore des poulets.\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:59:12\r\n           \u00c7a a explos\u00e9.\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:02:18\r\n         Il y a une odeur\r\n      de mort insupportable.\r\n\r\n19:49:02:22  19:49:05:10\r\n       Il reste tr\u00e8s calme.\r\n\r\n19:49:05:14  19:49:09:11\r\n  Il est pass\u00e9 juste devant nous.\r\n\r\n19:49:09:16  19:49:13:07\r\n   Je sais que je suis une cible\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:16:22\r\n    car je suis un journaliste.\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:19:16\r\n  Est-ce qu'il est une fatalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:19:20  19:49:22:08\r\n    Oui, quand les journalistes\r\n\r\n19:49:22:12  19:49:25:23\r\n       ne sont plus prot\u00e9g\u00e9s\r\n        par leur fonction.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:28:11\r\n  On a perdu beaucoup de cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:32:12\r\n   Dans la guerre, \u00e7a se traduit\r\n   par des risques exponentiels.\r\n\r\n19:49:32:17  19:49:38:17\r\n  -V\u00e9ronique Robert, St\u00e9phane \r\n Villeneuve et Bakhtiyar Haddad\r\n\r\n19:49:38:22  19:49:41:07\r\n   ont perdu la vie \u00e0 Mossoul.\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:47:01\r\n   Ils ont saut\u00e9 sur une mine\r\nen voulant \u00e9chapper aux snipers.\r\n\r\n19:49:47:06  19:49:50:18\r\nLeur professionnalisme a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9.\r\n\r\n19:49:50:22  19:49:53:16\r\n        -C'est tr\u00e8s cruel.\r\n\r\n19:49:53:21  19:49:57:23\r\n            Mon guide\r\n  avait un courage exceptionnel,\r\n\r\n19:49:58:03  19:50:01:06\r\n   mais le pire lui ait arriv\u00e9.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:05:10\r\n           Rien ne peut\r\n       garantir la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:50:05:14  19:50:09:12\r\n     -Chaque article de presse\r\na son prix, parfois pay\u00e9 tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:14:04\r\n Une condition pour ne pas avoir \r\nde trous noirs dans l'information.\r\n\r\n19:50:15:02  19:50:18:23\r\n         -E.Macron r\u00e9ussit\r\n   un nouveau coup diplomatique.\r\n\r\n19:50:19:04  19:50:24:15\r\nSa poign\u00e9e de main avec D.Trump et \r\nson d\u00e9fi sur la question du climat.\r\n\r\n19:50:24:17  19:50:29:02\r\n    Troisi\u00e8me \u00e9pisode, D.Trump\r\n sera \u00e0 Paris pour le 14 juillet,\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:35:18\r\n       ce qui provoque d\u00e9j\u00e0\r\n        des contestations.\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:43:10\r\n  Selon J-L.M\u00e9lenchon: \"Trump est\r\nun violent, il n'a rien \u00e0 faire l\u00e0.\"\r\n\r\n19:50:44:13  19:50:47:19\r\n      Jean-Luc M\u00e9lenchon est\r\n une des figures de l'opposition.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:50:14\r\n           C'est aussi\r\n    le cas de Fran\u00e7ois Ruffin.\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:59:20\r\n    Le cin\u00e9aste est maintenant\r\n      d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:51:01:04  19:51:08:01\r\n-Il est l'un des nouveaux visages\r\n    de l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:51:08:03  19:51:10:23\r\n           Comme \u00e9lu,\r\n Fran\u00e7ois Ruffin est un novice.\r\n\r\n19:51:11:01  19:51:15:13\r\n  Le journaliste de 41 ans a \u00e9t\u00e9\r\nune figure du mouvement Nuit debout\r\n\r\n19:51:15:15  19:51:18:11\r\n   dans l'esprit des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:22:10\r\n       -Fait-on vraiment peur\r\nau gouvernement et \u00e0 son oligarchie ?\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:26:11\r\n    -Porte-parole des petits,\r\n   F.Ruffin d\u00e9nonce les effets\r\n\r\n19:51:26:13  19:51:32:19\r\n   de la d\u00e9sindustrialisation\r\n dans son film \"Merci patron !\"\r\n\r\n19:51:32:20  19:51:34:23\r\nqui cible le milliardaire B.Arnaud.\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:37:02\r\n -Quand on n'est pas le plus fort,\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:38:23\r\n    il faut \u00eatre le plus rus\u00e9.\r\n\r\n19:51:39:01  19:51:42:22\r\n      On n'est qu'une fourmi\r\n   compar\u00e9 au num\u00e9ro un du luxe.\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:48:14\r\n   -\"Merci patron !\" consacr\u00e9\r\nmeilleur documentaire aux C\u00e9sar.\r\n\r\n19:51:48:16  19:51:51:20\r\n      Une tribune inesp\u00e9r\u00e9e\r\n    pour le trublion d'Amiens\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:54:17\r\n      d'\u00e9voquer le ch\u00f4mage\r\n      qui ruine sa r\u00e9gion.\r\n\r\n19:51:55:22  19:51:58:01\r\n    -Les ouvriers sont touch\u00e9s\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:00:07\r\n  depuis 30 ans et on s'en fout.\r\n\r\n19:52:00:09  19:52:03:11\r\nSi des acteurs \u00e9taient en concurrence\r\n     avec des acteurs roumains,\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:06:22\r\n       \u00e7a poserait probl\u00e8me.\r\n\r\n19:52:07:08  19:52:10:04\r\n    -Dans une r\u00e9gion menac\u00e9e\r\n     par l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:16:02\r\n        F.Ruffin se lance\r\ndans la bataille des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:20:10\r\n    -On n'a que nos petits bras\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:22:23\r\n    pour faire du porte-\u00e0-porte\r\n\r\n19:52:23:01  19:52:25:16\r\n    alors que notre adversaire\r\n\r\n19:52:25:18  19:52:29:06\r\n     n'a qu'\u00e0 mettre sa photo \r\n    \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle d'E.Macron.\r\n\r\n19:52:29:17  19:52:33:00\r\n     -David contre Goliath.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:37:06\r\n       La tactique Ruffin:\r\n        aller au contact.\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:40:13\r\n     -Je ne l'interdirai pas !\r\n\r\n19:52:41:00  19:52:46:22\r\n          -La pr\u00e9sence\r\n du d\u00e9put\u00e9 Ruffin \u00e0 l'Assembl\u00e9e\r\n\r\n19:52:47:00  19:52:56:10\r\n en m\u00eame temps que Marine Le Pen\r\n    promet de vifs \u00e9changes.\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:03:21\r\n        -Retour en Suisse,\r\n l'\u00e9t\u00e9 des festival va commencer.\r\n\r\n19:53:07:12  19:53:10:13\r\n    -On aime dire que la Suisse\r\n    est une terre de festivals.\r\n\r\n19:53:10:15  19:53:15:13\r\nPlus de 400 manifestations organis\u00e9es\r\n chaque ann\u00e9e, du rock \u00e0 l'\u00e9lectro,\r\n\r\n19:53:15:15  19:53:18:03\r\n   en passant par le classique.\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:22:05\r\n  En \u00e9t\u00e9, pr\u00e8s d'une quarantaine\r\n   d'\u00e9v\u00e9nements chaque semaine.\r\n\r\n19:53:22:07  19:53:27:14\r\n   Les festivals les plus anciens\r\nsont d\u00e9volus \u00e0 la musique classique.\r\n\r\n19:53:27:17  19:53:30:08\r\nLe Festival de Lucerne, cr\u00e9\u00e9 en 1938.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:37:13\r\n   Pour les musiques actuelles,\r\n  le Montreux Jazz est le doyen.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:40:09\r\nSa 52\u00e8me \u00e9dition d\u00e9bute ce vendredi.\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:43:12\r\n    Le Pal\u00e9o en est \u00e0 sa 42\u00e8me.\r\n\r\n19:53:43:14  19:53:49:08\r\n        D'autres festivals\r\n  sont apparus en Suisse romande\r\n\r\n19:53:49:10  19:53:53:03\r\n         pour s'installer\r\n    ou dispara\u00eetre avec fracas,\r\n\r\n19:53:53:05  19:53:56:18\r\n       comme le Leysin Rock\r\n     au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:00:09\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n ce mouvement est devenu habituel.\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:03:14\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n des festivals manquent \u00e0 l'appel,\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:07:01\r\n    d'autres annoncent leur fin\r\nimminente, comme Electron \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:09:20\r\n    Des nouveaux apparaissent:\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:14:11\r\n      Irreversible \u00e0 Monthey,\r\n   ou encore l'Abyss en Gruy\u00e8re,\r\n\r\n19:54:14:13  19:54:17:03\r\n            rendez-vous\r\n   qui met \u00e0 l'honneur le m\u00e9tal.\r\n\r\n19:54:17:05  19:54:20:03\r\n  -On imagine que c'est la guerre\r\n    pour attirer les artistes.\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:23:20\r\n -Quand pr\u00e8s d'une commune sur six\r\n      a son propre festival,\r\n\r\n19:54:23:22  19:54:27:02\r\n          on envisagerait\r\n      une concurrence f\u00e9roce.\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:31:05\r\n Mais, les stars ne se cantonnent\r\n     plus aux gros festivals.\r\n\r\n19:54:31:07  19:54:38:14\r\n     Un exemple, Patti Smith.\r\n\r\n19:54:38:16  19:54:42:05\r\n           Depuis 2010,\r\n       on aura vu la l\u00e9gende\r\n\r\n19:54:42:07  19:54:44:20\r\n    pr\u00e8s d'une dizaine de fois \r\n    dans les festivals romands.\r\n\r\n19:54:44:22  19:54:47:21\r\n      A Montreux et \u00e0 Nyon,\r\n   mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Pully\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:50:18\r\n      et cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:54:50:20  19:54:53:20\r\nEt c'est loin d'\u00eatre un cas isol\u00e9,\r\n comme le montre notre reportage.\r\n\r\n19:55:00:13  19:55:02:13\r\n  -Il y a tout juste cinq ans,\r\n\r\n19:55:02:15  19:55:07:01\r\n    Franz Ferdinand paradait\r\n  sur la grande sc\u00e8ne de Pal\u00e9o.\r\n\r\n19:55:07:03  19:55:11:23\r\n30'000 spectateurs \u00e9taient venus \r\ndanser sur le tube \"Take me out\".\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:14:17\r\n     Les Ecossais reviennent\r\n  en Suisse pour deux concerts,\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:19:11\r\n         dont un \u00e0 Veyras,\r\nvillage valaisan de 1'676 habitants.\r\n\r\n19:55:19:12  19:55:22:16\r\nDes terrains de foot et de tennis \r\naccueilleront, pour trois soir\u00e9es,\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:27:02\r\n            le Tohu-Bohu\r\net ses 3'000 spectateurs quotidiens.\r\n\r\n19:55:28:01  19:55:30:10\r\n-Le Tohu-Bohu et d'autres festivals\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:32:17\r\n    ont depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:55:32:19  19:55:36:09\r\n         professionnalis\u00e9\r\n  leur structure d'organisation.\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:39:23\r\n Ca permet d'\u00eatre plus en contact\r\n  avec le milieu durant l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:55:40:01  19:55:43:03\r\n    et de ne pas juste survoler\r\n         la programmation.\r\n\r\n19:55:43:17  19:55:47:06\r\n   -Cet agent qui repr\u00e9sente \r\n  plusieurs artistes en Suisse\r\n\r\n19:55:47:08  19:55:51:08\r\na vu doubler les demandes en 10 ans\r\n       et l'offre s'adapter.\r\n\r\n19:55:51:21  19:55:55:02\r\n-Il y a toujours plus de festivals.\r\n\r\n19:55:55:04  19:55:58:07\r\n        Ils font des offres\r\n\r\n19:55:58:09  19:56:00:20\r\net suscitent ces nouveaux concerts.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:05:21\r\nDes opportunit\u00e9s en terme d'actualit\u00e9\r\n permettent parfois \u00e0 des festivals\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:12:05\r\n  de payer un cachet un peu moins\r\n important pour avoir un gros nom.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:18:05\r\n  -Cet \u00e9t\u00e9, Vitalic, The Jesus\r\n  and Mary Chain, ou Black M,\r\n\r\n19:56:18:07  19:56:23:00\r\n     se produiront au Locle,\r\n\u00e0 la Tour-de-Peilz ou \u00e0 Penthalaz.\r\n\r\n19:56:23:02  19:56:26:19\r\n         Des jolis coups\r\nqui comportent une part de risque.\r\n\r\n19:56:28:02  19:56:30:09\r\n-Il y a toujours plus d'\u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:32:02\r\n      et c'est plus difficile\r\n\r\n19:56:32:04  19:56:35:05\r\n\u00e0 cerner ce que les gens \u00e9coutent.\r\n\r\n19:56:35:07  19:56:39:15\r\n  Donc retrouver les m\u00eames t\u00eates\r\nd'affiche sur plusieurs festivals,\r\n\r\n19:56:39:17  19:56:45:16\r\n   \u00e7a peut \u00eatre un risque, donc\r\n il faut bien calculer son budget.\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:49:17\r\n -En 13 \u00e9ditions, le budget du \r\n Tohu-Bohu est pass\u00e9 de 100'000\r\n\r\n19:56:49:19  19:56:53:19\r\n       \u00e0 770'000 francs,\r\n  et ses finances sont saines.\r\n\r\n19:56:53:21  19:57:00:21\r\n  L'encrage local, c'est le secret\r\nde long\u00e9vit\u00e9 pour un petit festival.\r\n\r\n19:57:02:14  19:57:04:23\r\n            -A Gen\u00e8ve,\r\n Palexpo pourrait bien accueillir\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:09:05\r\n  les finales de la Coupe Davis \r\n et de la Fed Cup, jusqu'en 2020.\r\n\r\n19:57:09:06  19:57:14:03\r\n    L'\u00e9v\u00e9nement se disputerait\r\n dans l'enceinte de 18'000 places.\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:19:21\r\nMais les diff\u00e9rentes r\u00e9formes de la\r\nF\u00e9d\u00e9ration Internationale de Tennis\r\n\r\n19:57:19:23  19:57:27:04\r\n  devront d'abord \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9es\r\n     au mois d'ao\u00fbt prochain.\r\n\r\n19:57:29:08  19:57:32:23\r\n  En tennis, le retour de Federer\r\n       a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:37:08\r\n     Un exemple spectaculaire\r\n     de ces retours en force\r\n\r\n19:57:37:10  19:57:44:23\r\nqui ont marqu\u00e9 l'histoire du tennis.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:50:10\r\n-Point commun entre Timea Bacsinszky\r\n         et Martina Hingis:\r\n\r\n19:57:50:11  19:57:52:16\r\n elles ont annonc\u00e9 leur retrait,\r\n\r\n19:57:52:18  19:57:57:08\r\n    puis elles sont revenues \r\n   sur les courts avec succ\u00e8s.\r\n\r\n19:57:57:10  19:58:00:19\r\n   A l'exemple de Borg, Seles\r\n ou Clijters, le monde du tennis\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:04:19\r\n    en a vu passer des athl\u00e8tes\r\nqui ont arr\u00eat\u00e9 et qui sont revenus.\r\n\r\n19:58:05:07  19:58:08:18\r\n  -C'est un gros investissement.\r\n\r\n19:58:08:20  19:58:11:22\r\n  L'athl\u00e8te sait ce qui l'attend.\r\n\r\n19:58:12:00  19:58:18:20\r\nDu coup, ils remettent en place leur\r\n entra\u00eenement, leur planification.\r\n\r\n19:58:19:19  19:58:22:01\r\n -Federer est revenu tr\u00e8s fort,\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:24:11\r\n          mais personne\r\n ne s'attendait \u00e0 un tel retour.\r\n\r\n19:58:24:21  19:58:27:07\r\n  -Il a arr\u00eat\u00e9 pour ses probl\u00e8mes\r\n\r\n19:58:27:09  19:58:30:04\r\n   de genou, pour \u00eatre \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:58:30:06  19:58:35:11\r\n Son seul objectif, c'est d'\u00eatre \r\nperformant pour gagner les titres.\r\n\r\n19:58:35:12  19:58:40:10\r\nIl a fait un \u00e9norme travail physique\r\net tennistique pour \u00eatre performant.\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:46:13\r\n-La Vaudoise avait plaqu\u00e9 le tennis\r\n pour se consacrer \u00e0 l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n19:58:47:01  19:58:49:06\r\n    -Ce petit break m'a permis\r\n\r\n19:58:49:08  19:58:52:23\r\n    de me reposer physiquement.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:56:15\r\n   -Elle n'\u00e9tait pas convaincue\r\n        de vouloir arr\u00eater.\r\n\r\n19:58:56:17  19:58:59:01\r\n         Elle est revenue\r\n      parce qu'elle aime \u00e7a.\r\n\r\n19:58:59:11  19:59:02:05\r\n        -Ces trajectoires\r\n    sont dessuccess stories.\r\n\r\n19:59:02:07  19:59:06:21\r\n    Mais pour ces r\u00e9ussites,\r\n       combien de rat\u00e9s ?\r\n\r\n19:59:07:08  19:59:11:14\r\n-Tous ceux qui ont tent\u00e9 d'arr\u00eater\r\n     et de revenir en simple,\r\n\r\n19:59:11:16  19:59:13:11\r\n     se sont cass\u00e9 la gueule.\r\n\r\n19:59:13:19  19:59:15:20\r\n        -M\u00eame Bjorn Borg\r\n    avait manqu\u00e9 son retour.\r\n\r\n19:59:15:22  19:59:18:08\r\n      D\u00e9j\u00e0 riche et adul\u00e9,\r\n   pourquoi vouloir revenir ?\r\n\r\n19:59:18:17  19:59:20:05\r\n        -La vie du circuit,\r\n\r\n19:59:20:07  19:59:22:06\r\nle fait d'\u00eatre avec d'autres joueurs\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:29:02\r\n       ou d'autres joueuses,\r\n        voyager, \u00e7a manque.\r\n\r\n19:59:29:15  19:59:31:23\r\n            -L'usure,\r\n les blessures et les sacrifices\r\n\r\n19:59:32:01  19:59:36:09\r\n   ne sont rien en comparaison\r\n   du plaisir de la victoire.\r\n\r\n19:59:37:08  19:59:41:14\r\n   -Je vous rappelle la volont\u00e9\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:59:41:16  19:59:44:23\r\n            de corriger\r\n      le programme Via Sicura\r\n\r\n19:59:45:01  19:59:49:23\r\n en l'assouplissant et en donnant \r\n une marge de manoeuvre aux juges.\r\n\r\n19:59:51:10  19:59:54:21\r\n Ce soir, la suite du documentaire\r\n         \"Les apprentis\".\r\n\r\n19:59:54:23  19:59:57:14\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:57:19  20:00:03:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nF.Froidevaux, M.Rais, V.Born-Dard,\r\n    V.Gerber, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032005\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [82%] : \r\nCette contradiction, mais l'arr\u00eat question se repose, voil\u00e0 c'est bon d'apr\u00e8s Didier Burkhalter, faut-il v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:32) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 28 juin les sanctions contre les chauffards pourraient \u00eatre assoupli les dispositions strictes de Via Sicura \u00e9tait controvers\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de redonner une plus grande marge de manoeuvre aux juge les franchises \u00e9lev\u00e9es d'assurance maladie seront moins avantageuses qu'elles ne sont aujourd'hui, exemple la franchise \u00e0 2500 francs, elle offrira de moins bons rabais, le gouvernement affirme vouloir \u00e9quilibrer le syst\u00e8me actuel, apr\u00e8s la 3 G et la 4 G de nos t\u00e9l\u00e9phones portables, voici la 5 G qui se pr\u00e9pare le r\u00e9seau devrait permettre de transmettre beaucoup plus de donn\u00e9es qu'aujourd'hui la demande du public est \u00e9norme, notamment pour les vid\u00e9os, la beaut\u00e9 de Lavaux, c'est sans doute un des plus beaux paysages du monde ils c\u00e9l\u00e8brent 10 ans d'inscription au Patrimoine mondial de l'UNESCO, les retomb\u00e9es par exemple touristiques ou pour les vignerons sont consid\u00e9rables pour les vignerons en particulier, les ventes ont \u00e9t\u00e9 dop\u00e9es et puis l'\u00e9t\u00e9 des festivals va d\u00e9buter ce sera le Montreux Jazz apr\u00e8s- demain d\u00e9j\u00e0, mais il y en a beaucoup d'autres, certaines petites communes souffrent des artistes prestigieux, exemple : on le verra le tohu-bohu Festival en aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:03:55) [92%] : \r\nC'est un moment d\u00e9cisif dans un d\u00e9bat passionnel comment sanctionner les chauffards, ceux notamment qui blessent ou qui tue Via Sicura avait mis en place un syst\u00e8me de peines automatiques pour certaines infractions, la mesure a donn\u00e9 lieu \u00e0 une longue controverse aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral infl\u00e9chi cette politique, il propose de redonner une plus grande libert\u00e9 au juge David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:56 > 0:04:43) [94%] : \r\nVia Sicura un programme pour \u00e9viter des drames insupportables les mesures efficaces sont nombreuses, comme l'obligation d'allumer les phares en journ\u00e9e ou l'interdiction de conduire avec de l'alcool pour les jeunes, mais l'application de Via Sicura va trop loin, estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les exc\u00e8s de vitesse, qui font un automobiliste Un chauffard sont claires : rouler dans une zone 30 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure dans une zone 50 \u00e0 100 sur une autoroute principale \u00e0 140 ou pousser son v\u00e9hicule sur l'autoroute \u00e0 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, \u00e7a, \u00e7a ne changera pas les sanctions automatiques par contre doivent dispara\u00eetre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renoncer \u00e0 la peine de prison minimale d'une ann\u00e9e aujourd'hui en vigueur, de m\u00eame la dur\u00e9e minimale de retrait de permis devrait passer de 2 ans \u00e0 6 mois enfin : les juges doivent retrouver une plus grande marge d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:45 > 0:04:49) [98%] : \r\nUne volont\u00e9 qui r\u00e9jouit Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans le domaine de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:05:13) [91%] : \r\nC'est le moment, c'est le moment que \u00e7a arrive parce que nous assistons depuis bient\u00f4t 5 ans maintenant \u00e0 des situations absolument impossible au niveau du droit, nous avons des des pseudo- chauffards, simplement parce qu'ils ont eu un exc\u00e8s de vitesse importants qui se voit sanctionn\u00e9 pour une ann\u00e9e de prison 2 ans de retrait de permis alors qu'ils ne sont pas des chauffards ai des quantit\u00e9s d'exemples dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:13 > 0:05:27) [97%] : \r\nDepuis l'entr\u00e9e en vigueur de Via Sicura le nombre de tu\u00e9s sur les routes suisses a continu\u00e9 de baisser, passant de 339 \u00e0 216 l'an dernier, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Via Sicura a permis d'\u00e9viter une centaine de d\u00e9c\u00e8s depuis le d\u00e9but du programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:28 > 0:05:43) [89%] : \r\nLes modifications parle propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'emp\u00eacheront pas de continuer de sanctionner les v\u00e9ritables chauffards et \u00e9viter que que que la route puissent \u00eatre embarrassant, ce sont les exc\u00e8s inutiles qui sont aujourd'hui supprim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:44 > 0:05:53) [91%] : \r\n2 autres mesures pourtant pr\u00e9vue pour 2019 sont abandonn\u00e9s, les bo\u00eetes noires \u00e0 l'int\u00e9rieur des v\u00e9hicules et la pose d'\u00e9thylom\u00e8tres anti- d\u00e9marrage pour les personnes d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:10) [86%] : \r\nLes franchises \u00e9lev\u00e9es d'assurance maladie seront moins avantageuses que \u00e7a n'm\u00eame cas aujourd'hui la franchise \u00e0 2500 francs permettait \u00e0 certains d'obtenir des rabais parfois importants, ces derniers seront diminu\u00e9s, le gouvernement affirme vouloir \u00e9quilibrer le syst\u00e8me actuel Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:35) [92%] : \r\nDans le syst\u00e8me des assurances maladie plus la franchise est \u00e9lev\u00e9, moins la prime \u00e0 la fin du mois est grande, en contrepartie, l'assur\u00e9 paie une partie plus importante de ces soins, il existe aujourd'hui 6 franchises diff\u00e9rentes, mais la plupart des Suisses choisissent soit la plus basse \u00e0 300 francs, soit la plus grande \u00e0 2500 francs le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut rendre les stades interm\u00e9diaires plus attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:35 > 0:06:47) [87%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de donner aux assur\u00e9s, un vrai choix, que \u00e7a soit int\u00e9ressant \u00e9conomiquement, quelle que soit la franchise qui choisissent parce qu'aujourd'hui, seule la franchise basse ou la franchise la plus \u00e9lev\u00e9e sont int\u00e9ressante \u00e9conomiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:47 > 0:07:19) [91%] : \r\nTraduction : les franchises autres seront moins attractives, exemple avec une franchise \u00e0 300 francs aucun rabais, rien ne va changer pour une franchise \u00e0 1500 francs rabais de 840 francs par an est accord\u00e9 avec une franchise \u00e0 2500 francs ces 1000 500 40 francs de rabais les rabais accord\u00e9s vont baisser pour ses plus hauts paliers de 840 \u00e0 720 et 2540 \u00e0 1100 francs moins de rabais, donc plus de primes \u00e0 payer pour ses assur\u00e9s, ils participeront davantage au syst\u00e8me solidaire d'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:31) [91%] : \r\nC'est pas une bonne d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce qu'il va r\u00e9duire les rabais pour les franchises \u00e0 option, cela veut dire que les gens qui paient d\u00e9j\u00e0 beaucoup de leur poche doivent encore payer plus dans l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:31 > 0:07:37) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 Romand de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, c'est aussi la moue, cette mesure ne va pas renforcer la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:37 > 0:07:54) [90%] : \r\nAu contraire, \u00e7a va augmenter la participation des patients des assur\u00e9s dans notre pays au co\u00fbts g\u00e9n\u00e9raux de la sant\u00e9, sachant que nous sommes donc parmi les pays de l'OCDE, le pays dans lequel les pas les assur\u00e9s et les patients payent d\u00e9j\u00e0 le plus de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:54 > 0:08:01) [90%] : \r\nPourquoi pas l'ordonnance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, entrera en vigueur apr\u00e8s 2018, le temps pour les assur\u00e9s, peut-\u00eatre, de calculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:28) [92%] : \r\nDidier Burkhalter est revenu tout \u00e0 l'heure devant la presse pour une intervention sur l'Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va-t-il modifier sa strat\u00e9gie, alors que le d\u00e9part de Monsieur Burkhalter se pr\u00e9pare, r\u00e9ponse, nous dit-il, il pr\u00e9cise que les n\u00e9gociations sur un accord institutionnel se poursuivront sur la base du mandat actuel dit que tous les Pierre N\u00e9bel \u00e7a c'est la position d'aujourd'hui en coulisses au Parlement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, certains pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9orienter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:29 > 0:09:29) [90%] : \r\nOui, vous savez, Didier Burkhalter, c'est l'homme qui, depuis 2013 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, milite pour que ce soit la Cour europ\u00e9enne de justice qui certaines conditions, tranchent les disputes entre notre pays et l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'on appelle le fameux accord institutionnel, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s controvers\u00e9 en Suisse depuis Guillaume Tell le concept de juges \u00e9trangers n'est pas sp\u00e9cialement populaire, la grande question qui agite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 aujourd'hui c'est de savoir si cet accord institutionnel actuellement en n\u00e9gociation et v\u00e9ritablement urgent, tous les grands partis de droite sont aujourd'hui convaincus que la r\u00e9ponse est non, hein les bilat\u00e9rales ne seraient plus en danger de rien ne presse, 3 aujourd'hui, c'est en tout cas leur diagnostic : le pop n'accepterait pas, a-t-elle accord pour l'instant, le gouvernement continue \u00e0 vivre dans cette contradiction, mais la question se reposera tr\u00e8s vite apr\u00e8s le d\u00e9part de Didier Burkhalter, faut-il vraiment viser un accord avant la fin de l'ann\u00e9e ou au contraire est-il urgent d'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:29 > 0:09:49) [90%] : \r\nMerci Pierre, c'est le quotidien de beaucoup d'entre nous, avoir les yeux riv\u00e9s sur le t\u00e9l\u00e9phone portable pour v\u00e9rifier la force du r\u00e9seau en 3 G 4 G o\u00f9 en et quand la puissance est faible, voici la puissante 5 G qui se profile, elles devraient permettent de transmettre beaucoup plus de donn\u00e9es, la demande du public est gigantesque, par exemple pour la vid\u00e9o, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:50 > 0:10:03) [94%] : \r\nVoici les antennes mobiles du futur ces prototypes ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues par l'\u00e9quipementier z\u00fcrichois Ericsson ces antennes permettent de tester la 5 G, le transfert de donn\u00e9es va exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:04 > 0:10:17) [86%] : \r\nMoi, les choses et on voit que la 5 G, plus de 100 fois plus rapide que les r\u00e9seaux 4 G actuel cette faste, mais il n'y a pas que la vitesse, le temps de r\u00e9action est aussi bien plus rapide, moins de 10 millisecondes l'est un CHR Winter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:18 > 0:10:37) [89%] : \r\nAvec la 5 G et un d\u00e9bit stratosph\u00e9rique de 19 Gigabyte secondes un film en haute d\u00e9finition pourrait \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 en moins de 5 secondes, mais une telle vitesse est-elle vraiment utile, les r\u00e9seaux actuels ne sont-ils pas suffisants Swisscom \u00e9tudie la consommation de donn\u00e9es de ses clients en fonction de leur \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:38 > 0:10:46) [89%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a qu'on sentait que les moins de 26 ans, ils utilisent 7 fois plus le r\u00e9seau \u00e7a veut dire ils ont 7 fois plus de volume sur notre r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:47 > 0:11:13) [92%] : \r\nUne grande partie des jeunes clients de Swisscom renonce \u00e0 la ligne fixe, internet et t\u00e9l\u00e9vision, tout passe par le mobile, la consommation des jeunes ici en bleu explose, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va \u00eatre amplifi\u00e9 avec la 5 G, la 5 J. qui sera aussi un plus en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, elle permettra de r\u00e9server des d\u00e9bits pour tous les services d'urgence et de s\u00e9curit\u00e9, mais plus de d\u00e9bit de rayonnement et sans risque pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:13 > 0:11:22) [80%] : \r\nOn a une ordonnance existantes qui limitent le rayonnement d\u00e9j\u00e0 dans les textes technologies ex- e-sante et on va aussi respect\u00e9 cette ordonnance sans amende 5 chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:24 > 0:11:35) [91%] : \r\nLa 5 G devrait servir de base \u00e0 l'Internet des objets comprenez tous ces appareils de notre quotidien, \u00e9changeons des informations entre la 5 G est attendu en Suisse en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:37 > 0:12:07) [92%] : \r\nVoil\u00e0 l'expansion continue de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et de son usage massif d'Internet Facebook en est l'illustration avec ce chiffre vertigineux atteint hier le cap des 2 milliards d'usagers est franchie, c'est le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal et confirm\u00e9 de Mark Zucker berg et d'un obscur programme lanc\u00e9 en 2004 pour permettre aux \u00e9tudiants de son universit\u00e9 de rester en contact, on d\u00e9couvre maintenant la suite Gaspard Kuhn, il y a pas si longtemps, certains disaient \u00e0 Facebook c'est d\u00e9clinant, ce sera un m\u00e9dia de vieux c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:07 > 0:13:19) [91%] : \r\nC'est vrai, vous avez raison, Darius en 2013 on s'inqui\u00e9tait beaucoup de la ringardisation de Facebook, une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Princeton pr\u00e9disait m\u00eame que Facebook allait perdre 80 pourcent de ses utilisateurs d'ici 2017, 2017, nous y sommes et regardez la courbe des utilisateurs de Facebook, c'est tout simplement spectaculaire, elle ne cesse d'augmenter, c'est le r\u00e9sultat d'une politique d'acquisition agressive, Facebook a achet\u00e9 le site Instagram le syst\u00e8me de messagerie WhatsApp tous 2 tr\u00e8s populaires chez les jeunes, un des nerfs de la guerre, c'est la vid\u00e9o oui, pour \u00eatre rentable, Facebook doit vendre de la pub et pour vendre ses espaces publicitaires plus cher, il faut s'assurer que les utilisateurs restent captifs qu'il reste sur le site et quoi de mieux pour les garder captifs que la vid\u00e9o, la vid\u00e9o, qui est de plus en plus pr\u00e9sente, Facebook est devenu un v\u00e9ritable robinet \u00e0 images \u00e0 contenu produit par d'autres par la RTS par les youtubeurs mais \u00e0 l'avenir, Facebook va s'int\u00e9resser au liquide qui passe dans sa tuyauterie au contenu eux- m\u00eames Facebook pr\u00e9voit de rediffus\u00e9 en Direct la Ligue des champions aux \u00c9tats-Unis de produire ses propres s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, on le voit, Facebook est en train de devenir un m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:19 > 0:13:27) [87%] : \r\n2 milliards c'est fascinant, hein, c'est un peu l'album de tout le monde l'humanit\u00e9 presque enti\u00e8re l'humanit\u00e9 active, en tout cas et sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:27 > 0:14:00) [94%] : \r\nOui, avec 2 milliards d'utilisateurs, c'est plus d'une personne sur 4 de cette plan\u00e8te qui est aujourd'hui active sur Facebook, c'est colossal, mais il manque encore du monde et notamment les Chinois Mark Zucker berg, on est bien conscient, il pratique le mandarin, avec son \u00e9pouse et on l'a vu en 2014 converser en mandarin \u00e9galement avec des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de Tsinghua, c'est le grand d\u00e9fi de Mark Zuckerberg pour les prochaines ann\u00e9es, convaincre le Parti communiste de le laisser entrer en Chine mais \u00e7a Darius c'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:00 > 0:14:02) [89%] : \r\nMerci Gaspard, on va se mettre au moins dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:03 > 0:14:19) [91%] : \r\nOn l'a vu hier, 6 semaines apr\u00e8s la premi\u00e8re attaque, qui a touch\u00e9 300000 ordinateurs nouveau virus s\u00e8me la panique, il touche surtout les entreprises dans le monde entier, a\u00e9roports et ports sont perturb\u00e9s, cela montre la fragilit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9, Pascal Jeannerat, Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:20 > 0:14:33) [94%] : \r\nDes milliers de machines infect\u00e9es dans plus de 60 pays et le nombre de cas ne fait qu'augmenter leur point commun : ce message symptomatique verser 300 dollars en monnaie virtuelle pour r\u00e9cup\u00e9rer l'usage de la machine infest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:33 > 0:14:44) [83%] : \r\nL'attaque virale touche cette fois les entreprises du monde entier, tous secteurs confondus, administration Aviation banques transports maritime cosm\u00e9tique Pharma, la Suisse est \u00e9galement concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:44 > 0:15:00) [83%] : \r\nMais alors, maintenant que tout Walken Fanci nous avons connaissance de cette entreprise touch\u00e9e en Suisse c'est elles sont actives dans des secteurs diff\u00e9rents et sont de taille variable, on ne peut pas exclure que d'autres soient concern\u00e9s France Nord tellement obtenir une b\u00eate enfant 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:01 > 0:15:09) [92%] : \r\nBien ce logiciel malveillant myst\u00e8re, ce qui est certain, c'est qu'encore une fois, ce nouveau virus utilisent des failles du logiciel Windows de Microsoft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:10 > 0:15:31) [87%] : \r\nCertains chercheurs ou certains individus ou gouvernement arrive \u00e0 d\u00e9tecter certains vont les communiquer aux fabricants d'autres vont \u00e9ventuellement les vendre sur des march\u00e9s parall\u00e8les des march\u00e9s gris de la faille de s\u00e9curit\u00e9 ou ces failles sont achet\u00e9s, soit par des agences de renseignement donc des gouvernements, soit par des cybercriminels qui voit un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00e0 les exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:31 > 0:15:47) [94%] : \r\nCette fois, le virus aurait \u00e9t\u00e9 disponible sur Internet, pour une trentaine de francs, une somme d\u00e9risoire au regard des cons\u00e9quences l'activit\u00e9 de certaines entreprises, a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9 par exemple ici, \u00e0 Li\u00e8ge dans ce centre de tri TNT, FedEx 100000 colis sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:47 > 0:15:58) [85%] : \r\nSi sa situation dure, il faut quand m\u00eame que le travailleur soient pay\u00e9s voil\u00e0 aujourd'hui on sait pas coup\u00e9 sport \u00e7a va durer, est ce que cela va durer un jour, 2 jours, 3 jours, 6 jours, on n'en sait rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:58 > 0:16:01) [92%] : \r\nCe genre d'attaque a donc des effets cons\u00e9quents et surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:01 > 0:16:18) [90%] : \r\nUn coup qu'il a un impact sur la croissance, sur la confiance des m\u00e9nages il un peu sur le fait que les entreprises engagent ou n'engage pas ou innove oui innove pas et donc on doit vraiment aujourd'hui le prendre en compte le fait que pendant une heure des syst\u00e8mes s'arr\u00eate, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:18 > 0:16:31) [90%] : \r\nHistoire de minimiser les risques, toujours les m\u00eames conseils, mettre \u00e0 jour les syst\u00e8mes faire des sauvegardes r\u00e9guli\u00e8res de ces fichiers et se m\u00e9fier des mails, les pi\u00e8ces jointes \u00e9trange des r\u00e9flexes vitaux, parce que ce genre d'\u00e9pid\u00e9mie num\u00e9riques sont bel et bien s'entend si fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:32 > 0:16:50) [93%] : \r\nOn reparle de la beaut\u00e9 de Lavaux, c'est un des mais une meilleure carte de visite de la Suisse est une b\u00e9n\u00e9diction pour les photographes \u00e0 toute heure du jour et de la nuit Lavaux c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui ses 10 ans d'inscription au Patrimoine mondial de l'UNESCO, l'occasion d'un bilan, il est positif, le tourisme, on a nettement profit\u00e9 maintenant J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:51 > 0:17:08) [94%] : \r\nIl y a 10 ans, cet homme portait le projet d'inscription d'Lavaux au Patrimoine mondial de l'UNESCO, objectif : faire reconna\u00eetre la beaut\u00e9 du site et promouvoir les produits du terroir pour lui c'est r\u00e9ussi l'ann\u00e9e derni\u00e8re 3000 touristes asiatiques sont venus d\u00e9guster ses produits, mais ils ne viennent pas tous d'aussi loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:08 > 0:17:21) [84%] : \r\nLe jour o\u00f9 nous avons \u00e9t\u00e9 inscrits, on a vu une augmentation des des personnes qui se promenait sur les chemins viticoles et c'est en dessous, c'\u00e9tait elle sauvera des Lausannois qui qui prenaient conscience de la beaut\u00e9 du paysage, alors est-ce ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:22 > 0:17:34) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque ce vigneron craignaient que l'UNESCO impose des nouvelles contraintes et que le site ne se transforme au mus\u00e9e, 10 ans apr\u00e8s, il observe plut\u00f4t des retomb\u00e9es positives et pour lui, il faut m\u00eame aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:34 > 0:17:51) [93%] : \r\nCe qu'il faut d\u00e9velopper, c'est je dirais l'oenotourisme c'est vrai que c'est encore un meilleur accueil recevoir peut-\u00eatre un peu encore plus facilement les visiteurs et puis leur donner des moyens de d\u00e9couvrir certains, certaines maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:51 > 0:18:04) [92%] : \r\nC'est le cas ici ce vigneron a vu la fr\u00e9quentation touristique et les ventes augmenter de 30 \u00e0 40 pourcent il veut alors construire des chambres d'h\u00f4tes pour accueillir ses clients dans ce Lavaux ultraprot\u00e9g\u00e9e son projet est bloqu\u00e9 depuis 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:04 > 0:18:13) [93%] : \r\nSi on n'a pas des infrastructures pour pouvoir accueillir ses touristes, demain, je pense que c'est la mort de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:13 > 0:18:19) [97%] : \r\nCar m\u00eame inscrit au Patrimoine mondial de l'UNESCO pour ce d\u00e9put\u00e9 Lavaux manquent toujours de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:19 > 0:18:33) [91%] : \r\nLe Patrimoine mondial, c'est aussi l'activit\u00e9 des vignerons, c'est une activit\u00e9 \u00e9conomique, c'est aussi l'entretien du Patrimoine vivant et \u00e7a n\u00e9cessite un engagement, ce n'est pas forc\u00e9ment un investissement financier, un engagement plus fort des collectivit\u00e9s publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:33 > 0:18:48) [92%] : \r\nTous s'accordent \u00e0 dire qu'il ne faut pas que Lavaux deviennent comme le vignoble class\u00e9 des Cinquecento en Italie : l\u00e0- bas, le flux touristique est incessant, mais selon les acteurs locaux, il faudra trouver une solution \u00e0 la Vaudoise entre d\u00e9veloppement et pr\u00e9servation du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:49 > 0:19:07) [94%] : \r\nL'enqu\u00eate se poursuit apr\u00e8s les arrestations \u00e0 Eaubonne, les 3 pr\u00e9venus le sont pour violation de la loi f\u00e9d\u00e9rale interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique, les autorit\u00e9s ont fait \u00e9tat d'\u00e9l\u00e9ments concrets montrant je cite un certain degr\u00e9 de pr\u00e9paration, en revanche, le minist\u00e8re public, indique qu'aucune trace d'explosif n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:09 > 0:19:32) [92%] : \r\nLa trag\u00e9die de Mossoul continuent de marquer l'actualit\u00e9, c'est le drame de ses habitants, c'est aussi la difficult\u00e9 du travail d'information pour en rendre compte, les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements l'ont illustr\u00e9 avec des victimes, journaliste mais aussi fixeur, ce sont ses collaborateurs qui permettent d'organiser le travail de la presse sur place, t\u00e9moignage de Maurice babillard notre confr\u00e8re du journal Le Temps avec Anne Delette et Christophe pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:34 > 0:19:47) [91%] : \r\nBoris Mabillard, grand reporter autant \u00e9tait \u00e0 Mossoul, il y a 4 semaines fix\u00e8rent Bakhtiar Haddad est mort le 24 juin avec 2 autres journalistes dans l'explosion d'une mine, Boris ne savait pas que c'\u00e9tait la derni\u00e8re fois qu'ils travaillaient ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:48 > 0:20:06) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, ici tout est min\u00e9 je me balade avec Bakhtiar, on est juste en face des positions de l'\u00c9tat islamique et entend c'est une balle, on nous a tir\u00e9 dessus, je cours les p\u00e9toche c'est incroyable et on se met un peu \u00e0 l'abri, on le voit bien les images tremblote c'est c'est c'est juste que j'ai les chocottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:06 > 0:20:44) [86%] : \r\nBakhtiar c'\u00e9tait c'est plus que mon fixeur parce que sur un ensemble de bataille il faut il faut de la tchatche FO et tout seul, sans parler \u00e0 ou avec un traducteur un traducteur n'aurait jamais os\u00e9 acompte peut m'accompagner, vous savez, c'est beaucoup trop dangereux, hein, il y a des, des, des impacts des obus c'est min\u00e9 pour savoir comment bouger, il savait d\u00e9nouer les situations compliqu\u00e9es, faire rire les salauds, donc je m'appuie beaucoup sur lui, il me guide on il me dit mais ne ne marche pas, l\u00e0, je crois que c'est min\u00e9 c'est c'est l'Avantage d'\u00eatre avec un ce qu'on appelle un fixeur, c'est-\u00e0-dire un un homme qui va rendre les choses possibles pour les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:44 > 0:21:05) [87%] : \r\nOn se balade avec Bakhtiar et il y a encore des poulets alors les zoos, les \u00e9gouts ont explos\u00e9 : \u00e7a sent une odeur de 2000 morts s\u00e9ance insupportable et la liste les 2 positions se tirent des balles au-dessus de nous arrache heureusement Bakhtiar reste tr\u00e8s, tr\u00e8s calme, oui, il est, il a, il garde son sang- froid, on va, on va arriver, il est pass\u00e9 juste devant nous, l\u00e0, on l'a vu passer un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:05 > 0:21:28) [92%] : \r\nMoi, je sais que je suis une cible parce que je suis un journaliste, je suis une cible, il ne faut pas que je tombe entre les mains et personne ne m'\u00e9pargnera et ce qui est une fatalit\u00e9 ou oui lorsque les les journalistes ne sont plus prot\u00e9g\u00e9s par leur fonction, on a perdu beaucoup de cr\u00e9dit, on le voit g\u00e9n\u00e9ralement et si dans la guerre, \u00e7a se traduit par des risques inou\u00efs exponentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:29 > 0:21:39) [92%] : \r\nV\u00e9ronique Robert St\u00e9phan Villeneuve Bakhtiar Haddad ont perdu la vie dans une ruelle de Mossoul, elles ont saut\u00e9 sur une mine en voulant d'\u00e9chapper au sniper leur professionnalisme, a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:40 > 0:22:01) [87%] : \r\nMa bonne \u00e9toile, hein, c'est il y a bien, beaucoup de c'est c'est c'est tr\u00e8s cruel on voit Bakhtiar, c'\u00e9tait le plus exp\u00e9riment\u00e9 les hommes connaissaient \u00e7a, il y avait un courage exceptionnel, il gardait toujours son sang- froid et pourtant le pire lui arriver, donc il y a, y a rien qui puisse garantir nous garantir la s\u00e9curit\u00e9 dans ces zones de combat tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:04 > 0:22:12) [96%] : \r\nChaque article de presse \u00e0 son prix, un prix payer parfois tr\u00e8s cher une condition pour ne pas avoir de trou noir dans la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:15 > 0:22:43) [90%] : \r\nEmmanuel Macron r\u00e9ussite un nouveau coup diplomatique, le nouveau fran\u00e7ais avait marqu\u00e9 par une image avec lors des premiers contacts Donald Trump en lui imposant une poign\u00e9e de main, proche du bras de fer, il a ensuite d\u00e9fil\u00e9 sur la question du climat en s'adressant tout le monde en anglais 3\u00e8me \u00e9pisode cette fois, il a invit\u00e9 \u00e0 Paris pour le 14 juillet et Donald Trump accepte le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sera donc \u00e0 Paris le 14 juillet ce qui provoque d\u00e9j\u00e0 des contestations, commentaire de Jean-Luc M\u00e9lenchon, je cite 3 est un violent, il n'a rien \u00e0 faire l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:44 > 0:23:00) [92%] : \r\nJean-Luc M\u00e9lenchon est une des figures de l'opposition au nouveau pouvoir, c'est le cas aussi de Fran\u00e7ois Ruffin, le cin\u00e9aste et maintenant d\u00e9put\u00e9 a marqu\u00e9 les esprits \u00e0 l'Assembl\u00e9e, seul assis et sans cravate, refusant d'applaudir, il devient un visage de l'opposition \u00e0 gauche Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:01 > 0:23:03) [95%] : \r\nIl est l'un des nouveaux visages de l'Assembl\u00e9e nationale, France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:04 > 0:23:08) [96%] : \r\nC'est nous qu'on a qu'on a comme \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:08 > 0:23:17) [96%] : \r\nFran\u00e7ois Ruffin est un novice, mais le monde politique de conna\u00eet bien le journaliste de 41 ans a \u00e9t\u00e9 notamment l'une des figures de proue du mouvement nuit debout dans l'esprit des indign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:17 > 0:23:22) [91%] : \r\nEst ce qu'on fait vraiment peur \u00e0 ce gouvernement et \u00e0 l'oligarchie qui est derri\u00e8re lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:22 > 0:23:54) [90%] : \r\nPorte-Parole des petits, des sans- grades de sa r\u00e9gion, la Picardie, Fran\u00e7ois Ruffin d\u00e9nonce sur le ton d'un Michael Moore fran\u00e7ais les effets de la d\u00e9sindustrialisation dans son film merci patron qui ciblent le milliardaire Bernard Arnault quand on n'est pas le plus fort, il faut \u00eatre le plus rus\u00e9 et donc on sait tr\u00e8s bien qu'on est hyper faible qu'on est qu'une fourmi compte raconte au au num\u00e9ro un du luxe dans le monde, merci patron, merci patron fine combattants consacr\u00e9 cette ann\u00e9e meilleur documentaire aux C\u00e9sars une tribune inesp\u00e9r\u00e9e pour le trublion Damien d'\u00e9voquer le ch\u00f4mage qui ruine sa r\u00e9gion depuis 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:54 > 0:24:06) [93%] : \r\n\u00e7a dure comme \u00e7a depuis 30 ans, parce que ce sont des ouvriers qui sont touch\u00e9s et donc on en a rien \u00e0 foutre, si c'\u00e9tait des acteurs qui \u00e9taient mis en concurrence, de la m\u00eame mani\u00e8re, avec des acteurs Roumains \u00e7a poserait probl\u00e8me imm\u00e9diatement si c'\u00e9tait des journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:07 > 0:24:17) [95%] : \r\nFort de sa notori\u00e9t\u00e9 dans une r\u00e9gion menac\u00e9e par l'extr\u00eame droite Fran\u00e7ois Ruffin se lance dans la bataille des l\u00e9gislatives, le pari d'ouvrir un autre chemin \u00e0 la col\u00e8re et \u00e0 l'espoir des classes populaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:18 > 0:24:28) [93%] : \r\nNous on est des petites fourmis l'histoire on a que nos petits bras et au porte-\u00e0-porte, quartier apr\u00e8s quartier, village apr\u00e8s village on est condamn\u00e9 \u00e0 faire ce travail- l\u00e0 tandis que notre adversaire, aujourd'hui il a jamais sa photo \u00e0 c\u00f4t\u00e9, celle d'Emmanuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:30 > 0:24:37) [90%] : \r\nLe pot de terre contre le pot de fer, David contre Goliath, la tactique Ruffin originaire d'Amiens, comme Emmanuel Macron aller au cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:37 > 0:24:40) [83%] : \r\nUn cas par cas, mais je ne ferai pas une loi qui interdit je pas vous raconter, d\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:41 > 0:24:48) [83%] : \r\nDans l'\u00e9ternel dilemme \u00e0 gauche entre utopie ou participation au jeu d\u00e9mocratique Fran\u00e7ois Ruffin a jou\u00e9 et gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:48 > 0:24:54) [93%] : \r\nLa pr\u00e9sence du d\u00e9put\u00e9 Ruffin \u00e0 l'assembl\u00e9e d\u00e9sormais en m\u00eame temps que Marine Le Pen promet des \u00e9changes disons tr\u00e8s vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:58 > 0:25:07) [94%] : \r\nRetour en Suisse L'\u00e9t\u00e9 des festivals va commencer apr\u00e8s- demain, ce sera le coup d'envoi du Montreux Jazz Christophe Schenk le Montreux Jazz et beaucoup d'autres festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:07 > 0:26:15) [89%] : \r\nOui, on dit souvent que la Suisse est une terre de festivals, h\u00e9 bien \u00e7a se tient en tout cas, du point de vue musical il y a plus de 400 \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s chaque ann\u00e9e du rock \u00e0 l'\u00e9lectro de la chanson, \u00e0 la musique classique et l'\u00e9t\u00e9, c'est une sorte de sur ce march\u00e9, avec pr\u00e8s de 40 festivals chaque semaine entre fin juin et d\u00e9but septembre, alors les plus anciens festivals de musique, ce sont ceux d\u00e9volus aux classique a le Festival de Lucerne, cr\u00e9\u00e9 en 1938 ou le Menuhin d'obstacles, \u00e9lu en 1957 sur le front des musiques actuelles, c'est le Montreux Jazz, qui fait figure de doyen, il est apparu il y a 51 ans maintenant, tandis que Pal\u00e9o va conna\u00eetre sa 42\u00e8me \u00e9dition cet \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re ces gros mammouth roman on a envie de dire : il y a des dizaines et des dizaines de festivals qui sont apparus depuis les ann\u00e9es 70, beaucoup se sont install\u00e9s certains ont disparu, parfois avec fracas, on se rappelle le festival de les uns au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, aujourd'hui c'est un mouvement assez habituel, chaque ann\u00e9e il y a des festivals qui manquent \u00e0 l'appel, pas de Fornes ils appuient ni d'\u00e9lectro \u00e0 Lausanne cette ann\u00e9e par exemple, tandis que de nouveaux noms apparaissent, citons cette ann\u00e9e le pr\u00e9mice \u00e0 monter le prix histoire dont \u00e0 Lausanne l'irr\u00e9versible \u00e0 mont\u00e9 et puis le festival Abyss en Gruy\u00e8re qui est d\u00e9volu au m\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:15 > 0:26:18) [97%] : \r\nAvec une concurrence acharn\u00e9e, notamment pour avoir les artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:18 > 0:26:54) [89%] : \r\nOui, on peut se dire dans un pays o\u00f9 on a une commune sur six quasiment qui a son professeur de musique, h\u00e9 bien il y a un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel qui pourrait arriver \u00e0 saturation et pourtant chacun arrive tirer son \u00e9pingle du jeu et m\u00eame se payer des Stars, aujourd'hui il y a pas besoin d'\u00eatre un festival phare pour avoir un gros non, a-t-elle pris a des artistes qui viennent chaque ann\u00e9e en Suisse dans des configurations diff\u00e9rentes, un exemple p\u00e2tissent Miss la l\u00e9gende des ann\u00e9es 70 qui est revenu une dizaine de fois en Suisse romande, depuis 2010, d'abord \u00e0 Montreux \u00e0 Nyon, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Avenches appuie cette ann\u00e9e ce sera Estavayer-le-Lac dans le canton de Fribourg alors c'est loin d'\u00eatre un cas isol\u00e9, comme le montre notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:00 > 0:27:28) [95%] : \r\nC'\u00e9tait il y a tout juste 5 ans Franz Ferdinand paradait en t\u00eate d'affiche, sur la grande sc\u00e8ne de Pal\u00e9o pour le bonheur de plus de 30000 spectateurs venus danser sur ce tube cet les \u00c9cossais reviennent en Suisse pour 2 concerts dont un ici \u00e0 Veyras, paisible village valaisan de 1676 habitants dont le terrain de foot et les corps de tennis accueilleront pour trois soir\u00e9es le tohu-bohu et ses 3000 spectateurs quotidien un gros coup qui ne doit rien au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:28 > 0:27:43) [93%] : \r\nLe tohu-bohu festival et c'est le cas pour d'autres petits festivals ont depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es professionnalis\u00e9 leur structures et d'organisation, ce qui permet aussi d'\u00eatre plus en contact avec le milieu tout au long de l'ann\u00e9e et de pas juste survol\u00e9 un petit peu la programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:43 > 0:27:51) [96%] : \r\nConstat confirm\u00e9 par cet agent qui repr\u00e9sente de nombreux artistes internationaux en Suisse et qui a vu doubler les demandes re\u00e7ues en disant et l'offre s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:51 > 0:28:12) [92%] : \r\nAujourd'hui il y a beaucoup plus de festivals et donc c'est festivals font des offres et suscitent ces nouveaux concerts et puis m\u00eame si les cachets n'ont pas baiss\u00e9, au contraire, puisqu'il y a plus de demandes de la part de tous ces festivals, h\u00e9 bien, des opportunit\u00e9s en termes d'actualit\u00e9 permettent des fois des festivals de payer \u00e0 cacher un peu moins important pour avoir un gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:14 > 0:28:26) [89%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, Vitalic ce J\u00e9sus, c'est de ma vie chez nous encore Black M des artistes habitu\u00e9s aux grands festivals se produiront \u00e0 la tour de paix ou encore \u00e0 Pantin la de jolis coups mais qui comportent une part de risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:27 > 0:28:45) [90%] : \r\nIl y a de plus en plus d'\u00e9v\u00e9nements, donc les gens, c'est aussi beaucoup plus difficile \u00e0 cerner le genre de musique qu'ils \u00e9coutent ce qu'ils attendent effectivement de retrouver chaque fois des t\u00eates d'affiche dans 5 6 festivals plus en club sur la m\u00eame saison, \u00e7a peut \u00eatre un risque, \u00e7a peut \u00eatre un un, donc il faut \u00e0 mon avis, effectivement, bien qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:45 > 0:29:00) [95%] : \r\nQuel est son son budget en 13 \u00e9ditions celui du tohu-bohu est pass\u00e9 de 100000 \u00e0 770000 francs et le festival pr\u00e9sente des finances saines, un succ\u00e8s qui tient aussi beaucoup \u00e0 son ancrage local, le vrai secret de la long\u00e9vit\u00e9 pour un petit festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:02 > 0:29:10) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Palexpo pourrait bien accueillir d\u00e8s l'an prochain les finales de la Coupe Davis et de la Fed Cup juste l\u00e0 jusqu'en 2020, l'\u00e9v\u00e9nement se disputeraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:10 > 0:29:27) [90%] : \r\nEn novembre, pour la premi\u00e8re fois sous cette forme conjoint dans l'enceinte de 18000 places la candidature genevoise est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 5 autres villes mais il faudra toutefois que les diff\u00e9rentes r\u00e9formes propos\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis soit encore ent\u00e9riner le mois d'ao\u00fbt prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:29 > 0:29:45) [88%] : \r\nEn tennis, le taux retour gagnant de Roger Federer a marqu\u00e9 les esprits, la Suisse se positionne comme favori au tournois Wimbledon, c'est un exemple spectaculaire de ces retours en force qui ont marqu\u00e9 l'histoire du tennis parfois r\u00e9ussi et parfois moins reportage Michel Di Tria Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:47 > 0:30:04) [92%] : \r\nPoint commun entre Timea Bacsinszky et Martina Hingis, les 2 joueuses ont annonc\u00e9 leur retrait, puis sont revenus sur les corps, avec succ\u00e8s, \u00e0 l'exemple de Borg sous Clijsters le monde du tennis, on a vu passer des athl\u00e8tes qui ont arr\u00eat\u00e9 la comp\u00e9tition puis au rejou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:04 > 0:30:19) [85%] : \r\nC'est tr\u00e8s dur, mais c'est un gros investissement et l'athl\u00e8te a le jour de tennis, la joie et savent par quoi il faut passer donc du coup, ils remettent en place \u00e0 horreur planification leur entra\u00eenement leur pr\u00e9paration physique leur habitudes alimentaires, on est avec la performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:19 > 0:30:24) [93%] : \r\nFederer est revenu tr\u00e8s fort, mais personne ne s'attendait \u00e0 un retour aussi fulgurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:24 > 0:30:40) [86%] : \r\nIl a arr\u00eat\u00e9 pour une raison bien simple, c'est qu'il a d\u00e9vi\u00e9 de ses probl\u00e8mes de jour, il a voulu \u00eatre pr\u00eat \u00e0 100 pourcent puis lui, son seul objectif, c'est d'\u00eatre performant, pour gagner des titres, donc \u00e7a n'int\u00e9ressait pas, de pouvoir \u00eatre pouvoir jouer les L\u00e4nder les les seconds r\u00f4les et il a fait un \u00e9norme travail physique et tennistique derri\u00e8re pour pour \u00eatre performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:40 > 0:30:46) [91%] : \r\nLa pose de Timea Bacsinszky est souvent cit\u00e9 en exemple la Vaudoise avait plaqu\u00e9 le tennis pour se consacrer \u00e0 l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:46 > 0:30:53) [94%] : \r\nCe petit break m'a quand m\u00eame permis de me reposer physiquement, c'est pas comme si j'avais jou\u00e9 en continu pendant 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:53 > 0:30:59) [84%] : \r\nElle n'\u00e9tait pas convaincu de vouloir arr\u00eater, elle a, elle, a, elle, a, elle est revenue parce qu'elle, elle aime \u00e7a, c'est, c'est c'est dans ses g\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:59 > 0:31:05) [80%] : \r\nLes trajectoires de Federer Bacsinszky Wing, ils sont des success Story mais pour ses r\u00e9ussites, combien de rater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:07 > 0:31:17) [87%] : \r\nBah, tout ce que tout se contenter d'arr\u00eater plus de revenus en cinq, puis se sont tous cass\u00e9 la gueule, m\u00eame le l\u00e9gendaire Bjorn Borg avait manqu\u00e9 son retour mais au fait pourquoi d\u00e9j\u00e0 riche et adul\u00e9 vouloir revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:18 > 0:31:29) [83%] : \r\nL'avait dit circuits, le fait de d'\u00eatre avec d'autres joueurs ou de de joueuses voyager de tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me manque quoi, c'est quand m\u00eame une vie qui est assez sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:29 > 0:31:32) [95%] : \r\nL'usure, les blessures et les sacrifices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:32 > 0:31:35) [100%] : \r\nNe sont rien en comparaison du plaisir de la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:37 > 0:31:50) [86%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les sanctions contre les chauffards pourraient \u00eatre assouplies le et dispositions strictes de Via Sicura \u00e9tait controvers\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de redonner une plus grande marge de manoeuvre aux juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:51 > 0:31:59) [96%] : \r\nCe soir, la suite de notre feuilleton documentaire les apprentis juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o orageuse de Nathalie Sba\u00ef excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:08 > 0:32:11) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:04 > 0:33:14) [81%] : \r\nC'est une mesure puisqu'il y a eu 120 m\u00e8tres 12 heures ce n'est pas termin\u00e9, c'est la r\u00e9gion Centre, ma vie comme un caoutchouc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:23 > 0:33:44) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, au mois de juin restera dans les m\u00e9moires comme le 2\u00e8me, mois le plus chaud depuis 2003 mais \u00e9galement comme le plus pluvieux au Tessin depuis 1963 le record est battu tout \u00e0 l'heure avec 460 tonnes litres d'eau au m2 enregistr\u00e9s et il faut dire que l'\u00e9pisode \u00e9videmment d'aujourd'hui n'y est pour beaucoup et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:44 > 0:34:15) [85%] : \r\nC'est 120 millim\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s jusqu'alors \u00e7a n'est pas termin\u00e9 ces r\u00e9gions sont en comme d'autres d'ailleurs, on voit bien sur l'animation du satellite l'activit\u00e9 marqu\u00e9e au nord de l'Italie qui remontait au sud et la venue de ce front froid par l'ouest qui a donn\u00e9, lui, ces orages aussi 16 ces 2 syst\u00e8mes ont fusionn\u00e9 Les pressions la d\u00e9pression a vraiment creus\u00e9 sur nous, c'est rare cette saison orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:21 > 0:34:23) [97%] : \r\nOui merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:34 > 0:34:45) [87%] : \r\nLa d\u00e9pression est tr\u00e8s creus\u00e9es, c'est rare cette saison, ce qui fait que nous avons vraiment ce temps est tr\u00e8s perturb\u00e9 pour plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:52 > 0:34:59) [72%] : \r\n980 hectopascals c'est au nom suivront donc une femme qui viennent bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:03 > 0:35:14) [87%] : \r\nEt donc cette fra\u00eecheur apr\u00e8s avoir vraiment tropicale tropicale puis caniculaire, \u00e7a se termine vraiment dans la fra\u00eecheur puisque oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:20 > 0:35:28) [85%] : \r\nIls avaient fait le \u00e7a joue ou quoi, le plan de m\u00eame pas remarqu\u00e9, oui d'accord ok, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:41 > 0:35:47) [80%] : \r\nParce que j'ai fait un mois Chantal je dis tout vite faut enlever cette jupe elle \u00e9tait beaucoup trop courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:48 > 0:36:03) [87%] : \r\nJ'ai dit la paix \u00e0 son \u00e2me lundi j'essaie d'\u00eatre rend pas compte dans l'Aude m\u00e9t\u00e9o c'\u00e9tait d'autres valeurs de plan, \u00e7a allait tr\u00e8s bien et l\u00e0 c'\u00e9tait presque chaque quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:07 > 0:36:14) [78%] : \r\n460 lignes puis 1963 64, oui, je me remets en plein centre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:16 > 0:40:23) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, au mois de juin restera d\u00e9cid\u00e9ment dans les m\u00e9moires comme le 2\u00e8me, mois le plus chaud depuis 2003 mais \u00e9galement le plus pluvieux au Tessin depuis 1963 puisque le record est tomb\u00e9 tout \u00e0 l'heure 460 litres d'eau au m\u00e8tre carr\u00e9 \u00e7a pulv\u00e9rise vraiment le record surtout que \u00e7a n'est pas termin\u00e9e, et ce d'ailleurs en grande partie avec l'\u00e9pisode du jour, nous avons eu pratiquement 120 millim\u00e8tres, ces r\u00e9gions sont en habits de degr\u00e9 toi \u00e7a a occasionn\u00e9 des glissements de terrain, des coupures de routes cantonales voire d'axes ferroviaires et nous voyons aussi ces orages qui arrivaient par l'ouest qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 assez important localement et ce en raison de l'arriv\u00e9e du front froid, nous avions en effet et le syst\u00e8me en provenance du nord de d'Italie qui arrive et qui venait buter contre les All qui a donn\u00e9 donc toutes ces pr\u00e9cipitations et ce fameux front froid qui a avanc\u00e9 les 2 syst\u00e8mes ont pluvieux ont fusionn\u00e9, d'o\u00f9 cette activit\u00e9 surtout que la d\u00e9pression se creuse consid\u00e9rablement, c'est rare que ce soit aussi bas \u00e0 cette saison 999180 hectopascals au-dessus de nous, nous aurons une petite lucarne vendredi et un regain d'activit\u00e9 samedi et c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures apr\u00e8s ce mois de juin, donc vraiment estival tropicale puis caniculaire, h\u00e9 bien c'est de l'air froid qui arrive avec des temp\u00e9ratures autour de 19 \u00e0 20 degr\u00e9s tout au plus, c'est une grande bouff\u00e9e d'air frais, attention donc \u00e0 la vie de degr\u00e9 3 pour le Tessin, de m\u00eame que pour la vall\u00e9e de SaaS la vall\u00e9e de mines ou la vall\u00e9e de Conches ou encore la Basse Engadine et toutes les autres r\u00e9gions du nord des Alpes sont ton avis de degr\u00e9s de nous pourrions d'ici demain matin 9 heures avoir 30 \u00e0 50 millim\u00e8tres millim\u00e8tres localement, demain matin, donc \u00e7a se poursuit au sud et dans l'Est, ailleurs on peut parler d'un temps de tra\u00eene avec quelques espaces plus calme, plus ensoleill\u00e9 temporairement 7 puisque le regain d'activit\u00e9 est attendu dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 noter que la limite des chutes de neige est attendue \u00e0 2500 m\u00e8tres d'altitude, regarder des temp\u00e9ratures les maxima ressembleront au minimun d'il y a quelques jours tout au plus 20 21 degr\u00e9s voire 19 localement, nous serons en dessous de la norme saisonni\u00e8re, il ne faudra plus que 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude comme le Jet est vraiment au-dessus de nous, tr\u00e8s fort, cela sous- entend des vents qui vont s'acc\u00e9l\u00e9rer, pouvoir attendre atteint de 60 \u00e0 75 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, notamment en haute montagne pour la journ\u00e9e de vendredi, cette fameuse accalmie avec un temps assez voire bien ensoleill\u00e9 localement et temporairement alors qu'on garde bien des nuages sur le sud, sur la cr\u00eate principale des Alpes valaisannes aussi dans le sens toujours fra\u00eeches samedi ce regain d'activit\u00e9 \u00e0 nouveau des pluies, des nuages, peu de place pour le soleil, \u00e7a s'am\u00e9liore d\u00e9j\u00e0 gentiment au sud des Alpes, c'est ce qu'on trouvera d'ailleurs dimanche par vent du Nord le Tessin aura droit \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9, alors que ce 2\u00e8me jour de juillet sera tr\u00e8s frais 19 degr\u00e9s tout au plus, il faudra attendre lundi et mardi pour voir le mercure reprend tr\u00e8s tranquillement des couleurs de saison pour arriver \u00e0 26 degr\u00e9s le 4 juillet voil\u00e0 je vous ai tout dit, je vous quitte avec cette image de Vevey, o\u00f9 la pluie tombait la premi\u00e8re pluies vers 16 heures cet apr\u00e8s- midi, vous \u00eates \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e je vous retrouve demain et plaisir, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-29T01:01:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706608059", "durationSec": 118, "title": "FRIGO PORTRAIT RUFFIN_RTS000001188867", "excerpt": "Portrait de Fran\u00e7ois Ruffin qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 au parlement fran\u00e7ais lors des derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives et qui repr\u00e9sente l'opposition et l'anti-syst\u00e8me au sein du gouvernement fran\u00e7ais.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FONCTION POLITIQUE", "CONTESTATION", "EXTR\u00caME GAUCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608060", "durationSec": 110, "title": "SO 5G 2_RTS000001191107", "excerpt": "La technologie 5g permettant d'augmenter le d\u00e9bit de donn\u00e9es des t\u00e9l\u00e9phones portables et autres objets connect\u00e9s, est en train d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e et est pr\u00e9vue pour 2020.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "sequenceIds": ["1611845"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608061", "durationSec": 45, "title": "SO CF BILATERALES_RTS000001191131", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des modifications sur la loi Via Secura afin de l'assouplir. Si certaines mesures on fait leur preuve, comme l'obligation d'allumer les phares en journ\u00e9e, les sanctions automatiques devraient dispara\u00eetre et les juges retrouver une plus grande autonomie et une plus grande marge de manoeuvre. L'avocat Jacques Roulet s'exprime sur ces modifications, notamment sur certains d\u00e9lits qualifi\u00e9s de chauffards.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1706608062", "durationSec": 120, "title": "SO CHAUFFARDS_RTS000001191173", "excerpt": "Une ordonnance du conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui entrera en vigueur en 2018, diminue les avantages d'une franchise d'assurance maladie \u00e9lev\u00e9e et  vise \u00e0 rendre les franchises interm\u00e9diaires plus attractives.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608063", "durationSec": 27, "title": "SO COUPE DAVIS GE_RTS000001190954", "excerpt": "Un nouveau virus informatique a attaqu\u00e9 de nombreux ordinateurs et syst\u00e8mes informatiques de milliers d'entreprises dans plus de 60 pays. Suite \u00e0 ces piratages, un ran\u00e7ongiciel demande une somme de 300 francs pour rendre l'acc\u00e8s de la machine infest\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1706608064", "durationSec": 25, "title": "SO FACEBOOK_RTS000001191174", "excerpt": "La r\u00e9gion du Lavaux c\u00e9l\u00e8bre ses 10 ans d'inscription au patrimoine mondiale de l'UNESCO. Cet anniversaire permet de dresser un bilan positif de cette inscription. Le tourisme en a nettement profit\u00e9 pour s'accro\u00eetre et la r\u00e9gion en a tir\u00e9 profit."}, {"internalArchiveId": "AA1706608065", "durationSec": 113, "title": "SO FRANCHISES_RTS000001191171", "excerpt": "T\u00e9moignage de Boris Mabillard qui est journaliste grand reporter au journal le Temps et qui a notamment couvert la bataille de Mossoul. Il s'exprime suite au d\u00e9c\u00e8s de plusieurs journalistes, dont la suissesse V\u00e9ronique Robert et d'un fixer Bakhtiar Haddad. Il raconte les conditions de tournage dans ces zones en guerre et les risques inh\u00e9rents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1611865"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608066", "durationSec": 134, "title": "SO HACKING_RTS000001191179", "excerpt": "Le directeur du Tohu-Bohu Festival Lionel Martin et  S\u00e9bastien Vuignier de TAKK Productions expliquent les raisons du succ\u00e8s des petits festivals en Suisse et leur capacit\u00e9 \u00e0 attirer et financer des groupes et chanteurs de t\u00eates d'affiche. Les festivals de musique doivent \u00eatre comp\u00e9titifs et se d\u00e9marquer pour rester dans les chiffres noirs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PIRATAGE INFORMATIQUE", "VIRUS INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1611851"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608067", "durationSec": 119, "title": "SO LAVAUX UNESCO_RTS000001191119", "excerpt": "Les joueuses de tennis suisses Timea Bacsinszky et Martina Hingis sont revenus avec succ\u00e8s \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 leur retrait. Roger Federer effectue quand \u00e0 lui des pauses dans ses participations aux tournois pour \u00eatre plus performant. Mais d'autres sportifs manquent leur retour, \u00e0 l'instar de Bjorn Borg. Itw de la psychologue du sport Roberta Antonini Philippe, de l'entra\u00eeneur Jonathan Wawrinka et de l'ex-joueur Marc Rosset sur les motivations de ces retours.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "TOURISME"], "thematicCorporations": ["UNESCO"], "sequenceIds": ["1611859"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608068", "durationSec": 163, "title": "SO MOSSOUL JOURNALISTE_RTS000001190732", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "JOURNALISTE", "CONFLIT ARM\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608069", "durationSec": 129, "title": "SO STARS FESTIVAL_RTS000001190865", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "FINANCEMENT", "MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706608070", "durationSec": 112, "title": "SO TENNIS JOUEURS_RTS000001191030", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPORTIF PROFESSIONNEL", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1707611966", "summary": "Antennes mobiles pour la technologie 5g de Ericsson. Itw de Thomas Sandin, directeur strat\u00e9gique 5g pour Swisscom et Ericsson. Itw de Heinz Herren, responsable infrastructure Swisscom.", "id": "1611845", "visualThemes": ["ANTENNE PARABOLIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611972", "summary": "Simulation de propagation d'un virus informatique. Itw de Max Klaus, centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information (MELANI). Ext si\u00e8ge de Microsoft. Itw de St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9. Int centre de tri TNT et Fedex \u00e0 Li\u00e8ge", "id": "1611851", "visualThemes": ["VIRUS INFORMATIQUE", "CENTRE DE TRI"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611980", "summary": "Ensoleill\u00e9 : vue sur le Lavaux, les vignes et le lac L\u00e9man. Itw de Bernard Bovy, ex-pr\u00e9sident candidature Lavaux. Itw de Alain Parisod, vigneron et ex-syndic et d\u00e9put\u00e9. Itw de Simon Vogel, vigneron. Itw de Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois.", "id": "1611859", "visualThemes": ["VIGNE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1707611986", "summary": "Facture d'assurance maladie de l'assurance Visana. Itw d'Emmanuelle Jaquet, porte-parole de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. Itw de Verena Nold, directrice de Sant\u00e9 Suisse. Itw de Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente du service aux patients Suisse Romande et conseill\u00e8re nationale PS vaudois.", "id": "1611865", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1702181", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032005", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1A5581B5-524E-4352-890F-56ED852AE090", "internalArchiveId": "1A5581B5-524E-4352-890F-56ED852AE090", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Pr\u00e9voyance 2020 est-elle bonne ou mauvaise pour les jeunes?", "publicationDate": "2017-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepori-Gauthier, Damiano;Barone, Michele \r\nLes jeunes PLR, UDC, et PS rejettent la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, estimant qu'elle p\u00e9jore encore un peu plus leur retraite, alors que les jeunes PDC l'estiment n\u00e9cessaire. D\u00e9bat entre Damiano Lepori, vice-pr\u00e9sident des jeunes PDC Suisses, et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR.\r\n\r\n* * La Pr\u00e9voyance 2020 est-elle bonne ou mauvaise pour les jeunes? *** D\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et injuste pour les uns... In\u00e9quitable pour les autres... Les jeunes lib\u00e9raux radicaux, UDC mais aussi jeunes socialistes rejettent la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020. Ils estiment \u00eatre les dindons de la farce du paquet en votation le 24 septembre, craignant notamment que d'autres r\u00e9formes soient n\u00e9cessaires. Des moutures qui p\u00e9joreront encore un peu plus leur retraite. Mais tous ne sont pas d'accord. Les jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens estiment que ces mesures sont, certes douloureuses, mais n\u00e9cessaires... Pr\u00e9voyance 2020, bonne ou mauvaise pour les jeunes? On en d\u00e9bat...\r\n Damiano Lepori, vice-pr\u00e9sident des jeunes PDC Suisses\r\n- Douloureuse, mais n\u00e9cessaire, c'est comme cela que vous voyez cette r\u00e9forme?\r\n- Vous estimez que les jeunes doivent aussi faire une partie des sacrifices?\r\n- Les personnes n\u00e9es apr\u00e8s 1974 ne font pas partie de la g\u00e9n\u00e9ration de transition... leur avoir 2i\u00e8me pilier n'est donc pas consolid\u00e9... et ils auront du mal \u00e0 compenser par la suite. Cette r\u00e9forme vous profite-t-elle vraiment?\r\n- On ne vous sent pas non plus tr\u00e8s enthousiaste. Quelle serait alors votre r\u00e9forme r\u00eav\u00e9e?\r\n- Pourquoi soutenir aujourd'hui une r\u00e9forme qui durera au mieux une petite quinzaine d'ann\u00e9es. Ne vaudrait-il pas mieux repenser en profondeur le syst\u00e8me, comme vous venez de nous l'expliquer?\r\n  Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux\r\n- Cette r\u00e9forme des retraites se fait, selon vous, sur le dos des plus jeunes de ce pays? Pourquoi?\r\n- Vous craignez que votre retraite soit encore p\u00e9jor\u00e9e? Comment?\r\n- Alors que demandez-vous?\r\n- Un \u00e2ge de la retraite ancr\u00e9 sur l'esp\u00e9rance de vie mais flexible selon la profession nous dit Damiano Lepori. Vous \u00eates d'accord?\r\n- Selon vous, jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge les jeunes d'aujourd'hui sont-ils pr\u00eats \u00e0 travailler? 65? 70? Plus? N'est-ce pas injuste quand ils voient leurs parents qui peuvent prendre des retraites anticip\u00e9es \u00e0 62 ans?", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8717163", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Pr\u00e9voyance 2020 est-elle bonne ou mauvaise pour les jeunes? / FOR_2017-06-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les jeunes PLR, UDC, et PS rejettent la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, estimant qu'elle p\u00e9jore encore un peu plus leur retraite, alors que les jeunes PDC l'estiment n\u00e9cessaire. D\u00e9bat entre Damiano Lepori, vice-pr\u00e9sident des jeunes PDC Suisses, et Michele Barone, vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR."], "variantIds": ["ece-8717163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:57Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nD\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et injuste pour les uns, in\u00e9quitable pour les autres Les jeunes lib\u00e9raux radicaux UDC mais aussi les jeunes socialistes rejettent la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020, ils estiment \u00eatre les dindons de la farce du paquet en votation le 24 septembre prochain, craignant notamment que d'autres r\u00e9formes soient n\u00e9cessaires des moutures qui p\u00e9jore encore un peu plus leur retraite mais tous, tous les jeunes ne sont pas d'accord, les jeunes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens estiment que ces mesures sont certes douloureuses mais n\u00e9cessaires, alors Pr\u00e9voyance 2020, bonne ou mauvaise chose pour les jeunes, on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s : Damiano les th\u00e9ories bonsoir bonsoir, vice- pr\u00e9sident des jeunes PDC suisse et Mickey et Barone, vice- pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux radicaux bonjour bonsoir et Barone cette r\u00e9forme des retraites se fait selon vous sur le dos des plus jeunes de ce pays, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\n\u00e0 elle se fait sur le dos des plus jeunes de ce pays et pas seulement, il y a tr\u00e8s peu de gagnants, il y a tr\u00e8s peu, il y a peu de gagnants, mais \u00e9norm\u00e9ment de perdants dans cette r\u00e9forme et pas seulement les jeunes et les retrait\u00e9s actuels et une partie des futurs retrait\u00e9s, et surtout en effet les jeunes d'aujourd'hui, les jeunes de demain parce que, on le regard on on va leur demander de subvenir plus aux retrait\u00e9s de payer plus, \u00e7a va peser sur leurs \u00e9paules, sans pour autant qu'on qu'on ne qu'on leur garantisse un jour des retraites avec cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [90%] :\r\nC'est, c'est le cas de tout un peu toutes les g\u00e9n\u00e9rations depuis un certain temps, depuis qu'on en parle du vieillissement de ses 7 heures g\u00e9n\u00e9ration des baby- boomers qui qui arrive tranquillement \u00e0 la retraite, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es maintenant qu'on qu'on a, c'est qu'il y a cette crainte dans la population, et pourtant on paie encore, au jour d'aujourd'hui, les retraites ou aux gens qui arrivent \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [89%] :\r\nEn effet, il y a des d\u00e9fauts structurels qui doivent \u00eatre corrig\u00e9s les probl\u00e8mes enfin les les facteurs li\u00e9s au vieillissement de la population, donc au facteurs d\u00e9mographiques sont connus, ceux -ci sont in\u00e9vitables, enfin, il faut pouvoir pour les corriger et il p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 sur les jeunes, rien que ceci p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0 sur les jeunes, sans qu'on en rajoute encore une couche avec la r\u00e9forme propos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [86%] :\r\nDamiano des pour vous, cette r\u00e9forme est douloureuse mais n\u00e9cessaire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [92%] :\r\nElle est douloureuse mais n\u00e9cessaire, mais elle est aussi relativement acceptable, eut \u00e9gard au fameux plan B imaginaire qu'on nous propose donc si vous voulez, moi j'ai fait le calcul sur mon salaire d'assistants de recherche, \u00e7a repr\u00e9sente 1 francs 70 par jour travaill\u00e9, \u00e7a ne repr\u00e9sente donc pas des sommes absolument folle, compte tenu du fait que si on ne fait rien, dans 8 ans on aura un trou qui se sera d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement et puis si on doit encore mettre un plan B comme on pr\u00e9tend va le faire depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, moi j'attends de voir quel plan B on va nous proposer surtout quelles vont \u00eatre les pertes \u00e0 compenser parce que si on compense pas les pertes d\u00e8s aujourd'hui, h\u00e9 bien elles seront beaucoup plus difficiles \u00e0 compenser demain Michael Barone qu'est -ce que vous en dites Alain Berset qu'on avait en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous disait que pour votre g\u00e9n\u00e9ration le pire sc\u00e9nario serait un \u00e9chec de cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [88%] :\r\nAh ben voil\u00e0 que on fait les calculs : quand on voit ce que les les d\u00e9ficits qui sont pr\u00e9vus, malgr\u00e9 cette ce projet en fait non, le, le pire est \u00e0 venir, si on continue comme \u00e7a, le m\u00eame si cette r\u00e9forme passe la rampe d'ici quelques ann\u00e9es d'ici, m\u00eame pas une d\u00e9cennie ou bien m\u00eame d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 dans g\u00e9nie satur\u00e9, va falloir se mettre au travail pour la, pour la suite, si les calculs qui sont propos\u00e9es par la la la Conf\u00e9d\u00e9ration Sophos qui est -ce qui sont mis en doute aujourd'hui en fonction des d\u00e9cisions qui vont \u00eatre prises dans le 2\u00e8me pilier notamment dans le retrait du 2\u00e8me, pilier s'av\u00e8re vraiment faux, comme c'est le cas, \u00e7a va co\u00fbter encore plus cher, va falloir prendre des mesures m\u00eame urgence d\u00e8s le, d\u00e8s la prochaine d\u00e9cennie, et \u00e7a, ce sera donc \u00e0 nouveau aux g\u00e9n\u00e9rations actuelles et au futur, qui n'ont pas encore leur mot \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [91%] :\r\nVous dites par rapport \u00e0 \u00e7a, Damiano Damiano Lepori parce que c'est vrai qu'aujourd'hui, avec le syst\u00e8me propos\u00e9 par Alain Berset on va augmenter l'endettement, du coup, c'est un fardeau suppl\u00e9mentaire pour les prochaines g\u00e9n\u00e9rations avec les r\u00e9formes \u00e0 venir, et cette solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, ne pourra pas \u00eatre effectu\u00e9e mais de toute fa\u00e7on, elle est d\u00e9j\u00e0 fractur\u00e9 aujourd'hui si vous voulez, vu qu'on a d\u00e9j\u00e01,3 milliards qui sont compens\u00e9es par la dans la LPP par les actifs actuels, donc le contrat interg\u00e9n\u00e9rationnel est d\u00e9j\u00e0 caduque mais en quelque sorte, si vous voulez, gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme, on va pouvoir prendre un petit peu d'air repouss\u00e9 l'\u00e9ch\u00e9ance fatale de 2035 enfin des dates de la destin\u00e9e suivante \u00e0 2035, selon les chiffres qui sont quand m\u00eame contr\u00f4l\u00e9es par l'OFAS, donc j'estime qu'on peut leur faire confiance et puis trouver des mesures qui vont r\u00e9ellement prendre en compte le probl\u00e8me des jeunes l\u00e0 maintenant, moi je m'interroge parce que les lib\u00e9raux radicaux nous propose un fameux Plan B notamment Madame Keller sous terre qui nous dit qu'il faut quand m\u00eame supprimer la d\u00e9duction de coordination mais si Julia de la pire, mesures pour les jeunes parce que c'est notamment sur les bas salaires, qu'on va compenser \u00e0 travailler les les cotisations LPP sur les revenus, donc on aura jusqu'\u00e011,4 pourcent d'augmentation pour compenser compenser justement cette suppression de la d\u00e9duction de coordination, \u00e7a \u00e7a a justement fait un gros effet sur les bas salaires, \u00e7a fait un gros effet sur le salaire des jeunes, alors je me pose la question est -ce que les lib\u00e9raux radicaux en ont vraiment quelque chose \u00e0 faire des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, quand on voit le plan B qui propose juste Damiano Lepori avec le discours que vous tenez, qui est tout \u00e0 fait correct, hein, absolument claire sur les termes, vous pensez convaincre des jeunes qui vous \u00e9coutent aujourd'hui, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'expliquer avec des termes simples cette r\u00e9forme \u00e9coutez plus on attend, c'est ce qui est tr\u00e8s simple, c'est que plus on attend, plus on attend, sur un fameux plan B qui a \u00e9t\u00e9 inexistant ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus on se met devant des r\u00e9formes qui vont \u00eatre beaucoup plus d'un destructrice pour les jeunes parce que vous pouvez pas avoir un syst\u00e8me \u00e0 2 piliers, avec des compensations imaginaire avec des compensations suppl\u00e9mentaires comme l'extr\u00eame gauche nous proposent et puis aussi une perp\u00e9tuelle contribution des cantons pour compenser la baisse de prestations de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors quand on a un f\u00e9d\u00e9raliste, comme moi, quand on croit au principe de Sud hilarit\u00e9 on croit \u00e0 cette r\u00e9forme parce qu'elle permet aussi d'all\u00e9ger un peu la charge des cantons et \u00e7a je pense que c'est aussi quelque chose qui est non n\u00e9gligeable quand on est f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [88%] :\r\nMais quel est Barone qu'est-ce que vous proposez -vous, puisque visiblement ce plan- l\u00e0, ne vous pla\u00eet pas, si il n'y a r\u00e9ussi le le 24 septembre il n'y a pas de r\u00e9forme un moment ou un autre, faudra lancer une autre r\u00e9forme alors qu'est -ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [85%] :\r\nC'est vrai qu'il faudra battre le fer tant qu'il est chaud et si m\u00e8tres tout de suite les jeunes lib\u00e9raux- radicaux se pour la question, et notamment des ann\u00e9es pass\u00e9es, tr\u00e8s actif aussi compte l'initiative AVS plus se compose aujourd'hui d'ailleurs, c'est peu, une mini- AVC plus alors que l'Am\u00e9rique, il \u00e9tait de notre c\u00f4t\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais parmi les parmi les les propositions qu'on a bien per\u00e7u, il y a des propositions qui sont dans la dans ce dans ce projet, qu'on va pouvoir reprendre, mais qui vont pouvoir aller aussi, il faut avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [86%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire 65 ans pour hommes et femmes, la baisse du taux de conversion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [85%] :\r\nAlors les grands variations de taux de conversion pardonner et l'\u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence H/F il y a aussi des mesures qu'on doit prendre sur les qui est un mot peut-\u00eatre un peu d\u00e9politiser ce selon ces param\u00e8tres techniques qui sont, qui sont, qui d\u00e9pend maintenant de la politique alors d\u00e9pendent de facteurs qu'en prison, esp\u00e9rance de vie, peut-\u00eatre un peu plus approcher l'esp\u00e9rance de enfin le l'\u00e2ge de la retraite avec l'esp\u00e9rance de vie pour un peu adapt\u00e9es parce que sinon on va travailler bient\u00f4t plus autant d'ann\u00e9es que que de que de d'ann\u00e9es qu'on passe \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [89%] :\r\nIndiqu\u00e9 des Barone vous m'offrez une transition parfaite parce que Renault Malik ne nous a rejoint, vous allez vous allez nous parler Renault d'une d'un pays qui est sur le point d'aller beaucoup plus loin que la Suisse en mati\u00e8re de r\u00e9forme des retraites et ce pays c'est le Danemark. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [91%] :\r\nEt vous savez qu'on adore citer s'pays en exemple d\u00e8s qu'on parle de protection sociale alors mati\u00e8re de retraite aujourd'hui, c'est tout simple : Danemark est dans une situation tr\u00e8s proche de la n\u00f4tre, avec un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence qui est de 65 ans, mais il va augmenter progressivement en 2025, il passera \u00e0 67 ans, et \u00e0 partir de 2030, c'est l\u00e0 que \u00e7a va se corser, figurez -vous qu'il sera index\u00e9e sur l'esp\u00e9rance de vie qu'est -ce que \u00e7a veut dire exactement, h\u00e9 ben, les Danois ont estim\u00e9 qu'une personne devait, en moyenne, profiter de sa retraite pendant 15 ans aujourd'hui, l'esp\u00e9rance de vie est de 80 ans dans ce pays, mais imaginons qu'elle soit de 87 ans, d'ici un demi- si\u00e8cle avec les progr\u00e8s de la science, alors \u00e7a signifie que l'\u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence sera 2 septembre 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [75%] :\r\n72 ans, on imaginerait donc faire qu'pas mal jaser l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [94%] :\r\n\u00e9tonnamment, pas tant que \u00e7a, j'\u00e9tais \u00e0 Copenhague il y a quelques semaines dans le bureau d'un \u00e9conomiste de gauche qui ne parlait, march\u00e9 de l'emploi flexi-s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9carisation des travailleurs, il dit qu'il \u00e9tait assez inquiet de la mani\u00e8re dont \u00e9volue le mod\u00e8le social danois et puis on est venu sur la question des retraites je pensez tout naturellement qu'il allait qu'il allait \u00eatre critique, l\u00e0 aussi, pas du tout, il m'a dit qu'il trouvait normal que l'\u00e2ge de la retraite augmente avec l'esp\u00e9rance de vie qu'on pouvait pas laisser des gens partir \u00e0 la retraite \u00e0 65 ans s'il vivait ensuite jusqu'\u00e0 95 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [84%] :\r\nRenault : comment est -ce que vous expliquez que le d\u00e9bat sont pas beaucoup plus chaud beaucoup plus tendu la main. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [92%] :\r\nSimplement parce qu'au Danemark, quand on r\u00e9forme le syst\u00e8me des retraites, on le fait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s progressivement la r\u00e9forme dont je vous parle, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en 2006 et comme je vous le disais ne commencera vraiment \u00e0 d\u00e9ployer ses effets que dans 13 ans le secret, c'est de laisser aux gens le temps de s'adapter, d'ailleurs, d\u00e8s que vous tentez d'introduire des petits changements derni\u00e8re minute, les Danois, d\u00e9teste \u00e7a, le gouvernement actuel de centre droit, l'exp\u00e9riment\u00e9 r\u00e9cemment, il a propos\u00e9 qu'\u00e0 partir de 2025, l'\u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence ne soient pas 67 ans, mais 67 67 ans et demi, \u00e7a n'a pas du tout pass\u00e9, le gouvernement a d\u00fb remballer son id\u00e9e, c'est la preuve que les Danois ne sont pas pr\u00eats \u00e0 tout avaler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [90%] :\r\nMerci Renaud Malik et on vous retrouve demain matin \u00e0 7 heures 15 pour parler parler justement de la flexi-s\u00e9curit\u00e9 danoise c'est c'est dans cette s\u00e9rie- miroir scandinave que vous nous pr\u00e9sentez tout au long de cette semaine, avec Alexandra Richard quel est Barone et ce ce ce mod\u00e8le danois, \u00e7a vous fait r\u00eaver, ce serait vers ce genre de choses que vous aimeriez que la Suisse arrive un jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [87%] :\r\nEh bien, comme je le disais avant et on peut s'inspirer de cette id\u00e9e de d'adapter l'\u00e2ge de la retraite en fonction du du esp\u00e9rance de vie, c'est, c'est une mesure parmi d'autres, nous, on a aussi d'autres mesures en Suisse qu'on peut appliquer c'est la flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite, il y a pas mal de questions inclus dans dans sa r\u00e9action, la r\u00e9forme des soudanais parle de \u00e7a fait partie justement des fois qu'on aurait pu se, sur lesquels on peut se retrouver, si on n'avait pas passer en force avec 4 milliards voil\u00e0 la flexibilisation permis il y a nombre retrait\u00e9 aujourd'hui qui volontairement acceptent de travailler plus longtemps et pour des raisons parce ceux qui se sentent en bonne sant\u00e9, parce qu'ils ont envie de donner de leur temps, parce qu'ils ont envie de, de, de ralentir, petit \u00e0 petit et donc de faire aussi passer passer le le relais au suivant, donc je pense, c'est aussi accepter de plus en plus accept\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 que l'on, on arrive \u00e0 un de logement, de sant\u00e9, ancien pouvoir travailler plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [91%] :\r\nDamiano les porcs il aussi sur ce sur ce mod\u00e8le, qui ferait travailler jusqu'\u00e0 qui sait 75 ans si on si on d\u00e9cr\u00e8te qu'il qu'il faut ensuite compter une quinzaine d'ann\u00e9es de d'esp\u00e9rance de vie, au moment de du d\u00e9part \u00e0 la retraite, ce serait possible, envisageable, c'est quelque chose qui, qui vous para\u00eet aussi une piste \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [92%] :\r\nMais c'est exactement le projet que les jeunes PDC ont pr\u00e9sent\u00e9 devant la commission comp\u00e9tente du Parlement f\u00e9d\u00e9ral donc, comme l'a dit monsieur Barone l'dessus se on se rejoint, je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'il ne soit pas plus pour cette r\u00e9forme, il y a une d\u00e9politisation, si vous voulez de l'\u00e2ge de la retraite en fonction non seulement de l'esp\u00e9rance de vie, mais les jeunes PDC il y a sorti une un \u00e2ge de la retraite en fonction de la branche et du nombre d'ann\u00e9es cotis\u00e9es parce qu'il n'est pas normal qu'un universitaire qui commence \u00e0 travailler \u00e0 25 ans puissent partir \u00e0 la retraite en m\u00eame temps qu'une personne qui est sur les chantiers depuis ses 18 ans, vous \u00eates des vrais stakhanoviste autant l'un que nous Damiano Lepori, puis la Barone d'Aviano Lepori est -ce que finalement une soci\u00e9t\u00e9 progressivement Edern qui avant ce serait pas une soci\u00e9t\u00e9 qui r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 des modes de r\u00e9partition qui permettrait d'un jour dire Stop \u00e0 65 ans et en profite aussi de sa famille, de ses proches, que sais -je, de, de, de, de dossiers de ses passions et qu'on ne passe pas sa vie \u00e0 travailler, donc j'ai pas l'habitude de m'appuyer sur des mod\u00e8les de gauche, ni communiste, donc je vais vous dire bien s\u00fbr n'aura forc\u00e9ment des mod\u00e8les de gauche simplement la volont\u00e9 de consid\u00e9rer qu'on peut, c'est pas nourrir aussi avec d'autres \u00e9l\u00e9ments dans la vie mais \u00e9coutez quand on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 aussi comp\u00e9titif que la Suisse, je pense qu'il est compl\u00e8tement illusoire de penser que l'on peut un jour ou l'autre dire forc\u00e9ment \u00e0 65 ans peut s'arr\u00eater quand on a au moins 20 ans d'ann\u00e9es de retraite suppl\u00e9mentaire, je consid\u00e8re que l'\u00e2ge de la retraite, c'est quelque chose qui doit \u00eatre d\u00e9politis\u00e9 mais aussi que les gens qui qui peuvent travailler plus longtemps, doivent travailler plus longtemps aussi justement pour remettre en place ce fameux contrat de g\u00e9n\u00e9ration qui, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, est rompu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:47) [90%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, Damiano les pourris, vice- pr\u00e9sident des jeunes PDC suisse et et Barone, vice- pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux suisses on l'a vu ce ce ce dossier de la r\u00e9forme des retraites int\u00e9resse aussi beaucoup les les jeunes et avec des, peut-\u00eatre des dizaines des incidences diff\u00e9rentes suivant les \u00e2ges, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-27T16:58:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87752FCB-DA68-43D9-9F75-4F6341782C4F", "internalArchiveId": "87752FCB-DA68-43D9-9F75-4F6341782C4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Pietro Bugnon - La Suisse latine n'existe pas!", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "C'est le nouveau concept \u00e0 la mode dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale: la Suisse latine, \u00e0 qui devrait revenir le si\u00e8ge du PLR Didier Burkhalter. Un concept abstrait utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces par la majorit\u00e9 al\u00e9manique de Suisse, qui connait d\u00e9cid\u00e9ment mal son pays.\r\n\r\n* * C'est le nouveau concept \u00e0 la mode dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale: la Suisse latine, \u00e0 qui devrait revenir le si\u00e8ge du PLR Didier Burkhalter. Un concept abstrait utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces par la majorit\u00e9 al\u00e9manique de Suisse, qui connait d\u00e9cid\u00e9ment mal son pays.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8714030", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pietro Bugnon - La Suisse latine n\u2019existe pas!", "Signature de Pietro Bugnon - La Suisse latine n\u2019existe pas! / JDM_2017-06-26T06:49:00_signature", "Signature de Pietro Bugnon - La Suisse latine n\u2019existe pas! / JDM_2017-06-26T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["C\u2019est le nouveau concept \u00e0 la mode dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale: la Suisse latine, \u00e0 qui devrait revenir le si\u00e8ge du PLR Didier Burkhalter. Un concept abstrait utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces par la majorit\u00e9 al\u00e9manique de Suisse, qui connait d\u00e9cid\u00e9ment mal son pays.", "C\u2019est le nouveau concept \u00e0 la mode dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale: la Suisse latine, \u00e0 qui devrait revenir le si\u00e8ge du PLR Didier Burkhalter. Un concept abstrait utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces par la majorit\u00e9 al\u00e9manique de Suisse, qui connait d\u00e9cid\u00e9ment mal son pays.", "C\u2019est le nouveau concept \u00e0 la mode dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale: la Suisse latine, \u00e0 qui devrait revenir le si\u00e8ge du PLR Didier Burkhalter. Un concept abstrait utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces par la majorit\u00e9 al\u00e9manique de Suisse, qui connait d\u00e9cid\u00e9ment mal son pays."], "variantIds": ["ece-8714048", "ece-8714030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T22:56:38Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est une, c'est le commentaire de Pietro Bugnon la Suisse latine n'existe pas, c'est le nouveau concept \u00e0 la mode dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale la Suisse latine \u00e0 qui devrait revenir le si\u00e8ge du PLR Didier Burkhalter un concept abstrait utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces par la majorit\u00e9 al\u00e9manique de Suisse qui connait d\u00e9cid\u00e9ment mal son pays un terme condescendant pour d\u00e9signer les minorit\u00e9s, les autres le reste du pays, cette notion est purement th\u00e9orique, car dans les faits, rien ou presque ne rassemble italophones et francophones, si ce n'est une racine linguistique commune, il suffit de comparer les votes du Tessin et de la Suisse romande sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en initiative contre l'immigration de masse, la caisse publique le renvoi des criminels \u00e9trangers et j'en passe, autant de sujets o\u00f9 ces 2 r\u00e9gions votent \u00e0 l'oppos\u00e9, l'une de l'autre, sans parler bien s\u00fbr de l'\u00e9loignement g\u00e9ographique, les pr\u00e9occupations de ces 2 peuples diverge les majorit\u00e9s politiques aussi penser \u00e0 la perc\u00e9e du mouvement nationaliste de la Lega au Tessin alors consid\u00e9r\u00e9 de fa\u00e7on simpliste que le si\u00e8ge de Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revenir \u00e0 un latin, cela ne veut tout simplement rien dire dans cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les Romands n'ont eux, aucune solidarit\u00e9 \u00e0 avoir envers les italophones de Suisse et invers\u00e9ment de la concurrence n'est l'excellence, la Suisse occidentale ne doit pas baisser les bras, si les Tessinois entendent reprendre ce 3\u00e8me si\u00e8ge au roman, alors ils doivent prouver qu'ils ont les coud\u00e9es franches des candidats valables des raisons objectives qui justifient le retour dans repr\u00e9sentant transalpin au gouvernement, chacun doit d\u00e9fendre son pr\u00e9- carr\u00e9, ses propres int\u00e9r\u00eats, un Tessinois alibi non merci, que le meilleur gagne la Suisse latine existe pas c'\u00e9tait le commentaire de Pietro Bugnon Landreau correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral commentaire comme tous les autres que vous pouvez retrouver sur notre site RTSinfo pour ACH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T05:21:00Z"}, {"id": "sound-FC2F523F-8DA6-4A6C-95D9-617447D845F2", "internalArchiveId": "FC2F523F-8DA6-4A6C-95D9-617447D845F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet pour freiner la contestation des loyers excessifs prend forme", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "La commission des affaires juridiques du Conseil national a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative parlementaire visant \u00e0 r\u00e9duire les moyens d'action des locataires en cas de loyers excessifs. D\u00e9bat entre le PLR Olivier Feller, directeur de la Chambre immobili\u00e8re vaudoise, et Jessica Jaccoud, vice-pr\u00e9sidente du PS vaudois.\r\n\r\n* * Le projet pour freiner la contestation des loyers excessifs prend forme TOUS DEUX EN DIRECT DU STUDIO DE LAUSANNE\r\nChrystel : c'est une semaine qui commence avec un sacr\u00e9 manque d'aperol spritz pour les locataires.\r\nOui locataires, majoritaire en Suisse, pourront-ils encore contester une hausse de loyer jug\u00e9es excessive ? \r\nLa r\u00e9ponse du parlement en tous les cas donne le ton. Et c'est niet.\r\nLa commission des affaires juridiques du National a tr\u00e8s largement soutenu une proposition de loi qui veut limiter la contestation uniquement au personnes confront\u00e9es \u00e0 des difficulties personnelles ou familiales. \r\nInvoquer la p\u00e9nurie de logement ne sera plus suffisant. \r\nAlors, bonne solution pour contrer les abus, ou muselage des locataires ? \r\nOlivier Feller, CN PLR VD, directeur de la chambre immobili\u00e8re vaudoise\r\n-\t\u00c0 la base : une d\u00e9cision du TF en 2016 selon laquelle il suffisait de d\u00e9montrer que le march\u00e9 \u00e9tait en surchauffe (p\u00e9nurie) pour oser contester : mais ce n'est quand m\u00eame pas la faute des locataires si le march\u00e9 ne suit pas la demande !! \r\n-\tContester une hausse de loyer est un droit, pourquoi vouloir le limiter ??  trop d'abus, vraiment ??\r\n-\tPratique des tribunaux zurichois . les situations de p\u00e9nuries de logement n'\u00e9taient pas un argument pour autoriser une contestation, or le TF a cass\u00e9 la pratique ! \r\n-\tDifficult\u00e9s personnelles ou familiales . comment vous d\u00e9finissez cela ?? ca promet de jolis arbitrages !! \r\n-\tComment ne pas y voir une limitation des droits des locataires ?? \r\n-\tVous pr\u00e9parez le terrain \u00e0 une d\u00e9faite devant le peuple. \r\nJessica Jaccoud, vice-pr\u00e9sidente du PS vaudois, d\u00e9put\u00e9e au Gd-Conseil \r\n-\tPourtant, lorsqu'un locataire signe un bail, il accepte les termes du contrat. D\u00e8s lors, n'est-ce pas un peu facile de s'opposer \u00e0 un loyer qu'il juge trop haut ?\r\n-\tQu'est-ce que vous craignez concr\u00e8tement pour les locataires ?\r\n-\tR\u00e9cemment le TF a estim\u00e9 qu'il suffisait que le locataire apporte la preuve de la p\u00e9nurie de logement pour contester la hausse du loyer. Il y a tout de m\u00eame un risque de voir cet argument utilis\u00e9 \u00e0 outrance puisque le march\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9, non? \r\n-\tComment comptez-vous r\u00e9pliquer ? ca parait tr\u00e8s bien parti au parlement !", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8714086", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le projet pour freiner la contestation des loyers excessifs prend forme / FOR_2017-06-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.06.2017"], "alternativeSummary": ["La commission des affaires juridiques du Conseil national a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative parlementaire visant \u00e0 r\u00e9duire les moyens d'action des locataires en cas de loyers excessifs. D\u00e9bat entre le PLR Olivier Feller, directeur de la Chambre immobili\u00e8re vaudoise, et Jessica Jaccoud, vice-pr\u00e9sidente du PS vaudois."], "variantIds": ["ece-8714086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:57Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour et Christian c'est une semaine qui commence, du monde, les pieds pour les locataires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nOui, les locataires majoritaire en Suisse pourront -ils encore contester une hausse de loyer jug\u00e9es excessives, la r\u00e9ponse du parlement en tous les cas, donne le ton et c'est niet, la commission des affaires juridiques du National a tr\u00e8s largement soutenu une proposition de loi qui veut limiter la contestation uniquement aux personnes confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s personnelles ou familiales invoquer la p\u00e9nurie de logements ne sera plus suffisant alors bonne solution pour contrer les abus ouais un muselage des locataires en le Var avec 2 invit\u00e9s qui nous ont rejoints dans ce Studio Olivier Feller et Jessica Jaccoud, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, jessica Jaccoud vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois, directeur de la chambre immobili\u00e8re vaudoise, on va commencer peut-\u00eatre avec vous Olivier Falaise \u00e0 la base, hein, c'est une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 2016 qui a titill\u00e9 un de vos coll\u00e8gues parlementaires UDC d\u00e9cision selon laquelle il suffisait de d\u00e9montrer que le march\u00e9 \u00e9tait en surchauffe qui avait p\u00e9nurie pour permettre un locataire de contester, c'est quand m\u00eame pas la faute des locataires, si le march\u00e9 ne r\u00e9pond pas \u00e0 la demande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nVous avez raison de dire qu'il y a un flou juridique puisque le tribunal cantonal z\u00fcrichois estim\u00e9 il y a quelques mois, que si un locataire veut contester le loyer initial, donc le loyer fix\u00e9 dans son contrat de bail, h\u00e9 bien il fallait prouver l'existence de la p\u00e9nurie, et en plus locataires devait d\u00e9montrer qu'il \u00e9tait dans une situation de ce que disent les juristes n\u00e9cessit\u00e9 personnelle ou familiale, et puis le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'est pas de cet avis, le fil du le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re qu'il suffit qu'il y a p\u00e9nurie pour que tout locataires puissent contester le loyer initial et le but 1er de la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise aujourd'hui par la commission des affaires juridiques du Conseil national c'est de clarifier la, la situation est -ce que le but de la contestation initiale, c'est permettre \u00e0 toute personne de contester le loyer initial ou bien est -ce que le but, h\u00e9 bien c'est de prot\u00e9ger le locataire, affaibli par une circonstance de la vie, une perte d'emploi ou une un changement dans sa situation familiale ah ben c'est \u00e7a qui doit \u00eatre pos\u00e9e ce que qui peut en fait que contester ciel c'est tout locataires ou uniquement les locataires fragilis\u00e9s dans leur existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [88%] :\r\nOn a l'impression que la r\u00e9ponse de la de la commission est assez clair Olivier Feller remarquable pour poser la question, c'est pas de la faute des locataires, si y a une situation de surchauffe immobili\u00e8re qui fait que les loyers sont pouss\u00e9s vers le haut, finalement, le locataire c'est le maillon faible ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [92%] :\r\nCe n'est certainement pas la la faute du du locataires mais nous ne parlons pas d'augmentation du loyer en cours de bail tout locataire peut continuer de contester le loyer en cas de hausse, donc si vous occuper votre logement et puis tout d'un coup votre propri\u00e9taire dit voil\u00e0 on a refait un peu la peinture de votre salle de bain, on va au vote augmenter votre loyer de 50 francs par mois ah bah tout locataires, quelle que soit sa situation personnelle ou familiale pourra continuer de contester cette hausse, il s'agit uniquement de la contestation du loyer initial, donc du loyer fix\u00e9 au d\u00e9but de la relation contractuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nJessica Genoud moindre mal finalement, \u00e7a peut pas se passer en cours de bail c'est uniquement quand on d\u00e9m\u00e9nage, quand on change d'appartement, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [90%] :\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment alors ce qu'on emm\u00e9nage dans un nouveau logement, la contestation du loyer peut potentiellement porter sa plus grande ampleur, je vous prends un exemple concret, puisque tout le monde le sait, le droit du bail est un endroit extr\u00eamement complexes et techniques et qu'il y a lieu de l'image et vous habitez dans le canton de Vaud vous habitez une commune de ce qu'vous emm\u00e9nager dans un appartement de 3 pi\u00e8ces, pour un loyer de 1800 francs lorsque vous emm\u00e9nager vous r\u00e9alisez que le locataire pr\u00e9c\u00e9dent payaient eux pour le m\u00eame bien un loyer 2200 francs, vous trouvez qu'il est quand m\u00eame incongru que le loyer \u00e9tait augment\u00e9 de plus de 50 pourcent alors alors que le bien immobilier rest\u00e9 identique, vous \u00eates dans une situation o\u00f9 il y a une augmentation de locataires pr\u00e9c\u00e9dents vous contestez loyer initial, ce que veut pr\u00e9cis\u00e9ment permettre ce que vous pr\u00e9cis\u00e9ment interdire, pardon, la droite du Parlement, c'est ce type de situation, puisqu'il faudra qu'en plus de l'augmentation du loyer, il faudra que le locataires d\u00e9montre qu'il se trouvait dans une situation de contraintes personnelles, donc on restreint encore plus le nombre de locataires qui pourront contester ce loyer initial pour les rentre quasiment nulle, voir un pote chagrin et que les bailleurs puissent \u00e0 loisir augmenter les loyers lorsque les locataires change ou dans les situations de p\u00e9nurie et j'ajoute un dernier \u00e9l\u00e9ment, monsieur PLR mentionnait la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger les locataires qui sont affaiblis dans une situation du march\u00e9, les locataires dans une situation de p\u00e9nurie sont pr\u00e9cis\u00e9ment ceux qui sont affaiblis, puisque dans la p\u00e9nurie de logements, vous n'avez pas la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier le loyer avec votre bailleur, je vous laisse imaginer ce que \u00e7a donne, si en d\u00e9posant votre dossier avec 50 autres demandeurs d'appartements dans une grande la place vous commencez \u00e0 marchander avec la dame de la r\u00e9ception, le loyer de votre appartement, vous pensez bien que vous avez pas l'obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [89%] :\r\nOlivier Teilhard sur ce point, c'est vrai qu'a cit\u00e9s Madame je Jaccoud c'est-\u00e0-dire aussi, on voit qu'il y a manifestement une augmentation tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qu'est -ce qu'on peut faire et si je me rappelle bien, au moment d'une f\u00e9vrier dans les mesures d'accompagnement, ce qui \u00e9tait discut\u00e9 parce que justement la p\u00e9nurie de logements, c'\u00e9tait un des points mis en avant et qui pouvaient \u00eatre incit\u00e9 les les gens refuser l'initiative de de l'UDC, il y avait le le le l'obligation de donner le bail le le montant du loyer pr\u00e9c\u00e9dent donn\u00e9 en tout cas des droits au au locataires et l\u00e0 on a l'impression que, maintenant que la que c'est que tout \u00e7a est oubli\u00e9 qu'il y a une loi de mise mise en oeuvre, on revient en arri\u00e8re sur les propositions de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [88%] :\r\nAttendez aujourd'hui tout nouveau locataire peut dans tous les cantons suisses demander aux bailleurs de lui indiquer le pr\u00e9c\u00e9dent loyer demand\u00e9 il y a aucune avocat se trouve qu'il se trouve, c'est un une droit d'obtenir le pr\u00e9c\u00e9dent loyer il y a une obligation pour le Bayer en cas de demande de fournir le pr\u00e9c\u00e9dent loyer et dans un certain nombres de cantons notamment le canton de Vaud le canton de Gen\u00e8ve il y a en plus une formule officielle sur laquelle le bailleur doit indiquer le pr\u00e9c\u00e9dent loyer qui peut demander, mais un peu plus contester si si je, il peut toujours le le le bien s\u00fbr qui peut le le le contester, vous avez parl\u00e9 plusieurs accompagnement du 9 f\u00e9vrier ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans les mesures d'accompagnement, c'\u00e9tait de rendre obligatoire la formule officielle \u00e0 l'ensemble des cantons, y compris ceux qui n'en voulait pas, c'est \u00e7a qui \u00e9tait pr\u00e9vu et c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, il y a une ann\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 juste titre parce que c'est pas au travers d'un formulaire que l'on va construire davantage de logements adapt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:25) [86%] :\r\nParce que je voulais dire par l\u00e0 c'est qu'\u00e0 un moment, on \u00e9tait faire plein de gestes envers les locataires et maintenant que ce que il y a plus cette cette peur du 9 f\u00e9vrier on revient en arri\u00e8re et on, on, on est en train de limiter les droits des locataires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nJe crois que le droit du bail ne doit pas \u00eatre inspir\u00e9 par la peur d'une initiative populaire ou de d\u00e9cision en mati\u00e8re d'immigration jessica Jaccoud a imag\u00e9, le droit du bail au travers d'un exemple je exam \u00e9galement l'image et vous avez un locataire qui est dans son logement et qui paye par mois 1500 francs ce locataires quitte le logement, le propri\u00e9taire revenez le logement en location, \u00e9galement pour 1500 francs aucune augmentation aujourd'hui dans le canton de Vaud par exemple l'h\u00e9 bien le nouveau locataire peut contester le loyer initial peut contester ces 1500 francs, combien m\u00eame le pr\u00e9c\u00e9dent locataire a pay\u00e9 pendant 2, 3 ans, 1500 francs, voyez, on peut toujours prendre des exemples qui qui vous arrange ce qu'il faut savoir, c'est que le droit du bail est quand m\u00eame tr\u00e8s particulier puisque locataire peut contester un \u00e9l\u00e9ment du contrat d'autres domaines du droit par exemple endroit la consommation, il est possible, la partie dite faible peut se d\u00e9partir d'un contrat, mais de la totalit\u00e9 des clauses dans le contrat de bail, seule une des clauses peut-\u00eatre contester et c'est le montant du loyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [95%] :\r\nJessica Jaccoud int\u00e9ressant quand m\u00eame, on est dans une situation de p\u00e9nurie \u00e0 peu pr\u00e8s partout en sortira pas si chaque fois on peut contester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [92%] :\r\nNon, alors l'exemple de Monsieur arr\u00eat tout \u00e0 fait parlant puisque dans le cas qu'il mentionne si vous contestez votre loyer et que le propri\u00e9taire arrive \u00e0 prouver que le rendement qu'il qu'il obtient par la location appartements n'est pas abusif, il n'y aura pas de baisse de loyer, c'est pas parce que le locataire demande la baisse de loyer et que la requ\u00eate est admissible et qu'elle est ouverte au tribunal que locataires va l'obtenir, donc si les propri\u00e9taires n'ont rien \u00e0 se reprocher et qui pratique des rendements qui sont admissibles et pas comme on en conna\u00eet dans certains coins de du canton de Vaud notamment, ils n'ont aucun souci \u00e0 se faire face \u00e0 une demande de contestation de la part du locataire et je tiens quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9ciser qu'on peut pas comparer le march\u00e9 du logement qui a un lien avec un objet de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s avec un contrat de consommation qui pourrait faire l'objet d'autres biens qui sont peut-\u00eatre moins n\u00e9cessaire que celui que du bien de logement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [85%] :\r\nOn peut la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs a peut-\u00eatre un avis un peu plus nuanc\u00e9 sur les avions parce quand m\u00eame c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [83%] :\r\nC'est vrai que un bien de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 de se loger l'avoir un toit, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame un Savidan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [89%] :\r\nC'est un bien de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s c'est pourquoi le locataire qui est dans une situation de vie qui l'am\u00e8ne \u00e0 devoir conclure droit du bail doit continuer de pouvoir contester son loyer initial et si vous lisez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [92%] :\r\nEnfin, si on comprend quand m\u00eame bien la proposition qui est faite par les Chambres c'est uniquement les personnes qui sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s personnelles ou familiales, \u00e7a limite quand m\u00eame drastiquement le spectre en arrivant, vous d\u00e9finissez comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [88%] :\r\nC'est une bonne question, j'ai revu la doctrine juridique, j'ai relu un ouvrage \u00e9dit\u00e9 par l'Association suisse al\u00e9manique des r\u00e9gies, donc plut\u00f4t les m\u00e9chants, et puis \u00e9galement un ouvrage \u00e9dit\u00e9 par un auteur de gauche donc plut\u00f4t un gentil et alors je peux vous dire quelques exemples puisque il faut imager le droit du bail qui est qui est complexe, h\u00e9 bien il y a n\u00e9cessit\u00e9 personnelles ou familiales, lors d'un changement du lieu de travail ou d'une autre formation dans locataires il y a n\u00e9cessit\u00e9 lorsqu'il y a modification de la situation familiale, donc, s\u00e9paration, divorce, agrandissement de la famille au travers la naissance d'un d'un enfant difficult\u00e9s la n\u00e9cessit\u00e9, en cas de questions quand m\u00eame vous que cela devrait la c'est la vie d'un enfant, on a le droit de contester la loi initiale, voyez \u00e0 quel point le droit et g\u00e9n\u00e9reuse lorsqu'il d\u00e9fini la n\u00e9cessit\u00e9 personne Jessica Jaccoud sur sur ces quelques c'est vrai mais j'ai donn\u00e9 dot\u00e9 tous les faire si \u00e7a montre l'ampleur, l'ampleur du Champ d'application de la n\u00e9cessit\u00e9 personnelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [88%] :\r\nVrai jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9pisode ce soir pour d\u00e9fendre nos id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [87%] :\r\nLes probl\u00e8mes de sant\u00e9, il y a une bonne sant\u00e9, les probl\u00e8mes \u00e9conomiques en cas de perte d'un emploi, il a \u00e9galement n\u00e9cessit\u00e9 si des travaux importants et bruyant a \u00e9t\u00e9 fait dans le logement pr\u00e9c\u00e9demment lou\u00e9s par le locataire, et puis, ici en jaune, entrent dans la vie active et qui veut quitter ses parents et qu'il veut s'installer ailleurs, il y a \u00e9galement n\u00e9cessit\u00e9 personnes familles \u00e0 si on applique la doctrine juridique telle qu'elle existe, de gauche comme de droite, h\u00e9 bien, vous verrez que beaucoup locataires pourront continuer de compter ses loyers, \u00e7a c'est tr\u00e8s l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [88%] :\r\nJe vois pas pourquoi il y a n\u00e9cessit\u00e9 de restreindre si effectivement comme le dit Monsieur Allaire, plus ou moins tout un chacun, d\u00e8s qu'il souhaite d\u00e9m\u00e9nager parce qu'il veut une meilleure vue ou que c'est si facile \u00e0 d\u00e9montrer, je vois pas pourquoi vous souhaitez assurant \u00e0 la fois la meilleure, je comprends pas pourquoi vous souhaitez \u00e0 ce point- l\u00e0 le d\u00e9montrer, ensuite je je reviens sur ce que je disais pr\u00e9c\u00e9demment, le droit du locataire de contester son loyer initial n'entra\u00eene pas forc\u00e9ment une baisse de ce loyer, ce sera \u00e0 la justice de le d\u00e9terminer, et si les bailleurs pratique des loyers qui sont conformes \u00e0 ceux qui sont mentionn\u00e9s dans le code des obligations, les bailleurs n'ont pas de probl\u00e8me \u00e0 faire, moi ce que je vois c'est qu'il y a une crainte importante de la part des milieux propri\u00e9taires que les locataires conteste ces loyers initiaux parce que souvent, si ce n'est pas dans la majorit\u00e9 des cas dans les cantons \u00e0 p\u00e9nurie c'est loyers sont parce que les le rendement par les propri\u00e9taires sont abusifs au regard du droit et vous savez tr\u00e8s bien s\u00fbr heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [91%] :\r\nJessica vous avez ouvert ce d\u00e9bat, le mot de la fin pour vol, il fallait en quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [90%] :\r\nVous savez, et le rendement aujourd'hui est consid\u00e9r\u00e9 comme abusif lorsqu'il est sup\u00e9rieur \u00e0 2 pourcent je je pense que dans la caisse de pension de la SSR, par exemple, h\u00e9 bien il y a beaucoup d'imams g\u00e9rer un taux de rendement sup\u00e9rieur \u00e0 2 pourcent sans sans Koivu rente mesdames et messieurs les journalistes ne serait plus assur\u00e9e, voil\u00e0 donc au fond, il faut \u00eatre pragmatique dans l'application du droit du bail le la contestation du lit et voit initial doit demeurer, mais celui qui simplement conteste alors qu'il a d\u00e9cid\u00e9, pour des raisons de confort ou pour changer de quartier \u00e0 17 changer de logement, on va lui pourra plus contester, en revanche, la femme enceinte qui est en difficult\u00e9 pourra toujours continuer de faire et c'est bien ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [88%] :\r\nC'est votre conclusion Olivier Feller Jessica Genoud merci beaucoup avoir avec nous, merci Monsieur \u00e0 bient\u00f4t, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et en sort. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccoud, Jessica", "role": "Vice-pr\u00e9sidente PS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E40418E6-8B51-4E0A-95B1-EB7B097460A2", "internalArchiveId": "E40418E6-8B51-4E0A-95B1-EB7B097460A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC veut un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR m\u00e9fiant envers l'Europe", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "Dans une interview lundi au Blick, le pr\u00e9sident de l'UDC pose ses conditions au ou \u00e0 la futur(e) candidat(e) du PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. \"Il doit s'opposer aux juges \u00e9trangers\", d\u00e9clare notamment Albert R\u00f6sti.\r\n\r\n* * L'UDC veut un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR m\u00e9fiant envers l'Europe  EN DIRECT DU STUDIO DE LAUSANNE\r\n\"Le candidat du PLR doit s'opposer aux juges \u00e9trangers\"... d\u00e9claration dans le Blick du pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti. Dans cette interview, le bernois pr\u00e9cise ce qu'il nous avait d\u00e9j\u00e0 confi\u00e9. Pas question d'avoir un profil \"euroturbo\" au gouvernement apr\u00e8s Didier Burkhalter. Le candidat id\u00e9al de l'UDC serait plut\u00f4t m\u00e9fiant envers la libre-circulation et l'Union Europ\u00e9enne.\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Lausanne pour une fois :-) ... Albert Roesti dresse un portrait tr\u00e8s pr\u00e9cis de la personne qu'il souhaiterait voir \u00eatre \u00e9lue le 20 septembre...\r\nPremier point, \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union Europ\u00e9enne avec des arbitres en cas de diff\u00e9rends qui soient \"des juges \u00e9trangers\"... Cette exigence de base \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue. Albert R\u00f6sti va plus loin: il pr\u00e9cise vouloir un candidat allergique \u00e0 la bureaucratie, un vrai lib\u00e9ral. Enfin, il le dit clairement: \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, un Tessinois sera favoris\u00e9.\r\n***RELANCE: Et le favori, Ignazio Cassis, correspond-il \u00e0 ce portrait-robot de l'UDC?\r\nPlut\u00f4t, oui. Il est tessinois, il n'appartient pas vraiment \u00e0 l'aile gauche du parti, ses votes le placent m\u00eame pile au centre, selon un rating... le hic, c'est la question de l'Europe. Notamment un vote au Conseil national, qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 l'UDC... Ignazio Cassis a refus\u00e9, comme le reste du groupe PLR, une initiative parlementaire de l'UDC qui voulait interdire la conclusion de tout accord-cadre ou institutionnel... La question europ\u00e9enne pourrait toutefois ne pas \u00eatre un gros caillou dans la chaussure d'Ignazio Cassis: d'une part parce que plus personne - y compris lui - ne soutient un tel accord institutionnel, tr\u00e8s impopulaire - il ne devrait pas s'y risquer... et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait lui-m\u00eame torpiller la solution mercredi lors de sa s\u00e9ance en partie consacr\u00e9e \u00e0 l'Europe.\r\n***RELANCE: L'UDC est-elle de toute fa\u00e7on en mesure d'imposer un profil...?\r\nDison qu'elle a un r\u00f4le d'arbitre... Ignazio Cassis a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup pour soigner cette frange du Parlement. Notamment lors du d\u00e9part de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD Eveline Widmer-Schlumpf... Le Tessinois avait qualifi\u00e9 de \"crise institutionnelle\" les huit ann\u00e9es au pouvoir de la grisonne... en tant que chef de groupe, il avait \u00e9galement signal\u00e9 que son parti n'\u00e9lirait pas de candidat UDC sauvage... L'UDC \u00e9met ses conditions aujourd'hui, mais on sent bien que tout se jouera au centre... voire \u00e0 gauche. Le principal probl\u00e8me d'Ignazio Cassis c'est que pour \u00eatre \u00e9lu il devra obtenir quelques voix du PDC ou de la gauche... pr\u00e9cis\u00e9ment ses adversaires dans la campagne pour les retraites... Il va devoir jouer un jeu tr\u00e8s subtil sur ce dossier. Quant \u00e0 donner des gages \u00e0 l'UDC, il l'avait fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises... notamment", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8714083", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC veut un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR m\u00e9fiant envers l'Europe / FOR_2017-06-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.06.2017"], "alternativeSummary": ["Dans une interview lundi au Blick, le pr\u00e9sident de l'UDC pose ses conditions au ou \u00e0 la futur(e) candidat(e) du PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter. \"Il doit s'opposer aux juges \u00e9trangers\", d\u00e9clare notamment Albert R\u00f6sti."], "variantIds": ["ece-8714083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:56Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe candidat du PLR doit s'opposer aux juges \u00e9trangers d\u00e9claration dans le Blick du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti dans cette interview, le bernois, pr\u00e9cise ce qu'il nous avait d\u00e9j\u00e0 confi\u00e9 : pas question d'avoir un profil euro- turbo au gouvernement apr\u00e8s Didier Burkhalter le candidat id\u00e9al aux yeux de l'UDC, h\u00e9 bien, ce serait plut\u00f4t m\u00e9fiant envers la libre- circulation et bien s\u00fbr l'Union europ\u00e9enne, Thibaut Schaller, en fait, Albert R\u00f6sti, dresse un portrait tr\u00e8s pr\u00e9cis de la personne qu'il souhaiterait voir \u00e9lue le 20 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nEt avec ce 1er point \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne qui pr\u00e9voit des juges \u00e9trangers pour trancher les \u00e9ventuels diff\u00e9rends une exigence de base qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue mais Albert R\u00f6sti va plus loin aujourd'hui il pr\u00e9cise vouloir en plus un candidat allergique \u00e0 la bureaucratie, un v\u00e9ritable d\u00e9fenseur de la libert\u00e9, en plus de ces revendications somme toute assez classique, le pr\u00e9sident de l'UDC annonce clairement la couleur sur l'origine Cantonales \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, son parti favorisera candidat tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [87%] :\r\nAlors, Thibaut il y a un favori parmi ceux -ci celle Ignacio Cassis et, ce qui correspond \u00e0 ce portrait- robot de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nOn a plut\u00f4t oui d\u00e9j\u00e0 il est tessinois compte on confirme une nouvelle fois en plus, il n'appartient pas vraiment \u00e0 l'aile gauche du parti, un Rating le placent m\u00eame pile au centre du groupe PLR le hic pour lui pourrait \u00eatre cette question de l'Europe, notamment un vote au Conseil national qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 l'UDC Ignacio Cassis a refus\u00e9 comme le reste du groupe PLR une initiative Parlement parlementaire UDC qui voulait interdire la conclusion de tout accord-cadre ou institutionnel, la question europ\u00e9enne pourrait toutefois ne pas \u00eatre d\u00e9cisif d'une part, parce que plus personne y compris Ignacio Cassis ne soutient encore untel accord institutionnel tr\u00e8s impopulaire et puis parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait lui- m\u00eame torpiller cette solution apr\u00e8s- demain lors de sa s\u00e9ance qui sera en partie consacr\u00e9e \u00e0 la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [80%] :\r\nMais la question qui est rest\u00e9 bosser est -ce que l'UDC et en mani\u00e8re de en matin\u00e9e en mesure d'imposer entre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nOn a, disons qu'elle a un r\u00f4le d'arbitre Ignazio Cassis le sait, il a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup pour soigner cette frange du Parlement, notamment lors du d\u00e9part de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD Aveline Widmer-Schlumpf, le Tessinois avait qualifi\u00e9 de crise institutionnelle Les 8 ann\u00e9es au pouvoir de la grisonne en tant que chef de groupe, il avait \u00e9galement signal\u00e9 que son parti n'\u00e9lirait pas de candidat UDC sauvage alors aujourd'hui l'UDC fixe ses conditions l'entendu mais ceci dit, cette \u00e9lection devrait plut\u00f4t se jouer au centre, voire \u00e0 gauche et en particulier lors de la campagne sur la r\u00e9forme des retraites, pour \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des candidats PLR vont devoir obtenir quelques voix chez leurs adversaires PDC et socialistes, il leur faudra jouer dans cette votation, un jeu tr\u00e8s subtil et croyez -moi, face \u00e0 ce d\u00e9fi, les conditions pos\u00e9es aujourd'hui par l'UDC seront le cadet de leurs soucis merci Thibaut Schaller et \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CDC434A-7841-40FE-9C9D-4658036236D1", "internalArchiveId": "4CDC434A-7841-40FE-9C9D-4658036236D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire de l'amende r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement de Luc Barthassat", "publicationDate": "2017-06-26T00:00:00Z", "summary": "L'affaire qui a touch\u00e9 durant le week-end le ministre genevois Luc Barthassat, accus\u00e9 d'avoir voulu faire sauter une amende, n'est pas tr\u00e8s grave. Mais elle est r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement du magistrat PDC.\r\n\r\n* * L'affaire de l'amende r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement de Luc Barthassat *** On va revenir sur l'affaire Barthassat de ce week-end... cette   cette amende que le conseiller d'Etat genevois a voulu faire sauter. Une affaire r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement du magistrat PDC. \r\nUn \u00e9lu qui s'est ali\u00e9n\u00e9 le soutien de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. D\u00e9sormais fragilis\u00e9, notamment \u00e0 cause de ses revirements sur les TPG, les transports publics genevois, Luc Barthassat  va sans doute \u00eatre attaqu\u00e9 par tous ceux qui convoitent un si\u00e8ge l'an prochain, Sylvie Belzer...\r\nLa fameuse r\u00e9ponse \u00e9crite du Conseil d'Etat sur l'intervention de Luc Barthassat pour faire annuler l'amende d'un haut fonctionnaire est effectivement r\u00e9v\u00e9latrice de ce jeu de pouvoir \u00e0 un an des \u00e9lections. Cette r\u00e9ponse, elle \u00e9mane du D\u00e9partement de Pierre Maudet, qui n'a pas jug\u00e9 utile d'en informer son coll\u00e8gue de gouvernement avant sa publication, \u00e7a ressemble quand m\u00eame furieusement \u00e0 une peau de banane. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9savou\u00e9 par ses pairs sur le dossier des TPG  la semaine derni\u00e8re, \u00e7a fait beaucoup de revers en une semaine. le pr\u00e9sident du parti pose donc ouvertement la question: qui veut la peau de Luc Barthassat?\r\nJustement qui veut sa peau?\r\nC'est \u00e0 dire que tous les partis cherchent la faille. Or, Luc Barthassat, pr\u00eate d\u00e9sormais ouvertement le flanc \u00e0 ces critiques \" le vernis se craquelle de toute part\" selon plusieurs sources. A commencer par le PLR qui a toujours eu du mal \u00e0 dig\u00e9rer que 2 PDC si\u00e8gent au Conseil d'Etat. Affaiblir l'un des deux leur permettrait de placer potentiellement leur 3e candidat. Et Luc Bartthassat ne s'est pas fait que des alli\u00e9s, sa fa\u00e7on de communiquer, son atttitude peu coll\u00e9giale, \u00e7a agace, surtout ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. Mais cette strat\u00e9gie met \u00e0 mal l'alliance entre les deux partis bourgeois pour les prochaines \u00e9lections.\r\nMais est-ce que les autres parti vont aussi s'engouffrer dans cette br\u00e8che?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiques sur son bilan mobilit\u00e9 qu'ils ne cessent de d\u00e9noncer.  Chez les socialistes, les cibles c'\u00e9tait plut\u00f4t  Mauro Poggia ou l'autre PDC, Serge dal Busco. A  cause de RIE 3 notamment. Mais Serge dal Busco en menant les discussions sur la nouvelle mouture de la r\u00e9forme fiscale reprend du galon.  Quant \u00e0 Mauro Poggia, de source socialiste, il est \"imprenable\" malgr\u00e9 la future d\u00e9confiture de son parti. Pour l'heure la cible des attaques, ouvertes ou en sous-main, c'est donc Luc Barthassat.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8714090", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'affaire de l'amende r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement de Luc Barthassat  / FOR_2017-06-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'affaire qui a touch\u00e9 durant le week-end le ministre genevois Luc Barthassat, accus\u00e9 d'avoir voulu faire sauter une amende, n'est pas tr\u00e8s grave. Mais elle est r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement du magistrat PDC."], "variantIds": ["ece-8714090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:56Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on va revenir sur l'affaire Barthassat de ce week- end, cette cette amende que le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois a voulu faire sauter une affaire r\u00e9v\u00e9latrice de l'isolement, l'isolement du magistrat PDC un \u00e9lu qui s'est ali\u00e9n\u00e9 le soutien de ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat d\u00e9sormais fragilis\u00e9, notamment \u00e0 cause de ses revirements sur les TPG, les transports publics Genevois Luc Barthassat va sans doute \u00eatre attaqu\u00e9 par tous ceux qui convoitent un si\u00e8ge l'an prochain, Sylvie belle-soeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, la fameuse r\u00e9ponse \u00e9crite du Conseil d'\u00c9tat sur l'intervention de Luc Barthassat pour faire annuler l'amende du haut fonctionnaire est effectivement r\u00e9v\u00e9latrice de ce jeu de pouvoir \u00e0 un an des \u00e9lections cette r\u00e9ponse elle \u00e9mane du D\u00e9partement de Pierre Maudet, qui n'a pas jug\u00e9 utile d'en informer son coll\u00e8gue de gouvernement avant sa publication, \u00e7a ressemble quand m\u00eame furieusement \u00e0 une peau de banane d\u00e9j\u00e0 d\u00e9savou\u00e9 par ses pairs, sur le dossier des TPG, la semaine derni\u00e8re, \u00e7a fait beaucoup de revers en une semaine, le pr\u00e9sident du parti pose donc ouvertement la question : qui veut la peau de Luc Barthassat alors justement Sylvie qui veut sa peau, h\u00e9 bien en fait, tous les partis cherchent actuellement la faille or Luc Barthassat pr\u00eate d\u00e9sormais ouvertement le flanc aux critiques, le vernis se craquelle de toute part, selon plusieurs sources, \u00e0 commencer par le PLR, qui a toujours eu du mal \u00e0 dig\u00e9rer que 2 PDC si\u00e8gent au conseil d'\u00c9tat affaiblir l'un des deux leur permettrait de placer potentiellement leur 3\u00e8me candidat et Luc Barthassat ne s'est pas fait que des alli\u00e9s, sa fa\u00e7on de communiquer son attitude peu coll\u00e9giale, \u00e7a agace surtout ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, mais cette strat\u00e9gie met aussi \u00e0 mal l'alliance entre les 2 partis bourgeois pour les prochaines \u00e9lections, ce que les autres partis vont aussi s'engouffrer dans cette br\u00e8che Sylvie alors du c\u00f4t\u00e9 des Verts, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiques sur son bilan, mobilit\u00e9, qu'il ne cessent de d\u00e9noncer chez les socialistes, les cibles, c'\u00e9tait plut\u00f4t Malraux Codjia ou l'autre PDC Serge Dal Busco \u00e0 cause de RIE 3 notamment mais Serge Dal Busco en mettant en menant les discussions sur la nouvelle mouture de la r\u00e9forme fiscale reprend du galon quant \u00e0 Mauro peu juin de source socialiste il est imprenable, entre guillemets, malgr\u00e9 la future d\u00e9confiture de son parti, pour l'heure, la cible des attaques ouvertes ou en sous- main, c'est donc bien Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [85%] :\r\nEt les \u00e9lections ont lieu en avril prochain, merci beaucoup Sylvie belge. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-26T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AA8671B-CD82-4597-BDB1-B89FDC545914", "internalArchiveId": "7AA8671B-CD82-4597-BDB1-B89FDC545914", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR devrait renoncer \u00e0 une candidature romande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral selon la Tessinoise Natalia Ferrara", "publicationDate": "2017-06-25T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi a pr\u00e9cis\u00e9 samedi devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s que le si\u00e8ge de Didier Burkhalter devrait revenir \u00e0 la Suisse latine, mais elle n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 toute candidature romande, ce que regrette la PLR tessinoise Natalia Ferrara.\r\n\r\n* * La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi a pr\u00e9cis\u00e9 samedi devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s que le si\u00e8ge de Didier Burkhalter devrait revenir \u00e0 la Suisse latine, mais elle n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 toute candidature romande, ce que regrette la PLR tessinoise Natalia Ferrara.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8711942", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR devrait renoncer \u00e0 une candidature romande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral selon la Tessinoise Natalia Ferrara / 12H30_2017-06-25T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 25.06.2017"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi a pr\u00e9cis\u00e9 samedi devant l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s que le si\u00e8ge de Didier Burkhalter devrait revenir \u00e0 la Suisse latine, mais elle n\u2019a pas d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 toute candidature romande, ce que regrette la PLR tessinoise Natalia Ferrara."], "variantIds": ["ece-8711942"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T22:37:00Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nElles ont ouvert hier, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti lib\u00e9ral- radical a clairement d\u00e9cid\u00e9 de rejeter la r\u00e9forme des retraites, soumise au peuple le 24 septembre prochain, la pr\u00e9sidente du parti, a aussi remerci\u00e9 Didier Burkhalter relevant son engagement incommensurable Conseil f\u00e9d\u00e9ral le si\u00e8ge doit revenir \u00e0 la Suisse latine \u00e0 pr\u00e9ciser P\u00e9tra G\u00f6ssi qui n'a pas d\u00e9cid\u00e9 donc de renoncer \u00e0 toute candidature romande, en tout cas officiellement ce que regrette Tatyana Ferrara, la Tessinoise avait \u00e9t\u00e9 candidate \u00e0 la succession de Laura Sadis au Conseil d'\u00c9tat en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [81%] :\r\nNous sommes concourant et c'est pas bien, chaque camp cherche sa chance et P\u00e9tra G\u00f6ssi c'est facile \u00e0 a dit latino et \u00e7a fini et maintenant c'est les latinos au Tessin et en Romandie qu'elle doit laisser parler, discuter ou ses batteries pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous attendiez \u00e7a l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui P\u00e9tra G\u00f6ssi justement, disent maintenant : c'est le moment des Tessinois, vous attendiez \u00e7a je oui la pas dire pas encore, on sait qu'elle va nous dire avant, avant que les candidats, je ne sais pas, elle a enfin mais la cour je, je, on a maintenant des conseillers f\u00e9d\u00e9raux romande, on n'a pas d\u00e9conseill\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral tessinois mais tr\u00e8s concr\u00e8tement, vous dites le PLR suisse doit d\u00e9cider de dire aujourd'hui \u00e7a \u00e9tait \u00e7a oui c'est en 3 D, la aussi, tout si on f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [93%] :\r\nTatyana Ferrara, qui est l'invit\u00e9 du dimanche, l'entretien de La\u00ebtitia Guinand \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 ce soir dans Forum sur la 1\u00e8re est mort. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-25T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}]}