{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=500&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=525&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=475&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-52EA08B1-896F-46C0-A7A2-5B120ED6B150", "internalArchiveId": "52EA08B1-896F-46C0-A7A2-5B120ED6B150", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Genevois voteront sur une baisse des signatures requises pour les initiatives et referendums", "publicationDate": "2017-08-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alder, Murat Julien\r\nLe Grand Conseil genevois a valid\u00e9 au printemps dernier une baisse du nombre de signatures requises pour les initiatives et les referendums. Les citoyens genevois devront se prononcer le 24 septembre prochain. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Pierre Vanek (Ensemble \u00e0 Gauche) et Murat Alder (PLR).\r\n\r\n* * Les Genevois voteront sur une baisse des signatures requises pour les initiatives et referendums   *** Faut-il revoir le nombre de signatures requises pour une initiative ou un r\u00e9f\u00e9rendum? La question est dans l'air du temps. Elle se posera le 24 septembre pour les citoyens genevois, en votation cantonale.\r\nLe changement propos\u00e9, c'est une BAISSE du nombre de paraphes \u00e0 r\u00e9colter, de 4 \u00e0 3% des \u00e9lecteurs pour une initiative constitutionnelle, soit environ 7 mille 700 signatures. \r\nEt de 3 \u00e0 2% pour un r\u00e9f\u00e9rendum (et une initiative l\u00e9gislative), on parle ici de 5 mille paraphes. \r\nCe changement a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le Grand Conseil au printemps. Comme on touche \u00e0 la Constitution, c'est maintenant au tour du peuple de se prononcer. On en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s: \r\nPierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche (chef de groupe)\r\n- Vous \u00eates parmi les d\u00e9fenseurs de ce changement: pourquoi une telle r\u00e9forme?\r\n- La derni\u00e8re Constitution date de 2013, 4 ans apr\u00e8s vous voulez d\u00e9j\u00e0 la revoir... c'est pas un peu t\u00f4t? Vous n'acceptez pas le compromis trouv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque?\r\n- Avec cette baisse, ne va-t-on pas vers une multiplication des r\u00e9f\u00e9rendums et des initiatives? Au risque de lasser les citoyens, alors que la participation est d\u00e9j\u00e0 basse... au risque aussi de bloquer parfois les institutions...\r\n- Avec les moyens technologiques actuels (internet et formulaire en ligne), est-ce vraiment si compliqu\u00e9 d'atteindre le nombre de signatures requis?\r\n- Depuis 2013, la quasi totalit\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rendums cantonaux lanc\u00e9s a abouti, et environ 1 tiers des initiatives... \u00e7a montre que c'est faisable...\r\n- Une baisse du nombre de paraphes n\u00e9cessaires pour un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a r\u00e9sonne un peu comme un constat d'\u00e9chec ou d'impuissance du Parlement... Le Grand Conseil n'est plus capable de trouver des compromis? \r\n- au niveau national, on \u00e9voque plut\u00f4t une hausse du nombre de signatures, car la population augmente, et il est de plus en plus simple de r\u00e9colter les 50 ou 100 mille paraphes n\u00e9cessaires. \r\nSes arguements en quelques mots: \r\n1. seuil de signature plus \u00e9lev\u00e9 que dans des cantons comme B\u00e2le ou Zurich (\"la signature d'un citoyen genevois p\u00e8se moins lourd qu'ailleurs\")\r\n2. Refuser cette baisse, c'est vouloir \u00e9chapper au contr\u00f4le d\u00e9mocratique (\"limiter les signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est aussi renforcer le travail parlementaire, \u00e0 la recherche de compromis et en limitant les majorit\u00e9s brutales\")\r\n3. La r\u00e9colte de signatures est devenue plus dificile: la nouvelle Constitution a introduit un syst\u00e8me de pourcentage, or comme la population augmente, le nombre de paraphes requis grimpe aussi; le vote \u00e9lectronique ne permet plus la r\u00e9colte devant les bureaux de vote un dimanche de votation; la population h\u00e9t\u00e9roclyte de Gen\u00e8ve complique la donne pour trouver des citoyens en droit de signer. \r\nMurat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR (Membre de la Constituante qui a travaill\u00e9 sur la nouvelle Constitution de 2013)\r\n- Vous \u00eates contre cette r\u00e9forme, pourquoi? Vous avez \"peur\" de laisser le peuple s'exprimer?\r\n- En comparaison, un canton comme Zurich demande moins de signatures... la signature d'un genevois n'a pas la m\u00eame valeur que celle d'un Zurichois?\r\n- Vous voyez le r\u00e9f\u00e9rendum comme un moyen de \"blocage\"... est-ce qu'il faut pas y voir plut\u00f4t un contr\u00f4le du travail parlementaire, une mani\u00e8re d'inciter le Grand Conseil \u00e0 trouver des compromis?\r\n- Avec vous, il y a aussi le PDC qui est contre cette r\u00e9forme... Le Conseil d'Etat s'y oppose aussi... mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, il y a les formations de gauche, le MCG, une partie de l'UDC qui sont pour... vous ne pouvez pas entendre leur r\u00e9vendication? Le d\u00e9put\u00e9 socialiste Romain de Sainte-Marie parle d'une baisse \"raisonnable\"... 1% de moins: c'est vraiment impensable pour vous?\r\nSes arguements en quelques mots: \r\n1. On a d\u00e9j\u00e0 eu ce d\u00e9bat lors des travaux de la Constituante en 2012 (nouvelle Constitution entr\u00e9e en vigueur courant 2013)... \"Nous avons une d\u00e9mocratie semi-directe et non directe, il faut respecter un \u00e9quilibre entre ce qu'on d\u00e9l\u00e8gue au Parlement et au peuple\".\r\n2. \u00abLes Genevois seront accul\u00e9s par des textes insens\u00e9s\u00bb selon lui. Il estime que le nombre de signatures requises n'a pas \u00e9volu\u00e9 significativement depuis les ann\u00e9es 1960. \u00abLa logique voudrait plut\u00f4t que l'on augmente ces taux\u00bb.\r\n3. Sur la comparaison inter-cantonale: \"comparaison n'est pas raison. Gen\u00e8ve a une culture politique diff\u00e9rente (Gueules \u00e9lastiques...)\"\r\n4. Sur les difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9colter des signatures: \"les exemples d'initiatives qui aboutissent avec plus du double des signatures requises montre le contraire\". Selon lui, les moyens techniques actuels permettent aussi de r\u00e9colter des signatures avec un simple formulaire \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur internet. A condition de vivre avec son temps!\r\nQuelques infos compl\u00e9mentaires: \r\n- Au Grand Conseil, le texte est pass\u00e9 par 52 voix contre 38 et deux abstentions\r\n- Ce changement de la Constitution fait passer la proportion de citoyens dont il faut la signature pour lancer une initiative constitutionnelle de 4 \u00e0 3%. Pour une initiative l\u00e9gislative et un r\u00e9f\u00e9rendum facultatif, cette proportion passe de 3 \u00e0 2%.\r\n- En 2016, il fallait 10 263 signatures pour une initiative constitutionnelle (4% des \u00e9lecteurs) et 7697 pour une initiative l\u00e9gislative cantonale ou un r\u00e9f\u00e9rendum. Avec les nouvelles dispositions constitutionnelles, on passerait par exemple \u00e0 environ 7700 signatures pour un changement constitutionnel (3%) et \u00e0 un peu plus de 5000 (2%) pour un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n- Ce d\u00e9tricotage d'une partie du travail de l'Assembl\u00e9e constituante est fortement contest\u00e9 par le Conseil d'Etat et par l'Entente PLR-PDC.\r\n- La Constitution actuelle est entr\u00e9e en vigueur le 1er juin 2013.\r\n- Si vous voulez vous faire une id\u00e9e des initiatives depuis 2013: http://www.ge.ch/legislation/initiatives/f/in_table.html\r\n- Idem pour les r\u00e9f\u00e9rendums: https://www.ge.ch/legislation/referendum/f/ref_table.html#L10761\r\n- https://www.rts.ch/info/regions/geneve/**-vers-une-reduction-des-signatures-a-recolter-pour-les-initiatives-a-geneve.html\r\nMurat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR, direct Studio GE (arrive \u00e0 18h30, **.66)\r\nPierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche, direct Studio GE (arrive \u00e0 18h30, **.12)", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8840358", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Genevois voteront sur une baisse des signatures requises pour les initiatives et referendums / FOR_2017-08-21T18:14:00_developpement-8", "Forum du 21.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil genevois a valid\u00e9 au printemps dernier une baisse du nombre de signatures requises pour les initiatives et les referendums. Les citoyens genevois devront se prononcer le 24 septembre prochain. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Pierre Vanek (Ensemble \u00e0 Gauche) et Murat Alder (PLR)."], "variantIds": ["ece-8840358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:55Z", "speechToTexts": ["04.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n41 Faut -il revoir le nombre de signatures requises pour une initiative ou un r\u00e9f\u00e9rendum, la question est dans l'air du temps, il se posera le 24 septembre prochain pour les citoyens, Genevois, c'est une votation cantonale le changement propos\u00e9, c'est une baisse du nombre de paraphes \u00e0 r\u00e9colter de 4 \u00e0 3 pourcent des des \u00e9lecteurs pour une initiative constitutionnelle soit environ 7700 signatures et de 3 \u00e0 2 pourcent pour pour un r\u00e9f\u00e9rendum, on parle ici, dont environ 5000 paraphes ce changement a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le Grand Conseil au printemps et comme on touche \u00e0 la Constitution, h\u00e9 bien il faut le peuple doit se prononcer, ce sera donc le 24 septembre on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Pierre Vanek d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche bonsoir et n\u00e9onatale, d\u00e9put\u00e9 du parti, le Parti lib\u00e9ral- radical bonsoir bonsoir art Pierre Vanek vous \u00eates parmi les les d\u00e9fenseurs de de ce changement, c'est vrai qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on a plut\u00f4t parl\u00e9 d'augmenter le nombre de signatures pour faire aboutir une initiative un r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame si pour l'instant rien ne change, pourquoi Gen\u00e8ve, faudrait -il baisser ce nombre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nTout simplement parce que le nombre est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 ce signifie que les droits populaires donne des droits m\u00eame pas populaires, les droits d'un citoyen Genevois d'influencer la politique de son canton sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de la citoyens z\u00fcrichois par exemple puisqu'\u00e0 Z\u00fcrich en mati\u00e8re cantonale pour un r\u00e9f\u00e9rendum, proportionnellement, il font 4 fois moins de signatures, donc le poids d'un d'un citoyens z\u00fcrichois proportionnellement 4 fois plus \u00e9lev\u00e9, donc il s'agit de restituer des droits aux citoyens et d'augmenter un tout petit peu les droits populaires dans un contexte o\u00f9 la r\u00e9colte de signatures devient plus difficile \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve est un canton cosmopolite o\u00f9 beaucoup de gens n'ont pas les les les droits politiques, donc on est dans un milieu o\u00f9 la r\u00e9colte de signatures n'est pas n'est pas absolument \u00e9vidente, les gens votent par correspondance alors qu'avant on pouvait r\u00e9colter devant devant les locaux de vote il y a toutes sortes de bonnes raisons de baisser et de rendre l'acc\u00e8s \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, l'acc\u00e8s au contr\u00f4le de nos \u00e9lus, plus facile et si on laisse faire la nature si j'ose dire, ou plut\u00f4t les effets de la nouvelle constitution, le nombre de signatures augmente chaque ann\u00e9e, puisque il a augment\u00e9 pour les r\u00e9f\u00e9rendums, on est pass\u00e9 de 7000 \u00e0 7500 7700 donc a augment\u00e9 de 10 pourcent en en en quelques ann\u00e9es, depuis d\u00e9but 2013 quand la Constitution et de la figure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nPierre Vanek aussi, si on regarde les est programm\u00e9 dimanche de votation \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'a pas l'impression que c'est c'est la jach\u00e8re totale, il y a quand m\u00eame plein d'initiatives et d'r\u00e9f\u00e9rendum qui aboutissent aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [90%] :\r\nOui mais, paradoxalement, des r\u00e9f\u00e9rendums, il y avait, il n'est pas certain que \u00e7a fasse augmenter le le long de votation aujourd'hui le politicien majoritaire de droite peut \u00eatre tent\u00e9s de voter un truc et puis d'esp\u00e9rer d'\u00e9chapper au r\u00e9f\u00e9rendum les TPG, par exemple, on a vot\u00e9 3 fois si la majorit\u00e9 du Parlement avait l'Intelligence de de consid\u00e9rer que la question \u00e9tait acquise, on n'aurait pas eu cette 3\u00e8me votation populaire avec r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 la cl\u00e9, donc, du point de vue de de du politicien disons majoritaire \u00e7a leur montre que, il faut entendre le peuple \u00eatre pr\u00eats \u00e0 l'entendre et, paradoxalement, \u00e7a peut conduire \u00e0 des situations o\u00f9 on vote des lois qui qui justement appelle moins moins fortement le r\u00e9f\u00e9rendum, donc je ne suis pas persuad\u00e9 que notre proposition, elle augmente forc\u00e9ment donc de votation, il faut savoir aussi que c'est pas rattach\u00e9 juste un point, il y a aussi un certain nombre de stations qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s \u00e0 juste titre par la Constituante puisque on n'a plus le le le r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire sur un certain nombre de questions et r\u00e9f\u00e9rendum, facilit\u00e9 donc d'un certain point de vue, les choses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 il y a un petit un petit toilettage qui a \u00e9t\u00e9 fait qui est qui est pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [87%] :\r\nMurat telle le le PLR et le PDC sont sont contre cette r\u00e9forme, pourquoi vous avez peur du du peuple, peur du citoyen qui vient un peu trop corriger ce que ce que vous avez concoct\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [93%] :\r\nNon, pas du tout et j'aimerais simplement rappeler \u00e0 mon estim\u00e9 coll\u00e8gue Pierre Vanek le l'espace- temps dans lequel nous vivons d'abord, nous ne sommes pas \u00e0 Z\u00fcrich, nous sommes \u00e0, \u00e0 Gen\u00e8ve, ici c'est Gen\u00e8ve comme on disait la culture politique genevoise n'est pas la m\u00eame caca Z\u00fcrich et surtout nous vivons en 2017 et en 2012 et il y a eu un mirage, il a eu le vote de la nouvelle constitution genevoise, il y a eu aussi la disparition du Minitel, alors pourquoi le Minitel a -t-il disparu parce que il y a, il y a, il y a une autre institution qui a succ\u00e9d\u00e9 c'est Internet et gr\u00e2ce \u00e0 Internet, on peut aujourd'hui tr\u00e8s simplement t\u00e9l\u00e9charger des formulaires d'initiative populaire et les remplir ensuite \u00e0 la main les sign\u00e9s exp\u00e9dier, donc en r\u00e9alit\u00e9 c'est beaucoup plus facile aujourd'hui avec les moyens technologiques que nous avons \u00e0 disposition de r\u00e9colter des des signatures j'aimerais d'ailleurs pour vous le prouver, revenir sur les exemples de ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a, on a quand m\u00eame eu des des votations qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es sur diff\u00e9rents sujets, \u00e0 la suite de r\u00e9colte de signatures assez impressionnante par exemple l'interdiction de fumer dans les lieux publics, la loi sur les heures d'ouvertures de magasins, ou encore le d\u00e9classement du du secteur des Cherpines, on a d\u00e9pass\u00e9 les 14000 signatures et puis il initiatives pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve et le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi pour le le retour du mercredi matin \u00e0 l'\u00e9cole ont m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 les 18000 signatures, donc ce n'est absolument pas difficile \u00e0 l'heure actuelle de r\u00e9colter des des signatures, ce qui va se passer en \u00e0 partir de, de, de l'entr\u00e9e en vigueur de de cette nouvelle loi constitutionnelle si elle est approuv\u00e9e, c'est qu'on va revenir \u00e0 des niveaux de signatures qui sont consid\u00e9rablement inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux m\u00eame qui existait avant la nouvelle constitution, je m'explique : lorsqu'on a adopt\u00e9 les seuils de 10000 signatures pour les initiatives populaires les 7000 signatures pour les demandes de r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Gen\u00e8ve avant la nouvelle constitution, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 60 on avait 2 fois moins d'\u00e9lecteurs a c'\u00e9tait pas donc le bon sens commanderait non pas de r\u00e9duire le nombre de signatures, mais bien au contraire de les augmenter parce qu'une d\u00e9mocratie semi- directe ne peut fonctionner de mani\u00e8re saine que si le peuple est saisi avec parcimonie avec ce cette nouvelle loi constitutionnelle, on va finir par voter le Genevois sur tout et n'importe quoi et son bulletin de vote aura la taille d'une affiche \u00e9lectorale, comment va votre Minitel voil\u00e0 je comprends bien que vous int\u00e9resse de passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [88%] :\r\nLa non plut\u00f4t qui soutient le gouvernement n'aime pas que que la majorit\u00e9 en conseil qui qui, esp\u00e9rons -le, changera aux prochaines \u00e9lections, n'a pas envie, veut que le peuple soit consult\u00e9 avec parcimonie, moi je veux en effet que le peuple soit consult\u00e9 par avec parcimonie mais avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, parce que c'est le souverain qui doit \u00eatre essentiellement aux commandes dans une d\u00e9mocratie, en tous les exemples que vous donnez dans les cas o\u00f9 il y a eu 14000 et 18000 signatures o\u00f9 les soyons \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a n'augmentera notre notre d'notre mesure qui est un signal de, de, de, de, donc quoi, moi, \u00e0 la d\u00e9mocratie directe donc courage mon comit\u00e9 qui pourraient se lancer pour lancer une initiative pour l'ancien r\u00e9f\u00e9rendum, h\u00e9 bien c'est c'est votation l\u00e0 auront lieu aurait eu lieu, \u00e7a n'augmente pas le nombre de, de, de, de scrutin par contre il y a des scrutins tr\u00e8s important o\u00f9 les politiciens majoritaires sont pas en harmonie, en accord avec, manifestement, l'opinion publique et il faut donner un signal qu'on est pr\u00eat \u00e0 entendre le peuple et c'est ce signal -l\u00e0 que nous allons \u00e9conomie quand je dis nous, c'est une large majorit\u00e9 du Grand Conseil, c'est tous les partis, en fait, y compris les partis extraparlementaires \u00e0 l'exception du PLR et du PDC, je crois que la cause en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [90%] :\r\nCe c\u00f4t\u00e9 un peu aiguillon pour pour pour le PDC elle PLR et pour le Parlement, g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 trouver un projet consensuel pour justement \u00e9viter puisque ce sera plus facile selon vous de de faire un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est ce c\u00f4t\u00e9 d'aiguillon, finalement c'est c'est comme \u00e7a aussi que la d\u00e9mocratie peut peut avancer si on sait qu'il y a ce ce scrutin populaire qui peut arriver facilement derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [89%] :\r\nAlors attendez d\u00e9j\u00e0 le consensus, il avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans le cadre des travaux de la Constituante oui, m\u00eame si on on va la Constituante chanson j'entends pas refaire les travaux de la Constituante, mais toutes ces questions sur la baisse du nombre de signatures r\u00e9v\u00e8le le climat dans lequel nous travaillons aujourd'hui au Grand Conseil Ensemble \u00e0 gauche cherche avec des projets de loi isol\u00e9 \u00e0 d\u00e9tricoter le projet de constitution qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par la sur les points qui lui conviennent pas et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 embobiner les socialistes dans cette cause qui sont revenus sur la parole qu'ils avaient donn\u00e9 dans le cas de n\u00e9gociations que nous avions eu non c'est une en ce qui concerne l'UDC l'UDC \u00e9taient divis\u00e9s sur ce projet de loi constitutionnelle avons oui, nous avons, nous avons parmi les d\u00e9put\u00e9s UDC plusieurs repr\u00e9sentants qui ont vot\u00e9 avec l'Entente mais cela n'a pas d'importance Sysiphe ici c'est 2 personnes de ne pas perdre de vue, il ne faut pas perd de vue la chaussure, c'est que nous ne sommes pas en langue gagne des nous sommes en d\u00e9mocratie semi- directe le peuple \u00e9lit des repr\u00e9sentants, il y a un gouvernement pour qu'il puisse gouverner il \u00e9lit un parlement pour qu'il puisse l\u00e9gif\u00e9rer et le pape doit avoir le dernier mot, mais il ne doit pas se substituer aux autorit\u00e9s qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u00e9lu du tout \u00e7a, juste encore une chose \u00e0 cela, c'est que le cela fait qu'aurait une loi constitutionnelle de ce genre, c'est finalement d'acculer le citoyen, on va tellement finir par le solliciter, en le faisant voter sur tout et n'importe quoi, qu'il va se d\u00e9sint\u00e9resser de la politique et qui ne va plus pouvoir se concentrer sur les objets soumis au vote, surtout si l'on a 20, 30 ou 40 sur son bilan de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [87%] :\r\nL'aura le dernier mot, le 24 septembre prochain sur ce projet -l\u00e0, merci beaucoup, Pierre Vanek d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche Emirates Alder d\u00e9put\u00e9 PLR tous les 2, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vous et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-21T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vanek, Pierre", "role": "D\u00e9put\u00e9 (EAG) / Ex-CN", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49F4C851-1A4A-409A-B6EE-786025D415E9", "internalArchiveId": "49F4C851-1A4A-409A-B6EE-786025D415E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier d\u00e9bat entre les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Zoug", "publicationDate": "2017-08-21T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis, les trois candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter d\u00e9battront pour la premi\u00e8re fois lundi soir \u00e0 Zoug. Deux autres rencontres avec le public, dont une \u00e0 Fribourg, ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues par le parti.\r\n\r\n* * Premier d\u00e9bat entre les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Zoug  \r\nChrystel : on poursuit avec le lancement d'un grand concours de beaut\u00e9 .\r\nOui ca se passe \u00e0 Zoug. Et on parle course au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les trois candidats vont \u00ab d\u00e9battre \u00bb ce soir entre eux, en suisse centrale. La soir\u00e9e est organis\u00e9e (ou orchstr\u00e9e plut\u00f4t) par le parti, qui a pr\u00e9vu trois rencontres avec le public. Deux en Suisse-Allemande, une en Romandie (vendredi \u00e0 Fribourg). Par contre aucune au Tessin. \r\nRouven Gueissaz vous suivez pour nous ce d\u00e9bat qui se veut avant tout une discussion tr\u00e8s polie... et pourtant les enjeux sont r\u00e9els. \r\nDir tel ** pueut-\u00eatre skype on tente\r\nRelance1: \u00e7a ressemble donc \u00e0 une primaire?\r\nRelance2: isabelle Moret, dans un premier temps n'\u00e9tait pas annonc\u00e9e \u00e0 Zoug. Finalement elle sera l\u00e0!", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8840354", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Premier d\u00e9bat entre les candidats PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Zoug  / FOR_2017-08-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.08.2017"], "alternativeSummary": ["Isabelle Moret, Pierre Maudet et Ignazio Cassis, les trois candidats PLR \u00e0 la succession de Didier Burkhalter d\u00e9battront pour la premi\u00e8re fois lundi soir \u00e0 Zoug. Deux autres rencontres avec le public, dont une \u00e0 Fribourg, ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues par le parti."], "variantIds": ["ece-8840354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:55Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nComment, en Espagne et en poursuit Christian avec le lancement de ce qu'on pr\u00e9pare un grand concours de beaut\u00e9, oui, \u00e7a se passe \u00e0 Zoug, qu'on parle de course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, les 3 candidats vont d\u00e9battre ce soir entre en Suisse centrale, la soir\u00e9e est organis\u00e9e au plus t\u00f4t, orchestr\u00e9e par le parti qui a pr\u00e9vu trois rencontres avec le public de en Suisse- allemande une en Romandie, ce sera vendredi \u00e0 Fribourg par contre aucune au Tessin \u00e7a peut surprendre Orenga \u00e7a vous suivez pour nous ce d\u00e9bat on a envie de le mettre en Guin\u00e9e, ce d\u00e9bat, ce sera plut\u00f4t une discussion, on l'imagine bien discussion tr\u00e8s polie et, pourtant, hein, ce sont des des vrais enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nOui, il faut tout d'abord, le dire c'est une d\u00e9marche quand m\u00eame peu courante de la part d'un parti car, \u00e9videmment, ce n'est pas la population qui \u00e9lit le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais bien les 246 membres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, mais le Parti lib\u00e9ral- radical avait propos\u00e9 le m\u00eame type de rencontre avant l'\u00e9lection de Yoann Schneider- Ammann et celle de Didier Burkhalter alors la rencontre de ce soir devrait \u00eatre plut\u00f4t confidentielle, une centaine de personnes tout au plus les candidats s'exprimeront en allemand, voil\u00e0 qui permettra de se faire une id\u00e9e assez pr\u00e9cise de leurs comp\u00e9tences linguistiques, mais il faut pas s'attendre, vous l'avez dit \u00e0 \u00e0 de grands \u00e9clats, ce sera plut\u00f4t un expos\u00e9 sur des sujets pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'avance, finalement plus un exercice de marketing politique qu'un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [94%] :\r\nL'exercice peut ressembler justement \u00e0 ce qu'on appelait des primaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nOui, alors ce sera int\u00e9ressant de voir comment les candidats vont se comporter entre et et oui \u00e7a pourrait avoir des airs de primaire par exemple entre le favori Inacio Cassis et les 2 autres Isabelle Moret et Pierre Maudet est -ce que le Tessinois va survoler la discussion face aux 2 autres, on a l'impression qu'il n'a tu\u00e9 Cassis depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 n'a pas tellement besoin de faire campagne, tandis que Pierre Maudet a sillonn\u00e9 la Suisse al\u00e9manique ces derniers jours pour r\u00e9activer des r\u00e9seaux et se faire conna\u00eetre et que Isabelle Moret face \u00e0 une nouvelle pol\u00e9mique allum\u00e9e par le SonntagsBlick dimanche dernier, la Vaudoise, critiqu\u00e9 pour son manque d'engagement, le manque d'engagement dont elle aurait fait preuve, au comit\u00e9 de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger : bilan n\u00e9gatif dress\u00e9 par ses d\u00e9sormais ex- coll\u00e8gues, puisqu'elle a quitt\u00e9 le comit\u00e9 dimanche dernier, apr\u00e8s \u00e0 peine 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [82%] :\r\nOn va dire encore un mot de d'Isabelle Moret dans un 1er temps elle n'est pas telle n'\u00e9tait pas annonc\u00e9e AZO finalement, il sera quand m\u00eame l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [90%] :\r\nOui, question de planning, selon le parti, c'est un probl\u00e8me d'un gendarme qui, finalement a l'air de de s'arranger, donc sont tout cas une belle occasion pour elle de de relancer une campagne qu'on peut dire qu'on peut qualifier de de difficile dans le pire sc\u00e9nario, le PLR choisiraient un ticket \u00e0 2 les instances dirigeantes y sont favorables, et ce pourrait \u00eatre un ticket Maudet Cassis pour la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi le facteur g\u00e9ographique prime sur le genre et vous a d\u00e9j\u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame la NZZ autrefois proche des radicaux, la meilleure Z\u00fcrcher Zeitung plaident pour un ticket \u00e0 1 2 alors confidentiel ou pas le d\u00e9bat de ce soir, finalement, peu importe, c'est l'occasion, \u00e0 quelques jours du choix du groupe parlementaire de rectifier ce qui peut encore l'\u00eatre pour les candidats et pour chacun de, de, de, finalement, redorer une image parfois \u00e9corn\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [88%] :\r\nEt vous serez demain matin matinale dans nos journaux d'information, notamment pour nous dire qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 ce soir \u00e0 Zoug, avec ses 3 candidats du PLR reviennent caisse \u00e0 notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral en Direct depuis. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-21T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEDCD091-F071-4260-9141-660A39D08B2A", "internalArchiveId": "DEDCD091-F071-4260-9141-660A39D08B2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay", "publicationDate": "2017-08-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay (Presse romande) *** La presse avec Sandra Zimmerli et Simon Corthay, avec pour commencer ce reportage impressionnant dans le Matin... \r\nSimon:\r\nimpressionnant par la taille, dix pages - et surtout par son contenu. Les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du quotidien orange reviennent de Foggia, dans le sud de l'Italie  L\u00e0-bas, dans les Pouilles, des dizaines de milliers de personnes sont exploit\u00e9es pour ramasser les tomates. Beaucoup de migrants, 10 \u00e0 12 heures sous un soleil de plomb, parfois sans avoir \u00e0 boire... Salaire: 30 francs par jour, mais \u00e0 d\u00e9duire le repas de midi, une place sur un matelas pour quelques heures - et m\u00eame le transport jusqu'au champ... Notre alimentation est dans le rouge, d\u00e9nonce l'\u00e9ditorial du Matin. Car les tomates ne sont qu'un exemple parmi tant d'autres des d\u00e9rives de l'industrie agroalimentaire. Je peux vous dire que ce matin, les tomates ont une dr\u00f4le de saveur et qu'on n'ouble pas le regard de ces migrants qui font la une du journal, regard traduit par ce titre: Nous sommes tous des esclaves...\r\nSandra:\r\napr\u00e8s l'esclaves en italie, le travail saisonnier en suisse, sur les chantiers, dans le tourisme et la gastronomie surtout. Des employ\u00e9s qui lorsque les affaires de leurs patrons tournent moins  se retrouvent \u00e0 aller pointer au ch\u00f4mage...et quelques mois plus tard, lorsque les affaires reprennent, hop, ils retrouvent leur emploi chez le m\u00eame patron. Selon la luzerner zeitung, aux Grisons et en Valais, c'est pratiquement le cas pour un ch\u00f4meur sur deux: pour le conseiller aux \u00e9tats z\u00fcrichois Ruedi Noser c'est clairement \" un abus de la caisse ch\u00f4mage\". pas du tout r\u00e9pond gastro suisse, \" nous entrepreneurs sommes des victimes et non des d\u00e9clancheurs\" encha\u00eene Serge M\u00e9trailler directeur valaisan des entrepreneurs. Pas de quoi convaincre Ruedi Noser, si le probl\u00e8me persiste les politiques pourraient aller jusqu'\u00e0 exiger que les employeurs-saisonniers augmentent leurs contributions \u00e0 la caisse de ch\u00f4mage\r\n*** ...autre probl\u00e8me dans le monde du travail: le harc\u00e8lement sexuel....  \r\nSandra:\r\nofficiellement il  n'est pas encore en fonction, pourtant, \u00e0 Z\u00fcrich le site \"bel\u00e4stigt.ch\", harcel\u00e9e.ch, est d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 au quotidien. Selon le Tages Anzeiger, cela montre que ce nouveau service du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la ville en collaboration avec d'autres organisations contre les violences sexuelles r\u00e9pond \u00e0 une demande: objectif: conseiller de mani\u00e8re totalement anonyme les personnes qui se sentent concern\u00e9es.....\r\nSimon: \r\nharc\u00e8lement au travail - le Matin parle aussi de mobbing au-desus d'un portrait du socialiste valaisan Mathias Reynard. Le conseiller national estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qu'il avait interpell\u00e9 sur le sujet, ne prend pas le ph\u00e9nom\u00e8ne suffisamment au s\u00e9rieux. La r\u00e9ponse du gouvernent, qui trouve inutile une adaptation de la loi sur le travail, n'est pas s\u00e9rieuse. Bref, pour Mathias Reynard, le mobbing est le dernier des soucis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n**tiens....justement....du conseil f\u00e9d\u00e9ral on en a encore pas parl\u00e9.....(aujourd'hui)\r\n en tant que directeur de la police il est \"knallhart\" dur comme fer, mais \u00e0 la maison, c'est elle la chef! Madame Maudet et son \u00e9poux sur deux pleine pages dans le blick. au menu: terrine de foie, tartare de saumon et boeuf, accompagn\u00e9 d'un blanc local ( genevois): \"eh oui je suis protestant, mais mange et bois comme un catholique\" avoue l'outsider \u00e0 la succession de didier Burkhalter. plus s\u00e9rieusement: \" la police ne peut m\u00eame pas prendre une fausse identit\u00e9 pour mener des investigations sur le net, on ne peut plus continuer comme \u00e7a! Pierre Maudet sur deux pleines pages aussi dans l'Aargauer zeitung, o\u00f9 il l'avoue \"je dois temp\u00e9rer un peu mon enthousiasme\" pendant cette campagne: \"\u00e7a fait partie du jeu, il faut savoir s'adapter, et je prouve que je sais le faire\" . le fait qu'il n'est pas parlementaire,( contrairement \u00e0 il y a quelques jours encore) n'est plus forc\u00e9ment un handicap: \"depuis quelques jours je sens chez beaucoup de parlementaires la nostalgie d'un candidat qui est moins prisonnier des laboratoires de pens\u00e9es conventionnels,  capable de diriger imm\u00e9diatement!!!! autre confidence: dans 10 ans je ne serai plus conseiller d'\u00e9tat!!!!\r\nSimon:\r\nNi Maudet ni les deux autres ne semblent pour l'instant se d\u00e9marquer chez les d\u00e9put\u00e9s valaisans. Constat du Nouvelliste qui montrent des \u00e9lus qui attendent de se laisser s\u00e9duire par un des papables lors des auditions. Quelques pages plus loin, les lecteurs valaisans en apprennent un peu plus sur Ignazio Cassis. Interview du Tessinois qui d\u00e9clare que la Suisse a besoin de l'Italianita...\r\n*** Et le canton d'Ignazio Cassis fait la une du Temps...\r\nSimon:\r\n... et c'est la bonne nouvelle du jour, qui d\u00e9monte une id\u00e9e re\u00e7ue. Quoi qu'en dise la Lega, le Tessin ne va pas si mal que \u00e7a. Dans le reste de la Suisse, on croit le canton malade de ses frontaliers. Vision erron\u00e9e, selon le directeur de l'institut de recherches \u00e9conomiques... en y regardant de plus pr\u00e8s, Rico Maggi n'a trouv\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment indiquant que l'emploi frontalier aurait augment\u00e9 le risque de ch\u00f4mage chez les Tessinois. En r\u00e9sum\u00e9, conclut le sp\u00e9cialiste, l'\u00e9conomie tessinoise se porte tr\u00e8s bien, mais ce n'est pas politiquement correct de l'affirmer...\r\nSandra: \r\nretour \u00e0 la politique pure avec le nouveau PDC de Gerhard Pfister dans le Bund et le Tages Anzeiger: le pr\u00e9sident revient sur son projet de rapprochement avec le PS et l'UDC mais surtout tr\u00e8s loin du PLR.....l'Aargauer zeitung elle se penche sur l'avenir du PS: apr\u00e8s le tumulte provoqu\u00e9 l'automne dernier par son projet de \"d\u00e9mocratie-\u00e9conomique\", la direction du parti se lance dans la prochaine bataille: \u00e7a sera samedi prochain \u00e0 Berne, que commencent l'\u00e9llaboration d'un concept \u00e9conomique encore bien plus complet: \"implant\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 politique et imm\u00e9diatement applicable\" r\u00e9sume la B\u00e2loise susanne Leutenegger-Oberholzer.,...\r\n*** Et nous partons sur la route!\r\nSimon:\r\nOui, une information routi\u00e8re du Nouvelliste, qui s'int\u00e9resse ce matin aux moyens de d\u00e9sengorger le trafic. Un projet pilote de covoiturage, PubliRide, n'a pas eu le succ\u00e8s escompt\u00e9. Pascal Bovey, responsable de la mobilit\u00e9 en Valais, a une explication: les propri\u00e9taires de voiture ne gagnaient rien en retour. La seule solution, poursuit le Valaisan, c'est de sensibiliser la population et d'augmenter massivement, massivement le prix de l'essence... \r\nCovoiturage, Gorges ne peut m\u00eame pas y r\u00eaver. A 88 ans, cet habitant d'un coin perdu dans les hauts de Saint-Cergue n'a pas de voisin. Depuis le mois de juin, Georges n'a plus de permis de conduire, suite \u00e0 des examens ordonn\u00e9s par son m\u00e9decin de famille. Le quotidien de la C\u00f4te raconte ce changement brutal dans la vie quotidienne de cet homme priv\u00e9 des moyens de se rendre seul au village, distant de 3 kilom\u00e8tres. Mais il ne veut pas d\u00e9m\u00e9nager et quitter son chalet. \"Je veux mourir ici\", dit Georges des larmes dans les yeux. \r\nSandra: \r\nils en pleurent presque aussi les profs d'auto-\u00e9cole: selon blick, l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes veut supprimer l'interdiction pour les  chauffeurs d'un v\u00e9hicule automatique de conduire une voiture traditionnelle: il y aura beaucoup plus d'accidents et \u00e7a sera le  chaos sur les routes pr\u00e9viennent les profs: passer les vitesses dans des situations \u00e0 stress demandent beaucoup d'exercice disent-ils...et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \"le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit rapidement mettre la marche arri\u00e8re!!!!\"\r\n(al\u00e9m) C esclaves italie\r\napr\u00e8s l'esclaves en italie, le travail saisonnier en suisse, sur les chantiers, dans le tourisme et la gastronomie surtout. Des employ\u00e9s qui lorsque les affaires de leurs patrons tournent moins  se retrouvent \u00e0 aller pointer au ch\u00f4mage...et quelques mois plus tard, lorsque les affaires reprennent hop, ils retrouvent leur emploi chez le m\u00eame patron. Selon la luzerner zeitung, aux Grisons et en Valais, c'est pratiquement le cas pour un ch\u00f4meur sur deux: pour le conseiller aux \u00e9tats z\u00fcrichois Ruedi Noser c'est clairement \" un abus de la caisse ch\u00f4mage\". pas du tout r\u00e9pond gastro suisse, \" nous entrepreneurs sommes des victimes et non des d\u00e9clancheurs\" encha\u00eene Serge M\u00e9trailler directeur valaisan des entrepreneurs. Pas de quoi convaincre Ruedi Noser, si le probl\u00e8me persiste les politiques pourraient exiger que les employeurs-saisonniers augmentent leurs contributions \u00e0 la caisse ch\u00f4mage\r\n****************...autre probl\u00e8me dans le monde du travail: le harc\u00e8lement sexuel....  \r\nofficiellement il  n'est pas encore en fonction, pourtant, \u00e0 Z\u00fcrich le site \"bel\u00e4stigt.ch\", harcel\u00e9e.ch, est d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 au quotidien. Selon le Tages Anzeiger, cela montre que ce nouveau service du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la ville en collaboration avec d'autres organisations contre les violences sexuelles r\u00e9pond \u00e0 une demande: objectif: conseiller de mani\u00e8re totalement anonyme les personnes qui se sentent concern\u00e9es.....\r\nC Reynard mobbing\r\nrien \u00e0 voir: en tant que directeur de la police il est \"knallhart\" dur comme fer, mais \u00e0 la maison, c'est elle la chef! Madame Maudet et son \u00e9poux sur deux pleine pages dans le blick. au menu: terrine de foie, tartare de saumon et boeuf, accompagn\u00e9 d'un blanc local ( genevois): \"eh oui je suis protestant, mais mange et bois comme un catholique\" avoue l'outsider \u00e0 la succession de didier Burkhalter. plus s\u00e9rieusement: \" la police ne peut m\u00eame pas prendre une fausse identit\u00e9 pour mener des investigations sur le net, on ne peut plus continuer comme \u00e7a! Pierre Maudet sur deux pleines pages aussi dans l'Aargauer zeitung, o\u00f9 il l'avoue \"je dois temp\u00e9rer un peu mon enthousiasme\" pendant cette campagne: \"\u00e7a fait partie du jeu, il faut savoir s'adapter, et je prouve que je sais le faire\" . le fait qu'il n'est pas parlementaire,( contrairement \u00e0 il y a quelques jours encore) n'est plus forc\u00e9ment un handicap: \"depuis quelques jours je sens chez beaucoup de parlementaires la nostalgie d'un candidat qui est moins prisonnier des laboratoires de pens\u00e9es conventionnels,  capable de diriger imm\u00e9diatement!!!! autre confidence: dans 10 ans je ne serai plus conseiller d'\u00e9tat!!!!\r\nC  Cassis et Tessin tutto bene!\r\nretour \u00e0 la politique pure avec le nouveau PDC de Gerhard Pfister dans le Bund et le Tages Anzeiger: le pr\u00e9sident revient sur son projet de rapprochement avec le PS et l'UDC mais surtout tr\u00e8s loin du PLR.....l'Aargauer zeitung elle se penche sur l'avenir du PS: apr\u00e8s le tumulte provoqu\u00e9 l'automne dernier par son projet de \"d\u00e9mocratie-\u00e9conomique\", la direction du parti se lance dans la prochaine bataille: \u00e7a sera samedi prochain \u00e0 Berne, que commencent l'\u00e9llaboration d'un concept \u00e9conomique encore bien plus complet: \"implant\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 politique et imm\u00e9diatement applicable\" r\u00e9sume la B\u00e2loise susanne Leutenegger-Oberholzer.,...\r\nC co-voiturage et pti vieux\r\nils en pleurent presque aussi les profs d'auto-\u00e9cole: selon blick, l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes veut supprimer l'interdiction pour les  chauffeurs d'un v\u00e9hicule automatique de conduire une voiture traditionnelle: il y aura beaucoup plus d'accidents et \u00e7a sera le  chaos sur les routes pr\u00e9viennent les profs: passer les vitesses dans des situations \u00e0 stress demandent beaucoup d'exercice disent-ils...et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter: \"le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit rapidement mettre la marche arri\u00e8re!!!!\"", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8840297", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay / JDM_2017-08-21T06:45:00_revue-de-presse", "La presse - Par Sandra Zimmerli et Simon Corthay / JDM_2017-08-21T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8840315", "ece-8840297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T00:36:33Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n6 heures 46 nous sommes dans la presse avec Sandra Simmerling et Simon Corthay avec pour commencer ce reportage impressionnant \u00e0 lire dans le Matin impressionnant par la taille dix pages et surtout par son contenu, les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du quotidien orange reviennent de Foggia dans le sud de l'Italie, l\u00e0- bas, dans les Pouilles, des dizaines de milliers de personnes sont eux exploit\u00e9es pour ramasser les tomates beaucoup de migrants 10 \u00e0 12 heures sous un soleil de plomb, parfois sans avoir \u00e0 boire Salaire 30 francs par jour mais \u00e0 d\u00e9duire le repas de midi, une place sur un matelas pour quelques heures de sommeil trop court et m\u00eame le transport jusqu'aux champs, notre alimentation est dans le rouge, d\u00e9nonce l'\u00e9ditorial du Matin, car les tomates ne sont pas un exemple parmi tant d'autres, des d\u00e9rives de l'industrie agroalimentaire, je peux vous dire que ce matin, les tomates ont une dr\u00f4le de saveur et qu'on n'oublie pas le regard de ces migrants qui font la une du journal regard qui disent : nous sommes tous des esclaves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [95%] :\r\nApr\u00e8s les esclaves en Italie le travail saisonnier en suisse sur les chantiers sur le tourisme et la gastronomie, surtout des employ\u00e9es qui, lorsque les affaires de leurs patrons tournent moins se retrouvent \u00e0 aller pointer au ch\u00f4mage et quelques mois plus tard, lorsque les affaires reprennent, Europe, ils retrouvent leur emploi chez le m\u00eame patron, selon la Luzerner Zeitung aux Grisons et en Valais, c'est pratiquement le cas pour un ch\u00f4meur sur 2 alors pour le conseiller aux \u00c9tats z\u00fcrichois Roudy Noser c'est clairement un abus de la caisse ch\u00f4mage pas du tout, r\u00e9pond gastro suisse nous entrepreneurs sommes des victimes et non des d\u00e9clancheurs encha\u00eene : Serge M\u00e9trailler, directeur valaisan des entrepreneurs, alors pas de quoi convaincre Audi Noser si le probl\u00e8me persiste, les politiques pourraient aller jusqu'\u00e0 exiger que les employeurs saisonniers augmentent leurs contributions \u00e0 la caisse de ch\u00f4mage autre probl\u00e8me dans le monde du travail toujours le harc\u00e8lement sexuel, officiellement, il n'est pas encore en fonction, pourtant \u00e0 Z\u00fcrich, le sitebel\u00e4stigt.ch Point CH harcel\u00e9 Point CH et d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 au quotidien selon le Tages-Anzeiger, cela montre que ce nouveau service, du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la ville, en collaboration avec d'autres organisations contre les violences sexuelles r\u00e9pond bien \u00e0 une demande objectif conseiller de mani\u00e8re totalement anonyme, les personnes qui se sentent concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [92%] :\r\nL Matin parle lui de mobbing au-dessus d'un portrait du socialiste valaisan Matthias Reynard le conseiller national estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il l'avait interpell\u00e9 sur le sujet ne prend pas le ph\u00e9nom\u00e8ne suffisamment au s\u00e9rieux la r\u00e9ponse du gouvernement qui trouve inutile, une adaptation de la loi sur le travail n'est pas s\u00e9rieuse, bref pour Matthias Reynard, le mobbing est le dernier des soucis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral justement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je trouve qu'on n'a pas encore parl\u00e9 aujourd'hui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [95%] :\r\nUne erreur lanc\u00e9 peut-\u00eatre alors en tant que directeur de la police, il est knallhart dur comme fer, mais \u00e0 la maison, c'est elle la chef Madame Maudet et son \u00e9poux sur 2 pleines pages dans le blick au menu, attention : terrine de foie tartare de saumon et boeuf accompagn\u00e9 d'un blanc local, donc un Genevois oui je suis protestant mais mange et boit comme un catholique avoue l'outsider \u00e0 la succession de Didier pour calmer les protestants et sur ce plan- l\u00e0, la police ne peut m\u00eame pas prendre une fausse identit\u00e9 pour mener des investigations sur le Net, on ne peut plus continuer comme \u00e7a, dit encore Pierre Maudet sur 2 pleines pages aussi dans l'art Gauer Zeitung o\u00f9 il l'avoue, je dois temp\u00e9rer un peu mon enthousiasme pendant cette campagne, \u00e7a fait partie du jeu, il faut savoir s'adapter et je prouve que je sais le faire le fait qu'il n'est pas parlementaire, contrairement \u00e0 il y a quelques jours encore, n'est plus forc\u00e9ment un handicap, dit -il, depuis quelques jours je sens chez beaucoup de parlementaires, la nostalgie d'un candidat qui est moins prisonnier des laboratoires de pens\u00e9es conventionnels capable de diriger imm\u00e9diatement et puis autre confidence : la derni\u00e8re 10 ans je ne serai plus conseiller au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [93%] :\r\nAlors, ni Maudet, ni les 2 autres candidats ne semble pour l'instant se d\u00e9marquer chez les d\u00e9put\u00e9s valaisans constat du Nouvelliste qui montrent des \u00e9lus qui attendent de se laisser s\u00e9duire par un des papables lors des auditions, quelques pages plus loin l'Lecteurs valaisans en apprennent un peu plus s\u00fbr, il n'y a tu\u00e9 au Cassis interview dans plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux du Tessinois qui d\u00e9clare que la Suisse a besoin de l'Italie, Yannick, justement, le canton d'Ignacio Cassis, fait la une du temps et c'est la bonne nouvelle du jour, qui d\u00e9monte une id\u00e9e re\u00e7ue, quoi qu'en dise la Lega, titre le quotidien le Tessin ne va pas si mal que \u00e7a dans le reste de la Suisse, on croit le th\u00e9, le canton, malade de ses frontaliers vision erron\u00e9e, selon le directeur de l'institut de recherche \u00e9conomique en y regardant de plus pr\u00e8s, Rico Maggi n'a trouv\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment indiquant que l'emploi frontalier aurait augment\u00e9 le risque de ch\u00f4mage chez les Tessinois en r\u00e9sum\u00e9, conclut le sp\u00e9cialiste, l'\u00e9conomie tessinoise se porte tr\u00e8s bien, mais ce n'est pas politiquement correct de la firme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [96%] :\r\nAlors, retour \u00e0 la politique pure avec le nouveau PDC de garde Pfister dans le Bund et le TagesAnzeiger, le pr\u00e9sident revient sur son projet de rapprochement avec le PS et l'UDC mais surtout tr\u00e8s loin du PLR et puis l'art Gauer Zeitung, elle se penche sur l'avenir du PS apr\u00e8s le tumulte, on s'en souvient, a provoqu\u00e9 l'Automne dernier par son projet de d\u00e9mocratie \u00e9conomique, h\u00e9 bien la direction du parti se lance dans la prochaine bataille \u00e7a sera samedi prochain \u00e0 Berne que commencent l'\u00e9laboration d'un concept \u00e9conomique encore bien plus complet, implant\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 politique et imm\u00e9diatement applicable, r\u00e9sume la B\u00e2loise Susanne Leutenegger Oberholzer hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [94%] :\r\nIl nous partons sur la route, oui, une information routi\u00e8re du Nouvelliste qui s'int\u00e9resse ce matin aux moyens de d\u00e9sengorger le trafic, un projet pilote de covoiturage publie Reid n'a pas eu le succ\u00e8s escompt\u00e9, Pascal Beauvais, responsable de la mobilit\u00e9 en Valais a une explication : les propri\u00e9taires de voiture ne gagne rien en retour, la seule solution, poursuit le Valaisan, c'est de sensibiliser la population et d'augmenter massivement massivement le prix de l'essence covoiturage George ne peut m\u00eame pas y r\u00eaver \u00e0 88 ans, cet habitant donc on a perdu dans Les Hauts de Saint-Cergue n'a pas de voisin et depuis le mois de juin, Georges n'a plus de permis de conduire, suite \u00e0 des examens ordonn\u00e9s par son m\u00e9decin de famille, le quotidien de la C\u00f4te raconte ce changement brutal dans la vie quotidienne de cet homme, priv\u00e9 des moyens de se rendre seul au village distant de 3 kilom\u00e8tres, mais il ne veut pas d\u00e9m\u00e9nager et quitter son Chalet, je veux mourir ici, dit Georges, des larmes dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [94%] :\r\nAlors exemple presque aussi les profs d'auto- \u00e9cole, selon blick, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes veut supprimer l'interdiction pour les chauffeurs d'un v\u00e9hicule automatique de conduire une voiture traditionnelle, alors il y aura beaucoup plus d'accidents, et \u00e7a sera le chaos sur les routes, pr\u00e9viennent ces profs, passer les vitesses dans des situations de stress demandent beaucoup d'exercice, disent -ils, et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du journal d'ajouter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit rapidement mettre la marche arri\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-21T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F835DF3-356E-43CC-B0C4-E42BBB422F6C", "internalArchiveId": "6F835DF3-356E-43CC-B0C4-E42BBB422F6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : della pietra \r\nAu sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter; des cryptogrammes indiquant comment r\u00e9agir en cas d'attaque terroriste.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30 presse \r\nEt dans la presse dominicale al\u00e9manique, il est encore largement question des candidats \u00e0 la candidature PLR pour la succession de Didier Burkhalter. Avec un Pierre Maudet qui rit, et une Isabelle Moret qui pleure, c'est bien \u00e7a Nicole della Pietra ?\r\nOn peut dire que Pierre Maudet cartonne outre-Sarine. La NZZamSonntag lui consacre deux tiers de page. D'influents parlementaires al\u00e9maniques, de plusieurs partis le consid\u00e8rent comme le meilleur des trois candidats. Devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est diriger du jour au lendemain des milliers de fonctionnaires. Le seul qui en est capable, c'est Pierre Maudet. Mais \u00e0 Berne, ce n'est pas le talent qui compte, et la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret devancerait encore l'outsider. Et cet autre b\u00e9mol pour le Genvois: certains \u00e9lus, anonymes, s'irritent de son activisme politique sur tous les fronts: \u00ab\u00a0C'est les parlementaires qu'il faut s\u00e9duire, pas les journalistes et la population\u00a0\u00bb rel\u00e8ve l'un d'eux. Mais le journal d'expliquer que le principal int\u00e9ress\u00e9 ne viserait pas que le Gouvernement; son plan B, \u00e0 terme, serait son \u00e9lection au Conseil des Etats.\u00a0\r\nUne longueur d'avance pour Isabelle Moret qui se retrouve tout de m\u00eame sous les feux de la critique ?\u00a0\r\nLe SonntagsBlick, qui nous apprend que la Vaudoise abandonne\u00a0 l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger. Organisation \u00e0 laquelle elle ne va gu\u00e8re manquer, \u00e0 en croire ses ex coll\u00e8gues du comit\u00e9, qui tirent un bilan pour le moins n\u00e9gatif de ses deux petites ann\u00e9es de\u00a0 pr\u00e9sence parmi eux. Pr\u00e9sence, fa\u00e7on de parler. La conseill\u00e8re nationale PLR a surtout brill\u00e9 par son absence, et selon certains, Isabelle Moret n'aurait pas saisi les enjeux qui touchent la 5e Suisse.\u00a0\r\nEt tout autres chose pour terminer; avec ces cryptogrammes qui doivent nous indiquer comment nous comporter en cas d'attaque terroriste ?\u00a0\r\nLever les bras \u00e0 face \u00e0 la police, se faire petit et discret durant une attaque. Fedpol a examin\u00e9 quels seraient les meilleurs moyens d'informer la population sur l'attitude \u00e0 adopter en cas d'attentat. Et les experts sont tomb\u00e9s d'accord sur des pictogrammes tricolores que l'on d\u00e9couvre dans la SonntagsZeitung et que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons pr\u00e9voient de diffuser sur les r\u00e9seaux sociaux en cas d'attentat. FIN", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8838486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-08-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.08.2017"], "alternativeSummary": ["Au sommaire dans la presse dominicale al\u00e9manique: les candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter; des cryptogrammes indiquant comment r\u00e9agir en cas d'attaque terroriste."], "variantIds": ["ece-8838486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-05T14:41:13Z", "speechToTexts": ["05.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va se maintenant \u00e0 la presse dominicale al\u00e9manique, il est encore largement question des candidats \u00e0 la candidature PLR pour la succession de Didier Burkhalter avec un Pierre Maudet qui rit et une Isabelle Moret qui pleure, c'est bien \u00e7a, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nOui, on peut dire que Pierre Moret cartonne outre- Sarine aujourd'hui lundi Thomson consacre encore 2 tiers de page et on y apprend que d'influents parlementaires al\u00e9maniques de plusieurs partis le consid\u00e8rent comme le meilleur des 3 candidats, devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est diriger du jour au lendemain, des milliers de fonctionnaires, le seul qui en est capable, c'est Pierre Maudet mais \u00e0 Berne, ce n'est pas le talent qui compte et la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret devancerait encore l'outsider et cet autre b\u00e9mol pour le Genevois certains \u00e9lus anonymes s'irritent de son activisme politique sur tous les fronts, c'est les parlementaires qu'il faut s\u00e9duire pas les journalistes et la population, rel\u00e8ve l'un 2, mais le journal d'expliquer que le principal int\u00e9ress\u00e9 ne viserait pas que le gouvernement son plan B \u00e0 terme serait aussi son \u00e9lection au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [97%] :\r\nUne longueur d'avance pour Isabelle Moret qui se retrouve tout de m\u00eame sous les feux de la critique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [95%] :\r\nOui, le SonntagsBlick nous apprend que la Vaudoise abandonne l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, organisation \u00e0 laquelle elle ne va gu\u00e8re manquer en croire ses ex- coll\u00e8gues du comit\u00e9 ex\u00e9cutif qui tire un bilan pour le moins n\u00e9gatif de ces 2 petites ann\u00e9es de pr\u00e9sence parmi eux pr\u00e9sence, fa\u00e7on de parler, la conseill\u00e8re nationale PLR a surtout brill\u00e9 par son absence, et selon certains Isabelle Moret n'aurait pas vraiment saisi les enjeux qui touchent la 5\u00e8me suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [90%] :\r\nEt tout autre chose, pour terminer, on en parlait avant, hein, de l'Espagne, la Sib\u00e9rie avec ces cryptogrammes qui doivent nous indiquer comment nous comporter en cas d'attaque terroriste Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [94%] :\r\nOui, levez les bras face \u00e0 la police, se faire petit et du discret durant une attaque fedpol a examin\u00e9 quels seraient les meilleurs moyens d'informer la population sur l'attitude \u00e0 adopter en cas d'attentat et les experts sont tomb\u00e9s d'accord sur des pictogrammes tricolores que l'on d\u00e9couvre en partie dans la sans taxes Zeitung et que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons pr\u00e9voient de diffuser, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux en cas d'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [99%] :\r\nLa revue de presse du dimanche avec vous Nicole della Pietra et puis ce sujet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-20T10:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15ADE2F9-C520-4C2A-B995-B9CA0168CFDE", "internalArchiveId": "15ADE2F9-C520-4C2A-B995-B9CA0168CFDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire les contrats d'exclusivit\u00e9 sur les sites de r\u00e9servation en ligne?", "publicationDate": "2017-08-20T00:00:00Z", "summary": "Les contrats d'exclusivit\u00e9 sur les sites de r\u00e9servation en ligne emp\u00eachent les h\u00f4tels de pratiquer des tarifs plus avantageux que sur ces sites. D\u00e9bat entre Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR), pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, et Lo\u00efc Hautier, pr\u00e9sident des jeunes PLR vaudois.\r\n\r\n* * Faut-il interdire les contrats d'exclusivit\u00e9 sur les sites de r\u00e9servation en ligne?  \r\nLa grogne monte au Parlement face aux pratiques des plateformes de r\u00e9servation en ligne type Booking.com. Apr\u00e8s le Conseil des Etats en mars, le Conseil national se prononcera en septembre sur l'interdiction des clauses de parit\u00e9 tarifaire impos\u00e9es aux h\u00f4teliers. Des contrats qui emp\u00eachent les patrons d'h\u00f4tels de pratiquer des tarifs plus avantageux que ceux propos\u00e9s par ces sites internet. Apr\u00e8s la France et l'Allemagne, la Suisse doit-elle aussi restreindre \u00e0 son tour la libert\u00e9 contractuelle de ces plateformes? On en d\u00e9bat... Avec le conseiller national PDC fribourgeois et pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, Dominique De Buman... Et le pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois Lo\u00efc Hautier, bonsoir messieurs...\r\nLo\u00efc Hautier\r\n- L'interdiction des clauses de parit\u00e9 tarifaire a facilement pass\u00e9 la rampe d'une commission parlementaire jeudi dernier. Il y a de bonnes chances que le pl\u00e9num suive cette proposition. C'est une entrave \u00e0 la num\u00e9risation?\r\n- Que craignez-vous? Que Booking abandonne le march\u00e9 suisse?\r\n- Vous parlez de protectionnisme... C'est en r\u00e9alit\u00e9 une r\u00e9glementation assez simple... Pensez \u00e0 toutes les normes que doivent respecter les h\u00f4teliers... N'y a-t-il pas une in\u00e9galit\u00e9 de traitement?\r\n- D'autant que les h\u00f4teliers paient d\u00e9j\u00e0 d'importantes commissions \u00e0 Booking et autres...\r\n- Il s'agit tout simplement de soulager les charges qui p\u00e8sent sur l'h\u00f4tellerie suisse, un secteur cl\u00e9 du tourisme.\r\n- Vous plaidez la d\u00e9r\u00e9gulation, le lib\u00e9ralisme, la concurrence... Mais pr\u00e9cis\u00e9ment, est-ce que cette claude de parit\u00e9 tarifaire ne cr\u00e9e pas des distorsions de concurrence? Elle renforce le statut de monople des plateformes de r\u00e9servation...et restreint la libert\u00e9 entrepreneuriale des h\u00f4teliers.\r\nDominique De Buman\r\n- Vous voulez emp\u00eacher le d\u00e9veloppement quasi in\u00e9luctable du num\u00e9rique dans le domaine du tourisme et de l'h\u00f4tellerie?\r\n- Si Booking existe c'est qu'il y a une demande... Vous ne pouvez pas nier que c'est un outil que les h\u00f4teliers appr\u00e9cient... Cela leur permet de remplir leurs chambres! C'est un formidable outil de promotion!\r\n- C'est aussi une facilit\u00e9 pour les h\u00f4teliers... Une simplification du processus de r\u00e9servation. Un outil cl\u00e9 en main. N'est-ce pas logique que Booking puisse, en \u00e9change, b\u00e9n\u00e9ficier des meilleus tarifs?\r\n- N'est-ce pas normal qu'une soci\u00e9t\u00e9 qui offre un service soit r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e?\r\n- Rien n'oblige un h\u00f4telier de recourir \u00e0 Booking. Si son h\u00f4tel est en bon \u00e9tat, qu'il propose des tarifs attractifs, des lits confortables... le bouche \u00e0 oreille suffit. A-t-il vraiment besoin de ces plate-formes?\r\n- La Suisse pourra difficilement faire sans le virage num\u00e9rique. Ne doit-on pas miser sur la digitalisation pour notre prosp\u00e9rit\u00e9? Et donc \u00e9viter de brider de la sorte les acteurs de ce march\u00e9...", "durationSec": 727, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8838504", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il interdire les contrats d'exclusivit\u00e9 sur les sites de r\u00e9servation en ligne? / FOR_2017-08-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les contrats d'exclusivit\u00e9 sur les sites de r\u00e9servation en ligne emp\u00eachent les h\u00f4tels de pratiquer des tarifs plus avantageux que sur ces sites. D\u00e9bat entre Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR), pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, et Lo\u00efc Hautier, pr\u00e9sident des jeunes PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-8838504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:52Z", "speechToTexts": ["29.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa grogne monte au Parlement face aux pratiques des plateformes de r\u00e9servation en ligne type Bookingcom apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats en mars, le Conseil national se prononcera en septembre sur l'interdiction des clauses de parit\u00e9 tarifaire impos\u00e9es aux h\u00f4teliers des contrats qui emp\u00eachent les patrons d'h\u00f4tels, de pratiquer des tarifs plus avantageux que ceux propos\u00e9s par ces sites Internet apr\u00e8s la France et l'Allemagne, la Suisse doit -elle aussi restreindre \u00e0 son tour la libert\u00e9 contractuelle de ces plateformes on en d\u00e9bat avec le conseiller national PDC fribourgeois et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme Dominique document et le pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux Vaudois, Lo\u00efc Hautier, bonsoir messieurs, bonsoir Lo\u00efc Hautier l'interdiction des clauses de parit\u00e9 tarifaire a facilement pass\u00e9 la rampe d'une commission parlementaire, jeudi dernier, il y a de bonnes chances que le pl\u00e9num suive cette proposition pour vous, ce serait une entrave \u00e0 la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\nNotamment, je crois qu'il y a, il y a plusieurs arguments tout d'abord, il me semble une inutile, disons autour du mois un pr\u00e9cipit\u00e9 de de l\u00e9gif\u00e9rer sur ce point, comme l'a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 la Commission de la concurrence, il vaut mieux plut\u00f4t agir sur les commissions qui sont parfois probablement trop \u00e9lev\u00e9e, per\u00e7ue par Booking et c'est dans ce cas -l\u00e0, le le surveillant des prix qui s'en charge \u00e9galement \u00e0 mon sens, \u00e7a peut \u00eatre n\u00e9faste, il faut comme \u00e7a compte, il peut y avoir des cons\u00e9quences inattendues, notamment dans l'appr\u00e9ciation globale qui pourrait \u00eatre men\u00e9e par le surveillant des prix sur les prestations dans ces contrats, \u00e9galement, se pose la question du Champ d'application, ce qui me para\u00eet exclu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la base de cette motion pr\u00e9voit un Champ d'application qui interdirait ces clauses que pour Booking que pour les les plateformes de r\u00e9servation en ligne et la fication globale disons de cette interdiction pourrait poser des probl\u00e8mes assez importants pour d'autres domaines o\u00f9 ces ces clauses sont tout \u00e0 fait justifi\u00e9e et m\u00eame indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [86%] :\r\nDominique Dominique mange revient vers vous apr\u00e8s Dominique document est -ce que c'est pas l\u00e0 finalement une entrave \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [93%] :\r\nNon, au contraire, le march\u00e9 aujourd'hui ne fonctionne pas parce qu'il y a une position dominante de ces plateformes de r\u00e9servation qui par ailleurs fournissent d'excellentes prestations, il ne s'agit pas de remettre en cause les plateformes qui sont utiles pour tout le monde qui correspondent \u00e0 l'\u00e9volution de la digitalisation dans toute l'\u00e9conomie et chacune et chacun d'entre nous a certainement d\u00e9j\u00e0 consulter ces plateformes, le probl\u00e8me n'est pas du tout dans la mise en cause de l'\u00e9volution de l'\u00e9conomie, mais il est dans le fonctionnement d'un march\u00e9 qui doit \u00eatre authentiquement lib\u00e9rales, or aujourd'hui, si on prend l'exemple de Booking puisqu'il a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9, c'est une plateforme qui occupe 73 pourcent du du march\u00e9 qui a donc une position dominante et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reconnu par la Comco, qui a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 une des clauses de parit\u00e9, ce qu'on appelle la clause large, c'est-\u00e0-dire que on permet que des prix diff\u00e9rents sur diff\u00e9rentes plateformes, mais c'est en 2000 heures puisqu'on sait que Booking occupe pratiquement les 3 quarts du march\u00e9 et aujourd'hui, les h\u00f4teliers sont contents d'avoir cette plateforme mais n'accepte pas que la commission qui pr\u00e9cis\u00e9ment ne peut pas \u00eatre discut\u00e9e mon interlocuteur disait il faut diminuer les commissions mais ces commissions, justement, ne peuvent pas \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 parce que Booking si on peut dire, tiens tiens le manche tient le bon bout et il y a des fois des clauses qui peuvent aller jusqu'\u00e0 plus que 15 ou 20 pourcent dans dans certaines des situations et \u00e7a ne va pas, parce que la valeur ajout\u00e9e qui mise par la plateforme, la prestation qui est offerte est sans commune mesure avec l'investissement qu'est r\u00e9alis\u00e9e par l'h\u00f4teliers par sa formation par la mise \u00e0 jour de son h\u00f4tel, etc, le march\u00e9 ne fonctionne pas et il faut qu'il y a plus de lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [91%] :\r\nLo\u00efc Hautier finalement on se rend compte qu'aujourd'hui, vu le le le la taille, la masse critique de Booking en fait, les h\u00f4teliers sont pill\u00e9s, pieds et poings li\u00e9s aux conditions qui sont impos\u00e9es par Booking est -ce que c'est pas l\u00e0 le probl\u00e8me finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nAlors forc\u00e9ment, quand on en propose plus de de lib\u00e9ralisme, j'applaudis, \u00e7a c'est \u00e9vident, maintenant le d\u00e9bat ce soir, ne porte pas sur ces commissions, je rappelle que le surveillant des prix il y a une enqu\u00eate en cours proposeront des solutions \u00e0 ce niveau l\u00e0, on parle bien de clauses de de parit\u00e9 donc les clauses de parit\u00e9 restreinte et sur ce point- l\u00e0, j'aimerais simplement faire une une m\u00e9taphore, on pense \u00e0 d'autres types de contrat, des contrats, distribution des contrats de franchise, il est \u00e9vident que lorsque l'on promeut un produit on acceptera Prague pas que notre fournisseur par derri\u00e8re, disons, se permettent de proposer ces m\u00eames produits moins cher, donc c'est simplement des, des, des, des clauses qui sont tout \u00e0 fait justifi\u00e9, encore une fois, et m\u00eame indispensable dans beaucoup domaine donc est -ce qu'on fait une application est -ce qu'on applique cette motion disons interdit que dans le secteur h\u00f4telier ou est -ce qu'on fait comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 une application dans la loi sur la concurrence d\u00e9loyale et l\u00e0 \u00e0 mon avis, \u00e7a pourrait poser beaucoup de probl\u00e8mes, par exemple \u00e0 des \u00e0 des franchis\u00e9s qui verront leurs fournisseurs simplement proposer, sur leur site, les produits qui sont cens\u00e9s, pour laquelle ils ont fait des investissements, h\u00e9 bien les vendre \u00e0 des prix brad\u00e9s parce qu'ils ont le droit, sur cette nouvelle application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [84%] :\r\nDominique de vivement, finalement, c'est cette logique -l\u00e0 de l'exclusivit\u00e9, elle existe d\u00e9j\u00e0, pourquoi pas, dans l'h\u00f4tellerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [91%] :\r\nIl s'agit pas de la question de l'exclusivit\u00e9 parce qu'on sait qu'il peut y avoir des clauses, le probl\u00e8me c'est de savoir si les acteurs sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans un march\u00e9 o\u00f9 chacun peut se battre, or l'h\u00f4teliers notamment des petits et moyens h\u00f4teliers n'ont pas forc\u00e9ment un budget publicitaire n'ont pas forc\u00e9ment une aura, comme certaines grandes cha\u00eenes h\u00f4teli\u00e8res et sont donc en quelque sorte, oblig\u00e9s de placer, de passer par ces plateformes et elles consacrent la maigre marge de b\u00e9n\u00e9fice qui est la leur dans la plateforme et non plus dans un marketing dans l'am\u00e9lioration de la prestation, il s'agit pas de savoir si, comme telle, il peut des clauses c'est le caract\u00e8re exclusif de la clause et la meilleure preuve, il s'agit d'ailleurs pas du Surveillant des prix qui s'occupe de \u00e7a, c'est le la Comco qui, dans son arr\u00eat, a dit qu'elle voulait observer si le march\u00e9 une fournissez les preuves que les clauses de parit\u00e9 restreinte, c'est-\u00e0-dire la relation verticale entre l'h\u00f4teliers et la plateforme devait \u00eatre lib\u00e9ralis\u00e9 ou pas, il y a une premi\u00e8re Lib\u00e9ration avec la clause g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire la comparaison entre les diff\u00e9rentes plateformes mais j'aimerais quand m\u00eame dire, et c'est pour \u00e7a que le Parlement comme vous l'avez dit en introduction, s'\u00e9nerve un peu et demandent plus de libert\u00e9, le Parlement voit que dans tous les pays qui nous entourent dans les 4 pays majeurs, Autriche, Allemagne, France et tout r\u00e9cemment l'Italie, l'autorit\u00e9 des cartels a a lev\u00e9 ce cette hypoth\u00e8que et si je dois faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral allemand des cartels, qui est quand m\u00eame toujours l'autorit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence par rapport \u00e0 notre syst\u00e8me suisse, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair dans sa jurisprudence et encore tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [88%] :\r\nDonc les causes, il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me de de rapport de force, finalement, on a une r\u00e9glementation qu'on imposerait \u00e0 ses gros acteurs du web, si on pense \u00e0 toutes les normes que doivent respecter les h\u00f4teliers dans ce pays, est ce qu'il a pas l\u00e0 une in\u00e9galit\u00e9 de traitement et finalement cette petite r\u00e9glementation qui serait impos\u00e9e \u00e0 Booking et aux autres plateformes, elle serait pas si p\u00e9nible que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [87%] :\r\nPour revenir, c'est bien \u00e9videmment la la Commission la concurrence qui se charge de ces clauses paritaire mais sur la question des commissions qui, encore une, pas ici, cette probl\u00e9matique -l\u00e0 seul surveillant des prises en charge et l\u00e0 il y a des des nouvelles solutions du progr\u00e8s qui pourraient \u00eatre men\u00e9es, donc c'est pas que c'est un statu quo, AXA, c'est une question, mais sur le rapport de force maintenant ce rapport de force est \u00e9vident est -ce qu'on a une approche du contrat en tant que telle, ou une approche des relations de, de, de concurrence, je pense que le contrat, encore une fois faut une approche globale du moment o\u00f9 l'on n'interdit disons ces clauses de parit\u00e9, \u00e7a veut bien dire qu'il une possibilit\u00e9 \u00e9ventuellement pour Booking encore r\u00e9- hausser le niveau de ces commissions va pour le le surveillant des prix de dire : \u00e9coutez, vous \u00eates gentil mais jusqu'\u00e0 maintenant, il y avait une sorte d'exclusivit\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc ils sont justifi\u00e9es dans l'\u00e9quilibre du contrat de de demander des commissions \u00e9lev\u00e9es vu c'est encore une fois mon sens des des clauses qui sont tout \u00e0 fait justifi\u00e9e, donc un en se trompe de combat, premi\u00e8re chose \u00e9galement au niveau de, de, disons, une sorte d'entrave au d\u00e9veloppement num\u00e9rique faut comme se rendent compte que c'est un d\u00e9fi, une r\u00e9volution num\u00e9rique qui touche tous les domaines de l'\u00e9conomie, alors si on commence \u00e0 interdire par secteur disant sur pression des lobbies parfois probl\u00e8me probablement mani\u00e8re justifi\u00e9e mais si on commence \u00e0 interdire, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, des petits points d\u00e9taillant c'est contrat on va pas s'en sortir, je crois bien, comme l'a propos\u00e9 la Commission de la concurrence qu'il faut avoir une approche globale de ces d\u00e9fis et l\u00e9gif\u00e9rer de mani\u00e8re globale, notamment par la loi sur les cartels qui est transversale et g\u00e9n\u00e9ral car sinon c'est disons des entraves au d\u00e9veloppement num\u00e9rique qui sont non pas justifi\u00e9 par une vision globale, une politique globale encense mais bien par la volont\u00e9 disons les pressions des lobbies, encore une fois qu'ils font quand m\u00eame un travail dans ces cas -l\u00e0, qui est tout \u00e0 fait justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [96%] :\r\nDominique Delumeau vous voulez emp\u00eacher le le d\u00e9veloppement quasi in\u00e9luctable du du num\u00e9rique de la de la digitalisation dans le secteur du tourisme et de l'h\u00f4tellerie aujourd'hui franchement tout le monde ou presque passe par ces plateformes il y a tr\u00e8s peu de monde qui appelle l'h\u00f4tel pour r\u00e9server une chambre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [91%] :\r\nIl s'agit en aucun cas de limiter l'\u00e9volution de la digitalisation, \u00e7a, c'est une sorte de, de, de paravent qui cache le vrai probl\u00e8me, non, la Comco se rend compte du probl\u00e8me, elle est un peu timor\u00e9 et nous avons eu les d\u00e9bats en commission, je peux vous dire que si la commission de l'\u00e9conomie et des redevances et si respectivement le pl\u00e9num du Conseil national, ne devait pas aller dans le sens de cette motion il y aurait une incitation \u00e0 la Comco \u00e0 ne pas aller de l'avant, a laiss\u00e9 ces clauses abusives et pourquoi ce que je dis qu'elles sont abusives, c'est qu'il faut voir quels sont les b\u00e9n\u00e9fices que font ces plateformes, encore une fois, par rapport \u00e0 la prestation \u00e0 la plus- Value qui est faite par le monde de l'h\u00f4tel, c'est un service en quelque sorte aux Olivier mais le service, il est r\u00e9el mais le service \u00e0 un prix, on est dans une \u00e9conomie de march\u00e9, pas dans une \u00e9conomie planifi\u00e9e et il faut respecter la valeur des choses, mais d\u00e8s le moment o\u00f9 vous avez une position dominante, le march\u00e9 ne fonctionne plus, \u00e0 part \u00e9gales, c'est \u00e7a que nous demandons et c'est la raison pour laquelle la plupart des gens qui sont adeptes du lib\u00e9ralisme soutiennent authentiquement cette position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [87%] :\r\nLo\u00efc -t-il que vous, vous vous revendiquez justement d'\u00eatre un soutien du du lib\u00e9ralisme finalement le risque aussi, avec une clause comme \u00e7a lorsqu'on a un acteur tr\u00e8s puissant, c'est de de renforcer un statut de monopole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [88%] :\r\nEncore une fois, on a l'impression qu'on revient toujours sur les commissions et je crois qu'il y des d\u00e9cisions la du moins la le surveillant des prix doit s'y int\u00e9resser de tr\u00e8s pr\u00e8s au niveau de ces commissions et de prendre le cas \u00e9ch\u00e9ant des d\u00e9cisions, maintenant on parle ici d'une interdiction de ces clauses tarifaires, alors si on d\u00e9battait ce soir que des commissions, peut-\u00eatre, j'en suis m\u00eame persuad\u00e9 que Monsieur d\u00e9but mon serait d'accord, mais si on parle bien de ces clauses tarifaires et en tant que juriste, j'aimerais savoir quelle sera l'application dans quelle loi est -ce que l'on pr\u00e9voira cette cette cette cette interdiction de ces clauses, et si l'on fait dans la loi, notamment sur la concurrence d\u00e9loyale, c'\u00e9tait propos\u00e9 par hotelleriesuisse dire que \u00e7a touchera d'de domaines de l'\u00e9conomie, encore une fois o\u00f9 il semble tout \u00e0 fait absurde de permettre aux fournisseurs de pr\u00e9voir des prix plus bas que ceux par exemple que les prix par exemple pratiqu\u00e9e par son franchis\u00e9 donc c'est probl\u00e8me c'est, encore une fois cette disant c'est lorsque l'on l\u00e9gif\u00e8re sous pression des lobbies sur des points d\u00e9tails et que l'on ne pense pas aux cons\u00e9quences qui pourront qui pourront suivre, donc j'aimerais juste savoir o\u00f9 est -ce qu'on a comment est -ce qu'on applique cette interdiction le fait et qu'on m'assure que \u00e7a n'a pas de, de, de, de, de cons\u00e9quences n\u00e9fastes pour d'autres domaines de l'\u00e9conomie o\u00f9 ces clauses sont indispensables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [83%] :\r\nDominique donner mon oncle ce ce d\u00e9bat avec vous vous c\u00e9der \u00e0 la pression du lobby h\u00f4teliers et touristiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [92%] :\r\nDonc c'est pas une question de de t\u00e9l\u00e9, c'est une question de l'\u00e9conomie, faut pas diaboliser l'\u00e9conomie, je m'\u00e9tonne qu'on puisse le faire enfin d\u00e9bat avec des partenaires dans ces \u00e9tiquettes politiques non, le monde de l'h\u00f4tellerie est un monde de l'\u00e9conomie r\u00e9elle qui se d\u00e9fend et quand on parle de la surveillance des prix qui pourrait intervenir sur les commissions j'aimerais repr\u00e9ciser que le surveillant des prix n'a qu'une force de recommandations et c'est la grande diff\u00e9rence avec la loi sur les cartels qui peut impliquer un certain nombre de sanctions, \u00e7a veut dire quand m\u00eame qu'un effet de dissuasion, tandis que le surveillant des prix il \u00e9met des recommandations : on sait comment \u00e7a va, il obtient des succ\u00e8s partiel mais la force de Booking ou des plateformes est telle qu'il est \u00e0 craindre, malheureusement, qu'elles ne suivent pas les recommandations du des prix, c'est pour \u00e7a que le Parlement soit le Conseil d'\u00c9tat sur la commission du National demande vraiment d'avoir un petit peu plus de hardiesse dans la d\u00e9fense du lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [90%] :\r\nDominique document Lo\u00efc Hautier merci \u00e0 vous de nous avoir rejoint dans ce forum, verdict en septembre au Conseil national, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-20T16:57:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hautier, Lo\u00efc", "role": "pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, , membre du comit\u00e9 du PLR VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBE8664E-E87D-45CB-A989-965F902B5A9B", "internalArchiveId": "FBE8664E-E87D-45CB-A989-965F902B5A9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pol\u00e9mique autour d'un rassemblement pr\u00e9vu en faveur du nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2017-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Haeberli, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil neuch\u00e2telois et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire\r\nLes opposants au projet de concentration de la justice neuch\u00e2teloise \u00e0 La Chaux-de-Fonds ont d\u00e9nonc\u00e9 l'organisation d'un rassemblement en faveur du nouvel h\u00f4tel judiciaire, pr\u00e9vu deux semaines avant la votation du 24 septembre et qui serait financ\u00e9 par l'argent des contribuables.\r\n\r\n* * Pol\u00e9mique autour d'un rassemblement pr\u00e9vu en faveur du nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds 12h30 - 24.09 vote h\u00f4tel remous\r\n\u00c0 peine lanc\u00e9e, la campagne autour du nouvel h\u00f4tel judiciaire neuch\u00e2telois fait d\u00e9j\u00e0 pol\u00e9mique. Les opposants au projet de concentration de la justice \u00e0 la Chaux-de-Fonds ont d\u00e9nonc\u00e9 hier l'organisation d'un rassemblement en faveur de nouvel h\u00f4tel. Rassemblement pr\u00e9vu deux semaines avant la votation du 24 septembre, et qui serait financ\u00e9 par l'argent des contribuables. Pour les opposants, Coraline Pauchard, cette pratique est inadmissible.\r\nUtiliser l'argent des contribuables dans une campagne politique est synonyme de violation d\u00e9mocratique ! Voil\u00e0 l'acte d'accusation lanc\u00e9 hier par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire oppos\u00e9 au nouveau palais de justice. \r\nEn cause: l'organisation d'un ap\u00e9ritif populaire \u00e0 la Chaux-de-Fonds, le 7 septembre prochain. Un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 sous la houlette du canton et soutenu financi\u00e8rement par les villes du Locle, de Neuch\u00e2tel et de la Chaux-de-Fonds. \r\nEt m\u00eame si les autorit\u00e9s cantonales revendiquent un rassemblement festif dans le but de favoriser la coh\u00e9sion cantonale, l'objectif est clairement politique selon Philippe Haeberli. Il est d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\nLes opposants au nouvel h\u00f4tel judiciaire avertissent qu'en cas de r\u00e9sultat serr\u00e9 en faveur du projet, des recours viendront d\u00e9noncer pr\u00e9cis\u00e9ment la tenue de cet \u00e9v\u00e9nement.  \r\nCoraline Pauchard en direct de Neuch\u00e2tel", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8836965", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9mique autour d'un rassemblement pr\u00e9vu en faveur du nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds / 12H30_2017-08-19T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 19.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les opposants au projet de concentration de la justice neuch\u00e2teloise \u00e0 La Chaux-de-Fonds ont d\u00e9nonc\u00e9 l'organisation d'un rassemblement en faveur du nouvel h\u00f4tel judiciaire, pr\u00e9vu deux semaines avant la votation du 24 septembre et qui serait financ\u00e9 par l'argent des contribuables."], "variantIds": ["ece-8836965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-29T11:28:12Z", "speechToTexts": ["29.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn revient en Suisse, \u00e0 peine lanc\u00e9e la campagne autour du nouvel h\u00f4tel judiciaire neuch\u00e2telois fait d\u00e9j\u00e0 pol\u00e9mique, les opposants au projet de concentration de la justice \u00e0 la Chaux-de-Fonds ont d\u00e9nonc\u00e9 hier l'organisation d'un rassemblement en faveur du nouvel h\u00f4tel rassemblement pr\u00e9vu dans 2 semaines avant la votation du 24 septembre donc, et qui serait financ\u00e9 par l'argent des contribuables pour les opposants, Coraline Pauchard, cette pratique est inadmissible : utiliser l'argent des contribuables dans une campagne politique est synonyme de violation d\u00e9mocratique, voil\u00e0 l'acte d'accusation, lanc\u00e9 hier par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire oppos\u00e9 au nouveau palais de justice, en cause l'organisation d'un ap\u00e9ritif populaire \u00e0 la Chaux-de-Fonds le 7 septembre prochain un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 sous la houlette du canton et soutenu financi\u00e8rement par les villes du Locle de Neuch\u00e2tel et de La Chaux-de-Fonds et m\u00eame si les autorit\u00e9s cantonales revendiquent un rassemblement festif dans le but de favoriser la coh\u00e9sion entre les r\u00e9gions, l'objectif est clairement politique, selon Philippe Haeberli, il est d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [88%] :\r\n\u00e7a s'inscrit dans la campagne parce que \u00e9videmment ils sont invit\u00e9 tout le monde \u00e0 l'emplacement du nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 la Chaux-de-Fonds, donc c'\u00e9tait un peu par hasard, ils n'ont pas fait \u00e0 La Vue-des-Alpes ou ou dans un Champ du Val-de-Travers, cette r\u00e9union donc on peut vraiment li\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 la votation et nous on se r\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame des arr\u00eat\u00e9s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et cantonal concernant l'intervention financi\u00e8re de l'\u00c9tat dans le cadre de votation c'est extr\u00eamement clair, les collectivit\u00e9s n'ont pas le le pouvoir rattraper intervenir financi\u00e8rement et par des manifestations dans le cadre de votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [94%] :\r\nLes opposants au nouvel h\u00f4tel judiciaire avertissent qu'en cas de r\u00e9sultat serr\u00e9 en faveur du projet des recours viendront d\u00e9noncer pr\u00e9cis\u00e9ment la tenue de cet \u00e9v\u00e9nement, une menace qui au d'un grand la tension palpable autour de cette campagne et surtout du scrutin du 24 septembre prochain Coraline Pauchard, en Direct de Neuch\u00e2tel 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-19T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63D7CE77-39AE-46E3-98C3-8B68FB443C66", "internalArchiveId": "63D7CE77-39AE-46E3-98C3-8B68FB443C66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise de presse r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 fusionner ses 2 quotidiens phares, l'Express et l'Impartial : d\u00e9bat entre Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident socialiste du Conseil communal de La Chaux-de-Fonds et Olivier Lebeau, chef du groupe PLR au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9dacteur en chef St\u00e9phane Devaux reconna\u00eet que plusieurs sc\u00e9narios sont \u00e0 l'\u00e9tude et que celui d'un contenu unique figure bien parmi eux. D'autant plus que les contenus de l'Express et de l'Impartial sont \u00e9labor\u00e9s, depuis 1996, par une r\u00e9daction unique, Arcinfo. Une fusion possible qui rev\u00eat une forte port\u00e9e politique et symbolique dans le canton de Neuch\u00e2tel, d\u00e9chir\u00e9 entre le Haut et le Bas. A un bon mois de trois scrutins, qui posent la question de la coh\u00e9sion cantonale, cette \u00e9ventuelle fusion est loin d'\u00eatre anecdotique.", "durationSec": 606, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8834872", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "La Chaux-de-Fonds", "Neuch\u00e2tel (ville)"], "thematicThemes": ["presse quotidienne", "r\u00e9gionalisme", "journalisme"], "alternativeTitle": ["Fusion L'Express/L'Impartial: d\u00e9bat entre Th\u00e9o Huguenin-Elie et Olivier Lebeau  / FOR_2017-08-18T18:12:00_developpement-7", "Forum du 18.08.2017"], "alternativeSummary": ["La Soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise de presse r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 fusionner l'Express et l'Impartial. D\u00e9bat entre Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident socialiste du Conseil communal de La Chaux-de-Fonds, et Olivier Lebeau, chef du groupe PLR au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-8834872"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:49Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous vous l'annoncions hier soir dans Forum la Soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise de presse r\u00e9fl\u00e9chit s\u00e9rieusement \u00e0 fusionner ces 2 quotidiens phares l'Express et l'Impartial c'est une option en tout cas ce matin dans les 2 journaux, le r\u00e9dacteur en chef St\u00e9phane Devaux reconna\u00eet que plusieurs sc\u00e9narios sont \u00e0 l'\u00e9tude et que celui d'un contenu unique figure bien parmi eux d'autant plus, ajoute -t-il, que les contenus de l'Express et dans l'Impartial sont \u00e0 abri depuis 96 par une r\u00e9daction unique, une fusion possible qui rev\u00eatent une une forte port\u00e9e politique et symbolique dans ce canton, d\u00e9chir\u00e9 entre Haut et Bas \u00e0 un bon mois de trois scrutins qui posent la question de la coh\u00e9sion cantonale cette \u00e9ventuelle fusion est loin d'\u00eatre anecdotique, on en d\u00e9bat ce soir avec Th\u00e9o Huguenin Elie, le pr\u00e9sident socialiste du conseil communal de La Chaux-de-Fonds et Olivier Lebeau, chef du groupe PLR au Grand Conseil, bonsoir messieurs. \r\nTh\u00e9o Huguenin Elie au-del\u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances du 24 septembre cette fusion, vous la tenez pour in\u00e9luctable, vous craignez une perte d'identit\u00e9 pour les Montagnes neuch\u00e2teloises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je suis avec attention le papier du r\u00e9dacteur en chef St\u00e9phane Devaux ce ce matin dans l'Impartial qui dit qu'il le s'agit que d'une hypoth\u00e8se finalement il y a diff\u00e9rents sc\u00e9narii qui sont, qui sont sur la table ce qui nous appara\u00eet particuli\u00e8rement important pour globalement pour notre notre soci\u00e9t\u00e9 pour la Soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise, c'est que la la diversit\u00e9 des opinions, la diversit\u00e9 des avis sur le plan politique, le plan r\u00e9gional, puissent \u00eatre puissent \u00eatre exprim\u00e9. \r\nC'est, c'est essentiel, parce qu'on est persuad\u00e9 qu'en fait le lorsque un seul avis et qu'exprimer, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9structurations qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s dommageables non la la mani\u00e8re de vivres, d'une d'une d'une microsoci\u00e9t\u00e9 comme comme la n\u00f4tre, en m\u00eame temps il nous appara\u00eet qu'il s'agit sans doute aussi peut-\u00eatre essentiellement d'une d'une ligne r\u00e9dactionnelle qui est le fait de la de la r\u00e9daction en chef de, de, de, de ce de ce nouveau titre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nMais tr\u00e8s franchement est -ce qu'aujourd'hui vous voyez une diff\u00e9rence dans la ligne r\u00e9dactionnelle du quotidien duo l'Impartial de celui du bar L'Express. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [91%] :\r\nNon, aujourd'hui aujourd'hui, pas il semble \u00e9galement qu'il y a avec la nouvelle r\u00e9daction en chef une une inflexion, une ouverture plus large sur la diversit\u00e9 des des opinions et nous pensons que cette heureuse que c'est rassembleur pour le pour le canton de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu paradoxal, ce qui est important aujourd'hui, c'est la place des des de, de la formation locale, que ce soit dans les vall\u00e9es, que ce soit sur le littoral, ce soit dans les montagnes neuch\u00e2teloises et c'est vrai que, \u00e0 ce titre- l\u00e0, on peut, on peut s'inqui\u00e9ter qu'avec un nouveau titre \u00e9ventuellement la la la, les pages locales. \r\nVienne deviennent moins importantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [87%] :\r\nOlivier Lebeau 2 journaux pour vous c'est : c'est un peu factice, c'est c'est superflu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait effectivement la r\u00e9daction, elle est, elle, est d\u00e9j\u00e0 commune, donc on est face \u00e0 une diversit\u00e9 en tout cas au niveau de ces, de ces 2 imprim\u00e9s qui est qui, artificiel et puis finalement la fusion des 2 titres puisque la r\u00e9daction et commune on on va perdre en diversit\u00e9, je rejoins pas l'analyse de mon coll\u00e8gue, je crois qu'au contraire, avec un petit truc entre il y a d\u00e9j\u00e0 une valeur symbolique, qui est assez int\u00e9ressante pour finalement plut\u00f4t qu'un canton n'est -ce pas c'est un canton, un journal Les GO d'y aller, les imprim\u00e9s plus locaux au contraire vont avoir encore plus d'importance pour les gens qui sont attach\u00e9s \u00e0 leur r\u00e9gion Corse encore plus proche que le canton qui est d\u00e9j\u00e0 pas bien grand, et puis enfin, je crois que surtout, aujourd'hui, il faut r\u00e9aliser que, il y a une grande mode de mobilit\u00e9 dans ce canton, il y a des gens qui habitant qui travaillent en bas, des gens qui habitant qui travaillent en euros et puis finalement c'est c'est le m\u00eame quotidien qui va, qui va alimenter tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [93%] :\r\nFinalement, une fusion aurait une forte signification politique, celle d'un canton qui dessine peut-\u00eatre enfin diront certains, qui dessine son unit\u00e9 qui se rassemble, vous voyez les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:57) [88%] :\r\nC'est aussi l'objet justement de ces dotations de cette fameuse votation du 24 septembre o\u00f9 finalement on on essaye enfin de cr\u00e9er un un canton unie et non pas divis\u00e9e, parce que finalement la division sur un espace aussi petite ne peut amener que des difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [98%] :\r\nTh\u00e9o Huguenin Elie, vous n'\u00eates pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [88%] :\r\nNon, mais je n'ai rien enlever \u00e0 ce qu'a dit monsieur monsieur Lebeau simplement naturellement dans une soci\u00e9t\u00e9 qui conna\u00eet des des diversit\u00e9s, m\u00eame si c'est une microsoci\u00e9t\u00e9 comme celles du du canton, Neuch\u00e2tel, il est assez heureux sur le plan d\u00e9mocratique, sur le plan intellectuel aussi que ces diversit\u00e9s puisse s'exprimer mais. \r\nGDF, cela dit, \u00e7a n'est pas parce qu'il y a un quotidien unique que cette diversit\u00e9 dispara\u00eetrait boursi\u00e8rement, c'est vraiment une question apr\u00e8s 2 lignes de ligne r\u00e9dactionnelle et a priori nous n'avons aucune raison de nous m\u00e9fier de la future ligne r\u00e9dactionnelle de ce de cette \u00e9ventuelle nouveau titres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [93%] :\r\nOlivier Lebeau, vous avez l'impression vous que finalement cette fusion \u00e0 l'aurait d\u00fb intervenir il y a d\u00e9j\u00e0 longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:01) [87%] :\r\nProbable probablement en tout cas sur la la port\u00e9e symbolique Paul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [87%] :\r\nLe point de vue \u00e9conomique aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:05) [91%] :\r\nAlors d'un point de vue \u00e9conomique \u00e7a para\u00eet \u00e9galement faire du sens mais de de nouveau \u00e0 partir du moment o\u00f9 la r\u00e9daction et des communes et puis finalement le le le journaliste en commun et les ressources probablement d\u00e9j\u00e0 mis en grande partie en commune, je suis pas s\u00fbr non plus qu'il va y avoir une une \u00e9norme diff\u00e9rence en termes \u00e9conomiques, Sister, probablement au niveau de l'impression et la distribution, qui pourrait simplifier mais l\u00e0 j'avoue que je suis pas tr\u00e8s, tr\u00e8s au fait du Business model. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [82%] :\r\nVous ne craignez pas une paire de de couverture locale, r\u00e9gionale des de petites manifestations \u00e0 gauche \u00e0 droite dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui du coup ne seraient plus r\u00e9el I relay\u00e9e dans dans la presse cantonale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:40) [93%] :\r\nNon, pas du tout, parce qu'au contraire, je crois que les gens justement vont vouloir d\u00e9couvrir tout ce qui se passe dans le canton autour d'un seul titre, et l\u00e0 j'imagine que la r\u00e9daction sera attentif justement \u00e0 contenter les habitants de de tout le canton o\u00f9 qu'ils soient domicili\u00e9s, donc je crois qu'au contraire \u00e7a peut m\u00eame enrichir \u00e7a et de nouveau renforcer ce symbole d'unit\u00e9 autour d'un quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [95%] :\r\nTh\u00e9o Huguenin Elie la la pluralit\u00e9 des titres, \u00e7a signifie pas encore le pluralisme des opinions, c'est-\u00e0-dire que c'est pas parce qu'il y a plusieurs quotidiens, comme c'est le cas aujourd'hui que plusieurs opinions peuvent \u00eatre exprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [90%] :\r\nVous avez totalement, vous avez totalement raison et puis en m\u00eame temps on sait aussi que factuellement lorsqu'il y a plusieurs titres, on se donne plus de chances d'assurer la pluralit\u00e9 des des opinions, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait la Feuille d'Avis de Neuch\u00e2tel Impartial la sentinelle s'date \u00e7a date pas mal et on s'assurer des, des, des, des avis des avis diff\u00e9rents, mais en m\u00eame temps c'est aussi possible rejoins monsieur le beau d'avoir un seul titre avec cette pluralit\u00e9 des des opinions et le cas, le cas \u00e9ch\u00e9ant, nous veillerons \u00e0 en parler \u00e0 la r\u00e9daction en chef, si nous devions avoir l'impression que ce n'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [87%] :\r\nComment vous b\u00e2tisseur et le futur quotidien fusionner neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:57) [83%] :\r\nLionel, le b\u00e2tisseur et l'Impartial parce que. \r\nTitre qui a trait \u00e0 la d\u00e9ontologie journalistique, c'est un titre \u00e0 mon avis pour pour pour le journalisme qui est qui est qui est magnifique et qui est original. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [97%] :\r\nM\u00eame question pour vous, Olivier Lebeau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:13) [94%] :\r\nAlors, je suis absolument pas d\u00e9favorable \u00e0 ce qui s'appelle l'Impartial parce qu'il y a aussi une port\u00e9e historique \u00e0 ce ensuite c'est vrai que moi j'aime bien regarder l'histoire et ce qui se passe derri\u00e8re, mais je pense que dans le journalisme et puis dans le dans dans l'information doit surtout regarder vers l'avenir, donc pourquoi pas changer de nom \u00e0 cette occasion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [87%] :\r\nPour moi, en tout cas l'Impartial, vous n'\u00eates pas oppos\u00e9, voil\u00e0 au moins un point qui vous r\u00e9unit et qui peut \u00eatre unis, le canton de Neuch\u00e2tel, merci messieurs de nous avoir rejoint quelque. \r\nRoger Guignard, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel pas si anecdotique que \u00e7a hein, tout de m\u00eame cette possible fusion des 2 titres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [89%] :\r\nNon pas si anecdotique puisque c'est surtout son irruption \u00e0 ce moment -l\u00e0, aujourd'hui, qui lui donne une forte port\u00e9e symbolique, quelques mois apr\u00e8s le vote sur l'h\u00f4pital qui a r\u00e9veill\u00e9 les identit\u00e9s, les r\u00e9gionalismes diraient les plus c'est que voil\u00e0 que ressurgit cette question r\u00e9currente : \u00e0 quand la fusion des 2 quotidiens un canton journal c'est vrai que c'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant \u00e0 quelques semaines du 24 septembre et puis il y a cette question vous avez pos\u00e9 qui me para\u00eet central est -il s\u00fbr que les gens du haut jusqu'\u00e0 maintenant, on avait l'impression que l'Impartial \u00e9tait vraiment le journal qui qui a incarn\u00e9 leurs opinions en tout cas sur l'h\u00f4pital, il y avait beaucoup de divergences parce que parce que l'\u00e9dito \u00e9tait commun donc il y avait un avis tranch\u00e9 qui ne convenait pas tellement aux gens du donc pluralit\u00e9 ne signifie pas pluralisme, on peut avoir 2 journaux et ne pas avoir vraiment une pluralit\u00e9 je crois que c'est \u00e7a qu'on sentait en filigrane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [92%] :\r\nEn tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que le canton va au-devant de de quelques semaines, assez d\u00e9terminante pour son avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [89%] :\r\nBen oui, parce que le le t\u00e9lescopage des choses fait que voil\u00e0, la presse, la justice, les institutions politiques, la solidarit\u00e9 fiscale c'est vrai que que tout et appelle \u00e0 une unit\u00e9 \u00e0 retrouver et \u00e0 vivre et bah, on va pas jouer au devin mais on va se dire quand m\u00eame que le le traumatisme du 12 f\u00e9vrier la que qu'on le sent quand on assiste aux conf\u00e9rences de presse des opposants comme ce matin des opposants au nouvel h\u00f4tel judiciaire et on a envie de dire cette unit\u00e9 ben voil\u00e0, Alain Ribaux le disait aussi l'autre soir, Hondelatte d\u00e9cr\u00e8te pas et l'\u00c9tat \u00e0 vivre et on n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr encore que les neuch\u00e2telois soit pr\u00eat \u00e0 la vivre sur autant de fronts que ceux la presse, la justice, les institutions politiques ou la solidarit\u00e9 fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [91%] :\r\nRoger un tout dernier mot cette cette fusion, cette option de fusion, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre finalement la la 1\u00e8re Pierre de de l'Union, de l'unit\u00e9 retrouv\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [90%] :\r\nOui, et on voudrait croire, c'est la premi\u00e8re Pierre, mais moi je suis pas s\u00fbr qu'un seul journal m\u00eame f\u00e9d\u00e9rateur m\u00eame incarnant des opinions tr\u00e8s contraire je suis pas s\u00fbr que la la Julie entre guillemets suffisent \u00e0 faire une unit\u00e9 qui est, qui est loin d'\u00eatre fait encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [91%] :\r\nMerci Roger Guignard, verdict le 24 septembre merci beaucoup attir\u00e9 en Direct de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-18T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lebeau, Olivier", "role": "chef du groupe PLR au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin-Elie, Th\u00e9o", "role": "pr\u00e9sident socialiste du Conseil communal de La Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B167F63-CAF2-44EB-A3B4-F1F979D20817", "internalArchiveId": "7B167F63-CAF2-44EB-A3B4-F1F979D20817", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sondage sur la r\u00e9forme des retraites: d\u00e9bat entre Johanna Gapany et Blaise Fasel", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fasel, Blaise\r\nLe sondage de la SSR sur la Pr\u00e9voyance 2020 la donne gagnante \u00e0 53%. Les chiffres montrent que la question ne provoque pas de guerre des g\u00e9n\u00e9rations. D\u00e9bat entre Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil fribourgeois, et Blaise Fasel, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC de la ville de Fribourg.\r\n\r\n* * Sondage sur la r\u00e9forme des retraites: d\u00e9bat entre Johanna Gapany et Blaise Fasel 53% de oui... contre 41% de non. Les Suisses, s'ils avaient vot\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt sur la r\u00e9forme des retraites, l'auraient accept\u00e9e d'un cheveu. C'est le r\u00e9sultat du sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR et publi\u00e9 aujourd'hui. Un sondage qui montre aussi que la question ne provoque pas de guerre des g\u00e9n\u00e9rations entre jeunes et seniors... Alors que la campagne des opposants met justement en avant les efforts \u00e0 venir pour les jeunes actifs... les 18-39 ans disent oui \u00e0 49%... les 40-64 ans \u00e0 55% et les plus de 65 ans \u00e0 54%...\r\nNous en d\u00e9battons avec Johanna Gapany, PLR, conseill\u00e8re communal \u00e0 Bulle et d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil fribourgeois... 28 ans.\r\nEt Blaise Fasel, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC de la ville de Fribourg, 26 ans. en direct du studio du palais f\u00e9d\u00e9ral\r\nGAPANY:\r\n- L'effort pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, il est vraiment si grand que \u00e7a? Un sacrifice insoutenable?\r\n- Vous nous rappelez en quoi ils sont d\u00e9favoris\u00e9s? Parce que cela ne se voit pas dans le sondage...\r\n- Cibler les jeunes c'\u00e9tait vraiment la bonne strat\u00e9gie? 49% de oui dans le segement des 18-39 ans....\r\n- Votre camp a cherch\u00e9 \u00e0 opposer jeunes et vieux, mais la Suisse est plus solidaire que vous ne l'imaginez? Les jeunes sont pr\u00eats \u00e0 faire des sacrifices. Ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 plus long terme.\r\n- Comment allez vous faire alors? Comment convaincre les jeunes de refuser cette r\u00e9forme?\r\nFASEL:\r\n- Pour vous ce n'est pas une surprise... pourquoi?\r\n- La r\u00e9forme peut \u00eatre vue comme avantageuse pour les jeunes... mais ils ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de tous les avantages, quand m\u00eame... Du moins, on a plus prot\u00e9g\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations plus \u00e2g\u00e9es...\r\n- Selon des chiffres des opposants: l'impact pour ceux qui ont la trentaine actuellement, c'est 15'000 francs de moins \u00e0 la retraite pour eux (esp\u00e9rance de vie 85 ans) - et 15'000 francs de plus pour la g\u00e9n\u00e9ration qui part \u00e0 la retraite maintenant (pour un revenu \u00e9quivalent d'environ 85'000 francs).\r\n- On parle d'une r\u00e9forme qui a 10-15 ans de dur\u00e9e de vie maximum... et puis la suivante sera lanc\u00e9e, avec d'autres efforts demand\u00e9s aux jeunes... c'est peut-\u00eatre en cela que PV2020 est une mauvaise solution... elle ne permet pas de dire \u00e0 un jeune de 20 ans \u00e0 quoi ressemblera sa retraite, puisqu'elle n'est pas d\u00e9finitive...\r\n- Privil\u00e9gier les anciens, ceux qui votent, dans la r\u00e9forme, c'\u00e9tait pour trouver une majorit\u00e9? Les jeunes moins mobilis\u00e9s paient pour leur manque d'activisme...?\r\nEXTRO: L'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, passe nettement la rampe, avec 65% de oui. Voil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce premier sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs, entre le 31 juillet et le 10 ao\u00fbt, sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1205 personnes, avec une marge d'erreur de 2,9%", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8834879", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sondage sur la r\u00e9forme des retraites: d\u00e9bat entre Johanna Gapany et Blaise Fasel / FOR_2017-08-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le sondage de la SSR sur la Pr\u00e9voyance 2020 la donne gagnante \u00e0 53%. Les chiffres montrent que la question ne provoque pas de guerre des g\u00e9n\u00e9rations. D\u00e9bat entre Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil fribourgeois, et Blaise Fasel, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC de la ville de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8834879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:49Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n53 pourcent de de oui contre 41 pourcent de de non, les Suisses s'ils avaient vot\u00e9 d\u00e9but ao\u00fbt sur la r\u00e9forme des retraites, l'auraient accept\u00e9e d'un cheveu, c'est le r\u00e9sultat du sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR et publi\u00e9 aujourd'hui un sondage qui montre aussi que la question ne provoque pas de guerre des g\u00e9n\u00e9rations entre jeunes et seniors alors que la campagne des opposants met justement en avant les efforts \u00e0 venir pour les jeunes actifs 18 39 ans disent oui \u00e0 cette r\u00e9forme, \u00e0 49 pourcent les les 40 64 ans, \u00e0 55 pourcent et et les plus de 65 ans, \u00e0 54 pourcent nous nous en d\u00e9battons avec Johanna Gapany PLR, conseill\u00e8re communal \u00e0 Bulle et d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil fribourgeois, vous avez 28 ans et Blaise Fasel, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC de la ville de Fribourg 26 ans, en Direct du nom de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, bonsoir, Johanna Gapany l'effort pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, il est vraiment si grand que \u00e7a, c'est un un sacrifice insoutenable selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nAlors j'irai pas jusqu'\u00e0 dire insoutenable, mais c'est vrai que pour l'instant, bon nombres de personnes qui ont r\u00e9pondu \u00e0 ce sondage, on relevait avec qu'elle r\u00e9pondait oui parce qu'il n'y avait pas v\u00e9ritablement d'autres solutions avec le veut, le temps du compromis \u00e9tait venu nous on consid\u00e8re en l'occurrence, que cette r\u00e9forme -l\u00e0, c'est pas une solution, puisqu'on doit constater que les chiffres sont d\u00e9j\u00e0 dans le rouge en 2030 : imaginez, \u00e7a veut dire qu'on doit d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 entreprendre de nouvelles mesures d\u00e8s 2025, alors pour revenir aux jeunes oui, on est \u00e9videmment touch\u00e9 et on a quelque peu parler aux jeunes, ces derniers temps parce que nous sommes jeunes et qu'on parle aussi \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9ration, mais on est aussi conscient que \u00e7a touche toute la g\u00e9n\u00e9ration puisque la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble les par l'augmentation de la TVA, comme vous le savez, les femmes le sont parce qu'il y a une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite et puis les retrait\u00e9s actuels ne toucheront finalement pas les 70 francs suppl\u00e9mentaires alors que eux aussi vont devoir financer les mesures pour financer cette fameuse r\u00e9forme donc cette r\u00e9forme l\u00e0 o\u00f9 elle nous d\u00e9pla\u00eet profond\u00e9ment, c'est que finalement elle est inefficace, on doit demander \u00e9norm\u00e9ment d'efforts \u00e0 la population et puis pour un r\u00e9sultat qui est relativement m\u00e9diocre puisque les nouvelles mesures sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es pour d'ici quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [92%] :\r\nBien Fasel pour vous cette r\u00e9forme, elle peut, pourquoi pas la m\u00eame \u00eatre vue comme avantageuse pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nJe crois qu'en effet, en fait, en r\u00e9alit\u00e9, les jeunes sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'au moins 2 mesures phares en fait de la r\u00e9forme 20 20 et du coup je suis pas vraiment surpris sur le fait que dans le sondage une une majorit\u00e9 relative des jeunes se pronon\u00e7ant en faveur de la de la r\u00e9forme qu'est -ce que c'est ces ces mesures phares qui qui profite aux jeunes, c'est par exemple la baisse du taux de conversion LPP actuellement le 2\u00e8me pilier imposition financi\u00e8re instable en raison de la d\u00e9mographie d\u00e9favorable \u00e0 l'image du du 1er pilier et avec la baisse du taux de conversion LPP de 6 8 \u00e0 6 pourcent les les jeunes seront en fait massivement comme une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re soulag\u00e9es du poids important des retraites de la g\u00e9n\u00e9ration baby- boom des retraites professionnelles et donc, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que quand moi comme jeunes jeunes professionnels j'ai j'ai 26 ans, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 100 pourcent le le 1er f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, quand moi j'arriverai \u00e0 la retraite, alors les rentes en fait seront encore l\u00e0 en tout cas les rentes de la pr\u00e9voyance professionnelle seront encore l\u00e0, il y a une autre mesure o\u00f9 les jeunes en fuite, en fait, profite, c'est l\u00e0 la r\u00e9duction de la d\u00e9duction de coordination qui va leur permettre de mieux assurer leur salaire et d'\u00e9conomiser en fait des 2\u00e8me, pilier beaucoup plus important que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, donc en combinaison avec la baisse du taux de conversion LPP les jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui ont une esp\u00e9rance de vie assez \u00e9lev\u00e9, finalement, s'assure une retraite de dur\u00e9e plus longue que celle de de nos a\u00een\u00e9s et je trouve que \u00e7a c'est c'est extr\u00eamement positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [97%] :\r\nJohanna Gapany voil\u00e0 autant de d'arguments qui devraient vous vous convaincre de d'accepter cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [90%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y a un seul argument qui a un v\u00e9ritablement, a \u00e9t\u00e9 mis en avant par les supporters de cette fameuse r\u00e9forme, c'est le fait qu'on n'a pas d'autre solution et j'aimerais revenir sur les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 un peu impos\u00e9es voil\u00e0 quand m\u00eame des mesures concr\u00e8tes, voil\u00e0 exactement, je vais en parler, h\u00e9 bien ces mesures -l\u00e0, nous on dit pas qu'il faut toutes les jeter \u00e0 la poubelle, on dit simplement que c'est pas cette mesure cette r\u00e9forme -l\u00e0 qui est la bonne et qu'une autre r\u00e9forme peut \u00eatre fait et peut \u00eatre meilleur parce qu'actuellement, le r\u00e9sultat est clair : les chiffres sans doute dans le rouge en 2030, on parle pas de cacahou\u00e8tes, on parle de milliards, l\u00e0, c'est quand m\u00eame \u00e9norme essai une dette qui est pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir et qui ne se sera pas supportable alors effectivement l'\u00e9volution d\u00e9mographique, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi, aujourd'hui nous en sommes conscients depuis quelques ann\u00e9es en 1948 ann\u00e9e de cr\u00e9ation de l'AVS avait c'est sur 5 personnes actifs qui cotisent pour un seul rentiers, on sait que d'ici 30 ans, il y en aura plus qu'environ 2 pour un un seul rentiers alors adapter le syst\u00e8me, c'est une \u00e9vidence, on n'est pas l\u00e0 compte la baisse du taux de conversion, c'est une excellente mesure, mais par contre on n'a toujours pas garanti le la mission initiale en fait qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au Parlement pour la r\u00e9forme de cette hardiesse, c'est la garantie d\u00e9rangeante et \u00e7a, c'est ce qu'on demande aujourd'hui en tant que jeune mais aussi les personnes qui sont actives aujourd'hui, elles ont besoin d'avoir des garanties par rapport \u00e0 leur retraite par rapport \u00e0 leur Pr\u00e9voyance professionnelle et et de savoir o\u00f9 elles vont et je crois que c'est une responsabilit\u00e9 du politique de le faire et, aujourd'hui, au vu du r\u00e9sultat qui est relativement m\u00e9diocre, je pense qu'on on se sous- estime beaucoup si on pense qu'on ne peut pas faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [92%] :\r\nBlaise Fasel prenons d\u00e9chiffre chiffres avanc\u00e9s par les opposants \u00e0 cette r\u00e9forme, l'impact pour ceux qui ont la trentaine, actuellement c'est 15'000 francs de moins \u00e0 la retraite pour eux avec une esp\u00e9rance de vie \u00e0 85 ans, et 15000 francs de plus pour la g\u00e9n\u00e9ration qui part \u00e0 la retraite maintenant aujourd'hui 65 ans, en quoi est -ce que cette r\u00e9forme est avantageuse pour les jeunes qui vont y perdre tr\u00e8s concr\u00e8tement en mati\u00e8re de rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [92%] :\r\nJe pense que la r\u00e9forme va tout d'abord dans dans le dans la bonne direction, j'aimerais juste r\u00e9pondre \u00e0 Johanna Gapany les exp\u00e9riences pass\u00e9es ont montr\u00e9 que le peuple est finalement tr\u00e8s m\u00e9fiants et critiques face au projet de de r\u00e9vision de l'AVS et de la pr\u00e9voyance vieillesse qui sont trop dures et qui propose seulement des des mesures d'\u00e9conomie, la 11\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS a \u00e9chou\u00e9 plusieurs fois devant le pub devant le Parlement, on est finalement dans une situation bloqu\u00e9e et d\u00e9sormais, il convient de de suivre le dernier chemin qu'on n'a pas encore emprunter et ce dernier chemin c'est de proc\u00e9der par pas en expliquant \u00e0 la population que cette AVS cette cette grande oeuvre sociale doit maintenant s'adapter, qui aura forc\u00e9ment des sacrifices, mais qu'on fera en sorte qu'il est la sym\u00e9trie des sacrifices et qu'on fera en sorte que tous les segments recevront des compensations en l'\u00e9change de de de ces changements consenti la r\u00e9forme 20 20 E introduit des changements importants d\u00e9j\u00e0 maintenant qui serviront peut-\u00eatre de bases pour une prochaine r\u00e9forme et, surtout, cette r\u00e9forme elle sert vraiment \u00e0 quelque chose, contrairement \u00e0 ce que dit Madame Gapany, on gagne 10 ans on gagne 10 ans pour trouver la bonne solution, \u00e7a fait 20 ans qu'on cherche une solution, \u00e7a fait 20 ans qu'on voit venir le d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mographique, on conna\u00eet les probl\u00e8mes, on conna\u00eet la fin de l'histoire et pourtant depuis 20 ans, on n'arrive pas \u00e0 convaincre le peuple et les autorit\u00e9s politiques de r\u00e9former cet arr\u00eat Johanna Gapany voil\u00e0 un \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [95%] :\r\nAppel au r\u00e9alisme, au pragmatisme, vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez jeter le le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain si vous me passez l'expression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [90%] :\r\nAlors je pense que c'est pas une, c'est pas une r\u00e9forme qui est celle qu'on attendait en fait 500 c'est par sa grand- m\u00e8re, on a attendu 20 ans pour avoir cette r\u00e9forme l\u00e0, j'ai pas l'impression qu'on a v\u00e9ritablement appris parce qu'on arrive \u00e0 nouveau avec une m\u00e9ga r\u00e9forme finalement et on propose tout et rien \u00e0 l'int\u00e9rieur, finalement pour un r\u00e9sultat qui n'est m\u00eame pas celui qu'on attendait mais aujourd'hui on a, on a 2 choix : soit on regrette cette r\u00e9forme et puis on se dit : bon, ben, on n'a pas d'autres solutions sont dit mais on est capable de faire mieux si on remet les gens \u00e0 l'ouvrage et je crois que \u00e7a c'est un SSR la r\u00e9forme actuelle, qui a propos\u00e9, elle aggrave les probl\u00e8mes structurels de l'AVS tient pas candidat fid\u00e8lement graphique entre \u00e0 se remettre au travail au plus tard en 2025, imaginez, on a encore d'autres d\u00e9fis en Suisse qu'uniquement la pr\u00e9voyance professionnelle, on a d'autres travaux \u00e0 entreprendre et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on entreprend une r\u00e9forme 40 hier une mais un meilleur r\u00e9sultat, celui -ci a v\u00e9ritablement m\u00e9diocre, apr\u00e8s je ne suis pas s\u00fbr que les efforts qui sont demand\u00e9s \u00e0 la population, soit si moindres qu'\u00e0 \u00e7a et je nous vois tr\u00e8s mal arriver d'ici 2 ans, et demander \u00e0 nouveau des efforts \u00e0 la population pour sauver une AVS qui est en train de couler, nous c'est pas notre bien actif, on a, depuis le d\u00e9part voulu que qu'elle avait se porte bien, on est aussi \u00e0 l'origine de cet arr\u00eat, cela, on l'a soutenu et aujourd'hui, on est conscient que si on veut la sauver, on doit entreprendre une v\u00e9ritable r\u00e9forme, celle -ci, elle ne fait que ralentir un peu sa perte, c'est par la volont\u00e9 que nous avons de plus, l'alternative, elle existe v\u00e9ritablement parce qu'on a la possibilit\u00e9 de maintenir le niveau des prestations de la pr\u00e9voyance vieillesse sans \u00e7a on ne gagnera jamais et puis le \u00e9quilibr\u00e9, il doit \u00eatre constant dans la Pr\u00e9voyance et garantir le maintien entre les 3 piliers on a ces possibilit\u00e9s, l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs plans qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par les parlementaires et on peut leur faire confiance \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e7a sera pas fondamentalement diff\u00e9rent de cette r\u00e9forme qui a propos\u00e9 aujourd'hui on parlera toujours de l'\u00e2ge de la retraite uniformis\u00e9 on a on parlera toujours de ceux de de l'attribution de de la TVA et de tous ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 aussi de la baisse du taux de conversion, mais on doit v\u00e9ritablement arriver \u00e0 un r\u00e9sultat qui nous permet de garantir les rentes sur le long terme, on peut pas engager les g\u00e9n\u00e9rations futures, simplement, leur demandant de faire des \u00e0 fort sans leur garantir qu'elles aussi elles auront un jour le droit \u00e0 leur retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [92%] :\r\nBlaise Fasel on va terminer avec vous, vous \u00eates, vous \u00eates jeune, vous \u00eates inventif, pourquoi ne pas se donner une ann\u00e9e ou 2 pour remettent l'ouvrage sur le m\u00e9tier retravailler cette r\u00e9forme pour qu'elle soit aussi peut-\u00eatre in fine et plus favorable aux jeunes \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [92%] :\r\nBon, je crois que que toutes Pr\u00e9voyance vieillesse est avant tout un contrat entre les g\u00e9n\u00e9rations et c'est ce contrat entre g\u00e9n\u00e9rations que les jeunes doivent d\u00e9fendre au m\u00eame titre que les actifs qui sont au milieu de la vie et et les retrait\u00e9s, pourquoi, pourquoi est -ce qu'on peut pas se donner une ou 2 ann\u00e9es de, de, de r\u00e9flexion, apr\u00e8s 20 ann\u00e9es de r\u00e9flexion, je vais vous le dire, c'est parce que l'AVS va enregistrer des forts d\u00e9ficit d\u00e8s 2020 pour des des raisons d\u00e9mographiques, si on ne fait rien si le peuple dit non \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e9forme, les capitaux de l'AVS tomberont, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des l'assurance sociale d\u00e8s 2025 dans 8 ans en-dessous de la barre critique des 50 pourcent du du montant d'une ann\u00e9e de d\u00e9pendance, donc \u00e7a a tr\u00e8s, tr\u00e8s grave d\u00e9ficit, et qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que si s'y a pas de r\u00e9forme \u00e7a provoquera concr\u00e8tement la cessation du paiement des rentes d\u00e8s 2035 l'AVS aura v\u00e9cu alors je je vous, je voudrais la d\u00e9cision, l'alternative propos\u00e9e tout de m\u00eame par par le PLR en tout cas, lors des discussions sur la loi aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales c'\u00e9tait notamment d'introduire des mesures de compensation dans le cadre de la pr\u00e9voyance professionnelle mais le rel\u00e8vement propos\u00e9 par le PLR du taux de cotisations \u00e0 l'AVS serait insupportable pour les employeurs, il faut le savoir dans l'agriculture, la cotisation aurait augment\u00e9 de 67 pourcent dans dans l'industrie, la concession de 96 pourcent est est -ce que en en en finalement en 8 ans avant avant l'\u00e9chec final de 7 Oeuvres sociales est -ce qu'en 8 ans, on peut convaincre le peuple d'engager des des r\u00e9formes finalement aussi controvers\u00e9, et aussi peu rassembleuse, je ne crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:06) [94%] :\r\nEh bien voil\u00e0 une question \u00e0 laquelle le citoyen devra sans doute r\u00e9pondre lorsqu'il devrait glisser son bulletin pour cette votation sur la Pr\u00e9voyance 2020, le 24 septembre on rappelle encore que ce sondage SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs entre le 31 juillet et le 10 ao\u00fbt sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 5 personnes avec une marge d'erreur de 2 9 pourcent Blaise Blaise Fasel et Johanna Gapany merci nous avoir rejoint dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:32) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous, excellente soir\u00e9e merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-18T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47B7011A-3195-42D7-A787-D0FB1781ED22", "internalArchiveId": "47B7011A-3195-42D7-A787-D0FB1781ED22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Quentin, touriste vaudois en voyage \u00e0 Barcelone;Yves Gigon, d\u00e9put\u00e9 PDC au Parlement jurassien;Nathalie Barthoulot, ministre en charge des Ressources Humaines, JU;Daras\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/MULTI BARCELONE DI 7H)  \r\n13 morts...une centaine de bless\u00e9s...\r\nLe dernier bilan de l'attentat de Barcelone...\r\nIl est 17h hier...lorsqu'une camionette fonce sur les Ramblas...\r\nL'avenue la plus touristiques de la ville...\r\nUn attentat revendiqu\u00e9 par l'Etat islamique...\r\nBonjour Val\u00e9rie Demon...\r\n...\r\nVous \u00eates arriv\u00e9e hier soir \u00e0 Barcelone...\r\nEt cette nuit c'est une autre destination touristique qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e....\r\nCambrils, une station bal\u00e9naire situ\u00e9e au sud de Barcelone...\r\nOui avec le m\u00eame modus operandi qu'\u00e0 Barcelone. une voiture a fonc\u00e9 sur la foule... dans cette station situ\u00e9e \u00e0 120km au sud de Barcelone.., \u00e0 une dizaine de minutes de voitures de Salou, pris\u00e9e des jeunes touristes. \r\nLe sc\u00e9nario tragique de Barcelone a failli se reproduire \u00e0 Cambrils vers une heure du matin mais la police a pu r\u00e9agir plus vite. Une voiture a fonc\u00e9 sur les passants de la promenade maritime, blessant six personnes. La police a emp\u00each\u00e9 le v\u00e9hicule de continuer sa macabre route en abattant cinq terroristes pr\u00e9sum\u00e9s. Certains portaient des ceintures d'explosifs selon un porte-parole de la police. Les forces de l'ordre consid\u00e8rent que cette attaque est li\u00e9e \u00e0 celle de Barcelone...\r\nCC: Justement Val\u00e9rie...est-ce que les enqu\u00eateurs progressent?\r\nPour l'instant, l'enqu\u00eate laisse encore des zones d'ombres. La police r\u00e9gionale a arr\u00eat\u00e9 deux personnes dans deux autres villes catalanes en relation avec ces attentats mais aucune ne conduisait le v\u00e9hicule. L'un des suspects a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Alcanar, o\u00f9 une maison a justement explos\u00e9 mercredi, tuant une personne et en blessant neuf autres. Au d\u00e9part, la police avait song\u00e9 \u00e0 une simple fuite de gaz. Mais ils \u00e9tablissent d\u00e9sormais un lien entre cette explosion et l'attentat de Barcelone. \r\n\u00e0 Barcelone, le conducteur de la fourgonnette n'a pas choisi au hasard sa cible hier jeudi, sur l'avenue des Ramblas. Il s'agit de l'un des endroits touristiques les plus fr\u00e9quent\u00e9s et connus de Barcelone, avec une grande avenue pi\u00e9tonne. Le terroriste a pu parcourir plus de 500 m\u00e8tres en zigzag, blessant et tuant de tr\u00e8s nombreuses personnes. On sait ensuite selon les t\u00e9moignages qu'il est sorti de son v\u00e9hicule et qu'il n'\u00e9tait apparemment pas arm\u00e9. A l'heure qu'il est, ce conducteur est toujours en fuite. \r\nRapidement l'Etat islamique a revendiqu\u00e9 l'attentat. Depuis les attentats islamistes de mars 2004 en Espagne, qui avaient tu\u00e9 192 personnes, le pays n'avait pas connu de nouvelle attaque de ce type. \r\nCC: Val\u00e9rie on l'a dit, vous \u00eates arriv\u00e9e hier soir \u00e0 Barcelone, quelle \u00e9tait l'ambiance ?\r\nVal\u00e9rie : \u00e9coutez, la ville semblait \u00e9trangement calme. Les rues n'\u00e9taient pas aussi anim\u00e9es mais elles n'\u00e9taient pas vides non plus. J'ai crois\u00e9 des touristes essentiellement dans le centre ville, pas loin des Ramblas. Cela faisait d\u00e9j\u00e0 plusieurs heures que l'attentat s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9. Certains se promenaient d'autres ont du attendre de se diriger vers leurs h\u00f4tels situ\u00e9s pr\u00e8s des Ramblas car la zone de l'attentat a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e pendant plusieurs heures. Ce n'est que vers 1h du matin que les touristes \u00e9taient autoris\u00e9s \u00e0 regagner leurs h\u00f4tels. La solidarit\u00e9 s'est mise en place rapidement, comme \u00e0 Madrid en 2004 lors des attentats. Les taxis de la ville ont par exemple emmen\u00e9 gratuitement les personnes confin\u00e9es dans le quartier des Ramblas juste apr\u00e8s l'attentat pour les \u00e9loigner. Le metro ouvrira pratiquement normalement ce vendredi, sauf quelques stations situ\u00e9es sur les lieux de l'attentat.\r\nVal\u00e9rie Demon envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone...merci...\r\n13 morts...une centaine de bless\u00e9s...de 18 nationalit\u00e9s....\r\nPour l'instant rien n'indique que des Suisses figurent parmi les victimes...\r\nC'est ce que nous a pr\u00e9cis\u00e9 le DFAE hier soir...Il est en contact avec le consultat suisse \u00e0 Barcelone...\r\n(14/MULTI BARCELONE TEMOIGNAGE QUENTIN 2 (COURT) (REP 22H30)) Des touristes suisses se trouvaient sur les Ramblas au moment de l'attentat...\r\nC'est le cas de Quentin vaudois.\r\nAlexandre Habay a pu le joindre hier soir...\r\n2 heures apr\u00e8s l'attaque...\r\nCet habitant de Grandcour \u00e9tait confin\u00e9 dans un restaurant...\r\n  34''\r\n...t\u00e9moignage de Quentin...touriste vaudois..\r\nLes personnes qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es dans les magasins et restaurants ont pu sortir en fin de soir\u00e9e...\r\nMariano Rajoy le premier ministre espagnol s'est imm\u00e9diatement rendu \u00e0 Barcelone...\r\nFace aux volont\u00e9s d'ind\u00e9pendance du gouvernement catalan...il a soulign\u00e9 l'unit\u00e9 du peuple espagnol...dans la douleur et d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours de deuil national.\r\nNous reviendrons sur ces \u00e9v\u00e9nements avec des invit\u00e9s...\u00e0 7h15 et 7h36...\r\n(D1/VOTATIONS ANALYSE DI) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi: la r\u00e9forme des retraites...avec le premier sondage SSR...en vue de la votation du 24 septembre...\r\nEt la tendance est au OUI...\r\n53% des Suisses y sont favorables d'apr\u00e8s les calculs de l'institut gfs.\r\n...les suisses approuvent, \u00e0 la fois la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, le projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral...et la hausse de la TVA qui doit la financer.\r\nmais le r\u00e9sultat est serr\u00e9...\r\nAlexandra Richard, on peut carr\u00e9ment dire que le suspens est hitchkockien...autant qu'il l'avait \u00e9t\u00e9 au parlement...\r\n  20''\r\n((Quelle tension oui! Le vote du parlement \u00e9tait peut-\u00eatre pr\u00e9monitoire: la r\u00e9fome \u00e9tait pass\u00e9e \u00e0 une voix pr\u00e8s. Si les Suisses avaient vot\u00e9 le 4 ao\u00fbt, le sc\u00e9nario aurait pu se reproduire. Mais la campagne ne fait que commencer et on ne peut pas aujourd'hui d\u00e9gager une tendance claire vers le oui ou le non, ni m\u00eame affirmer d'ailleurs que le r\u00e9sultat sera serr\u00e9. Tout peut encore basculer.))\r\nCC: Qu'est-ce qui peut encore influencer l'opinion d'ici au 24 septembre?\r\n  36''\r\n((Le non peut encore progresser avec un nouvel argument: les jeunes, qui seraient les victimes de la r\u00e9forme. Pour l'instant, ils se mobilisent peu. Et cette question n'a pas encore \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e: c'est ce que montre le sondage. On ne per\u00e7oit pas vraiment l'impact que pourrait avoir la r\u00e9forme pour les jeunes. C'est donc un argument qui peut encore \u00eatre exploit\u00e9. Et pour freiner la progression des opposants, le camp du oui devrait miser sur un terme, encore et encore: compromis. C'est le plus porteur, selon gfs. \r\nS'il veut convaincre, le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset devrait donc renoncer \u00e0 brandir la menace du vide et se concentrer sur l'id\u00e9e de compromis et de projet \u00e9quilibr\u00e9.))\r\nCC: Alexandre...quid du vote des femmes? puisque le projet pr\u00e9voit de les faire travailler plus longtemps...\r\n  33''\r\n((Elles sont plus nombreuses \u00e0 dire non que les hommes. Et c'est li\u00e9 \u00e0 la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. Mais c'est un argument qui pour l'instant n'est pas prioritaire dans la formation de l'opinion. Et jusqu'ici le clivage est surtout politique. La gauche et le PDC, qui ont port\u00e9 la r\u00e9forme au parlement, sont suivis: leur \u00e9lectorat dit oui \u00e0 une nette majorit\u00e9. Au sein de l'UDC et du PLR, c'est non, mais un non plus timide. Enfin, ce qui semble certain, c'est que les retraites mobilisent: 55% annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir voter sur cet objet qui touche chacun tr\u00e8s personnellement.))\r\nAlexandra Richard, notre correspondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral...\r\nEt l'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre, \r\nC'est la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui passe nettement la rampe, avec 65% de oui.\r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce premier sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs, entre le 31 juillet et le 10 ao\u00fbt, sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de mille 205 personnes. marge d'erreur + ou moins 2,9%\r\n(Express-Impartial) En bref...deux quotidiens qui pourraient ne faire plus qu'un.\r\nL'Express et L'Impartial travaillent \u00e0 une fusion...\r\nOn vous le disait hier dans Forum...\r\nles deux quotidiens \u00e9crivent ce matin qu'ils sont en discussion...\r\nsans donner de pr\u00e9cisions sur la date de cette fusion..\r\nni sur l'impact qu'elle pourrait avoir sur les emplois.\r\nSelon nos informations 13 collaborateurs dont 7 journalistes prendront leurs retraites anticip\u00e9es d'ici 2021. Ils ne seront pas remplac\u00e9s.\r\n(D3/STORY DEPUTE JURASSIEN PI) ***peu plus au nord...un d\u00e9put\u00e9 jurassien m\u00e8ne une sorte de croisade depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e...\r\nIl veut s'avoir d'o\u00f9 viennent les fonctionnaires embauch\u00e9s par le canton.\r\nEn f\u00e9vrier, Il avait tent\u00e9 de faire adopter une motion pour pluS de transparence au sujet du personnel de l'Etat. en vain.\r\nAlors face au refus du gouvernement et du parlement, il fait cavalier seul...\r\navec une m\u00e9thode: le point d'interrogation....\r\nGa\u00ebl Klein...\r\n  1'31\r\n(br\u00e8ve djihad) Une nouvelle affaire de terrorisme sera jug\u00e9e aujourd'hui devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone. \r\nUn Tessinois de 33 ans, recruteur de combattants djihadistes et adepte de l'islam radical est jug\u00e9 d\u00e8s 14h...\r\nCe Suisse d'origine turque, s'identifie au groupe terroriste salafiste Al-Nosra. \r\nSelon le MPC, il a pr\u00each\u00e9 un Islam radical et men\u00e9 des activit\u00e9s de propagande au Tessin et en Italie, depuis janvier 2014 au moins. P\u00e9riode durant laquelle il a tent\u00e9 d'enr\u00f4ler une dizaine de personnes pour le djihad.\r\n(23/UK/TRAVAILLEURS UE CHIFFRES PA) 7h..\r\nO\u00f9 est pass\u00e9 le Brexit?\r\ndu moins o\u00f9 se sont cach\u00e9es ces cons\u00e9quences \u00e9conomiques...?\r\nnon seulement..le nombre d'europ\u00e9ens qui travaillent au Royaume-Unis n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9...\r\nmais en plus le taux de ch\u00f4mage est tomb\u00e9 \u00e0 son niveau le plus bas depuis plus de 40 ans.\r\nDes circonstances que l'on a du mal \u00e0 expliquer alors que l'on ne cesse de parler des pressions \u00e9conomiques cr\u00e9\u00e9es par le Brexit. \r\nA Londres, les explications de Marina Daras. \r\n  57''\r\n(28/CHARLOTTESVILLE, STATUES, PETAIN PA) ***Aux Etats-Unis la chasse aux monuments sulfureux prend de l'ampleur...\r\nmalgr\u00e9 ce qu'en pense Donald Trump...\r\nmeme si donald trump trouve que le retrait de ces statuts de personnage favorabvle \u00e0 l'escalvagiseme met en pi\u00e8ce l'histoire am\u00e9ricaine.\r\nLa Ville de New York veut d\u00e9sormais \u00e9liminer de son territoire tous les symboles pouvant inciter \u00e0 la haine ou au racisme. Le maire Bill de Blasio invoque les \u00e9v\u00e9nements violents de Charlottesville. En guise d'exemple, J\u00e9r\u00f4me Jeannin, il  va faire enlever une plaque comm\u00e9morative en l'honneur du mar\u00e9chal P\u00e9tain...\r\n  55''\r\n(Johny Cash) ...et les enfants de Johnny Cash....ne veulent pas que l'image de leur p\u00e8re soit utilis\u00e9e par des militants n\u00e9o-nazis...\r\nc'est arriv\u00e9 \u00e0 Charlottesville...o\u00f9 un militant n\u00e9o-nazi autoproclam\u00e9 a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 avec un t-shirt au nom de Johnny Cash...\r\nune association d\u00e9goutante...pour les 5 enfants du chanteur...\r\nqui soulignent que \"Pacifisme et patriotisme inclusif \u00e9taient deux des traits essentiels\" du \"Ring of Fire\"\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(14/MULTI BARCELONE TEMOIGNAGE QUENTIN 2 (COURT) (REP 22H30)) Une camionnette a percut\u00e9 hier (JE) en fin apr\u00e8s-midi la foule dans le centre-ville de Barcelone en Espagne, sur les Ramblas. La police parle d'une \"attaque terroriste\".   [actualiser avec bilan]\r\nL'art\u00e8re est l'une des plus touristiques d'Europe. Parmi les visiteurs, Quentin, un habitant de Grandcour dans le canton de Vaud, qui se trouvait sur les Ramblas avec son groupe d'amis au moment de l'attentat.\r\n  34''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(D\u00e9c\u00e8s mime NE) Le Landeron NE (ats) Le mime neuch\u00e2telois Ren\u00e9 Quellet \"s'est \u00e9teint paisiblement\" jeudi \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, a indiqu\u00e9 sa famille en soir\u00e9e dans un communiqu\u00e9. Consid\u00e9r\u00e9 comme le plus ancien des mimes suisses, il a donn\u00e9 quelque 5000 repr\u00e9sentations de par le monde en 40 ans de carri\u00e8re.\r\nOriginaire du Landeron (NE), Ren\u00e9 Quellet est n\u00e9 le 4 ao\u00fbt 1931 \u00e0 Soleure. Il est attir\u00e9 par le monde du spectacle d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge. Apr\u00e8s une formation de bijoutier, m\u00e9tier qu'il exerce pendant quelques ann\u00e9es, il d\u00e9cide de faire de l'art du mime sa profession en 1963.\r\nIl invente le personnage de \"Turlu\" qu'il met en sc\u00e8ne dans une vingtaine de num\u00e9ros \"po\u00e9tiques, humoristiques mais aussi critiques face \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 en pleine r\u00e9volution\", explique le communiqu\u00e9. Il fait de nombreuses tourn\u00e9es \u00e0 travers l'Europe tout en participant \u00e0 plusieurs festivals de mime et en enseignant l'expression corporelle et l'improvisation dans des \u00e9coles.\r\nEn 1973, apr\u00e8s plus de 1200 repr\u00e9sentations en tant que \"Turlu\", Ren\u00e9 Quellet cr\u00e9e \"Le Fauteuil\", un spectacle qui se distancie de la pantomime classique. Il joue sa nouvelle pi\u00e8ce plus de 300 fois dans toute l'Europe. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, il \u00e9crit \"Max\", une tragi-com\u00e9die po\u00e9tique o\u00f9 intervient pour la premi\u00e8re fois la parole.", "durationSec": 938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8834831", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-08-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-08-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8834845", "ece-8834831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T01:57:30Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nVoici le journal de Coralie Claude Barcelone hier Cambrils cette nuit, une voiture a fonc\u00e9 dans la foule sur le front de mer de cette station baln\u00e9aire, pas de victimes et des bless\u00e9s et 5 terroristes pr\u00e9sum\u00e9s abattus ce matin, l'Espagne se demande si elle a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 des attentats coordonn\u00e9s, nous ferons le point avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nC'est attentat de Barcelone, revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique pourtant l'Espagne n'est pas a priori le pays le plus actif dans la lutte contre l'organisation terroriste pourquoi viser l'Espagne pourquoi viser Barcelone plusieurs invit\u00e9s, 2 invit\u00e9s pour y r\u00e9pondre, tout d'abord, Gabriel Colomiers, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de Barcelone, il nous rejoint dans un quart d'heure \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction sera Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 au global sur 10 Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, loin des attentats, bien loin des attentats et de la mis\u00e8re humaine, 2 petits objets continuent leur exploration des confins du monde \u00e0 des milliards de km d'ici les sondes voyageurs hein et voyageurs de lancer il y a tout juste 40 ans, Lucia Sillig nous racontera cette belle histoire qui continue puisqu'aujourd'hui la Nasa compte M\u00fcnich toujours avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nUn oui du bout des l\u00e8vres \u00e0 la r\u00e9forme des retraites 53 pourcent des des Suisses l'approuvent, 41 la conteste tout peut encore arriver, r\u00e9sultats du 1er sondage SSR les jeunes et les femmes pourraient faire la diff\u00e9rence le 24 septembre les fonctionnaires doivent -ils habiter en Suisse, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 dans le Jura depuis qu'un d\u00e9put\u00e9 se bat pour que le gouvernement d\u00e9voile la provenance du personnel de l'\u00c9tat et cach\u00e9 cette statue de conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s que je ne saurais voir New-York se donne 90 jours pour d\u00e9boulonner tous les symboles qui pourrait attiser la haine 13 morts, une centaine de bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [93%] :\r\nC'est le dernier bilan de l'attentat de Barcelone, il \u00e9tait 17 heures lorsqu'une camionnette fonce sur les Ramblas hier l'avenue la plus touristique de la ville, un attentat revendiqu\u00e9 depuis par l'\u00c9tat islamique bonjour Val\u00e9rie Daumont, bonjour, vous \u00eates arriv\u00e9e hier soir \u00e0 Barcelone, vous \u00eates notre correspondante en Espagne, cette nuit, c'est une autre destination touristique espagnol qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 Cambrils, une station baln\u00e9aire situ\u00e9e au sud de Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:21) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et avec le m\u00eame modus operandi qu'\u00e0 Barcelone, une voiture effectivement fonc\u00e9 sur la foule dans cette station situ\u00e9e \u00e0 120 kilom\u00e8tres environ au sud de Barcelone, \u00e0 une dizaine de minutes de voitures de Salou, d'ailleurs, pris\u00e9e des jeunes touristes alors le sc\u00e9nario tragique de Barcelone a failli se reproduire \u00e0 Cambrils, vers une heure du matin, mais la police a pu r\u00e9agir plus vite, une voiture a fonc\u00e9 sur les passants de la promenade maritime, blessant 6 personnes, la police a emp\u00each\u00e9 le v\u00e9hicule de continuer sa macabre route en abattant cinq terroristes pr\u00e9sum\u00e9s, certains portaient des ceintures d'explosifs, selon un porte- parole de la police et les forces de l'ordre consid\u00e8rent que cette attaque est li\u00e9e \u00e0 celle de Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [86%] :\r\nJustement, Val\u00e9rie, est-ce que les enqu\u00eateurs progressent. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:04) [92%] :\r\nOui, il progresse, mais pour l'instant, c'est vrai que l'enqu\u00eate laisse encore des zones d'ombre, la police r\u00e9gionale arr\u00eat\u00e9 2 personnes dont 2 autres villes catalanes en relation avec ces attentats, mais aucune ne conduisait le v\u00e9hicule, l'un des suspects a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Alcanar, o\u00f9 une maison a justement explos\u00e9 mercredi, tuant une personne et en blessant 9 autres a le rejet par la police avait song\u00e9 une simple fuite de gaz, mais il \u00e9tablissent d\u00e9sormais un lien entre cette explosion et l'attentat de Barcelone alors justement \u00e0 Barcelone, le conducteur de la fourgonnette n'a pas choisi au hasard, sa cible hier jeudi, vous l'avez dit, sur l'avenue des Ramblas, il s'agit de l'un des endroits touristiques les plus fr\u00e9quent\u00e9s et connus de Barcelone avec une grande avenue pi\u00e9tonne, le terroriste en fait a pu parcourir plus de 500 m\u00e8tres en zigzag, blessant et tuant de tr\u00e8s nombreuses personnes on sait ensuite, selon les t\u00e9moignages qu'il n'est sorti de son v\u00e9hicule et qu'il n'\u00e9tait apparemment pas arm\u00e9, mais \u00e0 l'heure qu'il est, ce conducteur est toujours en fuite alors rapidement l'\u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 l'attentat et puis les attentats islamistes de mars 2004 en Espagne, en fait, qui avait tu\u00e9 192 personnes le pays n'avait pas connu de nouvelles attaques de ce type. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [88%] :\r\nVal\u00e9rie, on a dit : vous \u00eates arriv\u00e9e hier soir tard \u00e0 Barcelone, quelle \u00e9tait l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:19) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez la ville semblait \u00e9trangement calme alors les rues n'\u00e9taient pas aussi anim\u00e9es, c'est vrai que d'habitude, mais elle n'\u00e9tait pas vides non plus, j'ai crois\u00e9 du touristes essentiellement dans le centre ville pas loin des Ramblas justement cela faisait d\u00e9j\u00e0 plusieurs heures que l'attentat s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9, certains se promenaient, d'autres ont d\u00fb attendre de se diriger vers leurs h\u00f4tels situ\u00e9s par des Ramblas ce car la zone de l'attentat \u00e9tait en fait boucl\u00e9 pendant plusieurs heures, ce n'est que vers une heure du matin environ, que les touristes \u00e9taient autoris\u00e9s \u00e0 regagner petit \u00e0 petit leurs h\u00f4tels alors la solidarit\u00e9 s'est mise en place rapidement aussi comme \u00e0 Madrid, en fait, en 2004 lors des attentats, les taxis de la ville ont par exemple emmen\u00e9 gratuitement les personnes confin\u00e9es dans le quartier des Ramblas juste apr\u00e8s l'attentat pour les \u00e9loigner, et puis le m\u00e9tro ouvrira pratiquement normalement ce vendredi matin, sauf quelques stations situ\u00e9es sur les lieux de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont voyez sp\u00e9ciale \u00e0 Barcelone, merci 13 morts, une centaine de bless\u00e9s de 18 nationalit\u00e9s, \u00e7a c'est pour le bilan pour l'instant rien n'indique que des Suisses figurent parmi les victimes, c'est ce que nous a pr\u00e9cis\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, hier soir, il est en contact avec le consulat suisse \u00e0 Barcelone, des touristes suisses se trouvait justement sur les Ramblas sommes moment de l'attentat, c'est le cas de Quentin Vaudois Alexandre Habay a pu joindre hier soir 2 heures apr\u00e8s l'attaque, cet habitant de Grandcour \u00e9tait confin\u00e9 dans un restaurant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:42) [77%] :\r\nOn ne lui arrive \u00e0 l'int\u00e9rieur, on \u00e9value entre seront et ben, on a entendu des bruits, on a entendu gueuler dans cette conjoncture des balance pas \u00e7a le d\u00e9bat nous mentionner vraiment comme de l'an 2000, Michael et j'ai gard\u00e9 d'donc j'ai vu 2 corps par terre conquis et patron qui corrigeait apr\u00e8s le restaurant ferm\u00e9 les portes ferm\u00e9es les portes des enfants am\u00e9ricains \u00e0 la police est venue pour dire qu'il fallait faire int\u00e9rieur il toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur depuis une rave mis 2 heures de temps et les sont toujours ferm\u00e9es, personne n'est venu nous aider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce t\u00e9moignage de Quentin touriste Vaudois recueillent donc hier soir depuis Quentin et les autres touristes et personnes qui s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es dans des restaurants et des magasins de Barcelone ont pu sortir Val\u00e9rie Daumont nous le disait Mariano rare et 1er ministre espagnol est arriv\u00e9 hier \u00e0 Barcelone face aux volont\u00e9s d'ind\u00e9pendance du gouvernement catalan, il a soulign\u00e9 l'unit\u00e9 du peuple espagnol dans la douleur, il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours de deuil national, nous reviendrons sur ces \u00e9v\u00e9nements, avec des invit\u00e9s \u00e0 7 heures et quart cette heures 36. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [95%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 ce matin si la r\u00e9forme des retraites avec le 1er sondage SSR en vue de la votation du 24 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [92%] :\r\nMais la tendance est au oui, 53 pourcent des des Suisses y sont favorables, d'apr\u00e8s les calculs de l'institut gfs Les Suisses approuvent \u00e0 la fois la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la hausse de la TVA, qui doit financer cette r\u00e9forme mais le r\u00e9sultat est tr\u00e8s serr\u00e9, Alexandra Richard on peut carr\u00e9ment dire que le suspense est Hitchcock, il y en autant en tout cas qu'il l'avait \u00e9t\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [93%] :\r\nQuelle tension oui, le vote du Parlement \u00e9tait peut-\u00eatre pr\u00e9monitoire : la r\u00e9forme \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s et si les Suisses avaient vot\u00e9 le 4 ao\u00fbt le sc\u00e9nario aurait pu se reproduire, mais la campagne ne fait que commencer, on ne peut pas aujourd'hui d\u00e9gager une tendance claire vers le oui ou le non, ni m\u00eame affirmait d'ailleurs que le r\u00e9sultat sera serr\u00e9, tout peut encore basculer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [94%] :\r\nQu'est -ce qui peut encore influencer l'opinion d'ici le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:43) [95%] :\r\nAlors le non peut encore progresser avec un nouvel argument : les jeunes qui seraient les victimes de la r\u00e9forme, pour l'instant ils se mobilisent peu et cette question n'a pas encore \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e, c'est ce que montre le sondage on ne per\u00e7oit pas vraiment l'impact que pourrait avoir la r\u00e9forme pour les jeunes, c'est donc un argument qui peut encore \u00eatre exploit\u00e9 et pour freiner la progression des opposants, le camp du oui devrait lui miser sur un terme encore et encore compromis, c'est le plus porteur, selon gfs s'il veut convaincre le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset devrait donc renoncer \u00e0 brandir la menace du vide et se concentrer sur l'id\u00e9e de compromis de projet \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [93%] :\r\nAlexandra : quid du vote des femmes, puisque le projet pr\u00e9voit de les faire travailler plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:24) [91%] :\r\nAlors, elles sont plus nombreux \u00e0 dire non, que les hommes, mais c'est li\u00e9 \u00e0 la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, mais c'est un argument qui, pour l'instant n'est pas prioritaire dans la formation de l'opinion et jusqu'ici, le clivage est surtout politique, la gauche et le PDC qui ont port\u00e9 la r\u00e9forme au Parlement sont suivi leur \u00e9lectorat, a dit oui \u00e0 une nette majorit\u00e9 au sein de l'UDC et du PLR aussi, mais un nom plus timide, enfin, ce qui semble certain, c'est que les retraites mobilise 55 pourcent des des personnes interrog\u00e9es annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir voter sur cet objet qui touche chacun tr\u00e8s personnellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [91%] :\r\nAlexandra Richard correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral l'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre c'est la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire qui passe nettement la rampe avec 65 pourcent de de oui, voil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce 1er sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs entre le 31 juillet le 10 ao\u00fbt sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1205 personnes, marge d'erreur, plus ou moins2,9 pourcent en en bref, 2 quotidiens qui pourraient ne faire plus qu'un L'Express Express celle Impartial travaillent \u00e0 une fusion, vous le disait hier dans Forum : les 2 quotidiens \u00e9crivent ce matin qu'ils sont en discussion, sans donner de pr\u00e9cision sur la date de cette fusion et sur l'impact qu'elle pourrait avoir sur les emplois, selon nos informations, 13 collaborateurs dont 7 journalistes prendront leur retraite anticip\u00e9e d'ici 2021, ils ne seront pas remplac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [97%] :\r\nPeu plus au nord, un d\u00e9put\u00e9 jurassien, m\u00e8ne une sorte de croisade depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [95%] :\r\nIl veut savoir d'o\u00f9 viennent les fonctionnaires embauch\u00e9s par le canton en f\u00e9vrier, en fait, il avait tent\u00e9 de faire adopter une motion pour plus de transparence au sujet du personnel de l'\u00c9tat en vain alors face au refus du gouvernement et du parlement il fait cavalier seul avec une m\u00e9thode, le point d'interrogation, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [93%] :\r\nSon arme, c'est la question \u00e9crite et Yves Gigon entend bien l'utiliser aussi souvent que possible, comme c'est son droit de d\u00e9put\u00e9s pour cet \u00e9lu PDC la population doit pouvoir conna\u00eetre la composition du personnel de l'\u00c9tat, le nombre et la provenance des postulation ainsi que la domiciliation des fonctionnaires une transparence qui a un objectif : Yves Gigon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [88%] :\r\nC'est de mettre une certaine pression sur le gouvernement pour qu'il s'attache v\u00e9ritablement \u00e0 privil\u00e9gier les gens de chez nous, les Jurassiens pour les emplois dans l'administration et on peut se poser des questions lorsqu'il y a une septantaine de postulation pour un poste, lorsqu'on a 40 jurassien qui postule et on arrive \u00e0 nommer peut-\u00eatre un frontalier ou une personne ext\u00e9rieure au canton ceci peut interpeller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:52) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, le gouvernement a refus\u00e9 de syst\u00e9matiser la publication de ces chiffres, craignant la stigmatisation d'une fonction publique ext\u00e9rieure au Jura, contraint et forc\u00e9, il n'a plus le choix, la ministre en charge des ressources humaines, Nathalie Barthoulot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:05) [91%] :\r\nCes chiffres -l\u00e0, il les a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 par 2 fois, s'il est tout \u00e0 fait dans son contr\u00f4le, peut-\u00eatre verra -t-il qu'au bout d'un moment, l'\u00e9volution est relativement faible, on voit qu'on a moins de 1 pourcent de de personnel qui vient de la France, on a environ 5 pourcent de de personnels qui vient des autres cantons nous ce qui nous int\u00e9resse, c'est d'avoir du personnel comp\u00e9tent qui fait tourner l'\u00c9tat de mani\u00e8re aussi efficace et efficiente possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:26) [94%] :\r\nPour Nathalie Barthoulot le souci que le d\u00e9put\u00e9 souhaite mettre en visibilit\u00e9, le gouvernement l'donc aussi mais Yves Gigon compte bien poursuivre sur sa lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:34) [87%] :\r\nChaque parlement en effet j'ai d\u00e9pos\u00e9 ma question \u00e9crite qui me prend \u00e0 peu pr\u00e8s 15 secondes de toute fa\u00e7on, je vais pas rester, \u00e7a je peux vous le dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:41) [97%] :\r\nProchaine question en septembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [93%] :\r\nRendez -vous est pris une nouvelle affaire de terrorisme sera jug\u00e9e aujourd'hui devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone un Tessinois de 33 ans recruteur de combattants djihadistes et adepte de l'Islam radical sera jug\u00e9 \u00e0 partir de 14 heures c'est un Suisse d'origine turque, il s'identifie au groupe terroriste salafiste Al-Nosra et, selon le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00eacher un Islam radical et men\u00e9 des activit\u00e9s de propagande au Tessin et en Italie depuis janvier 2014, au moins, p\u00e9riode durant laquelle il a tent\u00e9 d'enr\u00f4ler une dizaine de personnes pour le Djihad 7 heures 12 o\u00f9 est pass\u00e9 le Brexit du moins o\u00f9 sont cach\u00e9es ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques, on peut se poser la question, non seulement parce que le nombre d'Europ\u00e9ens qui travaillent au Royaume-Unis, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9, mais en plus, le taux de ch\u00f4mage est tomb\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau au Royaume-Uni depuis 40 ans des circonstances que comment on a du mal \u00e0 expliquer, alors que l'on ne cesse de parler des pressions \u00e9conomiques cr\u00e9\u00e9es par le Brexit \u00e0 Londres, les explications de Marina Daras. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:46) [94%] :\r\nLe nombre de travailleurs europ\u00e9ens pr\u00e9sents sur le sol britannique a atteint les 2 4 millions, un chiffre record qui est notamment due \u00e0 la forte augmentation du nombre de citoyens bulgares et Roumains qui ont trouv\u00e9 un emploi en Grande-Bretagne avec un taux de ch\u00f4mage de4,4 pourcent en en juin 2017, le Royaume-Uni reste un pays attirant pour les Europ\u00e9ens, mais si le march\u00e9 du travail britannique semble solide m\u00eame emploi Brexit c'est gr\u00e2ce ou plut\u00f4t \u00e0 cause de sa tr\u00e8s grande flexibilit\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, la hausse du taux d'emploi \u00e9taient majoritairement due \u00e0 la mont\u00e9e de contrats pr\u00e9caires, dit 0 heures qui ne garantit aucun horaire et donc aucune r\u00e9mun\u00e9ration fixe depuis 2012, ces contrats pr\u00e9caires ont presque quadrupl\u00e9 alors que les formes conventionnelles de travail n'ont pas encore retrouv\u00e9 leur niveau d'avant la crise, cette pr\u00e9carisation du march\u00e9 du travail permet de cr\u00e9er des emplois peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s qui conviennent plut\u00f4t bien aux ressortissants europ\u00e9ens incertains de leur avenir sur le territoire britannique Marina Daras rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la chasse au aux monuments sulfureux prend de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [92%] :\r\nQuoi qu'on pense, Donald Trump puisque le pr\u00e9sident a affirm\u00e9 hier que le retrait des statues de personnages favorable \u00e0 l'esclavagisme mettait en pi\u00e8ces l'histoire am\u00e9ricaine, h\u00e9 bien la ville de New York veut d\u00e9sormais \u00e9liminer de son territoire : tous les symboles pouvant inciter \u00e0 la haine ou au racisme, le maire Bill de Blasio enfin que les \u00e9v\u00e9nements violents de Charlottesville et, en guise d'exemple, il va faire enlever une plaque comm\u00e9morative en l'honneur du mar\u00e9chal P\u00e9tain, J\u00e9r\u00f4me Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:15) [92%] :\r\nUne plaque de granit \u00e0 la gloire de P\u00e9tain sur les trottoirs de Broadway oui cet hommage, a de quoi interpeller pour bien comprendre, il faut savoir que cette plaque a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en 1931 il s'agissait alors de c\u00e9l\u00e9brer le h\u00e9ros de Verdun, c'\u00e9tait bien avant que P\u00e9tain ne collabore avec les Allemands pr\u00e9cisions bien futile aujourd'hui alors que Charlottesville embrasse l'Am\u00e9ricain Bill de Blasio annonce une op\u00e9ration choc 90 jours pour recenser tous les symboles de haine, situ\u00e9e sur le territoire New-Yorkais, un groupe d'experts se chargera ensuite de recommander ou non leur destruction, destruction qui se multiplient, ailleurs dans le pays, en Caroline du Nord, en Floride, au Tennessee et \u00e0 Baltimore, avant hier, o\u00f9 la ville a fait d\u00e9truire 2 statues de soldats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, une sorte d'op\u00e9ration d\u00e9minage \u00e0 grande \u00e9chelle qui ne fait que d\u00e9buter et qui risquent de provoquer de nouvelles \u00e9tincelles, selon une association de surveillance de l'extr\u00eame droite, il y aurait 1500 symbole conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 diss\u00e9min\u00e9s \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [88%] :\r\nMais les enfants de Johnny Cash ne veulent pas que l'image leur p\u00e8re soit utilis\u00e9e par des militants n\u00e9o- nazis, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Charlottesville, o\u00f9 un militant n\u00e9o- nazi autoproclam\u00e9 a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 avec un t-shirt au nom de Johnny Cash, une association jug\u00e9e d\u00e9go\u00fbtante pour les 5 enfants du chanteur pour leur part, avaient 2 traits essentiels pacifisme et patriotisme inclusif qui chantait Wing. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-18T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCE17146-C44C-4BFA-AA77-A5B1EA0402E8", "internalArchiveId": "CCE17146-C44C-4BFA-AA77-A5B1EA0402E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anna Ruiz Pardos, Espagnole \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve, originaire de Ripoli - lieu d'arrestation de l'un des suspects;C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC GE;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Francesco Rocca, Directeur de la Croix Rouge Italienne;Philippe Currat, avocat genevois, sp\u00e9cialiste en droit international;Pieter de Baan, directeur du Fonds d'aide aux victimes de l'attentat d'Ahmad Al Mahdi \u00e0 Tombouctou;Martial Saugy, sp\u00e9cialiste du dopage;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/MULTI BARCELONE PA 6H) Une deuxi\u00e8me attaque a eu lieu dans la nuit \u00e0 120 km au sud de Barcelone \u00e0 Cambrills lorsqu'une voiture a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment fonc\u00e9 sur plusieurs personnes avant d'\u00eatre stopp\u00e9e par la police. Les 5 occupants ont \u00e9t\u00e9 abattus. Les autorit\u00e9s pensent qu'un 2e attentat de grande ampleur a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 apr\u00e8s l'attaque meurtri\u00e8re des Ramblas \u00e0 Barcelone hier en fin de journ\u00e9e qui a fait 13 morts et une centaine de bless\u00e9s.\r\nM\u00e8me mode op\u00e9ratoire qu'\u00e0 Barcelone: une voiture qui renverse un groupe de civils, blessant 6 personnes dont 1 gri\u00e8vement. \u00e7a s'est pass\u00e9 vers 2h du matin dans la station baln\u00e9aire de Cambril dans la r\u00e9gion de Tarragone. Cette fois l'attaque est interrompue car tout de suite une patrouille des Mossos,  la police catalane, qui se trouve dans le secteur ouvre le feu sur le v\u00e9hicule. Les 5 occupants sont tu\u00e9s. Quelles \u00e9taient leurs intentions , ont-ils agi dans la pr\u00e9cipitation? Selon la police, ils portaient des ceintures d'explosifs. Un attentat de plus grande ampleur a donc apparemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9. \r\n***Le terroriste de Barcelone qui a fauch\u00e9 des dizaines de pi\u00e9tons quelques heures auparavant est, lui, toujours en fuite. \r\nDeux hommes, un Espagnol et un Marocain, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s mais aucun des deux n'est le conducteur de la camionnette des Ramblas. Le fugitif est d\u00e9crit comme \u00e2g\u00e9 d'une 20aine d'ann\u00e9es. Vers 17h, il fon\u00e7ait sur la foule dense qui se trouvait sur l'all\u00e9e pi\u00e9tonne au centre de l'avenue. 13 morts et une centaine de bless\u00e9s sur les 500m de course meurti\u00e8re. Les victimes sont de 18 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes. Aucune indication pour l'instant sur d'\u00e9ventuels suisses touch\u00e9s.\r\nAvec un terroriste en fuite, la r\u00e9gion Barcelone est toujours sous tension. Une certitude \u00e0 ce stade: l'homme \u00e9tait l'un des maillons d'attentats coordonn\u00e9s qui visaient la Catalogne. Le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 les crimes.\r\n(17/MULTI/BARCELONE ITV RUIZ PARDOS) Et puis peu apr\u00e8s l'attaque de Barcelone... Nous avons pu contacter Anna Ruiz Pardos. Elle est Espagnole \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve... Et il se trouve que le suspect marocain a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans son village. A Ripoll. C'est \u00e0 une centaine kilom\u00e8tres de la capitale ctalane... \r\n  1'10 ((possibilit\u00e9 de faire plus court en commen\u00e7ant seulement \u00e0 la seconde 20 \"ma m\u00e8re bien s\u00fbr l'a reconnu))\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank. Et l'on reviendra \u00e9vedemment sur ces \u00e9v\u00e9nements en Catalogne dans nos prochaines \u00e9ditions...\r\n(01/AVS PA (6H)) *** 53% des Suisses sont favorables \u00e0 la r\u00e9forme des retraites et \u00e0 son fiancement, selon le premier sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs... et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin...\r\nS'ils avaient vot\u00e9 le 4 ao\u00fbt, ils auraient dit oui de justesse aux deux objets soumis dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur l'AVS :\u00e9a  Pr\u00e9voyance 2020 et la hausse de la TVA pour financer la r\u00e9forme. \r\nUn r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 donc. Les pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard.\r\n  59''\r\nL'autre objet sur lequel nous votons le 24 septembre, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, passe nettement la rampe, avec 65% de oui. Voil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce premier sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs, entre le 31 juillet et le 10 ao\u00fbt, sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1205 personnes, avec une marge d'erreur de 2,9%\r\n((53% de oui contre 41% de non. Tout peut encore basculer. Les deux camps sont tr\u00e8s proches. Et surtout l'opinion n'est pas encore forg\u00e9e d\u00e9finitivement. La part de ceux qui ont un avis affirm\u00e9 et clair est encore faible. La campagne qui ne fait que commencer sera d\u00e9terminante. Dans le camp du oui, c'est l'argument du compromis qui porte le plus. On estime qu'apr\u00e8s 20 ans, il est temps de r\u00e9former les retraites, avec un projet jug\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9. Et dans le camp du non, on \u00e9voque surtout le principe de l'arrosoir, qui profite \u00e0 ceux qui n'en ont pas besoin. Les questions sociales, comme la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, ne sont pas pr\u00e9dominantes pour l'instant, m\u00eame si les femmes sont quand m\u00eame plus nombreuses que les hommes \u00e0 rejeter le projet. La gauche et le PDC, qui ont port\u00e9 la r\u00e9forme au parlement, sont suivis. Leur \u00e9lectorat dit oui \u00e0 une nette majorit\u00e9 (70%). Au sein de l'UDC et du PLR, le non est encore timide, il d\u00e9passe tout juste les 50%. Enfin, la participation: elle promet d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9e: 55% annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir voter.))\r\n(EXPRESS IMPAR) C'est une page qui se tourne pour le monde m\u00e9diatique neuch\u00e2telois. Les quotidiens l'Express et l'Impartial s'uniront d\u00e9finitivement d\u00e8s l'automne prochain... La radio r\u00e9gionale RTN l'a annonc\u00e9 hier. Le nouveau titre s'appellera Arcinfo. Plusieurs postes seront touch\u00e9s par cette fusion, une dizaine environ. Un plan de d\u00e9parts en pr\u00e9retraite est d\u00e9j\u00e0 dans les tiroires...\r\n(05/VS/CONDAMNATION ADDOR ITV AMAUDRUZ) *** Le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier  par le Tribunal du district de Sion pour discrimination raciale...\r\nEt une plainte a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e mercredi contre un autre parlementaire f\u00e9d\u00e9ral UDC, le Bernois Erich Hess. Il est accus\u00e9 de racisme par les Jeunes Verts suisses. Deux affaires qui d\u00e9rangent l'UDC suisse. Mais alors comment le parti g\u00e8re-t-il ces cas qui entachent son image? R\u00e9ponse avec la conseill\u00e8re nationale genevoise et vice pr\u00e9sidente de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz... \r\n  48''\r\nC\u00e9line Amaudruz avec Yves Terrani\r\n(TRUMP) Donald Trump d\u00e9plore \"la mise en pi\u00e8ce\" de l'histoire am\u00e9ricaine. Une r\u00e9action aux retraits de plusieurs statues de figures des Etats sudistes conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, favorables \u00e0 l'esclavage. Des retraits qui font suite aux \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville. Depuis les violences qui ont \u00e9maill\u00e9s cette bourgade de Virginie le week end dernier, le d\u00e9bat autour de ses symboles est sensible aux Etats-Unis. Certains Am\u00e9ricains voient dans ces monuments une c\u00e9l\u00e9bration d'un pass\u00e9 raciste. D'autres estiment en revanche que leur d\u00e9mat\u00e8lement efface un pan entier de l'histoire am\u00e9ricaine. C'est le cas de Donald Trump qui a encore conclu sur twiter hier: \"On ne peut pas changer l'histoire, mais on peut en tirer des le\u00e7ons\".\r\n(D4/GUTERRES SUR LA LIBYE PI) *** Dans l'actualit\u00e9 internationale encore... Francesco Rocca, le directeur de la Croix Rouge Italienne \u00e9tait \u00e0 New York hier pour une entrevue avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres...\r\nFrancesco Rocca a vivement d\u00e9nonc\u00e9 la r\u00e9cente interdiction faite aux bateaux des ONG de patrouiller au large de la Libye pour secourir les migrants. Face \u00e0 cette violation du droit international selon lui, il a demand\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 morale de l'ONU et ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s de faire pression sur les \u00e9tats europ\u00e9ens... pour plus de solidarit\u00e9.Marie Bourreau\r\n((C'est un cri de col\u00e8re qu'est venu porter \u00e0 New York Francesco Rocca patron de la croix rouge italienne. Depuis le 10 Ao\u00fbt, les bateaux des ONG ne peuvent plus s'aventurer pr\u00e8s des c\u00f4tes libyenne pour secourir les migrants \r\nSON\r\n\u00ab  Avec la d\u00e9cision des gardes c\u00f4tes libyens, il n'y a plus d'acc\u00e8s humanitaires dans une large portion de la mer M\u00e9diterran\u00e9e donc permettre aux gardes c\u00f4tes libyens de faire \u00e7a \u00e0 un moment o\u00f9 la Libye est loin d'\u00eatre stabilis\u00e9e et sans acc\u00e8s humanitaire en Libye, c'est une claire violation pour nous du droit international \u00bb\r\nIl y a urgence .pour les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, son organisation est d\u00e9j\u00e0 venue en aide \u00e0 94 000 personnes.Vous ne pouvez pas emp\u00eacher le d\u00e9sespoir des gens explique-t-il.Les migrants continueront \u00e0 fuir la Libye.Il a donc demand\u00e9 \u00e0 Antonio Guterres de s'engager personnellement.\r\nSON\r\n\u00ab  Il est tout \u00e0 fait au courant et il nous a dit qu'il allait travailler sur ces deux aspects : plus de solidarit\u00e9 en Europe \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s et n\u00e9gociation en Libye pour obtenir un acc\u00e8s humanitaire pour les ONG et la famille de la croix rouge \u00bb\r\nLe voie est \u00e9troite.L'ONU est en pleine m\u00e9diation entre les deux gouvernements libyens.surtout l'Europe a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fermer les yeux sur cette crise migratoire\r\nSON\r\n\u00ab  La migration est devenue un outil politique, utilis\u00e9 par tous les politiques qui jouent sur la peur des gens. \u00bb\r\nSans grande illusion Francesco Rocca plaide donc pour l'installation de couloirs humanitaires malgr\u00e9 le manque d'engagement coupable-selon lui- des \u00e9tats europ\u00e9ens))\r\n(CSTAR) Lui s'\u00e9tait donner l'objectif de stopper les migrants en route vers l'Europe... le navire C-Star met fin \u00e0 sa mission en M\u00e9diterran\u00e9e. Les militants du collectif \"Defend Europe\", responsable de l'op\u00e9ration l'ont annonc\u00e9 hier. \"Un succ\u00e8s indiscutable et total\" ont-il affirm\u00e9. Le C-Star \u00e9tait parti d\u00e9but juillet de la Corne de l'Afrique. L'op\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un appel aux dons sur internet. PLus de 220'000 francs avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9...\r\n(D5/DECISION CPI TOMBUKTU PI) *** Trois millions de francs: c'est le montant du pr\u00e9judice caus\u00e9 par le djihadiste Ahmad (arrmad) Faqi Al Mahdi (marrrdi) aux habitants de Tombouctou. \r\nL'homme avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la Cour P\u00e9nale Internationale pour avoir ordonn\u00e9 la destruction des mausol\u00e9es de la ville malienne. La CPI a donc communiqu\u00e9 hier le montant des r\u00e9parations. Renaud Malik nous en dit plus... \r\n  1'32\r\n((Et ce montant a de quoi interpeller. 3 millions de francs: est-il seulement imaginable qu'Ahmad Faqi al Mahdi s'acquitte \u00e0 lui seule d'une telle somme? R\u00e9ponse de l'avocat genevois Philippe Currat, sp\u00e9cialiste en droit international.\r\n30'\r\nMais avant de pouvoir verser des r\u00e9parations, ce fonds d'aides aux victimes va maintenant devoir trouver l'argent. Les explications de son directeur, le hollandais Pieter de Baan. \r\n27'\r\nEt si la somme est r\u00e9colt\u00e9e, il faudra encore d\u00e9cider \u00e0 qui elle doit profiter. Les professionnels du tourisme seront sans doute les premiers concern\u00e9s. Ce sont eux qui ont le plus p\u00e2ti de la destruction des mausol\u00e9es de tombouctou.)))))\r\n(27/CYCLISME SANCHEZ DOPE PI) *** Du cyclisme avec une nouvelle affire de dopage... Elle concerne l'Espagnol Samuel Sanchez de l'\u00e9quipe americano-suisse BMC ...\r\nLe coureur a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 l'hormone de croissance. Sameul Sanchez n'est pas moins que l'ancien champion olympique de P\u00e9kin et le meilleur grimpeur du tour de France en 2011. Il a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement retir\u00e9, par son \u00e9quipe, de la s\u00e9lection du Tour d'Espagne, qui d\u00e9bute demain. A 39 ans, Sanchez pourrait bien terminer sa carri\u00e8re sur cette fausse note. Laurent Bastardoz.\r\n  1'07\r\n((Mais que s'est-il donc pass\u00e9 dans la t\u00eate de Samuel Sanchez. Alors qui s'appr\u00eatait \u00e0 disputer le dernier grand tour de sa carri\u00e8re, il a subit ce contr\u00f4le positif aux hormones de croissance le 9 ao\u00fbt dernier \u00e0 l'issu d'un entra\u00eenement. Pas de chance pour lui, c'est une agence ind\u00e9pendante mandat\u00e9e par l'UCI qui a effectu\u00e9 ce test. Samuel Sanchez s'est peut-\u00eatre cru \u00e0 l'abri \u00e9galement par le fait que ce produit, le GHR-P2 est difficilement contr\u00f4lable en raison de sa fen\u00eatre de d\u00e9tection tr\u00e8s courte. Un produit qui n'a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent incrimin\u00e9 que dans une vingtaine de cas dans le monde. Martial Saugy, sp\u00e9cialiste du dopage... \r\nSON SAUGY \r\nPour respecter la politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro pr\u00f4n\u00e9e par l'\u00e9quipe BMC, Samuel Sanchez peut demander l'analyse de l'\u00e9chantillon B. Mais d'ici l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la liste des coureurs inscrits \u00e0 la Vuelta et remplac\u00e9 le Belge Lo\u00efc Vliegen.))\r\n(STAR WARS) Et puis une nouvelle qui r\u00e9jouira tous les fans de Star Wars... Un nouveau film qui aura pour h\u00e9ros le ma\u00eetre Jedi Obi-Wan Kenobi est en pr\u00e9pration... Le sc\u00e9naio n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et aucun nom n'a filtr\u00e9 pour savoir qui incarnera le c\u00e9l\u00e8bre chevalier Jedi. Mais le metteur en sc\u00e8ne du c\u00e9l\u00e8bre \"Billy Elliott\", Stephan Dadry, devrait \u00eatre le r\u00e9alisateur du film. La date de sa srotie reste encore un myst\u00e8re...\r\n(METEO) Du soleil ce matin... Dans l'apr\u00e8s midi, arriv\u00e9e des nuages \u00e0 partir de l'ouest... IL se g\u00e9n\u00e9raliseront \u00e0 l'ensmbe des r\u00e9gions avant le retour des gouttes et des coups de tonner attendus pour la soir\u00e9e et la nuit. Les pr\u00e9cipitations pourraient \u00eatre localement importantes. C\u00f4t\u00e9 mercure: il fera jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\nDemain samedi encore des nuages le matin, puis des \u00e9claircies l'apr\u00e8s midi. On perdra une diziane de degr\u00e9s...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui, la journ\u00e9e commence avec beaucoup de soleil le matin. L'apr\u00e8s-midi, des passages nuageux de moyenne et haute altitude arriveront \u00e0 partir de l'ouest et de gros cumulus se formeront en\r\nmontagne. Ils donneront les premiers orages en deuxi\u00e8me partie d'apr\u00e8s-midi, d'abord de mani\u00e8re isol\u00e9e et essentiellement sur le relief, puis ces orages se g\u00e9n\u00e9raliseront \u00e0 toutes les r\u00e9gions en cours de soir\u00e9e. Il pourront \u00eatre localement forts et accompagn\u00e9s de pluies\r\nsoutenues ainsi que de fortes rafales de vent. Il fera encore chaud avec des maxima qui approcheront les 30 degr\u00e9s en plaine.\r\nSamedi, le temps s'am\u00e9liorera en cours de journ\u00e9e. En plaine le soleil percera d\u00e9j\u00e0 le matin. En montagne, nuages et derni\u00e8res averses pourront encore se produire en d\u00e9but de journ\u00e9e. Il fera nettement plus frais avec seulement 23\u00b0. \r\nDimanche, bien ensoleill\u00e9 mais toujours tr\u00e8s frais.", "durationSec": 870, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8834828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8834843", "ece-8834828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T07:18:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nEt ce journal donne rien la Catalogne se r\u00e9veillent hagards, ce matin, 2 attaques \u00e0 la voiture b\u00e9lier ont touch\u00e9 la r\u00e9gion hier le boulevard de Barcelone le plus touristique a \u00e9t\u00e9 pris pour cible cette nuit, c'est la station baln\u00e9aire de Cambrils, ce qui \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 les 2 \u00e9v\u00e9nements seraient li\u00e9s, bilan : au moins 13 morts, dont 5 terroristes pr\u00e9sum\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\n\u00e0 6 heures 40, le dernier volet de notre s\u00e9rie, nul n'est proph\u00e8te consacr\u00e9e aux artistes suisses qui vivent et surtout qui r\u00e9ussissent \u00e0 l'\u00e9tranger, ce matin, co\u00efncidence une metteuse en sc\u00e8ne tessinoise exil\u00e9 \u00e0 Barcelone, pr\u00e9cis\u00e9ment, elle s'appelle Tania. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [93%] :\r\nMais il y a l'air 55 pourcent des des Suisses sont favorables \u00e0 la r\u00e9forme des retraites et \u00e0 son financement, c'est le r\u00e9sultat du 1er sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin la votation aura lieu le 24 septembre prochain mais tout peut encore basculer le champion olympique de P\u00e9kin, \u00e9t\u00e9 dop\u00e9 le coureur cycliste Samuel Sanchez a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 l'hormone de croissance \u00e0 39 ans, il risque bien de terminer sa carri\u00e8re sur cette fausse note une 2\u00e8me attaque a eu lieu dans la nuit, il y a 120. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nKilom\u00e8tres au sud de Barcelone \u00e0 Chambry lisse, lorsqu'une voiture a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment fonc\u00e9 sur plusieurs personnes avant d'\u00eatre stopp\u00e9e par la police, les 5 occupants ont \u00e9t\u00e9 abattus, Alexandra Ben les autorit\u00e9s pensent qu'un 2\u00e8me attentat de grande ampleur a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, apr\u00e8s l'attaque meurtri\u00e8re des Ramblas \u00e7a Barcelone hier en fin de journ\u00e9e, qui a fait 13 morts et une centaine de bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [95%] :\r\nOui, m\u00eame mode op\u00e9ratoire qu'\u00e0 Barcelone, une voiture qui renverse un groupe de civils, blessant 6 personnes, dont une gri\u00e8vement, \u00e7a s'est pass\u00e9 vers 2 heures du matin dans la petite sation baln\u00e9aire de Cambrils dans la r\u00e9gion de Tarragone, cette fois, l'attaque est interrompue car tout de suite une patrouille des Mossos la police catalane, qui se trouve dans le secteur, ouvre le feu sur le v\u00e9hicule, les 5 occupants sont tu\u00e9s alors quelles \u00e9taient leurs intentions ont -ils agi dans la pr\u00e9cipitation, selon la police, en tous cas, ils portaient des ceintures d'explosifs un attentat de plus grande ampleur a donc apparemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [95%] :\r\nEt le terroriste de Barcelone qui a fauch\u00e9 des dizaines de pi\u00e9tons, quelques heures auparavant, est lui toujours en fuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [95%] :\r\n2 hommes et non donc un espagnol et un Marocain, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, mais aucun des 2 n'est le conducteur de la camionnette des Ramblas, le fugitif est d\u00e9crit comme \u00e2g\u00e9 d'une vingtaine d'ann\u00e9es, vers 17 heures il fon\u00e7ait sur la foule dense qui se trouvait sur l'all\u00e9e pi\u00e9tonne au centre de l'avenue 13 morts et une centaine de bless\u00e9s sur les 500 m\u00e8tres de course en zigzag, les victimes sont de 18 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, aucune indication pour l'instant sur d'\u00e9ventuels suisses touch\u00e9s avec un terroriste en fuite, la r\u00e9gion de Barcelone est toujours sous tension, une certitude \u00e0 ce stade, l'homme \u00e9tait l'un des maillons d'attentats coordonn\u00e9s qui visaient la Catalogne, le groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 les crimes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [93%] :\r\nAlexandra Ben merci et puis, peu apr\u00e8s l'attaque de Barcelone, nous avons pu contacter Anna Ruiz s'Pardos celle est espagnole \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve et il se trouve que le suspect marocain a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans son village \u00e0 Ripoll c'est \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la capitale catalane. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:04) [82%] :\r\nMa m\u00e8re et ma moyenne photos et m'a dit : ben, c'est cette personne qui cherche et, comme \u00e7a arrive dans tous les cas, \u00e7a, \u00e7a passe beaucoup d'informations tr\u00e8s vite, on peut je n'a pas on peut pas toujours v\u00e9rifier l'information, mais c'est vrai que cette au bout de 5 minutes, j'ai vu la photo dans diff\u00e9rents journaux Catala et \u00e0 Ramallah, \u00e9videmment, l'\u00e9cole, il reconnaissait du village, il savait o\u00f9 il travaillait et il s'\u00e9tait peu un choc et ma m\u00e8re, elle appelle fait m\u00eame pas 20 Minutes o\u00f9 elle a expliqu\u00e9 que, voil\u00e0 qu'il y a les policiers arm\u00e9s un peu partout la r\u00e9v\u00e9lation s'janvier que \u00e7a soit une personne qu'on connaisse, on a vu qu'il avait dans notre village, c'est parce que, voil\u00e0, parce que on sait jamais, et c'est tout un tout petit village \u00e9videmment va c'est la ville tous les jours, on s'est crois\u00e9s et il y avait \u00e0 ma m\u00e8re m'a racont\u00e9, surtout que la TLM un petite mais ce qui Mesquita, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez ma m\u00e8re et qui, voil\u00e0 qui avait beaucoup de gens qui pleuraient beaucoup les gens qui savaient pas comment r\u00e9agir g\u00e9n\u00e9ral essence ou \u00e7a nous touche \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [90%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah sol l'on reviendra \u00e9videmment sur CV de ces \u00e9v\u00e9nements, enqu\u00eate en Catalogne dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [96%] :\r\n53 pourcent des des Suisses sont favorables \u00e0 la r\u00e9forme des retraites et \u00e0 son financement selon le 1er sondage SSR, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [97%] :\r\nEt s'ils avaient vot\u00e9 le 4 autres ils auraient dit oui de justesse aux 2 objets soumis dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur l'AVS la pr\u00e9voyance 2020 et la hausse de la TVA pour financer la r\u00e9forme un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 donc les pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [94%] :\r\n53 pourcent de de oui contre 41 pourcent de de non, tout peut encore basculer les 2 camps sont tr\u00e8s proches et surtout l'opinion n'est pas encore forg\u00e9 d\u00e9finitivement la part de ceux qui ont un avis affirm\u00e9 \u00e9clair est encore faible, la campagne qui ne fait que commencer, sera donc d\u00e9terminante dans le camp du oui c'est l'argument du compromis qui porte le plus, on estime qu'apr\u00e8s 20 ans il est temps de r\u00e9former les retraites avec un projet jug\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9 et dans le camp du non on \u00e9voque surtout le principe de l'arrosoir qui profiteraient \u00e0 ceux qui n'en ont pas besoin : les questions sociales, comme la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, ne sont pas pr\u00e9dominante pour l'instant, m\u00eame si les femmes sont quand m\u00eame plus nombreuses que les hommes \u00e0 rejeter le projet, la gauche et le PDC qui ont port\u00e9 la r\u00e9forme au Parlement sont suivi leur \u00e9lectorat, a dit oui \u00e0 une nette majorit\u00e9 70 pourcent au au sein de l'UDC et du PLR, le nom est encore timide il d\u00e9passe tout juste les 50 pourcent enfin enfin la participation, elle promet d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9e 55 % annoncent d\u00e9j\u00e0 vouloir voter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [96%] :\r\nC'est une page qui se tourne pour le monde m\u00e9diatique neuch\u00e2telois les quotidiens L'Express et L'Impartial s'uniront d\u00e9finitivement d\u00e8s l'Automne prochain, la radio r\u00e9gionale RTN l'a annonc\u00e9 hier le nouveau titre s'appellera Arc Info plusieurs postes seront touch\u00e9s par cette fusion une dizaine environ, un plan de d\u00e9parts en pr\u00e9- retraite et d\u00e9j\u00e0 dans les tiroirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [99%] :\r\nLe conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier par le tribunal du District de Sion pour discrimination raciale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [95%] :\r\nEt une plainte a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e mercredi contre un autre parlementaire f\u00e9d\u00e9ral UDC le Bernois Erich Hess, il est accus\u00e9 de racisme par les Jeunes Verts suisses 2 affaires qui d\u00e9rangent l'UDC suisse mais alors comment le parti g\u00e8re -t-il ces cas qui entachent son image r\u00e9ponse avec la conseill\u00e8re nationale genevoise et vice- pr\u00e9sidente de l'UDC C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:39) [91%] :\r\nLorsque vous avez un jugement de condamnation, ce n'est jamais \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer pour le parti, mais aussi pour la personne qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, donc comment g\u00e9rer, h\u00e9 bien je pense qu'il faut discuter avec personne et regarder de Kaka, ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [96%] :\r\nVous envisagez de faire le m\u00e9nage \u00e0 quelque part. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:56) [89%] :\r\n\u00e9coutez les discussions ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 Nanterre je tiens quand m\u00eame \u00e0 rappeler que l'issue ne peut pas d\u00e9j\u00e0 toute forme d'incitation \u00e0 la violence, il y a toute discrimination raciale mais que nous nous interrogeons quand m\u00eame sur la s\u00e9paration des pouvoirs, qu'il y a, finalement, le juge par rapport \u00e0 la libert\u00e9 d'expression tout particuli\u00e8rement lyc\u00e9e qui s'exprime, et c'est vrai que si on prend pas forc\u00e9ment ce cas particulier, mais on prend de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on voit que d'espoir, finalement, il y a peut-\u00eatre des d\u00e9cisions politiques, il faut, et \u00e7a devrait pas \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [94%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz avec Yves Terrani Donal Trump d\u00e9plore la mise en pi\u00e8ce de l'histoire am\u00e9ricaine, une r\u00e9action aux retraits de plusieurs statues de figures des \u00c9tats sudistes conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s favorables \u00e0 l'esclavage des retraits qui font suite aux \u00e9v\u00e9nements de Charlottesville depuis les violences qui ont \u00e9maill\u00e9 cette bourgade de Virginie, le week- end dernier, le d\u00e9bat autour de ses symboles est sensible aux \u00c9tats-Unis, certains Am\u00e9ricains voient dans ces monuments, une c\u00e9l\u00e9bration d'un pass\u00e9 raciste, d'autres estiment en revanche que leur d\u00e9mant\u00e8lement efface un pan entier de l'histoire am\u00e9ricaine, c'est le cas de Donald Trump, qui a encore conclu surtout terre hier on ne peut pas changer l'histoire, mais on peut en tirer des le\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale encore Francesco Rocca, le directeur de la Croix Rouge Italienne \u00e9tait \u00e0 New York hier pour une entrevue avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [96%] :\r\nFrancesco Rocca a vivement d\u00e9nonc\u00e9 la r\u00e9cente interdiction faite aux bateaux des ONG de patrouiller au large de la Libye pour secourir les migrants face \u00e0 cette violation du droit international, selon lui, il a demand\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 morale de l'ONU et ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s de faire pression sur les \u00c9tats europ\u00e9ens pour plus de solidarit\u00e9, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:39) [92%] :\r\nC'est un cri de col\u00e8re qu'est venu porter \u00e0 New York, Francesco Rocca, patron de la Croix Rouge italienne depuis le 10 ao\u00fbt les bateaux des ONG ne peuvent plus s'aventuraient pr\u00e8s des c\u00f4tes libyennes pour secourir les migrants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [85%] :\r\nEn cause des d\u00e9cisions ou des libyens Calder avec la d\u00e9cision des gardes- c\u00f4tes libyens, il n'y a plus d'acc\u00e8s humanitaire dans une large pour, sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, donc permettre aux gardes c\u00f4tes libyens de faire \u00e7a en moment o\u00f9 la Libye est loin d'\u00eatre stabilis\u00e9e et sans acc\u00e8s humanitaire en Libye cette nucl\u00e9aire violation pour nous, le droit international, international. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [96%] :\r\nIl y a pourtant urgence pour les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, son organisation est d\u00e9j\u00e0 venu en aide \u00e0 94000 personnes, vous ne pouvez pas emp\u00eacher le d\u00e9sespoir des gens, explique -t-il, les migrants continueront \u00e0 fuir la Libye, il a donc demand\u00e9, Antonio Gutierrez, de s'engager personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [91%] :\r\nEt je passerai il est tout \u00e0 fait au courant et il nous a dit qu'il allait travailler sur ces 2 aspects, plus de solidarit\u00e9 en Europe \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s et n\u00e9gociation Libye pour obtenir un acc\u00e8s humanitaire pour les ONG et la famille a des NJ pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [97%] :\r\nLa voie est \u00e9troite, l'ONU est en pleine m\u00e9diation entre les 2 gouvernements libyen surtout l'Europe a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fermer les yeux sur cette crise migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:47) [75%] :\r\nDVB des des maires immigration est devenu un outil politique utilis\u00e9 par tous les politiques qui jouent sur la fin de juin, il aussi une des figures du pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [87%] :\r\nSans grande illusion, Francesco Rocca plaide donc pour l'installation de couloirs humanitaires, malgr\u00e9 le manque d'engagement coupable dit -il des \u00c9tats europ\u00e9ens Marie- Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [92%] :\r\nLui, s'\u00e9tait donn\u00e9 l'objectif de stopper les migrants en route vers l'Europe, le navire si Star met fin \u00e0 sa mission en M\u00e9diterran\u00e9e, les militants du collectif Diff\u00e9 New Europe, responsable de l'op\u00e9ration, l'ont annonc\u00e9 hier un succ\u00e8s indiscutable et total, ont -ils affirm\u00e9 le ciste parti d\u00e9but juillet de la Corne de l'Afrique, l'op\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un appel aux dons sur Internet, plus de 220000 francs avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [95%] :\r\n3 millions de Fran\u00e7ais, le montant du pr\u00e9judice caus\u00e9 par le djihadiste Ahmad mardi aux habitants de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [97%] :\r\nTombouctou, l'homme avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale pour avoir ordonn\u00e9 la destruction des mausol\u00e9es de la ville malienne, la CPI a donc communiqu\u00e9 hier le montant des r\u00e9parations Renaud Malik nous en dit plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:52) [94%] :\r\nEt ce montant a de quoi interpeller 3 millions de francs est -il seulement imaginable qu'Ahmad Faqi al mardi s'acquitte \u00e0 lui seul d'une telle somme, r\u00e9ponse de l'avocat Genevois, Philippe Currat, sp\u00e9cialiste en droit international. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:05) [92%] :\r\nVraisemblablement pas, en tout cas pas dans sa totalit\u00e9 parce que, comme le rel\u00e8ve d'ailleurs la d\u00e9cision de la cour, c'est quelqu'un qui est indigent et qui est en prison, dont on peut pas attendre qu'il aille la disponibilit\u00e9 de Paris foot, donc c'est pour \u00e7a que le fonds d'aide aux victimes est sollicit\u00e9 pour proposer un programme de paiement \u00e0 sa place, c'est un organe de la Cour p\u00e9nale internationale qui est financ\u00e9 par les \u00c9tats parties et par d'autres sources de revenus et qui est justement destin\u00e9 \u00e0 permettre une indemnisation des victimes au-del\u00e0 des capacit\u00e9s financi\u00e8res des personnes condamn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [95%] :\r\nMais avant de pouvoir verser des r\u00e9parations, ce fonds d'aide aux victimes doit d'abord trouver l'argent, les explications de son directeur le Hollandais Peter d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:45) [87%] :\r\nOui, on le voit que ce qu'on nous avons ici une ordonnance de r\u00e9parations qui nous permet d'aller voir nos donateurs et de leur dire : \u00e9coutez, ce serait bien que vous affecte une partie de vos contributions \u00e0 ces r\u00e9parations la volont\u00e9 ce Clovis peu de la brigade, \u00e7a veut dire que nous n'avons pas forc\u00e9ment l'argent \u00e0 disposition d\u00e8s maintenant nous d\u00e9pendons de contribution volontaire, il n'y a jamais la garantie que nous arrivions \u00e0 tout financer autour quand m\u00eame la volont\u00e9 de voter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:13) [96%] :\r\nEt si la somme est r\u00e9colt\u00e9e, il faudra encore d\u00e9cider \u00e0 qui elle doit profiter les professionnels du tourisme seront sans doute les premiers concern\u00e9s \u00e0 Tombouctou, ce sont eux qui ont le plus p\u00e2ti de la destruction des mausol\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [92%] :\r\nOn va parler cyclisme avec malheureusement encore une nouvelle affaire de dopage Elle concerne un champion, quand m\u00eame, c'est l'espagnol Samuel Sanchez de l'\u00e9quipe am\u00e9ricano- suisse BMC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [95%] :\r\nLe coureur a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 l'hormone de croissance, Samuel Sanchez n'est pas moins que l'ancien champion olympique de P\u00e9kin et le meilleur grimpeur du Tour de France en 2011, il a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement retir\u00e9 par son \u00e9quipe de la s\u00e9lection du Tour d'Espagne qui d\u00e9bute demain \u00e0 39 ans, Sanchez pourrait bien terminer sa carri\u00e8re sur cette fausse note Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:56) [94%] :\r\nMais que s'est -il donc pass\u00e9 dans la t\u00eate de Samuel Sanchez alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 disputer le dernier grand tour de sa carri\u00e8re, il a subi ce contr\u00f4le positif aux hormones de croissance, le 9 ao\u00fbt dernier \u00e0 l'issue d'un entra\u00eenement, pas d'chance pour lui, c'est une agence ind\u00e9pendante mandat\u00e9e par l'UCI qui a effectu\u00e9 ce test Samuel Sanchez c'est peut-\u00eatre cru \u00e0 l'abri, \u00e9galement par le fait que ce produit, le GHI cher 2 est difficilement contr\u00f4lable en raison de sa fen\u00eatre de d\u00e9tection tr\u00e8s courte, un produit qui n'a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent incrimin\u00e9 que dans une vingtaine de cas dans le monde, et cela pour de bonnes raisons, Martial Saugey, sp\u00e9cialiste du dopage. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:30) [88%] :\r\nC'est un produit qui stimule la production d'hormones de croissance quand Prodi qui a \u00e9t\u00e9 relativement peu d\u00e9tecter, parce qu'il \u00e9tait relativement peu utilis\u00e9, on ne conna\u00eet pas les effets r\u00e9els sur la performance, mais c'est vrai que c'est une alternative \u00e0 la prise d'hormones de croissance, qui a connu des effets secondaires qui pas toujours appr\u00e9ci\u00e9 par par les coureurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:51) [98%] :\r\nPour respecter la politique de tol\u00e9rance 0 pr\u00f4n\u00e9e par l'\u00e9quipe BMC Samuel Sanchez peut demander l'analyse de l'\u00e9chantillon B mais d'ici l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la liste des coureurs inscrits \u00e0 la Vuelta et remplac\u00e9 par le belge Lo\u00efc Vliegen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:04) [92%] :\r\nEt puis, une nouvelle qui r\u00e9jouira tous les fans de Star Wars, un nouveau film qui aura pour h\u00e9ros le ma\u00eetre, j'ai dit Obi-Wan Kenobi est en pr\u00e9paration, le sc\u00e9nario n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et aucun nom n'a filtr\u00e9 pour savoir qui incarnera le c\u00e9l\u00e8bre chevalier, j'ai dit mais le metteur en sc\u00e8ne du c\u00e9l\u00e8bre Billy Elliot St\u00e9phane d'Adri devrait \u00eatre le r\u00e9alisateur du film, la date de sa sortie reste encore un myst\u00e8re, Didier Darina. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-18T05:30:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1616697", "internalArchiveId": "AA1708616838", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-18T00:00:00Z", "durationSec": 1723, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8851777", "imageURL": "http://www.rts.ch/8851816.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "VTT: le Valaisan Eric Morard est un habitu\u00e9 du Grand Raid", "Les v\u00e9los asiatiques en libre service d\u00e9barquent \u00e0 Z\u00fcrich", "A l'\u00e9tranger dans mon pays: Christian Lengeler vit \u00e0 B\u00e2le", "Premier sondage SSR: l'analyse de Linda Bourget", "Attentats Espagne: l'\u00e9motion des Suisses de Barcelone", "Col de la Furka (VS): la grotte de glace fond inexorablement", "Votations du 24/09: deux styles de campagne s'affrontent", "Tendance: le \"workaway\" ou voyager en travaillant \u00e0 la ferme", "Attentats Espagne: retour sur le d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements", "Attentats Espagne: les pr\u00e9cisions de Marie Bolinches (1/2)", "Attentats Espagne: les pr\u00e9cisions de Marie Bolinches (2/2)", "Lutte anti-terroriste en Espagne: explications d'Annabelle Durand", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les concurrents du grand raid parcourront le chemin qui s\u00e9pare Verbier de Grimentz. Ils sont plusieurs centaines \u00e0 se pr\u00e9parer.", "Ce mod\u00e8le de location, bien plus souple que le v\u00e9lib, vient de Chine et cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique.", "Le professeur Christian Lengeler s'est \u00e9tabli il y a plus de vingt ans \u00e0 B\u00e2le, attir\u00e9 par l'institut tropical suisse.", "Les victimes sont \u00e0 l'image de ce haut lieu touristique qu'est Barcelone avec 35 nationalit\u00e9s. Nos compatriotes sont nombreux \u00e0 y vivre.", "Cette exploitation devient de plus en plus difficile en raison de la fonte des glaces. Le glacier recule en effet de 30 m par ann\u00e9e.", "Des \u00e9carts aussi faibles signifient que rien n'est encore jou\u00e9. Apr\u00e8s la pause estivale, les deux camps viennent de lancer leur campagne.", "Il s\u2019agit d\u2019un r\u00e9seau mondial qui met en relation des voyageurs pr\u00eats \u00e0 travailler contre le g\u00eete et le couvert.", "Une vaste op\u00e9ration anti-terroriste a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s les deux attentats survenus \u00e0 quelques heures d'intervalles \u00e0 Barcelone et \u00e0 Cambrils."], "variantIds": ["ece-8755395", "ece-8755379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T06:40:11Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:18:05\r\n...\r\n\r\n19:30:18:07  19:30:19:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:20:21\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:23  19:30:24:11\r\n         Deux attentats,\r\nquatorze victimes et une question:\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:28:03\r\n l'Espagne a-t-elle \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une\r\nattaque de plus grande envergure ?\r\n\r\n19:30:28:05  19:30:31:13\r\n     Les enqu\u00eateurs avancent,\r\nplusieurs arrestations ont eu lieu.\r\n\r\n19:30:31:15  19:30:34:22\r\n  M.Bolinches est \u00e0 Barcelone et\r\nnous livrera les derniers \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:30:35:05  19:30:38:02\r\n     Ils ont v\u00e9cu ces minutes\r\n      de peur au plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:30:38:04  19:30:41:05\r\n Des Suisses install\u00e9s \u00e0 Barcelone\r\n    nous livrent leur sentiment\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:43:19\r\n          sur cette ville\r\n    qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e au coeur.\r\n\r\n19:30:44:13  19:30:47:17\r\n     Les Suisses diraient OUI\r\n    \u00e0 la r\u00e9forme des retraites\r\n\r\n19:30:47:19  19:30:50:05\r\n selon le r\u00e9sultat du sondage SSR.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:54:05\r\n      L'\u00e9cart entre partisans\r\n      et opposants est t\u00e9nu.\r\n\r\n19:30:54:07  19:30:57:08\r\nAnalyse et d\u00e9cryptage avec L.Bourget.\r\n\r\n19:30:58:10  19:31:00:12\r\n           Voici l'objet\r\n     de la pol\u00e9mique \u00e0 Zurich:\r\n\r\n19:31:00:14  19:31:04:13\r\ndes v\u00e9los en libre-service install\u00e9s\r\n par une entreprise singapourienne.\r\n\r\n19:31:04:15  19:31:09:00\r\nLes utilisateurs peuvent les prendre\r\n et les laisser o\u00f9 bon leur semble.\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:11:13\r\n De quoi perturber les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:12:03  19:31:16:04\r\n       Les amateurs de VTT\r\n se pr\u00e9parent pour le Grand Raid.\r\n\r\n19:31:16:06  19:31:19:00\r\nIl reliera demain Verbier \u00e0 Grimentz.\r\n\r\n19:31:19:02  19:31:22:05\r\n       Nous verrons comment\r\n se pr\u00e9parer \u00e0 une telle \u00e9preuve.\r\n\r\n19:31:22:12  19:31:24:16\r\n        Nous nous rendrons\r\n     sous le glacier du Rh\u00f4ne,\r\n\r\n19:31:24:18  19:31:27:11\r\n     dans une grotte taill\u00e9e\r\n   chaque ann\u00e9e par les Carlen.\r\n\r\n19:31:27:13  19:31:30:23\r\nLa tradition remonte au 19\u00e8me si\u00e8cle\r\n et attire toujours les touristes.\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:34:09\r\n  Mais le changement climatique \r\n  compromet l'avenir du glacier.\r\n\r\n19:31:35:19  19:31:39:08\r\n      Ce vendredi est marqu\u00e9\r\n   par les attentats en Espagne.\r\n\r\n19:31:39:10  19:31:44:12\r\nLe roi Felipe et le Premier ministre\r\n   M.Rajoy \u00e9taient dans la foule\r\n\r\n19:31:44:14  19:31:49:09\r\n   r\u00e9unie \u00e0 Barcelone en m\u00e9moire\r\n   des victimes de ces attaques.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:17\r\n      Une minute de silence,\r\n    sur la place de Catalogne,\r\n\r\n19:31:52:19  19:31:57:11\r\n  pr\u00e8s de l'avenue des Ramblas o\u00f9\r\ns'est produite la premi\u00e8re attaque.\r\n\r\n19:31:58:15  19:32:02:20\r\n Cette premi\u00e8re attaque a d\u00e9clench\u00e9\r\nune vaste op\u00e9ration anti-terroriste.\r\n\r\n19:32:02:22  19:32:06:03\r\n    L'attentat a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9\r\n   par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:32:06:05  19:32:10:04\r\nPeu apr\u00e8s, un 2\u00e8me attentat accr\u00e9dite\r\n  la piste d'un r\u00e9seau djihadiste.\r\n\r\n19:32:10:06  19:32:12:03\r\n   Nous verrons dans un instant\r\n\r\n19:32:12:05  19:32:15:14\r\n     la r\u00e9action des Espagnols\r\nface \u00e0 cette irruption de violence.\r\n\r\n19:32:15:16  19:32:17:22\r\n          Mais d'abord,\r\n     le r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:24:11\r\n         Une femme crie\r\n\r\n19:32:25:05  19:32:29:02\r\n   -Une m\u00e8re cherche son fils\r\n      au milieu des corps.\r\n\r\n19:32:29:04  19:32:32:20\r\n        Sc\u00e8nes d'horreur\r\n et d'entraide sur les Ramblas.\r\n\r\n19:32:32:22  19:32:37:20\r\n Il est 17h00, un fourgon vient\r\nde foncer sur l'avenue pi\u00e9tonne,\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:40:19\r\n percutant tout sur son passage.\r\n\r\n19:32:40:21  19:32:45:20\r\n    Il finit sa course 500 m\r\n     plus loin \u00e0 la hauteur\r\n\r\n19:32:45:22  19:32:48:20\r\n      de la mosa\u00efque Miro.\r\n\r\n19:32:50:18  19:32:52:12\r\n  -La chose dont je me souviens,\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:56:07\r\n  c'est l'horreur sur le visage \r\n des gens alors qu'ils courraient\r\n\r\n19:32:56:09  19:32:58:23\r\n      et essayaient de fuir.\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:01:18\r\n     Le bruit \u00e9tait horrible.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:05:08\r\n     C'\u00e9tait juste des fracas,\r\n      des fracas et des cris.\r\n\r\n19:33:06:06  19:33:10:17\r\n   -La panique et la confusion\r\nest totale dans les rues proches.\r\n\r\n19:33:10:19  19:33:14:05\r\n     On ignore o\u00f9 se trouve \r\n    le conducteur du fourgon,\r\n\r\n19:33:14:07  19:33:17:03\r\nqui a r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite.\r\n\r\n19:33:17:05  19:33:21:02\r\n   Vers 20h00, la police annonce\r\nl'arrestation d'un premier suspect.\r\n\r\n19:33:21:04  19:33:26:14\r\n     Le bilan, lui, s'alourdit:\r\n13 morts et une centaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:33:26:16  19:33:30:15\r\nL'attentat est revendiqu\u00e9 par l'EI.\r\n\r\n19:33:30:17  19:33:35:13\r\n       A la nuit tomb\u00e9e,\r\ndes milliers de touristes errent\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:41:15\r\n   dans le centre de Barcelone,\r\ntentant de rejoindre leurs h\u00f4tels.\r\n\r\n19:33:41:17  19:33:45:05\r\n  Vers minuit, \u00e0 120 km de l\u00e0,\r\n      une deuxi\u00e8me attaque\r\n\r\n19:33:45:07  19:33:47:15\r\n    vise la station baln\u00e9aire\r\n          de Cambrils.\r\n\r\n19:33:47:17  19:33:51:14\r\n    Une voiture s'\u00e9lance sur\r\n des promeneurs, tuant une femme\r\n\r\n19:33:51:16  19:33:54:16\r\n    et blessant 7 personnes.\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:59:13\r\n      -On entendait les tirs\r\n       et les gens hurler.\r\n\r\n19:33:59:15  19:34:05:05\r\n  Je ne savais pas o\u00f9 me cacher,\r\nj'ai fini par sauter sur la plage.\r\n\r\n19:34:05:07  19:34:10:10\r\n   Les gens couraient en disant\r\n    \"mon Dieu, on va mourir\".\r\n\r\n19:34:11:03  19:34:14:11\r\n -La voiture-b\u00e9lier se retourne\r\n  et les 5 assaillants tentent\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:18:21\r\n    de poignarder les passants,\r\navant d'\u00eatre abattus par la police.\r\n\r\n19:34:18:23  19:34:22:09\r\nIls portaient de fausses ceintures\r\n       d'explosifs sur eux.\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:27:04\r\n  Les deux attentats sont li\u00e9s,\r\n        selon la police.\r\n\r\n19:34:30:16  19:34:32:16\r\n        -Marie Bolinches, \r\n       vous \u00eates sur place.\r\n\r\n19:34:32:18  19:34:34:22\r\n       On \u00e9voquera l'enqu\u00eate\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:34:34:23  19:34:39:04\r\n         Face \u00e0 ce choc,\r\n    les Barcelonais font bloc.\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:46:02\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:50:08\r\n    C'est vraiment le sentiment\r\n           qu'on a ici.\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:53:10\r\n          Toute la ville,\r\n       touristes, policiers,\r\n\r\n19:34:53:13  19:34:56:05\r\n           Barcelonais,\r\n     toute la ville fait bloc\r\n\r\n19:34:56:09  19:35:02:07\r\n        face au terrorisme.\r\n\r\n19:35:02:18  19:35:08:18\r\nJ'ai vu il y a quelques heures des\r\npassants remercier les policiers.\r\n\r\n19:35:09:19  19:35:13:13\r\n  Ce midi, on a pu voir un groupe\r\nd'Espagnols de confession musulmane\r\n\r\n19:35:13:17  19:35:17:01\r\n       dire leur indignation\r\n    et leur refus de cautionner\r\n\r\n19:35:17:05  19:35:22:06\r\n       des attentats commis\r\n      au nom d'une religion.\r\n\r\n19:35:22:10  19:35:25:10\r\n      Il y a aussi les taxis,\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:28:18\r\n     les h\u00f4tels qui proposent\r\n\r\n19:35:28:22  19:35:32:04\r\n     d'h\u00e9berger gratuitement \r\n    les familles des victimes.\r\n\r\n19:35:32:08  19:35:37:02\r\n     Sur les r\u00e9seaux sociaux, \r\n     la solidarit\u00e9 s'organise.\r\n\r\n19:35:37:06  19:35:40:03\r\n De simples particuliers proposent\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:43:17\r\n       une chambre, un lit,\r\n    ou m\u00eame un coin de canap\u00e9.\r\n\r\n19:35:43:19  19:35:45:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:45:21  19:35:47:19\r\n   Marie, vous restez avec nous.\r\n\r\n19:35:47:21  19:35:49:16\r\nLes victimes sont de 35 nationalit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:49:18  19:35:51:11\r\nAucun Suisse ne figure parmi elles,\r\n\r\n19:35:51:12  19:35:53:19\r\n       mais nos compatriotes\r\n  sont nombreux dans cette ville.\r\n\r\n19:35:54:03  19:35:57:02\r\n -Depuis hier soir, Matteo tente\r\nde rassurer sa famille en Suisse.\r\n\r\n19:35:57:04  19:36:01:11\r\n  Etudiant \u00e0 Lausanne, il effectue\r\nun stage dans un h\u00f4tel de Barcelone.\r\n\r\n19:36:01:12  19:36:04:23\r\n        Il ne compte pas\r\n      \u00e9courter son s\u00e9jour.\r\n\r\n19:36:06:17  19:36:08:10\r\n    -On doit continuer \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:10:17\r\n     On va au boulot le matin\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:16:19\r\net on essaie de rassurer les clients.\r\n\r\n19:36:17:12  19:36:20:10\r\n-Fanny, elle, passe ses vacances\r\n\r\n19:36:20:11  19:36:22:20\r\n      dans cet appartement\r\n       pr\u00e8s des Ramblas.\r\n\r\n19:36:22:22  19:36:27:08\r\n  Depuis hier soir, les images\r\nde l'attaque tournent en boucle,\r\n\r\n19:36:27:10  19:36:31:13\r\n       mais pas question\r\n     de c\u00e9der \u00e0 la panique.\r\n\r\n19:36:32:05  19:36:34:13\r\n   -J'\u00e9tais \u00e0 Paris il y a 2 ans\r\n\r\n19:36:34:15  19:36:37:06\r\n        \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Bataclan\r\n\r\n19:36:37:08  19:36:38:18\r\n       quand \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:38:20  19:36:42:06\r\n       C'est la 2\u00e8me fois,\r\n  je dois avoir un ange gardien.\r\n\r\n19:36:42:08  19:36:47:21\r\n    On est plus dans la col\u00e8re\r\n        que dans la peur.\r\n\r\n19:36:47:23  19:36:50:12\r\n    Comment on peut faire \u00e7a ?\r\n\r\n19:36:50:22  19:36:55:06\r\n-Fanny et ses amis sont arriv\u00e9s \r\nla semaine derni\u00e8re \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:36:55:08  19:36:58:08\r\n Ils rentreront lundi prochain.\r\n\r\n19:36:58:19  19:37:01:13\r\n     -J'ai envie de rester ici\r\n           en vacances.\r\n\r\n19:37:01:15  19:37:05:15\r\n             C'est s\u00fbr\r\n  que l'\u00e9tat d'esprit va changer.\r\n\r\n19:37:05:17  19:37:09:11\r\nMais j'ai envie d'\u00eatre avec les amis.\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:11:17\r\n     -Ca retourne le cerveau.\r\n\r\n19:37:11:19  19:37:14:12\r\n    Je n'arrive pas \u00e0 en parler\r\n\r\n19:37:14:14  19:37:16:19\r\n    sans \u00e9motion dans la gorge.\r\n\r\n19:37:16:21  19:37:21:10\r\n       C'est quelque chose\r\n  qu'on n'aimerait jamais vivre.\r\n\r\n19:37:21:20  19:37:27:03\r\n -Barcelone et les Ramblas \u00e9taient\r\n\u00e0 nouveau tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9es ce soir.\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:33:13\r\nLa mythique promenade est devenue\r\n    un lieu de recueillement.\r\n\r\n19:37:34:15  19:37:36:19\r\n  -On vous retrouve \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:40:23\r\n Quels sont les derniers \u00e9l\u00e9ments\r\n       dont vous disposez ?\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:50:16\r\n    -Selon la presse espagnole\r\n\r\n19:37:50:20  19:37:53:13\r\n qui cite des sources polici\u00e8res,\r\n\r\n19:37:53:17  19:37:59:06\r\n       ce n'est pas confirm\u00e9\r\n          officiellement,\r\n\r\n19:37:59:10  19:38:02:07\r\n le conducteur de la fourgonnette\r\n           des Ramblas\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:04:15\r\n         aurait \u00e9t\u00e9 abattu\r\n     quelques heures plus tard\r\n\r\n19:38:04:19  19:38:07:01\r\n   lors de la deuxi\u00e8me attaque.\r\n\r\n19:38:07:05  19:38:10:03\r\n   Ces attaques auraient pu \u00eatre\r\n     beaucoup plus meurtri\u00e8res\r\n\r\n19:38:10:07  19:38:12:12\r\n      puisque les terroristes\r\n        pr\u00e9voyaient en fait\r\n\r\n19:38:12:16  19:38:14:19\r\nde faire exploser les fourgonnettes\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:17:22\r\n   \u00e0 l'aide de bonbonnes de gaz.\r\n\r\n19:38:18:02  19:38:21:00\r\n         Mais l'appartement\r\nqui h\u00e9bergeait la cellule terroriste\r\n\r\n19:38:21:04  19:38:24:13\r\n     a explos\u00e9 il y a 2 jours.\r\n\r\n19:38:24:17  19:38:30:13\r\n  Cela aura pr\u00e9cipit\u00e9 le passage\r\n    \u00e0 l'acte des terroristes.\r\n\r\n19:38:30:17  19:38:33:03\r\n        Les photos publi\u00e9es\r\n      par la police frappent.\r\n\r\n19:38:33:07  19:38:36:08\r\n   Il y a des avis de recherche\r\n   de jeunes suspects en fuite.\r\n\r\n19:38:36:11  19:38:38:18\r\n       Certains ont 17 ans.\r\n\r\n19:38:38:20  19:38:40:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:42:08\r\n         Annabelle Durand,\r\n       l'Espagne est le pays\r\n\r\n19:38:42:10  19:38:44:21\r\n   qui a subi l'attentat le plus\r\nmeurtrier sur sol europ\u00e9en, en 2004.\r\n\r\n19:38:44:23  19:38:48:09\r\nDepuis, le pays \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme\r\nun mod\u00e8le de lutte anti-terroriste.\r\n\r\n19:38:48:14  19:38:52:06\r\n   -Le 11 mars 2004, l'explosion\r\nde plusieurs bombes dans des trains\r\n\r\n19:38:52:08  19:38:56:05\r\nfait d\u00e9couvrir une nouvelle menace:\r\n       la menace islamiste.\r\n\r\n19:38:56:07  19:39:02:23\r\n  L'Espagne repositionne sa lutte\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 un arsenal juridique\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:06:23\r\n  qui justifie les arrestations et\r\nles surveillances \u00e0 titre pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:39:07:01  19:39:09:11\r\n         Elle restructure\r\n   son r\u00e9seau de renseignements:\r\n\r\n19:39:09:12  19:39:13:14\r\nplus de policiers dans des quartiers\r\npour faire remonter des informations.\r\n\r\n19:39:13:15  19:39:16:15\r\n        L'Espagne a arr\u00eat\u00e9\r\n    700 personnes depuis 2011:\r\n\r\n19:39:16:17  19:39:19:19\r\n  120 djihadistes sont en prison\r\n\r\n19:39:19:21  19:39:23:05\r\n        et 1'000 individus\r\n    seraient sous surveillance.\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:27:12\r\n     -Mais pourquoi Barcelone\r\n     et pourquoi l'Espagne ?\r\n\r\n19:39:27:19  19:39:31:11\r\n-Un tiers des individus radicalis\u00e9s\r\n        ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:35:16\r\n   dans la province de Barcelone,\r\n4\u00e8me ville la plus visit\u00e9e en Europe.\r\n\r\n19:39:35:18  19:39:42:16\r\n     Les djihadistes frappent\r\ndans des villes tr\u00e8s touristiques.\r\n\r\n19:39:42:18  19:39:47:03\r\n        D\u00e9j\u00e0 en avril 2015,\r\n\r\n19:39:47:05  19:39:52:23\r\n onze personnes en lien avec Daech\r\n    projetaient des explosions\r\n\r\n19:39:53:01  19:39:59:19\r\n dans plusieurs lieux fr\u00e9quent\u00e9s,\r\n  comme \u00e0 la Pla\u00e7a de Catalunya.\r\n\r\n19:39:59:21  19:40:04:19\r\n        Et puis, l'Espagne\r\n  a une fronti\u00e8re avec le Maroc,\r\n\r\n19:40:04:21  19:40:11:04\r\npar le d\u00e9troit et gr\u00e2ce \u00e0 ses deux\r\n enclaves en territoire marocain.\r\n\r\n19:40:11:06  19:40:14:08\r\n       Le pays est consid\u00e9r\u00e9\r\n      comme la porte d'entr\u00e9e\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:18:14\r\n    de l'immigration en Europe\r\n    en provenance du Maghreb.\r\n\r\n19:40:18:16  19:40:23:18\r\n Enfin, n'oublions pas que l'Espagne\r\nest dans la coalition internationale,\r\n\r\n19:40:23:20  19:40:30:02\r\n  m\u00eame si elle ne participe pas \r\n aux frappes en Syrie et en Irak.\r\n\r\n19:40:30:04  19:40:34:11\r\n      En 2014, elle a apport\u00e9\r\nun soutien logistique et financier.\r\n\r\n19:40:35:17  19:40:40:09\r\n     -On vient de l'apprendre.\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:46:15\r\nS.Bannon, le conseiller de D.Trump\r\nquitterait l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:40:46:17  19:40:49:16\r\nSa position \u00e9tait devenue pr\u00e9caire\r\n\r\n19:40:49:18  19:40:54:06\r\n      suite \u00e0 la nomination\r\n  du secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral J.Kelly.\r\n\r\n19:40:54:08  19:41:01:06\r\n     Les circonstances exactes\r\n   de son d\u00e9part restent floues.\r\n\r\n19:41:02:19  19:41:07:03\r\n  Premier sondage SSR concernant\r\n     la votation de septembre\r\n\r\n19:41:07:05  19:41:09:14\r\n  sur notre syst\u00e8me de retraite.\r\n\r\n19:41:09:16  19:41:14:04\r\n    Le projet de pr\u00e9voyance 2020\r\nserait accept\u00e9 par 53 % des Suisses.\r\n\r\n19:41:14:06  19:41:16:15\r\n     42 % y seraient oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:41:16:17  19:41:19:06\r\n Autre objet, mais li\u00e9 au premier,\r\n\r\n19:41:19:08  19:41:22:21\r\n       la hausse de la TVA\r\n   pour financer cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:41:22:23  19:41:26:21\r\n    R\u00e9sultat presque identique:\r\n    53 % de OUI et 41 % de NON.\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:30:02\r\n     Apr\u00e8s la pause estivale,\r\n\r\n19:41:30:03  19:41:33:07\r\n     les deux camps viennent \r\n     de lancer leur campagne.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:37:11\r\n        -Ce matin 10h00;\r\n     hier apr\u00e8s-midi 13h30.\r\n\r\n19:41:37:12  19:41:39:14\r\nDeux camps en ordre de bataille.\r\n\r\n19:41:39:16  19:41:43:00\r\n        Premier objectif:\r\n    des troupes diversifi\u00e9es.\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:47:06\r\n  Pour la r\u00e9forme, cinq partis,\r\n        l'Union syndicale\r\n\r\n19:41:47:08  19:41:49:23\r\n  et les entreprises romandes.\r\n\r\n19:41:50:01  19:41:53:05\r\nContre la r\u00e9forme, le PLR et l'UDC.\r\n\r\n19:41:53:07  19:41:56:17\r\nAinsi qu'une PDC venue d'Argovie.\r\n\r\n19:41:56:19  19:42:01:12\r\nLes partisans d\u00e9fendent une r\u00e9forme\r\n qui assure le niveau des rentes.\r\n\r\n19:42:03:06  19:42:05:08\r\n       -Sans cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:42:05:10  19:42:07:11\r\n     d\u00e8s 2030, les rentes AVS\r\n\r\n19:42:07:12  19:42:13:21\r\n   ne peuvent plus \u00eatre pay\u00e9es.\r\n\r\n19:42:14:09  19:42:18:03\r\n  -\"C'est une pseudo-r\u00e9forme\",\r\n  r\u00e9torquent les adversaires.\r\n\r\n19:42:18:05  19:42:21:06\r\n   Ils mettent les g\u00e9n\u00e9rations\r\n       au coeur du combat.\r\n\r\n19:42:21:12  19:42:24:00\r\n       -On punit les jeunes.\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:25:19\r\n  Ils vont payer des cotisations\r\n\r\n19:42:25:21  19:42:27:11\r\n    salariales suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:42:27:17  19:42:29:20\r\n     -Qui dit sondage serr\u00e9,\r\n     dit campagne d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:42:29:22  19:42:31:10\r\n     Quelle en sera la cl\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:31:15  19:42:33:22\r\n -Ca se jouera sur l'accumulation\r\n\r\n19:42:34:00  19:42:37:04\r\n   des personnes insatisfaites.\r\n\r\n19:42:37:06  19:42:41:22\r\n    Ceux qui ont tout \u00e0 perdre\r\n       avec cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:42:42:07  19:42:46:17\r\n  -\"Compromis\" est le mot-cl\u00e9 \r\n  des partisans de la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:42:47:07  19:42:49:06\r\n     -C'est un progr\u00e8s social.\r\n\r\n19:42:49:08  19:42:52:11\r\n  On a une solution pour r\u00e9former\r\n\r\n19:42:52:12  19:42:57:12\r\n    les rentes en garantissant \r\n    qu'elles ne baisseront pas.\r\n\r\n19:42:58:00  19:43:00:16\r\n -Deux campagnes, deux styles...\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:03:22\r\n         Vid\u00e9o amateur,\r\n  sc\u00e8ne sur la place f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:43:04:00  19:43:06:06\r\n         le camp du NON\r\n       tente le d\u00e9calage.\r\n\r\n19:43:06:12  19:43:08:03\r\n       -Les jeunes \u00e9voluent,\r\n\r\n19:43:08:05  19:43:10:12\r\n  ils lisent moins les journaux.\r\n\r\n19:43:10:14  19:43:15:04\r\n On doit les toucher diff\u00e9remment,\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:18:10\r\n    -Un ton qui ne pla\u00eet pas\r\n        au camp du OUI.\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:21:12\r\n      -On a confiance d'avoir\r\n\r\n19:43:21:14  19:43:24:18\r\nles bons arguments pour convaincre.\r\n\r\n19:43:24:20  19:43:31:11\r\n        On n'a pas besoin\r\n de jeux th\u00e9\u00e2traux embarrassants.\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:35:00\r\n        -Jeunes et \u00e2g\u00e9s,\r\n femmes et hommes, vous et moi,\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:37:06\r\nles Suisses sont tous concern\u00e9s.\r\n\r\n19:43:38:18  19:43:41:22\r\n         -Linda Bourget,\r\n tous les Suisses sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:43:42:00  19:43:44:08\r\nQuel argument a le plus d'impact ?\r\n\r\n19:43:44:15  19:43:47:11\r\n-Les Suisses estiment qu'il est temps\r\n\r\n19:43:47:13  19:43:51:06\r\n     de trouver un compromis\r\n   pour r\u00e9former les retraites.\r\n\r\n19:43:51:08  19:43:56:22\r\nCe que vend le camp du OUI, c'est un\r\ncompromis imparfait mais n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:43:57:00  19:44:02:06\r\n    Ce qu'il y a dans le paquet\r\nsemble moins pr\u00e9occuper les Suisses:\r\n\r\n19:44:02:08  19:44:08:04\r\n  la baisse du taux de conversion\r\n  du 2\u00e8me pilier est peu \u00e9voqu\u00e9e,\r\n\r\n19:44:08:06  19:44:11:17\r\n        alors qu'en 2010,\r\nle peuple avait balay\u00e9 cette id\u00e9e.\r\n\r\n19:44:11:19  19:44:15:06\r\n        La hausse de l'\u00e2ge\r\n     de la retraite des femmes\r\n\r\n19:44:15:08  19:44:23:16\r\n suscite une opposition relative.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:28:11\r\n   C'est parce que c'est la droite\r\nqui m\u00e8ne l'opposition et qu'elle peut\r\n\r\n19:44:28:12  19:44:32:10\r\n      difficilement combattre\r\n   des mesures qu'elle souhaite.\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:36:14\r\n       Le camp du NON mise\r\n   sur le cumul des m\u00e9contents,\r\n\r\n19:44:36:16  19:44:40:17\r\n    en invitant chaque citoyen\r\n     \u00e0 se pencher sur son cas\r\n\r\n19:44:40:19  19:44:45:12\r\n   et \u00e0 constater que la r\u00e9forme\r\n       veut dire payer plus\r\n\r\n19:44:45:14  19:44:48:15\r\nsans \u00eatre s\u00fbr d'en profiter un jour.\r\n\r\n19:44:48:17  19:44:55:11\r\n  La dynamique de ces prochaines\r\n    semaines sera d\u00e9terminante\r\n\r\n19:44:55:13  19:44:58:17\r\n           pour savoir\r\n    quel argument l'emportera:\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:06:22\r\n   la responsabilit\u00e9 collective\r\nou la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n19:45:07:16  19:45:12:16\r\n  -Pr\u00e9cisons que le dernier objet\r\n        soumis \u00e0 votation,\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:15:11\r\n         l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral\r\n   sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire,\r\n\r\n19:45:15:13  19:45:19:01\r\nserait accept\u00e9 par 65 % des votants.\r\n\r\n19:45:19:03  19:45:22:13\r\n     Ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n    aupr\u00e8s de 1'205 personnes.\r\n\r\n19:45:22:15  19:45:25:21\r\n        La marge d'erreur \r\n       est estim\u00e9e \u00e0 2,9 %.\r\n\r\n19:45:26:23  19:45:27:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:33:09\r\nEn Suisse, c'est d'une autre fili\u00e8re\r\n  djihadiste dont il est question.\r\n\r\n19:45:33:11  19:45:37:16\r\n      Un homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n      \u00e0 2,5 ans de d\u00e9tention\r\n\r\n19:45:37:18  19:45:43:00\r\n          pour propagande\r\n    et pros\u00e9lytisme \u00e0 al-Qa\u00efda.\r\n\r\n19:45:43:02  19:45:51:22\r\n Il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir \r\n recrut\u00e9 des candidats au djihad.\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:59:12\r\nDes v\u00e9los en libre-service ont surgi\r\n  en une nuit en ville de Zurich.\r\n\r\n19:45:59:14  19:46:02:15\r\nCe mod\u00e8le de location vient de Chine.\r\n\r\n19:46:02:17  19:46:05:03\r\nMais il provoque d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:10:12\r\n      -L'entreprise O-Bike\r\n a fait une op\u00e9ration commando:\r\n\r\n19:46:10:14  19:46:15:01\r\n       900 v\u00e9los oranges\r\n ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en une nuit.\r\n\r\n19:46:15:03  19:46:19:04\r\n    Il n'y a pas de stations,\r\n        juste une appli,\r\n\r\n19:46:19:06  19:46:23:17\r\n   un GPS qui situe les v\u00e9los,\r\n      on scanne et d\u00e9part.\r\n\r\n19:46:23:19  19:46:26:16\r\n     1,50 frs la demi-heure.\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:29:12\r\nApr\u00e8s, on le laisse n'importe o\u00f9.\r\n\r\n19:46:29:14  19:46:33:19\r\n      M\u00eame les politiciens\r\nles plus lib\u00e9raux sont perturb\u00e9s.\r\n\r\n19:46:35:03  19:46:38:15\r\n -Il faut saluer toute initiative\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:41:16\r\npour mettre des v\u00e9los \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:46:41:18  19:46:43:15\r\n         Ils ont le droit,\r\n\r\n19:46:43:17  19:46:45:03\r\n      mais avec des limites.\r\n\r\n19:46:45:05  19:46:48:06\r\n      Il faut un partenariat\r\n        avec l'entreprise.\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:51:16\r\n-Mais O-Bike est sise \u00e0 Singapour.\r\n\r\n19:46:51:18  19:46:54:19\r\n  Elle copie un mod\u00e8le chinois.\r\n\r\n19:46:54:21  19:46:57:12\r\n      Allons voir en Chine.\r\n\r\n19:46:57:14  19:47:02:12\r\n Il y a \u00e0 Shanghai 500'000 v\u00e9los\r\n      intelligents \u00e0 louer.\r\n\r\n19:47:02:14  19:47:07:21\r\n   L'entreprise qui a provoqu\u00e9\r\n    ce boom s'appelle Mobike.\r\n\r\n19:47:09:02  19:47:11:20\r\n  -Quand les villes grandissent,\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:14:13\r\n      les transports publics\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:16:08\r\n     n'arrivent plus \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:20:04\r\n       Mobike aide les gens\r\n\u00e0 parcourir les derniers kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:47:20:06  19:47:25:07\r\n        pour faire le pont\r\n     avec le m\u00e9tro et les bus.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:29:09\r\n     -Plusieurs entreprises\r\n      sont en concurrence\r\n\r\n19:47:29:11  19:47:32:13\r\n  et les deux roues ont envahi\r\n     les villes chinoises.\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:34:11\r\n   Les parkings sont satur\u00e9s.\r\n\r\n19:47:34:12  19:47:37:01\r\n         Les autorit\u00e9s\r\n    n'arrivent plus \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:47:37:03  19:47:40:05\r\n     Ces v\u00e9los vont investir\r\n     les villes \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:47:41:06  19:47:43:17\r\n     -Nous n'avons pas encore\r\n\r\n19:47:43:19  19:47:46:13\r\n        de v\u00e9los en Suisse\r\n\r\n19:47:46:15  19:47:49:04\r\n     mais nous en installerons\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:49:06  19:47:52:11\r\n         D'abord \u00e0 Zurich\r\n    et dans les grandes villes.\r\n\r\n19:47:52:21  19:47:55:00\r\n -A Zurich, le chaos r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:47:55:02  19:47:58:17\r\n On reproche \u00e0 O-Bike d'utiliser\r\n   l'espace public sans payer\r\n\r\n19:47:58:19  19:48:01:09\r\n et de monopoliser les parkings.\r\n\r\n19:48:02:06  19:48:05:12\r\n-Pour le moment, \u00e7a se pr\u00e9sente bien.\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:08:07\r\n     Notre but est d'installer\r\n\r\n19:48:08:09  19:48:11:03\r\n       de nouveaux arceaux\r\n     pour attacher les v\u00e9los.\r\n\r\n19:48:11:10  19:48:14:11\r\n        -Berne et Lucerne\r\n bloquent O-Bike pour le moment.\r\n\r\n19:48:14:13  19:48:16:23\r\n        Il faut inventer\r\n      de nouvelles r\u00e8gles.\r\n\r\n19:48:17:01  19:48:20:07\r\n     Mais \u00e7a risque d'\u00eatre \r\n     difficile \u00e0 respecter.\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:26:07\r\n      -Passons aux cyclistes\r\n qui pr\u00e9f\u00e8rent le VTT en montagne,\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:28:17\r\n    avec beaucoup de d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n19:48:28:19  19:48:31:08\r\nDemain, les concurrents du Grand Raid\r\n\r\n19:48:31:10  19:48:35:16\r\n       parcourront le chemin\r\n  qui s\u00e9pare Verbier de Grimentz.\r\n\r\n19:48:38:02  19:48:41:09\r\n        -Verbier, Nendaz,\r\n      H\u00e9r\u00e9mence ou Evol\u00e8ne,\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:45:08\r\nquatre itin\u00e9raires mais une passion:\r\n      la montagne et l'effort.\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:48:01\r\nLe Valaisan Eric Morard, 40 ans,\r\n\r\n19:48:48:03  19:48:53:01\r\n  un habitu\u00e9 du grand parcours,\r\n        celui de 125 km.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:11\r\n       -Tout le monde vient\r\n\r\n19:48:56:13  19:48:59:05\r\n       pour battre son temps\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:00:19\r\n       de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:49:00:21  19:49:08:00\r\n   Ma marque \u00e9tait \u00e0 7 h 24, donc\r\nplus que 7 h 24 serait une d\u00e9ception.\r\n\r\n19:49:08:02  19:49:11:00\r\nMais il faudra voir les conditions.\r\n\r\n19:49:11:07  19:49:15:04\r\n -Six heures pour les meilleurs,\r\n  le double pour les derniers,\r\n\r\n19:49:15:06  19:49:18:04\r\nle Grand Raid est un d\u00e9fi personnel.\r\n\r\n19:49:19:10  19:49:23:09\r\n          -Ce panorama,\r\ncette vue sur le barrage de Moiry,\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:30:16\r\nje passe souvent, mais \u00e0 chaque fois\r\n   c'est le m\u00eame \u00e9merveillement.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:34:06\r\n    -De longues ascensions, \r\n    des passages techniques:\r\n\r\n19:49:34:08  19:49:37:16\r\n  la reconnaissance du terrain\r\n         est un atout.\r\n\r\n19:49:38:10  19:49:42:12\r\n           -L\u00e0, j'arrive\r\n sur la derni\u00e8re partie technique,\r\n\r\n19:49:42:14  19:49:46:20\r\n o\u00f9 il faudrait quand m\u00eame \u00e9viter\r\n     de d\u00e9chirer le cuissard.\r\n\r\n19:49:51:00  19:49:53:05\r\n       Les freins grincent\r\n\r\n19:49:55:07  19:50:00:07\r\nL\u00e0, \u00e7a passe, mais pourvu que samedi\r\n  il n'y ait pas plus de flotte !\r\n\r\n19:50:01:13  19:50:05:17\r\n -Au bout de l'effort, Grimentz\r\n  et la fondue d'apr\u00e8s-course,\r\n\r\n19:50:05:19  19:50:08:11\r\n           conclusion\r\n   d'une journ\u00e9e inoubliable.\r\n\r\n19:50:15:22  19:50:19:21\r\n       Cet \u00e9t\u00e9, la r\u00e9daction\r\n     vous pr\u00e9sente ces Romands\r\n\r\n19:50:19:23  19:50:22:16\r\npartis vivre en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:50:22:18  19:50:25:09\r\nIls sont \u00e0 l'\u00e9tranger dans leur pays.\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:27:06\r\n   Ce soir, nous allons \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:50:27:08  19:50:30:04\r\n  C'est l\u00e0 que le Pr. C.Lengeler\r\n   s'est \u00e9tabli il y a 20 ans,\r\n\r\n19:50:30:06  19:50:32:04\r\n              attir\u00e9\r\n  par l'Institut tropical suisse.\r\n\r\n19:50:32:21  19:50:37:00\r\n    -Cher Professeur Lengeler,\r\nil y a trente ans, on vous propose\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:41:22\r\n    deux emplois le m\u00eame jour:\r\nl'un aux Gal\u00e1pagos, l'autre \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:50:42:00  19:50:46:17\r\nVous avez opt\u00e9 pour la cit\u00e9 rh\u00e9nane.\r\n\r\n19:50:46:19  19:50:48:23\r\n         Sans regrets ?\r\n\r\n19:50:50:00  19:50:52:08\r\n       -Parfois oui, un peu.\r\n\r\n19:50:52:10  19:50:55:12\r\nJe me serais bien vu sur un bateau\r\n\r\n19:50:55:14  19:50:58:11\r\n  dans ces \u00eeles extraordinaires.\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:01:15\r\n        Mais dans la vie,\r\n     il faut faire des choix.\r\n\r\n19:51:02:05  19:51:05:19\r\n-Ce choix, c'\u00e9tait de vous engager\r\n pour l'Institut tropical suisse.\r\n\r\n19:51:05:21  19:51:09:00\r\n  Professeur d'\u00e9pid\u00e9miologie, \r\n vous avez consacr\u00e9 l'essentiel\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:12:07\r\n  de votre vie professionnelle\r\n  \u00e0 lutter contre la malaria.\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:13:20\r\n    Votre combat aujourd'hui\r\n\r\n19:51:13:22  19:51:17:05\r\n se poursuit dans les sous-sols\r\n    de l'Institut tropical.\r\n\r\n19:51:17:12  19:51:20:19\r\n        -Sind Sie zweg ?\r\n      -Ja, alle gluecklich.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:25:09\r\n -En Tanzanie, on vous surnomme\r\n    m\u00eame \"M. Moustiquaire\" !\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:31:01\r\n Vous en avez distribu\u00e9 86 millions\r\ndans le pays, soit 3'500 containers.\r\n\r\n19:51:31:13  19:51:34:06\r\n      -En tant que doctorant,\r\n\r\n19:51:34:08  19:51:36:22\r\nj'\u00e9tais dans un h\u00f4pital en Afrique.\r\n\r\n19:51:37:00  19:51:40:15\r\n    Tous les jours, je voyais\r\n des enfants mourir du paludisme.\r\n\r\n19:51:40:17  19:51:44:18\r\n        Arriv\u00e9 maintenant,\r\n30 ans plus tard dans ma carri\u00e8re,\r\n\r\n19:51:44:20  19:51:51:15\r\n       il en reste toujours\r\nmais c'est beaucoup mieux qu'avant.\r\n\r\n19:51:52:00  19:51:56:20\r\n-En Suisse aussi se retrouvent dans\r\nvotre viseur les moustiques tigres,\r\n\r\n19:51:56:22  19:52:00:00\r\n      porteurs de maladies\r\n   comme la dingue ou le zika.\r\n\r\n19:52:00:02  19:52:04:00\r\n  Vous les monitorez notamment\r\n le long des aires d'autoroutes\r\n\r\n19:52:04:02  19:52:06:06\r\n    ou dans le port de B\u00e2le.\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:10:15\r\n       Genevois d'origine,\r\nvous \u00eates tomb\u00e9 amoureux de B\u00e2le.\r\n\r\n19:52:10:17  19:52:13:19\r\n        Vous \u00eates devenu\r\n   un fervent supporter du FCB\r\n\r\n19:52:13:20  19:52:17:11\r\n  et aimez vanter la richesse \r\n culturelle de la cit\u00e9 rh\u00e9nane.\r\n\r\n19:52:17:12  19:52:19:03\r\n   Pour vous, le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:22:15\r\n  de l'industrie pharmaceutique\r\n        a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n19:52:23:04  19:52:25:00\r\n        -C'\u00e9tait une ville\r\n\r\n19:52:25:02  19:52:28:06\r\nbeaucoup plus suisse il y a 20 ans.\r\n\r\n19:52:28:08  19:52:31:06\r\n     Depuis, \u00e7a s'est beaucoup\r\n         internationalis\u00e9\r\n\r\n19:52:31:08  19:52:33:18\r\n    et ouvert vers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:52:33:20  19:52:37:01\r\n         Moi, \u00e7a me pla\u00eet.\r\n\r\n19:52:37:10  19:52:40:03\r\n  -Vous appr\u00e9ciez l'atmosph\u00e8re\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:44:02\r\npresque baln\u00e9aire de la cit\u00e9 rh\u00e9nane\r\n          les soirs d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:44:04  19:52:47:14\r\n   C'est souvent dans le Rhin \r\n  que se termine votre journ\u00e9e.\r\n\r\n19:52:47:16  19:52:50:04\r\n  Parfois avec vos deux filles.\r\n\r\n19:52:51:23  19:52:54:11\r\n    -Ce qu'il y a de plus beau,\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:57:05\r\n   c'est de partager une soir\u00e9e,\r\n\r\n19:52:57:07  19:53:00:17\r\n      aller manger ensemble,\r\n   raconter des histoires, etc.\r\n\r\n19:53:06:08  19:53:10:04\r\n-Ils souhaitent voyager sans d\u00e9penser\r\ndes fortunes et en se rendant utiles.\r\n\r\n19:53:10:06  19:53:13:00\r\n    Tout ce qu'ils demandent, \r\n   c'est le g\u00eete et le couvert.\r\n\r\n19:53:13:02  19:53:14:14\r\n     La m\u00e9thode porte un nom:\r\n\r\n19:53:14:16  19:53:17:22\r\n   le\"workaway\",autrement dit,\r\n   le travail loin de chez soi.\r\n\r\n19:53:18:21  19:53:20:12\r\n          Un coq chante\r\n\r\n19:53:20:14  19:53:22:12\r\n  -L'ancienne gare du Noirmont,\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:27:17\r\n     un point sur la carte\r\n  des travailleurs itin\u00e9rants.\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:34:11\r\nDu travail b\u00e9n\u00e9vole dans les fermes\r\nen \u00e9change d'un g\u00eete et du couvert.\r\n\r\n19:53:35:10  19:53:38:05\r\n    -On n'apprend pas seulement\r\n\r\n19:53:38:07  19:53:41:03\r\ndu jardinage, mais une philosophie.\r\n\r\n19:53:41:05  19:53:42:15\r\n         La permaculture.\r\n\r\n19:53:43:13  19:53:48:02\r\n-Cette m\u00e9thode de culture int\u00e9grale\r\n   fait toujours plus d'adeptes.\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:50:08\r\n   Faire cohabiter les esp\u00e8ces\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:53:16\r\n       et favoriser entre\r\n     elles des solidarit\u00e9s:\r\n\r\n19:53:53:18  19:53:57:03\r\n de quoi motiver les voyageurs.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:00:07\r\n          -Avec Workaway,\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:04:11\r\non peut apprendre la culture locale.\r\n\r\n19:54:04:12  19:54:09:20\r\nJe viens apprendre la permaculture.\r\n\r\n19:54:10:09  19:54:14:17\r\n  -C'est comme une \u00e9cole de vie.\r\n\r\n19:54:14:19  19:54:18:17\r\n Et on peut apprendre des langues.\r\n\r\n19:54:19:09  19:54:24:11\r\n     -Ici, on parle de tout,\r\n         sauf d'argent.\r\n\r\n19:54:24:20  19:54:28:02\r\n      -Il n'y a pas d'argent\r\n      qui circule chez nous.\r\n\r\n19:54:28:04  19:54:31:23\r\n   Il y a un \u00e9change d'\u00e9nergie,\r\n           de travail.\r\n\r\n19:54:32:10  19:54:34:19\r\n    -L'argent est ce qui relie\r\n\r\n19:54:34:21  19:54:38:08\r\n   une entreprise avec les gens.\r\n\r\n19:54:38:10  19:54:43:11\r\n     Ici, on construit plut\u00f4t\r\n        dans la confiance.\r\n\r\n19:54:43:20  19:54:47:02\r\n    -Une confiance qui permet\r\n      \u00e0 chacun d'\u00eatre libre\r\n\r\n19:54:47:04  19:54:50:12\r\n       en \u00e9change de 25 h\r\n     par semaine de travail.\r\n\r\n19:54:52:05  19:54:55:15\r\n   -On fait des choses soi-m\u00eame\r\n\r\n19:54:55:17  19:55:00:01\r\n          dans le jardin.\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:02:08\r\n      -On travaille ensemble,\r\n\r\n19:55:02:10  19:55:04:15\r\n          c'est chouette.\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:09:20\r\n-En Suisse, ils sont toujours plus\r\nnombreux \u00e0 travailler comme nous.\r\n\r\n19:55:09:22  19:55:13:04\r\nLes \"workaway\", c'est un bon syst\u00e8me.\r\n\r\n19:55:13:06  19:55:15:11\r\n      Les gens peuvent bouger\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:17:15\r\n      d'un projet \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:55:18:07  19:55:19:21\r\n      -A chacun son rythme,\r\n\r\n19:55:19:23  19:55:23:16\r\n     retrouver ses besoins,\r\n    comprendre la diversit\u00e9:\r\n\r\n19:55:23:18  19:55:30:19\r\ndes valeurs universelles recherch\u00e9es\r\n    par de plus en plus de gens.\r\n\r\n19:55:32:09  19:55:35:13\r\n        -Partons \u00e0 pr\u00e9sent\r\n   dans un tunnel exceptionnel,\r\n\r\n19:55:35:15  19:55:38:07\r\n       taill\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n       du glacier du Rh\u00f4ne\r\n\r\n19:55:38:09  19:55:41:07\r\n  et exploit\u00e9 par la m\u00eame famille\r\n          depuis 180 ans.\r\n\r\n19:55:41:09  19:55:44:09\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n \u00e0 cause du changement climatique,\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:46:23\r\nla situation devient tr\u00e8s critique.\r\n\r\n19:55:47:01  19:55:49:06\r\n Le glacier recule de 30 m par an.\r\n\r\n19:55:49:22  19:55:54:13\r\n  -1846, premier daguerr\u00e9otype\r\n      du glacier du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:55:54:15  19:56:00:01\r\nc'est la fin du petit \u00e2ge glaciaire;\r\n         le glacier recule.\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:08:09\r\n    Aujourd'hui, il fait 8 km\r\net on se bouscule pour le visiter.\r\n\r\n19:56:08:15  19:56:12:16\r\n-Ici, en 1985 on a attach\u00e9 le pont\r\n\r\n19:56:12:18  19:56:16:08\r\n    pour aller dans le glacier.\r\n\r\n19:56:17:10  19:56:21:09\r\n  -Que d'effort pour maintenir\r\n      ces 150 m de galerie\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:25:12\r\n    alors que le glacier perd\r\n     jusqu'\u00e0 15 cm par jour.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:30:05\r\nVoil\u00e0 4 g\u00e9n\u00e9rations que les Carlen\r\n sont propri\u00e9taires de la grotte.\r\n\r\n19:56:30:07  19:56:34:06\r\nEn 1925, le grand-p\u00e8re de Philipp\r\n     avait dispos\u00e9 des tapis\r\n\r\n19:56:34:08  19:56:36:16\r\n  pour la pr\u00e9server du soleil.\r\n\r\n19:56:37:06  19:56:42:01\r\n    -Il y a 4 ans, j'ai achet\u00e9 \r\n    des b\u00e2ches pour 40'000 frs.\r\n\r\n19:56:42:02  19:56:43:21\r\n         Ca devient cher.\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:48:17\r\n    Il y a 12 m de diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:56:49:03  19:56:53:13\r\n -Ces Lyonnais ont d\u00e9pens\u00e9 9 frs\r\n    chacun pour cette visite.\r\n\r\n19:56:54:00  19:56:55:18\r\n      -Ca ruisselle beaucoup.\r\n\r\n19:56:55:20  19:57:01:11\r\n          Ca questionne\r\n   sur comment le glacier fond.\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:05:11\r\n     -La prise de conscience \r\n    est presque \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:57:05:12  19:57:10:13\r\nOn se dit que la fonte, l\u00e0 on prend\r\nconscience de la baisse du glacier.\r\n\r\n19:57:10:15  19:57:16:07\r\n Ca a un c\u00f4t\u00e9 presque path\u00e9tique.\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:21:07\r\n     -La plan\u00e8te se r\u00e9chauffe.\r\n\r\n19:57:21:09  19:57:23:06\r\n          C'est terrible.\r\n\r\n19:57:23:08  19:57:27:17\r\n       Tout le monde devrait\r\n        en \u00eatre conscient.\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:34:09\r\n -Chaque ann\u00e9e, il faut tailler \r\nla grotte et disposer ces b\u00e2ches.\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:38:04\r\n   L'investissement financier\r\n     est \u00e0 peine rentable.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:41:03\r\n       -C'est triste de voir\r\n\r\n19:57:41:05  19:57:43:20\r\n     comme \u00e7a fond tellement.\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:45:20\r\n   Je pense que je pourrais \u00eatre\r\n\r\n19:57:45:22  19:57:49:05\r\nle dernier qui exploite la grotte.\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:55:10\r\n  -Combien de temps arrivera-t-il\r\n\u00e0 honorer l'activit\u00e9 de ses a\u00efeux ?\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:58:23\r\n    Il a r\u00e9cemment d\u00fb fermer\r\n     cet h\u00f4tel historique.\r\n\r\n19:58:03:15  19:58:05:11\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:08:12\r\n   L'Espagne et les Barcelonais\r\n        se sont recueillis\r\n\r\n19:58:08:14  19:58:11:15\r\n            en m\u00e9moire\r\ndes victimes des attentats de hier.\r\n\r\n19:58:11:17  19:58:16:05\r\n       L'enqu\u00eate progresse:\r\n   4 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:58:17:18  19:58:19:18\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:23:16\r\nEt \u00e0 20h05, la suite de notre s\u00e9rie\r\n        \"Bye bye la Suisse\"\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:27:07\r\navec les aventures de trois couples\r\n    partis vivre \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:58:27:09  19:58:28:19\r\n     Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:28:21  19:58:31:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n       E.Gattlen, V.Gerber, \r\n        A.Huber, M.Kastrati\r\n\r\n19:58:31:21  19:58:36:04\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTSUN\r\n20H05 Bye bye la Suisse\r\n20H55 La loi de Julien - le bon fils\r\n\r\n19:58:36:06  19:58:38:22\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS DEUX\r\n20H55 Les 4 fantastiques\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032985\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:41 > 0:00:43) [82%] : \r\nDonc ces 3 et puis apr\u00e8s tu m'as dit la de Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:18 > 0:03:34) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 19 30, 2 attentats, 14 victimes et une question : l'Espagne a-t-elle \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une attaque de plus grande envergure sur place les enqu\u00eateurs avancent plusieurs arrestations ont eu lieu, Marie Bolinches, c'est \u00e0 Barcelone, elle nous livrera les derniers \u00e9l\u00e9ments, ils ont justement v\u00e9cu ces minutes de peur au plus pr\u00e8s des Suisses, install\u00e9 \u00e0 Barcelone, nous livre ce soir leurs sentiments sur cette ville qu'ils aiment et qui hier a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au coeur, les Suisses diraient oui \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, c'est le principal r\u00e9sultat du sondage SSR mais \u00e0 5 semaines de la votation, l'\u00e9cart entre partisans et opposants analyse et d\u00e9cryptage dans un instant avec Linda Bourget voici l'objet de la pol\u00e9mique \u00e0 Z\u00fcrich des v\u00e9los en libre service install\u00e9 par une entreprise chinoise, les utilisateurs peuvent les prendre et les laisser o\u00f9 bon leur semble, de quoi perturber un peu les autorit\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent rouler en dehors des villes, les amateurs de VTT se pr\u00e9pare pour le Grand Raid il relira demain \u00e0 Verbier \u00e0 Grimentz, nous verrons comment se pr\u00e9parer \u00e0 une telle \u00e9preuve, et puis nous nous rendrons sous le glacier du Rh\u00f4ne dans une grosse taille, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e par la famille Carlen la tradition remonte au XIXe si\u00e8cles, elle attire toujours les touristes mais vous le verrez, le changement climatique compromet s\u00e9rieusement l'avenir du glacier et le gagne-pain des Karl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:57) [92%] : \r\nL'actualit\u00e9 de ce vendredi est donc bien s\u00fbr marqu\u00e9 par les attentats en Espagne avec tout d'abord une image le 1er ministre Mariano, le roi Felipe c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, parmi la foule r\u00e9unie aujourd'hui \u00e0 Barcelone, en m\u00e9moire des 14 victimes hommage ponctu\u00e9e par une minute de silence et les applaudissements sur la place de Catalogne, \u00e0 quelques m\u00e8tres de l'avenue des Ramblas sous s'est produit la 1\u00e8re attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:18) [91%] : \r\nEt cette premi\u00e8re attaque, justement, a d\u00e9clench\u00e9 une vaste op\u00e9ration antiterroriste, elle a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, quelques heures plus tard un second attentat est venu accr\u00e9diter la piste d'un r\u00e9seau djihadiste, nous verrons dans un instant, la r\u00e9action des espagnols face \u00e0 cette irruption de violence, d'abord le r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements Dominique Steiner Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:25 > 0:04:32) [92%] : \r\nUne m\u00e8re recherche son fils au milieu des corps allong\u00e9s sur le sol, sc\u00e8nes d'horreur et d'entraide sur les Ramblas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:33 > 0:04:48) [96%] : \r\nIl est 17 heures un fourgon vient de foncer sur la longue avenue pi\u00e9tonne depuis la place de Catalogne percutant tout sur son passage, touristes et passants devantures de magasins, il finit sa course 500 m\u00e8tres plus loin, \u00e0 la hauteur de la mosa\u00efque Miro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:05:05) [88%] : \r\nLa chose dont je me souviens, c'est, c'est l'horreur sur le visage des gens alors qu'il courait essayaient de fuir la rue principale et le bruit, le bruit \u00e9tait horrible, c'\u00e9tait juste des fracas des fracas et d\u00e9crit d\u00e9crit encore \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:07 > 0:05:41) [94%] : \r\nLa foule est prise de panique, la confusion est totale dans les rues proches des Ramblas, on ignore o\u00f9 se trouve le conducteur du fourgon, qui a r\u00e9ussi \u00e0 prendre la fuite vers 20 heures la police annonce l'arrestation d'un 1er suspect, suivi de 3 autres interpellations, le bilan s'alourdit au fil des heures 13 morts et une centaine de bless\u00e9s, annoncent les autorit\u00e9s l'attentat est revendiqu\u00e9 dans la soir\u00e9e par l'\u00c9tat islamique alors que la nuit tombe, des milliers de touristes R dans le centre de Barcelone, dans l'attente de pouvoir rejoindre dans leurs h\u00f4tels sur les Ramblas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:42 > 0:05:54) [97%] : \r\nVers minuit, \u00e0 120 kilom\u00e8tres de l\u00e0, une 2\u00e8me attaque vise la station baln\u00e9aire de Cambrils, une voiture s'\u00e9lance dans la foule des promeneurs sur le front de mer, tuant une femme et blessant plusieurs personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:55 > 0:06:10) [87%] : \r\nEt le papa, papa, on entendait les tirs et les gens hurlaient, et la police hurler encore plus fort, je ne savais pas me cacher, j'ai fini par sauter sur la plage, je suis rest\u00e9 l\u00e0 les gens couraient en disant mon Dieu, on va mourir, \u00c9tienne normal R\u00e9my jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:11 > 0:06:20) [93%] : \r\nLa voiture b\u00e9lier se retourne les 5 assaillants tentent alors de poignard\u00e9 les passants avant d'\u00eatre abattu par la police, ils portaient sur eux de fausses ceintures d'explosifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:06:27) [91%] : \r\n2 attentats li\u00e9s entre eux, selon les enqu\u00eateurs, qui \u00e9voque un projet d'attaques coordonn\u00e9es en Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:29 > 0:06:36) [95%] : \r\nMarie Bolinches vous \u00eates sur place, on \u00e9voquera l'enqu\u00eate dans un instant, d'abord, vous l'avez constat\u00e9 toute la journ\u00e9e, c'est bien s\u00fbr le choc mais les Barcelonais font bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:41 > 0:07:37) [93%] : \r\nEffectivement, c'est vraiment le sentiment que l'on a ici aujourd'hui \u00e0 Barcelone, toute la ville touristes policier barcelonais, personnels de sant\u00e9, toute la ville fait bloc fait face, face au terrorisme, et puis j'ai vu, par exemple, il y a quelques heures, passants remerci\u00e9 les policiers pour leur travail sur cette m\u00eame place la place \u00e0 Catalunya que vous voyez juste derri\u00e8re moi, ce midi, on a aussi pu voir un groupe d'espagnols, de confession musulmane brandir des pancartes pour dire leur indignation et leur refus de cautionner des attentats commis au nom d'une religion, h\u00e9 bien imm\u00e9diatement les passants qui \u00e9taient autour d'eux les ont pris dans leurs bras et puis il y a aussi tous ces taxis tous ces h\u00f4tels qui se propose de transporter ou d'h\u00e9berger gratuitement les familles des victimes sur les r\u00e9seaux sociaux aussi la solidarit\u00e9 des Barcelonais s'organisent des particuliers de simples particuliers propose par exemple une chambre \u00e0 un lit ou m\u00eame un coin canap\u00e9 pour h\u00e9berger gratuitement tous ceux qui en auraient besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:07:51) [94%] : \r\nAlors Marie, vous restez avec nous, les victimes sont \u00e0 l'image de ce haut lieu touristique et Barcelone 35 nationalit\u00e9s et m\u00eame si aucun Suisse ne figure parmi elles, nos compatriotes sont nombreux \u00e0 vivre dans cette ville, vous en avez justement rencontr\u00e9 2 aujourd'hui, on regarde votre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:52 > 0:08:05) [94%] : \r\nDepuis hier soir, Matteo tente de rassurer sa famille en Suisse, \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, il effectue un stage dans un h\u00f4tel de Barcelone depuis 2 mois malgr\u00e9 l'attentat, il ne compte pas \u00e9courter son s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:06 > 0:08:17) [85%] : \r\nFa\u00e7on de continuer \u00e0 vivre, du coup, on peut pas faire grand chose, on va au boulot le matin et puis on essaie d'oublier, rassurer les clients, c'est pas \u00e0 cause d'un attentat contre, on a tous vouloir \u00e9tablir entre \u00e0 la MNEF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:18 > 0:08:32) [96%] : \r\nFanny, elle passe ses vacances dans cet appartement \u00e0 200 m\u00e8tres des remplace au plus pr\u00e8s du drame depuis hier soir, les images de l'attaque tourne en boucle sur sa t\u00e9l\u00e9vision, mais pas question pour elle non plus de c\u00e9der \u00e0 la panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:32 > 0:08:50) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 Paris il y a 2 ans, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Bataclan quand \u00e7a s'est pass\u00e9 l\u00e0 \u00e0 Barcelone, \u00e7a fait la 2\u00e8me fois maman m'a fait remarquer, donc je pense que j'ai un petit ange gardien quand m\u00eame qu'au-dessus de ma t\u00eate mais je, je crois qu'faut pas tomber dans la peur, parce qu'il y a un moment, c'est peut-\u00eatre justement ce qu'ils cherchent, je crois qu'on est plus dans un sentiment de col\u00e8re et d'incompr\u00e9hension, comment, comment on peut faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:51 > 0:08:57) [97%] : \r\nFanny et ses amis sont arriv\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 Barcelone, ils rentreront comme pr\u00e9vu lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:58 > 0:09:21) [91%] : \r\nMoi, j'ai envie de rester avec les gens avec qui je suis ici en vacances, c'est clair que nos plans vont un peu changer le l'\u00e9tat d'esprit du d\u00e9but des vacances n'est pas celui d'aujourd'hui, mais moi j'ai envie en tout cas l'attrait que les amis d'\u00eatre avec les personnes que j'aime \u00e7a retourne cerveau enfin c'est c'est quelque chose qui est inimaginable, on le vit et j'arrive pas en parler sans une pointe d'\u00e9motion dans la dans la gorge, parce que c'est, c'est c'est quelque chose qu'on qu'on aimerait jamais voir qu'on aimerait jamais vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:22 > 0:09:33) [84%] : \r\nPremi\u00e8res destinations touristiques d'Espagne, Barcelone et les Ramblas, c'\u00e9tait \u00e0 nouveau tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 ce soir depuis ce matin, La mythique promenade catalane est aussi devenu un lieu de recueillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:34 > 0:09:39) [96%] : \r\nEt Marie, on vous retrouve \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Barcelone, sur le plan de l'enqu\u00eate, quels sont les derniers \u00e9l\u00e9ments dont vous disposez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:43 > 0:10:33) [92%] : \r\n\u00e9coutez, selon la presse espagnole, qui cite des sources polici\u00e8res, donc \u00e7a, \u00e7a n'est pas encore confirm\u00e9e officiellement, h\u00e9 bien, le conducteur de la fourgonnette la fourgonnette des Ramblas de Barcelone aurait \u00e9t\u00e9 abattu quelques heures plus tard, lors de la 2\u00e8me attaque, l'attaque de Cambrils on sait aussi d\u00e9sormais bien que ces attaques auraient pu \u00eatre beaucoup plus meurtri\u00e8re puisque les terroristes pr\u00e9voyait en fait de faire exploser les fourgonnettes, notamment \u00e0 l'aide de bonbonnes de gaz, mais il y a 2 jours, l'appartement qu'il h\u00e9bergeait la cellule terroriste h\u00e9 bien \u00e0 lui m\u00eame exploser ce qui aurait en quelque sorte, pr\u00e9cipit\u00e9 le passage \u00e0 l'acte des terroristes, ce qui frappe en tout cas ce soir ce sont les photos que publie la police espagnole, les photos d'avis de recherche de jeunes suspects en fuite, puisque certains sont tr\u00e8s jeunes, ils auraient m\u00eame 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:33 > 0:10:46) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Marie et vous propose \u00e0 pr\u00e9sent de prendre un peu de recul, avec vous, Annabelle Durand, l'Espagne est le pays europ\u00e9en qui a connu l'attentat le plus meurtrier sur son sol, c'\u00e9tait en 2004, mais depuis ce m\u00eame pays \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme un mod\u00e8le en mati\u00e8re de lutte antiterroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:46 > 0:11:23) [92%] : \r\nOui, le 11 mars 2004, des bombes explosent dans les trains de banlieue de Madrid, les espagnols d\u00e9couvrent une nouvelle menace apr\u00e8s des ann\u00e9es de lutte contre ETA, la menace islamiste, elle repositionne son arsenal juridique s'adapte \u00e0 cette nouvelle menace embauche plus de policiers pour les services de renseignements plus de policiers de proximit\u00e9 dans les quartiers pour faire remonter l'information cons\u00e9quence depuis 2011, 700 individus ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, 120 djihadistes serait sous les barreaux, derri\u00e8re les barreaux et environ 1000 personnes seraient plac\u00e9es sous surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:23 > 0:11:27) [85%] : \r\nAlors pourquoi viser aujourd'hui Barcelone mais pourquoi viser l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:27 > 0:12:34) [93%] : \r\nUn tiers des individus radicalis\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s dans la province de Barcelone Barcelone, c'est la 4\u00e8me, ville la plus visit\u00e9e en Europe, on sait que, de fa\u00e7on organis\u00e9e les terroristes de l'\u00c9tat islamique sur le sol europ\u00e9en s'attaque \u00e0 des villes tr\u00e8s touristiques, Barcelone, les policiers de Barcelone ont d\u00e9jou\u00e9 plusieurs attentats, notamment en 2015 la police interpelle 11 individus li\u00e9s \u00e0 Daech, qui projetait d\u00e9j\u00e0 de s'attaquer \u00e0 des lieux touristiques d\u00e9j\u00e0 la place \u00e0 Catalunya donc d\u00e9j\u00e0 une cellule terroriste islamiste d\u00e9mantel\u00e9 et puis l'Espagne, elle a une fronti\u00e8re avec le Maroc par le Detroit de Gibraltar, mais aussi par ces enclaves en territoire marocain, elle est consid\u00e9r\u00e9e l'Espagne comme une porte d'entr\u00e9e de cette immigration qui vient du Maghreb vers l'Europe et puis on a tendance \u00e0 l'oublier, mais l'Espagne est aussi dans la coalition internationale contre l'\u00c9tat islamique, m\u00eame si elle ne frappe, m\u00eame si elle ne fait pas partie donc de de de cette coalition qui frappe de fa\u00e7on a\u00e9rienne, elle envoie des militaires, un soutien logistique et financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:34 > 0:13:02) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Annabelle, voil\u00e0 ce que nous pouvions dire ce soir sur la suite de ces attentats en Espagne, aux \u00c9tats-Unis, on l'a appris il y a quelques minutes, Steve Bannon, le sulfureux conseiller de Donald Trump devrait quitter l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, sa position, il faut le dire, \u00e9tait devenue pr\u00e9caire depuis la nomination d'un nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche, le g\u00e9n\u00e9ral John Kelly, les circonstances exactes de son d\u00e9part reste floues, certaines sources parlent de d\u00e9mission d'autres annonce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'est renvoy\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:03 > 0:13:33) [89%] : \r\nL'actualit\u00e9 politique et ce 1er Sondage SSR concernant la votation de septembre sur notre syst\u00e8me de retraites : le projet de pr\u00e9voyance, 20 20 seraient pour leur accept\u00e9e par 53 pourcent des Suisses 42 pourcent y seraient oppos\u00e9s, autre objet directement li\u00e9 au 1er, la hausse de la TVA pour financer cette r\u00e9forme r\u00e9sultat presque identiques : 53 pourcent de oui contre 41 pourcent de non des \u00e9carts aussi faibles signifie que rien n'est encore jou\u00e9, et apr\u00e8s la pause estivale, les 2 camps, viennent de lancer leur campagne David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:34 > 0:14:03) [92%] : \r\nCe matin 10 heures hier apr\u00e8s- midi 13 heures 30 de camp en ordre de bataille premi\u00e8res objectif montrer des troupes aussi diversifi\u00e9s que possible pour la r\u00e9forme, 5 partis, dont 3 pr\u00e9sidents, l'Union syndicale suisse et les entreprises romandes contre la r\u00e9forme, le PLR et l'UDC et une prise de guerre \u00e0 l'adversaire une PDC venue d'Argovie c\u00f4t\u00e9 arguments les partisans d\u00e9fendent une r\u00e9forme qui assure le niveau des rentes et les efforts sont partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:03 > 0:14:14) [94%] : \r\nComme cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 sans cette r\u00e9forme, \u00e0 partir de 2030, les rentes AVS ne pourront plus \u00eatre pay\u00e9s, ce qui est dans l'int\u00e9r\u00eat de personne que ce soit les employ\u00e9es ou les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:14 > 0:14:19) [94%] : \r\nC'est une pseudo- r\u00e9forme r\u00e9torquent les adversaires qui mettent les g\u00e9n\u00e9rations au coeur du combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:19 > 0:14:26) [90%] : \r\nOn punit les jeunes effectivement, ils vont payer des cotisations salariales suppl\u00e9mentaires la TVA suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:26 > 0:14:30) [77%] : \r\nQui dit sondages serr\u00e9s, dit campagne d\u00e9cisive, quelle en sera la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:42) [93%] : \r\nJacques, elle va se jouer, je pense, sur l'accumulation des personnes qui sont insatisfaites de cette r\u00e9forme, c'est-\u00e0-dire celles qui ont tout \u00e0 perdre, c'est-\u00e0-dire une immense majorit\u00e9 de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:42 > 0:14:45) [92%] : \r\nLe mot cl\u00e9 des partisans compromis apr\u00e8s 20 ans de blocage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:47 > 0:14:57) [94%] : \r\nC'est un progr\u00e8s social mais surtout un, un compromis qu'on a une solution pour r\u00e9former les rentes en garantissant qu'il y a pas de baisses de rentes et qu'il y a pas d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite au-del\u00e0 de 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:58 > 0:15:05) [80%] : \r\nDe campagne de Style vid\u00e9o amateur sc\u00e8ne sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, le camp du non tente le d\u00e9calage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:05 > 0:15:15) [80%] : \r\nLyon Guy \u00e0 les jeunes \u00e9voluent, ils lisent moins les journaux que leurs a\u00een\u00e9s, si on doit aller toucher diff\u00e9remment sur les r\u00e9seaux sociaux et aussi dans la rue, je tiens \u00e0 le m\u00e9rite non agr\u00e9able de Strauss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:15 > 0:15:18) [96%] : \r\nUn ton qui ne pla\u00eet pas du tout au camp du oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:18 > 0:15:37) [88%] : \r\nOn a confiance de d'avoir les les bons arguments pour convaincre le peuple et on n'a pas besoin des des des Jeux th\u00e9\u00e2tral et qui, qui sont un peu oui embarrassant, je veux je trouve jeunes et \u00e2g\u00e9es, femmes et hommes, vous et moi, les Suisses sont tous concern\u00e9s par cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:39 > 0:15:42) [78%] : \r\nIl Bourget on vient de l'entente o\u00f9 les Suisses sont concern\u00e9s mais quels arguments a le plus d'impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:43 > 0:17:07) [93%] : \r\nEh bien d'apr\u00e8s ce sondage, les Suisses estiment en 1er lieu qu'il est grand temps de trouver un compromis pour r\u00e9former le syst\u00e8me des retraites et \u00e7a le camp du oui, il a bien compris, c'est pour \u00e7a qu'il vend aujourd'hui un compromis imparfait mais n\u00e9cessaire, ce qui est plus surprenant peut-\u00eatre, c'est que ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce gros paquet semble moins pr\u00e9occup\u00e9 les Suisses l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans suicide apparemment une position toute relative et puis la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier qui est un des \u00e9l\u00e9ments importants de ce paquet, h\u00e9 bien n'appara\u00eet pratiquement jamais dans la campagne alors qu'on s'en souvient en 2010, le peuple avait balay\u00e9 cette id\u00e9e de mani\u00e8re cat\u00e9gorique et \u00e7a, h\u00e9 bien c'est parce que c'est la droite qui m\u00e8ne l'opposition et que c'est quand m\u00eame difficile pour elle de combattre des mesures dont elle a r\u00eav\u00e9 pendant des ann\u00e9es, du coup, cette opposition de droite, h\u00e9 bien, et mise plut\u00f4t sur le cumul des m\u00e9contents en invitant les citoyens \u00e0 se pencher sur leur cas particulier et a constat\u00e9 que, pour beaucoup, cette r\u00e9forme, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire payer plus sans \u00eatre s\u00fbr d'en profiter, le jour, on a donc l\u00e0 2 axes de campagne assez fort, assez efficace et c'est pour \u00e7a que la dynamique de ces prochaines semaines sera d\u00e9terminante pour savoir si c'est l'argument de la responsabilit\u00e9 collective ou celui de la responsabilit\u00e9 individuelle qui l'emportera en clair, si c'est une vision de gauche ou une vision de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:07 > 0:17:26) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Linda pour cette analyse pr\u00e9cisons encore que le dernier objet soumis \u00e0 votation l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire serait accept\u00e9 par 65 pourcent des votants 18 pourcent y sont oppos\u00e9s, 17 pourcent restent ind\u00e9cis, sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 31 juillet et le 10 ao\u00fbt aupr\u00e8s de 1200 5 personnes marge d'erreur, estim\u00e9e \u00e0 2,9 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:27 > 0:17:53) [93%] : \r\nOn \u00e9voquait en d\u00e9but de journal, les attentats de Barcelone, h\u00e9 bien en Suisse d'une autre fili\u00e8re jihadiste, dont il est question aujourd'hui le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pardon a condamn\u00e9 un homme \u00e0 2 ans et demi de d\u00e9tention dont 6 mois ferme pour propagande et pros\u00e9lytisme en faveur d'un groupe li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda, l'individu est un agent de s\u00e9curit\u00e9 turc, employ\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e tessinoise il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en f\u00e9vrier \u00e0 Lugano apr\u00e8s avoir recrut\u00e9 plusieurs candidats au Djihad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:55 > 0:18:05) [93%] : \r\nDes v\u00e9los en libre service surgit du jour au lendemain, un peu partout en ville, de Z\u00fcrich, ce mod\u00e8le de location bien plus souple que le V\u00e9lib vient de Chine, vous allez le voir, il provoque d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique Martine \u00e0 Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:06 > 0:18:34) [91%] : \r\nTout \u00e0 coup ils sont apparus \u00e0 Z\u00fcrich, l'entreprise oh BAIC a fait une op\u00e9ration commando 900 v\u00e9los orange ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en une nuit, ce n'est pas comme le V\u00e9lib, il n'y a pas de station juste une Appli un GPS qui situe les v\u00e9los on scanne aid\u00e9s par 1 francs 50 la demi- heure apr\u00e8s utilisation, on le laisse n'importe o\u00f9 m\u00eame les politiciens les plus lib\u00e9raux sont perturb\u00e9s par cette arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:35 > 0:18:48) [90%] : \r\nOui, nous sommes et puisse contribuer, il faut saluer toute initiative pour mettre des v\u00e9los \u00e0 disposition, bien entendu, ils ont le droit, on le voit ici, mais avec des limites, il faut un partenariat avec l'entreprise, ce qui n'est pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:49 > 0:18:56) [83%] : \r\nPas simple du tout, car au BAIC est sise \u00e0 Singapour et elle copie un mod\u00e8le chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:56 > 0:19:40) [87%] : \r\nAlors allons voir en Chine aujourd'hui, il y a \u00e0 Shanghai, un 1000000 de v\u00e9lo, intelligent, l'entreprise qui a provoqu\u00e9 ce boom, il y a une ann\u00e9e s'appelle mot BAIC Absolute Spa d'un autre chose quand les villes qui grandissent, les transports publics n'arrive plus \u00e0 suivre ou snob Dark mot Baek aident les gens \u00e0 parcourir le ou les derniers kilom\u00e8tres pour faire le pont avec le m\u00e9tro et les bus hommage B\u00e9r\u00e9nice Mayweather s'avouer son pass\u00e9 plusieurs entreprises sont en concurrence, et les 2 roues ont envahi les villes chinoises les parkings sont satur\u00e9s, des milliers de v\u00e9los sont en rade et les autorit\u00e9s n'arrivent plus \u00e0 g\u00e9rer ces v\u00e9los vont maintenant investir les villes \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:41 > 0:19:53) [84%] : \r\nOui, on ne peut pas, et c'est une chose, mais il y a, bateau, nous n'avons pas encore de v\u00e9lo en Suisse, mais nous allons s\u00fbrement on install\u00e9 cette ann\u00e9e d'abord \u00e0 Z\u00fcrich et dans les grandes villes, l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:53 > 0:20:01) [89%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, le chaos r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0 on reproche \u00e0 Obama et qui, d'utiliser l'espace public, sans rien payer et de monopoliser les parkings, elle se des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:02 > 0:20:09) [85%] : \r\nEt c'est qui attaque pour le moment, \u00e7a se passe bien, on peut, notre but est d'installer petit \u00e0 petit de nouveaux arceaux pour attacher les v\u00e9los.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:10 > 0:20:20) [89%] : \r\nVu l'exp\u00e9rience z\u00fcrichoises Berne et Lucerne bloque au bac, pour le moment, il faut r\u00e9inventer de nouvelles r\u00e8gles, mais \u00e7a risque d'\u00eatre comme les feux rouges, difficile \u00e0 respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:21 > 0:20:35) [91%] : \r\nEt les cyclistes des villes, nous passons \u00e0 ceux qui choisissent de p\u00e9daler en montagne, de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 VTT avec le plus de d\u00e9nivel\u00e9 possible demain les concurrents du Grand Raid parcourront le chemin qui s\u00e9pare Verbier-Grimentz ils sont plusieurs centaines \u00e0 se pr\u00e9parer, reportage Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:38 > 0:20:54) [89%] : \r\nVerbier, Nimda, H\u00e9r\u00e9mence ou Evol\u00e8ne 4 itin\u00e9raires, mais une passion commune, celle de la montagne et de l'effort parmi les 2500 participants le Valaisan Eric Morard 40 ans, un habitu\u00e9 du grand parcours, celui de 125 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:54 > 0:21:10) [93%] : \r\nJe crois que n'importe qui vient quand m\u00eame sur le parcours pour battre le temps qu'il a fait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ma remarque \u00e9tait \u00e0 7 heures 24 donc, vous imaginez bien que plus que 7 heures 24 serait peut-\u00eatre une d\u00e9ception, enfin je sais pas, faute d'avoir rappel\u00e9 les conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:10 > 0:21:30) [90%] : \r\n6 heures pour les meilleurs, le double pour les derniers le Grand Raid est avant tout un d\u00e9fi personnel, un d\u00e9fi \u00e0 la hauteur du d\u00e9cor ce panorama sur le barrage de mourir et saison bleu turquoise, je crois, cependant, une fois par ann\u00e9e et chaque fois, c'est toujours le m\u00eame et \u00e9merveillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:31 > 0:21:38) [92%] : \r\nDe longues ascensions des parties plus roulantes quelques passages techniques, la reconnaissance du terrain et de ces pi\u00e8ges demeure un atout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:39 > 0:21:46) [91%] : \r\nAlors l\u00e0 j'arrive sur le la derni\u00e8re partie technique o\u00f9 il faudrait quand m\u00eame essayer d'\u00e9viter de d\u00e9chirer le coup, \u00e7a \u00e7a serait un peu dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:55 > 0:22:08) [84%] : \r\nPour la \u00e7a passe, mais pourvu que \u00e7a n'y ait pas plus de fraude parce que \u00e7a risque d'\u00eatre plus compliqu\u00e9 au bout de l'effort, la plong\u00e9e sur gris m\u00e8ne et la traditionnelle fondue d'apr\u00e8s- course, la conclusion d'une journ\u00e9e inoubliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:10 > 0:22:15) [92%] : \r\nVoix sur cette 28\u00e8me \u00e9dition du Grand Raid en Direct demain d\u00e8s 11 heures 30 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:16 > 0:22:31) [92%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, la r\u00e9daction vous pr\u00e9sente ses romans, parti vivre en Suisse al\u00e9manique, ils sont un peu \u00e0 l'\u00e9tranger dans leur propre pays, ce soir, nous allons \u00e0 B\u00e2le, c'est l\u00e0 que le Professeur Christian Klingler s'est \u00e9tabli il y a plus de 20 ans attir\u00e9s par l'Institut tropical suisse Marc No\u00e9 comme No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:33 > 0:22:49) [86%] : \r\nCher professeur Lagler il y a 30 ans, on vous propose 2 emplois exactement le m\u00eame jour, l'un aux Galapagos, l'autre \u00e0 B\u00e2le et vous avez opt\u00e9 pour la cit\u00e9 rh\u00e9nane certes la vue du boudin Rolls sa belle presque champ\u00eatre mais sans regret pour les Galapagos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:50 > 0:23:01) [85%] : \r\nParfois, oui un peu quand m\u00eame parce que je me serais bien vues sur un bateau dans ces \u00eeles extraordinaire l\u00e0- bas, je pense que on ne faut faire des choix dans la vie et puis je pense que c'est s\u00fbr que c'est tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:02 > 0:23:16) [94%] : \r\nCe choix, c'\u00e9tait de vous engager pour l'Institut tropical suisse, professeur d'\u00e9pid\u00e9miologie, vous avez consacr\u00e9 l'essentiel de votre vie professionnelle \u00e0 lutter contre la malaria, apr\u00e8s 4 ans pass\u00e9s dans la brousse tanzanienne votre combat aujourd'hui se poursuit dans les sous- sols de l'Institut tropical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:17 > 0:23:20) [77%] : \r\nC'est tr\u00e8s qu'\u00e0 Lavelanet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:21 > 0:23:31) [88%] : \r\nEn Tanzanie, on vous a m\u00eame surnomm\u00e9 Mister Charles Drouin monsieur moustiquaires, il faut dire que vous en avez distribu\u00e9 8 anti- Millon dans le pays, l'\u00e9quivalent de 3500 containers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:31 > 0:23:52) [90%] : \r\nEn tant que jeune doctorant, j'\u00e9tais dans un empire en Afrique et tous les jours, je voyais des enfants mourir du paludisme, donc c'\u00e9tait pas seulement une statistique lointaine, c'\u00e9tait vraiment quelque chose que je voyais tous les jours et arriv\u00e9 maintenant 30 ans plus tard, dans ma carri\u00e8re, le nombre de ses enfants, il y en a plus, en tous les jours et un peut-\u00eatre, en tout les 2 semaines, il en reste toujours, mais c'est beaucoup mieux quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:53 > 0:24:04) [87%] : \r\nEn Suisse aussi, vous poursuivez la traque aux moustiques dans votre viseur les moustiques tigres porteurs de maladies comme la dingue ou le zika, vous voulez Monitor est aux portes du pays par exemple le long des aires d'autoroute ou ici dans le port de balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:07 > 0:24:23) [89%] : \r\nOui, bonsoir \u00e0 arpenter ainsi la ville vous le Genevois d'origine, on est tomb\u00e9 amoureux, vous \u00eates devenu un fervent supporter du FCB et les ventes, la richesse culturelle de la cit\u00e9 rh\u00e9nane estimait m\u00eame que le d\u00e9veloppement de l'industrie pharmaceutique a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique pour la 3\u00e8me, plus grande ville de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:23 > 0:24:37) [90%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment une ville beaucoup plus suisse encore il y a 20 ans, les toutes les grandes compagnies comme Novartis \u00e9tait aussi des compagnies tr\u00e8s suisse depuis \u00e7a s'est beaucoup internationalis\u00e9 une cons\u00e9quence, c'est que \u00e7a, c'est aussi beaucoup ouvert vers l'ext\u00e9rieur et puis moi \u00e7a me pla\u00eet assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:38 > 0:24:50) [89%] : \r\nMais ce que vous appr\u00e9ciez le plus, c'est l'atmosph\u00e8re presque baln\u00e9aire de la cit\u00e9 rh\u00e9nane, les soirs d'\u00e9t\u00e9 comme tout b\u00e2lois c'est souvent dans le Rhin que se termine votre journ\u00e9e un bonheur d\u00e9cupl\u00e9e lorsque vous recevez la visite de vos 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:52 > 0:25:00) [80%] : \r\nLorsque plus beau hein cette partager une soir\u00e9e aller manger ensemble, raconter des histoires etc \u00e7a c'est c'est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:07 > 0:25:18) [87%] : \r\nIl souhaitent voyager sans d\u00e9penser des fortunes en se rendant, il est tout ce qu'ils demandent c'est le g\u00eete et le couvert la mais d'autres, la m\u00e9thode porte un nom : le work Away, autrement dit le travail loin chez soi d\u00e9monstration Pierre Habran Isabelle Gonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:20 > 0:25:42) [91%] : \r\nL'ancienne gare du Creux des biches au Noirmont un point sur la carte du r\u00e9seau mondial d\u00e8s work Away years les travailleurs itin\u00e9rants, un syst\u00e8me de b\u00e9n\u00e9volat dans des fermes, en l'occurrence bio en \u00e9change d'un g\u00eete et du couvert alors l'aventure, c'est qu'on apprend quelque chose ici, qui est pas seulement du jardinage, mais une philosophie la Perma culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:43 > 0:25:58) [92%] : \r\nN\u00e9 en Australie dans les ann\u00e9es 70 cette m\u00e9thode de culture int\u00e9grale fait de plus en plus d'adeptes en Suisse romande, faire cohabiter les esp\u00e8ces et favoriser entre elles toutes sortes de solidarit\u00e9, de quoi motiver les voyageurs en qu\u00eate de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:58 > 0:26:10) [85%] : \r\nPatrice cr\u00e9er Willy avec work Away, on peut vraiment rencontrer des gens et \u00e0 prendre la culture locale, moi, je viens pour apprendre la Perma culture Afrique aussi un peu mou cautionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:12 > 0:26:18) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que mon \u00e2ge quoi elle c'est comme une \u00e9cole, une \u00e9cole de vie qui viennent \u00e7a et puis on peut, \u00e0 prendre le fran\u00e7ais, l'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:18 > 0:26:24) [95%] : \r\nPaul une auberge espagnole, dans laquelle on parle de tout sauf d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:24 > 0:26:32) [93%] : \r\nIl y a pas d'argent qui circule chez nous il y a un \u00e9change de \u00e9nergie de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:32 > 0:26:44) [79%] : \r\nBasic Widemann et en gros, l'argent est ce qui relie une entreprise avec les gens, Pippo 5 et si on n'a pas \u00e7a oui donnerait d'\u00eatre construit dans la confiance, on veut le conf\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:44 > 0:26:52) [89%] : \r\nUne confiance qui permettent \u00e0 chacun d'\u00eatre libre pour autant que le contrat soit rempli, soit 25 heures par semaine de travail toutes d'\u00e2ges confondues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:53 > 0:27:00) [86%] : \r\nEt si, en fait des des choses soi-m\u00eame dans le jardin, on a des des plantes et les choses qu'on peut manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:01 > 0:27:05) [84%] : \r\nYobe tout cas Gabon travaillent ensemble, c'est vraiment tr\u00e8s chouette d'avoir des projets communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:05 > 0:27:18) [88%] : \r\nEn sait il y a de plus en plus c'\u00e9tait projet qui travaille comme nous, avec surtout les voix que oui parce que c'est vraiment un bon syst\u00e8me, il faut le dire, et les gens peuvent bouger d'un projet \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:19 > 0:27:31) [95%] : \r\n\u00e0 chacun son rythme retrouver ses besoins comprendre la diversit\u00e9 pour mieux la respecter des valeurs universelles recherch\u00e9 par de plus en plus de gens, m\u00eame pour quelques semaines ou quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:32 > 0:27:49) [88%] : \r\nNous partons \u00e0 pr\u00e9sent dans un tunnel Exceptionnel taill\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du glacier du Rh\u00f4ne exploit\u00e9 par la m\u00eame famille depuis 180 ans les Carlen oui mais, aujourd'hui, \u00e0 cause du changement climatique, la situation devient de plus en plus critique, le glacier recule de 30 m\u00e8tres par ann\u00e9e, Yvon il y Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:51 > 0:28:08) [92%] : \r\n1846 1er daguerr\u00e9otype du glacier du Rh\u00f4ne, nous sommes \u00e0 la fin du petit \u00e2ge glaciaire inexorablement le glacier recule aujourd'hui, il fait environ 8 kilom\u00e8tres et on se bouscule toujours autant pour le visiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:08 > 0:28:16) [89%] : \r\nIci au je suis 1985 on a attach\u00e9 le pont pour aller dans le glacier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:17 > 0:28:24) [93%] : \r\nQue d'efforts pour maintenir chaque ann\u00e9e ses 150 m\u00e8tres de galeries, alors que le glacier perd jusqu'\u00e0 15 centim\u00e8tres par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:26 > 0:28:36) [93%] : \r\nVoil\u00e0 4 g\u00e9n\u00e9rations que les Carlen, son propri\u00e9taire de la grotte en 1925 d\u00e9j\u00e0 le grand- p\u00e8re de Philippe avait dispos\u00e9 des tapis pour la pr\u00e9server des rayons du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:36 > 0:28:48) [92%] : \r\nIl y a 4 ans, j'ai achet\u00e9 des b\u00e2ches pour 40000 francs \u00e7a devient cher oui, si vous voyez ce sont peut-\u00eatre douce ma\u00eetre la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:48 > 0:28:54) [93%] : \r\nCes lyonnais ont d\u00e9bours\u00e9 9 francs chacun pour cette visite des plus enrichissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:54 > 0:29:31) [86%] : \r\n\u00e7a ruisselle beaucoup \u00e7a questionne un peu sur comment le comment du glacier fond comment r\u00e9agit et ouais, sinon c'est une belle impression finalement la prise de conscience, avait presque \u00e0 l'ext\u00e9rieur et on se dit le glacier la fonte etc, les dates, tout \u00e7a, l\u00e0, on prend conscience finalement de la la baisse du glacier par contre \u00e0 l'int\u00e9rieur, on se dit quand il y a beaucoup de monde \u00e7a ou celle de partout, c'est c'est vrai que \u00e7a a presque un c\u00f4t\u00e9 parfois un peu path\u00e9tique quoi oui \u00e0 ces work, la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe, c'est vraiment terriblement aux appuis peu et nous avons tout le monde devrait en \u00eatre conscient des s'\u00e0 situation chaque ann\u00e9e au mois de mai, tout est \u00e0 refaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:31 > 0:29:38) [89%] : \r\nIl faut tailler la grotte et dispos\u00e9 ces dizaines de b\u00e2ches l'investissement financier est \u00e0 peine rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:38 > 0:29:49) [82%] : \r\nMais c'est aussi un peu triste, ainsi on voit maintenant comme \u00e7a fonde tellement vite, je pense, je pourrais \u00eatre le le dernier voil\u00e0 d'un entre famille, voil\u00e0 la famille Carlen qui exploite d'encre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:50 > 0:30:02) [94%] : \r\nCombien de temps encore Philippe Carlen arrivera-t-il \u00e0 honorer l'activit\u00e9 de ses a\u00efeux, r\u00e9cemment, il a d\u00fb fermer cet h\u00f4tel historique ainsi le destin de ce lieu mythique, et partiellement entre ses mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:04 > 0:30:16) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, l'Espagne et les Barcelonais se sont recueillis aujourd'hui en m\u00e9moire des 14 victimes des attentats de hier, l'enqu\u00eate elle progresse, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, mais la police est toujours \u00e0 la recherche de 4 Fuji.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:18 > 0:30:28) [96%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis \u00e0 20 heures 5 la suite de notre s\u00e9rie documentaire Bye-Bye la Suisse avec les aventures de 3 couples partis vivre \u00e0 l'\u00e9tranger, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:36 > 0:30:40) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:59 > 0:31:06) [85%] : \r\nCeux qui s'arr\u00eatent pas pour 8 heures pour le pour la m\u00e9t\u00e9o, malheureusement, ce sera pour pression c'est demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:14 > 0:31:20) [86%] : \r\nMoi, je pense, c'est une des sc\u00e8nes, des situations orageuses les plus velu qu'on ait depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:25 > 0:31:31) [84%] : \r\nPolymorphe et veulent voir leur convention du poids oui \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:34 > 0:31:35) [88%] : \r\nBon, mes bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:39 > 0:31:41) [95%] : \r\nJ'esp\u00e8re que l'image du jour n'est pas trop sombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:41 > 0:31:43) [89%] : \r\n\u00e0 quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:45 > 0:31:46) [90%] : \r\nAh oui, je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:48 > 0:31:51) [95%] : \r\nTu ne veux pas \u00eatre \u00e0 l'origine, un fait divers, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:52 > 0:31:54) [79%] : \r\nAlors tiens un peu le cas parce que l\u00e0, il est trop court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:56 > 0:32:00) [91%] : \r\nOui pousse voil\u00e0 comme \u00e7a, donc je je donne un petit coup de main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:04 > 0:32:05) [93%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 tu peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:19 > 0:32:21) [90%] : \r\nEst ce que tout le monde va bien enrichi apr\u00e8s cette journ\u00e9e mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:26 > 0:32:30) [93%] : \r\nIl faudra se d\u00e9p\u00eacher de rentrer \u00e0 la maison, les enfants parce qu'il y a encore un peu de pluie qui d\u00e9barque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:37 > 0:32:43) [91%] : \r\nAlors c'est entre nous, c'est une tr\u00e8s belle situation orageuse, j'aime beaucoup \u00e7a, mais j'esp\u00e8re qu'il y a peut \u00eatre pas d'd\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:44 > 0:32:45) [99%] : \r\nAllons-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:38 > 0:37:25) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, un front froid particuli\u00e8rement actif traverse en ce moment, la Suisse, il s'accompagne de forts vents les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8les montrent qu'ils devraient s'\u00e9vacuer dans le courant de la nuit, ce front, le voici : il est entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest il s'accompagne d'une baisse de temp\u00e9rature d'environ 10 degr\u00e9s et les pr\u00e9cipitations a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 en milieu d'apr\u00e8s- midi depuis 17 heures \u00e0 peu pr\u00e8s les orages sont de la partie, ils sont assez forts, les rafales ont souvent d\u00e9pass\u00e9 les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau de M\u00e9t\u00e9oSuisse a m\u00eame mesur\u00e9 des pointes \u00e0 120 au Chasseral ou bien encore 130 au Bouveret c'est beaucoup dans les heures qui viennent, ce front a tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va peu \u00e0 peu se mettre en place demain nous serons encore sous une tra\u00eene les am\u00e9liorations devraient \u00eatre un peu plus nette pendant la journ\u00e9e de dimanche, avec le retour de haute pression et de la dans un 1er temps ce soir, les pr\u00e9cipitations vont continuer de se d\u00e9caler vers l'Est, pourront encore \u00eatre forte, sa compagnie donc d'orages, notamment dans les Alpes, sur l'Est, une accalmie va se produire \u00e0 l'arri\u00e8re sur l'ouest, o\u00f9 les pr\u00e9cipitations devraient s'espacer au fil des heures demain matin, nous serons sous notre ciel de tra\u00eene les pluies circuleront encore assez volontiers le long des Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est, dans les Grisons ailleurs, les risques seront faibles, les \u00e9claircies seront de retour, notamment sur l'ouest du Plateau autour du lait mort en Valais ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, le soleil devrait m\u00eame gagner du terrain sur le plateau, ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne autour du lait morts mais la pr\u00e9sence d'air instable seront encore favorable aux averses aux orages, notamment dans les Alpes ou bien encore le long des Pr\u00e9alpes apparemment ces derni\u00e8res devraient garder un caract\u00e8re et par les temp\u00e9ratures dans tout cela seront en nette baisse par rapport \u00e0 aujourd'hui, on a enregistr\u00e9 jusqu'\u00e0 33 degr\u00e9s il fera entre 13 et 18 degr\u00e9s le matin et pas plus de 22 23 l'apr\u00e8s- midi sur le plateau 25 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, mais du coup, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res, on peut parler de temp\u00e9rature agr\u00e9able et les vents, enfin, seront de secteur ouest nord- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne : ils seront plut\u00f4t de secteur nord au Tessin pendant la journ\u00e9e de dimanche, le pression vont se renforcer, nous am\u00e8neront attend de plus en plus ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures ne devraient pas d\u00e9passer les 21 22 degr\u00e9s sur le plateau, car la bise va souffler, il devrait \u00eatre faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e, lundi, les vents de Nord-Est devrait faiblir et les temp\u00e9ratures vont profiter pour remonter de quelques degr\u00e9s pourra faire jusqu'\u00e0 27 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, la hausse devrait se poursuivre pendant la journ\u00e9e de mardi, on peut parler cette fois d'ambiance estivale autant pour mercredi, mais les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8les montre que nous serons dans l'air plus instable, ce qui va \u00eatre \u00e0 nouveau favorable aux averses aux orages en montagne devrait quand m\u00eame garder un caract\u00e8re isol\u00e9, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc les temp\u00e9ratures les plus basses, ce sera pour la journ\u00e9e de dimanche, et \u00e0 partir de mardi, mercredi, on peut vraiment parler d'ambiance estivale on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre le 3\u00e8me \u00e9pisode de Bye-Bye la Suisse, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-17T01:47:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708618208", "durationSec": 97, "title": "SO VTT ERIC MORAR_RTS000001233045", "excerpt": "Le cycliste de v\u00e9lo tout terrain (VTT) amateur Eric Morard s'entra\u00eene avec assiduit\u00e9 de participer \u00e0 nouveau \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre course du Grand Raid. Pour am\u00e9liorer ses r\u00e9sultats pr\u00e9c\u00e9dents, il effectue une reconnaissance du parcours afin de ne pas chuter lors de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618209", "durationSec": 136, "title": "SO VELOS CHINOIS V3_RTS000001232937", "excerpt": "L'entreprise de Singapour, O-Bike, a install\u00e9 plus de 900 v\u00e9los en libre-service dans les rues de la ville de Zurich. Une application permet d'utiliser un v\u00e9lo d'un point A \u00e0 un point B. En Chine, ce genre d'initiative est en plein d\u00e9veloppement.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "SHANGHAI"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1618732"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618210", "durationSec": 104, "title": "SO TEMOIGNAGES SUISSES V2_RTS000001233107", "excerpt": "T\u00e9moignages de Fanny Clavien et de Thomas Friedli, 2 Suisses qui s\u00e9journaient \u00e0 Barcelone lors de l'attentat sur les Ramblas qui a fait au moins 14 morts.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT SUICIDE", "T\u00c9MOIGNAGE"], "thematicPersons": ["CLAVIEN, FANNY"], "sequenceIds": ["1618665"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618211", "durationSec": 158, "title": "SO SERIE ETE CHRISTIAN LANGELER_RTS000001232575", "excerpt": "Rencontre avec le professeur d'\u00e9pid\u00e9miologie romand Christian Lengeler qui habite et travaille \u00e0 B\u00e2le depuis plus de 30 ans. Apr\u00e8s des missions \u00e0 l'\u00e9tranger pour lutter contre la malaria, il travaille maintenant \u00e0 l'Institut suisse des tropiques et de la sant\u00e9 publique.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SUISSES ROMANDS"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618212", "durationSec": 132, "title": "SO RECIT ATTENTATS BARCELONE_RTS000001233126", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour la votation pr\u00e9voyance 2020 est lanc\u00e9e et les sondages montrent une l\u00e9g\u00e8re avance pour le OUI. Le PLR et l'UDC militent contre ce projet alors que les autres partis sont en faveur du projet qui sera soumis au peuple le 24.09.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708618213", "durationSec": 34, "title": "SO MINUTE SILENCE V2_RTS000001233112", "excerpt": "Le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone a condamn\u00e9 un homme \u00e0 2 ans et demi de d\u00e9tention pour propagande et pros\u00e9lytisme en faveur d'un groupe terroriste li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda et pour avoir recrut\u00e9 des jeunes au jihad."}, {"internalArchiveId": "AA1708618214", "durationSec": 30, "title": "SO DEMISSION BANNON V2_RTS000001233119", "excerpt": "Rencontre avec des voyageurs qui pratiquent le \"work away\". Ce syst\u00e8me permet aux b\u00e9n\u00e9voles de partager  et d'\u00e9changer des connaissances sans argent. Au Creux-des-Biches, Sybille Ott offre le logement contre des travaux de jardinage en permaculture."}, {"internalArchiveId": "AA1708618215", "durationSec": 127, "title": "SO CAMPAGNE PV2020_RTS000001233050", "excerpt": "L'exploitation de la grotte du glacier du Rh\u00f4ne, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des touristes, devient de plus en plus difficile \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique et de la fonte des glaciers. La famille Carlen se d\u00e9m\u00e8ne pour pr\u00e9server la grotte depuis plus de 4 g\u00e9n\u00e9rations.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1618669"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618216", "durationSec": 22, "title": "SO BELLINZONE PROCES_RTS000001233016", "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "LUTTE ANTITERRORISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618217", "durationSec": 134, "title": "FRIGO WORKAWAY_RTS000001224528", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NOIRMONT, LE"], "thematicThemes": ["JARDINAGE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1618755"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618218", "durationSec": 135, "title": "FRIGO VS GROTTE RHONE_RTS000001230901", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FURKA", "RHONE"], "thematicThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1618759"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708618806", "summary": "Pi\u00e9tons sur Les Ramblas apr\u00e8s attentat. Itw Matteo Friedli, jeune Suisse s\u00e9journant \u00e0 Barcelone. Fanny Clavien, ex-karat\u00e9ka s\u00e9journant \u00e0 Barcelone, dans son appartement. Itw Fanny Clavien. Itw Fabrice.", "id": "1618665", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["CLAVIEN, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618810", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du OUI \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020 puis le lendemain conf\u00e9rence de presse du NON.\nItw Olivier Sandoz, directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes. Affiches du NON avec des visages coup\u00e9s en deux jeune/vieux. Itw Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois. Itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois. Itw Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois. Itw Andri Silberschmidt, pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux suisses. Itw Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois.", "id": "1618669", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "LEVRAT, CHRISTIAN", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618873", "summary": "Zurich-ville : v\u00e9los en libre-service O-bike stationn\u00e9s parmi d'autres v\u00e9los. Main utilisant l'application O-bike pour utiliser v\u00e9lo. Itw Filippo Leutenegger, conseiller municipal PLR.\nShanghai : V\u00e9los en libre-service Mobike en masse dans parking \u00e0 v\u00e9los. Itw Huang Xue, cheffe de la communication Mobike. Itw Zhang Yanq, cofondateur OFO.\nZurich-ville : itw Sis Timberg, porte-parole O-Bike.", "id": "1618732", "visualThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "SHANGHAI"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618896", "summary": "Noirmont, Le Creux-des-Biches : b\u00e9n\u00e9voles travaillant dans jardin dans le cadre du \"work away\". Itw Sybille Ott, directrice de la fondation \"Le Creux-de-Biches\". Itw de voyageurs \"work away\". Voyageurs vivant en communaut\u00e9.", "id": "1618755", "visualThemes": ["JARDINAGE"], "visualGeographicals": ["NOIRMONT, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618900", "summary": "Images du Glacier du Rh\u00f4ne au 19e si\u00e8cle. Touristes visitant glacier du Rh\u00f4ne. Itw Philipp Carlen, propri\u00e9taire de la grotte du glacier du Rh\u00f4ne. B\u00e2ches recouvrant partie du glacier sur la grotte. Itw touristes. Touristes dans la grotte. Ext h\u00f4tel Belv\u00e9d\u00e8re.", "id": "1618759", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "visualGeographicals": ["FURKA", "RHONE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "role": "Duplex Barcelone", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707960", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032985", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0870BF61-B141-4005-9E56-73769077B074", "internalArchiveId": "0870BF61-B141-4005-9E56-73769077B074", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Comment les espions suisses sont-ils encadr\u00e9s?", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Il ne se passe bient\u00f4t plus un jour sans que des r\u00e9v\u00e9lations viennent accabler le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Daniel M., ch\u00e8rement pay\u00e9 pour espionner le fisc allemand. Ces d\u00e9boires relancent la question de la surveillance du renseignement en Suisse.\r\n\r\n* * Comment les espions suisses sont-ils encadr\u00e9s?  Ludovic Rocchi +41 78 **, en direct du studio de Neuch\u00e2tel\r\n*** Sale temps pour les espions suisses.Il ne se passe bient\u00f4t plus un jour sans r\u00e9v\u00e9lations qui viennent accabler le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et un certain Daniel M., ch\u00e8rement pay\u00e9 pour espionner le fisc allemand.\r\nLudovic Rocchi, bonjour.\r\nCes d\u00e9boires en Allemagne relancent plus que jamais la question de la surveillance, de l'encadrement des activit\u00e9s de renseignement. Vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir si cette surveillance fonctionne et se trouve m\u00eame renforc\u00e9e comme on nous l'a promis au moment de voter pour la nouvelle loi sur le renseignement. Votre diagnostic ?\r\nFranchement, c'est laborieux et pas tout \u00e0 fait rassurant. Si vous \u00eates d'accord, nous allons commencer par une petite le\u00e7on de choses sur le fonctionnement des commissions de gestion des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. La haute surveillance des organes de s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 ces deux commissions. 25 conseillers nationaux et 13 s\u00e9nateurs qui sont cens\u00e9s choisir parmi eux les six membres de la D\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion, le saint des saints, l'organe \u00e0 qui nos espions sont cens\u00e9s tout dire et tout montrer.\r\n*** Et vous voulez dire que cette d\u00e9l\u00e9gation, ce saint des saints, ne fonctionne pas correctement ?\r\nDisons que depuis bient\u00f4t quatre mois, un si\u00e8ge reste vide, c'est celui de la lib\u00e9rale-radicale Corina Eichenberger. Elle a d\u00fb se r\u00e9cuser puis finalement d\u00e9missionner, car elle s'est montr\u00e9e trop proche du chef des Services de renseignement au moment o\u00f9 l'affaire d'espionnage en Allemagne a commenc\u00e9 \u00e0 faire des vagues.Le probl\u00e8me, c'est que le PLR n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 la remplacer rapidement, c'est-\u00e0-dire avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n*** Etonnant, on pourrait s'attendre \u00e0 ce que ce club tr\u00e8s ferm\u00e9 des six membres de la D\u00e9l\u00e9gation soit une sorte de Graal pour les parlementaires ?\r\nL'argument n'a pas suffi \u00e0 convaincre les trois \u00e9lus du parti qui si\u00e8gent au sein de la commission de gestion du National. Ils ont chacun trouv\u00e9 de bonnes excuses pour ne pas assumer cette lourde charge. La plus exp\u00e9riment\u00e9e, la Zurichoise Doris Fiala, nous a confi\u00e9 avoir d\u00e9j\u00e0 trop \u00e0 faire. Et le moins exp\u00e9riment\u00e9, le Valaisan Philippe Nantermod, avoue de lui-m\u00eame que l'ombre et les secrets, ce n'est pas trop son truc.\r\n*** Alors, comment va faire le PLR.tirer au sort ?\r\nNon, le parti a enfin d\u00e9nich\u00e9 un volontaire. c'est le Genevois Hugues Hiltpold. Il se dit m\u00eame motiv\u00e9 : \u00ab Je visais ce poste depuis longtemps. Je n'aime pas forc\u00e9ment \u00eatre sous les projecteurs, d'autres le font mieux que moi \u00bb. Le probl\u00e8me, c'est que le Genevois si\u00e8ge dans une autre commission. Pour faire l'\u00e9change, il va falloir obtenir l'aval du Bureau du Parlement. Ce sera fait le mois prochain seulement, lors de la session d'automne.Et il faudra encore \u00e0 Hugues Hiltpold un temps d'adaptation \u00e0 cette fonction de surveillant en chef qu'on dit fort exigeante.\r\n*** Justement, vous pouvez nous en dire plus sur cette fonction si lourde et secr\u00e8te.\r\nSachez tout d'abord, Simon, q'il l faut poss\u00e9der un coffre-fort \u00e0 domicile. Oui, oui, pour entreposer les dossiers class\u00e9s secret d\u00e9fense. Et, surtout, ces dossiers souvent complexes prennent plus de temps que les autres \u00e0 analyser. Alors au rythme d'une s\u00e9ance au minimum par mois, \u00e7a fait beaucoup pour un parlementaire de milice.  Et, attention, le travail va encore se compliquer avec l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur le renseignement. c'est pour le 1er septembre.\r\n*** Effectivement, il a \u00e9t\u00e9 promis de renforcer le contr\u00f4le en \u00e9change de donner plus de latitude \u00e0 nos espions.\r\nEt je peux vous dire que ce contr\u00f4le renforc\u00e9 est encore loin d'\u00eatre au point. En plus de la D\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion, un organe externe doit \u00eatre mis sur pied. Mais seul son chef a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9. Il a un bureau depuis ce mois. Mais il doit recruter les experts dont il estime avoir besoin. Et il devra ensuite obtenir le feu vert du Parlement pour son budget. \r\n*** Et ce n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9 ?\r\nNon, ni le nombre de postes, ni le budget n'ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans la loi. Et, surtout, personne ne sait exactement encore comment va s'articuler la collaboration entre cet organe externe et la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire. Donc, je vous le disais, oui, c'est laborieux. et tout \u00e7a au moment o\u00f9 le renseignement suisse souffre d'une perte de curabilit\u00e9 en raison du fiasco de l'op\u00e9ration chez nos amis allemands.", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832819", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Comment les espions suisses sont-ils encadr\u00e9s?  / JDM_2017-08-17T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 17.08.2017"], "alternativeSummary": ["Il ne se passe bient\u00f4t plus un jour sans que des r\u00e9v\u00e9lations viennent accabler le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Daniel M., ch\u00e8rement pay\u00e9 pour espionner le fisc allemand. Ces d\u00e9boires relancent la question de la surveillance du renseignement en Suisse."], "variantIds": ["ece-8832819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T05:03:03Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res sale temps pour les espions suisses il ne se passe bient\u00f4t plus un jour sans r\u00e9v\u00e9lations qui viennent accabler le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et un certain DanielM. ch\u00e8rement pay\u00e9 pour espionner le Fisc allemand bonjour Ludovic Rocchi bonjour : Simon Matthey-Doret ces d\u00e9boires en Allemagne relancent plus que jamais la question de la surveillance de l'encadrement des activit\u00e9s de renseignement vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir si cette surveillance fonctionnait et se trouve m\u00eame renforc\u00e9e, comme on nous l'avait promis, au moment de voter pour la nouvelle loi sur le renseignement, quel est votre votre diagnostic Ludovic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nFranchement c'est laborieux et pas tout \u00e0 fait rassurant alors commen\u00e7ons par une petite le\u00e7on de chose sur le fonctionnement des commissions de gestion des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, car la haute surveillance des organes de sucre de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 de l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 ces 2 commissions 25 conseillers nationaux de presse s\u00e9nateurs qui sont cens\u00e9s choisir parmi eux, les 6 membres de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion, \u00e7a c'est le Saint des saints, o\u00f9 les espions doivent tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [97%] :\r\nTout montrer et vous voulez dire que cette d\u00e9l\u00e9gation ce Saint des saints, comme vous l'appelez ne ne fonctionne pas correctement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nDisons que depuis bient\u00f4t 4 mois un si\u00e8ge sur six reste vide, c'est celui de la lib\u00e9rale- radicale Corina Eichenberger on le sait, elle a d\u00fb se r\u00e9cuser puis finalement d\u00e9missionner car elle s'est montr\u00e9 un peu trop proche du service du chef du du service de renseignement Marcuse \u00e0 LR \u00e9galement PLR et tout \u00e7a au moment o\u00f9 l'affaire d'espionnage en Allemagne, a commenc\u00e9 \u00e0 faire des vagues, le probl\u00e8me maintenant, c'est que le PLR n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 la remplacer rapidement \u00e9tonnant parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [94%] :\r\nPourrait s'attendre \u00e0 ce que ce club tr\u00e8s ferm\u00e9 des des 6 membres de la D\u00e9l\u00e9gation, soit une sorte, pour reprendre l'expression une sorte de Graal pour les parlementaires non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nEh bien, l'argument n'a pas suffi \u00e0 convaincre les trois \u00e9lus du PLR qui si\u00e8gent au sein de la commission de gestion du National, ils ont chacun trouv\u00e9 de bonnes excuses pour ne pas assumer cette charge certes exigeante mais essentielle, la plus exp\u00e9riment\u00e9e, la z\u00fcrichoises, Doris Fiala, nous a confi\u00e9 avoir d\u00e9j\u00e0 trop \u00e0 faire et le plus jeune, le moins exp\u00e9riment\u00e9 le Valaisan Philippe Nantermod avoue lui- m\u00eame que l'ombre et les secrets, ce n'est pas vraiment son truc, alors le PLR va faire comment Ludovic il va tirer au sort les gens, je vous rassure, le parti a enfin d\u00e9nich\u00e9 un volontaire c'est m\u00eame un an qu'on va r\u00e9v\u00e9ler ce matin c'est le Genevois Hugues Hiltpold il se dit m\u00eame motiv\u00e9 je visais ce poste depuis longtemps, dit -il, jeune aime pas forc\u00e9ment \u00eatre sous les projecteurs, d'autres le font mieux que moi, le probl\u00e8me c'est que le Genevois ne si\u00e8ge pas dans la commission de gestion alors pour assurer son transfert veut encore falloir obtenir l'aval du bureau du Parlement et \u00e7a sera fait le mois prochain seulement lors de la session d'Automne et il faudra encore \u00e0 Hugues Hiltpold, un temps d'adaptation pour cette fonction, d\u00e9cid\u00e9ment bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nParticuliers justement, Ludovic, vous pouvez nous en dire un peu plus sur cette fonction si lourde et si secr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [93%] :\r\nSachez si bon, tout d'abord qu'il faut poss\u00e9der un coffre-fort \u00e0 domicile, je ne sais pas si vous en avez un mois mais oui, c'est \u00e7a pour entreposer les dossiers class\u00e9s secret-d\u00e9fense et surtout ces dossiers complexes prennent beaucoup de temps \u00e0 \u00e0 pr\u00e9parer \u00e0 analyser alors au rythme d'une s\u00e9ance au minimum par mois \u00e7a fait beaucoup pour un parlementaire 2001 et attention, le travail va encore se compliquer avec l'entr\u00e9e en vigueur, cette fameuse nouvelle loi sur le renseignement et c'est pour le 1er septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [89%] :\r\nEffectivement, il \u00e9tait promis de renforcer le contr\u00f4le en \u00e9change de donner plus de latitude \u00e0 nos espions, c'est \u00e7a le deal, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [95%] :\r\nOui, et je peux vous dire que ce contr\u00f4le renforc\u00e9 est encore loin d'\u00eatre au point, en plus de la D\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion un organe externe doit \u00eatre mis sur pied, mais seul son chef a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9, alors il a un bureau depuis ce mois mais il doit encore recruter les experts dont il estime avoir besoin et, ensuite, il devra faire valider son budget par le Parlement et tout \u00e7a n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9, h\u00e9 bien non, ni le nombre de postes, les Budgets n'ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans la loi, par avance, et surtout, personne ne sait exactement encore comment va s'articuler la collaboration entre cet organe externe et la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire alors, vaste chantier, je vous le disais c'est laborieux et tout \u00e7a au moment o\u00f9 le renseignement suisse, on peut le dire hein, souffrent d'une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 en raison du fiasco de cette tentative d'infiltration du Fisc allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [95%] :\r\nPas tr\u00e8s rassurant tout \u00e7a merci beaucoup, Ludovic Rocchi pour cette enqu\u00eate, il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2E573C0-1844-4B37-B97D-46F3ABFDB6F7", "internalArchiveId": "C2E573C0-1844-4B37-B97D-46F3ABFDB6F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lo\u00efc Bhend, analyste \u00e0 la banque Bordier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:25 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(19/TRUMP COMMISSION PATRONS DIRECT) Donald Trump vient de dissoudre deux instances de conseils \u00e9conomiques. En renvoyant dos \u00e0 dos supr\u00e9matistes blancs et contre manifestants anti racistes apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a suscit\u00e9 un profond malaise dans les milieux d'affaire. Nicolas Vultier... Plusieurs grands patrons membres de groupe de r\u00e9flexion et de conseils cr\u00e9\u00e9s par la Maison Blanche avaient annonc\u00e9 vouloir quitter leur postes Nicolas Vultier...\r\nEt plut\u00f4t que de voir ses instances de conseils \u00e9conomiques sombrer avec des d\u00e9missions qui risquaient de tomber en cascade, Donald Trump a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les dissoudre. Dans un tweet diffus\u00e9 hier, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a mis fin au travail du Conseil de l'Industrie et du Forum de strat\u00e9gie et de politique. \r\nRapidement, plusieurs grands patrons avaient pris leurs distances avec le pr\u00e9sident apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville \u00e0 l'image du PDG de JP Morgan. Jamie Dimon avaient \u00e9crit \u00e0 ses employ\u00e9s qu'il \u00e9tait en profond d\u00e9saccord avec les propos tenus par Donal Trump.\r\nHier, le d\u00e9part tr\u00e8s vite annonc\u00e9 de Kenneth Frazier, patron am\u00e9ricain de Merck avait suscit\u00e9 la col\u00e8re de Donald Trump. L'ancien conseiller \u00e9tait devenu en 140 caract\u00e8res le responsable de la hausse du prix des m\u00e9dicaments aux Etats-Unis. Mais comme la pol\u00e9mique risquait de devenir incontr\u00f4lable, Donald Trump a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tir\u00e9 la prise et dissoudre ces instances de conseils.\r\nD'autres grands patrons de chaines de distribution notamment ont \u00e9galement pris leurs distances avec la pr\u00e9sidence par craintes de voir lancer contre leur entreprise des campagnes de boycott. \r\nPour rappel, une premi\u00e8re vague de d\u00e9missions avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu ce printemps apr\u00e8s l'annonce du retrait par les Etats-Unis des Accords de Paris sur le climat.\r\n***Et c\u00f4t\u00e9 politique aussi, les r\u00e9actions ont continu\u00e9 de tomber\r\nFait rarissime aux Etats-Unis deux anciens pr\u00e9sident r\u00e9publicains encore en vie, Georges Bush p\u00e8re et fils sont entr\u00e9s dans la m\u00eal\u00e9e. Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier et sans citer Donald Trump, les deux hommes ont appel\u00e9 l'Am\u00e9rique \u00e0 toujours rejeter le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes.\r\nAlors certes Donald Trump est toujours plus isol\u00e9. Il se coupe de son parti et des milieux d'affaires mais pour de nombreux analystes, cela ne devrait pas forc\u00e9ment alt\u00e9rer sa popularit\u00e9. Ses \u00e9lecteurs sont fid\u00e8les. Pour eux Trump est cash. Il dit tout haut ce que beaucoup pensent tout bas. Il tient simplement ses promesses en se d\u00e9marquant toujours plus de l'establishment politico-\u00e9conomique de Washington.\r\n(09/ DANIEL M, REVUE DE PRESSE PA ou DI)  ((Blandine Milcent en direct sur la ligne RNIS priv\u00e9 dans le 8h))\r\nLe parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand a mis l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 Daniel M. en accusation. Il le soup\u00e7onne \"fortement\" d'activit\u00e9s d'espionnage au profit des services de renseignements suisses. Selon le parquet, l'ancien policier de Z\u00fcrich aurait cherch\u00e9 des renseignements sur trois inspecteurs du fisc de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, apr\u00e8s l'achat par ce Land de plusieurs CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es. L'homme  aurait \u00e9galement plac\u00e9 une taupe dans l'administration fiscale du Land. Blandine Milcent, on vous retrouve en direct de Berlin... comment a-t-on r\u00e9agi en Allemagne face \u00e0 ces accusations, qui se sont donc pr\u00e9cis\u00e9es? \r\n\"Ce sont de lourdes accusations, et la d\u00e9cision du parquet de Karlsruhe montre qu'elles sont \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux\". Voil\u00e0 la r\u00e9action du ministre des finances du Land de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie, qui ajoute: \"si au cours d'un proc\u00e8s ces accusations devaient se pr\u00e9ciser et qu'il a vraiment cherch\u00e9, avec l'aide d'une taupe, \u00e0 espionner notre administration, alors, poursuit le ministre, ce serait une atteinte inacceptable au travail de nos experts\". R\u00e9action indign\u00e9e, donc, qui fait penser \u00e0 celle du ministre de la justice du Land, que rappelle le Spiegel: lorsque Daniel M. avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, ce ministre avait exig\u00e9 des excuses officielles de Berne. Mais dans l'ensemble, il y a peu de commentaires, aujourd'hui, en fait ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits, d\u00e8s mercredi lorsque l'information d'une accusation est sortie dans la presse allemande. Je vous livre par exemple ce commentaire du quotidien de gauche Tageszeitung: \"la Suisse se per\u00e7oit comme un \u00e9tat de droit mais quand il s'agit de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re de ses banques et de ses entreprises, alors pour la classe politique, tous les moyens sont permis\".\r\n(Qatar) Un petit geste d'apaisement de la part de l'Arabie Saoudite envers le Qatar... Ryade a ordonn\u00e9 hier l'ouverture de sa fronti\u00e8re aux Qataris pour effecteur le p\u00e8lerinage vers La Mecque... Une d\u00e9cision annonc\u00e9e apr\u00e8s une rencontre diplomatique entre les deux pays... Une premi\u00e8re depuis la rupture de leurs relations. C'\u00e9tait le 5 juin dernier... L'Arabie Saoudite accuse toujours Doha de soutenir des groupes extremistes et de se rapprocher de l'Iran chiite. Le grand rival du royaume sunnite.\r\n(07/ CF CANDIDATS PLR PA) Une tourn\u00e9e des candidats. La semaine prochaine les 3 \"aspirants conseiller f\u00e9d\u00e9ral\" d\u00e9sign\u00e9s par les sections cantonales du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au gouvernement seront sur la route. Lundi \u00e0 Zoug, mercredi \u00e0 B\u00e2le et vendredi \u00e0 Fribourg. Ils \"prendront position\" sur des \"th\u00e8mes actuels\", \u00e9crivait hier (ME) tr\u00e8s prudemment le parti lib\u00e9ral radical dans un communiqu\u00e9.  Le PLR cherche donc \u00e0 \u00e9viter toute confrontation contreproductive entre les candidats. Pietro Bugnon.\r\n  1'00''\r\n((Il n'y aura pas de d\u00e9bat \u00e0 proprement parler... Plut\u00f4t une discussion tr\u00e8s polie sur des sujets d'actualit\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'avance.\r\nD'abord une pr\u00e9sentation personnelle. Puis les questions du mod\u00e9rateur et du public. Pour un \u00e9change que l'on souhaite, au sein du PLR, sans invectives, sans attaques personnelles, sans asp\u00e9rit\u00e9s. On attend aussi des candidats qu'ils ne s'interrompent pas.\r\nBien loin de la politique spectacle \u00e0 l'am\u00e9ricaine. On se rapprocherait plut\u00f4t de l'ennuyeuse primaire des R\u00e9publicains en France. Sauf que ces 3 soir\u00e9es ne sont pas organis\u00e9es par un m\u00e9dia, mais par le PLR lui-m\u00eame. Le parti refuse toutes les demandes des cha\u00eenes de radio et TV qui souhaiteraient monter eux-m\u00eames des d\u00e9bats. Pas d'Arena chez les Al\u00e9maniques. Pas de Forum sur nos ondes.\r\nLe PLR pr\u00e9cise que cette tourn\u00e9e des candidats est publique. Toutefois, le cadre sera sans doute confidentiel. Une cinquantaine de personnes seulement sont par exemple attendues \u00e0 Fribourg.\r\nOn sent bien la volont\u00e9 du PLR d'\u00e9viter tout d\u00e9rapage en public. Donner une image positive de ses trois candidats. Et laisser les critiques acerbes aux discussions de couloir.))\r\n(SWISSCOM) En bref, swisscom a vu son b\u00e9n\u00e9fice net grimper de 6,5% sur un an au 1er semestre 2017... \u00e0 839 millions de francs. Le chiffre d'affaires de l'op\u00e9rateur historique est en repli de 1,4%, par rapport au m\u00eame semestre de l'an dernier...  \u00e0 5,69 milliards...\r\n(TARMED) Une occasion ret\u00e9e et une d\u00e9gradation progamm\u00e9e que ne couvrira pas leurs co\u00fbts... Les h\u00f4pitaux ne sont pas vraiment ravis des propositions d'Alain Berset pour r\u00e9viser les tarifs m\u00e9dicaux.... Au terme de la proc\u00e9dure de consultation, le ministre de la sant\u00e9 a pourtant r\u00e9duit la somme \u00e0 \u00e9conomiser... 470 mio de francs au lieu des plus de 700 millions pr\u00e9vus initialement... Les m\u00e9decins eux ne sont  font aussi la moue, ils craignent des baisses de salaires.... les assureurs et les canotns en revanche...applaudissent.\r\n(D6/ ASSURANCE VIE STRATEGIES) On revient maintenant sur les chiffres publi\u00e9s par Swiss Life hier, des bons chiffres qui cachent des fortunes tr\u00e8s diverses. Sur le premier semestre, le num\u00e9ro un de l'assurance vie en Suisse a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 524 millions de francs: c'est 5% de plus qu'un an plus t\u00f4t. Mais sur le march\u00e9 helv\u00e9tique, le volume des primes a baiss\u00e9 de 10%, alors qu'en France, il a augment\u00e9 de 10%. Une diff\u00e9rence r\u00e9v\u00e9latrice de la situation actuelle dans la branche. Guillaume Meyer.\r\n  1'30''\r\n((L'assurance vie n'est plus ce qu'elle \u00e9tait. La faute \u00e0 la chute des taux d'int\u00e9r\u00eat depuis bient\u00f4t dix ans. Les compagnies peinent \u00e0 garantir des rendements attractifs. Elles peinent aussi \u00e0 honorer leurs vieilles promesses de rendement, des promesses faites \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le niveau des taux permettait d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux.\r\nDonc, il a fallu inventer de nouveaux produits. Finis les rendements de 3,5% garantis sur dix ans, aujourd'hui l'\u00e9pargnant devient un investisseur - et comme son assureur, parfois il gagne, parfois il perd. \u00c9coutez Lo\u00efc Bhend, analyste \u00e0 la banque Bordier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nBHEND NOUVEAUX PRODUITS\r\nEn Suisse, le march\u00e9 de la pr\u00e9voyance priv\u00e9e est en pleine transformation. Les assureurs ont fortement r\u00e9duit l'offre de produits d'\u00e9pargne \u00e0 rendements garantis. Du coup, ils ont encaiss\u00e9 moins de primes trois ann\u00e9es cons\u00e9cutives. En France, par contre, cette transition est plus avanc\u00e9e, selon Lo\u00efc Bhend.\r\nBHEND SUISSE-FRANCE\r\nCe succ\u00e8s montre en tout cas une chose: les compagnies parviennent quand m\u00eame \u00e0 vendre leurs nouveaux produits. Parce que si ces produits plus risqu\u00e9s, ils sont potentiellement aussi plus r\u00e9mun\u00e9rateurs.))\r\n(BEHRAMI) Et puis en football, Valon Behrami revient \u00e0 ses premi\u00e8res amours... L'international suisses aux 75 s\u00e9lections quitte l'\u00e9quipe britannique de Watford pour Udinese, club italien de 1\u00e8re division . Contrat sign\u00e9 pour au moins deux ans...  Valon Behrami portera ainsi un sixi\u00e8me maillot diff\u00e9rent en Italie apr\u00e8s Genes, V\u00e9rone,  Rome, la Fiorentina et Naples.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8832810", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause / JDM_2017-08-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8832830", "ece-8832810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T15:40:55Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLeur sur la premi\u00e8re, c'est le journal Adrien Krause et Donald Trump l\u00e2ch\u00e9 de tous bords, apr\u00e8s ses propos sur les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville r\u00e9actions politiques et surtout \u00e9conomiques, plusieurs grands patrons proches du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont d\u00e9missionn\u00e9 Trump s'isole, mais ses \u00e9lecteurs restent fid\u00e8les, il a fait les grands titres de la presse suisse depuis des mois, l'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 DanielM. a \u00e9t\u00e9 mis en accusation hier en Allemagne, mais qu'en pense la presse d'outre- Rhin, ce matin, nous rejoindrons notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent, une tourn\u00e9e des candidats pour les 3 aspirants PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est leur programme pour la semaine prochaine, pas de d\u00e9bat en perspective, mais des discussions tr\u00e8s polie, objectif : \u00e9viter tout d\u00e9rapage, \u00e0 un mois de la d\u00e9cision finale, Donal Trump vient de dissoudre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\n2 instances de conseils \u00e9conomiques en renvoyant dos-\u00e0-dos supr\u00e9macistes blancs et contre- manifestants anti- racistes apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a suscit\u00e9 un profond malaise dans les milieux d'affaires, Nicolas Vultier, plusieurs grands patrons membres de groupes de r\u00e9flexion et de conseils cr\u00e9\u00e9s par la Maison Blanche avait annonc\u00e9 vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [94%] :\r\nQuitter leur poste et plut\u00f4t que de voir ses instances de conseils \u00e9conomiques sombrer avec des d\u00e9missions en cascade, Donald Trump a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les dissoudre dans un tweet diffus\u00e9 hier, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a mis fin au travail du Conseil de l'industrie et du forum de strat\u00e9gie et de politique, il faut dire que, rapidement, plusieurs grands patrons avaient pris leurs distances avec le pr\u00e9sident apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Charlotesville \u00e0 l'image du PDG de JPMorgan, j'ai mis Diamond avait \u00e9crit \u00e0 ses employ\u00e9es qu'il \u00e9tait en profond d\u00e9saccord avec les propos pr\u00e9sidentiels, un peu plus t\u00f4t le d\u00e9part tr\u00e8s vite annonc\u00e9 de Kenneth Fraser patron am\u00e9ricain de Merck avait suscit\u00e9 la col\u00e8re du locataire de la Maison Blanche, l'ancien conseiller \u00e9tait devenu en 140 caract\u00e8res, le responsable de la hausse du prix des m\u00e9dicaments aux \u00c9tats-Unis, d'autres grands patrons de cha\u00eenes de distribution notamment ont \u00e9galement pris leurs distances, par crainte de voir lancer contre leur entreprise des campagnes de boycott comme la pol\u00e9mique risquait de devenir incontr\u00f4lable, le pr\u00e9sident a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tir\u00e9 la prise et dissoudre ces instances de conseils pour rappel, une premi\u00e8re vague de d\u00e9missions avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu ce printemps apr\u00e8s l'annonce du retrait par les \u00c9tats-Unis des Accords de Paris sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [97%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 politique aussi, les r\u00e9actions ont continu\u00e9 de tomber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [92%] :\r\nC'est rarissime aux \u00c9tats-Unis, 2 anciens pr\u00e9sidents r\u00e9publicains encore envie de George Bush p\u00e8re et fils sont entr\u00e9s dans la m\u00eal\u00e9e, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier et sans citer Donald Trump les 2, les 2 hommes ont appel\u00e9 l'Am\u00e9rique \u00e0 toujours rejeter le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes, alors certes, Donald Trump est toujours plus isol\u00e9, il se coupe de son parti et des milieux d'affaires, mais pour de nombreux analystes, cela ne devrait pas forc\u00e9ment alt\u00e9rer sa popularit\u00e9 ses \u00e9lecteurs lui sont fid\u00e8les, pour eux, Trump est franc et Direct, il dit tout haut ce que pensent beaucoup tout bas, il tient simplement ses promesses en se d\u00e9marquant toujours plus de l'\u00e9table de l'establishment politico- \u00e9conomique de Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nNicolas Vultier merci le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand, un 1000 espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 DanielM. en accusation, il le soup\u00e7onne fortement d'activit\u00e9s d'espionnage au profit des services de renseignements suisses selon le parquet, l'ancien policier de Z\u00fcrich aurait cherch\u00e9 des renseignements sur trois inspecteurs du Fisc de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie apr\u00e8s l'achat par ce Land de plusieurs CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es, l'homme aurait \u00e9galement plac\u00e9 une taupe dans l'administration fiscale du Land, Blandine Milcent, on vous retrouve en Direct de Berlin, comment a -t-on r\u00e9agi en Allemagne face et face \u00e0 ces accusations, qui se sont donc pr\u00e9cis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [93%] :\r\nCe sont de lourdes accusations et la d\u00e9cision du parquet de Karlsruhe, montre qu'elles sont \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux, voil\u00e0 la r\u00e9action du ministre des Finances du Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, qui ajoute, si au cours d'un proc\u00e8s ces accusations devaient se pr\u00e9ciser, et qu'il a vraiment cherch\u00e9, avec l'aide d'une taupe \u00e0 espionner notre administration alors, poursuit le ministre, ce serait une atteinte inacceptable au travail de nos experts, une r\u00e9action donc indign\u00e9 qui fait penser \u00e0 celle du ministre de la justice du Land que rappelle le Spiegel aujourd'hui lorsque DanielM. avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au printemps ce ministre avait exig\u00e9 des excuses officielles de Berne, mais dans l'ensemble, il y a peu de commentaires aujourd'hui en fait ces commentaires, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits d\u00e8s mercredi lorsque l'information de cette mise en accusation est sortie dans la presse allemande et je vous livre par exemple ce commentaire du quotidien de gauche Tageszeitung, la Suisse se per\u00e7oit comme un \u00e9tat de droit, mais quand il s'agit de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re de ses banques et ses entreprises, alors pour la classe politique, tous les moyens sont permis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [96%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin, ce petit geste d'apaisement de la part de l'Arabie Saoudite envers le Qatar Ryad a ordonn\u00e9 hier l'ouverture de sa fronti\u00e8re aux Qataris pour effectuer le p\u00e8lerinage vers La Mecque, une d\u00e9cision annonc\u00e9e apr\u00e8s une rencontre diplomatique entre les 2 pays, une premi\u00e8re depuis la rupture de leurs relations, c'\u00e9tait le 5 juin dernier l'Arabie Saoudite accuse toujours Doha de soutenir des groupes extr\u00e9mistes et de se rapprocher de l'Iran chiite, le grand rival du royaume sunnite, une tourn\u00e9e des candidats la semaine prochaine les 3 aspirants conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9sign\u00e9s par les sections cantonales du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au gouvernement seront sur la route, lundi, \u00e0 ce jour, mercredi \u00e0 B\u00e2le et vendredi \u00e0 Fribourg, ils prendront position sur des th\u00e8mes actuels, \u00e9crivait hier tr\u00e8s prudemment le Parti lib\u00e9ral- radical dans un communiqu\u00e9, le PLR cherche donc \u00e0 \u00e9viter toute confrontation contreproductive entre les candidats, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [94%] :\r\nIl n'y aura pas de d\u00e9bat \u00e0 proprement parler, plut\u00f4t une discussion tr\u00e8s polie, sur des sujets d'actualit\u00e9, pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'avance d'abord une pr\u00e9sentation personnelle et puis les questions du mod\u00e9rateur et du public pour un \u00e9change que l'on souhaite au sein du PLR sans invectives, sans attaques personnelles, on attend aussi des candidats qui ne s'interrompent pas bien loin de la politique spectacle \u00e0 l'am\u00e9ricaine, on se rapprocherait plut\u00f4t de l'ennuyeuse primaire des r\u00e9publicains en France, sauf que ces 3 soir\u00e9es ne sont pas organis\u00e9es par un m\u00e9dia, mais par le PLR lui- m\u00eame le parti refuse toutes les demandes des cha\u00eenes de radio et TV qui souhaiteraient monter eux- m\u00eames d'autres d\u00e9bats Padar\u00e9 chez les Al\u00e9maniques pas de Forum sur nos ondes, le PLR, pr\u00e9cise que cette tourn\u00e9e des candidats est publique, toutefois, le cadre sera sans doute confidentiel, une cinquantaine de personnes seulement sont par exemple attendues \u00e0 Fribourg, on sent bien la volont\u00e9 du PLR d'\u00e9viter tout d\u00e9rapage en public, donner une image positive de ses 3 candidats et laisser les critiques acerbes aux discussions de couloirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [96%] :\r\nEn bref encore Swisscom a vu son b\u00e9n\u00e9fice Net grimper de6,5 pourcent sur sur un an au 1er semestre 2017 \u00e0 839 millions de francs, le chiffre d'affaires de l'op\u00e9rateur historique est en repli de1,4 pourcent par par rapport au m\u00eame semestre de l'an dernier \u00e05,69 milliards une occasion rat\u00e9e et une d\u00e9gradation programm\u00e9e qui ne couvrira pas leurs co\u00fbts, les h\u00f4pitaux ne sont pas vraiment ravis des propositions d'Alain Berset pour r\u00e9viser les tarifs m\u00e9dicaux au terme de la proc\u00e9dure de consultation, le ministre de la Sant\u00e9 a pourtant r\u00e9duit la somme \u00e0 \u00e9conomiser 470 millions de francs au lieu des plus de 700 millions pr\u00e9vus initialement, les m\u00e9decins ne se ont aussi font aussi la moue, ils craignent des baisses de salaires, les assureurs et les cantons en revanche applaudissent on revient maintenant sur les chiffres publi\u00e9s par Swiss Life hier des bons chiffres qui cachent des fortunes tr\u00e8s diverses sur le 1er semestre le num\u00e9ro 1 de l'assurance vie en Suisse a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net de 524 millions de francs, c'est 5 pourcent de de plus qu'un an plus t\u00f4t, mais sur le march\u00e9 helv\u00e9tique, le volume des primes a baiss\u00e9 de 10 pourcent alors alors qu'en France, il a augment\u00e9 de 10 pourcent une une diff\u00e9rence r\u00e9v\u00e9latrice de la situation actuelle dans la branche Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [95%] :\r\nL'assurance- vie n'est plus ce qu'elle \u00e9tait la faute \u00e0 la chute des taux d'int\u00e9r\u00eat depuis bient\u00f4t 10 ans, les compagnies peinent \u00e0 garantir des rendements attractifs, elles peinent aussi \u00e0 honorer leurs vieilles promesses de rendement des promesses faites \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le niveau des taux permettait d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux, donc il a fallu inventer de nouveaux produits finis les rendements de3,5 pourcent garantis garantis sur 10 ans aujourd'hui l'\u00e9pargnant devient un investisseur et comme son assureur, parfois il gagne parfois il perd \u00e9coutez Lo\u00efc Bhend, analyste \u00e0 la banque Bordier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:23) [92%] :\r\nLes assureurs se sont recentr\u00e9s sur un nouveau type de produit qui d'abord pour eux et plus rentables parce que \u00e7a engage moins leur capital dans le sens o\u00f9 le risque d'investissements est port\u00e9 par le d\u00e9tenteur de la police, mais \u00e7a leur permet aussi de proposer des produits qui ont des rendements plus int\u00e9ressants pour le d\u00e9tenteur de police. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [95%] :\r\nEn Suisse, le march\u00e9 de la pr\u00e9voyance priv\u00e9e est en pleine transformation, les assureurs ont fortement r\u00e9duit l'offre de produits d'\u00e9pargne \u00e0 rendements garantis, du coup, ils ont encaiss\u00e9 moins de primes 3 ann\u00e9es cons\u00e9cutives en France par contre cette transition est plus avanc\u00e9e selon Lo\u00efc Bhend. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:56) [88%] :\r\nCe qui fait que on en France la suite Life a augment\u00e9 de 10 pourcent c'est c'est que c'est un march\u00e9 qui est beaucoup plus en avance sur ce que Swiss Life d'op\u00e9rer comme shift ensuite justement sans march\u00e9 sur lequel la nouvelle strat\u00e9gie, on va dire des assureurs suisses marche d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus affrontent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:15) [93%] :\r\nCe succ\u00e8s montre en tout cas, une chose : les compagnies parviennent quand m\u00eame \u00e0 vendre leurs nouveaux produits parce que si ces produits sont plus risqu\u00e9s, ils sont potentiellement aussi plus r\u00e9mun\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [92%] :\r\nEt puis un dernier mot de football Valon Behrami revient \u00e0 ses premi\u00e8res amours, l'international suisses aux 75 s\u00e9lections quitte l'\u00e9quipe britannique de Watford pour l'Oudinet vers un club italien de premi\u00e8re division contrats sign\u00e9s pour au moins 2 ans Valon Behrami portera ainsi un 6\u00e8me maillot diff\u00e9rent en Italie apr\u00e8s Genes V\u00e9rone Rome la Fiorentina oui quel parcours c'\u00e9tait le journal d'Adrien. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-17T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1616491", "internalArchiveId": "AA1708616632", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-08-17T00:00:00Z", "durationSec": 1885, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8849668", "imageURL": "http://www.rts.ch/8849723.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Suisse & Love: les id\u00e9aux des jeunes ont bien chang\u00e9 en 50 ans", "Christophe Blocher s'est cr\u00e9\u00e9 un empire m\u00e9diatique", "Attentat \u00e0 Barcelone: les pr\u00e9cisions de Marie Bolinches depuis Madrid (2/2)", "Attentat \u00e0 Barcelone: les pr\u00e9cisions de Marie Bolinches depuis Madrid (1/2)", "Economie: Zoug est devenue la capitale des monnaies virtuelles", "Question jurassienne: Belprahon \u00e0 un mois du vote", "Charlottesville: Donald Trump toujours plus isol\u00e9", "Ecoles valaisannes: la d\u00e9claration de Christophe Darbellay, Conseiller d'Etat (VS)", "Immobilier: l'imp\u00f4t sur la valeur locative pourrait \u00eatre supprim\u00e9", "Economie: s\u00e9quence didactique sur le bitcoin", "Barcelone: attentat meurtrier sur les Ramblas", "Attentat \u00e0 Barcelone: la r\u00e9action d'un touriste suisse pr\u00e9sent sur place", "Le PLR et l'UDC en lutte contre la r\u00e9forme des retraites", "Ecoles valaisannes: une rentr\u00e9e apais\u00e9e"], "alternativeSummary": ["D'\u00e9tonnantes archives rappellent les r\u00eaves des jeunes des ann\u00e9es 60 compar\u00e9s \u00e0 ceux d'aujourd'hui.", "Le lectorat des journaux qu'il a achet\u00e9 est r\u00e9ceptif \u00e0 un discours conservateur.", "La municipalit\u00e9 est la premi\u00e8re au monde \u00e0 accepter les bitcoins.", "Le 17 septembre prochain, les villages de Belprahon et de Sorvilier d\u00e9cideront de rester bernois ou de suivre Moutier dans le canton du Jura.", "Le pr\u00e9sident a provoqu\u00e9 une r\u00e9action qu'il n'est plus en mesure en contr\u00f4ler.", "Le vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 de la commission d'\u00e9conomie du conseil national pourraient bien repr\u00e9senter le d\u00e9but de sa mise \u00e0 mort.", "Une ou plusieurs personnes arm\u00e9es seraient encore retranch\u00e9s dans un bar.", "Ils d\u00e9noncent une r\u00e9forme injuste, faite sur le dos des jeunes et des femmes.", "Il s'agissait aussi de la premi\u00e8re rentr\u00e9e du successeur d'Oskar Freysinger, Christophe Darbellay."], "variantIds": ["ece-8755442", "ece-8755465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T00:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:18:23\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:22:06\r\n  Le chauffeur d'une camionnette\r\n  a renvers\u00e9 plusieurs personnes\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:25:16\r\n          en plein centre\r\n     de la ville de Barcelone.\r\n\r\n19:30:25:18  19:30:41:17\r\n       Nous sommes en direct\r\n         avec M.Bolinches.\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:45:04\r\n   Premier bilan: 1 mort et une\r\n      trentaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:30:45:06  19:30:48:21\r\n    L'heure de la rentr\u00e9e sonne\r\n un peu partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:48:23  19:30:54:20\r\n           Aujourd'hui,\r\n   c'est au tour des Valaisans.\r\n\r\n19:30:54:22  19:31:00:01\r\n     C'est la premi\u00e8re rentr\u00e9e\r\n   du successeur d'O.Freysinger.\r\n\r\n19:31:00:03  19:31:02:19\r\n  C.Darbellay est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:06:22  19:31:12:04\r\nD.Trump se dit triste de voir retirer\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:17:07\r\n  les statues des g\u00e9n\u00e9raux sudistes\r\nfaisant partie de l'histoire, dit-il.\r\n\r\n19:31:23:17  19:31:27:23\r\n   Suite aux rachats men\u00e9s hier\r\n   dans le monde de la presse,\r\n\r\n19:31:28:01  19:31:32:04\r\n  C.Blocher veut-il \u00e9tendre son\r\ninfluence politique par ce biais ?\r\n\r\n19:31:32:19  19:31:38:21\r\n    La commission de l'\u00e9conomie\r\n            du National\r\n\r\n19:31:38:23  19:31:42:21\r\n       est pr\u00eate \u00e0 supprimer\r\nl'imposition de la valeur locative.\r\n\r\n19:31:42:23  19:31:46:18\r\n Les propri\u00e9taires \u00e9conomiseraient\r\n des milliers de francs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:31:47:02  19:31:50:16\r\nEt la suite de notre s\u00e9rie sur les 50\r\nans de l'\u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9 les moeurs.\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:52:21\r\n   Un attentat terroriste frappe\r\n\r\n19:31:52:23  19:31:56:01\r\n   un des lieux les plus connus\r\net les plus touristiques d'Europe.\r\n\r\n19:31:56:03  19:31:57:11\r\n   Sur les Ramblas de Barcelone,\r\n\r\n19:31:57:12  19:32:02:11\r\n  le chauffeur d'une camionnette\r\n      a fonc\u00e9 dans la foule.\r\n\r\n19:32:02:13  19:32:06:17\r\n Voici les premi\u00e8res informations.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:18:22\r\nPremier bilan de la police, un mort\r\n   et une trentaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:19:00  19:32:23:07\r\n-Il \u00e9tait pr\u00e8s de 17h00 quand une\r\ncamionnette a fonc\u00e9 dans la foule\r\n\r\n19:32:23:09  19:32:29:08\r\n   sur les Ramblas, \u00e0 Barcelone,\r\nfauchant des dizaines de personnes.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:32:10\r\n Les autorit\u00e9s confirment qu'il \r\n s'agirait d'un acte terroriste.\r\n\r\n19:32:32:11  19:32:35:09\r\n  Il y aurait plusieurs morts \r\n  et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:38:13\r\n       Un bilan d\u00e9finitif\r\n est encore difficile \u00e0 \u00e9tablir.\r\n\r\n19:32:38:15  19:32:41:01\r\n           Les Ramblas\r\n  sont une zone tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e\r\n\r\n19:32:41:03  19:32:44:02\r\n       par les touristes\r\n   en cette p\u00e9riode estivale.\r\n\r\n19:32:44:04  19:32:47:12\r\n La camionnette aurait parcouru\r\n plusieurs centaines de m\u00e8tres\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:50:15\r\njusqu'\u00e0 la mosa\u00efque de Joan Miro.\r\n\r\n19:32:50:17  19:32:52:22\r\n       Difficile de dire\r\n  si un ou plusieurs individus\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:55:02\r\n\u00e9taient \u00e0 bord de la camionnette.\r\n\r\n19:32:55:04  19:32:57:02\r\n    Selon plusieurs t\u00e9moins,\r\n\r\n19:32:57:04  19:32:59:23\r\n     le conducteur a \u00e9t\u00e9 vu\r\nen train de s'enfuir en courant.\r\n\r\n19:33:00:01  19:33:02:00\r\n    Selon un m\u00e9dia espagnol,\r\n\r\n19:33:02:02  19:33:05:22\r\nune ou plusieurs personnes arm\u00e9es\r\nseraient retranch\u00e9es dans un bar,\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:08:16\r\n      et des coups de feu \r\n     auraient \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n\r\n19:33:08:18  19:33:11:11\r\n      A l'heure actuelle, \r\n      la zone est boucl\u00e9e,\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:14:06\r\net les forces de l'ordre demandent\r\naux habitants de rester chez eux.\r\n\r\n19:33:17:21  19:33:23:02\r\n     -Les Ramblas de Barcelone\r\n   sont une destination courante\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:25:08\r\n      de nombreux touristes,\r\n        notamment suisses.\r\n\r\n19:33:25:10  19:33:28:03\r\n      Des Suisses t\u00e9moignent,\r\n        on va les entendre.\r\n\r\n19:33:29:10  19:33:32:15\r\n   *-On est \u00e0 30 m de la Rambla.\r\n\r\n19:33:32:17  19:33:35:18\r\n       *On y prenait un caf\u00e9\r\n\r\n19:33:35:20  19:33:37:18\r\n     et on a d\u00e9cid\u00e9 de bouger.\r\n\r\n19:33:37:20  19:33:43:06\r\n        *30 secondes apr\u00e8s,\r\n     on a vu des gens courir.\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:48:07\r\n     *La foule s'est r\u00e9fugi\u00e9e\r\n          dans un tabac.\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:52:10\r\n*A 30 m, il y avait des policiers.\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:57:19\r\n   *J'ai sorti la t\u00eate au moment\r\n   o\u00f9 on a vu les gens courir.\r\n\r\n19:33:58:00  19:34:02:08\r\n    *On voyait la camionnette,\r\n        des gens \u00e0 terre.\r\n\r\n19:34:02:10  19:34:11:22\r\n      *Selon nos informations,\r\n    il y a une famille s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:34:12:00  19:34:17:21\r\n      *On n'en sait pas plus,\r\nmais \u00e7a pleure dans tous les coins.\r\n\r\n19:34:17:23  19:34:21:19\r\n  *On a demand\u00e9 de rester confin\u00e9s\r\n       l\u00e0 o\u00f9 on se trouvait.\r\n\r\n19:34:22:00  19:34:26:01\r\n     *Ils viendront nous dire\r\n   quand on pourra enfin sortir.\r\n\r\n19:34:26:03  19:34:30:02\r\n          *Pour l'instant,\r\n     on ne bouge pas du tabac.\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:35:21\r\n      -M.Bolinches, bonsoir.\r\n\r\n19:34:36:01  19:34:39:03\r\n       Vous \u00eates en direct.\r\n\r\n19:34:39:07  19:34:44:00\r\nToute l'Europe suit ce qui se passe.\r\n\r\n19:34:44:04  19:34:48:22\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement est en cours.\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:50:11\r\n          -Effectivement,\r\n\r\n19:34:50:16  19:34:54:21\r\n     une deuxi\u00e8me fourgonnette\r\n        avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\n\r\n19:34:55:02  19:34:59:01\r\n       dans une petite ville\r\n     \u00e0 une heure de Barcelone.\r\n\r\n19:34:59:05  19:35:02:17\r\n       Le suspect principal\r\n      est toujours en fuite.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:05:17\r\nIl serait dans un bar actuellement.\r\n\r\n19:35:05:21  19:35:09:18\r\n          Il retiendrait\r\n   plusieurs personnes en otage.\r\n\r\n19:35:09:23  19:35:18:08\r\nLa police catalane aurait retrouv\u00e9\r\n      un passeport espagnol\r\n\r\n19:35:18:12  19:35:20:10\r\n     dans cette fourgonnette.\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:25:22\r\n   L'ensemble du trafic sur les\r\n  transports publics barcelonais\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:31:03\r\n          est interrompu.\r\n     Chaque v\u00e9hicule est fouil\r\n\r\n19:35:31:07  19:35:35:04\r\n    Tout est boucl\u00e9 est \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n19:35:35:08  19:35:40:13\r\n -Une \u00e9vidence en l'\u00e9tat, la carte\r\n    qui rappelle les trag\u00e9dies,\r\n\r\n19:35:40:17  19:35:44:19\r\nle mode op\u00e9ratoire, un v\u00e9hicule pour\r\n       foncer dans la foule.\r\n\r\n19:35:44:23  19:35:50:17\r\n Dans plusieurs endroits en Europe\r\n          successivement.\r\n\r\n19:35:50:21  19:35:54:17\r\nLe mode op\u00e9ratoire est le m\u00eame ici.\r\n\r\n19:35:54:21  19:35:59:03\r\n          -Effectivement,\r\n\r\n19:35:59:07  19:36:02:19\r\nc'est d'ailleurs la huiti\u00e8me attaque\r\n   de ce type depuis le d\u00e9but de\r\n\r\n19:36:02:23  19:36:06:11\r\n             l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:10:11\r\nDes rapports de services secrets ont\r\n opt\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de ce type\r\n\r\n19:36:10:14  19:36:12:17\r\n            d'attaque.\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:15:08\r\n      En particulier en \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:20:16\r\nBarcelone est une ville extr\u00eamement\r\n            fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n19:36:20:20  19:36:23:06\r\n   Durant les grands \u00e9v\u00e9nements,\r\n\r\n19:36:23:10  19:36:25:15\r\n  les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9\r\n            renforc\u00e9es.\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:29:11\r\n      -Vous restez avec nous.\r\n\r\n19:36:29:14  19:36:32:11\r\n              Merci.\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement est en cours.\r\n\r\n19:36:33:23  19:36:36:16\r\n    A Charlottesville, aux USA,\r\n      les personnes pr\u00e9sentes\r\n\r\n19:36:36:18  19:36:41:19\r\n      honoraient la m\u00e9moire\r\n    des victimes tu\u00e9es samedi.\r\n\r\n19:36:43:00  19:36:46:17\r\n    D.Trump a provoqu\u00e9 un choc\r\n      en renvoyant dos \u00e0 dos\r\n\r\n19:36:46:19  19:36:51:06\r\n    les militants supr\u00e9matistes\r\n         et antiracistes.\r\n\r\n19:36:51:08  19:36:57:01\r\nIl revendique une logique historique\r\nqu'il r\u00e9p\u00e8te aujourd'hui sur Twitter.\r\n\r\n19:36:57:03  19:37:05:02\r\nIl se dit triste de ce qu'on enl\u00e8ve\r\ndes statues des g\u00e9n\u00e9raux sudistes.\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:14:05\r\n  Beaucoup prennent leur distance\r\n          d'avec D.Trump.\r\n\r\n19:37:17:21  19:37:20:18\r\n  -Cette conf\u00e9rence de presse \r\n o\u00f9 le Pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:24:13\r\n      a laiss\u00e9 libre cours\r\n       \u00e0 son impulsivit\u00e9.\r\n\r\n19:37:24:22  19:37:26:18\r\n -Les deux camps sont responsables\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:35:09\r\ndes violences, aucun doute l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:39:02\r\n      -Et l'extr\u00eame gauche,\r\n qui a attaqu\u00e9 l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:37:39:04  19:37:42:13\r\n         elle n'est pas\r\n    aussi responsable, elle ?\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:45:14\r\nEn pla\u00e7ant sur un pied d'\u00e9galit\u00e9\r\n la gauche et l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:37:45:16  19:37:47:16\r\n   dont l'un des sympathisants\r\n         a tu\u00e9 une femme\r\n\r\n19:37:47:18  19:37:49:07\r\n        en la percutant \r\n        avec sa voiture,\r\n\r\n19:37:49:09  19:37:52:09\r\n  Trump a provoqu\u00e9 une r\u00e9action\r\n  qu'il ne peut plus contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:54:14\r\n    Son propre camp d'abord,\r\n      se distancie de lui,\r\n\r\n19:37:54:16  19:37:56:19\r\n    sans toutefois le nommer\r\n          directement.\r\n\r\n19:37:59:21  19:38:02:10\r\n     -Pour Trump, il y avait\r\n des individus bien intentionn\u00e9s\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:04:13\r\n      dans les deux camps.\r\n\r\n19:38:05:02  19:38:06:16\r\n -On ne peut pas \u00eatre une personne\r\n\r\n19:38:06:18  19:38:08:19\r\n de bien et un supr\u00e9maciste blanc.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:10:04\r\n      Ces termes s'excluent.\r\n\r\n19:38:10:17  19:38:16:06\r\n   -Des dizaines de dirigeants\r\n  d'entreprises ont d\u00e9missionn\u00e9\r\n\r\n19:38:16:08  19:38:20:00\r\n des instances qui conseillaient\r\n          le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:20:02  19:38:22:16\r\n    Donald Trump a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9\r\n    de dissoudre ces groupes\r\n\r\n19:38:22:18  19:38:25:00\r\n        qui encadraient\r\n    sa politique \u00e9conomique.\r\n\r\n19:38:30:04  19:38:33:03\r\n   -Et l'arm\u00e9e a aussi exprim\u00e9\r\n      son rejet du racisme.\r\n\r\n19:38:33:05  19:38:35:01\r\nSes plus hauts grad\u00e9s ont rappel\u00e9\r\n\r\n19:38:35:03  19:38:42:11\r\n        que l'intol\u00e9rance\r\n n'avait aucune place chez elle,\r\n\r\n19:38:42:12  19:38:44:01\r\nisolant Trump encore d'avantage.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:46:01\r\n      Comme s'ils donnaient\r\n      une le\u00e7on de civisme\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:48:07\r\n       et de savoir vivre\r\n   \u00e0 leur commandant en chef,\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:50:23\r\n   qui pour l'heure ne semble\r\n   pas regretter ses propos.\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:53:11\r\n           -En Suisse,\r\n   c'est l'heure de la rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:38:53:13  19:38:55:20\r\n           Les Vaudois,\r\nles Jurassiens et les Fribourgeois\r\n\r\n19:38:55:22  19:38:57:16\r\n reprendront la semaine prochaine.\r\n\r\n19:38:57:18  19:38:59:21\r\n           Aujourd'hui,\r\n   c'est au tour des Valaisans.\r\n\r\n19:38:59:23  19:39:04:16\r\n           C'est aussi\r\n    la rentr\u00e9e de C.Darbellay.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:12:11\r\n        -Que des sourires\r\n       pour cette rentr\u00e9e.\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:16:07\r\n    De m\u00e9moire d'enseignants,\r\n       c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:17:10  19:39:19:14\r\n    La ma\u00eetresse fait l'appel\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:22:00\r\n          Une rentr\u00e9e\r\n  sous le signe du changement.\r\n\r\n19:39:22:02  19:39:25:18\r\nLe PDC C.Darbellay est \u00e0 la t\u00eate de\r\nl'Instruction publique valaisanne.\r\n\r\n19:39:25:20  19:39:28:11\r\nIl succ\u00e8de \u00e0 l'UDC O.Freysinger.\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:34:04\r\n -Darbellay ne r\u00e9volutionnera pas\r\n    l'enseignement en Valais.\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:39:18\r\n-Il faut penser positif quand m\u00eame.\r\n\r\n19:39:40:06  19:39:44:01\r\n  -En mai dernier, C.Darbellay\r\n    a r\u00e9instaur\u00e9 le dialogue\r\n\r\n19:39:44:03  19:39:46:09\r\navec les syndicats d'enseignants.\r\n\r\n19:39:46:16  19:39:48:09\r\n     -On a des bons \u00e9changes.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:50:05\r\n    On est \u00e9cout\u00e9s et entendus.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:52:00\r\n    -Ce n'\u00e9tait pas le cas ?\r\n\r\n19:39:52:02  19:39:55:21\r\n    -C'\u00e9tait diff\u00e9remment fait,\r\n\r\n19:39:55:23  19:39:59:17\r\n     soit avec M. Freysinger,\r\nsoit avec l'ancien chef du service.\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:03:02\r\n       -Les enseignants,\r\n peu consult\u00e9s sous Freysinger,\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:05:08\r\n    esp\u00e8rent des changements.\r\n\r\n19:40:06:00  19:40:07:13\r\n     -La fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:09:10\r\n        \u00e9tait plus tendue,\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:13:11\r\n     m\u00eame dans les discussions\r\n       avec les enseignants.\r\n\r\n19:40:13:13  19:40:17:11\r\nOn est plein d'espoir pour la suite.\r\n\r\n19:40:18:05  19:40:19:14\r\n        -Je suis optimiste\r\n\r\n19:40:19:16  19:40:22:19\r\n car j'ai vu deux ou trois choses\r\n\r\n19:40:22:21  19:40:24:18\r\n      qu'il a mises en place.\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:28:00\r\n   -La derni\u00e8re l\u00e9gislature, \r\n   c'est aussi la suppression\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:33:19\r\n de 70 emplois, et 9 mios de frs \r\nde coupes budg\u00e9taires en deux ans.\r\n\r\n19:40:33:21  19:40:37:05\r\n      C.Darbellay pourrait\r\n    annuler certaines mesures\r\n\r\n19:40:37:07  19:40:41:16\r\n   prises par son pr\u00e9d\u00e9cesseur\r\nsi les effets sont trop n\u00e9gatifs.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:46:02\r\n      -C.Darbellay, bonsoir.\r\n\r\n19:40:46:04  19:40:54:17\r\n   C'est votre premi\u00e8re rentr\u00e9e,\r\n        \u00eates-vous stress\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:54:21  19:40:59:16\r\n      -C'est surtout beaucoup\r\n        de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:03:21\r\n         Mais c'est aussi\r\n       beaucoup de plaisir.\r\n\r\n19:41:04:09  19:41:11:12\r\n -L'\u00e9cole valaisanne avait une image\r\nmoins moderniste, traditionnellement.\r\n\r\n19:41:11:17  19:41:15:05\r\n         Oskar Freysinger\r\n   revendiquait m\u00eame cet aspect.\r\n\r\n19:41:15:10  19:41:17:19\r\n    Est-ce que vous l'assumez ?\r\n\r\n19:41:18:00  19:41:20:08\r\n    -Il faut parler d'une \u00e9cole\r\n\r\n19:41:20:12  19:41:24:18\r\n   qui ne fait pas des r\u00e9formes\r\n\u00e0 tout prix sur le dos des enfants.\r\n\r\n19:41:24:23  19:41:29:11\r\n  C'est une \u00e9cole qui analyse les\r\nsituations et l'impact des mesures.\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:32:04\r\nLes enfants ne sont pas des cobayes.\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:35:21\r\n       On fait des r\u00e9formes\r\n   comme dans d'autres cantons.\r\n\r\n19:41:36:01  19:41:40:16\r\n  -\u00c7a veut dire aussi une petite\r\n     musique traditionnelle ?\r\n\r\n19:41:40:21  19:41:45:11\r\n         Il y a un clivage\r\n   par exemple en Suisse romande\r\n\r\n19:41:45:16  19:41:49:03\r\n        entre la tradition\r\n    et la p\u00e9dagogie r\u00e9formiste.\r\n\r\n19:41:49:08  19:41:52:11\r\n        -Il y a peut-\u00eatre\r\n     des m\u00e9thodes diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:54:23\r\n  pour l'atteinte des objectifs.\r\n\r\n19:41:55:04  19:42:00:13\r\nMais aujourd'hui, l'\u00e9cole valaisanne\r\n fait partie des plus performantes\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:02:21\r\n en Suisse; il n'y a pas \u00e0 rougir.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:08:22\r\n    Le politique peut \u00eatre fier\r\n      de l'\u00e9cole valaisanne.\r\n\r\n19:42:09:03  19:42:12:20\r\n-On est tr\u00e8s vite sur la politique.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:22:14\r\nCertains disent qu'il faut fusionner\r\n     l'\u00e9conomie et l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:42:22:19  19:42:26:08\r\n    -Les deux secteurs doivent\r\n   travailler main dans la main\r\n\r\n19:42:26:12  19:42:30:09\r\n           si la Suisse\r\n  veut rester un pays performant,\r\n\r\n19:42:30:13  19:42:33:06\r\n  avec quasiment le plein emploi.\r\n\r\n19:42:33:10  19:42:38:11\r\n           Les secteurs\r\ntravaillent ensemble et dialoguent.\r\n\r\n19:42:38:16  19:42:41:22\r\n Ce n'est pas choquant en Valais.\r\n\r\n19:42:44:09  19:42:47:21\r\n         -Exemple concret\r\n     de ce qui peut \u00eatre fait\r\n\r\n19:42:48:02  19:42:51:14\r\n        dans ce genre l\u00e0,\r\n      avec les entreprises ?\r\n\r\n19:42:51:18  19:42:53:23\r\n  -Regardez aujourd'hui la Lanza\r\n\r\n19:42:54:04  19:42:57:18\r\n   qui lance un projet high-tech\r\n       dans la biopharmacie.\r\n\r\n19:42:57:22  19:43:02:22\r\n Il y a des attentes consid\u00e9rables\r\n     en mati\u00e8re de formation.\r\n\r\n19:43:03:03  19:43:05:11\r\nCela commence \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n19:43:05:16  19:43:09:12\r\nLes meilleurs chercheurs du monde,\r\n     si on veut les attirer,\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:11:19\r\n     on doit \u00eatre attractifs.\r\n\r\n19:43:11:23  19:43:15:03\r\n           Il y a aussi\r\n    des formations sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:19:19\r\n C'est un projet phare et mondial.\r\n\r\n19:43:20:00  19:43:22:03\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:25:20\r\n      Grand patron des profs,\r\n\r\n19:43:26:01  19:43:32:09\r\n       quel \u00e9tait le domaine\r\n   o\u00f9 vous \u00e9tiez nul \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:34:23\r\n    -Les activit\u00e9s cr\u00e9atrices.\r\n\r\n19:43:35:04  19:43:36:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:38:07  19:43:40:06\r\n  Le Tribunal du district de Sion\r\n            a condamn\u00e9\r\n\r\n19:43:40:08  19:43:43:04\r\n le conseiller national J-L.Addor\r\n   pour discrimination raciale,\r\n\r\n19:43:43:06  19:43:45:06\r\n        suite \u00e0 ses propos\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:47:21\r\n       apr\u00e8s une fusillade\r\n \u00e0 la mosqu\u00e9e de St-Gall en 2014.\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:51:21\r\n-Les enfants de C.Blocher devraient\r\nse partager 277 mios de dividendes\r\n\r\n19:43:51:23  19:43:55:12\r\n     gr\u00e2ce aux bons r\u00e9sultats\r\n          de EMS Chemie,\r\n\r\n19:43:55:14  19:44:03:19\r\n            la soci\u00e9t\u00e9\r\n    jadis fond\u00e9e par C.Blocher.\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:10:13\r\nLa r\u00e9ussite financi\u00e8re de C.Blocher \r\na compt\u00e9 dans sa r\u00e9ussite politique.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:20:11\r\n     La question est relanc\u00e9e\r\n de ses ambitions dans la presse.\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:27:21\r\n  -C.Blocher aime les journaux;\r\nplus encore, il aime les acheter.\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:32:13\r\nDepuis 2010, il poss\u00e8de un tiers\r\n de la holding Basler Zeitung,\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:37:02\r\n      qui vient de racheter\r\n      les \u00e9ditions Zehnder.\r\n\r\n19:44:37:04  19:44:42:08\r\n    Le tribun \u00e9tend son empire\r\nm\u00e9diatique dans l'est de la Suisse:\r\n\r\n19:44:42:10  19:44:46:09\r\n       27 journaux locaux \r\n      pour 720'000 tirages.\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:51:19\r\n    Hier, C.Blocher affirmait\r\n    que l'achat de ces titres\r\n\r\n19:44:51:21  19:44:57:01\r\n   n'avait rien de politique.\r\n\r\n19:44:57:03  19:45:02:17\r\n    A gauche, on s'inqui\u00e8te\r\nde son influence sur les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:45:04:06  19:45:06:10\r\n -Oui, la tendance est dangereuse\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:08:11\r\n           pour ce pays.\r\n\r\n19:45:08:12  19:45:12:21\r\nC'est la concentration de la presse\r\n    dans la main des oligarques\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:14:20\r\n    et des pouvoirs politiques.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:18:20\r\n   -C.Blocher n'a pourtant pas\r\n  eu de chance avec les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:21:10\r\n    ses tentatives de rachat\r\n     n'ont pas eu de succ\u00e8s\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:29:10\r\n   et son seul titre a perdu des\r\nlecteurs apr\u00e8s avoir vir\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:33:16\r\nD'apr\u00e8s cet expert, les journaux\r\n achet\u00e9s hier sont profitables\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:38:19\r\n  et leur lectorat est r\u00e9ceptif\r\n   \u00e0 un discours conservateur.\r\n\r\n19:45:39:12  19:45:41:09\r\n -Ces journaux locaux sont actifs\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:44:10\r\n     dans des r\u00e9gions rurales,\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:47:09\r\no\u00f9 se trouvent des bastions de l'UDC.\r\n\r\n19:45:47:11  19:45:53:09\r\n      Gr\u00e2ce \u00e0 ces journaux,\r\n  il peut renforcer sa position.\r\n\r\n19:45:54:14  19:46:00:05\r\n-A voir si C.Blocher modifiera le\r\ncontenu de ses nouveaux journaux.\r\n\r\n19:46:03:18  19:46:06:23\r\n-La campagne s'anime pour ou contre\r\n     la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:46:07:01  19:46:12:13\r\n         Le peuple votera\r\n     le 24 septembre prochain.\r\n\r\n19:46:14:07  19:46:18:01\r\n    -70 frs suppl\u00e9mentaires\r\n pour les futurs retrait\u00e9s AVS,\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:22:01\r\n    l'une des mesures phares\r\n de la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:25:02\r\n    Une mesure irresponsable\r\n      pour les opposants,\r\n\r\n19:46:25:04  19:46:27:17\r\n        un comit\u00e9 pilot\u00e9\r\n      par le PLR et l'UDC.\r\n\r\n19:46:29:23  19:46:32:05\r\n       -C'est irresponsable\r\n\r\n19:46:32:07  19:46:34:09\r\n    de vouloir augmenter l'AVS\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:39:01\r\ndans un monde o\u00f9 1 million debaby\r\nboomersvont aller \u00e0 la retraite\r\n\r\n19:46:39:03  19:46:42:18\r\n     dans les 10 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:46:42:20  19:46:47:06\r\n    On ne peut pas le financer\r\n       en augmentant l'AVS.\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:51:02\r\n     -Le comit\u00e9 s'explique:\r\n   une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire,\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:56:11\r\n car aujourd'hui les cotisations\r\nne couvrent d\u00e9j\u00e0 plus les rentes.\r\n\r\n19:46:56:13  19:47:00:05\r\n      Avec Pr\u00e9voyance 2020,\r\n    si le budget se redresse,\r\n\r\n19:47:00:07  19:47:04:05\r\nil faudra tout recommencer en 2027.\r\n\r\n19:47:04:07  19:47:09:21\r\nUne vaine tentative qui ne profitera\r\n  \u00e0 personne, selon les opposants.\r\n\r\n19:47:10:17  19:47:12:13\r\n   -Les retrait\u00e9s qui ont l'AVS\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:15:16\r\n   ne toucheront pas les 70 frs,\r\n\r\n19:47:15:18  19:47:21:07\r\n    et devront \u00e9galement payer\r\n    l'augmentation de la TVA.\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:24:06\r\n-La jeune g\u00e9n\u00e9ration est p\u00e9nalis\u00e9e.\r\n\r\n19:47:24:08  19:47:26:20\r\nElle devra supporter toute la charge.\r\n\r\n19:47:26:22  19:47:31:13\r\nLes jeunes paieront plus de taxes \r\net plus de cotisations salariales.\r\n\r\n19:47:31:19  19:47:34:20\r\n      -Pour les opposants, \r\n     la r\u00e9forme est injuste.\r\n\r\n19:47:34:22  19:47:38:20\r\n  Les femmes devront \u00e9galement \r\n  travailler une ann\u00e9e de plus.\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:42:23\r\n Il reste un peu plus d'un mois\r\n        pour convaincre.\r\n\r\n19:47:44:12  19:47:47:17\r\n   -La commission de l'\u00e9conomie\r\n du National est pr\u00eate \u00e0 supprimer\r\n\r\n19:47:47:19  19:47:50:06\r\nl'imposition de la valeur locative.\r\n\r\n19:47:50:08  19:47:57:08\r\n Les propri\u00e9taires \u00e9conomiseraient\r\n des milliers de francs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:47:58:08  19:48:01:13\r\n       -La valeur locative\r\n        et son imposition\r\n\r\n19:48:01:15  19:48:03:22\r\n   font encore parler d'elles.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:07\r\n         Cette fois-ci,\r\n      le vote \u00e0 l'unanimit\u00e9\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:09:01\r\n   de la Commission d'\u00e9conomie\r\n       du Conseil national\r\n\r\n19:48:09:03  19:48:12:00\r\n    pourrait bien repr\u00e9senter\r\n  le d\u00e9but de leur mise \u00e0 mort.\r\n\r\n19:48:12:08  19:48:14:02\r\n      -Le Parlement consid\u00e8re\r\n\r\n19:48:14:04  19:48:16:08\r\n      qu'il peut \u00eatre injuste\r\n\r\n19:48:16:10  19:48:20:20\r\n   d'ajouter au revenu imposable\r\n    ordinaire un revenu fictif\r\n\r\n19:48:20:22  19:48:25:11\r\nqui correspond \u00e0 la valeur locative,\r\net sur lequel il faut payer un imp\u00f4t.\r\n\r\n19:48:25:13  19:48:31:19\r\n  Le Parlement veut corriger cela\r\nsans r\u00e9duire les recettes fiscales.\r\n\r\n19:48:32:04  19:48:34:13\r\n-Quel est ce revenu dit fictif ?\r\n\r\n19:48:34:15  19:48:38:23\r\n   Prenons un exemple concret:\r\n\r\n19:48:39:01  19:48:43:06\r\n vous achetez un bien de 100 m2\r\n    \u00e0 un million de francs.\r\n\r\n19:48:43:13  19:48:45:21\r\n   -Le fisc vous dira \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n\r\n19:48:45:23  19:48:48:22\r\n   combien vous pourriez louer.\r\n\r\n19:48:49:00  19:48:51:04\r\n    Disons 2'500 frs par mois:\r\n\r\n19:48:51:06  19:48:56:22\r\n    ce sera le loyer th\u00e9orique,\r\n     soit la valeur locative.\r\n\r\n19:48:56:23  19:49:02:05\r\n    Vous aurez donc un revenu\r\n  chaque ann\u00e9e de 12 x 2'500 frs\r\n\r\n19:49:02:07  19:49:06:02\r\n         que vous mettrez\r\n  dans votre d\u00e9claration fiscale.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:08:11\r\n  -Le propri\u00e9taire peut d\u00e9duire\r\n\r\n19:49:08:12  19:49:11:21\r\n   les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires\r\n   et les frais d'entretien.\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:15:20\r\nAvec ce syst\u00e8me, les m\u00e9nages suisses\r\n  sont les plus endett\u00e9s au monde.\r\n\r\n19:49:16:02  19:49:17:19\r\n     -C'est tr\u00e8s probl\u00e9matique\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:19:12\r\n     pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:49:19:14  19:49:23:12\r\n          A la retraite,\r\n  elles ont des revenus plus bas,\r\n\r\n19:49:23:14  19:49:25:22\r\n    et on additionne quand m\u00eame\r\n\r\n19:49:26:00  19:49:29:04\r\n       leur revenu imposable\r\n     de cette valeur locative.\r\n\r\n19:49:29:12  19:49:32:18\r\n-Pour abolir la valeur locative,\r\n   il faut un projet de loi,\r\n\r\n19:49:32:20  19:49:36:01\r\n   une consultation publique et\r\ndes d\u00e9bats dans les deux Chambres.\r\n\r\n19:49:36:03  19:49:38:08\r\nCela pourrait prendre trois ans.\r\n\r\n19:49:39:01  19:49:43:21\r\n-J.Schneider-Ammann est venu \u00e0 Zoug\r\npour soutenir les efforts du canton\r\n\r\n19:49:43:23  19:49:47:12\r\n        pour faire \u00e9clore\r\nune nouvelle industrie financi\u00e8re,\r\n\r\n19:49:47:14  19:49:56:21\r\n bas\u00e9e sur les monnaies virtuelles\r\n         comme le bitcoin.\r\n\r\n19:49:58:17  19:50:02:16\r\n      Zoug est devenu un cas \r\n      en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:05:01\r\nLe bitcoin, une monnaie virtuelle,\r\n\r\n19:50:05:03  19:50:13:06\r\n   s'est install\u00e9e dans le canton,\r\net rencontre un d\u00e9veloppement in\u00e9dit.\r\n\r\n19:50:14:11  19:50:18:21\r\n -Dans cette start-up zougoise, \r\n on observe le cours du bitcoin.\r\n\r\n19:50:18:22  19:50:21:20\r\n   L'envol\u00e9e de la plus connue\r\n     des monnaies virtuelles\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:25:10\r\nr\u00e9jouit cet ancien banquier d'UBS.\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:28:11\r\n  Son but, mettre sur le march\u00e9\r\nle premier fonds d'investissement\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:32:08\r\n bas\u00e9 sur des monnaies crypt\u00e9es.\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:35:22\r\n-Ces monnaies sont hors d'influence\r\n\r\n19:50:36:00  19:50:37:14\r\n      des banques centrales.\r\n\r\n19:50:37:16  19:50:42:19\r\n C'est int\u00e9ressant, car leur cours\r\n     est encore tr\u00e8s volatile,\r\n\r\n19:50:42:21  19:50:46:07\r\n     contrairement aux actions\r\n        et aux obligations.\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:52:18\r\n   -Apr\u00e8s Zoug paradis fiscal,\r\n   voici Zoug \"Crypto Valley\".\r\n\r\n19:50:52:20  19:50:55:11\r\n      L'id\u00e9e: faire \u00e9clore\r\nune nouvelle industrie financi\u00e8re\r\n\r\n19:50:55:13  19:50:58:06\r\nbas\u00e9e sur les monnaies virtuelles.\r\n\r\n19:50:58:08  19:51:01:21\r\n 30 jeunes entreprises seraient\r\n d\u00e9j\u00e0 actives dans ce secteur.\r\n\r\n19:51:01:23  19:51:07:07\r\n   Cet entrepreneur d\u00e9veloppe \r\n   des assurances automatis\u00e9es\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:12:23\r\nbas\u00e9es sur la crypto monnaie ether,\r\n      concurrente du bitcoin.\r\n\r\n19:51:13:01  19:51:16:09\r\n      Cette police d'assurance\r\npourrait par exemple vous d\u00e9dommager\r\n\r\n19:51:16:11  19:51:19:05\r\n   si votre avion a du retard.\r\n\r\n19:51:19:13  19:51:23:17\r\n-Plus besoin d'annoncer le sinistre,\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:27:05\r\nplus besoin de soci\u00e9t\u00e9 d'assurance.\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:29:03\r\n   D\u00e8s que l'avion a du retard,\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:32:18\r\n    on re\u00e7oit automatiquement\r\nle d\u00e9dommagement sur votre compte.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:35:23\r\n -Une \u00e9conomie encore incertaine\r\n       que Zoug soutient.\r\n\r\n19:51:36:01  19:51:40:12\r\nLa municipalit\u00e9 est la premi\u00e8re \r\nau monde \u00e0 accepter les bitcoins\r\n\r\n19:51:40:14  19:51:43:11\r\n       pour les paiements\r\n     en-dessous de 200 frs.\r\n\r\n19:51:43:13  19:51:48:16\r\n    La Ville fait donc parler\r\nde la r\u00e9gion dans le monde entier.\r\n\r\n19:51:49:00  19:51:51:05\r\n  -Zoug a toujours \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re,\r\n\r\n19:51:51:07  19:51:53:12\r\n   d'abord avec des imp\u00f4ts bas.\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:58:10\r\n    Aujourd'hui, il n'y a plus\r\n     grand-chose \u00e0 y gagner.\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:03:03\r\n Il nous faut de nouvelles id\u00e9es.\r\n\r\n19:52:03:16  19:52:06:20\r\n       -Quelques commerces\r\n     acceptent les bitcoins.\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:10:10\r\n   Des gestes pour l'instant \r\n  essentiellement symboliques,\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:14:07\r\n   car rares sont les clients\r\n  qui utilisent cette monnaie.\r\n\r\n19:52:18:22  19:52:26:11\r\n     -Bonsoir, Gaspard Kuehn.\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:38:02\r\n            Le bitcoin\r\n     faisait parfois ricaner.\r\n\r\n19:52:38:06  19:52:42:12\r\n-On a tous entendus parler de cela.\r\n\r\n19:52:42:16  19:52:45:16\r\n    C'est une suite de codes.\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:49:12\r\n            Cela permet\r\n     d'acheter des biens r\u00e9els\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:54:05\r\n        ou d'\u00e9changer cela\r\n   contre de la monnaie r\u00e9elle.\r\n\r\n19:52:54:09  19:52:57:20\r\n       Cela n'est pas \u00e9mis\r\n     par une banque centrale.\r\n\r\n19:52:58:01  19:53:02:11\r\n     Cela repose sur un r\u00e9seau\r\n    d\u00e9centralis\u00e9 d'ordinateurs.\r\n\r\n19:53:02:14  19:53:05:22\r\n         Pour ce travail,\r\n\r\n19:53:06:03  19:53:16:12\r\n         les ordinateurs\r\nsont r\u00e9tribu\u00e9s en monnaie crypt\u00e9e.\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:22:14\r\n  -Quel est le risque de bulle ?\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:29:11\r\n    -Alors, il y a des raisons\r\n      objectives \u00e0 la hausse\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:33:13\r\n   du cours de monnaie crypt\u00e9e.\r\n\r\n19:53:33:17  19:53:39:04\r\n       On va d\u00e9j\u00e0 extraire\r\n     16 millions de bitcoins.\r\n\r\n19:53:39:08  19:53:42:09\r\n      Il y a de plus en plus\r\n      de jeunes entreprises\r\n\r\n19:53:42:13  19:53:46:17\r\nqui passent par des sortes d'entr\u00e9e\r\n       en Bourse virtuelle.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:52:00\r\n  Il y a aussi les professionnels\r\n        et les particuliers\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:58:04\r\n  qui utilisent les transactions\r\n   avec ces monnaies crypt\u00e9es.\r\n\r\n19:53:58:08  19:54:03:02\r\n        -Quelle assurance\r\n   que tout cela reste propre ?\r\n\r\n19:54:03:06  19:54:09:17\r\n-Les entreprises doivent respecter\r\nla loi anti-blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:16:02\r\nMais l'\u00c9tat n'a pas encore vraiment\r\n mis le nez dans ces affaires-l\u00e0.\r\n\r\n19:54:21:15  19:54:25:01\r\n    -Le 17 septembre prochain,\r\n    les villages de Belprahon\r\n\r\n19:54:25:03  19:54:27:19\r\n         et de Sorvilier\r\n   d\u00e9cideront de rester bernois\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:30:16\r\n       ou de suivre Moutier \r\n      dans le canton du Jura.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:35:13\r\n    Les habitants de Belprahon\r\n  sont partag\u00e9s sur la question.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:39:13\r\n           -Belprahon,\r\n    village de 300 habitants.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:42:12\r\n           Hier soir,\r\nsix conseillers d'Etat en visite.\r\n\r\n19:54:42:14  19:54:45:16\r\n      Jurassiens et Bernois\r\nveulent expliquer \u00e0 la population\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:48:17\r\nque leur canton est le plus beau.\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:51:19\r\n Ils ont 1 h 30 pour convaincre.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:54:04\r\n  -On entame la deuxi\u00e8me mi-temps\r\n\r\n19:54:54:06  19:54:56:07\r\n    avec des joueurs assoiff\u00e9s.\r\n\r\n19:54:56:18  19:55:00:00\r\n  -La premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 entrer\r\nsur le terrain sont les Bernois.\r\n\r\n19:55:00:02  19:55:03:17\r\n    Trois conseillers d'Etat\r\n jouent la d\u00e9fense et l'attaque.\r\n\r\n19:55:03:19  19:55:08:15\r\n  En 2013, quand les habitants\r\n       se sont prononc\u00e9s\r\n\r\n19:55:08:17  19:55:13:07\r\n  sur la question jurassienne,\r\n       c'\u00e9tait du 50-50.\r\n\r\n19:55:13:21  19:55:15:06\r\n     -Le gouvernement bernois\r\n\r\n19:55:15:08  19:55:17:10\r\ntient \u00e0 l'ensemble de ses communes.\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:19:14\r\nBelprahon est une commune bernoise,\r\n\r\n19:55:19:16  19:55:24:07\r\nvoil\u00e0 pourquoi le canton de Berne \r\ntient \u00e0 ce qu'elle reste bernoise.\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:28:13\r\n   -La deuxi\u00e8me mi-temps est pour\r\nles Jurassiens avec trois ministres.\r\n\r\n19:55:28:15  19:55:33:13\r\n            Eux aussi\r\n s'en sortent avec les honneurs.\r\n\r\n19:55:34:12  19:55:36:06\r\n-On veut leur donner des arguments\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:38:08\r\npour qu'ils puissent se d\u00e9terminer\r\n\r\n19:55:38:10  19:55:40:11\r\n  en toute connaissance de cause.\r\n\r\n19:55:40:12  19:55:43:16\r\n            Belprahon\r\na autant d'importance que Moutier.\r\n\r\n19:55:44:12  19:55:47:10\r\n      -A la fin, match nul \r\n     entre les deux cantons.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:50:15\r\n    Vainqueur: le fair-play.\r\n\r\n19:55:51:18  19:55:53:07\r\n       -Ca a \u00e9t\u00e9 magnifique.\r\n\r\n19:55:53:09  19:55:56:08\r\n  Y avait pas des anti-Jurassiens\r\n\r\n19:55:56:10  19:55:59:08\r\n       ni des anti-Bernois.\r\n\r\n19:55:59:10  19:56:01:03\r\n   Tout le monde a jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:03:02\r\n  -On n'a pas besoin de la police\r\n\r\n19:56:03:04  19:56:04:07\r\n        pour nous s\u00e9parer.\r\n\r\n19:56:04:08  19:56:07:11\r\nY aura peut-\u00eatre des prises de bec,\r\n        mais c'est normal.\r\n\r\n19:56:07:19  19:56:11:23\r\n  -Un fair-play appliqu\u00e9 aussi\r\n     par les deux \u00e9quipes.\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:15:16\r\n     -Tu as eu des vacances ?\r\n\r\n19:56:15:18  19:56:17:23\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:56:19:22  19:56:21:09\r\n     -La suite de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:23:20\r\n     sur les 50 ans de l'\u00e9t\u00e9 \r\n     qui a chang\u00e9 les moeurs.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:29:12\r\n Des archives rappellent les r\u00eaves\r\n    des jeunes des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:56:34:15  19:56:40:06\r\n   -Je rejette tous les aspects\r\n   bourgeois de cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:56:40:08  19:56:44:02\r\n       J'accepte tous ceux\r\n    qui ne sont pas bourgeois.\r\n\r\n19:56:44:16  19:56:49:10\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n des milliers de jeunes hippies\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:52:06\r\n     amorcent une r\u00e9volution\r\n     sociale et culturelle.\r\n\r\n19:56:52:08  19:56:57:17\r\n Ils disent leur nom et leur \u00e2ge\r\n\r\n19:56:57:19  19:57:02:01\r\nCes Romands sont guid\u00e9s par un id\u00e9al\r\n  d'amour, de paix et de libert\u00e9,\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:06:14\r\n   en rupture avec une Suisse\r\n   qu'ils jugent r\u00e9trograde.\r\n\r\n19:57:07:10  19:57:11:15\r\n           -On me force,\r\n on me pousse, on me dirige, quoi.\r\n\r\n19:57:11:17  19:57:18:11\r\n    -Cette nouvelle culture sera\r\nde plus en plus \u00e9trang\u00e8re au syst\u00e8me.\r\n\r\n19:57:19:02  19:57:25:01\r\n  -En 2017, le premier objectif\r\n    de vie des jeunes Suisses\r\n\r\n19:57:25:03  19:57:27:09\r\n          est de vivre\r\n   en accord avec leurs r\u00eaves.\r\n\r\n19:57:27:11  19:57:30:20\r\n    Neuf sur dix le pensent.\r\n\r\n19:57:32:00  19:57:35:00\r\n-On est bien, il n'y a pas de souci.\r\n\r\n19:57:35:02  19:57:38:18\r\n     En Suisse, tout va bien.\r\n\r\n19:57:38:20  19:57:44:04\r\n           -On nous donne\r\nde quoi atteindre tout ce qu'on veut.\r\n\r\n19:57:44:06  19:57:46:05\r\n       -Je suis pragmatique.\r\n\r\n19:57:46:07  19:57:53:15\r\n Je fais les choses petit \u00e0 petit,\r\n      au lieu de me r\u00e9volter.\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:58:14\r\n-Mais c'est le mouvement de r\u00e9volte\r\n\r\n19:57:58:16  19:58:01:03\r\n          qui nourrit\r\n  le mouvementpeace and love,\r\n\r\n19:58:01:05  19:58:06:01\r\n       contre les usines\r\n   et le travail \u00e0 la cha\u00eene.\r\n\r\n19:58:06:19  19:58:12:11\r\n   -Les industries p\u00e9ricliteront,\r\nplus personne ne voudra vivre ainsi.\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:18:01\r\n-J'ai 200 frs par mois, \u00e7a me suffit.\r\n\r\n19:58:18:03  19:58:23:02\r\n           -Travailler,\r\n    \u00e7a fera 3-4 mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:24:09  19:58:29:02\r\n -Aujourd'hui, c'est toujours le \r\ntravail qui interroge la jeunesse.\r\n\r\n19:58:29:18  19:58:32:06\r\n   -Le travail, c'est la sant\u00e9 !\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:35:02\r\n            -Le travail\r\n   nous permet de nous \u00e9panouir,\r\n\r\n19:58:35:04  19:58:39:14\r\non ne peut pas seulement se reposer.\r\n\r\n19:58:39:16  19:58:47:06\r\n           -Ca me donne\r\n   mon ind\u00e9pendance et ma force.\r\n\r\n19:58:48:16  19:58:53:04\r\n     -Est-ce que la jeunesse\r\nd'aujourd'hui est moins r\u00e9volt\u00e9e,\r\n\r\n19:58:53:06  19:58:55:05\r\n  ou est-ce que les id\u00e9alistes\r\n        des ann\u00e9es 1970\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:58:02\r\n ont fini par changer le monde ?\r\n\r\n19:59:00:03  19:59:03:22\r\nInformation \u00e0 suivre sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:59:04:00  19:59:14:18\r\n    Au programme, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\nqui parlera de la sexualit\u00e9 au Japon.\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:18:11\r\n Le chauffeur d'une camionnette \u00e0 \r\nBarcelone \u00e0 renverser des passants.\r\n\r\n19:59:18:15  19:59:21:02\r\n        Il y a des bless\u00e9s.\r\n\r\n19:59:21:06  19:59:26:06\r\nDes hommes arm\u00e9s ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un\r\n            restaurant.\r\n\r\n19:59:26:10  19:59:30:11\r\n   Il y a au moins un mort et 32\r\n             bless\u00e9s.\r\n\r\n19:59:30:14  19:59:32:17\r\nUn des suspects aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:59:32:21  19:59:35:18\r\n        Vous \u00eates \u00e0 Madrid.\r\n\r\n19:59:35:22  19:59:41:20\r\nLe dernier \u00e9tat des informations ?\r\n\r\n19:59:44:06  19:59:47:07\r\n    -\u00c9coutez, la police aurait \r\n   apparemment arr\u00eat\u00e9 un suspect\r\n\r\n19:59:47:11  19:59:49:13\r\n             impliqu\u00e9.\r\n\r\n19:59:49:17  19:59:52:14\r\n   Il s'agirait d'un jeune homme\r\n     marocain qui aurait lou\u00e9\r\n\r\n19:59:52:18  19:59:58:16\r\ndans la banlieue de Barcelone l'une\r\n      des deux camionnettes.\r\n\r\n20:00:00:02  20:00:03:01\r\n    -On est frapp\u00e9 par le mode \r\n    op\u00e9ratoire qui rappelle les\r\n\r\n20:00:03:05  20:00:06:06\r\n       attentats de Berlin,\r\n\r\n20:00:06:10  20:00:10:22\r\n    Nice, Londres, par exemple.\r\n\r\n20:00:11:02  20:00:14:11\r\nLa question qui se pose, djihadiste\r\n   ou non, est-ce qu'il y a des\r\n\r\n20:00:14:15  20:00:16:18\r\n             indices ?\r\n\r\n20:00:16:22  20:00:19:01\r\n       -Pour l'instant, non.\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:24:02\r\nL'\u00e9v\u00e9nement est toujours en cours.\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:27:15\r\nPersonne ne se risque \u00e0 prendre la\r\n   parole sur la motivation des\r\n\r\n20:00:27:19  20:00:29:22\r\n       principaux suspects.\r\n\r\n20:00:30:02  20:00:31:05\r\n      C'est encore trop t\u00f4t.\r\n\r\n20:00:31:09  20:00:36:06\r\nIl y a en tout cas \u00e0 Barcelone une\r\n       esp\u00e8ce de psychose.\r\n\r\n20:00:36:10  20:00:39:22\r\nLes rues du centre ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n20:00:40:01  20:00:43:11\r\nUn homme est retranch\u00e9 dans un bar.\r\n\r\n20:00:43:15  20:00:49:13\r\nIl retiendrait plusieurs personnes\r\n            en otage.\r\n\r\n20:00:51:03  20:00:54:11\r\n\u00c0 l'heure actuelle, il faut passer\r\n   par des contr\u00f4les de police\r\n\r\n20:00:54:15  20:00:57:02\r\n     pour sortir de Barcelone.\r\n\r\n20:00:57:06  20:01:03:04\r\n    L'ensemble du trafic sur les\r\ntransports publics a \u00e9t\u00e9 interrompu.\r\n\r\n20:01:04:14  20:01:07:08\r\n-Merci, \u00e9v\u00e9nement \u00e0 suivre sur notre\r\n           site Internet\r\n\r\n20:01:07:11  20:01:11:14\r\n           RTS info.ch.\r\n\r\n20:01:11:17  20:01:16:23\r\nSous-titrage SWISS TXT:V.Born-Dard,\r\n   O.Schopfer, K.Marcato, A.Huber.\r\n\r\n20:01:17:01  20:01:19:01\r\nProchains rendez-vous surRTS Un:\r\n20H05: \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n21H00: \"Madam Secretary\"\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT032968\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:43) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'Espagne est frapp\u00e9e par un attentat terroriste, le chauffeur d'une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule, en plein centre- ville de Barcelone sur les Ramblas la police bien donner au premier bilan 1 mort, 32 bless\u00e9s, dont 10 gravement l'\u00e9v\u00e9nement est en cours \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, des hommes arm\u00e9s ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un restaurant, un homme serait retranch\u00e9 dans un bar, nous sommes en Direct en Espagne avec Marie Bowling Chess.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:45 > 0:03:06) [89%] : \r\nLors de la rentr\u00e9e sonne un peu partout en Suisse la semaine prochaine, ce sera le tour des Vaudois les Jurassiens et des Fribourgeois aujourd'hui celui de 42000 Valaisans dans ce canton et le Pape est aussi politique, avec la premi\u00e8re rentr\u00e9e du successeur d'Oscar Freysinger, Christophe Darbellay est l'invit\u00e9 du 19 30 il dira dans quel esprit il con\u00e7oit l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:45) [90%] : \r\nDonald Trump persiste et signe : il se dit attrist\u00e9 de voir retirer les statuts des g\u00e9n\u00e9raux sudiste faisant partie de l'histoire, dit-il, sa position n'isole un peu plus encore George Bush p\u00e8re et fils, marquent leurs distances, la question est relanc\u00e9e apr\u00e8s les rachats men\u00e9s hier dans la presse, Christoph Blocher vous-t-il \u00e9tendre son influence par ce biais, et puis la suite de notre s\u00e9rie sur les 50 ans de l'\u00e9p\u00e9e 67 qui a chang\u00e9 les moeurs ce soir d'\u00e9tonnantes archives qui rappelle les r\u00eaves des jeunes des ann\u00e9es 60 compar\u00e9s \u00e0 ceux d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:04:14) [92%] : \r\nC'est un attentat terroriste qui frappe un des lieux les plus connus et les plus touristiques de toute l'Europe, sur les Ramblas de Barcelone, le chauffeur d'une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule, l'\u00e9v\u00e9nement est en cours en ce moment, des hommes arm\u00e9s ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un restaurant, un suspect est retranch\u00e9 dans un bar et ce 1er bilan de la police, un morts 32 bless\u00e9s dont 10 graves, voici les premi\u00e8res informations, l'\u00e9tat on \u00e9coute un Acy-le-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:17 > 0:04:36) [93%] : \r\nIl \u00e9tait aux alentours de 17 heures quand une camionnette a fonc\u00e9 dans la foule sur les Ramblas \u00e7a Barcelone fauchant des dizaines de personnes, selon les premi\u00e8res informations les autorit\u00e9s confirment qu'il s'agirait d'un acte terroriste il y aurait plusieurs morts et une vingtaine de bless\u00e9s dont certains gri\u00e8vement, mais un bilan d\u00e9finitif et pour l'heure, difficile \u00e0 \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:36 > 0:04:37) [79%] : \r\nHier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:49) [93%] : \r\nLes Ramblas sont une zone tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e par les touristes en cette p\u00e9riode estivale, la camionnette seraient partis de la place Catalogne et aurait parcouru plusieurs centaines de m\u00e8tres jusqu'\u00e0 la mosa\u00efque Roanne m\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:50 > 0:05:12) [93%] : \r\nDifficile de dire si un ou plusieurs individus \u00e9taient \u00e0 bord de la fourgonnette selon plusieurs t\u00e9moins, le conducteur a \u00e9t\u00e9 vu en train de son fuir en courant un m\u00e9dia espagnol affirme qu'une ou plusieurs personnes arm\u00e9es seraient retranch\u00e9s dans un bar et des coups de feu auraient \u00e9t\u00e9 entendus \u00e0 l'heure actuelle, les op\u00e9rations sont toujours en cours, la zone est boucl\u00e9e et les forces de l'Ordre de monde aux habitants de rester chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:28) [92%] : \r\nEt on l'a rappel\u00e9 les Ramblas de Barcelone sont une destination courante de nombreux touristes notamment Suisse un groupe de compatriotes se trouve sur place, ils peuvent porter t\u00e9moignage, on va les entendre, ils r\u00e9pondent \u00e0 Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:05:29 > 0:06:30) [83%] : \r\nL\u00e0 on est vraiment \u00e0 30 m\u00e8tres de la de la Rambla on est dessus pour prendre un caf\u00e9, on a juste d\u00e9cid\u00e9 de coucher \u00e0 un moment, et 30 secondes apr\u00e8s, on a vu des gens courir vraiment un flot un gros Difool et on s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans un tabac et qui \u00e9tait vraiment \u00e0 30 m\u00e8tres des cons, des consommateurs, on a le cordon des policiers partout et des ambulances qui tournent avec des sir\u00e8nes, j'ai effectivement mon amie tch\u00e8que sorti la t\u00eate au moment o\u00f9, au-del\u00e0 du drame plut\u00f4t courir qui a aper\u00e7u cette camionnette avec des gens \u00e0 terre b\u00e9b\u00e9 apriori avec son p\u00e8re, qui s'en ensanglant\u00e9 et les informations qu'on a avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec teckels, on est, on a une famille, au risque de para\u00eetre qui cherche en mari\u00e9 avec un enfant l'emportait pas plus, on a indiqu\u00e9 \u00e7a pleure dans tous les coins, les seules infos qu'on nous a dit, c'est de rester confiner les rideaux de de faire la de la de la boutique sont ferm\u00e9s et on nous demande de rester jusqu'\u00e0 ce qu'il y ait plus d'informations et viendront nous dire quand on peut enfin sortir ne prendra sans la pas de de ce tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:39) [89%] : \r\nMaryvonne : une chaise, vous \u00eates en Direct \u00e0 Madrid, l'Europe toute l'Europe suit minute par une ce qui se passait en \u00e9v\u00e9nement en cours en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:42 > 0:07:26) [90%] : \r\nEffectivement, vient d'ailleurs \u00e0 l'instant d'apprendre qu'une 2\u00e8me fourgonnette avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans une petite ville \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 une heure de Barcelone, le suspect principal, lui, vous l'avez dit, h\u00e9 bien il est toujours en fuite, il est recherch\u00e9 par la police et ils seraient actuellement retranch\u00e9 dans un bar, il aurait-il retiendrait \u00e0 l'heure actuelle, plusieurs personnes en otages, la police catalane aurait retrouv\u00e9 un passeport espagnol dans cette fourgonnette pour l'instant elle a diffus\u00e9 un signalement du principal suspect, l'ensemble du trafic sur le transport public barcelonais est interrompue, il faut passer des contr\u00f4les pour entrer ou sortir de la ville, chaque v\u00e9hicule est actuellement fouill\u00e9 et toutes les rues du centre- ville aux abords des Ramblas \u00e0 Barcelone ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 et \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:26 > 0:07:48) [92%] : \r\nUne \u00e9vidence en l'\u00e9tat, on peut rappeler la carte qui rappelle ces trag\u00e9dies successives, le mode op\u00e9ratoire, l'usage d'autres v\u00e9hicules pour foncer dans la foule, \u00e0 Londres, \u00e0 Stockholm, \u00e0 Berlin, c'\u00e9tait le march\u00e9 de No\u00ebl et puis \u00e9videmment \u00e0 Nice o\u00f9 l'attentat avait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement meurtriers, le mot d'observation op\u00e9ratoire ici est le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:51 > 0:08:21) [93%] : \r\nEffectivement, c'est d'ailleurs la 8\u00e8me attaque de ce type depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plusieurs rapports des services secrets espagnols, ces derniers mois, alerter sur la possibilit\u00e9 de ce type d'attaque, et particuli\u00e8rement pendant la saison estivale, Barcelone est une ville extr\u00eamement fr\u00e9quent\u00e9e en \u00e9t\u00e9, et d'ailleurs, lors des derni\u00e8res grandes manifestations qui ont eu lieu en Espagne comme les d\u00e9fil\u00e9s, les processions de la semaine sainte, ou encore la gay-pride bien les mesures de s\u00e9curit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par exemple l'acc\u00e8s aux camions avaient \u00e9t\u00e9 interdits aux abords des centres villes en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:29) [94%] : \r\nMarie, merci, vous restez avec nous, un \u00e9v\u00e9nement qui \u00eates en cours, on le r\u00e9p\u00e8te un peu plus tard dans ce journal, nous ferons le point sur les derniers d\u00e9veloppements merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:31 > 0:08:35) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Charlottesville, c'est le temps du souvenir, les personnes pr\u00e9sentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:08:39) [76%] : \r\nHonorer la m\u00e9moire de l'victime des \u00e9v\u00e9nements tu\u00e9 samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:42 > 0:09:16) [90%] : \r\nLes cons\u00e9quences politiques continue a boulevers\u00e9 le pays Donald Trump a provoqu\u00e9 un choc en renvoyant dos \u00e0 dans les militants supr\u00e9macistes et antiracistes, on l'a entendu, hier d\u00e9j\u00e0, il revendique une logique historique qu'il r\u00e9p\u00e8te aujourd'hui sur Twitter, il se dit attrist\u00e9 de ce qu'on enl\u00e8ve des statuts de g\u00e9n\u00e9raux sudiste, on ne peut pas changer l'histoire, dit-il, mais l'argument ne suffit pas \u00e0 diminuer la tension, m\u00eame dans l'establishment r\u00e9publicain beaucoup prennent leurs distances d'avec Donald Trump, y compris les anciens pr\u00e9sidents George Bush, le p\u00e8re et le fils Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:17 > 0:09:35) [84%] : \r\nEmbarrassant, le mot qui r\u00e9sume cette conf\u00e9rence de presse o\u00f9 le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a laiss\u00e9 libre cours \u00e0 son impulsivit\u00e9 avec S. vrai on les 2 camps sont responsables des violences, je n'ai aucun doute l\u00e0- dessus, c'est l'extr\u00eame gauche, qui a attaqu\u00e9 l'extr\u00eame- droite de pas aussi responsables l'Cherbourg m\u00eame sauvegarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:53) [96%] : \r\nEn pla\u00e7ant sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, la gauche et l'extr\u00eame droite, dont l'un des sympathisants a tu\u00e9 une femme en la percutant avec sa voiture, Trump a provoqu\u00e9 une r\u00e9action qu'il n'est plus en mesure de contr\u00f4ler sur plusieurs fronts, son propre camp d'abord se distancie de lui sans toutefois le nommer directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:54 > 0:09:58) [94%] : \r\nL'Am\u00e9rique doit toujours rejet\u00e9 le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine sous toutes ses formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:59 > 0:10:29) [93%] : \r\nTrump a aussi dit qu'il y avait des individus bien intentionn\u00e9s, dans les 2 camps, allez on on ne peut pas \u00eatre une personne de bien et on supr\u00e9macistes blancs, ces 2 th\u00e8mes sont mutuellement exclusifs toll\u00e9 aussi dans les milieux \u00e9conomiques, des dizaines de dirigeants d'entreprises ont d\u00e9missionn\u00e9 des instances qui conseillaient le pr\u00e9sident Trump a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de dissoudre ces groupes qui encadraient sa politique \u00e9conomique, nos dirigeants doivent honorer nos valeurs fondamentales en rejetant clairement les manifestations de haine de sectarisme et toute revendication de supr\u00e9matie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:30 > 0:10:47) [90%] : \r\nEnfin, l'arm\u00e9e, il y a aussi exprim\u00e9 son rejet du racisme ses plus hauts grad\u00e9s ont rappel\u00e9 que l'intol\u00e9rance n'avait aucune place chez elle, isolant Trump encore davantage, comme s'il donnait une le\u00e7on de savoir- vivre et de civisme \u00e0 leur commandant en chef qui pour l'heure ne semble pas regretter malgr\u00e9 tout ces propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:49 > 0:11:08) [92%] : \r\nEn Suisse, l'heure de la rentr\u00e9e sonne un peu partout les Vaudois les Jurassiens, les Fribourgeois reprendront la semaine prochaine les Genevois la semaine d'apr\u00e8s, aujourd'hui c'est le tour de 42000 Valaisans dans ce canton, l'\u00e9tape est aussi politique, avec la premi\u00e8re rentr\u00e9e du successeur d'Oskar Freysinger, Christophe Darbellay, Laurent bat Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:09 > 0:11:14) [93%] : \r\nPas de larmes que des sourires pour cette rentr\u00e9e, de m\u00e9moire d'enseignants, c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:18 > 0:11:19) [58%] : \r\nEt celui, Anne-Marie, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:19 > 0:11:28) [94%] : \r\nUne rentr\u00e9e sous le signe du changement, le PDC Christophe Darbellay aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de l'Instruction publique valaisanne, il succ\u00e8de \u00e0 l'UDC Oskar Freising, guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:11:35) [82%] : \r\nC'\u00e9tait assez traditionnel, on va aller \u00e0 l'\u00e9cole s'je pense pas qu'Darbellay va compl\u00e8tement r\u00e9volutionner l'enseignement Valais ce m'\u00e9tonnerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:35 > 0:11:40) [91%] : \r\nPense que \u00e7a soit \u00e7a va \u00eatre quelque chose de bon, bien s\u00fbr, il faut penser positif quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:40 > 0:11:46) [96%] : \r\nD\u00e8s son entr\u00e9e en fonction en mai dernier, Christophe Darbellay, r\u00e9instaure le dialogue avec les syndicats d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:46 > 0:11:58) [87%] : \r\nOn a des bons rapports des bons \u00e9changes et on est \u00e9cout\u00e9, semblerait-il aussi entendu ce qui n'\u00e9tait pas le cas, ce qui \u00e9tait diff\u00e9remment, fait par le pass\u00e9 avec soi, monsieur Freysinger soit le l'ancien chef de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:58 > 0:12:05) [88%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des enseignants qui se disait peu consulter soit Oskar Freysinger, on esp\u00e8re aujourd'hui des changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:05 > 0:12:17) [91%] : \r\nLa fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait un petit peu plus tendu, pis, m\u00eame dans les discussions avec les avec les enseignants, dans la salle des ma\u00eetres mais donc maintenant, avec cette nouvelle ann\u00e9e, on va, on est plein d'espoir pour pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:17 > 0:12:24) [84%] : \r\nJe suis plut\u00f4t optimiste oui pas, j'ai pu voir 2, 3, 2, 3 choses qu'il avait d\u00e9j\u00e0 pu mettre en place, qui sont, qui sont assez int\u00e9ressantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:24 > 0:12:41) [93%] : \r\nLa derni\u00e8re l\u00e9gislature, c'est aussi pour l'\u00e9cole valaisanne, la suppression de 70 emplois \u00e9quivalent plein temps, et pr\u00e8s de 9 millions de francs de coupe budg\u00e9taire, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es Christophe Darbellay pourrait annuler certaines mesures prises par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, si les effets se r\u00e9v\u00e8le trop n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:42 > 0:12:49) [85%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, bonsoir, bonsoir 1er rentr\u00e9e pour vous aussi, hein, c'est nouveau, un ex\u00e9cutif pour vous c'est du stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:50 > 0:12:54) [92%] : \r\nC'est du stress, c'est beaucoup de responsabilit\u00e9s, mais c'est aussi beaucoup de plaisir et je me plains pas en journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:54 > 0:13:06) [84%] : \r\nL'\u00e9cole valaisanne traditionnellement, elle avait une image moins moderniste que d'autres \u00e9coles beaucoup moderniste que les Genevois par exemple l'Oscar freiner gu\u00e8re revendiquait m\u00eame cet aspect est ce que vous l'assumez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:28) [92%] : \r\nJe crois qu'on puisse pas peut pas parler de moi, de modernit\u00e9 dans l'\u00e9cole valaisanne, je pense qu'il faut parler aussi d'une \u00e9cole qui fait pas des r\u00e9formes a tout pris sur le dos des enfants, c'est une \u00e9cole qui analyse les situations qui analyse les impacts de ces diff\u00e9rentes mesures avant de faire des changements, donc les enfants ne sont pas des cobayes ont fait des r\u00e9formes un pas devant l'autre comme on le fait en Valais et puis on am\u00e9liore \u00e9videmment les choses qui doivent l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:28 > 0:13:38) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire quand m\u00eame une petite musique un peu plus traditionnelle, vous savez bien qu'un grand clivage quoi en Suisse romande, qui sont plus ouverts, la p\u00e9dagogie r\u00e9formiste et ceux qui sont pour la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:38 > 0:13:58) [93%] : \r\nAlors on n'est pas en train de distribuer des bonnes et des mauvaises notes, il y a un plan d'\u00e9tudes Romand, qui s'applique aussi dans le canton du Valais, il y a peut-\u00eatre des m\u00e9thodes diff\u00e9rentes pour atteindre ces objectifs aujourd'hui le r\u00e9sultat est l\u00e0, l'\u00e9cole valaisanne se positionne parmi les plus performants de Suisse dans les \u00e9tudes Pisa et dans d'autres comparaisons donc je crois qu'il y a pas \u00e0 rougir la population le politique peut \u00eatre fier de l'\u00e9cole valaisanne, on va continuer sur cette voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:58 > 0:14:09) [93%] : \r\nOn est tr\u00e8s vite dans la politique aussi sur le rapport avec l'\u00e9conomie pour les uns, c'est un tabou, l'\u00e9cole doit \u00eatre tr\u00e8s loin de l'\u00e9conomie, d'autres disent au contraire il faut vraiment rapproch\u00e9s fusionner m\u00eame qu'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:10 > 0:14:34) [90%] : \r\nAh moi je pense qu'il faut que ces 2 secteurs dialogue il y en a pas un qui est soumis \u00e0 l'autre, il y en a pas un qui est plus sales que l'autre, ces 2 secteurs doivent travailler la main dans la main, si la Suisse veut rester un pays performant \u00e0 payer avec une \u00e9conomie forte et quasiment le plein emploi, il faut des gens qui soient bien form\u00e9s, sinon ce sera absolument impossible de maintenir ce niveau dit donc les secteurs travaillons sans dialogue, c'est pas quelque chose de choquant Valais \u00e7a pourrait l'\u00eatre dans le canton de Gen\u00e8ve ou peut-\u00eatre dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:34 > 0:14:43) [95%] : \r\nUn exemple concret de ce qui peut \u00eatre fait dans ce dans ce genre l\u00e0 o\u00f9 vraiment avec les entreprises, contrairement \u00e0 ce que vous dites peut-\u00eatre Gen\u00e8ve o\u00f9 on a plus de prudence, on peut collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:44 > 0:15:15) [92%] : \r\nAh ben regardez aujourd'hui la Lonza qui lance un projet tech pratiquement au plus haut niveau mondial dans le domaine de la biopharmacie, h\u00e9 bien il y a des attentes absolument consid\u00e9rables en mati\u00e8re de formation, \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, parce qu'ils vous voulez attirer les meilleurs chercheurs du monde, ils veulent pour leurs enfants, la meilleure \u00e9cole aussi et puis ensuite il y a des formations qui sont attendus, il y aura par exemple a besoin de 150 ing\u00e9nieurs en robotique pour ce projet phare de la Lonza, un projet mondial, h\u00e9 bien l'\u00e9cole valaisanne va \u00e9videmment collaborer tr\u00e8s activement \u00e0 sa r\u00e9alisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:15 > 0:15:28) [84%] : \r\nChristophe Darbellay merci, un mot encore, et les grands patrons, des profs, un domaine o\u00f9 vous \u00e9tiez nul \u00e0 l'\u00e9cole pour assurer une g\u00e9n\u00e9ration les activit\u00e9s cr\u00e9atrices Manuel h\u00e9 bien parce que \u00e7a doit \u00e9tonner, mais enfin \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:28 > 0:15:30) [82%] : \r\nJe ne vois personne merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:31 > 0:15:46) [94%] : \r\nLe tribunal du District de Sion a condamn\u00e9 le conseiller national Jean-Luc Addor pour discrimination raciale, il \u00e9cope d'une peine p\u00e9cuniaire avec sursis pour ses propos tenus sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s une fusillade \u00e0 la mosqu\u00e9e de Saint-Gall en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:47 > 0:16:07) [87%] : \r\nLa bonne sant\u00e9 financi\u00e8re de la famille Blocher ces enfants dont Magdal\u00e9na marteau Blocher devraient se partager 277 millions de dividendes gr\u00e2ce aux bons r\u00e9sultats de M. ce qui mis le Tages-Anzeiger et le Bund le r\u00e9v\u00e8le les sommes t\u00e9moigne du d\u00e9veloppement continu de la soci\u00e9t\u00e9 jadis fond\u00e9e par Christoph Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:09 > 0:16:21) [93%] : \r\nDepuis des d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ussite financi\u00e8re de Christoph Blocher avait compt\u00e9 dans sa r\u00e9ussite politique et depuis hier, la question est relanc\u00e9e de ses ambitions dans la presse, apr\u00e8s le rachat de plusieurs titres car b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:22 > 0:16:46) [92%] : \r\nChristoph Blocher est un homme qui aime les journaux, plus encore, il aime les acheter depuis 2010, il poss\u00e8de un tiers de la Holding Basler Zeitung qui la pri\u00e8re vient de racheter les \u00e9ditions Center d'un seul coup, le tribun \u00e9tend son empire m\u00e9diatique, dans l'est de la Suisse 25 journaux locaux pour un tirage de plus de 720000 exemplaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:48 > 0:17:03) [91%] : \r\nChristoph Blocher n'\u00e9tait pas joignable aujourd'hui pour la RTS, mais hier il a affirm\u00e9 que l'achat de ces titres n'avait pas de but politique \u00e0 gauche, on n'en croit rien et l'on s'inqui\u00e8te de son influence grandissante sur les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:04 > 0:17:14) [90%] : \r\nOui, cette tendance tr\u00e8s dangereuse pour ce pays, c'est vraiment ce qu'on a avec M. Berlusconi, l'Italie, la concentration de la presse dans les mains des oligarche quand pouvoir politique dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:15 > 0:17:38) [90%] : \r\nChristoph Blocher n'a pourtant pas eu de chance jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avec les m\u00e9dias ces tentatives de rachat n'ont pas eu de succ\u00e8s et son seul titre la bas leur t\u00eate, on a perdu des Lecteurs apr\u00e8s avoir vir\u00e9 \u00e0 droite, mais cette fois-ci, ce sera diff\u00e9rent, dit cet expert, les journaux hier par Christoph Blocher sont profitables et leur lectorat r\u00e9ceptifs \u00e0 un discours conservateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:39 > 0:17:54) [94%] : \r\nPuis il s'est lanc\u00e9 journaux locaux sont actifs dans des zones rurales, dans des r\u00e9gions o\u00f9 se trouvent des bastions de l'UDC, ce qui signifie que, gr\u00e2ce \u00e0 ces journaux, il peut encore renforcer sa position aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:55 > 0:18:01) [93%] : \r\n\u00e0 voir \u00e0 pr\u00e9sent si Christoph Blocher modifiera r\u00e9ellement le contenu de ces nouveaux jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:03 > 0:18:13) [94%] : \r\nLa campagne s'anime pour ou contre la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 20 20 soumise au peuple le 24 septembre aujourd'hui les opposants lan\u00e7aient leur offensive Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:14 > 0:18:29) [94%] : \r\n70 francs suppl\u00e9mentaires pour Les futurs retrait\u00e9s AVS l'une des mesures phares de la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 une mesure irresponsable pour ses opposants, un comit\u00e9 pilot\u00e9 par les lib\u00e9raux- radicaux et l'UDC entr\u00e9 en campagne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:30 > 0:18:47) [94%] : \r\nC'est totalement irresponsable de vouloir augmenter l'AVS dans une, dans un monde o\u00f9 on sait que la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers va aller \u00e0 la retraite, nous avons un 1000000 de personnes dans les 10 ans \u00e0 venir, qui vont partir \u00e0 la retraite, il faut le financer, on peut pas le financer en augmentant l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:47 > 0:19:09) [96%] : \r\nLe comit\u00e9 d\u00e9nonce une pseudo- r\u00e9forme il s'explique : une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire car aujourd'hui au budget de l'AVS les cotisations ne couvre d\u00e9j\u00e0 plus les rentes vers\u00e9es avec la pr\u00e9voyance 2020 le budget se redresse un peu, mais en 2027, il faudra tout recommencer un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau, selon les opposants, qui ne profitera ni aux jeunes ni aux retrait\u00e9s actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:10 > 0:19:22) [94%] : \r\nLes retrait\u00e9s qui en touchent d\u00e9j\u00e0 l'inverse ne toucheront pas les 70 francs mais devront payer \u00e9galement l'augmentation de la TVA, donc on fait des retrait\u00e9s \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:22 > 0:19:31) [92%] : \r\nL\u00e9on et Canada, la jeune g\u00e9n\u00e9ration est p\u00e9nalis\u00e9, elle devra supporter toute la charge avec cette r\u00e9forme, les jeunes devront payer plus de taxes et plus de cotisations salariales, c'est une guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:32 > 0:19:43) [96%] : \r\nR\u00e9forme injuste, c'est l'argument des opposants aussi pour les femmes qui devront travailler une ann\u00e9e de plus pour ou contre, reste un peu plus d'un mois pour convaincre les plus jeunes et les plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:45 > 0:19:57) [92%] : \r\nLa commission de l'\u00e9conomie du National est pr\u00eate \u00e0 supprimer l'imposition de la valeur locative, cela pourrait \u00eatre cadeau spectaculaire pour nombre de propri\u00e9taires qui \u00e9conomiserait des milliers de francs d'imp\u00f4ts Delphine g\u00eanera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:58 > 0:20:11) [96%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que la valeur locative et son imposition font parler d'elles, mais cette fois-ci le vote \u00e0 l'unanimit\u00e9 de la commission d'\u00e9conomie du Conseil national pourrait bien repr\u00e9senter le d\u00e9but de leur mise \u00e0 mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:11 > 0:20:32) [93%] : \r\nLe Parlement consid\u00e8re qu'il peut \u00eatre injuste de d'ajouter au revenu imposable ordinaire un revenu fictif qui correspond \u00e0 la valeur locative et sur lequel il faut payer un imp\u00f4t le Parlement veut corriger cette situation tout en veillant \u00e0 ne pas r\u00e9duire de fa\u00e7on trop importante les, les recettes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:32 > 0:20:43) [87%] : \r\nMais quel est donc ce revenu dit fictif cens\u00e9 rendre \u00e9gaux, les locataires et propri\u00e9taires devant le Fisc, prenons un exemple concret : vous achetez un bien de 100 m2 1 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:43 > 0:21:04) [91%] : \r\nLe Fisc va vous dire \u00e0 peu pr\u00e8s combien vous pourriez lou\u00e9 cet appartement, disons 2500 francs par mois, ce 2500 francs, ce sera le loyer th\u00e9orique, c'est-\u00e0-dire la valeur locative et vous allez donc avoir un revenu chaque ann\u00e9e de 12 fois 2500 francs que vous allez devoir mettent dans votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:04 > 0:21:15) [93%] : \r\nEn contrepartie, le propri\u00e9taire peut d\u00e9duire les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires et les frais d'entretien, mais ce syst\u00e8me fait que l'endettement des m\u00e9nages suisses et un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde, et il a d'autre d\u00e9savantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:15 > 0:21:28) [93%] : \r\nC'est surtout par exemple tr\u00e8s pragmatique pour les personnes \u00e2g\u00e9es, vous avez des personnes \u00e2g\u00e9es qui habite dans un appartement \u00e0 la retraite, ils ont des revenus beaucoup plus bas, et finalement on additionne quand m\u00eame leur revenu imposable de cette valeur locative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:29 > 0:21:37) [92%] : \r\nMais le chemin pour abolir la valeur locative est encore long, projet de loi consultation publique et d\u00e9bats dans les 2 chambres, tout ceci pourrait prendre 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:39 > 0:22:12) [90%] : \r\nJohann Schneider- Ammann \u00e9tait en visite \u00e0 Zoug, aujourd'hui, il est venu soutenir les efforts de ce canton pour faire \u00e9clore une nouvelle industrie financi\u00e8re bas\u00e9e sur des monnaies virtuelles comme le Bitcoin, le ministre de l'\u00c9conomie promet qu'il s'engagera pour am\u00e9liorer les conditions en faveur de la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie Zoug est devenu, de fait, un cas en Suisse et en Europe, le Bitcoin, une monnaie virtuelle concurrente de l'argent traditionnel a souvent par une utopie, alors qu'\u00e0 Zoug, il s'installe et il rencontre en d\u00e9veloppement in\u00e9dit Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:14 > 0:22:32) [89%] : \r\nDans cette Start-Up zougoise on observe en permanence le cours du beat Cohen l'envol\u00e9e actuelle de la plus connue des monnaies virtuelles r\u00e9jouie, cet ancien banquier d'UBS, son but : mettre sur le march\u00e9 le 1er fonds d'investissement au monde bas\u00e9 sur des monnaies crypt\u00e9es comme le beat Cohen nous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:32 > 0:22:46) [84%] : \r\nFaute \u00e0 elle, l'Avantage de ces monnaies, c'est qu'elles sont hors d'influence des banques centrales, il est bon pour les investisseurs qui cherche le risque, c'est int\u00e9ressant, car le recours est en cours, tr\u00e8s volatile, contrairement aux actions aux obligations, c'est me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:47 > 0:23:19) [86%] : \r\nVous connaissiez Zoug le paradis fiscal voici Zoug, l'autoproclam\u00e9 crypto Valy l'id\u00e9e faire \u00e9clore ici une nouvelle industrie financi\u00e8re bas\u00e9e sur les monnaies virtuelles, une trentaine de jeunes entreprises seraient d\u00e9j\u00e0 actives dans ce secteur, dont une dizaine dans cet incubateur le crypto Lab, ce jeune entrepreneur d\u00e9veloppe des assurances automatis\u00e9 et bas\u00e9e sur la crypto monnaie il sera une concurrente du beat Cohen cette police d'assurance par exemple l'pourrait un jour vous d\u00e9dommager lorsque votre avion a du retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:19 > 0:23:20) [99%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:20 > 0:23:32) [88%] : \r\nEt ce qui est plus qu'un homme charmant, plus besoin d'annoncer le sinistre \u00e0 son assureur, il n'y a m\u00eame plus besoin de soci\u00e9t\u00e9 d'assurance d\u00e8s que l'avion a du retard, vous recevez automatiquement le d\u00e9dommagement sur votre compte constante au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:33 > 0:23:48) [90%] : \r\nUne \u00e9conomie encore tr\u00e8s incertaine eux Hugues a choisi de soutenir la municipalit\u00e9 et la premi\u00e8re au monde, a accept\u00e9 les Cohen pour les paiements en dessous de 200 francs le pr\u00e9sident de la ville a ainsi r\u00e9ussi \u00e0 faire parler de sa r\u00e9gion dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:48 > 0:24:03) [88%] : \r\nC'est que \u00e7a baisse Jougla toujours \u00e9t\u00e9 un peu pionni\u00e8res, d'abord en pratiquant des imp\u00f4ts pas ce qui nous a amen\u00e9 un grand essor \u00e9conomique, mais aujourd'hui il n'y a plus grand- chose \u00e0 gagner avec cette strat\u00e9gie fiscale et il nous faut de nouvelles id\u00e9es quand on dise par nos r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:04 > 0:24:14) [89%] : \r\nEn ville, seuls quelques commerces comme ce marchand de vin accepte l'Ebit Cohen des gestes essentiellement symbolique, car pour l'instant, rares sont les clients qui utilisent cette monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:19 > 0:24:25) [79%] : \r\nGaspard Kuhn, le Bitcoin, une \u00e7a faisait parfois ricaner en 2 sets une r\u00eaverie, or \u00e7a prend un peu rappelez-nous principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:25 > 0:25:04) [89%] : \r\nOui, on a tous entendu parler du beat Corinne mais qu'est ce que c'est, concr\u00e8tement, h\u00e9 bien c'est l'une des 700 il y en a plus de 700 crypto monnaie, le Bitcoin, c'est un code, une suite de chiffre et de lettres qui vous permettent d'acheter sur Internet des bien r\u00e9els ou d'\u00e9changer ses bicorne contre une autre monnaie par exemple des francs suisses mais \u00e0 la diff\u00e9rence des francs suisses le Bitcoin, il n'est pas \u00e9mis par une banque centrale, il repose sur un r\u00e9seau d\u00e9centralis\u00e9 d'ordinateur, les propri\u00e9taires de ces ordinateurs, on les appelle les mineurs et leur travail c'est de contr\u00f4ler les transactions et pour ce travail, ils sont r\u00e9tribu\u00e9s en ce sont eux qui cr\u00e9ent aussi les nouveaux Corinne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:04 > 0:25:08) [88%] : \r\nAlors il y a quelque chose de tellement immat\u00e9riel, quel est le risque de bulle de ch\u00e2teau de cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:09 > 0:26:02) [89%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, regardez le cours du bitcoin une c'est spectaculaire, il atteint plus de 4300 dollars, un en quelques en quelques mois \u00e0 peine, alors il y a des raisons objectives \u00e0 cette hausse, notamment la raret\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans l'algorithme du beat, une au d\u00e9part qu'il n'y aurait pas plus de 21 millions de bits Cohen, or on en a d\u00e9j\u00e0 extrait 16 millions c'est un peu comme, or la raret\u00e9 cr\u00e9e de la valeur, mais il y a aussi la demande de plus en plus de Start-Up place passe par des I si au des sortes de d'entrer en Bourse virtuelle qui rencontre un grand succ\u00e8s et puis il y a les particuliers et les professionnels qui utilisent les transactions en conna\u00eet un v\u00e9ritable engouement, d'o\u00f9 la question de Bull, on a d\u00e9j\u00e0 vu des baisses tout aussi spectaculaire du cours des bides Cohen mot ou encore quelle assurance que tout \u00e7a reste propre bah, c'est une vraie question pour l'instant, les entreprises sont tenues de respecter la loi anti- blanchiment et pour le reste on est vraiment dans l'autor\u00e9gulation, l'\u00c9tat n'a pas encore vraiment mis son nez dans ces affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:02 > 0:26:19) [86%] : \r\nMerci Gaspard \u00e0 Saint-Gall une villa enti\u00e8re d\u00e9plac\u00e9 c'est toujours spectaculaire en des b\u00e2timents, l'eau ne baisse plus pr\u00e9cis\u00e9ment a fait un voyage de 20 m\u00e8tres en 7 heures pour faire de la place \u00e0 une nouvelle construction, le b\u00e2timent historique et prot\u00e9g\u00e9 ou la facture 2 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:21 > 0:26:35) [91%] : \r\nLe 17 septembre les villages de Belprahon et de Sorvilier d\u00e9cideront soit de rester bernois, soit de suivre Moutier dans le canton du Jura, hier soir, Berne et Jura, tenter de convaincre les habitants tr\u00e8s partag\u00e9s sur la question Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:37 > 0:26:50) [90%] : \r\nBelprahon, petit village de 300 habitants et hier soir, pas moins de 6, conseiller d'\u00c9tat en visite Jurassiens bernois ont le m\u00eame objectif : expliquer \u00e0 la population que leur canton est le plus beau pour cela, ils ont un tour de rue, une heure et demie pour convaincre une vraie comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:51 > 0:26:56) [82%] : \r\nOn a fait dans un match de vote entame la 2\u00e8me militants avec je joueurs semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:57 > 0:27:33) [90%] : \r\nDans un stade champ\u00eatre, la premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 entrer sur le terrain, ce sont les Bernois 3 conseillers d'\u00c9tat jouent \u00e0 tour de r\u00f4le, la d\u00e9fense c'est l'attaque, avec humour, c\u00f4t\u00e9 public c'est partag\u00e9 en 2013 lorsque les habitants se sont prononc\u00e9s pour la derni\u00e8re fois sur la question jurassienne c'est exactement du 50 50 et le gouvernement bernois tient \u00e0 l'ensemble de ces communes o\u00f9 qu'elle se trouvait Belprahon est une commune bernoise, raison pour laquelle le canton d'de Berne et son gouvernement tient \u00e0 ce que si communes reste bernoise la 2\u00e8me mi- temps et pour les Jurassiens qui affiche la m\u00eame composition d'\u00e9quipe que l'adversaire, 3 ministres quelques tacles \u00e0 \u00e9viter, mais dans l'ensemble, ils s'en sortent aussi avec les honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:34 > 0:27:47) [91%] : \r\nC'est important pour nous que de leur donner des arguments qui puisse se d\u00e9terminer en toute connaissance de cause, donc m\u00eame que Beltran, on est un petit village l\u00e0 tout autant d'importance que la conduite de monter au coup de sifflet final match nul entre les 2 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:47 > 0:28:13) [87%] : \r\nAvec, malgr\u00e9 tout, le fair-play pas gagn\u00e9 d'avance, au vu de l'enjeu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 absolument magnifique, il y avait pas des Antibes anti- jurassien et des anti- bernois, tout le monde a jou\u00e9 le jeu, je pense qu'on aura pas de souci, on n'aura pas besoin de la police pour nous s\u00e9parer, il y aura peut-\u00eatre des prises de bec, mais c'est normal, c'est, c'est une politique vivante un fair-play aussi appliqu\u00e9e par les 2 \u00e9quipes qui se sont crois\u00e9s \u00e0 la mi- temps de ce match politique par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:13 > 0:28:18) [72%] : \r\nYves \u00e0 faire gratuit, plus rien, \u00e7a a eu des vacances en main, c'est bien encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:20 > 0:28:34) [91%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur les 50 ans de l'\u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9 les moeurs ce soir d'\u00e9tonnantes archives elle rappelle les r\u00eaves des jeunes des ann\u00e9es 60 compar\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9rations d'aujourd'hui Swiss Love et r\u00e9alis\u00e9e par les stagiaires de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:36 > 0:28:43) [84%] : \r\nRejette tous les aspects bourgeois de cette soci\u00e9t\u00e9 et tous ceux qui ne sont pas bourgeois, je les accepte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:43 > 0:28:51) [97%] : \r\nDans les ann\u00e9es 70 dans une soci\u00e9t\u00e9 conservatrice et industrialis\u00e9e, des milliers de jeunes hippies amorce une r\u00e9volution sociale et culturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:52 > 0:28:55) [71%] : \r\nMarylin 18 autoflageller 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:59 > 0:29:05) [89%] : \r\nSes romans sont guid\u00e9s par un id\u00e9al d'amour de paix et de libert\u00e9, en rupture avec une Suisse qu'juge r\u00e9trograde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:06 > 0:29:18) [84%] : \r\nC'est la r\u00e9pression quoi en force pousse forme dirige quoi on va plus loin dans une chance d'une nouvelle culture qui a de plus en plus \u00e9trang\u00e8re au syst\u00e8me, il pourra absolument pas la r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:19 > 0:29:31) [84%] : \r\nEn 2017 ses id\u00e9aux r\u00e9sonne encore premi\u00e8re objectif de vie des jeunes Suisses vivre en accord avec leurs r\u00eaves, ils sont 9 sur 10 \u00e0 le penser, comme Les hippie n\u00e9anmoins rebelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:32 > 0:29:38) [90%] : \r\nOui, moi je me sens bien, je trouve qu'il y a pas de souci, en tout cas en Suisse, l\u00e0 je pensais tout va bien pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:38 > 0:29:44) [94%] : \r\nNous donne de quoi, de quoi atteindre tout ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:44 > 0:29:54) [78%] : \r\nJe suis plut\u00f4t qu'incarne pragmatique qui vont faire des choses petit \u00e0 petit, il y a au lieu de de me r\u00e9volter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:55 > 0:30:05) [92%] : \r\nIl y a 50 ans pourtant, c'est bien le sentiment de r\u00e9volte qui nourrit le mouvement peace and Love, une r\u00e9volte contre les usines et le travail \u00e0 la cha\u00eene, alors qu'il r\u00eave de nature et de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:05 > 0:30:15) [87%] : \r\nLes villes toutes les industries finiront par p\u00e9ricliter parce que plus personne ne m'en voudra vivre des sc\u00e8nes, mani\u00e8re pour moi j'ai 200 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:18 > 0:30:22) [78%] : \r\nTravailler, \u00e7a fera 3 4 fois par ann\u00e9e, ce sera au point de vue r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:24 > 0:30:28) [89%] : \r\nAujourd'hui, m\u00eame si la r\u00e9volte gronde moins, c'est toujours le travail qui interroge la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:30 > 0:30:39) [95%] : \r\nPour moi, le travail c'est la sant\u00e9 tout simplement, c'est important de travailler parce que \u00e7a nous permet de nous \u00e9panouir \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on ne peut pas passer que notre temps \u00e0 se reposer et puis \u00e0 dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:39 > 0:30:45) [98%] : \r\n\u00e7a me donne mon ind\u00e9pendance et ma force et \u00e7a me permet de me d\u00e9tacher un peu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:48 > 0:30:56) [85%] : \r\n2 discours et une question est-ce que la jeunesse d'aujourd'hui est moins r\u00e9volt\u00e9 ou est-ce que les id\u00e9alistes des ann\u00e9es 70, il finit par changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:00 > 0:31:24) [95%] : \r\nEt nous revenons graves \u00e9v\u00e9nements qui se produisent en ce moment \u00e0 Barcelone, une attaque terroriste frappe l'Espagne, le chauffeur d'une camionnette a renvers\u00e9 plusieurs passants en plein centre- ville de Barcelone, il y a de nombreux bless\u00e9s, des hommes arm\u00e9s ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un restaurant, un bilan provisoire fait \u00e9tat de au moins un mort, 32 bless\u00e9s dont 10 graves, selon la police, un des suspects.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:24 > 0:31:32) [84%] : \r\nAuraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon la t\u00e9l\u00e9vision espagnole, vous \u00eates \u00e0 Madrid Marie- Bolling Chess d'abord le dernier \u00e9tat des informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:35 > 0:31:52) [93%] : \r\n\u00e9coutez, apparemment, vous l'avez dit, la police aurait arr\u00eat\u00e9 un suspect qui aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans l'attaque, il s'agirait en fait d'un jeune homme marocain qui aurait lou\u00e9 \u00e0 Sabadell, dans la banlieue de Barcelone, l'une des 2 camionnettes puisque 2 camionnettes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:52 > 0:32:07) [92%] : \r\nOn est frapp\u00e9 \u00e9videmment par le mode op\u00e9ratoire qui rappelle les attentats de Berlin de Nice ou de Londres par exemple, la question que se posent d'ores et d\u00e9j\u00e0 djihadistes ou non est-ce que l\u00e0 il y a de premiers indices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:10 > 0:32:52) [92%] : \r\nPour l'instant non, personne ne vous l'avez dit, l'\u00e9v\u00e9nement est toujours en cours, donc personne ne se risque \u00e0 prendre la parole sur la nature de l'attentat sur les motivations des principaux suspects, il est encore extr\u00eamement t\u00f4t pour le dire, ce que l'on peut dire en tout cas c'est, qui il y a \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 Barcelone, une esp\u00e8ce de psychose, les rues du centre ont \u00e9t\u00e9 une partie des rues du centre ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, bloqu\u00e9s par la police, vous l'avez dit, un homme est retranch\u00e9 dans un bar, il serait arm\u00e9 et il retiendrait plusieurs personnes en otage, \u00e0 l'heure actuelle pour entrer ou sortir de Barcelone, il faut passer par des contr\u00f4les de police chaque v\u00e9hicule qui entrent ou qui sortent de la ville est actuellement fouill\u00e9 et l'ensemble du trafic sur les transports publics a \u00e9t\u00e9 interrompu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:52 > 0:33:09) [87%] : \r\nMarie merci \u00e9v\u00e9nement \u00e0 suivre, on l'a compris, se d\u00e9roule en ce moment, rendez- vous, \u00e9videmment sur RTS info Point CH avec l'\u00e9quipe de type baltes F\u00e9lix au programme ce soir : temps pr\u00e9sent Philippe Jeanneret \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o et demain au journal, vous retrouvez Marc Algues vertes : merci de nous d'avoir suivi et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:18 > 0:33:21) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:12 > 0:35:13) [92%] : \r\nMoiti\u00e9 ces masses gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:17 > 0:35:20) [78%] : \r\nTe aura qu'a fait Serge et c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:25 > 0:35:28) [83%] : \r\nJe ne m\u00e2che rebelle sur le sommet du gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:45 > 0:35:46) [78%] : \r\nAh ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:50 > 0:39:32) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, il a fait jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, conditions id\u00e9ales pour la baignade, demain, \u00e7a se confirme, les perturbations vont peu \u00e0 peu revenir sur la Suisse nous avons profit\u00e9 de haute pression aujourd'hui malgr\u00e9 des passages nuageux, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 et la tendance orageuse \u00e9tait relativement faible en montagne demain les courants d'ouest vont entra\u00eener un front froid sur la France dans l'apr\u00e8s- midi, nous serons \u00e0 l'avant et la tendance orageuse va augmenter le gros des pr\u00e9cipitations devrait quant \u00e0 lui, circuler sur nos t\u00eates, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, voici pour commencer les derni\u00e8res images radar il y a peu d'activit\u00e9s en ce moment sous forme d'averses sur les Pr\u00e9alpes, centrale et orientale, activit\u00e9 qui va se poursuivre dans les 2 heures \u00e0 venir d'ailleurs, le temps devrait rester sec demain matin, les nuages s'attarderont encore un peu sur les Grisons ou bien encore au Tessin des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont \u00e9galement faire leur apparition sur l'ouest, sinon dans l'ensemble, le temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, nous serons donc \u00e0 l'avant de cette perturbation, le ciel va se charger en toutes r\u00e9gions les premi\u00e8res averses, les premiers orages pourront faire leur apparition le long du Jura, dans les Alpes, le risque ira en augmentant au fil des heures en fin d'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, les pluies cette fois reviendront pour de bon, d'abord sur le Jura puis sur l'ensemble de la Suisse, ces pr\u00e9cipitations vont se renforcer au fil des heures localement les cumuls pourront \u00eatre importants, les temp\u00e9ratures dans tout cela, resteront assez \u00e9lev\u00e9, demain matin, devrait faire entre 14 et 19 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 30 degr\u00e9s sur le plateau en Valais voir \u00e9galement au Tessin, il fera 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne pourront atteindre en moyenne de 40 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine mais attention rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages, surtout en fin d'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e pendant la journ\u00e9e de samedi, les pluies pourront encore tra\u00eener le matin sur le Valais les Pr\u00e9alpes le quart Nord-Est ou bien encore au Tessin, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait retrouver un temps sec en toutes r\u00e9gions le soleil gagnera du terrain d'abord sur l'ouest, puis sur l'ensemble de la Suisse dimanche Les pression s'installe enfin sur nos t\u00eates, le temps sera bien ensoleill\u00e9e, la vice- va souffler, elle nous am\u00e8nera un peu de fra\u00eecheur lundi toujours la haute pression, avec encore un soleil assez g\u00e9n\u00e9reux, mais cette fois, les temp\u00e9ratures devraient remonter, il pourra faire l'apr\u00e8s- midi entre 23 et 24 sur le plateau 26 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et m\u00eame 27 au Tessin, mardi, la hausse devrait se poursuivre, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours les journ\u00e9es fra\u00eeches seront donc celle de samedi et de dimanche mais, comme vous voyez, \u00e7a ne va pas durer et puis au d\u00e9but de la semaine prochaine donc devrait \u00eatre vraiment anticyclonique, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e au sexe mais in Japan, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-10T01:53:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708617984", "durationSec": 61, "title": "SO BARCELONE CAMIONETTE 2_RTS000001232103", "excerpt": "La holding de journaux Basler Zeitung, propri\u00e9t\u00e9 de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Christoph Blocher, a rachet\u00e9 les \u00e9ditions Zehnder. Ce rachat \u00e9tend l'empire m\u00e9diatique de Christoph Blocher \u00e0 25 journaux locaux dans l'Est de la Suisse pour une tirage de plus de 700000 exemplaires. Les politiciens de gauche s'inqui\u00e8tent qu'il utilise son influence grandissante sur les m\u00e9dias \u00e0 des fins politiques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617985", "durationSec": 27, "title": "SO BLOCHER DIVIDENDE_RTS000001232063", "excerpt": "La rentr\u00e9e scolaire se d\u00e9roule pour les 42000 \u00e9coliers du canton du Valais alors que le D\u00e9partement de l'instruction publique est d\u00e9sormais dirig\u00e9e par Christophe Darbellay apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections et le d\u00e9part de Oskar Freysinger. Les enseignants se r\u00e9jouissent de cette nouvelle direction.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1708617986", "durationSec": 29, "title": "SO CHARLOTTESVILLE_RTS000001231779", "excerpt": "Les r\u00e9actions s'encha\u00eenent apr\u00e8s le volte-face du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump qui renvoi \u00e0 nouveau dos \u00e0 dos les racistes, supr\u00e9macistes et n\u00e9o-nazis avec les militants antiracistes \u00e0 Charlottesville. De nombreux responsables politiques y compris parmi le parti r\u00e9publicain, comme George Bush p\u00e8re et fils se distancient de ces affirmations. Des dizaines de dirigeants d'entreprises ont \u00e9galement d\u00e9missionn\u00e9 des instances qui conseillaient le pr\u00e9sident, for\u00e7ant Donald Trump \u00e0 dissoudre ces groupes qui encadraient sa politique \u00e9conomique.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1708617987", "durationSec": 16, "title": "SO CONDAMNATION ADDOR_RTS000001231710", "excerpt": "Un comit\u00e9 compos\u00e9 du PLR et de l'UDC a lanc\u00e9 sa campagne \u00e9lectorale contre la r\u00e9forme \"Pr\u00e9voyance 2020\" du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumise \u00e0 votation le 24.09.2017. Ils d\u00e9noncent une r\u00e9forme injuste et s'opposent \u00e0 l'augmentation des rentes AVS de 70 francs par mois.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1708617988", "durationSec": 103, "title": "SO QUETE BLOCHER_RTS000001232020", "excerpt": "La commission de l'\u00e9conomie du Conseil National propose de supprimer l'imposition de la valeur locative pour les contribuables propri\u00e9taires d'un logement. Le parlement souhaite supprimer cet imp\u00f4t sur un revenu fictif, sans toutefois reduire de facon trop importante les recettes fiscales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRESSE", "RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617989", "durationSec": 93, "title": "SO RENTREE SCOLAIRE 2_RTS000001231961", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann a assist\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence \u00e0 Zoug sur la volont\u00e9 du canton de cr\u00e9er une nouvelle industrie financi\u00e8re bas\u00e9e sur les monnaies virtuelles comme le Bitcoin. Il a promis qu'il s'engagera pour am\u00e9liorer les conditions pour la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "ENSEIGNEMENT PUBLIC"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617990", "durationSec": 68, "title": "SO TAPIS ATTENTAT BARCELONE_RTS000001232010", "excerpt": "Le canton de Zoug s'est autoproclam\u00e9 la \"Crypto Valley\" avec une volont\u00e9 affich\u00e9e de faire \u00e9clore une nouvelle industrie financi\u00e8re bas\u00e9e sur les monnaies virtuelles. Jan Brzezek, co-fondateur de Crypto Fund, souhaite par exemple cr\u00e9er le premier fonds d\u00bfinvestissement au monde bas\u00e9 sur les monnaies crypt\u00e9es, telles que le Bitcoin. Le canton accueille ainsi une trentaine d'entreprises dans ce secteur, dont une dizaine dans l'incubateur \"Crypto Lab\"."}, {"internalArchiveId": "AA1708617991", "durationSec": 63, "title": "SO TEMOIGNAGE BARCELONE_RTS000001232105", "excerpt": "Dans les ann\u00e9es 1960-1970, les jeunes du mouvement hippie amor\u00e7aient une r\u00e9volution sociale et culturelle, et entraient en r\u00e9volte contre la soci\u00e9t\u00e9 suisse qu'ils consid\u00e9raient comme conservatrice et industrialis\u00e9e. 50 ans plus tard, les jeunes suisses souhaitent toujours vivre en accord avec leurs r\u00eaves, mais ne sont plus dans une d\u00e9marche de r\u00e9volte contre la soci\u00e9t\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1708617992", "durationSec": 92, "title": "SO TRUMP SUITE PARTI REPUBLICAIN_RTS000001232054", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "BUSH, GEORGE", "BUSH, GEORGE WALKER"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617993", "durationSec": 91, "title": "SO CAMPAGNE OPPOSANT REFORME RETRAITE_RTS000001231944", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "RETRAITE (PENSION)", "AVS"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617994", "durationSec": 101, "title": "SO VALEUR LOCATIVE_RTS000001231899", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "POLITIQUE FISCALE", "LOCATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617995", "durationSec": 20, "title": "SO VISITE SCHNEIDER AMMAN ZOUG_RTS000001232072", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617996", "durationSec": 127, "title": "SO ZOUG BITCOIN_RTS000001231905", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["MONNAIE \u00c9LECTRONIQUE", "MARCH\u00c9 DES CAPITAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1708617997", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SERIE ETE IDEAUX_RTS000001227223", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1708617998", "durationSec": 104, "title": "SO BELPRAHON VOTE 17 SEPTEMBRE_RTS000001231711"}, {"internalArchiveId": "AA1708617999", "durationSec": 25, "title": "SO MAISON DEPLACEE ST GALL_RTS000001231747"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708618062", "summary": "Par t\u00e9l\u00e9phone depuis Barcelone : itw Thomas Grasset, touriste suisse.", "id": "1617921", "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618106", "summary": "Duplex Sion : itw Christophe Darbellay, conseiller d'Etat valaisan chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation (DEF).", "id": "1617965", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1708618148", "summary": "Int entreprise Crypto Fund : Jan Brzezek, co-fondateur de Crypto Fund, observant cours de la monnaie virtuelle Bitcoin sur \u00e9cran. Itw Jan Brzezek.\nVue d'ensemble de la ville de Zoug avec panneau routier avec inscription \"Zug\" se transformant en \"Crypto Valley\". \nExt b\u00e2timent Cyrptolab avec inscription \"Lakeside Cryptolab\" \u00e0 l'entr\u00e9e. \nItw Stephan Karpischek, co-fondateur de Etherrisk.\nExt b\u00e2timent mairie de Zug. Sur porte vitr\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e, inscription \"Bitcoin accepted here\". \nItw D\u00f6lfi M\u00fcller, maire de Zoug. \nExt vitrine magasin vendant du vin. Gros plan porte vitr\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e avec inscription \"Bitcoin accepted here\".", "id": "1618007", "visualThemes": ["BITCOIN"], "visualGeographicals": ["ZOUG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1707832", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032968", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F52D24ED-7F6C-4CCE-BC3D-6FA5A3AF626A", "internalArchiveId": "F52D24ED-7F6C-4CCE-BC3D-6FA5A3AF626A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations cantonales neuch\u00e2teloises du 24 septembre 2017. Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois pr\u00e9sente le triple scrutin : interview d'Alain Ribaux, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture", "publicationDate": "2017-08-16T00:00:00Z", "summary": "Des objets importants pour l'avenir du canton de Neuch\u00e2tel, qu'il s'agisse de la circonscription \u00e9lectorale unique ou du regroupement des autorit\u00e9s judiciaires dans un seul lieu \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Le troisi\u00e8me objet demande le report temporaire d'une harmonisation fiscale, une mesure temporaire, qui consiste \u00e0 retarder l'harmonisation pr\u00e9vue de l'imp\u00f4t des frontaliers. Un vrai vote \"Haut-Bas\" qui pourrait contaminer, p\u00e9jorer l'\u00e9tat d'esprit des votants.", "durationSec": 631, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8830826", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds", "Neuch\u00e2tel (ville)", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["frontalier", "palais de justice", "district", "harmonisation fiscale", "r\u00e9gionalisme", "justice", "l\u00e9gislatif cantonal", "votation", "imp\u00f4t"], "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois pr\u00e9sente le triple scrutin soumis au peuple le 24 septembre / FOR_2017-08-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.08.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement neuch\u00e2telois veut rassembler et moderniser le canton. Il a pr\u00e9sent\u00e9 le triple scrutin qui attend les citoyens le 24 septembre. Des objets importants pour l'avenir du canton. L'interview d'Alain Ribaux, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-8830826"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:46Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n22 dans se feront part du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel avec un un slogan le canton doit se rassembler et se moderniser pour trouver un nouvel \u00e9lan, \u00e7a c'est l'ambition du Conseil d'\u00c9tat, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le triple scrutin qui attend les neuch\u00e2telois, ce sera le 24 septembre prochain des objets importants pour l'avenir du canton qu'il s'agisse de la circonscription \u00e9lectorale unique ou du regroupement des autorit\u00e9s judiciaires dans un seul lieu \u00e0 La Chaux-de-Fonds le troisi\u00e8me objet devant lui le report temporaire d'une harmonisation fiscale qui jusqu'ici profitait aux communes des Montagnes, bref, on parle de coh\u00e9sion cantonale a pratiquement tous les \u00e9tages, Roger Guignard, on peut dire que le gouvernement convie les citoyens \u00e0 une sorte de quitte ou double. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nOui trois scrutins trois tests grandeur nature de la coh\u00e9sion cantonale sous la devise un canton un espace, le gouvernement veut rassembler, faire l'unit\u00e9 alors la circonscription \u00e9lectorale unique et le regroupement des autorit\u00e9s judiciaires \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ce sont 2 tests vitaux pour lui qui auront valeur d'approbation ou non de son bilan de l\u00e9gislature, un vote qui intervient quelques mois seulement apr\u00e8s le colossal d\u00e9saveu du 12 f\u00e9vrier dernier sur l'h\u00f4pital, le Conseil d'\u00c9tat joue gros aussi sur le troisi\u00e8me scrutin une mesure temporaire qui consiste \u00e0 retarder l'harmonisation pr\u00e9vue de l'imp\u00f4t des frontaliers, la cl\u00e9 de r\u00e9partition actuelle, vous l'avez dit profite largement aux communes des Montagnes et le Grand Conseil \u00e0 majorit\u00e9 de droite avait d\u00e9cid\u00e9 d'accepter ce report, eu \u00e9gard \u00e0 la crise, mais r\u00e9f\u00e9rendum des communes riches du Bas solidarit\u00e9 des communes entre elles ou \u00e9ternel affrontement Haut-Bas voire vengeance apr\u00e8s le vote sur l'h\u00f4pital Test risqu\u00e9 \u00e0 coup s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des des formations politiques Roger quel est le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nAlors, le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 largement pl\u00e9biscit\u00e9 par le Grand Conseil, faut le rappeler un soutien con\u00e7u aussi comme un lot de consolation, une forme de compensation pour le Haut du canton, mais attention, le projet du gouvernement pour l'h\u00f4pital avait \u00e9t\u00e9 lui aussi largement approuv\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette centralisation de la justice est conduit par l'des politiciens du Bas, tous partis confondus, pour eux, ce b\u00e2timent devis\u00e9 \u00e0 50 millions c'est beaucoup trop cher pour un canton qui n'a pas d'argent, c'est l'h\u00f4tel judiciaire comme ils le disent en toile de fond, ces avocats et magistrats du Bas, qui ne veulent pas monter m\u00eame blocage que les chirurgiens pour l'h\u00f4pital, la la circonscription unique escale inqui\u00e8te aussi bah, c'est une r\u00e9forme lourde hein, plus de districts 100 d\u00e9put\u00e9s au lieu de 115 au Parlement une seule circonscription Le PLR est assez divis\u00e9 72 voix contre 50 \u00e0 la derni\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, l'UDC s'y oppose son par son pr\u00e9sident, parle d'une atteinte \u00e0 la repr\u00e9sentativit\u00e9 du Parlement, le Parti socialiste, d\u00e9fend le projet MLP PS sceptique pr\u00e9vaut la forte impression que le gouvernement va trop vite, passe en force et puis le dernier scrutin sur l'imp\u00f4t des frontaliers, un vrai vote Haut-Bas qui pourrait contaminer p\u00e9jorer l'\u00e9tat d'esprit des votants des communes riches du Bas qui font r\u00e9f\u00e9rendum contre une cl\u00e9 de r\u00e9partition trop favorable \u00e0 ces communes des Montagnes qui de toute fa\u00e7on ne savent pas g\u00e9rer leurs affaires, comme le dit un politicien du Littoral oui vraiment sur les 3 votes, \u00e7a passe ou \u00e7a casse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [88%] :\r\nRoger Guignard, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a donc bien compris c'est un dimanche de votations qui s'annonce tr\u00e8s d\u00e9licat pour le Conseil d'\u00c9tat, du coup, d'peut -on parler de de maladresses politiques de la part de ce gouvernement neuch\u00e2telois a -t-il pris trop de risques, h\u00e9 bien, \u00e0 poser la question \u00e0 Alain Ribaux, il est conseiller d'\u00c9tat PLR en charge de la justice, s\u00e9curit\u00e9 et culture. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [91%] :\r\nOn peut d\u00e9j\u00e0 dire que c'est 2 des 3 sujets quand m\u00eame diff\u00e9rent avec 2 qui sont pour nous orienter sur l'avenir et d'une extr\u00eame importance, la r\u00e9forme des institutions, donc la circonscription \u00e9lectorale unique et le nouvel h\u00f4tel judiciaire et puis un troisi\u00e8me objet qui est temporaire cueillait r\u00e9sultat dans un sens ou dans l'autre, quoi qu'il en soit, la situation va \u00e9voluer. \r\nC'est donc pour 2 ans, 3 ans peut-\u00eatre que la situation s'installe alors H\u00e9l\u00e8ne, une valeur bien s\u00fbr de gagnant, de perdant, c'est donc un peu clivant, mais on esp\u00e8re que ce 3\u00e8me th\u00e8me ne va pas polluer les les 2 autres, qui eux sont vraiment tourn\u00e9 sur l'avenir est important pour l'avenir, la construction du canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [90%] :\r\nMais c'est ce que disait Roger Guignard, hein, le le fait justement qu'il y a 77,7, vous l'avez bien dit cette pollution de du dernier th\u00e8me par les autres, on est dans un moment, le canton de Neuch\u00e2tel se cherche, il est tr\u00e8s divis\u00e9e et l\u00e0 on a l'impression qu'on a que des sujets qui augmente ses divisions, alors qu'il faudrait faire exactement l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [91%] :\r\nOui, alors la vision du Conseil d'\u00c9tat, c'est qu'on est l'un des sujets qui devraient justement ralli\u00e9s et et ressouder le la population neuch\u00e2teloise vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre juste un d\u00e9tail de maladresse de joindre le 3\u00e8me th\u00e8me il faut savoir que le 3\u00e8me th\u00e8me du r\u00e9sultat du 3\u00e8me th\u00e8me d\u00e9coulent les comptes 2017 des communes, c'est une histoire communale et le budget 2000 18 ans, alors si on aborde plus tard les communes auraient m\u00eame pas su comment faire le budget pour l'ann\u00e9e prochaine, donc il y avait une une obligation je dirais tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes au-del\u00e0 de \u00e7a, les th\u00e8mes, bien s\u00fbr, les discussions vont bon train, mais les th\u00e8mes se veulent justement f\u00e9d\u00e9rateur la coh\u00e9sion ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, elle se construit, a -t-on entendu dire et nous sommes de cet avis nous posons avec les 2 premiers th\u00e8mes les premi\u00e8res pierres d'une d'une coh\u00e9sion retrouv\u00e9e pour le canton avec une circonscription unique, c'est quoi la circonscription unique c'est aucun changement concret dans la vie des gens, les gens ne pensent verront aucune diff\u00e9rence, par contre, \u00e7a touche aux institutions, ce qui veut dire bien s\u00fbr que c'est sensible et donc qu'on ressent des des r\u00e9ticences du conservatisme des oppositions du repli toutes ces \u00e9l\u00e9ments d\u00e8s qu'on touche aux institutions, mais pour nous bien d\u00e9sormais, on aurait des d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil \u00e9lu par l'ensemble des \u00e9lecteurs du canton je sur que les neuch\u00e2telois savent m\u00eame pas o\u00f9 se r\u00e9alisent m\u00eame pas qu'aujourd'hui ils peuvent agir et et un d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu que par les \u00e9lecteurs de son District. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [93%] :\r\nOn vous sent tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu, encore faudra -t-il convaincre puisque vous l'avez dit, \u00e7a ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, il faut le vivre, il faut aussi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:44) [89%] :\r\nPuisque je vous \u00eates convaincant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [93%] :\r\nEt dans votre propre camp parce que au PLR aussi, il faut aller convaincre que c'est une bonne solution, sont aussi dans dans votre propre camp que c'est pas c'est pas encore acquis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:56) [91%] :\r\nAlors on est PLR majoritairement acquis aux 2 objets PLR qui est quand m\u00eame historiquement un parti qui, sur les institutions \u00e0 une r\u00e9flexion, une une vision de l'\u00c9tat, une vision de d'un d'une progression de de de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [81%] :\r\nIl y sur la Syrie un jour il circonscription unique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [89%] :\r\nCe n'est pas ce qu'on appelle pas il y a une majorit\u00e9 qui est favorable \u00e0 la \u00e0 la circonscription unique : une majorit\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus clair, qui est favorable au nouvel h\u00f4tel judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [93%] :\r\nMais quand m\u00eame le il y a une partie du r\u00e9f\u00e9rendum des r\u00e9f\u00e9rendaires aussi de votre camp. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:28) [89%] :\r\nOui, il y a des il y avait des avis qui sont exprim\u00e9s dans tous les partis dans les 2 sens et c'est peut-\u00eatre d'ailleurs l'int\u00e9r\u00eat de de cette de ces votations, c'est qu'on n'est pas dans un clivage gauche droite on a un peu plus les extr\u00eames, notamment P O P UDC contre le centre en Inde 10 mais avec le PS et le PLR, on n'est pas du tout dans les sch\u00e9mas habituels, on est peut-\u00eatre plus d'un sch\u00e9ma conservateurs progressistes je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [93%] :\r\nMais quand vous dites justement \u00e0 ceux qui argumentent aussi dans votre camp, par exemple sur l'h\u00f4tel judiciaire en parlant de l'h\u00f4tel judiciaire, c'est un projet au d\u00e9part qui \u00e9tait avoisinant les, les 25 millions de francs aujourd'hui c'est pr\u00e8s de 50 millions dans un moment o\u00f9 le canton a pratiquement en urgence financi\u00e8re parce que vraiment le canton de Neuch\u00e2tel a les moyens de ses ambitions ici. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [93%] :\r\nIl faut parfois savoir un investir pour faire des \u00e9conomies, aujourd'hui, n'importe quelle personne s'aper\u00e7oit que d'\u00eatre propri\u00e9taire de son logement, c'est une bonne affaire, mais il faut investir pour commencer, c'est exactement le m\u00eame principe, on est \u00e0 l'\u00e9vidence, toujours moins cher quand on est propri\u00e9taire aujourd'hui nous payons des locations pour des locaux absolument pas adapt\u00e9 qui s'en sont aujourd'hui surpeupl\u00e9s parce que la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et depuis 4 \u00e0 5 ans, il y a beaucoup plus de collaborateurs, alors que les locaux n'ont pas \u00e9t\u00e9 agrandi et \u00e7a, le constat est fait qu'aujourd'hui le la justice n'est pas n'est pas dans une situation indigne pour pour r\u00e9pondre aux attentes de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [88%] :\r\nMais ce qu'il a pas aussi une raison un peu plus prosa\u00efque qui veut que les gens du Bas les avocats du Bas les magistrats du Bas ne veulent tout simplement pas monter travailler dans l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:59) [91%] :\r\nAlors il y a un peu le sentiment d\u00e8s lors qu'on voit surtout des avocats du BAS opposer \u00e0 ce projet, penser que les 18 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s qui s\u00e9pare la Place Pury du nouvel h\u00f4tel judiciaire avec un Parking h\u00e9 bien que ces 18 minutes la pose probl\u00e8me, je pense que dans d'autres cantons, voire d'autres pays, on n'aurait pas tout \u00e0 fait ce genre de soucis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:17) [93%] :\r\nOn l'a vu en f\u00e9vrier avec le vote sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois sur la cha\u00eene \u00e0 ces questions- l\u00e0 et enfin est -ce que vous avez l'impression que depuis f\u00e9vrier depuis ce vote, c'est une question de d'identit\u00e9 de hauts et de bas, ont progress\u00e9 de mani\u00e8re telle qu'aujourd'hui on peut aller de mani\u00e8re assez confiante vers un vote sur 3 objets o\u00f9 il est aussi question d'identit\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:39) [87%] :\r\nLa coh\u00e9sion cantonale est fragile, et nous souhaitons la ressouder et c'est c'est v\u00e9ritablement le sens et des objectifs aux propos que nous proposons en votation ce prochain 24 septembre la diff\u00e9rence, c'est peut-\u00eatre que, comme dans tous les cantons les les h\u00f4pitaux ont une autre probl\u00e9matique que celle d'une simple de de la coh\u00e9sion dans un canton c'est la probl\u00e9matique li\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9, la peur de la mort et semblerait on observ\u00e9 v\u00e9ritablement dans tous les cantons donc \u00e0 cette dynamique suppl\u00e9mentaire qui s'est install\u00e9e, ce n'est pas qu'une question de hauts et de bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [86%] :\r\nVous allez faire quoi la Ribaux si c'est un peu le sc\u00e9nario catastrophe qui devait se dessiner avec une population qui refuseraient d\u00e9placement de l'h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds qui refuseraient la circonscription unique et qui voudraient pas report\u00e9 ce fameux imp\u00f4t sur les frontaliers qui serait vraiment une gifle pour les communes du haut du canton, qu'est ce qui se passerait pour ce Conseil d'\u00c9tat en fonction \u00e0 peine depuis 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:30) [90%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, que la situation sur un tout petit peu d\u00e9licate, on a la faiblesse de penser que la r\u00e9cente r\u00e9\u00e9lection de l'ensemble du Conseil d'\u00c9tat avec une une oui, mais un nombre de voix tout \u00e0 fait impressionnant, on a, on a quand m\u00eame le sentiment que, d\u00e8s lors qu'on \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu sur la base d'un programme qui inclut le rassemblement des neuch\u00e2telois, la volont\u00e9 de Denfert \u00e0 l'interne, mais aussi \u00e0 l'externe pour l'image du canton, un canton fort, h\u00e9 bien que ce programme l\u00e0 qui a valu une r\u00e9\u00e9lection peut aussi valoir un succ\u00e8s dans les urnes ce prochain 24 septembre et puis bah le 24 septembre pour pour moi qu'il aime bien, c'est la f\u00eate des vendanges, donc j'aimerais bien que le le dimanche matin, le lundi matin si je me r\u00e9veille avec la gueule de bois, c'est pas parce qu'on aura eu un 3 fois non, mais, mais bien parce que j'aurais fait, et le soir, le succ\u00e8s des votations que nous soumettant au peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:19) [87%] :\r\nAvec du vin du Bas ou de la bi\u00e8re du haut. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:22) [83%] :\r\nIl faut faire attention, ne pas trop m\u00e9langer mais en prenant un peu des 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [96%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait les les conseils avis\u00e9s d'Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat PLR neuch\u00e2telois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-16T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A15AC036-76B5-42BF-9E21-E392410FB991", "internalArchiveId": "A15AC036-76B5-42BF-9E21-E392410FB991", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "USA: la \"chasse\" aux n\u00e9onazis de Charlottesville lanc\u00e9e sur Internet", "publicationDate": "2017-08-15T00:00:00Z", "summary": "Des militants antiracistes am\u00e9ricains ont identifi\u00e9 et publi\u00e9 les noms de plusieurs manifestants d'extr\u00eame-droite participant au rassemblement de Charlottesville. Cette pratique fait pol\u00e9mique. D\u00e9bat entre Charles Poncet, avocat et ancien conseiller national PLR et Guillaume Saouli, co-pr\u00e9sident du Parti pirate suisse.\r\n\r\n* * USA: la \"chasse\" aux n\u00e9onazis de Charlottesville lanc\u00e9e sur Internet Esther : Et pour commencer ce Forum, cette question:  Faut-il r\u00e9v\u00e9ler les identit\u00e9s des manifestants n\u00e9o-nazis et supr\u00e9macistes de Charlottesville? \r\n*** Des militants antiracistes am\u00e9ricains ont r\u00e9pondu oui sans h\u00e9siter, eux qui ont identifi\u00e9 et publi\u00e9 les noms de plusieurs manifestants d'extr\u00eame-droite participant au violent rassemblement du week-end dernier. Une traque sur les r\u00e9seaux sociaux, sur la base des photographies et des images prises lors des manifestations.\r\nCela s'appelle le \"name and shame\": une campagne pour d\u00e9signer des personnes \u00e0 l'opprobre publique. \r\nIncitation \u00e0 la haine ou combat l\u00e9gitime? \r\nLa loi peut-elle limiter ces pratiques qui peuvent passer pour de la d\u00e9lation?  \r\nCharles Poncet, avocat et ancen conseiller national PLR, \r\nSujet \"d\u00e9licat\": \r\n- Des manifestants \u00e0 visage d\u00e9couvert dans l'espace public semblent accepter qu'ils peuvent \u00eatre identifi\u00e9s, \r\nil n'en reste pas moins que la pratique du name and shame est une mise au pilori. Difficilement acceptable.\r\n- Difficile \u00e0 justifier, m\u00eame pour une cause honorable telle que la lutte contre le racisme et l'extr\u00eame-droite. Prenons l'exemple inverse: des extr\u00e9mistes de droite qui publient les noms de militants anti-racistes...\r\n- Aux Etats-Unis, pas les m\u00eames dispositions l\u00e9gales qu'en Suisse: la libert\u00e9 d'expression est plus large, mais une pratique telle que le name and shame peut \u00eatre s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9prim\u00e9e d\u00e8s qu'elle passe pour un appel public \u00e0 la violence.\r\n- En Suisse, un pr\u00e9c\u00e9dent, celui de Narcisse Praz l'anarchitste qui avait publi\u00e9 dans son journal la Pilule des photos de flics malmenant des manifestants assortis de leurs noms et adresses.\r\nGuillaume Saouli, co-pr\u00e9sident du Parti pirate suisse, \r\nSujet \"passionnant\".\r\n- Le name and shame se justifie \u00e0 ses yeux lorsqu'il s'agit de d\u00e9noncer les agissements d'une soci\u00e9t\u00e9 commerciale; dans le cas des individus, c'est plus d\u00e9licat.\r\n- En tant que militant (antiraciste, par exemple), pourrait accepter ce type de d\u00e9nonciation publique, aux Etats-Unis. L\u00e0-bas, la loi est tr\u00e8s indulgente avec les appels \u00e0 la violence prof\u00e9r\u00e9s par l'extr\u00eame-droit. Alors il comprend qu'on puisse r\u00e9agir ainsi, en identifiant des n\u00e9o-nazis et autres supr\u00e9macistes. On irait ainsi vers une sorte de bataille pied \u00e0 pied entre les deux camps, sans vrai cadre l\u00e9gal...\r\n- Toutefois inacceptable dans la culture suisse. Lui en tant qu'\u00e9lu et protecteur de la sph\u00e8re priv\u00e9e, ne pourrait pas et ne voudrait pas agir ainsi. En Suisse d'ailleurs, les propos nazis du type de ceux prof\u00e9r\u00e9s \u00e0 Charlottesville tombent sous le coup de la loi. S'il voulait d\u00e9noncer un n\u00e9o-nazi, il recourrait aux m\u00e9dias. \r\nQuestions: \r\n- retour des posters Wanted des westerns, mais en version 2.0? \r\n- appel \u00e0 la violence masqu\u00e9? \r\n- en m\u00eame temps, ces gens \u00e9taient dans l'espace public, le visage d\u00e9couvert.... \u00e0 priori rien ne s'oppose \u00e0 ce qu'on s'occupe de leur identit\u00e9? \r\n- clouer au pilori, avec des cons\u00e9quences potentiellement f\u00e2cheuses. Perte d'emploi, mise au ban de leur famille, voire erreur sur la personne... \r\n- possible en Suisse? \r\n- les lois actuelles sont-elles en phase avec ces d\u00e9veloppements? \r\n- l\u00e0 beaucoup estiment que c'est justifi\u00e9 parce qu'il s'agit de n\u00e9o-nazis et de supr\u00e9macistes blancs. Mais serait-ce la m\u00eame chose s'il s'agissait d'autres manifestants?\r\n- Dans quelle mesure les lois sont-elles inadapt\u00e9es \u00e0 ce genre de d\u00e9nonciations publiques et plan\u00e9taires?\r\n- A partir de quand la publication d'un nom s'apparente-t-elle \u00e0 de la d\u00e9lation?\r\n- La photo de Doris Leuthard, personne publique, faisant ses courses en Italie, c'est du name and shame?", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8827421", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["USA: la \"chasse\" aux n\u00e9onazis de Charlottesville lanc\u00e9e sur Internet / FOR_2017-08-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.08.2017"], "alternativeSummary": ["Des militants antiracistes am\u00e9ricains ont identifi\u00e9 et publi\u00e9 les noms de plusieurs manifestants d'extr\u00eame-droite participant au rassemblement de Charlottesville. Cette pratique fait pol\u00e9mique. D\u00e9bat entre Charles Poncet, avocat et ancien conseiller national PLR et Guillaume Saouli, co-pr\u00e9sident du Parti pirate suisse."], "variantIds": ["ece-8827421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:44Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour commencer ce Forum cette question Chrystel Faut -il r\u00e9v\u00e9ler les identit\u00e9s des manifestants n\u00e9o- nazis et supr\u00e9macistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [91%] :\r\nDe Charlottesville des militants antiracistes am\u00e9ricains ont r\u00e9pondu oui sans h\u00e9siter, eux qui ont identifi\u00e9 et publi\u00e9 les noms de plusieurs manifestants d'extr\u00eame- droite participant au violent rassemblement du week- end dernier, une traque sur les r\u00e9seaux sociaux sur la base des photographies et des images prises lors des manifestations ce \u00e7a, cela s'appelle le name Inde une campagne au fond pour d\u00e9signer des personnes \u00e0 l'opprobre publique alors, incitation \u00e0 la haine ou combat l\u00e9gitime est -ce que cette chose pourrait se passer \u00e9galement en Suisse, on en parle avec 2 invit\u00e9s : Charles Poncet, bonsoir, bonsoir, avocat et ancien conseiller national PLR et Guillaume Saoudi bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du Parti pirate suisse alors Guillaume Saoudi, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 ces fameux posters Wanted dans dans le dans le Western, c'est-\u00e0-dire une photo et puis on d\u00e9signe une personne \u00e0 l'opprobre publique est -ce que est -ce que c'est \u00e7a aussi sur la version2,0 2 2 16 l'avis de recherche, je ne sais pas s'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nLa vedette de, de, d'une version2,0 de l'avis de recherche, je pense, c'est plus une \u00e9volution du du du contexte am\u00e9ricain et de la d\u00e9marche de de r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 civile, qui a toujours d\u00e9nonc\u00e9 des cas d'abus, que ce soit face \u00e0 des corporations face \u00e0 occupe Klux Klan ou \u00e0 d'autres, d'autres mouvements auparavant ils utilisaient d'autres canaux, l\u00e0 ils sont arriv\u00e9s dans des canaux qui sont beaucoup plus r\u00e9active, beaucoup plus rapide, oui c'est une mais un mode op\u00e9ratoire qui est, qui est connu, qui est utilis\u00e9, certains parlent de de signe, m\u00eame si c'est pas la la m\u00eame perspective, dans un cas on on mettait en exergue l'identit\u00e9 et les, les, les policiers violents face aux minorit\u00e9s noires dans ce cas de figure, on prend une personnalit\u00e9 publique, on la met en avant, intelligents, qui sont venus dans un dans un dans un une manifestation crier leur haine de la violence face \u00e0 \u00e0 \u00e0 des personnes qui elles s'opposent les formes de fascisme \u00e0 des formes d'extr\u00e9misme et de de ce du contrat nationalisme et la r\u00e9action elle est laide, pas d'engager une une confrontation violente mais d'engager un mouvement qui est d'une certaine violence, c'est clair, mais qui n'est pas l'engagement de violence physique, c'est un des premiers mouvements o\u00f9 on peut dire que, on a l', ph\u00e9nom\u00e8ne qui est extr\u00eamement non violent dans une forme de protestation engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [82%] :\r\nNon violent Charles Poncet, vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:36) [88%] :\r\nJe je ne partage pas du tout l'opinion de Monsieur Servier semble faire vraiment dans la distinction byzantines n'est -ce pas la premi\u00e8re chose qu'il faut dire, c'est qu'il faut s'abstenir absolument mesurer \u00e0 l'aune de la sympathie ou de l'antipathie la cour cause il a \u00e9t\u00e9 donc les gens qui vont hurler, pas de la ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [91%] :\r\nOn a un petit probl\u00e8me de connection visiblement avec Charles Poncet, on va essayer de de le rappeler Guillaume \u00e7a oblige, j'ai essay\u00e9, on va revenir sur ce point quand m\u00eame int\u00e9ressant de la sympathie \u00e0 la cause, c'est vrai que l\u00e0 on parle de n\u00e9onazi de de supr\u00e9macistes blancs est -ce que \u00e7a n'induit pas aussi une certaine sympathie pour pour pour ces personnes, si on parlait d'autres d'autres mouvements, peut-\u00eatre que les r\u00e9actions seraient diff\u00e9rente aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [90%] :\r\nJe pense qu'effectivement \u00e0 un contexte qui fait qu'on a une certaine typologie de r\u00e9action, malheureusement c'est c'est clair \u00e9galement que le le le le droit am\u00e9ricain est totalement diff\u00e9rent de ce qu'on a en Suisse, je veux dire que l'apologie du nazisme, l'apologie du racisme n'est pas un un d\u00e9lit reconnu aujourd'hui formellement malgr\u00e9 l'engagement qui a \u00e9t\u00e9 pris, malgr\u00e9 la signature d'accords internationaux, ces accords internationaux qui s'aligne sur les pratiques -tu droits humains sont lettres mortes aux \u00c9tats-Unis donc, dans, point de vue d'un cadre l\u00e9gal, il n'en existe pas d'\u00e9quivalent en \u00e0 celui qu'on a en Suisse, donc on est vraiment dans une autre d\u00e9marche que celle de de du du droit suisse et de \u00e7a et de \u00e7a, sa conduite, donc on peut pas comparer les choses, en terme de droit par rapport \u00e0 la libert\u00e9 de parole sacro-saint, je veux dire, cette fameuse manifestation d'Charlottesville, c'est quand m\u00eame l'essentiel You la la soci\u00e9t\u00e9 qui qui se bat pour les droits civils aux \u00c9tats-Unis qui a fait pression sur les autorit\u00e9s locales pour que cette manifestation et lieu, il faut bien se rendre compte que c'est la m\u00eame entit\u00e9 qui d\u00e9fendait les droits des Noirs les droits civiques des Noirs aux \u00c9tats-Unis, qui maintenant se retrouvent, on va pas dire tu\u00e9 chemise mais qui se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre une cause pour des gens qui ont une une violence dans leurs, dans leurs propos qui extr\u00eame- il faut vraiment bien comprendre que ce ne sont pas les m\u00eames dynamiques qu'on a en Suisse et et aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [95%] :\r\nCharles Poncet, on vous a retrouv\u00e9 visiblement vous \u00eates avec nous, on peut plus facilement clouer au pilori aux \u00c9tats-Unis \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux des personnes participant \u00e0 des manifestations de supr\u00e9macistes blancs qu'on pourrait le faire en Suisse c'est vrai cette distinction. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:10) [90%] :\r\nAlors je ne sais pas si \u00e7a s'applique dans les 2 sens, je rejoindrai mon pr\u00e9occupe non pour dire qu'effectivement l\u00e0 on a fait ce qu'il faut dire \u00e0 cet \u00e9gard, c'est que la protection de la libert\u00e9 d'expression est beaucoup plus grande aux \u00c9tats-Unis, je vois mal en Suisse qu'on autorise des n\u00e9o- nazis il y a des chemin\u00e9es, et vous avez rappel\u00e9 \u00e0 juste titre que les s\u00e9lectionn\u00e9s ou l'Am\u00e9ricaine qui les baptise Ionienne qui est \u00e0 la pointe du combat pour d\u00e9fendre l'ind\u00e9fendable d'un certain point de vue, maintenant le probl\u00e8me qui se pose est un probl\u00e8me diff\u00e9rent, c'est qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 quelqu'un, participe \u00e0 une manifestation sur sur le domaine public, il accepte, il y a \u00eatre photographi\u00e9 il y a, il accepte cela se sache, assur\u00e9ment, est ce qu'il accepte pour autant qu'un groupe qui le trouve antipathique l'expose \u00e0 la vindicte populaire, elle met au pilori, comme on le faisait jadis n'est -ce pas on exposait les gens \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre la cible d'injures \u00e0 recevoir des tomates boire des pierres parce qu'ils avaient commis telle ou telle infraction, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, et \u00e0 mon avis, c'est un abus extr\u00eamement dangereuse, auquel il ne faut en aucun cas donner la possibilit\u00e9 de se d\u00e9velopper, je ne doute pas d'ailleurs que les r\u00e9seaux sociaux am\u00e9ricains, si \u00e7a continue dans cette direction -l\u00e0 ne fassent l'objet une fois ou l'autre de mesures restrictives \u00e0 cet \u00e9gard, parce qu'on peut pas admettre que, sous pr\u00e9texte que quelqu'un se d\u00e9fend une cause ind\u00e9fendable, ou antipathies, on appelle \u00e0 la violence contre lui sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est tout simplement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [89%] :\r\nGuillaume Saoudi c'est vrai qu'il y a, il a, il y a, il y a les cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes, alors certains ont perdu leur travail, mais \u00e7a \u00e7a tout \u00e7a peut toucher aussi la famille de ces gens qui partagent peut-\u00eatre pas leurs convictions il y a, et c'est ce qu'on peut se tromper, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:54) [70%] :\r\nC'est \u00e0 la t\u00eate \u00e0 Sion, qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [92%] :\r\nC'est quelqu'un qui lui ressemblent fortement, c'est d'ailleurs arriv\u00e9 \u00e7a passe quand m\u00eame des des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes pour les gens qui sont potentiellement touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, moi, je suis partag\u00e9 \u00e9galement parce que je milite pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e pour l'\u00e9quilibre dans l'\u00c9tat de droit et la reconnaissance du r\u00f4le de l'\u00c9tat en tant qu'arbitre, avec un processus judiciaire quand on reconna\u00eet la faute de quelqu'un, cependant, on n'est pas du tout dans cette m\u00eame dynamique aux \u00c9tats-Unis, je veux dire c'est c'est encore, et quelque part, malheureusement un certain Far-West de par le le le poids \u00e9norme que la libert\u00e9 de d'expression par an dans la construction du droit dans la fa\u00e7on dont on a d'argumenter, aujourd'hui on parle de de de causes qui seraient mauvaises, si on appellerait au feu dans un cin\u00e9ma o\u00f9 dans un lieu public, en disant : voil\u00e0, vous \u00eates en train de mettre en danger la population en amenant la population, avoir de la panique et non pas en reconnaissant la la nature des propos de la personne, donc dans ce cadre -l\u00e0, \u00e7a va dans les 2 sens \u00e0 personne qui m'a d\u00e9nonc\u00e9 un acte d'une autre n'est pas reconnue non plus comme \u00e9tant quelqu'un qui commet qui outrepasse sa propre libert\u00e9 d'expression, tant qu'elle ne mettent pas en danger quelqu'un qu'elle appelle p\u00e2les vilipend\u00e9e aujourd'hui quand on regarde ce qui s'est pass\u00e9 sur ce fameux compte 8 heures o\u00f9 on voit les, les, les moqueries ce d\u00e9fil\u00e9 les photos d'identification valises exactement o\u00f9 les photos des, des, des manifestants ce n'est pas le le le l'appel au Crime, c'est l'appel connaissez -vous cette personne, connaissez -vous l'identit\u00e9 de cette personne et apr\u00e8s de dire chers employeur est -ce que cette personne est votre employ\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a pose effectivement un probl\u00e8me au sens suisse de la conception de la justice tout en Suisse, la conception de la libert\u00e9 de parole, la protection de l'individu, aux \u00c9tats-Unis, on n'a pas du tout cette m\u00eame dynamique et donc c'est pour \u00e7a aussi qu'on a cette cette pr\u00e9valence de ces moyens de, de, de, de, de contrer les extr\u00e9mistes que d'aller \u00e0 les exposer dans le la la sph\u00e8re publique, malheureusement, c'est vrai, il y a des ratages, il y a des exc\u00e8s, mais on est bien, aux \u00c9tats-Unis, dans le pays, les exc\u00e8s, on voit ce qui se passe, tout en haut, avec un pr\u00e9sident qui montre l'exemple, dont les exc\u00e8s verbaux qu'fait et on se retrouve dans par \u00e0 ce de l'entra\u00eenement exactement dans les m\u00eames temps les m\u00eames perp\u00e9tue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [90%] :\r\nDans Guillaume service on vous comprend bien pour vous, \u00e7a se justifie pleinement aussi parce qu'il s'agit de n\u00e9o- nazis qui d\u00e9fendent une cause de supr\u00e9macistes parce que on est aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [92%] :\r\nJe dirais pas que \u00e7a se justifie pleinement, c'est le contexte am\u00e9ricain qui le veut, comme \u00e7a je je condamne aussi bien la la la la, l'effet de mise en en lumi\u00e8re d'une personne de l'atteinte de ses privil\u00e8ges en terme d'expression politique, il a le droit de s'exprimer, d'un point de vue politique, il n'a pas le droit d'appeler \u00e0 la haine raciale, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [89%] :\r\nCharles Poncet on en Suisse il y a eu recours \u00e0 parfois \u00e0 dit des photos de manifestations pour pour reconna\u00eetre des personnes, notamment quand il a eu des d\u00e9bordements suite \u00e0 des matchs de de football ou des manifestations qui ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans dans l'espace public, celle -l\u00e0 c'est la police qui faisait appel \u00e0 un rattachement au public pour essayer de reconna\u00eetre les gens quelque part on est enfin c'est c'est g\u00e9r\u00e9 par la police, mais on est un peu dans le dans dans le m\u00eame dans dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'on utilise des photos. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:21) [90%] :\r\nNon, on n'est pas du tout, pardonnez -moi, on est pas du tout dans le m\u00eame registre, il s'agit l\u00e0 d'identifier les auteurs d'une infraction et vous avez une autorit\u00e9 avec les contr\u00f4les auxquels elle est soumise qui, dans une enqu\u00eate, demande l'aide des citoyennes et des citoyens pour identifier telle ou telle personne, c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de ce que mon pr\u00e9nom, ping-pong, \u00e9crit avec 1000 f\u00e9minisme car que \u00e7a lui plaise ou non, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que on prend les opinions des gens, alors il est vrai qu'aux \u00c9tats-Unis, peuvent \u00eatre exprimer plus librement, mais en fonction d'une opinion qui d\u00e9pla\u00eet, on met quelqu'un en qui aurait et on appelle en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la violence contre lui, en appelle \u00e0 l'employeur, pour qui le licencie tout \u00e7a est totalement inacceptable, parce que le r\u00e9sultat c'est \u00e9videmment de supprimer la libre lubricit\u00e9 d'expression simplement au lieu de le sucre la supprimer par la matraque, comme on le ferait au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou en Russie, on le fait par l'opprobre publique et par l'Exposition au pilori de gens qui, finalement, qui j'\u00e9tais, donc ils ont raison : on le droit de r\u00e9pondre, leurs opinions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [86%] :\r\nCharles Poncet est -ce qu'on fait tout de m\u00eame une distinction entre personnes priv\u00e9es et personne publique alors, toutes proportions gard\u00e9es, on a vu cette photo de Doris Leuthard est en train de faire ses courses en Italie, hein, c'est pass\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e7a saper toute toute une pol\u00e9mique est -ce que \u00e7a selon vous une chez nous o\u00f9 l\u00e0 c'est une un bon usage des r\u00e9seaux sociaux aussi parce qu'il s'agit d'une personnalit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:46) [88%] :\r\nAlors comme vous le savez la le, le personnage public \u00e0 une sph\u00e8re priv\u00e9e qui est moins prot\u00e9g\u00e9 que la sph\u00e8re priv\u00e9e de Monsieur Madame tout le monde, cela \u00e9tant, j'admets avec mon pr\u00e9 opinant j'admets que quand quelqu'un, participe \u00e0 une manifestation sur la place publique, il admet qu'on le photographie et qu'on l'identifie jeudi cependant qu'il n'admet pas qu'on appelle au meurtre contre lui ou qu'on appelle \u00e0 la violence contre lui, et \u00e7a c'est inacceptable, quelle que soit l'antipathie qu'on \u00e9prouve assure : je crois que c'\u00e9tait il y a, nous sommes 2 \u00e0 \u00e9prouver la m\u00eame antipathie, quelle que soit l'antipathie qu'on \u00e9prouve \u00e0 l'\u00e9gard de ce genre de manifestation et de ce genre d'id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:25) [79%] :\r\nEt Guillaume Saoudi la la photo de Doris Leuthard, c'\u00e9tait aussi une m\u00eame sch\u00e9ma, c'est vous, voil\u00e0, on la prend \u00e0 d\u00e9faut et on en profite pour jeter l'opprobre sur elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [86%] :\r\nJe pense que c'est ce c'est une b\u00eate op\u00e9ration de communication mal plac\u00e9, je veux dire d'aller faire ses courses, l'autre de la fronti\u00e8re s'arrive \u00e0 tout le monde soit ma\u00eetre conseil soit moi- m\u00eame, c'est pourquoi elle est n\u00e9cessaire, certes conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais \u00e7a n'emp\u00eache pas de, de, de, de, de pouvoir jouir de sa libert\u00e9 de mouvement et si elle passe des vacances au Tessin et puis elle va de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re pour les chercher, je sais pas moi, une des conserves de tomates italiennes et pas suisse, c'est son droit, maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:01) [88%] :\r\nLa question, par exemple je suis -moi je vous interromps, mais serait la question si Doris Lolita se promener en monokini voil\u00e0 en monokini sur une plage est -ce que pour autant il serait l\u00e9gitime de publier \u00e7a dans le public ou sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:17) [89%] :\r\nLe d\u00e9bat est ouvert et c'est totalement hypoth\u00e9tique et on se rappelle d'une photo d'un autre, autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste qui \u00e9tait enqu\u00eate en slip de bain moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:25) [93%] :\r\nIl ne elle ne chanceli\u00e8re allemande qui \u00e9tait carr\u00e9ment dans un camp nudisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:33) [84%] :\r\nIl y avait des doutes sur la sur l'authenticit\u00e9 de la f\u00eate d'ailleurs est ailleurs Charles Poncet, on va vous laisser, on a peu entendu si vous aviez ferme courses \u00e0 l'\u00e9tranger seulement de de rectifier Guillaume Saoudi impliqu\u00e9, peut-\u00eatre que c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:46) [90%] :\r\nNon, c'est tout \u00e0 fait cas occasionnellement mais avant que arrive assez j'ai honte de le dire, mais il m'arrive assez peu souvent de faire mes courses voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:56) [91%] :\r\nVous avez la chance, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 cha\u00eenes Poncet, avocat, ancien conseiller national PLR et Guillaume Saoudi, pr\u00e9sident du Parti pirate suisse pour avoir \u00e9voqu\u00e9 ces ce ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne effectivement sur les r\u00e9seaux sociaux qui consiste \u00e0 nommer et jet\u00e9 \u00e0 l'opprobre publique les les manifestants de Charlotte, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-15T16:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "Avocat, Ex-conseiller national lib\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Saouli, Guillaume", "role": "Co-pr\u00e9sident, entrepreneur, conseiller Communal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A0B3723-631F-4F5D-B55A-5F6EF94B0937", "internalArchiveId": "6A0B3723-631F-4F5D-B55A-5F6EF94B0937", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m) D visc\u00e8res\r\n***************** des visc\u00e8res \u00e0 l'estomac avec la viande halal et kasher dont l'importation devrait \u00eatre interdite en suisse....\r\nrappelez-vous c'\u00e9tait en juin dernier, lors de la session d'\u00e9t\u00e9 du parlement: le socialiste bernois Matthias Aebischer, dans une interpellation demande que la suisse interdise l'importation de viande d'animaux tortur\u00e9s, on a alors beaucoup parl\u00e9 foie gras, des craintes des adeptes de ne plus en trouver dans notre pays....mais voil\u00e0 qu'aujourd'hui, on apprend dans le Tages anzeiger et le bund, que Matthias Aebischer visait aussi clairement la viande halal et kasher, et appui de poids: trois organisation de protection des animaux, regroup\u00e9s sous \" alliance animale\" le rejoigne: \"qu'on puisse torturer des animaux au nom de la libert\u00e9 religieuse ce n'est pas possible\" affirme haut et fort la pr\u00e9sidente Katharina B\u00fcttiker....non non non r\u00e9pond l'\u00e9ditorialiste des deux quotidiens: \"interdire l'importation,   ce serait une ing\u00e9rance totalement disproportionn\u00e9e de la libert\u00e9 religieuse de toute une communaut\u00e9 de pens\u00e9e.....et certainement unique au monde!\r\n******************....et on reste avec les mosqu\u00e9es, enfin UNE mosqu\u00e9e: progressiste,  qui a de la peine \u00e0 faire son chemin en suisse...\r\nune mosqu\u00e9e o\u00f9 hommes, femmes, homosexuels ou encore transgenre prient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, comme c'est le cas depuis cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berlin...et bien on en est encore loin. SElon l'Aargauer zeitung, Jasmin El Sonbati, B\u00e2loise aux origines \u00e9gyptienne, qui \u00e9tait \u00e0 Berlin pour l'inauguration met toute son \u00e9nergie dans un projet similaire en suisse, non de code: \" offene mosqu\u00e9e schweiz\" mosqu\u00e9e ouverte suisse. il y aura bien une pri\u00e8re commune le 15 sept \u00e0 la sankt Anna kapelle de z\u00fcrich..par contre d'un lieu fixe,  on en est encore tr\u00e8s loin....et encore tout r\u00e9cemment un projet a capot\u00e9 a Aarau par manque d'entente..domage: pour l'\u00e9ditorialiste, il est claire, qu'en pratiquant une religion progressiste, ils pourraient changer la mauvaise image de l'islam\r\nD mosqu\u00e9e Gen\u00e8ve\r\n**************....ils n'ont rien \u00e0 cacher non plus, (\u00e0 priori), par contre ils perdent des soutiens de tailles: les tireurs....\r\nles tireurs en col\u00e8re, pour ne pas dire plus, contre le durcissement de la loi sur les armes de l'Union europ\u00e9enne, au printemps dernier, on s'en souvient, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du parlement les avait suivi dans leurs craintes d'\u00eatre carr\u00e9ment tra\u00eet\u00e9s comme des criminels ou des djihadistes...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, selon la NZZ, \u00e0 part l'UDC, pratiquement tous les parlementaires bourgeois se rengent derri\u00e8re la  proposition \" tr\u00e8s pragmatique\" du conseil f\u00e9d\u00e9ral. unique pierre d'achopement qui subsiste: que celui qui veut garder son arme militaire \u00e0  domicile doit s'inscrire dans une soci\u00e9t\u00e9 de tire: \"on doit l'avaler \" cons\u00e8de la PLR Corina eichenberger, par contre le PDC valaisan Yannick Buttet ne veut pas encore se d\u00e9terminer, il veut d'abord voir le texte noir sur blanc....par contre pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire: en maintenant leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, les tireurs se tirent une balle dans le pied...// autre combat dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. les droits ou plut\u00f4t la d\u00e9fense des homosexuels et des transgenres: il y a deux ans le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9pondu favorablement \u00e0 une interpellation demandant un registre, une statistique des agressions homophobes...et bien selon l'aargauer zeitung, le projet a \u00e9t\u00e9 tout simplement enrerr\u00e9 dans le plus profond silence...\r\nD urbanisme\r\nde Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich o\u00fc des appartements bon march\u00e9  de la ville se retrouvent sur air-bnb:\" un bel oeil au beurre noir\" note  la NZZ. et puis ce record en Argovie: 7323 appartements vides, du jamais vu....\r\nD Tamedia et JO\r\ndur...ou plut\u00f4t solide  comme fer on aimerait qu'il soit: ...le dos de roger Federer, omnipr\u00e9sent dans la presse parce comme le r\u00e9sume blick \"il n'y a que la sant\u00e9 qui peut stopper roger\"....\r\n(Revue presse romande) *** C'est l'heure de notre revue de presse romande et al\u00e9manique avec vous, Sandra Zimmerli et Dominique Choffat... Et on d\u00e9marre avec ce coup de gueule de deux chirurgiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans les visc\u00e8res. Ils appellent \u00e0 cr\u00e9er cinq grands centres nationaux. \r\nDOM  Cinq centres de chirurgie visc\u00e9rale au lieu de quarante \u00e0 soixante sites, comme c'est le cas aujourd'hui. \r\nCet appel \u00e0 concentrer les comp\u00e9tences \u00e9mane de deux grands sp\u00e9cialistes du domaine. L'un est au CHUV, l'autre \u00e0 Zurich. \r\nIls sont tr\u00e8s critiques sur les normes en vigueur aujourd'hui. \r\nLes op\u00e9rations qui touchent le pancr\u00e9as, l'oesophage et le foie, ces op\u00e9rations sont tr\u00e8s complexes, et risqu\u00e9es. \r\nTrop d'h\u00f4pitaux continuent \u00e0 les faire, c'est dangereux et nuisible. Les mots sont forts. \r\nAlors, tout le monde n'est pas de cet avis. D'autres professeurs argumentent en faveur des petit centres, qui peuvent faire de la grande qualit\u00e9. \r\nC'est un vaste d\u00e9bat qui a court, pour fixer le nombre minimal d'op\u00e9rations \u00e0 assurer. \r\nL'\u00e9ditorialiste de 24 Heures et de la tribune de Gen\u00e8ve aimerait des normes qui pensent en premier lieu au patient, et \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9\r\n*** des visc\u00e8res \u00e0 l'estomac avec la viande halal et kasher, dont l'importation devrait \u00eatre interdite en suisse....\r\nSANDRA  rappelez-vous c'\u00e9tait en juin dernier, lors de la session d'\u00e9t\u00e9 du parlement: le socialiste bernois Matthias Aebischer, dans une interpellation demande que la suisse interdise l'importation de viande d'animaux tortur\u00e9s, on a alors beaucoup parl\u00e9 foie gras, des craintes des adeptes de ne plus en trouver dans notre pays....mais voil\u00e0 qu'aujourd'hui, on apprend dans le Tages anzeiger et le bund, que Matthias Aebischer visait aussi clairement la viande halal et kasher, et appui de poids: trois organisation de protection des animaux, regroup\u00e9s sous \" alliance animale\" le rejoigne: \"qu'on puisse torturer des animaux au nom de la libert\u00e9 religieuse ce n'est pas possible\" affirme haut et fort la pr\u00e9sidente Katharina B\u00fcttiker....non non non r\u00e9pond l'\u00e9ditorialiste des deux quotidiens: \"interdire l'importation,   ce serait une ing\u00e9rance totalement disproportionn\u00e9e de la libert\u00e9 religieuse de toute une communaut\u00e9 de pens\u00e9e.....et certainement unique au monde!\r\n****....et on reste avec les mosqu\u00e9es, enfin UNE mosqu\u00e9e: progressiste,  qui a de la peine \u00e0 faire son chemin en suisse...\r\nSANDRA  une mosqu\u00e9e o\u00f9 hommes, femmes, homosexuels ou encore transgenre prient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, comme c'est le cas depuis cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berlin...et bien on en est encore loin. SElon l'Aargauer zeitung, Jasmin El Sonbati, B\u00e2loise aux origines \u00e9gyptienne, qui \u00e9tait \u00e0 Berlin pour l'inauguration met toute son \u00e9nergie dans un projet similaire en suisse, non de code: \" offene mosqu\u00e9e schweiz\" mosqu\u00e9e ouverte suisse. il y aura bien une pri\u00e8re commune le 15 sept \u00e0 la sankt Anna kapelle de z\u00fcrich..par contre d'un lieu fixe,  on en est encore tr\u00e8s loin....et encore tout r\u00e9cemment un projet a capot\u00e9 a Aarau par manque d'entente..domage: pour l'\u00e9ditorialiste, il est claire, qu'en pratiquant une religion progressiste, ils pourraient changer la mauvaise image de l'islam\r\nDOM  On reste en lien avec une mosqu\u00e9e, mais du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve cette fois-ci. \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve a pu se procurer deux lettres adress\u00e9es \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit saconnet. \r\nDeux lettres s\u00e9v\u00e8res, envoy\u00e9es par l'autorit\u00e9 cantonale de surveillance des fondations, qui pointent du doigt la mauvaise gestion de la fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve.\r\nQue ce soit avec l'existence d'une caisse noire pour les dons, avec certains frais pay\u00e9s au directeur de cette fondation, par exemple ses primes d'assurance maladie, ou encore avec des pr\u00eats accord\u00e9s \u00e0 certains collaborateurs, comme si la fondation \u00e9tait une banque. \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve donne aussi la parole au directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette mosqu\u00e9e. Nous n'avons rien \u00e0 cacher, plaide Ahmed Beyari.\r\n****....ils n'ont rien \u00e0 cacher non plus, (\u00e0 priori), par contre ils perdent des soutiens de tailles: les tireurs....\r\nSANDRA  les tireurs en col\u00e8re, contre le durcissement de la loi sur les armes de l'Union europ\u00e9enne, au printemps dernier, on s'en souvient, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du parlement les avait suivi dans leurs craintes d'\u00eatre carr\u00e9ment tra\u00eet\u00e9s comme des criminels ou des djihadistes...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, selon la NZZ, \u00e0 part l'UDC, pratiquement tous les parlementaires bourgeois se rengent derri\u00e8re la  proposition \" tr\u00e8s pragmatique\" du conseil f\u00e9d\u00e9ral. unique pierre d'achopement qui subsiste: celui qui veut garder son arme militaire doit s'inscrire dans une soci\u00e9t\u00e9 de tir: \"on doit l'avaler \" cons\u00e8de la PLR Corina eichenberger....par contre pour l'\u00e9ditorialiste du journal c'est claire: en maintenant leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, les tireurs se tirent une balle dans le pied...// autre combat dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. les droits ou plut\u00f4t la d\u00e9fense des homosexuels et des transgenres: il y a deux ans le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9pondu favorablement \u00e0 une interpellation demandant un registre, une statistique des agressions homophobes...et bien selon l'aargauer zeitung, le projet a \u00e9t\u00e9 tout simplement enrerr\u00e9 dans le plus profond silence...\r\n*** C'est un vrai coup de frein qui donn\u00e9 par la ville de Lausanne. Un coup de frein dans les permis de construire...\r\nDOM  Et la tendance donn\u00e9e dans 24 Heures est \u00e9loquente. \r\nSi on regarde depuis une ann\u00e9e, la municipalit\u00e9 a refus\u00e9 pluss de permis de construire \u00e0 des priv\u00e9s, que durant les cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\nEn mati\u00e8re d'urbanisme, les autorit\u00e9s lausannoises sont soutenues par le conservateur cantonal, et par les juges f\u00e9d\u00e9raux. \r\nL'id\u00e9e, c'est de soutenir le d\u00e9veloppement de la ville, tout en restant extr\u00eamement attentifs au patrimoine. \r\nUn coup de frein, qui devrait inciter les propri\u00e9taires \u00e0 bien soigner l'aspect patrimonial de leurs projets \u00e0 l'avenir. \r\nSANDRA  de Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich o\u00fc des appartements bon march\u00e9  de la ville se retrouvent sur air-bnb:\" un bel oeil au beurre noir\" note  la NZZ. et puis ce record en Argovie: 7323 appartements vides, du jamais vu....\r\n*** Zurich, c'est aussi la ville o\u00f9 si\u00e8ge le groupe de presse Tamedia. Sa volont\u00e9 de r\u00e9organiser les r\u00e9dactions suisses al\u00e9maniques inqui\u00e8te les employ\u00e9s.  \r\nDOM  La d\u00e9cision finale est attendue pour le 29 ao\u00fbt. \r\nEt les rumeurs vont bon train, depuis que Tamedia a fait savoir qu'il \u00e9laborait diff\u00e9rents sc\u00e9narios. \r\nIl pourrait s'agir de la plus importante attaque contre la diversit\u00e9 de la presse que la Suisse ait jamais vue, de l'avis du courrier. \r\nL'une des options sur la table, ce serait un cahier commun pour les rubriques internationales, \u00e9conomiques et culturelles.\r\nLe personnel du Tages-Anzeiger, du Bund, de la Berner Zeitung, des trois quotidiens r\u00e9gionaux zurichois, ainsi que des journaux li\u00e9s \u00e0 la Berner Zeitung, tous ces employ\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 exclus des discussions, et sont \u00e9videmment tr\u00e8s inquiets pour leur avenir. \r\n*** O\u00f9 est donc pass\u00e9 le feu sacr\u00e9, pour les jeux olympiques 2026? Cette question est pos\u00e9e par le Matin...\r\nDOM Le Matin, qui l'affirme: les nouveaux conseillers d'Etat valaisans sont bien frileux, avec la candidature de Sion. \r\nUne frilosit\u00e9 qui se per\u00e7oit par exemple chez Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, quand il dit que pour l'instant, il soutient seulement l'analyse d'une candidature. \r\nUn contraste avec Christian Constantin. Lui, il y croit dur comme fer.\r\nSANDRA  dur...ou plut\u00f4t solide  comme fer on aimerait qu'il soit: ...le dos de roger Federer, omnipr\u00e9sent dans la presse parce comme le r\u00e9sume blick \"il n'y a que la sant\u00e9 qui peut stopper roger\"....", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8827454", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-15T06:45:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-15T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8827468", "ece-8827454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T15:38:35Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHeures 46 l'heure de retrouver notre revue de presse romande et al\u00e9manique avec vous, Sandra Timmer lit Dominique Choffat et on d\u00e9marre avec ce coup de gueule de 2 chirurgiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans les visc\u00e8res, ils appellent \u00e0 cr\u00e9er cinq grands centres nationaux Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\n5 centres de chirurgie visc\u00e9rale au lieu de 40 \u00e0 60 sites, comme c'est le cas aujourd'hui, cet appel \u00e0 concentrer les comp\u00e9tences \u00e9mane de deux grands sp\u00e9cialistes du domaine, l'un est au CHUV l'autre \u00e0 Z\u00fcrich, ils sont tr\u00e8s critiques sur les normes en vigueur aujourd'hui, les op\u00e9rations qui touchent le pancr\u00e9as, le zoo, le foie, h\u00e9 bien toutes ces op\u00e9rations sont tr\u00e8s complexes et risqu\u00e9es, trop d'h\u00f4pitaux continuent \u00e0 les faire c'est dangereux et nuisible, les mots sont forts, vous l'admettrez, alors tout le monde n'est pas de cet avis d'autres professeurs argumentent en faveur des plus petits centres qui peut faire la grande qualit\u00e9 c'est un vaste d\u00e9bat qui a court pour fixer le nombre minimal d'op\u00e9rations \u00e0 assurer l'\u00e9ditorialiste de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve aimerait des normes qui pensent en 1er lieu aux patients et \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nAlors on va essayer de faire une transition habile des visc\u00e8res \u00e0 l'estomac, on passe \u00e0 l'estomac avec la viande halal et casher, dont l'importation devrait \u00eatre heureux interdite en Suisse, \u00e0 ce qu'on lit dans la presse al\u00e9manique Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [95%] :\r\nOui, oui, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, c'\u00e9tait en juin dernier lors de la session d'\u00e9t\u00e9 du parlement, le socialiste bernois Matthias Aebischer dans une interpellation demande que la suisse interdise l'importation de viande d'animaux tortur\u00e9s alors beaucoup parl\u00e9 de foie gras, des craintes des adeptes de ne plus o\u00f9 trouver dans notre pays, mais voil\u00e0 qu'aujourd'hui, on apprend dans le Tages-Anzeiger et le Bund que Matthias Aebischer visait aussi clairement la viande halal et casher et appui de poids trois organisation de protection des animaux regroup\u00e9s sous alliance animale le rejoigne qu'on puisse torturer des animaux au nom de la libert\u00e9 religieuse, ce n'est pas possible, affirme haut et fort la pr\u00e9sidente Katharina B\u00fcttiker non, non, non, r\u00e9pond l'\u00e9ditorialiste des deux quotidiens interdire l'importation, ce serait une ing\u00e9rance totalement disproportionn\u00e9e dans la libert\u00e9 religieuse de toute une communaut\u00e9 et certainement unique au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [98%] :\r\nOn parle \u00e9galement d'une mosqu\u00e9e dans la presse du jour une mosqu\u00e9e progressiste qui a de la peine \u00e0 faire son chemin en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [92%] :\r\nUne mosqu\u00e9e o\u00f9 hommes, femmes homosexuelles ou encore transgenre prient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, comme c'est le cas depuis cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Berlin, h\u00e9 bien on on est encore loin, selon la regarde \u00e7a \u00e9tonne Yasmine Elson b\u00e2ti B\u00e2loise aux origines \u00e9gyptienne qui \u00e9tait \u00e0 Berlin pour l'inauguration, met toute son \u00e9nergie dans un projet similaire en suisse non de code offene mosqu\u00e9e schweiz mosqu\u00e9e ouverte suisse, alors il y aura bien une pri\u00e8re commune le 15 septembre prochain \u00e0 la 5 Tanaka de Z\u00fcrich, par contre, d'un lieu fixe, on en est encore tr\u00e8s loin et encore tout r\u00e9cemment, un projet a capot\u00e9 ou par manque d'entente domage pour l'\u00e9ditorialiste, il est clair qu'en pratiquant une religion progressiste, ils pourraient changer la mauvaise image de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [94%] :\r\nEt en restant en lien avec une mosqu\u00e9e, mais du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, cette fois -ci la Tribune de Gen\u00e8ve a pu se procurer deux lettres adress\u00e9es \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet de lettres s\u00e9v\u00e8res envoy\u00e9es par l'autorit\u00e9 cantonale de surveillance des fondations qui pointent du doigt la mauvaise gestion de la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve alors plusieurs points posent probl\u00e8me, que ce soit l'existence d'une caisse noire pour des dons certains frais pay\u00e9s au directeur de cette fondation par exemple ses primes d'assurance maladie, ou encore des pr\u00eats accord\u00e9s \u00e0 certains collaborateurs la Tribune de Gen\u00e8ve donne aussi la parole au directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette mosqu\u00e9e, nous n'avons rien \u00e0 cacher, plaide Ahmed Bayarri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi, non, rien \u00e0 cacher, par contre, ils perdent des soutiens de taille, ce sont les tireurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [94%] :\r\nLes tireurs en col\u00e8re contre le durcissement de la loi sur les armes de l'Union europ\u00e9enne au printemps dernier, on s'en souvient, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du parlement les avait suivi dans leurs craintes d'\u00eatre carr\u00e9ment trait\u00e9s comme des criminels ou des djihadistes et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, selon la NZZ \u00e0 part l'UDC pratiquement tous les parlementaires bourgeois se range derri\u00e8re la proposition tr\u00e8s pragmatique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral unique Pierre d'achopement qui subsiste, celui qui veut garder son arme militaire doit s'inscrire dans une soci\u00e9t\u00e9 de tire, on doit l'avaler cons\u00e8de la PLR Corina Eichenberger par contre, pour l'\u00e9ditorialiste du journal, c'est claire en maintenant leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, h\u00e9 bien les tireurs se tirent une balle dans le pied, mais \u00e7a ne me dire autre combat dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale les droits ou plut\u00f4t la d\u00e9fense des homosexuels et des transgenres il y a 2 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9pondu favorablement \u00e0 une interpellation demandant un registre une statistique des agressions homophobes et bien selon la regarde feuilleton, le projet a \u00e9t\u00e9 tout simplement enterr\u00e9es dans le plus profond silence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [94%] :\r\nEt c'est un vrai coup de frein qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la ville de Lausanne, un coup de frein dans les permis de construire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [94%] :\r\nOui, la tendance donn\u00e9e par 24 heures est \u00e9loquente : si on regarde depuis une ann\u00e9e, la municipalit\u00e9 a refus\u00e9 pluss de permis de construire \u00e0 des priv\u00e9s que durant les 5 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, en mati\u00e8re d'urbanisme, les autorit\u00e9s lausannoises sont soutenues par le conservateur cantonal et par les juges f\u00e9d\u00e9raux, l'id\u00e9e c'est de d\u00e9velopper la ville tout en restant extr\u00eamement attentifs au Patrimoine, un coup de frein, donc qui devrait inciter les propri\u00e9taires \u00e0 bien soigner l'aspect patrimonial de leurs projets, \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [95%] :\r\nAlors de Lausanne \u00e0 Z\u00fcrich o\u00fc des appartements bon march\u00e9 de la ville se retrouvent sur air- BNB il a bel oeil au beurre noir, note la NZZ et puis ce record en Argovie 7323 appartements vides, c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\nAvis aux amateurs, si voulez d\u00e9m\u00e9nager en Argovie Z\u00fcrich et homme de d'Argovie, on passe \u00e0 Z\u00fcrich, c'est aussi la ville o\u00f9 si\u00e8ge le groupe de presse Tamedia sa volont\u00e9 de r\u00e9organiser les r\u00e9dactions suisses al\u00e9maniques inqui\u00e8te les employeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [93%] :\r\nLa d\u00e9cision finale est attendue pour le 29 ao\u00fbt prochain, on y est presque, les rumeurs vont bon train depuis que Tamedia a fait savoir qu'il \u00e9laborait diff\u00e9rents sc\u00e9narios, il pourrait s'agir de la plus importante attaque contre la diversit\u00e9 de la presse que la Suisse ait jamais vu de l'avis du courrier, l'une des options sur la table, ce serait un cahier commun pour les rubriques internationales \u00e9conomiques et culturelles, le personnel du Tages-Anzeiger du Bund de la Bernard Zeitung des trois quotidiens r\u00e9gionaux z\u00fcrichois, ainsi que des journaux li\u00e9s \u00e0 la Bernard Zeitung, \u00e7a fait du monde, h\u00e9 bien tous ces employ\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 exclus des discussions et sont \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s inquiets pour leur avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [92%] :\r\nEt puis cette question pour terminer : o\u00f9 est donc pass\u00e9 le feu sacr\u00e9 pour les Jeux olympiques 2026, cette question est pos\u00e9e par le Matin Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [94%] :\r\nLe Matin qui l'affirme : les nouveaux conseillers d'\u00c9tat valaisans sont bien frileux avec la candidature de Sion une frilosit\u00e9 qui se per\u00e7oit par exemple chez Fr\u00e9d\u00e9ric Favre quand il dit que, pour l'instant, il soutient seulement l'analyse d'une candidature un contraste avec un certain Christian Constantin, lui, il y croit dur comme fer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [92%] :\r\nDur ou plut\u00f4t solide comme fer on aimerait qu'il soit, c'est bien sur le dos de Roger Federer, omnipr\u00e9sent dans la presse aujourd'hui, parce que, comme le r\u00e9sume blick il n'y a que la sant\u00e9 qui peut stopper notre Roger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [83%] :\r\nComme on le dit que tant qu'on a la sant\u00e9 tout voir merci beaucoup Dominique Choffat Sandra Timmer lit on va du c\u00f4t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-15T05:16:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCCC750A-69F7-448E-812E-D4A9A0CB51FF", "internalArchiveId": "CCCC750A-69F7-448E-812E-D4A9A0CB51FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet devra concilier campagne et Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bat son plein. Les trois candidats PLR s'activent pour convaincre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. Pierre Maudet doit combler un manque de visibilit\u00e9 \u00e0 Berne et concilier son activit\u00e9 de conseiller d'Etat et la campagne.\r\n\r\n* * Dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet devra concilier campagne et Conseil d'Etat  \r\nLa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bat son plein...\r\nOn a vu hier les candidats Ignazio Cassis et Pierre Maudet au March\u00e9 Concours de Saignel\u00e9gier... un nouveau bain de foule, apr\u00e8s celui du Festival du film de Locarno... \r\nMais \u00e7a c'est la pointe visible de l'iceberg. Car les candidats s'activent surtout en sous-marin, pour convaincre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux... C'est notamment le cas de Pierre Maudet, qui doit combler un certain manque de visibilt\u00e9 \u00e0 Berne. Mais il doit aussi, Guillaume Rey, concilier son activit\u00e9 de conseiller d'Etat ET la campagne.\r\nC'est vrai... et pour l'instant Pierre Maudet a trouv\u00e9 un moyen simple de g\u00e9rer \u00e7a: il est en vacances... des vacances avec des parlementaires plut\u00f4t qu'en famille donc... mais il n'a pas vraiment le choix: il sait qu'il n'a pas de temps \u00e0 perdre pour se faire conna\u00eetre, lui qui fait toujours figure d'outsider dans cette \u00e9lection. \r\nDu Jura, o\u00f9 il \u00e9tait hier (dim), il a donc imm\u00e9diatement pris la direction de la Suisse al\u00e9manique... il y restera jusqu'\u00e0 jeudi soir et la fin de ses vacances... et Pierre Maudet n'est d'ailleurs pas le seul \u00e0 avoir pris cong\u00e9 pour cette campagne... ils sont quelques uns dans sa garde rapproch\u00e9e \u00e0 l'avoir fait... \u00e0 l'image d'un certain S\u00e9bastien Leprat, responsable des relations ext\u00e9rieures \u00e0 l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, mais bien connu \u00e0 Berne pour avoir exerc\u00e9 au sein.. du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances.  \r\n*** Pour Pierre Maudet, \u00e7a pourrait donc se compliquer d\u00e8s vendredi et son retour au Conseil d'Etat....\r\nOui, d\u00e8s vendredi, il faudra r\u00e9ellement concilier la fonction de ministre ET la campagne... Pas un probl\u00e8me aux yeux de la majorit\u00e9 des pr\u00e9sidents de partis genevois que nous avons contact\u00e9s. ils rappellent que la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est plut\u00f4t courte...seul l'UDC a des doutes et estime que la fonction de Conseiller d'Etat risque d'en p\u00e2tir. Quant au Gouvernement lui-m\u00eame, il n'y voit pas de probl\u00e8me... son pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Longchamp, PLR lui aussi, pr\u00e9cise qu'un ministre peut g\u00e9rer son emploi du temps comme bon lui semble... Mani\u00e8re de dire qu'il peut, s'il le souhaite, d\u00e9gager du temps pour faire campagne... mais en faisant bien attention \u00e0 ne pas employer les moyens de l'Etat \u00e0 des fins personnelles.\r\n*** Et sur ce plan-l\u00e0, pas de probl\u00e8me en vue?\r\nL'\u00e9quipe de campagne de Pierre Maudet se veut en tout cas rassurante: tout sera fait pour que la candidature ne pr\u00e9t\u00e9rite pas le fonctionnement du Conseil d'Etat... Pour l'instant, le camp Maudet est \u00e9galement le seul \u00e0 \u00e9voquer un budget de campagne: 20'000 francs... 10'000 de la poche du candidat... et 10'000 amen\u00e9s par le PLR genevois... \u00e7a a servi \u00e0 financer la traduction en plusieurs langues de sa \"vision pour la Suisse\", le programme pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re... une enveloppe qui financera aussi les frais occasionn\u00e9s par ces p\u00e9riples outre-Sarine... des voyages en Suisse al\u00e9manique qui ne sont pas termin\u00e9s... Hasard du calendrier, l'agenda du conseiller d'Etat pr\u00e9voit d'autres d\u00e9placements la semaine prochaine... En d\u00e9but de semaine au  Tessin, avec un s\u00e9minaire du d\u00e9partement...et d\u00e8s mercredi dans le canton de Berne dans le cadre d'un autre s\u00e9minaire, du Gouvernement genevois cette fois... L'occasion forc\u00e9ment de croiser quelques grands \u00e9lecteurs.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825378", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pierre Maudet devra concilier campagne et Conseil d'Etat / FOR_2017-08-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.08.2017"], "alternativeSummary": ["La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bat son plein. Les trois candidats PLR s'activent pour convaincre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. Pierre Maudet doit combler un manque de visibilit\u00e9 \u00e0 Berne et concilier son activit\u00e9 de conseiller d'Etat et la campagne."], "variantIds": ["ece-8825378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:42Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n3, on va revenir en Suisse et s'int\u00e9resser \u00e0 cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui bah qui bat son plein, on a vu hier son survient, les candidats Ignazio Cassis et Pierre Maudet homme qui est au March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier, c'est un nouveau bain de foule, apr\u00e8s celui du Festival du film de Locarno, mais \u00e7a c'est ce qu'on peut dire la pointe visible de l'iceberg, car les candidats s'activent, surtout en sous- marin pour convaincre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, les 246 ce sont eux qui votent, c'est notamment le cas de Pierre Maudet, qui doit combler un certain manque de visibilit\u00e9 \u00e0 Berne, mais il doit aussi Guillaume Rey concilier son activit\u00e9 de conseiller d'\u00c9tat, et sa compagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nC'est vrai, et pour l'instant, Pierre Maudet a trouv\u00e9 un moyen simple de g\u00e9rer \u00e7a, il est en vacances, des vacances avec des parlementaires, plut\u00f4t qu'en famille, donc, mais il n'a pas vraiment le choix : Pierre Maudet il sait qu'il n'a pas de temps \u00e0 perdre pour se faire conna\u00eetre, lui qui fait toujours figure d'outsider dans cette \u00e9lection du Jura o\u00f9 il \u00e9tait hier le Genevois a donc imm\u00e9diatement pris la direction de la Suisse al\u00e9manique il y restera jusqu'\u00e0 jeudi soir et la fin de ses vacances et dans la garde rapproch\u00e9e de Pierre Maudet, ils sont \u00e9galement quelques-uns \u00e0 avoir utilis\u00e9 un cong\u00e9 pour faire campagne avec leur candidat \u00e0 l'image de S\u00e9bastien Le Prat, responsable des relations ext\u00e9rieures \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, il est connu \u00e0 Berne pour avoir exerc\u00e9 au sein du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\n\u00c9ric Eveline Widmer-Schlumpf et pour Pierre Maudet, \u00e7a pourrait donc se se compliquer d\u00e8s vendredi et son retour au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [96%] :\r\nOui d\u00e8s vendredi il faudra concilier un poste de ministre \u00e0 100 pourcent et et la campagne, pas un probl\u00e8me aux yeux de la majorit\u00e9 des pr\u00e9sidents de partis Genevois que nous avons contact\u00e9s, ils rappellent que la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est plut\u00f4t courte, seule l'UDC a des doutes, elle estime que la fonction de conseiller d'\u00c9tat risque d'en p\u00e2tir, quant au gouvernement lui- m\u00eame, h\u00e9 bien il n'y voit pas de probl\u00e8me, son pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Longchamp PLR lui aussi pr\u00e9cise qu'un ministre peut g\u00e9rer son emploi du temps comme bon lui semble, Mani\u00e8re de dire qu'il peut s'il le souhaite d\u00e9gager du temps pour faire campagne, mais en faisant bien attention \u00e0 ne pas employer les moyens de l'\u00c9tat \u00e0 des fins personnelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [88%] :\r\nEt sur ce plan- l\u00e0, Guillaume, pas de probl\u00e8me en vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nL'\u00e9quipe de campagne de Pierre Maudet se veut en tout cas, rassurante, tout sera fait pour que la candidature ne pr\u00e9t\u00e9rite pas le fonctionnement du Conseil d'\u00c9tat pour l'instant le camp Maudet est le seul \u00e0 \u00e9voquer un budget de campagne 20000 francs 10000 de la poche du candidat lui- m\u00eame et 10000 amen\u00e9s par le PLR, Genevois, \u00e7a a servi notamment \u00e0 financer la traduction en plusieurs langues, de la vision pour la Suisse, le programme pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re une enveloppe qui financera aussi les frais occasionn\u00e9s par ces fameux p\u00e9riples outre- Sarine des voyages qui ne sont d'ailleurs pas termin\u00e9s Hasard du calendrier, l'agenda du conseiller d'\u00c9tat Genevois pr\u00e9voit d'autres d\u00e9placements la semaine prochaine en d\u00e9but de semaine ce en d\u00e9but de semaine, ce sera au Tessin avec un s\u00e9minaire de son d\u00e9partement et d\u00e8s mercredi, dans le canton de Berne pour un s\u00e9minaire du gouvernement Genevois cette fois l'occasion forc\u00e9ment de croiser quelques parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [94%] :\r\nMerci Guillaume Rey pour certains agenda du candidat Pierre Maudet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1047A81-054D-4705-B87C-1C86621D4326", "internalArchiveId": "A1047A81-054D-4705-B87C-1C86621D4326", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le lancement de la campagne de l'USAM contre la r\u00e9forme des retraites fait un flop", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "L'USAM et le comit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel contre la r\u00e9forme des retraites avaient annonc\u00e9 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pour le lancement de leur campagne. Au final, rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n* * Le lancement de la campagne de l'USAM contre la r\u00e9forme des retraites fait un flop  \r\n*** Un terrible rattage de communication: c'est la sc\u00e8ne qu'ont offerte cet apr\u00e8s-midi l'USAM et le comit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel contre la r\u00e9forme des retraites. Pour le grand jour du lancement de leur campagne, ils avaient invit\u00e9 \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 16h sur la place f\u00e9d\u00e9rale. Mais au final, Alexandra Richard: rien... Ni spectacle, ni spectateurs:\r\nAu th\u00e9\u00e2tre, on appelle \u00e7a un bide. C'est l'exp\u00e9rience qu'ont v\u00e9cue tout \u00e0 l'heure les apprentis communicants de la campagne contre Pr\u00e9voyance 2020. Ils avaient convi\u00e9 pompeusement \u00e0 une \"pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre\". \r\nA 16h, tous les m\u00e9dias \u00e9taient l\u00e0, cam\u00e9ras, appareils photo et micros ouverts. Curieux de d\u00e9couvrir une nouvelle forme de communication. \r\nMais rien. Juste quelques politiciens, en rang d'oignons sur la sc\u00e8ne, qui d\u00e9roulent leurs arguments contre la r\u00e9forme. Trois morceaux live, avec le conseiller national PLR Andrea Caroni \u00e0 la batterie. Et c'est tout. \r\nTr\u00e8s peu de spectateurs aussi. A part les opposants eux-m\u00eames et quelques touristes japonais attir\u00e9s par la barbe \u00e0 papa gratuite.\r\nPourtant, Alexandra, l'invitation parlait bien d'un spectacle, une version th\u00e9\u00e2trale des vid\u00e9os enregistr\u00e9es par le m\u00eame comit\u00e9...\r\nOui, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 la presse, avec l'annonce du casting. La pr\u00e9sidente des femmes PLR Doris Fiala aurait laiss\u00e9 tomber son tailleur pour jouer les voleuses de rentes, gangster, terreur de la jeunesse. Et l'UDC Erich Hess, le passant d\u00e9sabus\u00e9 au caf\u00e9 du commerce. \r\nC'\u00e9tait sans grandes attentes... quelque chose, qui se rapprocherait du spectacle du choeur mixte local... Les com\u00e9diens amateurs \u00e9taient l\u00e0. \r\nDoris Fiala avait m\u00eame emport\u00e9 sa perruque blonde. Elle attendait en coulisses. Et n'\u00e9tait de toute \u00e9vidence pas inform\u00e9e qu'elle n'allait pas monter sur les planches pour tenir son r\u00f4le.\r\nAlors que s'est-il pass\u00e9 entretemps? Est-ce que le mettteur en sc\u00e8ne a renonc\u00e9 par crainte du flop?\r\nPeut-\u00eatre. Jouer les apprentis com\u00e9diens, c'est risqu\u00e9. On peut y perdre sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et l'effet, pour la campagne, pourrait \u00eatre contre-productif. Un instant, on imagine que les communicants du comit\u00e9 ont retrouv\u00e9 la raison et renonc\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e. Mais non. Le responsable de l'\u00e9v\u00e9nement m'explique que c'est bien l\u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu. Les politiciens ont encore plant\u00e9 quelques clous au final dans une figurine en bois. Symbolique contre la r\u00e9forme. Mais on se demande si, pour le grand jour, au lancement de la campagne, ce n'est pas surtout leur objectif qu'ils ont crucifi\u00e9, sacrifi\u00e9, sur l'autel du ridicule.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825372", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le lancement de la campagne de l\u2019USAM contre la r\u00e9forme des retraites fait un flop / FOR_2017-08-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.08.2017"], "alternativeSummary": ["L'USAM et le comit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel contre la r\u00e9forme des retraites avaient annonc\u00e9 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pour le lancement de leur campagne. Au final, rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu."], "variantIds": ["ece-8825372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:42Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 36 on ouvre une page consacr\u00e9e \u00e0 l'avenir de la pr\u00e9voyance vieillesse on vote le 24 septembre en Suisse, on va \u00e9voquer l'histoire justement de de de l'AVS avec Mathieu Laine que Robert tout de suite, mais avant on va s'int\u00e9resser \u00e0 ce terrible ratage de communication de l'USAM du comit\u00e9 interr\u00e9gional contre la r\u00e9forme des retraites, c'est aujourd'hui le grand jour du lancement de leur campagne, ils avaient invit\u00e9 \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait \u00e0 16 heures sur la place f\u00e9d\u00e9rale mais, au final, Alexandra Richard rien Ni spectacle ni spectateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nEt au th\u00e9\u00e2tre on appelle \u00e7a un bide, c'est l'exp\u00e9rience qu'ont v\u00e9cu tout \u00e0 l'heure, les apprentis communicants de la campagne contre Pr\u00e9voyance 2020 ils avaient convi\u00e9 pompeusement \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 16 heures, tous les m\u00e9dias \u00e9taient l\u00e0, cam\u00e9ras, appareils photo micro ouvert, curieux de d\u00e9couvrir cette nouvelle forme de communication mais rien, juste quelques politiciens en rang donnions sur la sc\u00e8ne qui d\u00e9roulent leurs arguments contre la r\u00e9forme trois, morceaux de musique Live avec le conseiller national PLR Andr\u00e9a Caroni \u00e0 la batterie et c'est tout, tr\u00e8s peu de spectateurs aussi, \u00e0 part les opposants eux- m\u00eames et quelques touristes japonais, attir\u00e9s par la barbe qui \u00e9tait gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [91%] :\r\n\u00e7a marche toujours, la barbe \u00e0 papa, pourtant, Alexandra l'invitation parlait bien dans spectacle une version th\u00e9\u00e2trale des des fameuses vid\u00e9os enregistr\u00e9es par ce m\u00eame communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nLe comit\u00e9 oui, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 la presse avec m\u00eame l'annonce du casting, la pr\u00e9sidente des Femmes PLR Doris Fiala aurait laiss\u00e9 son tailleur pour jouer les voleuses de rentes ou gangster terreur de la jeunesse et l'UDC Erich Hess le passant d\u00e9sabus\u00e9 au caf\u00e9 du commerce, c'\u00e9tait sans grandes attentes quelque chose qui se rapprocherait du spectacle du choeur mixte local Les com\u00e9diens amateurs \u00e9taient l\u00e0, Doris Fiala avait m\u00eame emport\u00e9 sa perruque blonde elle attendait en coulisses et n'\u00e9tait de toute \u00e9vidence pas inform\u00e9e qu'elle n'allait pas monter sur les planches aujourd'hui pour pour tenir son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [94%] :\r\nAlors que s'est -il pass\u00e9 entre- temps est -ce que le metteur en sc\u00e8ne a renonc\u00e9 par par crainte du flop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre jouer les apprentis com\u00e9diens c'est risqu\u00e9, on peut y perdre sa cr\u00e9dibilit\u00e9, l'effet pour la campagne pourrait \u00eatre contre- productif, un instant, on imagine alors que les communicants du comit\u00e9 ont retrouv\u00e9 la raison et renonc\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e, mais non, le responsable de l'\u00e9v\u00e9nement, explique que c'est bien l\u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, les politiciens ont encore plant\u00e9 quelques clous au final dans une figurine en bois symbolique contre la r\u00e9forme mais on se demande si pour ce grand jour, le lancement de la campagne, ce n'est pas surtout leur objectif, qu'ils ont crucifi\u00e9 sacrifi\u00e9 sur l'autel du ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [90%] :\r\nAlexandra Richard qui donc aller au spectacle \u00e0 16 heures sur la place f\u00e9d\u00e9rale alors je lui dit -on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-646570B1-4FAB-4F9E-900E-F0B365377920", "internalArchiveId": "646570B1-4FAB-4F9E-900E-F0B365377920", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olivier Fran\u00e7ais et Matthias Reynard d\u00e9battent de l'harmonisation de l'acc\u00e8s au gymnase", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "Selon Franz Eberle, professeur de p\u00e9dagogie au niveau gymnasial, l'\u00e9galit\u00e9 des chances n'est pas respect\u00e9e en Suisse pour acc\u00e9der aux \u00e9tudes gymnasiales. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan.\r\n\r\n* * Olivier Fran\u00e7ais et Matthias Reynard d\u00e9battent de l'harmonisation de l'acc\u00e8s au gymnase L'\u00e9galit\u00e9 des chances n'est pas respect\u00e9e en Suisse pour acc\u00e9der aux \u00e9tudes gymnasiales. C'est le cri du coeur d'un al\u00e9manique, aujourd'hui dans la NZZ. Franz Eberle, professeur de p\u00e9dagogie au niveau gymnasial d\u00e9nonce un syst\u00e8me \u00e0 plueiurs vitesses selon les cantons. A Gen\u00e8ve, la moyenne des notes obtenues dans l'ann\u00e9e suffit pour acc\u00e9der au lyc\u00e9e, gymnase ou coll\u00e8ge, selon l'appellation des cantons. Tandis qu'\u00e0 St Gall, il faut passer un examen d'admission.\r\nAlors faut-il harmoniser au maximum l'enseignement... y compris au niveau secondaire, comme on le fait pour les degr\u00e9s primaires? Ou laisser les cantons faire au nom du f\u00e9d\u00e9ralisme, et peu importe les in\u00e9galit\u00e9s ...\r\nPour en parler, nous recevons Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois\r\nEt Matthias Reynard, conseiller national socialiste valaisan  ...\r\n Mathias Reynard...\r\nConseiller national valaisan socialiste... enseignant et membre de la commission de l'enseignement du conseil national...\r\nDIRECT ** 40\r\nUn romand a plus de chances d'acc\u00e9der aux \u00e9tudes gymnasiales qui m\u00e8nent \u00e0 la voie universitaire qu'un al\u00e9manique, vous partagez ce constat ?\r\nCes in\u00e9galit\u00e9s, existent-elles aussi en Suisse romande ?\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 harmoniser l'enseignement primaire, \u00e7a cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 beaucoup de tensions en Suisse al\u00e9manique, les cnatons tiennent \u00e0 leurs pr\u00e9rogatives,  vous voulez d\u00e9j\u00e0 vous attaquer au niveau secondaire\r\nDerrii\u00e8re ce d\u00e9bat, il y a les diff\u00e9rents mod\u00e8les de formation. On n'arr\u00eate pas de vanter notre mod\u00e8le d'apprentissage, bon pour notre \u00e9conomie. Rendre plus difficile l'acc\u00e8s au gymase permet aussi de mieux valoriser l'apprentissage ... \r\nChaque canton a ses particularit\u00e9s, son terreau \u00e9conomique, les besoins de ses entreprises: n'est-il pas normal qu'il mette en place son propre syst\u00e8me de formation et de s\u00e9lection ?\r\n Olivier Fran\u00e7ais...\r\nConseiller aux Etats lib\u00e9ral-radical... et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral...\r\nDIRECT STUDIO LSNE ** 01)\r\nOlivier Fran\u00e7ais, est-il normal qu'un \u00e9colier suisse soit d\u00e9savantag\u00e9 pour acc\u00e9der aux \u00e9tudes post obligatoires, juste en fonction du canton o\u00f9 il habite ...\r\n(Selon Franz Eberle, le professeur de p\u00e9dagogie interview\u00e9 dans la NZZ,  les exigences sont plus \u00e9lev\u00e9es dans les cantons qui pratiquent l'examen d'admission que dans les autres ...)\r\nCa ne vous d\u00e9range pas que les Romands aient plus facilement acc\u00e8s aux \u00e9tudes gymnasiales que les al\u00e9maniques ? A cause de cet examen d'entr\u00e9e que certains cantons pratiquent ?\r\n- Pour une harmonisation de l'enseignement efficace et \u00e9quitable... ne faudrait-il pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'en m\u00eale... et impose les r\u00e9formes par le haut?\r\nDans certains cantons, les \u00e9tudes gymnasiales durent 4 ans, dans d'autres 3 ans, autant de mod\u00e8les, voil\u00e0 qui ne facilite pas la mobilit\u00e9 d'un \u00e9tudiant ...\r\nLe syst\u00e8me de l'examen d'entr\u00e9e favorise aussi les in\u00e9galit\u00e9s, entre els \u00e9coliers qui peuvent se payer des cours d'appui et les autres pour y arriver ...n \r\nEst-ce que dans le fond, limiter l'acc\u00e8s au gymnase, ce n'est pas aussi favoriser l'apprentissage ? Un mod\u00e8le de formation important qui fait aussi le succ\u00e8s de notre pays ?\r\n- Sans aller jusqu'\u00e0 une harmonisation avec un syst\u00e8me de gymnase unique pour tous les cantons... ne faudrait-il pas au moins un socle commun... comme par exemple le m\u00eame nombre d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes? ou les m\u00eames examens?", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825381", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Olivier Fran\u00e7ais et Matthias Reynard d\u00e9battent de l'harmonisation de l'acc\u00e8s au gymnase / FOR_2017-08-14T18:14:00_developpement-8", "Forum du 14.08.2017"], "alternativeSummary": ["Selon Franz Eberle, professeur de p\u00e9dagogie au niveau gymnasial, l'\u00e9galit\u00e9 des chances n'est pas respect\u00e9e en Suisse pour acc\u00e9der aux \u00e9tudes gymnasiales. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan."], "variantIds": ["ece-8825381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:41Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 des chances n'est pas respect\u00e9e en Suisse pour acc\u00e9der aux \u00e9tudes gymnasiales c'est le cri du coeur d'un al\u00e9manique aujourd'hui dans la NZZ France Eberl\u00e9, professeur de p\u00e9dagogie au niveau gymnasial d\u00e9nonce un syst\u00e8me \u00e0 plusieurs vitesses selon les cantons et il donne l'exemple de Gen\u00e8ve o\u00f9 la moyenne des notes obtenues dans l'ann\u00e9e suffit pour acc\u00e9der au lyc\u00e9e gymnase au coll\u00e8ge, selon l'appellation des cantons tandis qu'\u00e0 Saint-Gall, il faut passer un examen d'admission, alors faut -il harmoniser au maximum l'enseignement y compris au niveau secondaire, comme on fait pour les degr\u00e9s primaires Ou laisser les cantons faire au nom du f\u00e9d\u00e9ralisme et peu importe les in\u00e9galit\u00e9s alors pour en parler, nous recevons Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois alors Olivier Fran\u00e7ais : est -il normal qu'un \u00e9colier suisse soit d\u00e9savantag\u00e9 pour acc\u00e9der aux \u00e9tudes postobligatoire juste en fonction du canton o\u00f9 il habite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nAlors pour ma part il y a pas de il y a pas de de discrimination, chacun s'organise comme il l'a bien envie de s'organiser, je dirais m\u00eame que ce que d\u00e9nonce l'auteur de de de ce texte profond le le contraire, la r\u00e9flexion qui s'est fait, en particulier en Suisse romande, dans lequel la note \u00e9tait importante et l'examen \u00e9tait surtout quelque chose qui \u00e9tait relativement traumatisante pour pour l'enfant pour l'\u00e9tudiant et qu'on pr\u00e9f\u00e9rait faire un jugement sur l'ann\u00e9e, non pas sur, sur l'examen voil\u00e0 donc on est ne notions compl\u00e8tement diff\u00e9rentes dans dans dans la r\u00e9flexion et la notion, la notion de l'acc\u00e8s, c'est un d\u00e9bat qui a lieu quasiment tous les ans il a une rentr\u00e9e scolaire, donc on parle un petit peu peut-\u00eatre des diff\u00e9rents des uns des autres, c'est la richesse de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [91%] :\r\nBon, le constat que fait quand m\u00eame Franz H\u00e9berl\u00e9, c'est que l\u00e0 o\u00f9 examen d'entr\u00e9e, il y a aussi une corr\u00e9lation entre le taux de r\u00e9ussite pour acc\u00e9der aux \u00e9tudes gymnasiales par rapport, o\u00f9 l\u00e0 il y a pas examen d'entr\u00e9e est -ce que finalement c'est aussi une mani\u00e8re de s\u00e9lectionner davantage de pratiquer ce type d'examen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nAlors, on peut sans aucun doute, supposez que apr\u00e8s le qualitatif, il y a le quantitatif et que cela peut g\u00e9n\u00e9rer alors des diff\u00e9rences sociales relativement important en tout cas pour cette fameuse et acc\u00e8s \u00e0 eau au gymnase, toute fa\u00e7on, \u00e0 un moment donn\u00e9, ce qui est tr\u00e8s important d'abord savoir l'acc\u00e8s \u00e0 la connaissance, \u00e7a me para\u00eet fondamental, et puis aussi un choix d'un d'un m\u00e9tier sous un cursus \u00e0 d\u00e9finir en principe la la personne qui d\u00e9cide de faire des \u00e9tudes de d\u00e9cider de son propre choix, si par hasard il a il \u00e9t\u00e9 mal \u00e9valu\u00e9s par le syst\u00e8me scolaire, il est directement sanctionn\u00e9e par ses \u00e9tudes universitaires ou dans ses examens professionnels donc ce d\u00e9bat est \u00e0 est \u00e0 mon avis un un faux d\u00e9bat et pour ma part en tout cas je combattrai le syst\u00e8me de la de la du concours pour acc\u00e9der au gymnase alors m\u00eame r\u00e9\u00e9valuation d'un d'un d'un \u00e9tudiant d'une \u00e9tudiante de faire pendant toute l'ann\u00e9e, la note est importante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nMatthias Reynard nous a rejoint, bonsoir, vous \u00eates conseiller national valaisan socialiste alors ce que dit Franz Weber laisser carr\u00e9ment \u00e0 plus de chances d'acc\u00e9der aux \u00e9tudes gymnasiales qui m\u00e8nent \u00e0 la voie universitaire qu'un al\u00e9manique, vous partagez ce constat, on a pas les m\u00eames chances selon o\u00f9 l'on vit en Suisse, d'acc\u00e9der aux \u00e9tudes qui par la suite, m\u00eame pas l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [88%] :\r\nLe constat, et m\u00eame au-del\u00e0 des r\u00e9gions \u00e9lus, vous avez au sein m\u00eame des r\u00e9gions linguistiques en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique, des syst\u00e8mes qui sont diff\u00e9rents des conditions d'acc\u00e8s qui sont diff\u00e9rentes, c'est notre syst\u00e8me tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste ou le l'\u00c9ducation \u00e9tant moins des comptes ont essentiellement \u00e7a toute une s\u00e9rie d'avantages, \u00e7a permet \u00e0 des content de d'apporter leur propre syst\u00e8me, \u00e7a permet de d'identifier aussi des bonnes pratiques et d'essayer de d'ensuite les \u00c9tats, on est partag\u00e9 dans dans les autres cantons \u00e7a a toutefois ses limites, l\u00e0 on on voit une, c'est une question d'\u00e9galit\u00e9 des chances, c'est vrai qu'on a des syst\u00e8mes qui sont assez diff\u00e9rents, comme monsieur Fran\u00e7ais moi je m'opposerai absolument un syst\u00e8me que je consid\u00e8re comme beaucoup plus rigide, voire beaucoup plus \u00e9litiste, qui se base sur des examens suppl\u00e9mentaires, je pense qu'on doit avoir une certaine souplesse, je suis enseignant au secondaire aussi rotation et je vois bien les difficult\u00e9s que peut avoir un \u00e9l\u00e8ve qui va se retrouver \u00e0 1/10\u00e8me de passer ou non on entr\u00e9e aussi au au coll\u00e8ge gymnase \u00e9galement le le lait avec les examens d'un travail toute la pression qu'il peut y avoir l\u00e0 o\u00f9 tout ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il faudrait, \u00e0 mon avis, avoir un syst\u00e8me qui donne le maximum de possibilit\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves de tenter leur chance dans des dans les diff\u00e9rentes voies qui peuvent les int\u00e9resser, c'est un \u00e2ge aussi o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves change beaucoup d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, ils peuvent gagner beaucoup en maturit\u00e9 et puis se r\u00e9v\u00e9ler ce passionn\u00e9 dans dans dans leurs \u00e9tudes et donc je pense qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 harmoniser les les pratiques sur tout le territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [90%] :\r\nCe qu'il faudrait, \u00e0 mon avis, c'est avoir une sorte de d\u00e9valuation de ces syst\u00e8mes et de leur de leur de leur efficacit\u00e9, on a ce ce sang toute l'issue coeur qui nous vient de ce ce p\u00e9dagogue en Suisse al\u00e9manique par rapport \u00e0 ces in\u00e9galit\u00e9s, j'ai d\u00e9pos\u00e9 r\u00e9cemment un postulat au Conseil national pour demander d'\u00e9valuer en Suisse, les syst\u00e8mes de d'\u00e9ducation du point de vue de l'\u00e9galit\u00e9 des chances, je trouve qu'on a une chance \u00e9norme dans notre pays d'avoir ces diff\u00e9rents syst\u00e8mes, puis ce serait int\u00e9ressant et \u00e7a a malheureusement jamais \u00e9t\u00e9 fait de fa\u00e7on s\u00e9rieuse, d'\u00e9valuer le point du point de vue de l'\u00e9galit\u00e9 des chances, le syst\u00e8me scolaire devant les bonnes pratiques de voir ce qui fonctionne bien, peut-\u00eatre, dans le canton de Vaud peut-\u00eatre en Valais, peut-\u00eatre dans certains cantons al\u00e9maniques et puis pouvoir partager ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 on est dans un processus d'harmonisation toute fa\u00e7on ce qui a \u00e9t\u00e9 voulue par le peuple suisse est dans notre Constitution qu'on doit tendre vers l'harmonisation, \u00e7a prend du temps, aujourd'hui, les discussions n'ont pas vraiment lieu dans les instances intercantonal sur ses conditions d'admission au coll\u00e8ge, tout le monde a l'air de bien s'arranger d'avoir des diff\u00e9rences en tout cas d'avoir une discussion et d'\u00e9valuer leur efficacit\u00e9, les diff\u00e9rents syst\u00e8mes \u00e7a y serais favorable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [87%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais au moins une discussion, une forme d'armes au bis pour passer, notamment pour la l'acc\u00e8s \u00e0 la voie apr\u00e8s gymnasiales la voix gymnasiales parce que finalement on voit bien d\u00e9cal\u00e9, grosse diff\u00e9rence donc les cantons \u00e7a ne facilite pas la mobilit\u00e9 et c'est pas forc\u00e9ment bon non plus pour les diff\u00e9rents cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [85%] :\r\n\u00e9coutez faudrait Jacques HarmoS aboutissent et puis arrive \u00e0 son son objectif puisque, rappelle quand m\u00eame qu'il y a une dizaine de cantons qui sont pas rentrer dans le syst\u00e8me, donc c'est assez dr\u00f4le de voir de la la, par la voix Suisse al\u00e9manique, donner des le\u00e7ons suisses romands, donc allons -y mais ce qui est c'est c'est un peu, c'est un peu rigolo pour part j'ai l'expert personnelle avec un de mes enfants, qui est partie de du canton de Vaud pour aller dans le canton de fuite, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent et \u00e9tudier aussi \u00e0 Z\u00fcrich probl\u00e8me c'est c'est \u00e7a c'est \u00e7a c'est bien pass\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 chaque personne s'adapte aussi aux r\u00e8gles et aux syst\u00e8mes du lieu, et \u00e7a, \u00e7a c'est important et puis c'est une richesse de de plus pour en tout cas, celui qui veut aller acqu\u00e9rir des connaissances ou autres, parce que dans dans sa r\u00e9gion, \u00e7a \u00e7a \u00e7a me para\u00eet son aventurisme finalement aller dans un endroit o\u00f9 c'est le plus favorable, on peut que recommander, vous savez, il y a, il y a l'imminente, fille d'un d'un socialiste que j'ai rencontr\u00e9 ce week- end, quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s connue quinqua d\u00e9cid\u00e9 que qu'un de ses enfants, \u00e0 les poursuivre une ann\u00e9e de de scolarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans dans le canton des Grisons, voil\u00e0, si on peut se donner cette opportunit\u00e9 ann\u00e9e \u00e0 nos jeunes aussi, les parents peuvent accompagner pour des raisons professionnelles ou je ne sais ou pr\u00e9sence de familles dans un comt\u00e9 enti\u00e8re pour s'enrichir de la culture, de l'autre, c'est, c'est fondamental, mais il a aussi quelque chose qui est int\u00e9ressant, je veux dire ce qui est important pour nous tous, c'est : y a -t-il quelqu'un ou un syst\u00e8me qui est plus performant que le n\u00f4tre donc cette discussion comme moi je n'entends pas mesur\u00e9 la allez allez fondamental pour tout simplement s'am\u00e9liorer et que ces discussions se fasse, elle existe, pas les accords inter- cantonaux, r\u00e9gionaux et on esp\u00e8re en tout cas que ces discussions vont continuer on aussi, on prend les diff\u00e9rents rapports du fait et f\u00e9d\u00e9ralisme ou l'Acad\u00e9mie des sciences, on parle toujours de ce dialogue et d'\u00e9change entre les hivers cit\u00e9 en les \u00e9coles polytechnique et entre les responsables politiques qui sont en charge de la formation et \u00e7a il faut poursuivre, j'irai m\u00eame l'institut institutionnalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [91%] :\r\nMatthias Reynard chaque canton a ses particularit\u00e9s, son terreau \u00e9conomique ces besoins aussi, hein, de, de, de, de son tissu \u00e9conomique alors -ce que c'est pas normal qu'il mette en place son propre syst\u00e8me de formation et de s\u00e9lection aussi peut-\u00eatre dans l'id\u00e9e de de limiter en fonction des besoins des besoins d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:54) [88%] :\r\nC'est un \u00e9quilibre \u00e0 trouver, je pense que Gall dans l'\u00e9cole obligatoire, on devrait avoir quand m\u00eame base similaire, c'est une question d'\u00e9galit\u00e9 des chances, c'est aujourd'hui que de nombreuses personnes pour des raisons professionnelles notamment doivent changer de content hein, la Suisse, on le dit souvent qu'un grand village, elle a la n\u00e9cessit\u00e9 de changer de cantons mais et r\u00e9guli\u00e8re de plus pendant vos 6 il faut pour les enfants, h\u00e9 bien ce soir ce sera possible soit facilit\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais par les autres alors des \u00e9changes linguistiques, c'est typiquement un domaine dans lequel on a un potentiel \u00e9norme et qui sous- estim\u00e9, qui est sous- utilis\u00e9e notamment par des obstacles administratifs des changements des des grandes diff\u00e9rences au niveau au niveau l\u00e9gislatif et et des exigences les cantons et \u00e7a a vraiment un potentiel d'am\u00e9lioration par des choses toutes simples, oui, il y a des discussions aujourd'hui, oui, c'est une priorit\u00e9 au niveau aussi de, de, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral Inter tr\u00e8s bien, on aimerait bien que \u00e7a aille un petit peu plus vite pour des r\u00e9sultats, des r\u00e9sultats qui sont plus plus plus positif et plus rapides et puis donc, tout \u00e7a, la vraie question pour moi, c'est vraiment une question d'\u00e9galit\u00e9 des chances, de laisser des possibilit\u00e9s \u00e0 tous les jeunes, les m\u00eames possibilit\u00e9s dans notre pays et d'\u00e9viter des voies trop rigides ou 15 dans telle ou telle voie en fonction d'un 10\u00e8me de notes, le plus important, je crois que c'est ne plus trouver voix dans lesquels ils sont, ils sont \u00e9panouis dans lesquels donne plaisir et c'est, c'est \u00e7a le r\u00f4le de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:16) [77%] :\r\n\u00e9tait de travail apr\u00e8s \u00e9quipe pas trouv\u00e9 travail apr\u00e8s c'est pas \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 vous savez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:21) [84%] :\r\nJ'ai fait des \u00e9tudes de lettres olivier tout le temps l'\u00eatre, faudrait pas, d'autant, pour ensuite les \u00e9tudes montrant l'\u00eatre, on a peu on acquiert toute une s\u00e9rie de de comp\u00e9tences qui sont utilisables dans de nombreux domaines, et c'est pas un secteur dans lequel on a de la difficult\u00e9, davantage que dans d'autres, \u00e0 trouver un emploi, donc voil\u00e0, on doit aussi maintenir cette id\u00e9e qu'il y a le savoir ce qui est important, qu'il ne doit pas \u00eatre uniquement conditionn\u00e9s \u00e0 des imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:47) [84%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s moderne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:50) [92%] :\r\nJe vous remercie et Matthias Reynard, je rappelle que vous \u00eates conseiller national socialiste valaisan je vous remercie \u00e9galement Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois, je souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national socialiste valaisan 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, Municipal LS, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8673EBDA-ACF4-4063-877B-2D47EE1298F2", "internalArchiveId": "8673EBDA-ACF4-4063-877B-2D47EE1298F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Schulz, Pr\u00e9sident du Parti social-d\u00e9mocrate d'Allemagne;Eric Vulliez, co-directeur de l'Eglise Protestante de Gen\u00e8ve;Jean Romain, philosophe, d\u00e9put\u00e9 PLR;Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, pr\u00e9sident de Jura Tourisme\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:30-08:00:51 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(BURKINA) L'attaque s'est produite cette nuit \u00e0 Oouagadoud Des hommes arm\u00e9s ont attaqu\u00e9un \u00e9tablissement public de la capitale burkinab\u00e9.. le bilan est lourd - 17 morts - et encore provisoire, puisque selon les informations disponibles, au moins un assaillant est toujours retranch\u00e9 dans un immeuble. Et Anouk Henry, c'est un scenario macabre que les burkinabes ont malheuresuement d\u00e9j\u00e0 connu. \r\nOui le lieu, et le modus op\u00e9randi ressemblent tristement au massacre de janvier 2016, lorsque des terroristes avaient tu\u00e9s 30 personnes, dont l'ancien conseiller national Jean-No\u00ebl Rey. A l'\u00e9poque c'est le caf\u00e9 Cappuccio, fr\u00e9quent\u00e9 par beaucoup d'\u00e9trangers, qui avait notamment \u00e9t\u00e9 pris pour cible. C'est aujourd'hui le restaurant Istanbul qui touch\u00e9, situ\u00e9 \u00e0 200 m\u00e8tres de l\u00e0 sur la m\u00eame avenue. L'attaque avait \u00e9t\u00e9 reveniqu\u00e9 par l'AGMI, al Qaida au Maghreb islamique. \r\nPlusieurs assaillants sont sorti d'un 4x4 et ont ouvert le feu sur les clients. Les forces sp\u00e9ciales ont lanc\u00e9 l'assaut, tuant trois dhijadistes. Selon les derni\u00e8res informations officielles, d'autres attaquants se seraient retranch\u00e9s dans un appatrement. Ils d\u00e9tiendraient plusieurs personnes en otage. La communaut\u00e9 internationale suit de pr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tant donn\u00e9 que plusieurs \u00e9trangers figurent parmi les victimes, m\u00eame si on ignore encore leur nationalit\u00e9. Paris a notamment demand\u00e9 \u00e0 ses ressortissants sur place d'\u00e9viter le secteur. Le Burkina Faso est frontalier du Niger et du Mali, deux pays en proie la violence terroriste.. et il est lui-m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9 par des attaques djihadistes...\r\n(11/ALLEMAGNE LANCEMENT CAMPAGNE/PI  (TRADUIT)) La campagne \u00e9lectorale est ouverte en Allemagne. Angela Merkel a tenu samedi son premier meeting \u00e0 Dortmund, tandis que son challenger, Martin Schulz s'est produit hier dans deux \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Largement distanc\u00e9 dans les sondages par la chanceli\u00e8re allemande, le candidat du SPD va avoir du mal \u00e0 remonter la pente d'ici au scrutin du 24 septembre, Blandine Milcent.\r\n  1'08\r\n((Malgr\u00e9 ses 15 points de retard face \u00e0 la CDU d'Angela Merkel, Martin Schulz veut y croire...\r\nBOB + Traduction: \" nous avons encore 6 semaines de campagne;  j'ai de bonnes chances de diriger le prochain gouvernement\"\r\nMais ce sera bien difficile car le candidat du SPD se heurte \u00e0 une chanceli\u00e8re \u00e0 qui tout semble r\u00e9ussir. Un ch\u00f4mage divis\u00e9 de moiti\u00e9 depuis qu'elle est arriv\u00e9e au pouvoir en 2005, c'est ce qu'elle a rappel\u00e9 \u00e0 son premier meeting samedi \u00e0 Dortmund. Difficile aussi de lutter contre une Angela Merkel qui  propose logiquement aux Allemands de ne rien changer, comme le disent ses affiches de campagne appelant \u00e0 voter: \"pour une Allemagne o\u00f9 il fait bon vivre\". Alors Martin Schulz ne peut faire que dans la nuance... \r\nBOB + Traduction: \"l'Allemagne va bien, mais c'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 la politique des sociaux d\u00e9mocrates. Et quand on dit que l'Allemagne va bien, \u00e7a ne veut pas dire que tous les Allemands vont bien. On trouve des couples par exemple qui malgr\u00e9 leur deux salaires n'arrivent pas \u00e0 payer leur loyer. Eux, si vous leur dites que l'Allemagne va bien, ils vous r\u00e9pondront \"c'est bien possible\".\r\nLe discours nuanc\u00e9 d'un social d\u00e9mocrate mod\u00e9r\u00e9 va donc avoir du mal \u00e0 s'imposer, dans une dr\u00f4le de campagne qui, elle, met bien du temps \u00e0 d\u00e9marrer. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(PENCE) Les Etats-Unis n'ont \"pas de tol\u00e9rance pour la haine et la violence\" de l'extr\u00eame droite. D\u00e9clration cette nuit du vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence... Une r\u00e9f\u00e9rence au rassemblement de supr\u00e9macistes blancs et n\u00e9o nazis qui s'est d\u00e9roul\u00e9 ce week end dans la bourgade de Charlottesville en Virginie. Charlottesville o\u00f9 une voiture a fonc\u00e9 dans une contre manifestation venue d\u00e9nonc\u00e9e la pr\u00e9sence de groupuscules identitaires dans la ville. Une personne est morte, 19 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \r\nMike Pence qui tente donc d'\u00e9teindre la vive pol\u00e9mique engendr\u00e9 par Donald Trump. Le pr\u00e9seident am\u00e9ricain n'avait pas condamn\u00e9 nomm\u00e9ment les groupes d'extr\u00eame droite, pr\u00e9f\u00e9rant point\u00e9 je cite \"une violence venant de diverses parties\"...\r\n(AQUARIUS) Il n'est reste plus qu'un... Un seul navire humanitaire patrouille encore au large des c\u00f4t\u00e9s libyennes . Affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9es et M\u00e9dcesin sans Frontir\u00e8re, l'Aquarius -c'est son nom- tente encore de repecher les \u00e9ventuelles migrants en perdition. Tous les autres navires d'ONG ont cess\u00e9s leurs op\u00e9rations.... Jeudi, la marine libyenne avait annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une nouvelle zone de recherche et de sauvetage sous sa propre responsabilit\u00e9. Son acc\u00e8s est d\u00e9sormais interdit aux navires \u00e9trangers... La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par l'Italie...\r\n(D3/GE 500 ANS REFORME) La cath\u00e9drale Saint-Pierre, la maison Mallet, l'auditoire Calvin... Gen\u00e8ve regorge de lieux qui t\u00e9moignent de son fort h\u00e9ritage protestant. De quoi faire oublier parfois que celle que l'on appelle aussi la Rome protestante est l'un des rares cantons la\u00efques. Et alors que la Suisse est en train de c\u00e9l\u00e9brer le jubil\u00e9 des 500 ans de la R\u00e9forme, l'\u00e9glise protestante genevoise, elle, peine \u00e0 trouver des soutiens financiers pour faire vivre son patrimoine. Tania Sazpinar. \r\n  01'31''\r\n(((A Gen\u00e8ve l'\u00e9glise protestante ne re\u00e7oit pas d'aide financi\u00e8re de l'Etat pour l'entretien et de la gestion des lieux de cultes et autre b\u00e2timents religieux embl\u00e9matiques. Eric Vulliez est co-directeur de l'Eglise Protestante de Gen\u00e8ve et il est inquiet de ne pas pouvoir assurer cette t\u00e2che encore longtemps.\r\n(((SON Vulliez 19'))) \r\nCar les dons sont en baisse et selon les derni\u00e8res statistique seul 10% des genevois se disent de confession protestante. Au vu de l'int\u00e9r\u00eat de ce patrimoine pour le canton Eric Vulliez verrait d'un bon oeil une aide de l'Etat. Simplement impossible puisque la la\u00efcit\u00e9 est inscrite dans la nouvelle constitution selon le d\u00e9put\u00e9 PLR Jean Romain qui soul\u00e8ve n\u00e9anmoins un certain paradoxe: \r\n(((SON Jean Romain 25')))\r\nUne situation qui ne risque pas de changer pour l'instant. La nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 est en discussion en commission du Grand Conseil. Mais une aide financi\u00e8re \u00e0 certaines confessions n'est pas au programme. )))\r\n(SAIGNE) Les chevaux n'\u00e9taient pas les seuls en comp\u00e9tition ce week end au March\u00e9 Concours de Saignel\u00e9gier dans les Franches Montagnes... La course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est aussi invit\u00e9e dans la manifestation avec les pr\u00e9sence du conseiller national tessions Ignazio Cassis et du conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet, tous deux candidats \u00e0 la sucession de Didier Burkhlater...\r\nAu total , 40'000 spectateurs se sont d\u00e9plac\u00e9es pour assister \u00e0 cette grande f\u00eate populaire, la 114\u00e8me \u00e9dition... une bonne cuv\u00e9e se sont r\u00e9jouis les organisateurs...\r\n(06/JU CAMPING SAUVAGE/IV LOVIS) On reste dans le canton du Jura, sceptique face au camping sauvage. Depuis plusieurs semaines, les critiques fusent contre l'attitude de certains touristes qui envahissent for\u00eats et p\u00e2turages avec des campings cars, bus et autres caravanes. Une d\u00e9put\u00e9e UDC a d\u00e9pos\u00e9 une intervention devant le Parlement jurassien \u00e0 ce sujet.  Et malgr\u00e9 la surveillance effectu\u00e9e par l'Office de l'environnement, le malaise prend de l'ampleur y compris chez les p\u00eacheurs qui se plaignent de campements illicites aux abords du Doubs. \r\nPour le pr\u00e9sident de Jura Tourisme, Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, l'enjeu est crucial dans un canton qui a construit son image sur un espace de libert\u00e9.  \r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TENNIS) Du tennis pour terminer et la d\u00e9faite hier soir de Roger Federer en final du Masters 1000 de Montr\u00e9al. Victoire du jeune Alleamand Alexander Zverev en deux set. Le score: 6-3, 6-4. Roger Federer qui perd donc de pr\u00e9cieux point en vue de la reconqu\u00eate du trone mondial face \u00e0 Raphael Nadal... Tout devrait se jouer cette semaine au tournoi de Cincinati aux Etats-Unis...  Mais le B\u00e2lois laisse planer le doute pour le moment sur sa participation \u00e0 la comp\u00e9tition... R\u00e9ponse attendue dans les prochaines heures...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825335", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause  / JDM_2017-08-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Adrien Krause  / JDM_2017-08-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8825349", "ece-8825335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T10:40:43Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [82%] :\r\n8 une sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [93%] :\r\nAdrien Krause et le journal Ouagadougou touch\u00e9 en plein coeur, cette nuit, la capitale du Burkina Faso, cible d'une nouvelle attaque qualifi\u00e9e de terroriste par les autorit\u00e9s, c'est un restaurant pris\u00e9 des expatri\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, bilan provisoire au moins 17 morts et 8 bless\u00e9s, quelle concurrence pour Angela Merkel, la campagne \u00e9lectorale est d\u00e9sormais ouverte en Allemagne, la chanceli\u00e8re est en t\u00eate des sondages, mais son challenger, le socialiste Martin Schultz n'a pas dit son dernier mot, la cath\u00e9drale Saint-Pierre, la maison Mallet l'auditoire Calvin, Gen\u00e8ve regorge de lieux t\u00e9moins de son fort h\u00e9ritage protestant, pourtant, l'\u00e9glise protestante genevoise peinent \u00e0 trouver les soutiens financiers pour faire vivre son Patrimoine, certains s'en inqui\u00e8tent, alors que la Suisse est en pleine c\u00e9l\u00e9bration des 500 ans de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [94%] :\r\nL'attaque s'est produite cette nuit \u00e0 Ouagadougou, o\u00f9 des hommes arm\u00e9s ont pris pour cible un \u00e9tablissement public de la capitale du Burkina Faso, le bilan est lourd : 17 morts et encore provisoire puisque, selon les informations disponibles, au moins un assaillant est toujours retranch\u00e9 dans un immeuble et Anouk Henry c'est un sc\u00e9nario macabre que les Burkinab\u00e9s ont malheureusement d\u00e9j\u00e0 connu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [94%] :\r\nOui, le lieu et le mode op\u00e9ratoire ressemblent tristement au massacre de janvier 2016 lorsque les terroristes avaient tu\u00e9 30 personnes, dont l'ancien conseiller national Jean-No\u00ebl Rey \u00e0 l'\u00e9poque c'est le caf\u00e9 cappuccino fr\u00e9quent\u00e9 par beaucoup d'\u00e9trangers qui avait notamment \u00e9t\u00e9 pris pour cibles, c'est aujourd'hui le restaurant Istanbul qui est touch\u00e9, situ\u00e9 \u00e0 200 m\u00e8tres sur la m\u00eame avenue l'attaque avait \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par l'Aqmi l'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique vers 21 heures 30 locales plusieurs assaillants sont sortis d'un 4x 4 et ont ouvert le feu sur les clients, les forces sp\u00e9ciales ont lanc\u00e9 l'assaut, tuant 3 djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s et selon les derni\u00e8res informations officielles d'autres attaquants seraient toujours retranch\u00e9 dans un appartement, il retiendrait plusieurs personnes en otage la communaut\u00e9 internationale suit de pr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tant donn\u00e9 que plusieurs \u00e9trangers figurent parmi les victimes, m\u00eame si on ignore encore leur nationalit\u00e9, Paris a notamment demand\u00e9 \u00e0 ses ressortissants d'\u00e9viter le secteur, le Burkina Faso est frontalier du Niger et du Mali, 2 pays en proie \u00e0 la violence terroriste et depuis 2 ans, il est lui- m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9 par des attaques jihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [96%] :\r\nAnouk Henry merci la campagne \u00e9lectorale est ouverte en Allemagne, Angela Merkel a tenu samedi son 1er meeting \u00e0 Dortmund tandis que son challenger Martin Schulz s'est produit hier dans 2 \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, largement distanc\u00e9 dans les sondages par la chanceli\u00e8re allemande : le candidat du SPD va avoir du mal \u00e0 remonter la pente d'ici vous scrutin du 24 septembre Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 ses 15 points de retard face \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou d'Angela Merkel, Martin Schulz, veut y croire, je reste non mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [81%] :\r\nNous avons encore 6 semaines de campagne, j'ai de bonnes chances de diriger le projet envers aurons par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [95%] :\r\nMais ce sera bien difficile car le candidat du SPD se heurte \u00e0 une chanceli\u00e8re \u00e0 qui tout semble r\u00e9ussir un ch\u00f4mage divis\u00e9 de moiti\u00e9 depuis qu'elle est arriv\u00e9e au pouvoir en 2005, c'est ce qu'elle a rappel\u00e9 \u00e0 son premier meeting samedi \u00e0 Dortmund, difficile aussi de lutter contre une Angela Merkel qui propose logiquement aux Allemands de ne rien changer, comme le disent ses affiches de campagne appelant \u00e0 voter pour une Allemagne o\u00f9 il fait bon vivre, du coup, Martin Schulz ne peut faire que dans la nuance : 3 Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [91%] :\r\nL'Allemagne va bien, mais c'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 la politique des sociaux d\u00e9mocrates et quand on dit que l'Allemagne va bien, \u00e7a ne veut pas dire que tous les Allemands vont bien, on trouve des couples, par exemple, qui malgr\u00e9 leurs 2 salaires n'arrivent pas \u00e0 payer leur loyer, si vous leur dites que l'Allemagne va bien, ils vous r\u00e9pondront, c'est bien possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [94%] :\r\nLe discours nuanc\u00e9 d'un social d\u00e9mocrate mod\u00e9r\u00e9 va donc avoir du mal \u00e0 s'imposer dans une dr\u00f4le de campagne qui elle met bien du temps \u00e0 d\u00e9marrer, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis n'ont pas de tol\u00e9rance pour la haine et la violence de l'extr\u00eame droite d\u00e9claration cette nuit du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine une r\u00e9f\u00e9rence au rassemblement de supr\u00e9macistes blancs et n\u00e9o nazi qui s'est d\u00e9roul\u00e9 ce week- end dans la bourgade de Charlottesville, en Virginie Charlottesville, o\u00f9 une voiture a fonc\u00e9 les contre une manifestation venue d\u00e9noncer la pr\u00e9sence de groupuscules identitaires dans la ville, une personne est morte 19 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, McEwen, ce qui donc il tente donc d'\u00e9teindre la vive pol\u00e9mique engendr\u00e9 par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'avait pas condamn\u00e9 nomm\u00e9ment les groupes d'extr\u00eame droite pr\u00e9f\u00e9rant point\u00e9, je cite, une violence venant de diverses parties la cath\u00e9drale Saint-Pierre, la maison Mallet l'auditoire Calvin, Gen\u00e8ve regorge de lieux qui t\u00e9moignent de son fort h\u00e9ritage protestant de quoi faire oublier parfois que celle que l'on appelle aussi la Rome protestante et l'un des rares cantons la\u00efques et alors que la Suisse est en train de c\u00e9l\u00e9brer le Jubil\u00e9 des 500 ans de la r\u00e9forme, l'\u00e9glise protestante genevoise, elle peine \u00e0 trouver des soutiens financiers pour faire vivre son Patrimoine Agn\u00e8s pinard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00e9glise protestante ne re\u00e7oit pas d'aide financi\u00e8re de l'\u00c9tat pour l'entretien et la gestion des lieux de culte et autre b\u00e2timents religieux embl\u00e9matiques, Eric Vulliez, co- directeur de l'\u00e9glise protestante de Gen\u00e8ve et il est inquiet de ne pas pouvoir assurer cette t\u00e2che encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:10) [93%] :\r\nOn est arriv\u00e9 au bout d'un site de ce qui est possible dans le sens o\u00f9 les structures actuelles de la difficult\u00e9 \u00e0 entretenir un Patrimoine qui est devenu trop important par rapport aux forces de l'\u00e9glise bien extr\u00eamement compliqu\u00e9 pour arriver \u00e0 trouver l'argent pour entretenir des dizaines de tentes parce qu'il n'a pas que c'est \u00e7a la difficult\u00e9, c'est qu'il y en a un dans chaque village. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [97%] :\r\nCar les dons sont en baisse et selon les derni\u00e8res statistiques, seuls 10 pourcent des des Genevois se disent de confession protestante au vu de l'int\u00e9r\u00eat de ce Patrimoine pour le canton Eric Vulliez verrait d'un bon oeil une aide de l'\u00c9tat simplement impossible puisque la la\u00efcit\u00e9 est inscrite dans la nouvelle constitution, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR Jean Romain qui soul\u00e8ve n\u00e9anmoins un certain paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:52) [90%] :\r\nD'une part entre la vision purement philosophique qui est celle de la la\u00efcit\u00e9 et Belize et \u00e0 l'\u00c9tat, sont s\u00e9par\u00e9s et puis d'autre part, h\u00e9 bien, le soutien \u00e0 l'histoire, mais pas seulement, alors \u00e0 l'histoire telle qu'on a connu \u00e0 l'histoire actuelle puisque ces \u00e9glises contribue \u00e0 une sorte de coh\u00e9sion sociale par toute une s\u00e9rie de mesures qu'elle prenne en faveur notamment des enfants, des jeunes d\u00e9linquants etc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [97%] :\r\nUne situation qui ne risque pas de changer pour l'instant, la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 est en discussion en commission du Grand Conseil mais une aide financi\u00e8re \u00e0 certaines confessions n'est pas au programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [95%] :\r\nLes chevaux n'\u00e9taient pas les seuls en comp\u00e9tition ce week- end au March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier dans les Franches Montagnes la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est aussi invit\u00e9e dans la manifestation avec les pr\u00e9sence du conseiller national tessinois Ignacio 4 ce Cassis et du conseiller d'\u00c9tat Genevois Pierre Maudet, tous 2 candidats \u00e0 la succession de Didier Burkhalter au total 40000 spectateurs se sont d\u00e9plac\u00e9s pour assister \u00e0 cette grande f\u00eate populaire, la 100 14\u00e8me \u00e9dition une bonne cuv\u00e9e se sont r\u00e9jouis les organisateurs, on reste dans le canton du Jura sceptique face au camping sauvage depuis plusieurs semaines, les critiques fusent contre l'attitude de certains touristes qui envahissent for\u00eats et p\u00e2turages avec des campings cars bus et autres caravanes, une d\u00e9put\u00e9e UDC a d\u00e9pos\u00e9 une intervention devant le Parlement jurassien \u00e0 ce sujet, et malgr\u00e9 la surveillance effectu\u00e9e par l'Office de l'environnement, le malaise prend de l'ampleur, y compris chez les p\u00eacheurs qui se plaignent de campements illicites aux abords du Doubs : pour le pr\u00e9sident de Jura Tourisme Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, l'enjeu est crucial dans un canton qui a construit son image sur un espace de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [91%] :\r\nC'est cette libert\u00e9, il y a assez cette libert\u00e9 qu'on veut donner un petit peu canton du Jura oui, on peut encore camper, on peut encore faire beaucoup de choses, et c'est vrai qu'on a cette image l\u00e0 maintenant \u00e0 nous de travailler, je pense qu'on peut encore l'offrir, on a des espaces pour \u00e7a, il faut que ces espaces soient contr\u00f4l\u00e9es, il faut qu'on nous dise : voil\u00e0, oui, on peut aller camper \u00e0 de tels endroits et puis l\u00e0, je pense que il y a quand m\u00eame une opportunit\u00e9 au niveau du d\u00e9veloppement touristique, parce qu'on a cette richesse -l\u00e0, mais il faut qu'elle soit r\u00e9glement\u00e9 \u00e0 vouloir peut-\u00eatre restreindre certaines libert\u00e9s, ce que vous ce qui est pas de beaucoup plus de certains touristes peut-\u00eatre que d'un moment, on devra se poser la question, uniquement pour le genre de sujet comme le camping, parce que c'est vrai que les gens aiment ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, pour le moment, on a une certaine libert\u00e9 de tout faire avec des r\u00e8gles qui interdisent mais on a quand m\u00eame une certaine libert\u00e9, on donne en tout cas la possibilit\u00e9 de le faire et je pense que \u00e7a, ce n'est peut-\u00eatre pas le bon syst\u00e8me donc vaudrait mieux peut-\u00eatre ouvrir des endroits pour ce genre de pratiques afin d'avoir vraiment des autorisations pour certains endroits et des interdictions pour d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein et puis il y a un dernier mot de tennis pour terminer et la d\u00e9faite hier soir de Roger Federer en finale du Masters 1000 de Montr\u00e9al, victoire du jeune Allemand Alexander Zverev en 2 sets le score 6 3 6 4, Roger Federer qui perd donc de pr\u00e9cieux points en vue de la reconqu\u00eate du tr\u00f4ne mondial face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, tout devrait se jouer cette semaine au tournoi de signes Sinapi aux \u00c9tats-Unis mais le B\u00e2lois laisse planer le doute, pour le moment sur sa participation \u00e0 la comp\u00e9tition, r\u00e9ponse attendue dans les prochaines heures, c'\u00e9tait le journal d'Adrien Krause et merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58DABB79-5229-48B3-A7AC-DB3992538136", "internalArchiveId": "58DABB79-5229-48B3-A7AC-DB3992538136", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse;Boudani;Boudani RFI, Yaya ;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Ignazio Cassis,conseiller national PLR;Pierre Maudet, conseiller national PLR genevois;Johann Schneider-Amman, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, ceh f du DEFR;Jacques Bourgeois, conseiller national PLR et directeur de l'Union Suisse des Paysans;Roger Federer, joueur de tennis suisse;Christine Aaron, d\u00e9tentrice du record d'Europe du 100m\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/DEPART RETRAITE BABYBOOMERS/PI) Jamais l'\u00e9conomie suisse n'avait v\u00e9cu une si gand vague de d\u00e9part \u00e0 la retraite... Celle des Baby-boomers...vous en faites parties...si vous \u00eate sn\u00e9s entre 1945 et 1965... Les statistiques...f\u00e9d\u00e9rales sont claires. A partir de 2020...le nombre de personnes de plus de 65 ans...va prendre l'ascensuer...\r\nLe nombre de d\u00e9parts \u00e0 la retraite atteindra un pic en 2030...et c'est un lour d\u00e9fi pour les entreprises... Guillaume Meyer...\r\n  1'30''\r\n((Peu d'entreprises en parlent, pourtant certaines s'en inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0. Les CFF, par exemple, sont en manque de conducteurs de locomotives. Ils ont mis en place des plans pour pouvoir garder leurs collaborateurs plus longtemps. D'autres branches sont confront\u00e9es au risque d'une p\u00e9nurie de personnel: \u00e9coutez J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse.\r\nCOSANDEY BABY-BOOMERS 1/2\r\nLa situation est paradoxale. On parle beaucoup des travailleurs \u00e2g\u00e9s, mais ce qui inqui\u00e8te, ce n'est pas vraiment leur d\u00e9part massif \u00e0 la retraite: c'est plut\u00f4t le sort des seniors qui perdent leur emploi. J\u00e9r\u00f4me Cosandey.\r\nCOSANDEY BABY-BOOMERS 2/2\r\nPour J\u00e9r\u00f4me Cosandey, les entreprises confront\u00e9es au risque de p\u00e9nurie doivent prendre les devants. Il faut encourager les employ\u00e9s \u00e0 partir plus tard \u00e0 la retraite, en proposant des temps partiels. Mais ces mod\u00e8les reposent sur la bonne volont\u00e9 des employ\u00e9s. Il en faudra plus pour surmonter le choc qui s'annonce.))\r\nAlors, quelles solutions face \u00e0 cette vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite?\r\n Nous y reviendrons vers 7h15 avec un sp\u00e9cialiste du march\u00e9 du travail: Robin Gordon, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du groupe Interiman.\r\n(21 BURKINA ATTAQUE / PAPIER YAYA BOUDANI RFI) ***Et \u00e0 la une aussi ce matin..le Burkina-Faso...\u00e0 nouveau touch\u00e9 de plein fouet par le terrorisme... Une attaque de djhadistes pr\u00e9sum\u00e9s...a cibl\u00e9 hier soir...un restaurant de la capitale, Oua-ga-dou-gou. On d\u00e9nombre...pour l'heure...17 morts...et huit bless\u00e9s. Les assaillant ont ouverte le feu...dans le caf\u00e9 \"Istanbul\"...\u00e9tablissement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par les expatri\u00e9s.... Selon les autorit\u00e9s...trois djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 abattus... En janvier 2016...un caf\u00e9 tout proche...avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris pour cible...lors qu'une attaque...qui avait...notamment co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 l'ex conseller national socialiste...Jean-No\u00ebl Rey... Ce matin...la situation \u00e0 Ouag-adou-gou....est encore tr\u00e8s tendue... Les  pr\u00e9cisions...sur place...de Yaya Bou-dani...\r\n  1'00\r\nCe matin, le DFAE nous a indiqu\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 averti par ses repr\u00e9sentants sur place...de cette attaque.\r\nImpossible...de dire \u00e0 ce stade...si des Suisses figurent parmi les victimes...\r\n(08/USA CHARLOTTESVILLE) Aux Etats-Unis...les silences de Donald Trump...cr\u00e9ent la pol\u00e9mique... Les non-dits---du pr\u00e9sident...suite \u00e0 l'attaque ...de Charlottesville..ce week-end...en Virginie... Pour rappel...un homme...a fonc\u00e9 dans une foule de militants anti-racistes...qui faisaient face \u00e0 des partisans de l'extr\u00eame droite.\r\nUne femme de 32 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a condamn\u00e9 les violences...mais en d\u00e9signant...les DEUX groupes.  Cette nuit...Mike Pence...a assur\u00e9 que les Etats-Unis n'avaient pas de tol\u00e9rance...pour la haine...et la violence de l'extr\u00eame droite... Mais dans l'ensemble... le parti r\u00e9publicain...tout comme la Maison Blanche...peinent...\u00e0 d\u00e9fendre...Donald Trump... Correspondance : Marie Bourreau\r\n  47''\r\n(12/VENEZUELA/PA 7H) Et il est lui tr\u00e8s attendu...sur un  autre dossier br\u00fblant...\r\nLe vice-pr\u00e9sient am\u00e9ricain Mike Pence...a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e sa tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine...par la Colombie...\r\nMais c'est bien le spectre...d'une intervention am\u00e9ricaine...au Venezuela...agite la r\u00e9gion...\r\nLe pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos a d'ailleurs lui-m\u00eame fait allusion au retour de \"vieux d\u00e9mons\", Anouk Henry....\r\n------------------\r\n\"le fant\u00f4me des interventions am\u00e9ricaines en Am\u00e9rique latine a disparu depuis longtemps, et nous ne voulons pas qu'il r\u00e9apparaissent\". Le pr\u00e9sident Santos a clairement demand\u00e9 d'exlure une telle op\u00e9ration, apr\u00e8s que Donald Trump a \u00e9voqu\u00e9 ce week-end la possibilit\u00e9 d'une option militaire si Caracas persistait dans sa fuite en avant. Mais la demande explicite du COlombien n'a pas \u00e9t\u00e9 satisfaite: Mike Pence a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les Etats unis allaient travailler pour r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie, pr\u00e9cisant que c'\u00e9tait justement un des objectifs de sa tourn\u00e9e latino-am\u00e9ricaine. Mais il n'a pas sp\u00e9cifiquement \u00e9cart\u00e9 l'option militaire, et s'est born\u00e9 \u00e0 dire que la solution pacifique \"restait possible\".\r\n***Et pourtant, l'id\u00e9e d'une intervention am\u00e9ricaine est unanimement rejet\u00e9e sur le continent.\r\nJuan Manuel Santos l'a dit hier soir, \"Ni la Colombie ni l'Am\u00e9rique latine - depuis le sud du Rio Grande jusqu'\u00e0 la Patagonie - ne sauraient \u00eatre d'accord\" avec une telle intervention.\" Et il dit vrai: m\u00eame les plus fervents adversaire du pr\u00e9sident venzu\u00e9lien Nicolas Maduro n'en veulent pas. Hier, la MUD, principale coalition d'opposants a clairement a rejet\u00e9 la menace militaire. C'est au moins un sujet qui met d'accord partisant et opposant du r\u00e9gime chaviste: personne ne souhaite voir l'histoire se r\u00e9p\u00e9ter et les mauvais souvenirs d'inverventions am\u00e9ricaines dans la r\u00e9gion.\r\n(D6/CAMPAGNE DES POLITIQUES AU MARCHE-CONCOURS) Retour en Suisse...et le Jura... O\u00f9 le traditionnel...March\u00e9-Concours de Saigne-L\u00e9gier...avait hier...des allures de campagne politique... Non pas comme d'habitude...la couleur de la politique jurasienne....masi celle de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Au milieu des courses campagnardes...et des chars romains...deux des trois candidats \u00e0 la sucession de Didier Burkahtler...avaient fait le d\u00e9placement... Et leur pr\u00e9sence n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre correspondant.....Ga\u00ebl Klein  \r\n  1'48\r\n((Ignazio Cassis n'\u00e9tait jamais venu au March\u00e9-Concours et c'est le gouvernement tessinois qui l'a incit\u00e9 \u00e0 faire le d\u00e9placement. Difficile d'imaginer le Tessin h\u00f4te d'honneur de la manifestation jurassienne sans son poulain.    \r\nSON\r\nLe March\u00e9-Concours, Pierre Maudet y \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu en 1989. Et alors que le gouvernement genevois a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation cette ann\u00e9e, il a pourtant fait un crochet par Saignel\u00e9gier en revenant de Bourgogne, piaffant sans doute d'impatience \u00e0 l'id\u00e9e de serrer quelques mains connues et moins connues... \r\nSON \r\nEt s'il y en a un qui sait de quoi il parle parce que rompu \u00e0 l'exercice, c'est bien le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Amman. Dans ce type d'\u00e9preuve, le train doit rester tr\u00e8s soutenu.   \r\nSON\r\nOn a d'ailleurs entendu hier que la vaudoise Isabelle Moret avait loup\u00e9 le coche, un vocabulaire de circonstance au March\u00e9-Concours.))\r\n(02/MALATRAITANCE ANIMAUX/IV  BOURGEOIS) Paysans et d\u00e9fenseurs des animaux s'\u00e9chaprent sur l'ampleur de la maltraitance animale dans les exploitations agricoles suisses.\r\n Plusieurs affaires de mauvais traitements ont \u00e9maill\u00e9 l'actualit\u00e9 ces derniers jours.\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a publi\u00e9 ce chiffre: 16% des exploitations agricoles ont subi des sanctions sous forme de r\u00e9duction des paiements directs, pour un montant total de 8,2 millions de francs. \r\nMais selon le conseilelr national PLR et directeur de l'UNion suisse des paysans...Jacques Bourgeois...ce chiffre peu recouvrir diverses r\u00e9alit\u00e9s...\r\n  54''\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(FDG) Bilan positif quant \u00e0 la fr\u00e9quentation, mais comptes d\u00e9ficitaires \u00e0 l'issue des F\u00eates de Gen\u00e8ve... \r\nDans l'ensemble les organisateurs se d\u00e9clarent satisfaits de l'\u00e9dition 2017...  Le grand feu d'artifice a attir\u00e9 entre 300 et 350'000 personnes samedi.\r\n Malgr\u00e9 cela, il devrait manquer plus de 500'000 francs dans les caisses pour \u00e9quilibrer les comptes,\r\nC est ce qu a  fait savoir le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Gen\u00e8ve Tourisme.\r\n(19/TENNIS FEDERER/IV) Tennis... Quant un champion en devenir...\u00e9clipse une l\u00e9gende... Le prodige ...ALexander Zverev...20 ans...a battu hier soir...Roger Federer...en finale du Masteres Mille de Montr\u00e9al... La victoire du jeune allemand est s\u00e8che : 6-3 6-4...en 1h10 de jeu... Roger Federer perd donc sa premi\u00e8re finale de l'ann\u00e9e...et \u00e9gare quelques points dans la re-conqu\u00eate de la premi\u00e8re place mondiale... Mais face au 9e joueur mondial...le B\u00e2lois... savait qu'il aurait fort \u00e0 faire...\r\n  55''\r\n(17/ATHLETISME QUEL FUTUR SANS BOLT/IV AARON) ***D'une l\u00e9gende du sport \u00e0 l'autre...Les rideau est tomb\u00e9...hier...sur les mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres...ils resteront marqu\u00e9s...par l'adieu manqu\u00e9...du sprinteur jama\u00efcain :  Usain Bolt...\r\nVous avez peut-\u00eatre vu cette image samedi soir...Usain Bolt...terrass\u00e9 par une crampe en finale du 4 fois 100 m\u00e8tres...Il repart donc des ces mondiaux sans m\u00e9daille d'or...mais restera sans doute...\u00e0 jamais...dans les m\u00e9moires... Usain Bolt...c'est 8 m\u00e9dailles d'or aux JO...tous les records du sprint mondial... Mais aussi...un sourire...et un rel\u00e2chement...qui ont conquis l'ensemble de la plan\u00e8te... Alors...comment l'athl\u00e9tisme va-t-il vivre...sans sa plus grande star mondiale? Pour l'ex-sprinteuse fran\u00e7aise, Christine Aarron...la p\u00e9riode qui s'annonce peut ouvrir...de nouvelles perspectives... Pour Christine Aaron, d\u00e9tentrice du record d'Europe du 100m, une p\u00e9riode de transition s'annonce et elle peut ouvrir de nouvelles perspectives. \r\n   57''\r\nPropos recueillis par Caroline Reymond. \r\nLes prochains championnats du monde d'athl\u00e9tisme auront lieu ...au Qatar...en Doha en 2019.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825333", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2017-08-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8825347", "ece-8825333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T22:22:08Z", "speechToTexts": ["25.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures Bienvenue le journal Julien Bangerter les entreprises en parlent peu mais elle s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 : elles vont enregistrer une vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite d'une ampleur jamais vue, celle des pays de l'boomer, avec un pic pr\u00e9vu en 2030, un d\u00e9fi d'envergure qui touchera davantage certains secteurs pr\u00e9cis de l'\u00e9conomie suisse, on peut se demander si l'\u00e9conomie suisse justement sera pr\u00eate \u00e0 tenir le choc, l'analyse de Robert Gordon et pas forc\u00e9ment tr\u00e8s rassurantes, il dirige la 4\u00e8me, agence de placement de Suisse et il est notre invit\u00e9 dans un quart d'heure \u00e0 la une ce matin une attaque terroriste cette nuit dans un restaurant de Ouagadougou, capitale du Burkina Faso 17 morts et plusieurs bless\u00e9s, l'attaque s'est produite dans un \u00e9tablissement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par les expatri\u00e9s, les situ\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres du caf\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pris pour cible en janvier 2004 mois de manifestations, plus de 120 morts une crise \u00e9conomique et politique majeur, la terrible situation du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec encore les menaces de Donald Trump d'intervention militaire quelles sont d\u00e9sormais les options qui s'offrent au pays, a -t-il aussi un risque de guerre civile, Thomas Posado, Docteur en sciences politiques \u00e0 Paris VIII, sp\u00e9cialiste du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 dans le journal, \u00e9galement, la r\u00e9action de Roger Federer, suite \u00e0 sa premi\u00e8re d\u00e9faite en finale cette saison, il a \u00e9t\u00e9 battu hier soir par l'Allemand Alexander divers au Masters 1000 de Montr\u00e9al alors que l'athl\u00e9tisme mondial se demandent comment tourner la page apr\u00e8s le d\u00e9part d'Hussein Bolt ic\u00f4ne mondiale du sport jamais l'\u00e9conomie suisse n'avait avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [95%] :\r\nUne si grande vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite, celle des baby-boomers, vous en faites peut-\u00eatre partie si vous \u00eates n\u00e9s entre 1945 et 1965 les statistiques f\u00e9d\u00e9rales sont claires \u00e0 partir de 2020 le nombre de personnes de plus de 65 ans va prendre l'ascenseur, le nombre de d\u00e9parts \u00e0 la retraite atteindra un pic en 2030 et c'est un lour d\u00e9fi pour les entreprises, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nPeu d'entreprises en parlent pourtant certaines s'en inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 les CFF par exemple sont en manque de conducteurs de locomotives, ils ont mis en place des plans pour pouvoir garder leurs collaborateurs plus longtemps, d'autres branches aussi sont confront\u00e9s au risque d'une p\u00e9nurie de personnel \u00e9coutez J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [93%] :\r\nLes branches les plus expos\u00e9es, ce sont les branches qui n'ont pas la possibilit\u00e9 d'automatiser ou la possibilit\u00e9 de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, donc c'est clairement les soins par exemple c'est les infrastructures comme les, les CFF l'\u00e9lectricit\u00e9 et puis c'est les branches de pointe qui aimerait rester en Suisse aussi pour le Label suisse mais qui vont effectivement avoir de la peine \u00e0 recruter du personnel qualifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [96%] :\r\nLa situation est paradoxale : on parle beaucoup des travailleurs \u00e2g\u00e9s mais ce qui inqui\u00e8te, ce n'est pas vraiment leur d\u00e9part massif \u00e0 la retraite, c'est plut\u00f4t le sort des seniors qui perdent leur emploi, J\u00e9r\u00f4me Cosandey. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [91%] :\r\nLa perception g\u00e9n\u00e9rale, elle est un peu biais\u00e9 parce qu'on voit surtout la situation des employ\u00e9es seniors au ch\u00f4mage qui effectivement plus de peine \u00e0 retrouver un emploi, mais si vous regardez la situation des employ\u00e9es seniors en emploi, justement, elle, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, le taux de ch\u00f4mage est plus bas pour ces personnes -l\u00e0, on voit que le taux d'occupation ces personnes -l\u00e0 augmente, on voit que l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite de ces personnes -l\u00e0 augmente, donc on a effectivement 2 situations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [95%] :\r\nPour J\u00e9r\u00f4me Cosandey, les entreprises confront\u00e9es au risque de p\u00e9nurie doivent prendre les devants, il faut encourager les employeurs \u00e0 partir plus tard \u00e0 la retraite en proposant des temps partiels, mais ces mod\u00e8les reposent sur la bonne volont\u00e9 des employ\u00e9es, il en faudra plus pour surmonter le choc qui s'annonce alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [93%] :\r\nQuelles solutions face \u00e0 cette vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite, nous y reviendrons vers 7 heures 15 avec un sp\u00e9cialiste du march\u00e9 du travail Robin Gordon, pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du groupe int\u00e9rimaire \u00e0 la une, aussi, ce matin, le Burkina-Faso \u00e0 nouveau touch\u00e9 de plein fouet par le terrorisme, une attaque de djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s a cibl\u00e9 hier soir, un restaurant de la capitale Ouagadougou, on d\u00e9nombre pour l'heure 17 morts et 8 bless\u00e9s, les assaillants ont ouvert le feu dans le caf\u00e9 Istanbul \u00e9tablissement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par les expatri\u00e9s, selon les autorit\u00e9s trois djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 abattus en janvier 2016 d\u00e9j\u00e0, un caf\u00e9 trou proche avait \u00e9t\u00e9 pris pour cible lors d'une attaque qui avait notamment co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 l'ex- conseiller national socialiste Jean-No\u00ebl Rey ce matin la situation \u00e0 Ouagadougou, est encore tr\u00e8s tendue, les pr\u00e9cisions sur place de Yaya Boudani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [90%] :\r\nUn bilan provisoire fait \u00e9tat de 17 personnes tu\u00e9es et 8 bless\u00e9s parmi les victimes il y a de nombreux enfants et de nombreuses femmes, selon une source officielle, les victimes sont de plusieurs nationalit\u00e9s, mais aucune pr\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur leur pays d'origine, les bless\u00e9s et rescap\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement, a pris en charge sur le plan sanitaire Ese\u00efko logique en ce qui concerne les terroristes des sources s\u00e9curitaires parlent de 4 individus et sur arriv\u00e9 sur 2 motos et une fois en face du restaurant turc Istanbul, ils ont ouvert le feu sur les clients, les forces sp\u00e9ciales Burkinab\u00e9 sont intervenus en bouclant tout le p\u00e9rim\u00e8tre apr\u00e8s plusieurs heures d'\u00e9changes de tirs, les fouilles continuent au niveau de l'immeuble abritant le restaurant jusqu'au petit matin les tirer sporadiques \u00e9taient entendus dans le quartier, le Burkina Faso est un pays sah\u00e9lien situ\u00e9 en Afrique de l'Ouest : il est frapp\u00e9 par les attaquants terroriste depuis 2016 une premi\u00e8re attaque avait fait une trentaine de morts et les forces de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 font \u00e9galement l'objet de nombreuses attaques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [96%] :\r\nCe matin, le DFAE nous a indiqu\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 averti par ses repr\u00e9sentants sur place de cette attaque, impossible de dire \u00e0 ce stade si des Suisses figurent parmi les victimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [97%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les silences de Donald Trump cr\u00e9ent la pol\u00e9mique Les non- dits du pr\u00e9sident apr\u00e8s l'attaque de Charlottesville ce week- end en Virginie pour un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un homme a fonc\u00e9 dans une foule de militants anti- racistes qui faisait face \u00e0 des partisans de l'extr\u00eame droite, une femme de 32 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a condamn\u00e9 les violences mais en d\u00e9signant les 2 groupes, cette nuit, Mike peine s'assurer que les \u00c9tats-Unis n'avaient pas de tol\u00e9rance pour la haine et la violence de l'extr\u00eame droite, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui tente donc de venir \u00e0 la rescousse mais dans l'ensemble, le parti r\u00e9publicain, tout comme la Maison Blanche peinent ta d\u00e9fense Donald Trump correspondance Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [93%] :\r\nEt encore une fois c'est Ivanka qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 pour tenter d'\u00e9teindre la pol\u00e9mique surtout 8 heures la fille du pr\u00e9sident \u00e9crit qu'il n'y avait pas de place dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour le racisme, la supr\u00e9matie blanche et les n\u00e9o- n\u00e9onazis des mots que beaucoup pourraient esp\u00e9rer entendre du pr\u00e9sident qui s'est content\u00e9, lui, d'un message condamnant des violences venant, je cite, de diverses parties, la Maison Blanche a tent\u00e9 de rectifier le Tir en indiquant que cela inclut les membres du Klux Klan les supr\u00e9macistes blancs et les n\u00e9o- nazis et tous les groupes extr\u00e9mistes chez les r\u00e9publicains, les t\u00e9nors du parti sont constern\u00e9s, les s\u00e9nateur Marco Rubio et Ted Cruz mais aussi le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 nationale Presse le pr\u00e9sident de condamner une forme de terrorisme int\u00e9rieur Donald Trump doit d'ailleurs s'exprimer un peu plus tard aujourd'hui, depuis Washington, lors d'une conf\u00e9rence de presse, il sera tr\u00e8s attendu sur cette question, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [92%] :\r\nIl est, lui, tr\u00e8s attendu sur un autre dossier br\u00fblant : le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine \u00e7a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine par la Colombie, mais c'est bien le spectre d'une intervention am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui agitent la r\u00e9gion, le pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos a d'ailleurs lui- m\u00eame fait allusion au retour de vieux d\u00e9mons Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:53) [95%] :\r\nLe fant\u00f4me des interventions am\u00e9ricaines en Am\u00e9rique latine, a disparu depuis longtemps et nous ne voulons pas qu'il r\u00e9apparaissent le pr\u00e9sident Santos a ainsi clairement demand\u00e9 d'exclure une telle op\u00e9ration, Donald Trump avait \u00e9voqu\u00e9 ce week- end, la possibilit\u00e9 d'une option militaire si Caracas s'persistait dans sa fuite en avant, mais la demande explicite du Colombien n'a pas \u00e9t\u00e9 satisfaite, Mike peine a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les \u00c9tats-Unis allaient travailler pour r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie, pr\u00e9cisant que c'\u00e9tait justement un des objectifs de sa tourn\u00e9e latino- am\u00e9ricaine, mais il n'a pas sp\u00e9cifiquement \u00e9cart\u00e9 l'option militaire et s'est born\u00e9 \u00e0 dire que la solution pacifique restait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [92%] :\r\nPossible pourtant l'id\u00e9e d'une intervention am\u00e9ricaine est unanimement rejet\u00e9e sur le continent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [92%] :\r\nJuan Manuel Santos l'a dit hier soir, ni la Colombie ni l'Am\u00e9rique latine depuis le sud du Rio Grande des jusqu'\u00e0 la Patagonie, ne sauraient \u00eatre d'accord avec une telle intervention, et il dit vrai, m\u00eame les plus fervents adversaires du pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro n'en veulent pas, hier, la moue de la principale coalition d'opposants a clairement rejet\u00e9 la menace militaire c'est au moins un sujet ce qui met d'accord, partisans et opposants du r\u00e9gime chaviste, personne ne souhaite revivre les mauvais souvenirs d'intervention am\u00e9ricaine dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [93%] :\r\nMerci Anouk Henry et de l'Am\u00e9rique latine, retour en Suisse dans le canton du Jura o\u00f9 le traditionnel March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier avait hier des allures de campagne politique, non pas comme d'habitude, la couleur de la politique jurassienne mais celle de la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au milieu des courses campagnardes des chars Romains, 2 des 3 candidats \u00e0 la succession de des Burkhalter avaient fait le d\u00e9placement, leur pr\u00e9sence n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 notre correspondant Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [95%] :\r\nIgnacio Cassis n'\u00e9tait jamais venu au March\u00e9- Concours et c'est le gouvernement tessinois qui l'a incit\u00e9 \u00e0 faire le d\u00e9placement difficile d'imaginer le Tessin h\u00f4te d'honneur de la manifestation jurassienne sans son poulain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [86%] :\r\nFaut vraiment voir \u00e7a dans le sens d'un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral tessinois le Tessin atteint quand tant d'honneur, le gouvernement me dit : viens avec nous, voil\u00e0, je suis l\u00e0 et je suis l\u00e0, tr\u00e8s volontiers, j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9 que ce March\u00e9- Concours existe depuis plus que 100 ans je constate qu'apr\u00e8s 120 ans c'est toujours important, cette manifestation, elle attire 50000 personnes et donc l\u00e0 o\u00f9 et Jutra fier du d\u00e9ficit, la voirie et de la vivre aussi sur ma peau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [96%] :\r\nLe March\u00e9- Concours Pierre Maudet il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu en 1989 et alors que le gouvernement Genevois avait d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, cette ann\u00e9e, il a pourtant fait un crochet par Saignel\u00e9gier en revenant de Bourgogne piaffant sans doute d'impatience \u00e0 l'id\u00e9e de serrer quelques mains connues et moins connues alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [92%] :\r\nOn est en campagne et quand bien m\u00eame les \u00e9lecteurs sont des grands \u00e9lecteurs, il faut aller puiser des ressources et des forces dans les manifestations comme celle -l\u00e0, qui nous permet d'\u00eatre au contact de la population de rencontrer il y en a quand m\u00eame quelques-uns des grands \u00e9lecteurs, et puis d'aller prendre le pouls, prendre le pouls du pays, c'est aussi particip\u00e9 aux manifestations traditionnelles dont le March\u00e9- Concours et voir un peu quel est l'\u00e9tat d'esprit, l'humeur des gens qui font notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [94%] :\r\nEt s'il y en a un qui sait de quoi il parle parce que rompu \u00e0 l'exercice, c'est bien le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann dans ce type d'\u00e9preuve, le train doit rester tr\u00e8s soutenu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:48) [86%] :\r\nC'est important que les parlementaires qui sont ici connaissent les candidats ces candidats, ils sont l\u00e0 pour se pr\u00e9senter aux parlementaires et les parlementaires peuvent se faire certains animaux achet\u00e9s peuvent juger pour cette raison, c'est correct, tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e0 c'est quasiment indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [97%] :\r\nOn a d'ailleurs entendu hier que la vaudoise Isabelle Moret avait loup\u00e9 le coche un vocabulaire de circonstance, au March\u00e9- Concours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [95%] :\r\nDegr\u00e9 quel type de maltraitance, paysans et d\u00e9fenseurs des animaux s'\u00e9chappe sur l'ampleur de la maltraitance animale dans les exploitations agricoles suisses plusieurs affaires de mauvais traitements ont \u00e9maill\u00e9 l'actualit\u00e9 ces derniers jours, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a publi\u00e9 ce chiffre 16 pourcent des des exploitations agricoles ont subi des sanctions sous forme de r\u00e9duction des paiements Directs pour un montant total de8,2 millions de francs, mais selon le conseiller national PLR et directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois, ce chiffre peut recouvrir diverses r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:45) [84%] :\r\nCertainement que la plus grande partie c'est des manquements au niveau administratif d\u00e8s peut-\u00eatre formulaires mal mal rempli, on est \u00e9galement sanctionn\u00e9 pour pour cela \u00e7a s'certainement la grande c'est la grande majorit\u00e9, mais c'est la preuve aussi que les contr\u00f4les se font et sont tr\u00e8s strictes, la Suisse a des prescriptions tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re en la mati\u00e8re des plus s\u00e9v\u00e8res au monde, on peut le dire, et dans ce contexte l\u00e0 aura en octobre encore des am\u00e9liorations qui vont \u00eatre \u00e0 tous niveaux, notre l\u00e9gislation qui vont bien \u00e9videmment dans ce sens du bien- \u00eatre des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [91%] :\r\nCes cas sont marginaux, les cas dont on a parl\u00e9 ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:22) [87%] :\r\nOui, les gars sont marginaux, mais heureusement qu'il n'est ainsi puisque la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des gens tentant de b\u00e9tail et veiller au bien \u00eatre de de leurs animaux, si on regarde dans l'ensemble, les sorties r\u00e9guli\u00e8res en pleine mer Group et stabulation libre pr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 50 \u00e0 8 ans pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller, bilan positif, mais quant \u00e0 la fr\u00e9quentation mais comptes d\u00e9ficitaires \u00e0 l'issue des f\u00eates de Gen\u00e8ve, dans l'ensemble, les organisateurs se d\u00e9clarent satisfaits de l'\u00e9dition 2017, le grand feu d'artifice a attir\u00e9 entre 300 et 350000 personnes samedi malgr\u00e9 \u00e7a elle vraiment qui a plus de 500000 francs dans les caisses pour \u00e9quilibrer les comptes, c'est ce qu'a fait savoir le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Gen\u00e8ve Tourisme tennis Quentin champion devenir \u00e9clipse une l\u00e9gende Le prodige Alexander divers et 20 ans a battu hier soir Roger Federer en finale du Masters 1000 de Montr\u00e9al, la victoire du jeune allemand est s\u00e8che 6 3 6 4 en 1 heures 10 de jeu Roger Federer perd donc sa premi\u00e8re finale de l'ann\u00e9e et \u00e9gare quelques points dans la reconqu\u00eate de la place mondiale mais, face au 9\u00e8me joueur mondial, le B\u00e2lois savait qu'il aurait fort \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [87%] :\r\nOui, j'avais dit que si j'ai pas bien meilleur, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre difficile, c'est dommage, le 1er set et demi, je pense que j'avais un peu les occasions 30 partout sur 3 jeux de service contre lui dans la premi\u00e8re manche qu'une ou 2 mais me bricoleur voil\u00e0 c'\u00e9tait il a gagner les points importants au d\u00e9but et, derri\u00e8re, c'\u00e9tait difficile, je pense qu'il a jou\u00e9 avec le rel\u00e2chement peut-\u00eatre, moi pas, \u00e7a s'appelle la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [92%] :\r\nOn va parler de de la semaine prochaine nous avait dit que les 2 prochains jours allait \u00eatre d\u00e9cisif pour savoir si vous allez jouer Cincinnati ou non, j'imagine que le physique, la sant\u00e9 avant la course \u00e0 la place de num\u00e9ro un mondial. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [89%] :\r\nOui la sant\u00e9 toujours primordial, surtout apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et j'ai jou\u00e9 5 matches ici, il faut surtout pas maintenant faire des conneries voil\u00e0, alors il faut que je vois comment je me sens demain matin en en Reveillon je voyage \u00e0 Cincinnati, ce soir encore, apr\u00e8s on verra le temps l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [85%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 Montr\u00e9al par Georges ne si bon d'une l\u00e9gende du sport \u00e0 l'autre mais le le rideau est tomb\u00e9 hier sur les mondiaux d'athl\u00e9tisme de Londres, ils restent on m'ont marqu\u00e9e par l'adieu manqu\u00e9 du sprinteur Jama\u00efcain encha\u00eene Bolt vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre vu cette image : un samedi soir, au sein de Bolt, terrass\u00e9 par une crampe en finale du 4 fois 100 m\u00e8tres Il repart donc de ces Mondiaux sans m\u00e9daille d'or, mais restera s'en doute, \u00e0 jamais dans les m\u00e9moires, Hussein Bolt c'est 8 m\u00e9dailles d'or aux JO, tous les records du sprint mondial mais aussi un sourire et un rel\u00e2chement qui ont conquis l'ensemble de la plan\u00e8te, alors comment l'athl\u00e9tisme va -t-il vivre sans sa plus grande Star mondiale, h\u00e9 bien, pour l'ex- sprinteuse fran\u00e7aise Christine Arron, la p\u00e9riode qui s'annonce peut ouvrir de nouvelles perspectives. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:01) [89%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que bon Bolt c'est Bolt avec tout ce qu'qui repr\u00e9sentait tout ce qu'il a apport\u00e9 athl\u00e9tisme maintenant ben il faudra peut-\u00eatre un petit peu de temps pour qui une nouvelle ic\u00f4ne de l'athl\u00e9tisme, bon pour la Jama\u00efque et aussi pour la fl\u00fbtiste, quoi, mais bon je pense que peut-\u00eatre il y aura une petite baisse de r\u00e9gime et je pense que \u00e7a va se refaire tr\u00e8s vite apr\u00e8s, il y a eu, il y aura une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et puis il y a, il y a des athl\u00e8tes aussi comme Van Niekerk qui qui sont aussi de monter un avis qui a beaucoup de effectivement des Sud-Africains qui, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'emploi tendre, j'ai pas un an ou 2 pour voir comment les choses se resituer et \u00e7a se mondialise encore plus athl\u00e9tisme oui oui, c'est vrai qu'on voit dans l'\u00e9mergence aussi des pays y asiatique le les Chinois, les Japonais qu'on voit un petit peu plus sur toutes les disciplines, les Canadiens aussi pas mal, donc c'est vrai que les, les, les Indiens aussi, donc c'est un petit peu redistribu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline Reymond avoir donc il sera le nouvel ou Hussein Bolt, ce qui est s\u00fbr, c'est que les prochains championnats du monde d'athl\u00e9tisme auront lieu au Qatar, ce sera \u00e0 Doha en 2010, pas facile donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:08) [90%] :\r\nTrouver un nouveau hein, comme Federer sont des gens qui ne se remplace pas facilement merci Julien Lagard\u00e8re dans un instant, on parle de l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite dans quelques ann\u00e9es, des baby-boomers du soleil : aujourd'hui les quelques gouttes attendu pourraient tomber, principalement le long des reliefs en fin de journ\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 mercure, il fait actuellement une quinzaine de degr\u00e9s, \u00e7a va grimper jusqu'\u00e0 27 cet apr\u00e8s- midi m\u00eame sc\u00e9nario attendu pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourreau, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02CC8B32-6789-47B7-9519-F4107577217E", "internalArchiveId": "02CC8B32-6789-47B7-9519-F4107577217E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-08-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat (al\u00e9m)  D EPFL\r\nde l'UNI \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire dans la plupart des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui. l'occasion pour le gouvernement Argovien de dire clairement NON \u00e0 un  master pour les instituteurs et les ma\u00eetres et ma\u00eetresses d'\u00e9cole enfantine, ce que pr\u00e9conise pourtant les r\u00e9cteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques . Alors pourquoi ce niet du gouvernement argovien? c'est qu'un master, une formation plus longues a son prix: plus de 42'000.- suppl\u00e9mentaire par \u00e9tudiant! ..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung, d'ajouter: \" la formation n'est aujourd'hui pas trop courte, mais contient beaucoup trop peu de pratique...\r\n************....et qui dit rentr\u00e9e dit aussi, \u00e9videmment, d\u00e9bat sur Harmos en suisse al\u00e9manique....\r\nc'est fait: depuis aujourd'hui Harmos unifie les syst\u00e8me scolaire des 4 cantons du nord-ouest de la suisse: Argovie, les deux b\u00e2les et Soleure...mais voil\u00e0 en th\u00e9orie seulement selon la basler zeitung, au secondaire il reste encore bien  des diff\u00e9rences// autre diff\u00e9rences soulev\u00e9es par la NZZ: les exigences pour entrer au gymnase, tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre..... en soi pas grave si cela ne conduisait pas \u00e0 de grosses injustices: le journal  parle m\u00eame  de \"jungle\" tr\u00e8s complexe et de siter les exemples de Gen\u00e8ve o\u00f9 avoir la moyenne requise suffit alors qu'\u00e0 St-Gall il faut passer un examen, les notes n'ont aucune influence: et, comme par hasard, on y compte pratiquement toujours le m\u00eame nombre d'\u00e9l\u00e8ves admis: on serait presque tent\u00e9s de parler de num\u00e9rus clausus....\r\nformation courier\r\n**************pour eux  on pourrait parler d'une formation express en \"candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral\" : on parle bien s\u00fbr des trois candidats actuels du PLR  pour la succession de didier Burkhalter....\r\ndont Ignazio Cassis, qui, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, disait non pas repr\u00e9senter le tessin, mais tous les italophones de suisse. alors l'Aargauer zeitung s'est rendue dans ces r\u00e9gions o\u00f9 on parle l'italien aux Grisons: le val Poschiavo ( au del\u00e0 du julier) le val Bregaglia, Calanca ou encore Mesolcina...et bien figurez-vous que ses habitants ne se sentent pas soutenus du tout par le tessin et la pr\u00e9sidente de pro Grigioni italiano, Paola Gianoli va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire: \" Isabelle Moret serait peut-\u00eatre pour nous mieux que Ignazio Cassis\"...\r\nd Romand pour tessin\r\n\u00e7a va peut-\u00eatre aider les ind\u00e9cis: l'analyse des signatures des trois candidats par une graphologue. C'est le blick qui s'y aventure: verdict: Ignazio CAssis: efficace, sur qui on peut compter, Isabelle Moret: arrivera \u00e0 g\u00e9rer en mettant des priorit\u00e9s. Pierre Maudet: dynamique \u00e9n\u00e9rgique...mais tr\u00e8s peu lisible...il pourrait aussi y avoir quelcun d'autre derri\u00e8re cette signature.....// et juste vous dire encore, il n'est pas candidat, mais tout de m\u00eame l'UDC favoris des bernois:  Adrian Amstutz, cheval de course du parti comme le nomme l'aargauer zeitung, et bien d\u00e8s 2019 la berne f\u00e9d\u00e9rale c'est fini pour lui...bien oui, la loi du parti lui interdit un 4\u00e8me mandat au national et il n'y aura pas de lex-Amstutz.....m\u00eame si on y a song\u00e9.....\r\n*********************....apr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les signatures..... des nouvelles sur l'espion pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets suisses Daniel M.....\r\nDaniel M. incarc\u00e9r\u00e9 en allemagne depuis trois mois et demi, accus\u00e9 d'avoir, entre autre, enqu\u00eat\u00e9 sur les agents du fisc allemand...et bien selon le Tages Anzeiger, le Bund et la s\u00fcd deutsche zeitung, Daniel  n'est plus tout seul: d\u00e9but ao\u00fbt, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'allemagne a ouvert une proc\u00e9dure contre trois autres employ\u00e9s des services secrets suisses: une d\u00e9cision extra-ordinaire note ces journaux, et qui va encore compliquer les relations entre les deux \u00e9tats voisins.....\r\n(Revue presse romande) *** On va maintenant parcourir la presse romande et al\u00e9manique avec Sandra Zimmerli et Dominique Choffat. Et on d\u00e9marre avec l'EPFL, accus\u00e9e par le syndicat APC de pr\u00e9cariser un quart de son personnel technique et administratif.\r\nDOM  Avec de nombreux contrats de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, que l'\u00e9cole prolonge plusieurs fois, ou pas...\r\nDes pratiques qu'on a plut\u00f4t l'habitude de voir du c\u00f4t\u00e9 de la France. \r\nPlus de 400 personnes sont concern\u00e9es, un chiffre en hausse par rapport aux derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles, selon les estimations de 24 Heures. \r\nAlors, l'ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne pr\u00f4ne la souplesse en mati\u00e8re d'emplois, puisque certains de ces travailleurs ne d\u00e9pendent pas du budget ordinaire de l'EPFL. \r\nIls sont r\u00e9tribu\u00e9s par d'autres organismes, que ce soit la commission europ\u00e9enne ou bien des entreprises priv\u00e9es, qui payent des recherches ponctuelles.\r\nMais globalement, 400 personnes engag\u00e9es avec des contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est abusif, d\u00e9noncent les syndicats.\r\nL'EPFL laisse entendre que sa politique  en la mati\u00e8re pourrait \u00e9voluer. Elle en serait bien inspir\u00e9e, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste.\r\nSANDRA  de l'UNI \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire dans la plupart des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui. l'occasion pour le gouvernement Argovien de dire clairement NON \u00e0 un  master pour les instituteurs et les ma\u00eetres et ma\u00eetresses d'\u00e9cole enfantine, ce que pr\u00e9conise pourtant les r\u00e9cteurs des hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques . Alors pourquoi ce niet du gouvernement argovien? c'est qu'un master, une formation plus longues a son prix: plus de 42'000.- suppl\u00e9mentaire par \u00e9tudiant! ..et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung, d'ajouter: \" la formation n'est aujourd'hui pas trop courte, mais contient beaucoup trop peu de pratique...\r\n***....et qui dit rentr\u00e9e dit aussi, \u00e9videmment, d\u00e9bat sur Harmos en suisse al\u00e9manique....\r\nSANDRA  c'est fait: depuis aujourd'hui Harmos unifie les syst\u00e8me scolaire des 4 cantons du nord-ouest de la suisse: Argovie, les deux b\u00e2les et Soleure...mais voil\u00e0 en th\u00e9orie seulement selon la basler zeitung, au secondaire il reste encore bien  des diff\u00e9rences// autre diff\u00e9rences soulev\u00e9es par la NZZ: les exigences pour entrer au gymnase, tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre..... en soi pas grave si cela ne conduisait pas \u00e0 de grosses injustices: le journal  parle m\u00eame  de \"jungle\" tr\u00e8s complexe et de siter les exemples de Gen\u00e8ve o\u00f9 avoir la moyenne requise suffit alors qu'\u00e0 St-Gall il faut passer un examen, les notes n'ont aucune influence: et, comme par hasard, on y compte pratiquement toujours le m\u00eame nombre d'\u00e9l\u00e8ves admis: on serait presque tent\u00e9s de parler de num\u00e9rus clausus....\r\nDOM Puisqu'on parle de formation, \u00e9voquons le cas de ces \u00e9trangers form\u00e9s, mais qui restent sous-utilis\u00e9s par la Suisse... \r\nUne \u00e9tude de l'institut b\u00e2lois BSS, estime qu'environ 50'000 personnes qualifi\u00e9es, des travailleurs qui proviennent d'Etats tiers, donc hors de l'Union europ\u00e9enne, 50'000 personnes seraient insuffisamment utilis\u00e9es en Suisse, malgr\u00e9 la p\u00e9nurie de personnel de certains secteurs.\r\nLe courrier explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne par diff\u00e9rents obstacles : un permis de s\u00e9jour parfois pr\u00e9caire, un dipl\u00f4me diff\u00e9rent et difficile \u00e0 faire reconna\u00eetre, des comp\u00e9tences linguistiques, une absence de r\u00e9seau, ou encore des pr\u00e9jug\u00e9s affich\u00e9s par certains employeurs.\r\nles embuches ne manquent pas. \r\nC'est une perte pour tout le monde, conclut le quotidien, qui publie de nombreux t\u00e9moignages. \r\n*****pour eux  on pourrait parler d'une formation express en \"candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral\" : on parle bien s\u00fbr des trois candidats actuels du PLR  pour la succession de didier Burkhalter....\r\nSANDRA  dont Ignazio Cassis, qui, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, disait non pas repr\u00e9senter le tessin, mais tous les italophones de suisse. alors l'Aargauer zeitung s'est rendue dans ces r\u00e9gions o\u00f9 on parle l'italien aux Grisons: le val Poschiavo ( au del\u00e0 du julier) le val Bregaglia, Calanca ou encore Mesolcina...et bien figurez-vous que ses habitants ne se sentent pas soutenus du tout par le tessin et la pr\u00e9sidente de pro Grigioni italiano, Paola Gianoli va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire: \" Isabelle Moret serait peut-\u00eatre pour nous mieux que Ignazio Cassis\"...\r\nDOM  Un autre paradoxe se dessine, puisque les lecteurs du matin, seraient plut\u00f4t favorables \u00e0 Igna-zio Cassis.\r\nAlors, c'est un mini-sondage indicatif, qui est \u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9cautions, mais sur mille personnes qui se sont exprim\u00e9es, pr\u00e8s de 60 % des votes pl\u00e9biscitent le tessinois. \r\n22% d\u00e9fendent Isabelle Moret, 19% Pierre Maudet. \r\nSANDRA  \u00e7a va peut-\u00eatre aider les ind\u00e9cis: l'analyse des signatures des trois candidats par une graphologue. C'est le blick qui s'y aventure: verdict: Ignazio CAssis: efficace, sur qui on peut compter, Isabelle Moret: arrivera \u00e0 g\u00e9rer en mettant des priorit\u00e9s. Pierre Maudet: dynamique \u00e9n\u00e9rgique...mais tr\u00e8s peu lisible...il pourrait aussi y avoir quelcun d'autre derri\u00e8re cette signature.....// et juste vous dire encore, il n'est pas candidat, mais tout de m\u00eame l'UDC favoris des bernois:  Adrian Amstutz, cheval de course du parti comme le nomme l'aargauer zeitung, et bien d\u00e8s 2019 la berne f\u00e9d\u00e9rale c'est fini pour lui...bien oui, la loi du parti lui interdit un 4\u00e8me mandat au national et il n'y aura pas de lex-Amstutz.....m\u00eame si on y a song\u00e9.....\r\n*****....apr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les signatures..... des nouvelles sur l'espion pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets suisses Daniel M.....\r\nSANDRA  Daniel M. incarc\u00e9r\u00e9 en allemagne depuis trois mois et demi, accus\u00e9 d'avoir, entre autre, enqu\u00eat\u00e9 sur les agents du fisc allemand...et bien selon le Tages Anzeiger, le Bund et la s\u00fcd deutsche zeitung, Daniel  n'est plus tout seul: d\u00e9but ao\u00fbt, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'allemagne a ouvert une proc\u00e9dure contre trois autres employ\u00e9s des services secrets suisses: une d\u00e9cision extra-ordinaire note ces journaux, et qui va encore compliquer les relations entre les deux \u00e9tats voisins.....\r\nDOM On quitte le monde des services secrets pour s'int\u00e9resser \u00e0 l'inqui\u00e9tant pouvoir des assistants num\u00e9riques. \r\nC'est un commentaire \u00e0 lire dans le temps. \r\nIl s'agit donc de ces nouveaux appareils propos\u00e9s par Amazon, Google ou encore apple, des appareils reli\u00e9s \u00e0 internet qui permettent \u00e0 leur utilisateur d'interagir avec eux par la voix. \r\nImaginez-vous bien install\u00e9 chez vous, en train de parler avec votre assistant intelligent en lui demandant de baisser la lumi\u00e8re, d'afficher les films \u00e0 l'affiche, ou de commander un taxi uber. \r\nle groupe Amazon aurait d\u00e9j\u00e0 vendu plus de dix millions  de ses mod\u00e8les aux Etats-Unis. \r\nDes produits qui arrivent en Europe. \r\nPas sans cons\u00e9quence, avertit le Temps. Ces appareils \u00e9coutent en permanence ce qu'on dit, ils limitent les sources d'informations. Entre autres.\r\n*** La Suisse point\u00e9e du doigt dans le courrier. la Suisse qui serait en panne de dignit\u00e9 humaine.\r\nCette critique \u00e9mane du co-responsable de l'organisation Human-rights.ch, Alex Sutter.\r\nLes faits reproch\u00e9s concernent le traitement des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s, des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, ou encore celui des d\u00e9linquants.\r\nleur dignit\u00e9 n'est tout simplement pas garantie dans notre pays, d\u00e9nonce-t-il dans le courrier. \r\nCertains cantons, tel que Zurich, ont par exemple \u00e9mis des restrictions, et emp\u00eachent les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s de sortir de leur commune, voire de leur quartier. Ceux qui veulent le faire doivent demander une permission sp\u00e9ciale \u00e0 l'Office des migrations. \r\nAlex Sutter s'inqui\u00e8te de ce type de d\u00e9marches, qui frappent des personnes d\u00e9munies.", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8825336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-14T06:45:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Dominique Choffat / JDM_2017-08-14T06:45:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8825350", "ece-8825336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T15:41:18Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 47 c'est l'heure de la revue de presse avec Sandra Dominique Choffat nous allons d\u00e9marrer avec les PFL, on en parlait comme \u00e7a, s'est rapidement \u00e0 6 heures et quart les PFL, accus\u00e9 par le syndicat APC de pr\u00e9cariser un quart de son personnel technique et administratif, Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, avec de nombreux contrats de travail \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e que l'\u00e9cole prolonge plusieurs fois ou pas des pratiques qu'on a plut\u00f4t l'habitude de voir du c\u00f4t\u00e9 de la France, plus de 400 personnes sont concern\u00e9es, un chiffre en hausse, m\u00eame par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es et odorant derni\u00e8res donn\u00e9es disponibles, selon les estimations de 24 heures alors l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, pr\u00f4ne la souplesse en mati\u00e8re d'emplois puisque certains de ces travailleurs ne d\u00e9pendent pas du budget ordinaire de l'\u00e9p\u00e9e PFL ils sont r\u00e9tribu\u00e9s par d'autres organismes, que ce soit la commission europ\u00e9enne ou bien des entreprises priv\u00e9es qui payent des recherches ponctuelles mais globalement 400 personnes engag\u00e9es avec des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est abusif, d\u00e9noncent les syndicats, les PFL laisse entendre que sa politique en main la mati\u00e8re pourrait \u00e9voluer, elle en serait bien inspir\u00e9e de l'avis de l'\u00e9ditorialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\nAlors, de l'UNI \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire dans la plupart des cantons al\u00e9maniques aujourd'hui l'occasion pour le gouvernement Argovien de dire clairement non \u00e0 un master pour les instituteurs et les ma\u00eetres et ma\u00eetresses d'\u00e9cole enfantine, ce que demande un pourtant les recteurs de hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques, alors pourquoi ce niet du gouvernement argovien c'est qu'un master, une formation plus longue \u00e0 son prix, plus de 42000 francs suppl\u00e9mentaires par \u00e9tudiant et \u00e0 l'\u00e9ditorialiste de La regarde \u00e7a comme d'ajouter la formation n'est aujourd'hui pas trop courte mais contient beaucoup trop peu de pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [96%] :\r\nEt qui dit rentr\u00e9e dit aussi \u00e9videmment d\u00e9bat sur Harmos en suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [95%] :\r\nC'est fait depuis aujourd'hui Harmos unifie les syst\u00e8me scolaire des 4 cantons du nord- ouest de la suisse Argovie les 2 balles et Soleure mais voil\u00e0 en th\u00e9orie seulement, selon la Basler Zeitung au secondaire, il reste encore bien des diff\u00e9rences autre diff\u00e9rences soulev\u00e9es par la NZZ les exigences pour entrer au gymnase tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre en soi, pas grave, hein, si cela ne conduisait pas de grosses injustices le journal parle m\u00eame de jungle tr\u00e8s complexe et de siter, les exemples de Gen\u00e8ve o\u00f9 avoir la moyenne requise suffit alors qu'\u00e0 Saint-Gall, il faut passer un examen, les notes n'ont aucune influence et comme par hasard, on y compte pratiquement toujours le m\u00eame nombre d'\u00e9l\u00e8ves admis, on serait presque tent\u00e9 de parler de numerus clausus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [95%] :\r\nEt puisqu'on parle de formation, \u00e9voquons le cas de ces \u00e9trangers form\u00e9s mais qui restent sous- utilis\u00e9s par la Suisse, une \u00e9tude de l'institut b\u00e2lois BSF s'estime qu'environ 50000 personnes qualifi\u00e9es des travailleurs qui proviennent d'\u00c9tats tiers donc hors de l'Union europ\u00e9enne 50'000 personnes seraient insuffisamment utilis\u00e9es en Suisse, malgr\u00e9 la p\u00e9nurie de personnel dans certains secteurs, le courrier explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne par diff\u00e9rents obstacles, un permis de s\u00e9jour parfois pr\u00e9caire, un dipl\u00f4me diff\u00e9rent et difficile \u00e0 faire reconna\u00eetre des comp\u00e9tences linguistiques qui manque, une absence de r\u00e9seau ou encore des pr\u00e9jug\u00e9s tout simplement affich\u00e9e par certains employeurs les emb\u00fbches ne manquent pas, c'est une perte pour tout le monde, conclut le quotidien qui publie de nombreux t\u00e9moignages aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [93%] :\r\nPour eux, on pourrait parler d'une formation Express en candidat au chez nous allons parler bien s\u00fbr des 3 candidats actuels du PLR pour la succession de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [90%] :\r\nDans un certain Ignacio Cassis qui vous vous en souvenez peut-\u00eatre dit non pas repr\u00e9senter le Tessin, mais tous les italophones de suisse, alors l\u00e0, regarde Zeitung s'est rendue dans ces r\u00e9gions o\u00f9 on parle l'italien aux Grisons le val Poschiavo c'est au-del\u00e0 du Julien le B\u00e2les Br\u00e9gal ya Calanca China et rien que les noms hein, h\u00e9 bien figurez -vous que ses habitants ne se sentent pas du tout par le Tessin, la pr\u00e9sidente de pro Grigioni Italiano va m\u00eame jusqu'\u00e0 dire Isabelle Moret, ce serait peut-\u00eatre pour nous mieux que Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [90%] :\r\nC'est un autre paradoxe se dessine, puisque les Lecteurs du matin seraient plut\u00f4t favorables \u00e0 il n'y a tu\u00e9 au Cassis, alors c'est un mini- sondage indicatif qu'\u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9caution, on s'en doute, mais sur mille personnes qui se sont exprim\u00e9s le plus souvent des romans, on imagine, pr\u00e8s de 60 pourcent des des votes pl\u00e9biscitent le tessinois 22 pourcent d\u00e9fendent d\u00e9fendent Isabelle Moret 19 pourcent Pierre Pierre Maudet roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [90%] :\r\nD\u00e9fend Monsieur Cassis et les habitants du Val Bregaglia qui sont pour Isabelle Moret et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [95%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a peut-\u00eatre aider les ind\u00e9cis, l'analyse des signatures des trois candidats par une graphologue, c'est le blick qui s'y aventure alors verdict en r\u00e9sum\u00e9 hein Ignacio Cassis efficace sur qui on peut compter Isabelle Moret arrivera \u00e0 g\u00e9rer en mettant des priorit\u00e9s Pierre Maudet dynamique, \u00e9nergique, mais tr\u00e8s peu lisible, il pourrait aussi y avoir quelqu'un d'autre derri\u00e8re cette signature et puis juste vous dire encore, alors il n'est pas candidat mais tout de m\u00eame, l'UDC favoris de tous les Bernois Adriana Amstutz cheval de course du parti, comme le nomme largue avoir Zeitung et bien d\u00e8s 2019 la berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est fini pour lui, bien oui, la loi du parti lui interdit un 4\u00e8me mandat au national, il n'y aura pas de lex Amstutz m\u00eame si on avoue, on y a song\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'enqu\u00eate sur les signatures des nouvelles sur l'espion pr\u00e9sum\u00e9 des services secrets suisses tiens, il y avait longtemps qu'on en avait plus reparl\u00e9 ce fameux Daniel M. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [92%] :\r\nEh bien voil\u00e0 DanielM. incarc\u00e9r\u00e9 en Allemagne depuis 3 mois et demi, accus\u00e9 d'avoir, entre autre, enqu\u00eat\u00e9 sur les agents du Fisc allemand, h\u00e9 bien selon le Tages-Anzeiger le boom de la S\u00fcddeutsche Zeitung, Daniel h\u00e9 oui n'est plus tout seul, d\u00e9but ao\u00fbt, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'Allemagne a ouvert une proc\u00e9dure contre 3 autres employ\u00e9e des services secrets suisses une d\u00e9cision extra- ordinaire, note ces journaux et qui va encore compliquer les relations entre les 2 \u00c9tats voisins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [94%] :\r\nEt on quitte le monde des services secrets pour s'int\u00e9resser \u00e0 l'inqui\u00e9tant pouvoir des assistants num\u00e9riques, c'est un commentaire \u00e0 lire dans le temps, il s'agit donc de ces nouveaux appareils propos\u00e9s par amazone Google ou encore Apple des appareils reli\u00e9s \u00e0 internet qui permettent \u00e0 leur utilisateur d'interagir avec eux, par la voix, imaginez -vous bien install\u00e9 chez vous en train de parler avec votre assistant intelligent en lui demandant de baisser la lumi\u00e8re d'afficher les films \u00e0 l'affiche, ou encore de commander un taxi uber le groupe Amazone, aurait d\u00e9j\u00e0 vendu plus de 10 millions de ses mod\u00e8les aux \u00c9tats-Unis des produits qui arrivent en Europe, pas sans cons\u00e9quence, avertit le Temps ces appareils \u00e9coutent en permanence ce qu'on dit ils limitent les sources d'information entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [94%] :\r\nLa Suisse point\u00e9e du doigt dans le courrier, la Suisse, qui serait en panne de dignit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [93%] :\r\nMais cette critique \u00e9mane du coup, responsable de l'organisation Human whites Point CH Alex sous terre, les faits reproch\u00e9s concernent le traitement des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, ou encore celui des d\u00e9linquants leur dignit\u00e9 n'est tout simplement pas garantie dans d'autres pays, d\u00e9nonce -t-il dans le courrier, certains cantons telles que Z\u00fcrich ont par exemple \u00e9mis des restrictions en emp\u00eachant les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s de sortir de leur commune, voire de leur quartier, ceux qui veulent le faire doivent demander une permission sp\u00e9ciale \u00e0 l'Office des migrations Alex souterrain s'inqui\u00e8tent de ce type de d\u00e9marches qui frappent des personnes d\u00e9j\u00e0 d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [85%] :\r\nDominique Choffat Les enfants merci, c'\u00e9tait la presse \u00e0 6 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-14T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A0EB5B2-F0CB-4BF7-965C-4D626BAABDFD", "internalArchiveId": "9A0EB5B2-F0CB-4BF7-965C-4D626BAABDFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile?", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses de l'\u00e9tranger n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 les propos de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi qui proposait que les retrait\u00e9s de l'\u00e9tranger ne profitent pas des augmentations pr\u00e9vues dans la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance 2020. D\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois.\r\n\r\n* * Faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile? 18h Retraite \u00e0 l'\u00e9tranger : faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile ?\r\nL'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger tient congr\u00e8s le week-end prochain \u00e0 B\u00e2le...\r\nA l'ordre du jour, le mot d'ordre sur la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance deux mille vingt sur laquelle le peuple est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 24 septembre prochain...\r\nLes Suisses de l'\u00e9tranger qui n'avaient pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 les propos de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi... Celle-ci avait d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab Les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent aucune cr\u00e9ation de valeur en Suisse. Ils ne paient pas d'imp\u00f4ts, ni ne consomment ici \u00bb... Ils n'ont donc pas \u00e0 profiter de l'augmentation des retraites de 70 francs pr\u00e9vue dans le projet de r\u00e9forme... Et elle avait ajout\u00e9 : \u00ab Nous leur offrons une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations \u00bb...\r\nUn argument repris \u00e9galement par le conseiller national UDC b\u00e2lois Thomas de Courten, pour qui toujours plus de retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger en profitent pour s'offrir une fin de vie agr\u00e9able.\r\nAlors faut-il calculer les rentes AVS des retrait\u00e9s en fonction de leur pays de domicile ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Ariane Rustichelli. bonsoir... Vous \u00eates directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger...\r\nEgalement en ligne, Jean-Pierre Grin, bonsoir... conseiller national UDC vaudois...\r\n- Ariane Rustichelli... vous confirmez... Vous avez re\u00e7u beaucoup de r\u00e9actions de Suisses de l'\u00e9tranger outr\u00e9es par les propos de Petra G\u00f6ssi... Et il y en aura d'autres j'imagine le week-end prochain ?\r\n- Jean-Pierre Grin, comment justifiez-vous l'id\u00e9e qu'il faille en quelque sorte punir les retrait\u00e9s qui d\u00e9cident de vivre mieux \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t que de survivre en Suisse ?\r\n- Ariane Rustichelli, c'est vrai que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent aucune cr\u00e9ation de valeur en Suisse. Ils ne paient pas d'imp\u00f4ts, ni ne consomment ici... N'est-il pas juste d\u00e8s lors d'adapter leurs rentes au co\u00fbt de la vie du pays o\u00f9 il r\u00e9side ? \r\n- Ariane Rustichelli, un retrait\u00e9 en Tha\u00eflande, et m\u00eame en Europe, a un pouvoir d'achat relativement plus \u00e9lev\u00e9 qu'un retrait\u00e9 qui r\u00e9side en Suisse... Est-ce que comme l'affirme Petra G\u00f6ssi, on ne  leur offre pas une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n- Jean-Pierre Grin, est-ce que vous comprenez que cette vision du retrait\u00e9 en fonction de sa seule utilit\u00e9 \u00e9conomique puisse choquer ?\r\n- Jean-Pierre Grin, admettons que l'on ne prenne comme crit\u00e8re que l'utilit\u00e9 \u00e9conomique... N'est-il pas juste alors de consid\u00e9rer que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne co\u00fbte rien \u00e0 l'assurance maladie... alors qu'ils sont \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 ils co\u00fbtent le plus... Et que c'est une forme de contribution \u00e0 la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9 ?\r\n- Ariane Rustichelli, la part des rentes AVS qui seront vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger augmentera devrait augmenter \u00e0 35% en 2030... La proportion de la somme vers\u00e9e par l'AVS \u00e0 l'\u00e9tranger, actuellement de 13%, devrait \u00e9galement augmenter \u00e0 15% en 2030... On ne touche \u00e0 rien ?\r\n- Jean-Pierre Grin, la somme vers\u00e9e par l'AVS \u00e0 l'\u00e9tranger n'est que de 13%... Est-ce que vous ne vous trompez pas de cible ?\r\nL'OFAS r\u00e9plique que les sommes distribu\u00e9es hors de Suisse sont moins importantes que le nombre de rentes. Elles devraient repr\u00e9senter en 2030 pr\u00e8s de 15% du total contre 13,1% actuellement, a rappel\u00e9 son porte-parole Harald Sohns.\r\n\u00abLes retraites qui sont vers\u00e9es \u00e0 des Suisses sont plus \u00e9lev\u00e9es que pour les \u00e9trangers\u00bb, principalement en raison du nombre plus important d'ann\u00e9es de cotisation. Et le porte-parole de souligner que seuls ceux qui touchent une retraite compl\u00e8te auront droit \u00e0 la totalit\u00e9 des 70 francs. (nxp)", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8823644", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il calculer les rentes l'AVS en fonction du pays de domicile? / FOR_2017-08-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.08.2017"], "alternativeSummary": ["Les Suisses de l'\u00e9tranger n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 les propos de la pr\u00e9sidente du PLR suisse Petra G\u00f6ssi qui proposait que les retrait\u00e9s de l'\u00e9tranger ne profitent pas des augmentations pr\u00e9vues dans la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance 2020. D\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger et Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois."], "variantIds": ["ece-8823644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:43:40Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger tient congr\u00e8s le week- end prochain \u00e0 B\u00e2le \u00e0 l'ordre du jour, le mot d'ordre sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance 2020 sur laquelle le peuple est appel\u00e9 \u00e0 se prononcer le 24 septembre prochain les Suisses de l'\u00e9tranger qui saisiront sans doute l'occasion pour dire tout le mal qu'il pense des propos de la pr\u00e9sidence du PLR suisse, P\u00e9tra G\u00f6ssi celle -ci avait d\u00e9clar\u00e9 fin juin, les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent tout une cr\u00e9ation de valeur en Suisse, ils ne paient pas d'imp\u00f4ts ni ne consomment ici, ils n'ont donc pas \u00e0 profiter de l'augmentation des retraites de 70 francs pr\u00e9vue dans le projet tr\u00e8s avait ajout\u00e9 : nous leur offrons une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations un argument repris \u00e9galement par le conseiller national UDC b\u00e2lois Thomas de Courten, pour qui, toujours plus de retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, en profitent pour s'offrir une fin de vie agr\u00e9able alors faut -il calculer les rentes AVS des retrait\u00e9s en fonction de leur pays de domicile on en d\u00e9bat avec Ariane Rustichelli, bonsoir, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, \u00e9galement en ligne avec nous Jean-Pierre Grin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois Ariane Rustichelli vous confirmez, vous avez re\u00e7u beaucoup de r\u00e9actions de Suisses de l'\u00e9tranger outr\u00e9es par les propos de P\u00e9tra G\u00f6ssi Eleonora sans doute d'autres j'imagine le Week-End prochain. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, effectivement, c'est le moins qu'on puisse dire, je pense qu'ils ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement estomaqu\u00e9 par ces d\u00e9clarations, c'est int\u00e9ressant, c'est qu'on a eu beaucoup de r\u00e9actions de personnes qui nous ont dit : moi de toutes mani\u00e8res, je profiterai pas de 70 francs mais par principe est -ce que r\u00e9ellement est ce qu'il y a 2 cat\u00e9gories de citoyens dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [93%] :\r\nJean-Pierre Grin, comment justifiez -vous l'id\u00e9e qu'il fallait en quelque sorte punir un puisqu'il s'agit de \u00e7a, les retrait\u00e9s qui d\u00e9cident de vivre mieux \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t que de survivre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [86%] :\r\nAlors je crois que le probl\u00e8me de r\u00e9forme de l'AVS avec ses 70 francs suppl\u00e9mentaires les anciens retrait\u00e9s en Suisse o\u00f9 les touchera pas effectivement concernant effectivement le versement des rentes AVS \u00e0 l'\u00e9tranger, je pense qu'il serait quand m\u00eame normal qu'en a 50 heures de correction par rapport au co\u00fbt de la vie du pays en face de du pouvoir d'achat parce que c'est climat certains retrait\u00e9s partent \u00e0 l'\u00e9tranger profite effectivement quelques ann\u00e9es voir Basha beaucoup plus par rapport \u00e0 la argent c'est d\u00e9solant suisse et puis effectivement, quand ils arrivent peut-\u00eatre un peu plus \u00e2g\u00e9 et il revient dans le Suisses et recopier des soins de sant\u00e9 qu'on pourrait avoir facteur correctif peut-\u00eatre pas de 8 ans puisse Pong, mais peut-\u00eatre dans le cadre de la rente en fonction de la vie du pays dans lequel vivent ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [95%] :\r\nAriane Rustichelli c'est vrai que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne g\u00e9n\u00e8rent aucune cr\u00e9ation de valeur en Suisse, ils ne paient pas d'imp\u00f4ts ni ne consomment ici, comme le disait P\u00e9tra G\u00f6ssi ce qui n'est pas quelque part juste d'adapter leurs rentes au co\u00fbt de la vie du pays o\u00f9 il r\u00e9side. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:41) [86%] :\r\nBon alors, c'est quand m\u00eame des gens qui ont g\u00e9n\u00e9ralement v\u00e9cu en Suisse et qui ont particip\u00e9 \u00e0 financer le syst\u00e8me d'acheteurs vieillesse, donc c'est des gens qu'on pay\u00e9 des imp\u00f4ts en Suisse, conseiller des. \r\nMaintenant, sur la question de l'adaptation du co\u00fbt de la vie, il faut quand m\u00eame se rendre compte que \u00e7a g\u00e9n\u00e9rait des frais administratifs absolument monstrueux si on part du principe qu'on devrait forc\u00e9ment adapt\u00e9s \u00e0 la baisse la les les co\u00fbts de la vie, mais si vous habitez dans une grande capitale mondiale si vous habitez \u00e0 Singapour en Am\u00e9rique du Nord, le co\u00fbt de la vie et plus avec, en Suisse, donc on pourrait aussi devoir l'augmenter par diminuer et l'autre chose, c'est que si vraiment on veut pousser cette logique, l'adaptation des rentes au pouvoir d'achat jusqu'au bout, \u00e7a voudrait dire qu'on devrait le faire en Suisse aussi, si vous habitez dans le canton de Gen\u00e8ve de Z\u00fcrich Thurgovie ou bien je suis c'est pas du tout le m\u00eame pouvoir d'achat, donc je pense qu'il faut quand m\u00eame rester sur des choses qui sont un peu r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [91%] :\r\nJean-Pierre Grin, c'est vrai que si on pousse au loin la logique, il faudrait aussi tenir compte des co\u00fbts de la vie dans les diff\u00e9rents cantons puisque une retraite une retraite n'est pas la m\u00eame ne ne procure pas le m\u00eame pouvoir d'achat, que ce soit \u00e0 z\u00fcrichois ou \u00e0 Gen\u00e8ve ou par rapport \u00e0 je ne sais quelle autre ville admettons du Jura de Neuch\u00e2tel ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [82%] :\r\nAlors d'accord que le co\u00fbt de la vie est diff\u00e9rents mais l'AVS, c'est quand m\u00eame une assurance sociale et mais c'est pas une assurance de redistribution comme le 2\u00e8me pilier elle est retrait\u00e9s qui vivent en Suisse, c'est clair, on pourrait pas faire une diff\u00e9rence, je pensais que les que les diff\u00e9rents longtemps parce qu'on sait retrait\u00e9s qui viennent en Suisse, comme il \u00e9tait dit il paye qu'on s'sont propri\u00e9taires de leur logement, la valeur locative, ils payent la TVA etc, sur leur consommation, et je crois que les Suisses qui, ni dans l'\u00e9tranger n'ont pas tous ces diff\u00e9rences claires disons qui permet effectivement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de garantir la fiabilit\u00e9 de notre arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [87%] :\r\nMais qu'est -ce qui se passe, comme le disait Ariane Rustichelli si un retrait\u00e9 vit dans un pays o\u00f9 le co\u00fbt de la vie plus \u00e9lev\u00e9 quand il specs \u00e7a existe m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:36) [84%] :\r\nAlors je pense que s'il en reste respect vis en fonction du co\u00fbt de la vie plus \u00e9lev\u00e9, avait prolong\u00e9, il faut, c'est la m\u00eame chose : Suisse quand, qui, il y a je a dur\u00e9 quoi je me voir toute la vie plus \u00e9lev\u00e9 que s'il y a ou \u00e0 Toulouse, mais l\u00e0 je crois qu'on aura pas augmenter la vente effectivement parce qu'il faudrait aussi le faire ensuite, mais dans le cadre de certains pays o\u00f9 le co\u00fbt de la vie, il y a carr\u00e9ment 5 heures pour pour 40 pourcent meilleur meilleur march\u00e9 que dans notre pays, l\u00e0 on pourrait avoir un facteur d'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [93%] :\r\nAriane Rustichelli, un retrait\u00e9 alors souvent cit\u00e9 le cas de la Tha\u00eflande n'y a pas que la la Tha\u00eflande il y a m\u00eame, en Europe aussi, \u00e0 des pays en Europe, effectivement, pas seulement d'ailleurs l'Europe du Sud, o\u00f9 le co\u00fbt de la vie est bien moindre qu'en Suisse, donc un retrait\u00e9 dans ces pays l\u00e0 un pouvoir d'achat relativement plus \u00e9lev\u00e9 qu'un retrait\u00e9 qui r\u00e9side en Suisse est -ce que l\u00e0 encore, comme l'affirme P\u00e9tra G\u00f6ssi on ne leur offre pas une retraite dor\u00e9e sur le dos des prochaines g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:31) [88%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 il y a diff\u00e9rents cas, si c'est une personne qui a travaill\u00e9 et v\u00e9cu en Suisse et qui d\u00e9cide au moment de la retraite de partir \u00e0 l'\u00e9tranger Dachala le droit il y a quand m\u00eame une libert\u00e9 de d\u00e9cision et d'utiliser son AVS pour faire ce qu'on veut, entre parenth\u00e8ses, un Suisse qui, chaque mois, irait d\u00e9penser tout son argent au casino et qui va se retrouver sans argent, l'\u00c9tat va lever va lui venir en aide, par le biais des prestations compl\u00e9mentaires parce que compl\u00e9mentaire que re\u00e7oivent pas le d'ailleurs pas les Suisses de l'\u00e9tranger, donc la personne ne trouvera rien martyr, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses, maintenant il faut savoir que l'esprit de cette assurance, il y a, il y a, c'est quand m\u00eame le l\u00e9gislateur et le peuple suisse, justement, on l'a dit, on voulait une assurance que social, donc est -ce que toutes les personnes qui ont cotis\u00e9, ont les m\u00eames droits ou est -ce qu'ils ont pas les m\u00eames droits et pourquoi est -ce qu'on serait une adaptation uniquement par vers le bas et pas une adaptation vers le haut, donc c'est quand m\u00eame un peu des questions fondamentales, c'est la question de l'\u00e9galit\u00e9 des droits de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et puis lorsqu'\u00e0 l'issue de l'\u00e9tranger, c'est la question que signifie \u00eatre suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [90%] :\r\nJean-Pierre Grin, c'est vrai que, finalement, c'est une sous une forme d'assurance sociale est -ce que vous comprenez que cette vision du retrait\u00e9 en fonction de sa seule utilit\u00e9 \u00e9conomique puisse choquer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [81%] :\r\nMais Madame pas l'\u00e9galit\u00e9 des droits, effectivement, dans les rangs, mais l'\u00e9galit\u00e9 des droits, est aussi dans le calme des charges fiscales pourront du co\u00fbt de la vie, il y a ensuite donc une personne qui qui respire humain du sol qui n'\u00e0 ce que 2400 francs par mois : si elle vient en Suisse ou celui, par exemple en Tha\u00eflande, comme vous l'avez dit, h\u00e9 bien, son pouvoir d'achat est pratiquement le double emploi et un que Suisses, il serait normal que cette personne -l\u00e0 en facteur de correction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [92%] :\r\nOn a bien compris, mais Jean-Pierre Grin en tenant compte de \u00e7a, on ne tient compte que de l'utilit\u00e9 \u00e9conomique 1 de l'utilit\u00e9 \u00e9conomique du retrait\u00e9 puisqu'on dit voil\u00e0 il consomme peu ici, ils ne paient plus d'imp\u00f4ts, admettons que l'on on on prenne comme crit\u00e8re que l'utilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 ce moment -l\u00e0, et ce qui ne serait pas juste de consid\u00e9rer que les retrait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne co\u00fbte rien \u00e0 l'assurance maladie alors qu'ils sont \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 ils co\u00fbtent le plus, et que c'est une forme de contribution \u00e0 la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [86%] :\r\nIls ont fait retrait\u00e9s qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger, ils ont toujours droit \u00e0 l'assurance maladie, ils en Suisse au moment comme j'ai dit qu'ils ont peut-\u00eatre des probl\u00e8mes de son pays, o\u00f9 on a un syst\u00e8me de son p\u00e8re et qui est \u00e0 la pointe au niveau mondial, h\u00e9 bien ces personnes peuvent revenir chez nous et j'aimerais dire une option, c'est la suite dans les retrait\u00e9s en Suisse on parl\u00e9 sur les 3 piliers premier pilier, la r\u00e9assurance un pilier, le 2\u00e8me pilier qui est un pilier du c\u00f4t\u00e9 de capitalisation et les la fortune personnelle alors les 3 piliers, mais les personnes qui ont une fortune personnelle de logements par exemple payant la r\u00e9pond sur leur logement sur au niveau du 2\u00e8me, pilier, c'est leur argent, il y a pas de probl\u00e8me, par contre, le 1er pilier ce pilier social ou tirer pas les personnes qui ont pay\u00e9, vous ne retire pas la totalit\u00e9 de la rente en fonction de leur cotisation, ce n'est son immense qui permet d'de garantir 20 \u00e0 25 pourcent du du salaire, mais je pense qu'en Suisse il y a beaucoup de personnes qui ont un arr\u00eat comme repreneur, h\u00e9 bien par rapport \u00e0 une personne qui, il y a d'\u00eatre et je crois que le RPF symbolise c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [93%] :\r\nKelly, la part des rentes AVS qui seront vers\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger augmentera de devrait augmenter \u00e0 35 pourcent en en 2030 la proportion de la somme vers\u00e9e par l'AVS \u00e0 l'\u00e9tranger, actuellement de 13 pourcent devrait devrait \u00e9galement augmenter \u00e0 15 pourcent en en 2030, on ne touche \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:12) [90%] :\r\n\u00e9coutez 13 pourcent c'est c'est 400 millions vers\u00e9s actuellement aux Suisses de l'\u00e9tranger, enfin au personnes qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, hein, les Suisses de l'\u00e9tranger ont vers\u00e9 122 millions sur un total de3,3 milliards, donc il faut quand m\u00eame mettre une chose un petit peu en proportion maintenant pour en revenir \u00e0 cette question des personnes, la diff\u00e9rence des personnes qu'on a peine \u00e0 vivre avec leur AVS en Suisse, mais c'est justement pour \u00e7a qu'il y a une certaine, un certain nombre de personnes qui d\u00e9cident de partir \u00e0 l'\u00e9tranger au moment o\u00f9 ils sont \u00e0 la retraite pour pouvoir vivre correctement de leurs rentes \u00e0 l'\u00e9tranger, si on diminue cette rampe ces gens tr\u00e8s certainement bon revenir en Suisse, est tr\u00e8s certainement aussi, ils devront \u00eatre \u00e0 l'assurance, enfin ils sont soutenus par l'\u00c9tat, donc en fait ils vont co\u00fbter \u00e0 la collectivit\u00e9, si une personne par contre n'a jamais habit\u00e9 en Suisse, vous pouvez aussi \u00eatre \u00e0 l'AVS facultative, 5 personnes qui a pay\u00e9 la part de l'employ\u00e9 et la part de l'employeur, donc la personne a pay\u00e9 double son AVS par rapport \u00e0 Suisses qui vit en Suisse et en plus on lui enl\u00e8verait une partie de ce que, de ce qu'elle re\u00e7oit, donc il faut quand m\u00eame un peu se poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir soulev\u00e9 cette question et d'en d'en avoir d\u00e9battu merci Ariane Rustichelli, directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, merci \u00e9galement \u00e0 vous Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rustichelli, Ariane", "role": "co-directrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "CN UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E9DD92B-86FB-4CC7-9FAC-A5525DD977EC", "internalArchiveId": "5E9DD92B-86FB-4CC7-9FAC-A5525DD977EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de la 70\u00e8me \u00e9dition du festival du film de Locarno", "publicationDate": "2017-08-13T00:00:00Z", "summary": "Vendredi soir, la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture du 70\u00e8me festival du film de Locarno a eu lieu sur la Piazza Grande. Cette \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de prestigieuses vedettes et par plusieurs \u00e9v\u00e9nements politiques qui confirment le r\u00f4le de plateforme de discussion du festival.\r\n\r\n* * Bilan de la 70\u00e8me \u00e9dition du festival du film de Locarno 12h30: Locarno Bilan: ISELIN\r\nOn se rend... une derni\u00e8re fois... \u00e0 Locarno...\r\nHier soir... sur la Piazza Grande... a eu lieu.... la c\u00e9r\u00e9monie de  cl\u00f4ture du 70\u00e8me festival du film.\r\nSophie Iselin... on vous retrouve en direct sur place.\r\nCette \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e... par la pr\u00e9sence de prestigieuses vedettes sur le tapis rouge.... mais aussi par plusieurs \u00e9v\u00e9nements politiques....  des \u00e9v\u00e9nements qui confirment--- le r\u00f4le de plateforme de discussion... du festival.\r\nOui, vous avez raison donc une septanti\u00e8me \u00e9dition qui a su trouver un juste \u00e9quilibre entre le c\u00f4t\u00e9 glamour du cin\u00e9ma et son r\u00f4le plus politique\r\nAvec du c\u00f4t\u00e9 du tapis rouge, beaucoup de Fran\u00e7ais... \r\nOlivier Assayas, dans le r\u00f4le du Pr\u00e9sident du jury, Sabine Az\u00e9ma, Fanny Ardent, Mathieu Kassovitz ou encore Mathieu Amalric..... \r\nMais aussi des stars internationales comme Nastassja Kinsky ou Adrian Brody honor\u00e9s respectivement par un L\u00e9opard d'honneur et le L\u00e9opard Club Award..... \r\nDes stars qui ont pemis au Festival de Locarno de rayonner bien au-del\u00e0 du Tessin et de la suisse mais qui ont aussi port\u00e9 une s\u00e9lection tr\u00e8s politique cette ann\u00e9e ici \u00e0 Locarno\r\nLa politique... qui a occup\u00e9 une place centrale sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma... mais aussi en marge du festival... Sophie.\r\nExactement, avec 2 temps forts ...  \r\nD'abord, la venue de Pierre Maudet, qui \u00e0 peine sa candidature d\u00e9clar\u00e9e pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter pour le si\u00e8ge du PLR au Conseil F\u00e9d\u00e9ral est venu serre la main \u00e0 son rival Igazio Cassis, ici sur les rives du Lac Majeur....\r\nEt sur le plan international, l'annonce surprise de Carla Del Ponte, ancienne procureure de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a annonc\u00e9 le week-end dernier son retrait de la Commission d'enqu\u00eate sur la Syrie... accusant le conseil de S\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies d'immobilisme...\r\nC'\u00e9tait clairement un des objectifs du Directeur du Festival, Carlo Chatrian... \"faire de Locarno une vtirine sur le monde\" entoffrir \u00e0 son public des espaces de discussion et de r\u00e9flexion.. Pari r\u00e9ussi donc ici au Festival de Locarno, qui pour cette septanti\u00e8me \u00e9dition a  montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 faire parler de lui et se positionne plus que jamais, comme un \u00e9v\u00e9nemement incontournable sur la sc\u00e8ne artistique et politique...\r\nSophie Iselin, en direct de Locarno.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8823662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan de la 70\u00e8me \u00e9dition du festival du film de Locarno / 12H30_2017-08-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.08.2017"], "alternativeSummary": ["Vendredi soir, la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture du 70\u00e8me festival du film de Locarno a eu lieu sur la Piazza Grande. Cette \u00e9dition a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de prestigieuses vedettes et par plusieurs \u00e9v\u00e9nements politiques qui confirment le r\u00f4le de plateforme de discussion du festival."], "variantIds": ["ece-8823662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-27T03:08:43Z", "speechToTexts": ["27.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on se rend une derni\u00e8re fois \u00e0 Locarno hier soir sur la Piazza Grande, elle a eu lieu la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture du 70\u00e8me Festival du film sauf Iselin on vous retrouve en Direct sur place, c'\u00e9tait d'ici ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de prestigieuses vedettes sur le tapis rouge, mais aussi par plusieurs \u00e9v\u00e9nements politiques des \u00e9v\u00e9nements qui confirment le r\u00f4le de plateforme de discussion du festival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [96%] :\r\nOui vous avez raison, donc une septanti\u00e8me \u00e9dition qui a su trouver un juste \u00e9quilibre entre le c\u00f4t\u00e9 glamour du cin\u00e9ma et son r\u00f4le plus politique avec, du c\u00f4t\u00e9 du tapis rouge, beaucoup de Fran\u00e7ais Olivier Assayas dans le r\u00f4le du pr\u00e9sident du jury international, Sabine Az\u00e9ma, Fanny Ardent, Mathieu Kassovitz, ou encore Mathieu Amalric, mais aussi des Stars internationales comme Nastassja Kinski ou Adrian Brody honor\u00e9s respectivement par un L\u00e9opard d'honneur et le L\u00e9opard Club Award des vedettes qui ont permis au Festival de Locarno de rayonner bien au-del\u00e0 du Tessin et de la suisse mais qui ont aussi port\u00e9 une s\u00e9lection tr\u00e8s politique cette ann\u00e9e ici \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [96%] :\r\nLa politique qui a occup\u00e9 une place centrale, sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma, mais aussi Sophie en marge du festival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nExactement avec 2 temps forts : d'abord la venue de Pierre Maudet, qui, \u00e0 peine sa candidature d\u00e9clar\u00e9e pour succ\u00e9der \u00e0 Didier Burkhalter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est venu serrer la main \u00e0 son rival, il n'y a -t-il au Cassis ici sur les rives du lac Majeur et sur le plan international cette annonce surprise, celle de Carla Del Ponte est ancienne procureure de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a annonc\u00e9 le week- end dernier, son retrait de la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie, accusant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies d'immobilisme, c'\u00e9tait clairement un des objectifs du Directeur du Festival Carlo Chatrian faire de Locarno une vitrine sur le monde et offrir \u00e0 son public des espaces de discussion et de r\u00e9flexion Pari r\u00e9ussi donc ici au Festival de Locarno qui pour cette septanti\u00e8me \u00e9dition a montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 faire parler de lui et se positionne plus que jamais comme un \u00e9v\u00e9nement incontournable sur la sc\u00e8ne artistique, mais aussi sur la sc\u00e8ne politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nSophie Iselin, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Locarno. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-08-13T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}