{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=PLR", "count": 1321, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=100&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1296&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=50&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-6E8117C9-41B1-4F10-BFDA-9471D2DEF137", "internalArchiveId": "6E8117C9-41B1-4F10-BFDA-9471D2DEF137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 04.12.2017", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant neuch\u00e2telois, membre du groupe UDC;Fatou-Maty Diouf, animatrice \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration genevoise des associations LGBT;Silvia Steidle, municipale PLR biennoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (Corse) Les nationalistes remportent haut la main le premier tour des \u00e9lections territoriales... en Corse.\r\nAvec 45% \u00e0 eux seuls, ils sont quasiment assur\u00e9s de prolonger leur bail \u00e0 la t\u00eate de l'\u00eele de beaut\u00e9 la semaine prochaine.\r\nLeurs adversaires sont loin derri\u00e8re... et ils ne peuvent m\u00eame pas former un front r\u00e9publicain pour leur faire barrage.\r\nDepuis Paris, les explications de Joelle Meskens\r\n 52''\r\n((Leur victoire \u00e9tait attendue. Mais les nationalistes n'avaient pas esp\u00e9r\u00e9 un tel score : 45% \u00e0 eux seuls d\u00e8s le premier tour ! La droite divis\u00e9e est loin derri\u00e8re, de m\u00eame que le candidat d'En Marche. Quant au Front national, il n'est m\u00eame pas en situation de se maintenir au second tour, avec 3% seulement. Les autonomistes et les ind\u00e9pendantistes, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 aux commandes de la collectivit\u00e9 depuis deux ans, ne b\u00e9n\u00e9ficient plus seulement de l'effet de \u00ab d\u00e9gagisme \u00bb. Ils ont rassur\u00e9 : ils ont montr\u00e9 qu'ils pouvaient \u00eatre aux responsabilit\u00e9s. Ils ne font plus peur depuis que les clandestins ont d\u00e9pos\u00e9 les armes. Forts de ce score, les nationalistes veulent engager un nouveau dialogue avec Paris. Pas question de r\u00e9clamer pour l'heure l'ind\u00e9pendance. L'\u00eele est bien trop pauvre pour \u00e7a. Ils formulent d'autres exigences : la co-officialit\u00e9 de la langue corse notamment ainsi que des marges de manoeuvres fiscales. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.\r\n(Brexit) **** S\u00e9quence d\u00e9cisive... aujourd'hui \u00e0 Bruxelles... dans les n\u00e9gociation sur le Brexit.\r\nTheresa May a rendez-vous avec Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. \r\nUn d\u00e9jeuner de travail qui devrait permettre de finaliser un accord de principe sur les modalit\u00e9s du divorce.\r\nLe r\u00e8glement financier du Brexit semble sur la bonne voie... mais d'autres questions \u00e9pineuses doivent encore \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es...\r\nLe sort des citoyens europ\u00e9ens expatri\u00e9s au Royaume-Uni... ou encore l'avenir de la fronti\u00e8re irlandaise.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique doit convaincre les europ\u00e9ens que ses promesses sont \"suffisantes\"... \r\nCar elle souhaite d\u00e9sormais pouvoir aborder les discussions commerciales avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n((L'escalade des tensions continue... entre Washington et Pyongyang. Selon un s\u00e9nateur am\u00e9ricain, la probabilit\u00e9 d'une guerre augmente de jour en jour. Et les Etats-Unis ont lanc\u00e9 aujourd'hui un vaste exercice militaire a\u00e9rien... avec la Cor\u00e9e du SUd. Exercice dores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 de \"provocation \" par la Cor\u00e9e du Nord.))\r\n(Tensions CdN - USA) La Cor\u00e9e du Sud et les Etats-Unis lancent de vastes exercices militaires a\u00e9riens... moins d'une semaine apr\u00e8s le dernier essai de missile de Pyongyang\r\n12 000 soldats am\u00e9ricains et 230 avions participeront \u00e0 ces exercices... que la Cor\u00e9e du Nord qualifie d\u00e9j\u00e0 de provocation.\r\nLe regain de tensions qui s\u00e9vit dans la r\u00e9gion s'est une nouvelle fois fait sentir ce week-end... dans des d\u00e9clarations politiques... aux Etats-Unis.\r\nDerni\u00e8re en date... celle du s\u00e9nateur Lindsay Graham... \r\nSelon lui, le spectre d'une guerre contre la Cor\u00e9e du Nord \"se rapproche\".. \u00e0 chaque fois que Pyongyang tir un missile ou teste une bombe nucl\u00e9aire.\r\n(02/INITIATIVE PUB CIGARETTE/IV CLOTTU) ****En Suisse... la publicit\u00e9 sur le tabac revient au coeur du d\u00e9bat. \r\nLa presse al\u00e9manique l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier: une vaste alliance d'organisations de sant\u00e9 s'appr\u00eate \u00e0 lancer une initiative populaire pour restreindre cette publicit\u00e9.\r\nApr\u00e8s une d\u00e9faite au Parlement, le combat pourrait donc se mener devant le peuple. \r\nUn projet qui d\u00e9plait au conseiller national ind\u00e9pendant neuch\u00e2telois Raymond Clottu, membre du groupe UDC.\r\n   0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Buttet) Yannick Buttet va-t-il abandonner toutes ses fonctions politiques?\r\nLa question est sur toutes les l\u00e8vres... apr\u00e8s de nouveaux t\u00e9moignages hier dans la presse dominicale.\r\nT\u00e9moignages de femmes... qui font une fois encore \u00e9tat de gestes inappropri\u00e9s de la part de l'\u00e9lu valaisan.\r\nLa direction du PDC suisse doit se r\u00e9unir aujourd'hui pour d\u00e9cider des suites \u00e0 donner \u00e0 l'affaire\r\nEt au sein m\u00eame de cette direction, certains appellent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la d\u00e9mission du conseiller national.\r\nC'est le cas d'Elisabeth Schneider-Schneiter... conseill\u00e8re nationale de B\u00e2le ville... qui s'est exprim\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag.\r\nMais selon le pr\u00e9sident du PDC suisse... Gerahrd Pfister... toutes les options sont encores ouvertes pour Yannick Buttet.\r\n(TF5/ FIN DU SEXISME PAR EDUCATION/RE) *****Et cette question: pour lutter contre le harc\u00e8lement sexuel, faut-il s'attaquer aux st\u00e9r\u00e9otypes d\u00e8s l'enfance ? \r\nCes st\u00e9r\u00e9otypes... on les conna\u00eet... c'est par exemple le fameux \u00ab rose pour les filles, bleu pour les gar\u00e7ons? \u00bb\r\nEt c'est justement le titre d'un spectacle de danse destin\u00e9 aux enfants... de plus de 8 ans.\r\nIl \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve... dans les locaux de l'association pour la danse contemporaine... en partenariat avec le d\u00e9partement de l'instruction publique. \r\nAlors... qu'est-ce que cette repr\u00e9sentation a appris aux enfants? Et surtout... qu'ont-ils retenu ?\r\nJordan Davis \u00e9tait dans le public...\r\n 1'39\r\nS'attaquer au harc\u00e8lement d\u00e8s la maternelle... C'est le sujet de Quinze Minutes cette semaine... \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux sous le hashtag 15RTS.\r\n(04/BIENNE BUDGET/IV STEIDLE) Les Biennois ont largement accept\u00e9 le budget propos\u00e9 par leur ex\u00e9cutif communal... hier... dans les urnes.\r\nQuatre vingt trois pourcent des votants ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce budget... qui \u00e9tait contest\u00e9 par une partie de la droite.\r\nEn cause: la part belle faite aux investissements - pr\u00e8s de 40 millions de francs - qui... selon les opposants... pourrtait pr\u00e9t\u00e9riter les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\nApr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de plan d'\u00e9conomies, hausse d'imp\u00f4ts et votes n\u00e9gatifs de la population... cette fois... \r\nLa directrice des finances, la municipale lib\u00e9rale-radicale Silvia St\u00e8dl\u00e9 peut respirer.... \r\n 50''\r\nLa municipale biennoise Silvia St\u00e8dl\u00e9, int\u00e9rrog\u00e9e par Ludovic Rocchi\r\n(12/SKI DAMES/PA  - REPRISE 22h30 -) **** En ski alpin... Lara Gut a glan\u00e9 hier son premier podium de la saison. \r\nLa Tessinoise s'est class\u00e9e 2\u00e8me du Super G de Lake Louise, derri\u00e8re la repr\u00e9sente du Lichtenstein Tina Wei-rather. \r\nEt les Suissesses ont d'ailleurs sign\u00e9 un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat d'ensemble.\r\nRomain Roseng\r\n   54'' PAPIER ROSENG\r\nChez les hommes, la victoire au slalom g\u00e9ant de Beaver Creek est revenue \u00e0 l'Autrichien Marcel Hirsche...\r\n... qui au terme d'une extraordinaire 2\u00e8me manche a battu le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffer-sen et l'Allemand Stephan Luitz.\r\nEt puis tr\u00e8s bon r\u00e9sultat pour les Valaisans Justin Murisier et Loic Meillard respectivement 5\u00e8me et 6\u00e8me.\r\nTous deux ont ainsi valid\u00e9 leur ticket pour les Jeux Olympiques dans cette discipline.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-12-04T06:00:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-12-04T06:00:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9118784", "ece-9118775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:14Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roseng, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9589378-26D3-4BAD-A507-2D37D9FE9266", "internalArchiveId": "D9589378-26D3-4BAD-A507-2D37D9FE9266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cas de harc\u00e8lement ou de comportements d\u00e9viants \u00e0 l'encontre des femmes posent la question de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes : interviews d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale vaudoise \u00e9cologiste et Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale zurichoise, pr\u00e9sidente des Femmes PLR", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Est-ce qu'att\u00e9nuer l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes permettrait d'endiguer les cas de harc\u00e8lement ou de comportements d\u00e9viants \u00e0 l'encontre des femmes ?", "durationSec": 1017, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118861", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "harc\u00e8lement sexuel", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Plus d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes pour lutter contre les abus de pouvoir / FOR_2017-12-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les cas de harc\u00e8lement ou de comportements d\u00e9viants \u00e0 l\u2019encontre des femmes posent la question de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, notamment dans les entreprises. D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Les Verts/VD), et Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale (ZH), pr\u00e9sidente des Femmes PLR."], "variantIds": ["ece-9118861"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:23Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiala, Doris", "role": "conseill\u00e8re nationale zurichoise, pr\u00e9sidente des Femmes PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2EAB456-2DE7-43E5-B4F6-2E155C59E576", "internalArchiveId": "B2EAB456-2DE7-43E5-B4F6-2E155C59E576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle bannir l'importation des pesticides prohib\u00e9s en Suisse? : interviews de Laurent Gaberell, de l'ONG Public Eye et Jacques Bourgeois, conseiller national fribourgeois PLR ", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "Les entreprises suisses peuvent-elle vendre des pesticides interdits en Suisse ? Des produits jug\u00e9s dangereux et bannis sur le continent europ\u00e9en continuent d'\u00eatre fabriqu\u00e9s en Suisse et export\u00e9s, notamment vers des pays en d\u00e9veloppement (6 pesticides et herbicides sont frapp\u00e9s d'interdiction d'utilisation en Suisse pour leur toxicit\u00e9 envers l'homme et l'environnement, mais les entreprises helv\u00e9tiques qui les fabriquent peuvent continuer de les exporter). ", "durationSec": 583, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9116747", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "pesticide", "exportation", "produit agricole"], "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle bannir l'importation des pesticides prohib\u00e9s en Suisse?  / FOR_2017-12-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les verts suisses veulent bannir l'exportation des pesticides prohib\u00e9s en Suisse. La conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone va d\u00e9poser une motion en ce sens. D\u00e9bat entre Laurent Gaberell, de l'ONG Public Eye et Jacques Bourgois, conseiller national PLR."], "variantIds": ["ece-9116747"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:21Z", "webPublicationDate": "2017-12-03T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaberell, Laurent", "role": "de l'ONG Public Eye", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "conseiller national fribourgeois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640396", "internalArchiveId": "AA1711640657", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9132866", "imageURL": "http://www.rts.ch/9132860.image", "backgrounds": ["Berne Suisse, comportement sexuel d\u00e9plac\u00e9s et harc\u00e8lement sexuel au Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "Erreur de synth\u00e9, Claudine Esseiva n'est pas conseill\u00e8re aux Etats (00:21:08:19)"], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9006892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T07:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034972\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:33) [91%] : \r\nEnfin, avec les chutes de neige et les basses temp\u00e9ratures particuli\u00e8rement dans le canton de Fribourg et dans la r\u00e9gion de Montreux en Suisse al\u00e9manique, l'autoroute Berne, Z\u00fcrich et ferm\u00e9e entre Kish Berg \u00e9crit que c'\u00e9tait tellement direction Z\u00fcrich suite \u00e0 un accident pour les automobilistes en provenance de Berne, il est conseill\u00e9 de passer par Bienne puis Soleure quant au trafic pendulaire, il y a des ralentissements sur l'autoroute Vevey Lausanne entre l'\u00e9changeur de l'avers et l'aire de service de Lavaux en direction de Lausanne sur le contournement de Lausanne, entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Lausanne Crissier en direction de Gen\u00e8ve et puis sur l'autoroute, Boncourt Del\u00e9mont entre Courgenay et Glovelier en direction de l'aimons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:38) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:40 > 0:01:10) [93%] : \r\nUn temps donc toujours tr\u00e8s nuageux aujourd'hui m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques centim\u00e8tres de neige sur les Pr\u00e9alpes et le Chablais sur les Alpes bernoises et valaisannes une bise assez forte se l\u00e8vera en cours d'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures sont basses, pas plus de 1 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e demain samedi, ciel nuageux et tr\u00e8s froid avec toujours de la sur le plateau, quelques averses \u00e9parses en matin\u00e9e, puis dimanche nuageux au nord des Alpes, des \u00e9claircies en plaine mais toujours tr\u00e8s froid la m\u00e9t\u00e9o avec le choc Point CH votre supermarch\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:12 > 0:01:16) [96%] : \r\nNous sommes le vendredi 1er d\u00e9cembre bon d\u00e9but de journ\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:27) [90%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale le gros malaise au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faire Yannick Buttet a manifestement d\u00e9lier les langues hier plusieurs personnes font \u00e9tat de comportement d\u00e9plac\u00e9, cela va de remarques choquantes \u00e0 des gestes inadmissibles des d\u00e9rapages, qualifi\u00e9 de courant sous la Coupole, une \u00e9lue demande m\u00eame la mise en place d'une cellule de soutien, on va en parler \u00e0 7 heures et quart avec Claudine et \u00c9va, elle est ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Femmes PLR autre actualit\u00e9, ce matin, le SIDA, il touche encore 37 millions de personnes dans le monde chaque seconde, chaque 17 secondes une personne est infect\u00e9e, le 1er d\u00e9cembre c'est la journ\u00e9e mondiale de lutte contre cette maladie dont on parle beaucoup moins identifi\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 l'a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration, mais la perception et les traitements ont beaucoup \u00e9volu\u00e9, Alexandra Calmy, responsable de la consultation VIH SIDA OH sujet est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz 7 heures et demie et puis dans cette Matinale encore, nous allons \u00e9voquer l'hypnose, ces techniques sont toujours plus utilis\u00e9es pour ne pas dire \u00e0 la mode sport relaxation spectacles musicaux m\u00eame et maintenant la publicit\u00e9, nous verrons que certaines marques utilisent les codes de l'hypnose pour ventre d\u00e9cryptage dans une mais demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:29 > 0:02:30) [87%] : \r\nAvec Julien bancaire bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:03:17) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, Donald Trump a mal \u00e0 sa diplomatie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annule une visite pr\u00e9vue \u00e0 Londres, suite \u00e0 des t'8 qui froiss\u00e9, Theresa May dans le m\u00eame temps, le pr\u00e9sident envisagerait de remplacer son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Rex Tillerson, la d\u00e9mission de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier devrait co\u00fbter un 1000000 de francs aux contribuables fribourgeois en montant qu'on obtient par la prise en compte de la pension de la ministre d\u00e9missionnaire mais aussi du salaire de son ou sa successeur l'addition et les d\u00e9tails dans ce journal avec Fabrice Gaudiano groupe de la mort au nouveau tirage cl\u00e9ment, l'\u00e9quipe de Suisse de football conna\u00eetra cet apr\u00e8s- midi ses adversaires lors de la prochaine Coupe du monde, elle n'est pas t\u00eate de s\u00e9rie et risque de se frotter \u00e0 au moins en plein nord du ballon rond comme le Br\u00e9sil, la France ou l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:20 > 0:03:50) [92%] : \r\nLa diplomatie am\u00e9ricaine annule la visite que Donald Trump devait effectuer en janvier au Royaume-Uni, une d\u00e9cision rapport\u00e9e par le quotidien britannique Daily Telegraph, elle intervient sur fond de tensions entre Londres et Washington en raison des vid\u00e9os retweet\u00e9 par Donald Trump, des clips anti- Islam issu de l'extr\u00eame droite britannique qui avait f\u00e2ch\u00e9 Theresa May, la relation sp\u00e9ciale entre les cousins am\u00e9ricains et britanniques et donc \u00e9corn\u00e9e et dans le m\u00eame temps, la diplomatie am\u00e9ricaine pourrait changer de capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:50 > 0:03:56) [95%] : \r\nSelon le New York Times de Donald Trump a un plan pour \u00e9carter le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Rex Tillerson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:04:06) [88%] : \r\nIl devrait \u00eatre remplac\u00e9 ces prochaines semaines par l'actuel chef de la CIA en faucons du Parti r\u00e9publicain \u00e0 Washington, les pr\u00e9cisions de Rapha\u00eblle Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:29) [96%] : \r\nRex Tillerson vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain \u00e0 son d\u00e9part n'est pas vraiment une surprise, Rex Tillerson \u00e9tait isol\u00e9, critiqu\u00e9 aussi \u00e0 maintes reprises par le pr\u00e9sident avec son profil atypique, l'ancien patron du g\u00e9ant p\u00e9trolier Exxon Mobile n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine Benjamin Haddad, sp\u00e9cialiste de la politique am\u00e9ricaine au Haute-Sa\u00f4ne Institute de Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:04:29 > 0:04:51) [91%] : \r\nC'est vrai qu'au d\u00e9part on pensait que \u00e7a pouvait \u00eatre un profil assez compatibles, un homme d'affaires avec \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9seaux, y compris en Russie avec une approche plut\u00f4t r\u00e9aliste des relations internationales mais Rex Tillerson n'a jamais vraiment trouv\u00e9 sa place dans l'architecture de s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident aime \u00eatre entour\u00e9 de militaires, de g\u00e9n\u00e9raux mais clairement avec un m\u00eame sentiment cr\u00e9e situation n'arrivait pas \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le 1er cercle du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:05:02) [94%] : \r\nPour remplacer Rex Tillerson, le New York Times \u00e9voque le nom de ma\u00efs pommes PO l'actuel dirigeant de la CIA un profil plus politique, un ancien \u00e9lu au Congr\u00e8s un proche aussi de Donald Trump \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:05:02 > 0:05:35) [83%] : \r\nMike Pompeo de tr\u00e8s intelligent, tr\u00e8s conservateur qui un confessionnal qui est tr\u00e8s impliqu\u00e9 sur les questions politiquement, qui conna\u00eet ses dossiers, il est coll\u00e9 tant mieux qu'dit, directeur de la CIA depuis l'\u00e9lection de Donald Trump donc il d\u00e9j\u00e0 dans le cercle Lattre je rajouterais un autre nom, puisqu'on parle pour le remplacer \u00e0 l'Est, il y a de Tom Cotton, qui est un s\u00e9nateur r\u00e9publicain lui aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9 sur les questions d'essence et de diplomatie et lui aussi un dur, en particulier sur la question de de l'accord nucl\u00e9aire iranien l\u00e0 aussi clairement, on verrait des gens qui connaissent leur dossier mais qui sont r\u00e9put\u00e9s comme parmi les plus durs du parti r\u00e9publicain soucieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:05:50) [91%] : \r\nLa Maison Blanche ne confirme pas ce sc\u00e9nario des chaises musicales entre le Congr\u00e8s, la CIA et la t\u00eate du d\u00e9partement d'\u00c9tat Rex leur ce est en place pour le moment, a d\u00e9clar\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s laconique Donald Trump Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:50 > 0:06:08) [95%] : \r\nMais Donald Trump, qui peine aussi \u00e0 faire passer son grand projet de r\u00e9forme fiscale, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de reporter le vote sur la question, la r\u00e9forme divise toujours le camp r\u00e9publicain, alors que l'ensemble des \u00e9lus d\u00e9mocrates la consid\u00e8re comme un cadeau pour les entreprises et les citoyens les plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:08 > 0:06:17) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse l'affaire Buttet secoue la Berne f\u00e9d\u00e9rale des \u00e9lus pourraient s'emparer de la question des cas de harc\u00e8lement au sens m\u00eame de l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:17 > 0:06:42) [93%] : \r\nSensibiliser, pr\u00e9venir les pr\u00e9sidences du Parlement entendent lutter contre les comportements inappropri\u00e9s sous la Coupole, les bureaux des 2 Chambres se sont r\u00e9unis hier apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les gestes d\u00e9plac\u00e9s du vice- pr\u00e9sident du PDC Yannick Buttet les pr\u00e9sidences des 2 conseils refuse de s'exprimer sur le cas pr\u00e9cis du Valaisan mais elle condamne toute forme de harc\u00e8lement sexuel, Pietro Bugnon, cette affaire ne devraient donc pas rester sans suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:42 > 0:06:58) [92%] : \r\nAttouchements d\u00e9plac\u00e9es attitudes sexistes, les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, hommes ou femmes, sont aussi victimes de ce genre de comportement comment endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est d'abord une question d'\u00e9thique personnelle, comme le rappelle la lib\u00e9rale- radicale Isabelle Moret, vice- pr\u00e9sidente du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:58 > 0:07:13) [96%] : \r\nChaque parlementaire est responsable de son propre comportement et pour notre part au sein des pr\u00e9sidences, nous allons examiner si des mesures doivent \u00eatre prises en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et de sensibilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:13 > 0:07:24) [92%] : \r\nUne analyse juridique sera command\u00e9 aussi pour savoir si la l\u00e9gislation suisse qui prot\u00e8ge l'int\u00e9grit\u00e9 des travailleurs s'applique aussi aux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux Dominique de Burban, pr\u00e9sident du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:24 > 0:07:46) [91%] : \r\nLa question c'est de savoir quel est le statut juridique du parlementaire par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation ordinaire, est ce que ce droit ordinaire s'applique ou pas, puisque le Parlement n'a pas un statut de d'de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou n'est pas soumis, contrat de travail, qui pourrait donner lieu \u00e0 l'application de certaines lois la l\u00e9gislation ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:03) [95%] : \r\nL'adoption d'un code d'\u00e9thique des parlementaires ou la cr\u00e9ation d'un organe de plaintes anonymes \u00e0 disposition des \u00e9lus pourraient aussi entrer en ligne de compte, on est au tout d\u00e9but des r\u00e9flexions mais tout porte \u00e0 croire que des mesures seront prises, les mentalit\u00e9s \u00e9voluent au parlement suisse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:03 > 0:08:10) [93%] : \r\nLe Parlement au-del\u00e0 des affaires de moeurs, la session d'hiver se poursuit, notamment autour du budget 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:10 > 0:08:17) [96%] : \r\nL'argent \u00e9conomis\u00e9 suite \u00e0 l'\u00e9chec dans les urnes de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse cet argent doit \u00eatre allou\u00e9e int\u00e9gralement \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:17 > 0:08:41) [91%] : \r\nSa d\u00e9cision prise hier par le Conseil national sur ces 242 millions de francs, seulement voil\u00e0, le gouvernement et le Conseil des \u00c9tats pr\u00e9conisent, eux, de verser 2 tiers de cette somme dans le fonds d'infrastructure ferroviaire le reste devrait permettre d'all\u00e9ger la dette de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais une majorit\u00e9 PS- UDC du National a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 soulag\u00e9 le fonds AVS et selon le conseiller national PLR Jacques Bourgeois c'est une mauvaise id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:41 > 0:09:26) [90%] : \r\nC'est clair que nous devons assainir le 1er pilier le fonds AVS mais pour \u00e7a, donc on est en train maintenant de regarder l'apr\u00e8s- votation sur la pr\u00e9voyance 20 et ce financement se fait avant tout par la TVA, donc pas d'urgence \u00e0 verser imm\u00e9diatement cet argent dans le fond inverse : non pas du tout d'urgence \u00e0 le faire maintenant, je crois que maintenant il faut boucler le budget et 442 millions si on les a plus \u00e7a pose va mon\u00e9tairement un probl\u00e8me du respect du frein \u00e0 l'endettement, ce que vous dites, c'est que si on a lu cet argent dans le fonds AVS on va vraiment se priver d'une certaine marge de manoeuvre dans d'autres domaines, lesquels par exemple, on n'aura plus du taux de marge de manoeuvre, je pense en particulier \u00e0 la formation, la recherche, l'innovation dans son papier du il est dans le domaine que je repr\u00e9sente, agriculture, on n'aura plus aucune marge de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:26 > 0:09:31) [93%] : \r\nLe Conseil national poursuivra sa premi\u00e8re lecture du budget 2018 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:31 > 0:09:40) [95%] : \r\nLes habitants du village valaisan d'Albinen on en parlait hier, les habitants du village d'Albinen, ont donc accept\u00e9 hier soir le fameux r\u00e8glement qui doit permettre de repeupler leur commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:40 > 0:10:21) [95%] : \r\nCette initiative pr\u00e9voit une aide financi\u00e8re pour toute personne qui d\u00e9pose ses papiers dans le village, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 71 voix contre 29 l'offre pr\u00e9voit une aide financi\u00e8re de 25 francs par adulte, mais \u00e0 certaines conditions, notamment d'avoir moins de 45 ans, et de s'engager \u00e0 r\u00e9sider dans la commune durant au moins 10 ans dans le canton de Fribourg la d\u00e9mission en cours de l\u00e9gislature de la conseill\u00e8re de Tamaris Garnier devrait co\u00fbter au moins 1 1000000 de francs aux contribuables cette somme \u00e9quivaut \u00e0 la pension que l'\u00e9cologiste percevra pendant les 4 ann\u00e9es o\u00f9 elle n'exercera plus ses fonctions de conseill\u00e8re d'\u00c9tat soit jusqu'\u00e0 la fin de son mandat politique, vous nous en dites davantage Fabrice Gaudiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:11:55) [94%] : \r\nOui, au-del\u00e0 des champs politique et pol\u00e9mique \u00e0 la d\u00e9mission de Marie Garnier a aussi un impact financier sur la tr\u00e9sorerie du canton de Fribourg en effet jusqu'\u00e0 la fin de l'actuelle l\u00e9gislature, soit pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, l'\u00c9tat devra payer le salaire de la personne qui va la remplacer au Conseil d'\u00c9tat, mais il devra en outre assurer aussi la r\u00e9mun\u00e9ration l\u00e9gale de la magistrate d\u00e9missionnaire concr\u00e8tement, selon la loi fribourgeoise relatives au traitement et la pr\u00e9voyance professionnelle des conseillers d'\u00c9tat des pr\u00e9fets et des juges cantonaux et sans trop entrer dans des d\u00e9tails d'\u00e9picier, h\u00e9 bien, Marie Garnier percevra environ 96000 francs par an, soit un total de pr\u00e8s de 384000 francs jusqu'\u00e0 la fin de l'actuelle l\u00e9gislature, \u00e0 moins qu'elle ne trouve une autre activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, ce qui r\u00e9duira sa rentable apr\u00e8s alors quelles suites pour Marie Garnier ensuite \u00e0 \u00e0 la fin de son mandat politique et comme les tous les autres magistrats d\u00e9missionnaires ou non lieu apr\u00e8s l'\u00e2ge de 50 ans h\u00e9 bien Marie Garnier aura droit \u00e0 une pension viag\u00e8re toujours fix\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 96000 francs par ann\u00e9e et \u00e0 vie, sauf bien s\u00fbr les ann\u00e9es o\u00f9 elle assumerait \u00e0 des activit\u00e9s r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es enfin la d\u00e9mission de l'\u00e9cologiste p\u00e8sera aussi sur les finances des partis politiques qui doivent repartir en campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, sans oublier l'organisation du scrutin proprement dit, selon la Chancellerie, d'\u00c9tat du canton de Fribourg, les 2 tours d'\u00e9lections compl\u00e9mentaires, plus les frais des communes plus le soutien de l'\u00c9tat aux partis politiques pour la campagne s'\u00e9l\u00e8ve par environ 600000 francs, donc au total et en r\u00e9sum\u00e9, pour les contribuables fribourgeois la facture de la d\u00e9mission de Marie Garnier pourrait avoisiner 1 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:55 > 0:12:27) [95%] : \r\nFabrice Gaudiano en Direct de Fribourg en bref, l'Union europ\u00e9enne aurait accept\u00e9 un accord financier avec la Grande-Bretagne sur le Brexit, le conditionnel reste de rigueur ce matin puisqu'il ne s'agit pas d'une annonce officielle, mais d'une d\u00e9claration d'un seul haut responsable europ\u00e9en il n'avance aucun montant pr\u00e9cis mais Londres aurait accept\u00e9 une formule de calcul pour solder le divorce, selon les derni\u00e8res fuites de la presse, la Grande-Bretagne aurait mis sur la table entre 45 et 55 milliards d'euros, le chiffre pourrait \u00eatre officialis\u00e9 lundi lors de la visite \u00e0 Bruxelles de la Premi\u00e8re ministre, Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:27 > 0:12:33) [96%] : \r\n7 heures 11 les pourparlers de Gen\u00e8ve sur l'avenir de la Syrie vont \u00eatre prolong\u00e9 jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:33 > 0:13:04) [92%] : \r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura, jusqu'ici, les discussions indirectes aurait port\u00e9 avant tout sur une future Constitution l'avenir du pr\u00e9sident Al-Assad n'aurait pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e hier quelques dizaines de personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle rejette tout accord qui permettrait un maintien d'un pr\u00e9sident accus\u00e9 de crimes de guerre et elle d\u00e9nonce des manipulations visant \u00e0 r\u00e9habiliter, Bachar Al-Assad, \u00e9coutez l'opposante Wajdi Moerman, fondatrice de l'association des femmes syriennes pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:04 > 0:13:59) [91%] : \r\nL'opposition qui est l\u00e0 aujourd'hui, c'est une opposition qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, selon le logo de la communaut\u00e9 internationale pour pouvoir faire une transition avec le r\u00e9gime de Bachar de \u00e7a pour nos syrien, on veut une Syrie sans Assad, on veut une transition sans Assad et on veut le jugement de tous les responsables de tous les crimes qui ont \u00e9t\u00e9 commis en Syrie on n'a pas que de choix, on n'a pas que les islamistes ou Assad, on a assez d'o\u00f9 les d\u00e9mocrates que personne n'a jamais soutenu, il faut le dire et vous pensez que \u00e7a peut encore changer, j'avais se dire c'est une citation de de Gaulle en 1940 de Gaulle, il a dit : aujourd'hui, nous sommes tellement faible que nous ne pouvons qu'\u00eatre intransigeant dans nos revendications, les Syriens et sont dans le m\u00eame r\u00f4le, on est tellement faible qu'on ne doit jamais l\u00e2ch\u00e9 nos revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:59 > 0:14:02) [92%] : \r\nDes propos recueillis \u00e0 Gen\u00e8ve par Nicolas veulent-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:02 > 0:14:08) [90%] : \r\nLa fin de l'espoir, en Argentine, la marine met un terme \u00e0 ces op\u00e9rations de recherche d'\u00e9ventuels survivants du sous- marin, San Juan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:52) [95%] : \r\nLa responsable a expliqu\u00e9 cette nuit les recherches n'ont pas permis de d\u00e9couvrir le moindre \u00e9l\u00e9ment de naufrages dans les zones explor\u00e9es : elles ont d\u00e9sormais 2 fois plus longtemps que le temps de survie estim\u00e9e \u00e0 bord du submersible, la marine poursuivra ses recherches de l'appareil lui- m\u00eame, sans espoir de retrouver des survivants, le San Juan et ses 44 occupants n'ont plus donn\u00e9 de signe de vie depuis maintenant 16 jours un incident semble \u00eatre survenu lorsque de l'eau de mer est entr\u00e9 dans le sous- marin, l'\u00e9quipe de Suisse de football conna\u00eetra aujourd'hui ses adversaires du 1er tour de la Coupe du monde en Russie, le tirage au sort, d\u00e9bute \u00e0 16 heures \u00e0 Moscou dans l'une des salles du Kremlin, la Suisse ne fait pas partie des 8 premi\u00e8res t\u00eates de s\u00e9rie et pourrait donc tomber sur au moins un contradicteur tr\u00e8s redoutable Jo\u00ebl Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:52 > 0:15:48) [93%] : \r\nLe Br\u00e9sil, la Belgique, l'Allemagne, l'Argentine, le Portugal ou encore la France pourrait croiser le chemin des Suisse lors du 1er tour de cette Coupe du monde des adversaires qui leur sont sup\u00e9rieurs au contraire de la Pologne et de la Russie, \u00e9galement t\u00eate de s\u00e9rie, la Suisse pourrait donc aussi affronter ces 2 \u00e9quipes sportives beaucoup plus abordable, les 32 formations seront fix\u00e9s toutes sur leur sort en fin d'apr\u00e8s- midi, les groupes ne comprendront pas 2 \u00e9quipes de la m\u00eame conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 par l'Europe, qui peut avoir au maximum 2 repr\u00e9sentants par groupe, les 2 premiers de chaque groupe poursuivront leur chemin, les 2 autres seront d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 apr\u00e8s la premi\u00e8re phase pour la Suisse \u00e9quipe moyenne au g\u00e9n\u00e9ral ce tirage est donc extr\u00eamement important dans un groupe avec la Pologne, l'Iran et le Panama, ses chances de disputer les huiti\u00e8mes de finale serait r\u00e9el sa t\u00e2che serait beaucoup plus compliqu\u00e9 face au Br\u00e9sil au S\u00e9n\u00e9gal ou encore face \u00e0 la Serbie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:48 > 0:16:15) [94%] : \r\nUn d\u00e9but de ce tirage \u00e0 16 heures, on y reviendra dans nos rendez- vous d'information et c'est aussi \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 un mot encore de la m\u00e9t\u00e9o, soyez prudents si vous \u00eates sur la route ce matin les chauss\u00e9es sont glissantes, le ciel sera nuageux aujourd'hui encore quelques flocons sur les Pr\u00e9alpes et le Chablais, ainsi que sur les Alpes bernoises et valaisannes les routes de plaintes ne seront par la suite que peu affect\u00e9 la bise se l\u00e8vera en cours d'apr\u00e8s- midi et c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, comptez des maxima.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:15 > 0:16:21) [86%] : \r\nEn 2 c'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre merci Julien il est 7 heures et quart sur la premi\u00e8re \u00e0 suivre dans un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:21 > 0:16:23) [93%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la chronique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:23 > 0:16:30) [84%] : \r\nEh bien, vous aussi vous mordez les doigts parce que vous n'aviez pas acheter de Beat Cohen vous rigolez sur ces guides qui misaient sur une monnaie totalement incompr\u00e9hensible et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:30 > 0:16:42) [92%] : \r\nEssayer de vous consoler tout les c\u00f4tes de l'hypnose utilis\u00e9e par le marketing et la publicit\u00e9, c'est une tendance, on vous en dit plus dans une demi- heure et puis la chronique du vendredi c'est mieux vaut en rire et c'est avec vous J\u00e9r\u00f4me jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:42 > 0:16:53) [93%] : \r\nLes belles promesses de Lavaux, comme la gratuit\u00e9 des primes maladie \u00e0 Gen\u00e8ve, aucune chance d'aboutir, tout est bon pour faire des voix comme Pierre Dac et Francis Blanche ce matin, je prends le parti d'en rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:53 > 0:16:54) [95%] : \r\nCe sera juste avant 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:58 > 0:16:58) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:58 > 0:17:10) [93%] : \r\n7 heures et quart, c'est la chronique, on nous dit rien, vous nous parlez Renaud Malik du club suisse de la presse et de son directeur Guy Mettan on l'a \u00e9voqu\u00e9, sur notre antenne, cette semaine, il est attaqu\u00e9, \u00e0 cause d'une conf\u00e9rence consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:10 > 0:17:50) [91%] : \r\nOui, c'\u00e9tait mardi apr\u00e8s- midi au club de la presse, il est 15 heures la conf\u00e9rence commence \u00e0 la tribune, qui mettent en annonce que la conf\u00e9rence a fait l'objet d'un boycott de la part de Reporters sans fronti\u00e8res, au motif que les intervenants seraient tous pro- russe, le directeur prend acte de ce boycott mais cache mal sa col\u00e8re je souligner que les pressions en vue de faire annuler cette rencontre ont atteint des proportions absolument inou\u00efe, ces derniers jours depuis 20 ans d'activit\u00e9 \u00e0 la direction de ce club de presse, je n'avais encore jamais connu cela et dans un sens, difficile de donner tort \u00e0 Guy Mettan, c'est vrai, jamais en 20 ans le club suisse de la presse n'a \u00e9t\u00e9 aussi critiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:50 > 0:17:53) [96%] : \r\nAujourd'hui comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:53 > 0:18:20) [93%] : \r\nEh bien, pour le comprendre, il n'est peut-\u00eatre pas inutile de reprend l'histoire depuis le tout d\u00e9but octobre 1997, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du si\u00e8ge de l'ONU, on inaugure le club suisse de la presse, c'est un vieux projet voulu \u00e0 la fois par le canton, la ville la Conf\u00e9d\u00e9ration, les m\u00e9dias, l'id\u00e9e c'est principalement de fournir une infrastructure aux 3000 journalistes \u00e9trangers qui passent chaque ann\u00e9e par Gen\u00e8ve \u00e7a doit aussi \u00eatre un lieu d'\u00e9changes entre les journalistes accr\u00e9dit\u00e9s au Palais des nations et la presse suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:20 > 0:18:23) [95%] : \r\nEt d\u00e8s le d\u00e9part, d\u00e8s 1997 c'est bien Guy Mettan qui est \u00e0 la manne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:23 > 0:18:47) [90%] : \r\nEt Guy Mettan qui est encore, r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque, lui il a de grandes ambitions pour le club il veut en faire un temple mondial de la libert\u00e9 d'expression ouvert \u00e0 toutes les opinions et va donc en faire, il va donc faire venir au club des personnalit\u00e9s aussi diverses et aussi renomm\u00e9s que Fidel Castro, Julian Assange, le Dala\u00ef-Lama plus des dizaines de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de chef d'\u00c9tat \u00e9tranger de diplomates, d'intellectuels, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:47 > 0:18:50) [81%] : \r\nDes pol\u00e9miques, des pressions fait- il y en a eu d'Alda par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:50 > 0:19:10) [86%] : \r\nOui, pressions, essentiellement d'ordre diplomatique \u00e0 la Chine se f\u00e2chait conquis mettent en faisait venir le Dala\u00ef-Lama, les pro- propalestiniens se plaignait parce que le club avait invit\u00e9 un Isra\u00e9lien vice versa quand il invitait un pro- palestinien, mais \u00e7a reste tr\u00e8s ponctuel, \u00e7a n'allait jamais bien loin et au fond, pendant des ann\u00e9es, personne n'a jamais vraiment remis en cause le travail de Guy Mettan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:10 > 0:19:12) [92%] : \r\nEt puis, \u00e0 un certain moment, \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:12 > 0:19:39) [90%] : \r\nOui, \u00e0 partir des ann\u00e9es 2010 quand Guy Mettan se mettent \u00e0 afficher haut et fort ses convictions pro- russe, jusque-l\u00e0, c'\u00e9tait plut\u00f4t une sorte de proximit\u00e9 sentimental avec la Russie, mais petit \u00e0 petit, il \u00e9volue vers une forme de militantisme parce qu'il est convaincu que l'Occident et les m\u00e9dias occidentaux, en particulier, souffrent de russo- phobie et ce militantisme l'am\u00e8ne assez loin, il va jusqu'\u00e0 \u00e9crire que presque tous les journalistes qui d\u00e9nigrent la Russie sont proches de l'Otan ou de Sting am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:39 > 0:19:43) [94%] : \r\nEt du coup, Guy Mettan depuis, on l'accuse de ne plus \u00eatre impartial OSS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:43 > 0:20:19) [93%] : \r\nOn entend de plus en plus souvent dans les milieux politiques, associatifs m\u00e9diatiques sp\u00e9cialement depuis la conf\u00e9rence de mardi, mettant n'aurait plus la distance n\u00e9cessaire pour faire correctement son job de directeur son activisme nuirait, m\u00eame \u00e0 la r\u00e9putation du lieu et \u00e0 l'image de neutralit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale Guy Mettan lui r\u00e9p\u00e8te qu'il a toujours fait son travail de directeur en toute ind\u00e9pendance, qu'il n'est que victime des tensions qui r\u00e8gnent sur la sc\u00e8ne internationale, alors qui a raison, les convictions de Guy Mettan entre-t-elle en conflit avec son activit\u00e9 de directeur, les autorit\u00e9s politiques genevoises qui donne chaque ann\u00e9e quelque 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:19 > 0:20:24) [97%] : \r\nDe milliers de francs au Club suisse de la presse devront peut-\u00eatre un jour trancher cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:24 > 0:21:12) [91%] : \r\nOn nous dit rien, merci beaucoup, Renaud Malik il est 7 heures 19 sur la premi\u00e8re, le malaise au Palais f\u00e9d\u00e9ral suite aux r\u00e9v\u00e9lations du temps concernant Yannick Buttet Le conseiller national PDC qui a notamment accus\u00e9 de gestes d\u00e9plac\u00e9s avec des parlementaires \u00e0 Berne alors hier sous la Coupole, d'autres t\u00e9moignages ont fus\u00e9 le cas Buttet n'est manifestement pas un cas isol\u00e9, la parole se lib\u00e8re, timidement, les t\u00e9moignages sont pour la plupart anonymes est-ce le d\u00e9but d'un changement au Palais f\u00e9d\u00e9ral Claudine et bonjour, bonjour, vous \u00eates Femmes PLR, f\u00e9ministe engag\u00e9e apr\u00e8s l'affaire Weinstein beaucoup de 2 femmes se sont exprim\u00e9s dans le monde mais en Suisse \u00e9galement, le monde politique n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, manifestement, il n'est pas en reste, c'est une bonne chose que ces femmes sortent je dirais pas, sorte de long mais en tout cas, se mettent \u00e0 parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:13 > 0:21:38) [84%] : \r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sujet je pense il y a 3, 4 ans, surtout en Allemagne, avec tout ce d\u00e9bat autour d'un d'un politicien allemand qui a, qui s'est comport\u00e9 cas pas comme il faut envers une journaliste alors il y avait tout ce hashtag caoutchouc \u00e0 l'\u00e9poque que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bat et je pense le monde la politique en Suisse, c'est pas \u00e0 diff\u00e9rentes que le monde de l'\u00e9conomie que le monde culturel au Hollywood Tallec ses 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:38 > 0:21:54) [93%] : \r\nExiste partout malheureusement et je trouve bien qu'on parle l\u00e0, on est donc peut-\u00eatre plus que du sexisme \u00e0 lire la presse ce matin, elle est pleine de de t\u00e9moignages de gestes d\u00e9plac\u00e9s, est ce que vous aviez conscience de \u00e7a, c'est quelque chose que vous connaissiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:55 > 0:22:51) [86%] : \r\nJe trouve un peu malheureux dans ces questions- l\u00e0, parce qu'il y a comme de c\u00f4t\u00e9 je si j'ai lu \u00e7a de Yannick Buttet a quand m\u00eame une histoire d'amour qui est rendu qui a finit mal, que c'\u00e9tait \u00e7a l'accusation et l\u00e0, je trouve, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s malsain qu'on parle dans les m\u00e9dias tout \u00e7a et l'autre sujet, c'est que quelques parlementaires apparemment anonyme, on dit qu'il s'est pas comport\u00e9 comme il faut, et l\u00e0 je trouve quand m\u00eame un peu un peu je trouve important qu'on diff\u00e9rencie si moi je me comporte pas d'une mani\u00e8re pas tr\u00e8s bien pas pas correct entre parlementaires ainsi c'est une parlementaire \u00e7a mais on parle maintenant, je peux le r\u00e9agir, par contre, si c'est une r\u00e9action par excellence, une stagiaire qui travaille dans sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui a 20 ans et il y un un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en concert aux \u00c9tats qui sait quand pour pas comme il faut la il y a un d\u00e9cret indiff\u00e9rente au gr\u00e9 de de pouvoir et l\u00e0 je vois plus de malaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:51 > 0:22:59) [91%] : \r\nCe que vous dites, c'est qu'il y a pas de malaise parce qu'il y a pas de lien hi\u00e9rarchique entre 2 parlementaires et il suffit de remettent la personne en place, c'est \u00e7a que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:00 > 0:23:55) [84%] : \r\nUne c\u00f4t\u00e9 je c'est toujours important ce qu'on apprend ses enfants un an est un an et il faut l'accepter, peu importe, dans lequel dans lequel Sarko sens mais je pense quand m\u00eame, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudente, cette discussion et aussi prendre la responsabilit\u00e9 individuelle 6 mois comme personne n'ose comme fin maintenant de 39 ans, je peux dire \u00e0 monsieur de 39 ans non alors l\u00e0 ce comportement je ne respecte pas peut-\u00eatre sa trop bu va peut prendre l'air, o\u00f9 j'ai tout un entourage des coll\u00e8gues qui peut r\u00e9agir, par contre, il existe aussi des situations et \u00e7a, c'est toujours \u00e7a, c'est aussi le la grande discussion de Arvid Weinstein, hein, c'\u00e9tait le le plat personne la plus puissante tout-Hollywood qui a d\u00e9cid\u00e9 sur le film qui a pris \u00e0 un faveur qui a pris un un un \u00e7a pour les jeunes actrices qui voulait faire qu'en carri\u00e8re et l\u00e0- dedans, je trouve un peu malheureux, maintenant qu'on parle, qu'on confond un peu les les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:55 > 0:24:27) [91%] : \r\nSi je comprends ce que vous dites, le d\u00eener va vous dites entre parlementaires, on est des adultes, on est des femmes, on peut remettre un coll\u00e8gue en place mais quand on entend, on a entendu hier le le t\u00e9moignage assez fort de de C\u00e9line Amaudruz et on sent qu'on pour les femmes politiques, c'est quand m\u00eame des situations compliqu\u00e9es, raconte un harc\u00e8lement, c'est dire qu'on est victime, c'est, c'est c'est se mettre en position de de faiblesse, on sent que dans le milieu politique dans d'autres aussi, mais c'est pas facile de de le dire : c'est pas juste des parlementaires qui sont sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 qui doivent se d\u00e9noncer vous sentez pas \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:27 > 0:25:29) [90%] : \r\nNon, tout \u00e0 fait, je suis \u00e0 100 pourcent avec vous, je trouve tr\u00e8s bien que C\u00e9line intrus l'dit \u00e7a \u00e0 haute voix, je j'esp\u00e8re aussi que les 2 autres parlementaires qui, qui en \u00e9tait dans la m\u00eame situation le autrement parce que \u00e7a c'\u00e9tait toute la dynamique tout que tout \u00e0 coup des des actrices, on dit \u00e7a d'une mani\u00e8re ouverte, elle est honn\u00eate et on a vraiment eu cru voir \u00e7a, j'ai peu la peine de dire \u00e7a d'une mani\u00e8re anonyme je comprends, c'est difficile, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, en cette perte un humain comme jeudi, on sait que \u00e7a existe, tout le monde a d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 des situations pareilles et que \u00e7a, que \u00e7a am\u00e8ne un discussion vers comment se comporter, \u00e0 la diff\u00e9rence entre un compliment un peu la tchatche entre 2 personnes et vraiment \u00e0 Ham des des gestes qui vont trop loin, \u00e7a c'est une question qui est tr\u00e8s important et aussi pour les hommes de dire ah \u00e7a, c'est vraiment des situations pas agr\u00e9able parce que moi j'ai v\u00e9cu aussi des situations autant pour les hommes, c'est pas seulement les femmes, la victime qui s'en \u00e9tait pas agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:29 > 0:25:47) [85%] : \r\nUn dernier point Claudine Hesse \u00c9va, vous avez dit tous tout \u00e0 l'heure, vous parliez de de l'affaire Buttet de du 1er volet de cette affaire avec apparemment son son ex- ma\u00eetresse, la presse et il est tr\u00e8s dur, hein, ce matin, envers lui, on le traite d'hypocrite, on lui reproche sa double morale est ce qu'il y a un risque, selon vous, qu'il paye un peu pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:47 > 0:26:28) [90%] : \r\nOui, et \u00e7a je trouve un peu malheureuse de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est clair, il a toujours Yannick Buttet a toujours d\u00e9fendu une \u00e0 une politique tr\u00e8s conservateur tr\u00e8s clair sur la famille et c'est un peu le paye le prix qu'il paye maintenant de retour mais je trouve c'est pas juste de dire maintenant, c'est la seule personne qui sait pas comport\u00e9 comme il faut, il y a quand m\u00eame le le probl\u00e8me va au-del\u00e0 aussi du Parlement un du Palais f\u00e9d\u00e9ral, j'ai aussi trouv\u00e9 tr\u00e8s malsain, on pas seulement de Hollywood, ou des d\u00e9chets de la culture en \u00e9conomie, c'est exactement la m\u00eame chose dans les diff\u00e9rents pays en levier \u00e9galement et \u00e7a c'est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 qui est tr\u00e8s \u00e0 d'importants \u00e0 mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:28 > 0:26:53) [87%] : \r\nClaudine va merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct de notre Studio \u00e0 Berne, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci au revoir Alter \u00c9co, avec eux, j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH 7 heures 25 sur la premi\u00e8re, c'est votre chronique \u00e9conomique Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs le beat Corinne continue d'affoler la plan\u00e8te la monnaie virtuelle est en plein emballement alors on sait \u00e9videmment tous se poser cette question et si moi aussi, j'avais achet\u00e9 des quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:53 > 0:27:46) [89%] : \r\nEh bien oui, c'est dans vos bonnes r\u00e9solutions du Nouvel An, mais vous aviez d\u00e9cid\u00e9 d'investir 100 petits malheureux dollars dans le beat, le 1er janvier 2011 votre fortune \u00e7a la vraie aujourd'hui \u00e0 3 1000000 700000 dollars et des poussi\u00e8res, enfin des grosses poussi\u00e8res quand m\u00eame vous allez g\u00e2cher votre journ\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric, non, non, non, rien ne d'ailleurs, rien ne dit que vous auriez gard\u00e9 Bubikon jusqu'\u00e0 aujourd'hui, et puis il y a quand m\u00eame pire que rat\u00e9 un bon investissement, certains ont perdu leur bite Cohen oui tout comme on peut perdre ou se faire voler son or ou son argent, comment on peut perdre un bitcoin merci jour il y a une m\u00e9saventure qui refait surface, celle de cet \u00c9cossais James Howells 100 2013 Wells a d\u00e9cid\u00e9 de faire de l'Ordre sur son bureau et il jette son disque dur disque dur de son Laptop endommag\u00e9 plusieurs mois apr\u00e8s, il r\u00e9alise qu'il avait sur ce disque 7500 bits au cours actuel bien sa fortune serait aujourd'hui, tenez-vous bien, de 80 millions de dollars, je pense \u00e0 mon avis qu'il doit faire du yoga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:46 > 0:27:51) [93%] : \r\nEt donc pas tr\u00e8s bien dormir, il n'est pas le seul ce ce brave monsieur avoir v\u00e9cu ces m\u00e9saventures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:51 > 0:28:26) [83%] : \r\nEh bien en fait en quart de tous les bits Cohen aurait disparu de la circulation, c'est la conclusion assez troublante du cabinet Anna, l'Asie, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans la surveillance de cette monnaie, alors qu'est ce qu'on entend par h\u00e9 bien la s\u00e9curit\u00e9 de la monnaie du beat d\u00e9pend en fait de la fiabilit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques qui la stocke le beat commune peut dispara\u00eetre en cas de virus, destruction de disques durs comme chez notre ami \u00e9cossais chez une China Lies se consid\u00e8re aussi comme perdu le 1000000 de bits cogne que d\u00e9tiendrait ce myst\u00e9rieux cr\u00e9ateur de la monnaie, Satoshi n'a qu'\u00e0 moto \u00e9vapor\u00e9 dans la nature, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:26 > 0:28:32) [81%] : \r\nPas s\u00fbr de bien comprendre si un quart des bits cr\u00e9ons es perdu c'est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:32 > 0:29:00) [86%] : \r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre grave, parce que la masse de comme une totale est limit\u00e9 d\u00e8s sa cr\u00e9ation \u00e0 21 millions d'unit\u00e9s 21 millions d'unit\u00e9s qui vont \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s progressivement sur le march\u00e9 joue pas si d\u00e9taille ce sera un petit peu long si l'Ebit du fondateur n'a qu'\u00e0 moto, par exemple, ou d'autres revenait tout \u00e0 coup sur ce march\u00e9, et bien \u00e7a pourrait cr\u00e9er un choc entre l'offre et la demande, il y a donc beaucoup d'hommes, dont d'ailleurs on n'est pas tr\u00e8s loin, tellement s\u00fbr du nombre exact de Beat comme disparus, beaucoup de zones d'ombres et donc peut-\u00eatre aussi, pour certains, beaucoup de raisons de rester \u00e0 l'\u00e9cart du beat comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:00 > 0:29:16) [88%] : \r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Alter \u00c9co, avec eux, j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH Le Grand Conseil Bernois a d\u00e9battu cette semaine d'un nouveau programme d'aust\u00e9rit\u00e9 bonjour, Alain Arnaud, bonjour UDC la honte, c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:16 > 0:31:01) [93%] : \r\nC'est une honte, l'indignation d'une d\u00e9put\u00e9e socialiste, \u00e0 la tribune du Grand Conseil Bernois ce mercredi alors que le Parlement d\u00e9battait des baisses de subventions pour les handicap\u00e9s, une honte parce qu'une bonne partie du camp bourgeois surtout les UDC avait quitt\u00e9 la salle, ils \u00e9taient au caf\u00e9, on mesure la qualit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer les plus faibles, c'est la gauche qui le dit, lorsqu'elle tente de s'opposer aux mesures les plus durs du plan d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 quoi la droite r\u00e9torque que pour financer le soutien aux d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, on a besoin d'efforts, comprenez des entreprises dont il faut d'urgence baisser la fiscalit\u00e9 parce qu'en la mati\u00e8re, Berne, fait aujourd'hui figure de tr\u00e8s mauvais \u00e9l\u00e8ve, alors oui, les imp\u00f4ts des entreprises vont baisser et pour compenser, on coupe dans le social dans le m\u00e9dical, dans l'\u00e9ducation chez les seniors justement Les handicap\u00e9s, \u00e0 quoi bon, m\u00eame en discuter puisque la droite majoritaire est en faveur de l'aust\u00e9rit\u00e9 autant aff\u00fbter ses armes au caf\u00e9 entre convaincu en attendant la sonnette qui rappelle qu'il faut aller voter, mais dans ce dialogue de sourds, c'est la coh\u00e9sion sociale du canton qui est en jeu, comme elle l'est dans le monde entier des riches toujours plus riches et des pauvres qui s'enfonce une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall vient de le montrer le un pour 100 des Suisses les mieux pay\u00e9s s'accapare 11 pourcent de la masse salariale soit beaucoup plus qu'au si\u00e8cle dernier, une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus in\u00e9galitaire \u00e0 2 vitesses et des laiss\u00e9s pour compte dans un pays qui a fait de la d\u00e9fense des minorit\u00e9s du dialogue et du consensus, la marque de son excellence, toutes couleurs politiques confondues, on attend de nos \u00e9lus qu'ils croisent le fer au Parlement pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du plus grand nombre s'y soustraire, sous pr\u00e9texte que c'est jou\u00e9 d'avance pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, le caf\u00e9 \u00e0 la recherche du compromis, h\u00e9 bien oui, c'est vrai, c'est une honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:01 > 0:31:16) [88%] : \r\nUn commentaire \u00e0 retrouver sur RTS Point CH barres obliques signature 7 heures et demie sur la premi\u00e8re, Romain Clivaz, on est le 1er d\u00e9cembre est la journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA et vous en parlez avec Alexandra Calmy, responsable de l'unit\u00e9 VIH aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:16 > 0:31:36) [92%] : \r\nOui, Alexandra Calmy, qui nous dira en quoi cette ann\u00e9e particuli\u00e8re pour la lutte contre ce fl\u00e9au, d\u00e9couvert au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 il y a 30 ans apparaissait le 1er traitement l'AZT et si la maladie fait moins l'actualit\u00e9 mais un drame reste entier pr\u00e8s de 37 millions de personnes dans le monde sont porteuses du virus du SIDA nous \u00e9voquerons avec Alexandra Calmy, ces 3 d\u00e9cennies de lutte contre cette pand\u00e9mie \u00e0 tout de suite, merci Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:38 > 0:31:40) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:40 > 0:31:50) [89%] : \r\nDes conditions tr\u00e8s difficiles ce matin sur l'axe Martigny-Lausanne roule au pas entre Montreux et l'aire de service de Lavaux en direction de Lausanne en raison des chutes de neige, le temps parcourait allong\u00e9 d'une heure au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:54 > 0:32:07) [88%] : \r\nVous l'aurez compris un temps toujours tr\u00e8s nuageux aujourd'hui m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des centim\u00e8tres de neige sur les Pr\u00e9alpes le Chablais aussi sur les Alpes bernoises et valaisannes une bise assez forte va se lever aujourd'hui temp\u00e9ratures pas plus de ans de cr\u00e9er en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:11 > 0:32:18) [94%] : \r\nAvec les go\u00fbts et terroirs du 29 novembre au 3 d\u00e9cembre \u00e0 Bulle et le Gruy\u00e8re AOP 7 heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:19 > 0:32:21) [79%] : \r\nLe rappel des titres, cette avec Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:22 > 0:34:03) [95%] : \r\nPlus d'espoir pour les 44 personnes qui se trouvaient \u00e0 bord du sous- marin, San Juan, la Marine Argentine l'a annonc\u00e9 cette nuit, elle arr\u00eate de rechercher d'\u00e9ventuels survivants, les recherches pour retrouver le submersible, elles vont en revanche se poursuivre le SPD ne se pr\u00e9cipitera pas dans une nouvelle coalition avec la CDU, o\u00f9 ce sont les mots de Sigmar Gabriel, le ministre sociaux- d\u00e9mocrates allemands des Affaires \u00e9trang\u00e8res, hier soir, Angela Merkel et le pr\u00e9sident du SPD, Martin Schulz, se sont rencontr\u00e9s pour discuter de la formation d'un nouveau gouvernement, l'Irak veut b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan Marshall apr\u00e8s la victoire militaire contre le groupe \u00c9tat islamique le gouvernement en appelle \u00e0 l'aide financi\u00e8re de la communaut\u00e9 internationale pour reconstruire ses villes en ruines, \u00e0 l'image de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pour l'Allemagne apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale, la lutte contre l'organisation \u00e9tait \u00c9tat islamique justement a fait beaucoup de victimes collat\u00e9rales en Irak, mais aussi en Syrie, au moins 800 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par la coalition internationale anti- EI durant les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es 800 selon un rapport de cette coalition, mais pr\u00e8s de 6000 selon l'ONG Airways qui dresse le bilan des raids a\u00e9riens la Suisse compte une centaine de personnes \u00e0 risque en mati\u00e8re de terrorisme un chiffre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces individus repr\u00e9sentent un risque \u00e9lev\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, ils sont syst\u00e9matiquement signal\u00e9 \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police et au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, coup de tonnerre \u00e0 Neuch\u00e2tel, selon le journal L'Express, le Conseil d'\u00c9tat va fermer la Haute \u00e9cole de musique par mesure d'\u00e9conomie, les \u00e9tudiants devraient pouvoir terminer leur cursus mais la cha\u00eene n'accueillera plus de nouveaux musiciens et puis en football, l'\u00e9v\u00e9nement de la journ\u00e9e, ce sera bien s\u00fbr le tirage au sort pour le 1er tour de la Coupe du monde qui seront les adversaires de l'\u00e9quipe de Suisse : verdict attendu peu apr\u00e8s 16 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:05 > 0:34:06) [99%] : \r\nMerci Marielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:10 > 0:34:30) [92%] : \r\nElle a tout quitt\u00e9 \u00e0 24 ans pour entrer dans un monast\u00e8re cistercien, ils se sont lanc\u00e9s dans la cr\u00e9ation d'un g\u00eete dans un vieux village du Val-d'Annivier tous aspirent \u00e0 une vie plus vraie, plus intense, plus proche d'eux m\u00eame la qu\u00eate d'absolu et le choix d'une vie nouvelle c\u00e9dant dans Passe-moi les jumelles ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:33 > 0:34:39) [88%] : \r\nAlexandra Calmy, responsable de l'unit\u00e9 VIH aux hupp\u00e9 aux H\u00f4pitaux universitaires de je n'avais votre invit\u00e9 c'est \u00e0 vos romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:39 > 0:34:53) [91%] : \r\nAlexandra Calmy bonjour bonjour Alexandra Calmy une question assez simple en ce d\u00e9but d'entretien est ce que la pand\u00e9mie du SIDA est en train de se r\u00e9sorber en Suisse en 2016 y a moins de 550 personnes de sa de 50 nouveaux cas qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:53 > 0:35:09) [89%] : \r\nAlors non, elle est enfin en train de se r\u00e9sorber, parce qu'il y a pas moins de 500 cas il y a toujours 105 \u00e0 avoir plus de 500 cas et en fait, \u00e7a fait presque une dizaine d'ann\u00e9es que ce chiffre ne s'est pas modifi\u00e9e, donc je dirais que non, elle se r\u00e9sorbent pas par compte le visage de la maladie bien s\u00fbr a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:09 > 0:35:36) [89%] : \r\nOn va s'int\u00e9resser au visage de la maladie, mais tout d'abord un petit peu d'histoire, le SIDA, pour toute une g\u00e9n\u00e9ration, c'est c'est la BD Joe dans les \u00e9coles par exemple avec cette histoire d'une d'une fille contamin\u00e9e et cette pr\u00e9vention qui arrive dans les \u00e9coles, la question du pr\u00e9servatif, sorte de g\u00e9n\u00e9ration capote, si on peut le dire, est ce qu'aujourd'hui, c'est encore le cas pour les jeunes est-ce que c'est encore \u00e7a on lit encore Joe dans les \u00e9coles, la, la, la BD de de d\u00e9rives est-ce que la question du pr\u00e9servatif est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:36 > 0:36:19) [92%] : \r\nAlors, on ne lit plus, la BD Joe, \u00e0 ma connaissance dans les \u00e9coles peut-\u00eatre malheureusement parce que comme vous l'avez dit, elle a marqu\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration, c'\u00e9tait quand m\u00eame un grand succ\u00e8s de pr\u00e9vention faut avouer ce qui s'est pass\u00e9 dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et puis le tout capote, je crois que c'est termin\u00e9 aussi, il y a qu'\u00e0 lire un peu les enqu\u00eates sur le comportement sexuel des Suissesses et des Suisses non, je crois qu'on a, loin du tout capote, maintenant il y a aussi d'autres outils de pr\u00e9vention que que l'on peut utiliser, mais le tout capote, je pense qu'il a, il a fait date, \u00e7a c'est dangereux, dangereux, je veux dire il y a toujours des contaminations par le VIH \u00e0 des maladies sexuellement transmise donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre des comportements \u00e0 risque, mais on ne meurt plus du SIDA comme Omar mourait du SIDA dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:19 > 0:36:48) [90%] : \r\nAlexandra Calmy \u00e0 l'\u00e9poque il y avait vraiment un d\u00e9bat moral moralisateur, on a retrouv\u00e9 une p\u00e9pite de 92 dans une lettre du chef des \u00e9coles Sirois ce qui ne voulaient pas distribuer Joe avec l'argumentation suivante, c'est que la loi cantonale donc valaisanne sur l'instruction publique stipule la recherche de la collaboration des \u00e9glises et en promouvant l'usage des pr\u00e9servatifs, on s'embarque sur une voie insuffisamment s\u00fbrs du point de vue technique et par du surtout inacceptable du point de vue moral, on n'est plus vraiment l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:49 > 0:37:19) [91%] : \r\nPlus toujours, et pas dans tous les pays, mais encore dans certains pays, on entend encore des langages, des fois tr\u00e8s tr\u00e8s surprenant par rapport au SIDA, je crois que \u00e7a a cristallis\u00e9 justement c'est ce mot morale l\u00e0 que vous mentionnez \u00e7a cristallis\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments spirituel de moralit\u00e9, voire parfois qu'on en a appel\u00e9 d'\u00e9thique mais qui n'en \u00e9tait pas contre l'utilisation du pr\u00e9servatif pour aussi pour des gens qui, moralement, a \u00e9t\u00e9 irresponsable et je crois que cette morale, on n'est jamais tr\u00e8s tr\u00e8s loin de la morale quand on parle du VIH malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:19 > 0:37:39) [91%] : \r\nOn a, il y a aussi ce film avec Tom Hanks, hein, Philadelphia o\u00f9 on sentait se concentrer sur lui tous les a priori, il y avait la question de la contagion par la respiration par la poign\u00e9e de main ce comportement suspect, il \u00e9tait homosexuel, tout \u00e7a c'est encore un peu dans les esprits, vous avez l'impression peut-\u00eatre moins en Suisse, mais \u00e0 l'\u00e9tranger donc dans certains pays ou m\u00eame encore en Suisse peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:39 > 0:38:12) [90%] : \r\nOui, je pense qu'on a de la peine \u00e0 se d\u00e9barrasser de cet h\u00e9ritage du pass\u00e9, Philadelphia \u00e9t\u00e9 un film absolument extraordinaire qui montre bien la stigmatisation dont dont faisait dans ce dans les villes, dans les victimes du SIDA a \u00e9t\u00e9 victime, mais je crois qu'on n'est pas si loin de \u00e7a, finalement, de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente puisque la maladie est plus invisible, Tom Hanks, \u00e9tait visiblement tr\u00e8s, tr\u00e8s malade, malgr\u00e9 tout, je pense que la stigmatisation reste tr\u00e8s vivante, m\u00eame en Suisse et puis \u00e7a se traduit par le fait que beaucoup de personnes n'osent pas dire qu'elles sont infect\u00e9es par le VIH, m\u00eame \u00e0 leur entourage tr\u00e8s tr\u00e8s proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:12 > 0:38:32) [89%] : \r\nAlexandra Calmy, vous \u00eates responsable de l'unit\u00e9 VIH au moins sujet \u00e0 Gen\u00e8ve h\u00f4pitaux universitaires, \u00e7a vous rassure tout de m\u00eame pas de voir qu'il y a eu un film comme 120 battements par minute, il a men\u00e9 une Expo au mus\u00e9e du la Croix-Rouge sur le qui s'intitule une lutte en images tout \u00e7a, \u00e7a vous rassure pas, vous dites c'est peut-\u00eatre en train d'entrer gentiment au mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:32 > 0:38:57) [92%] : \r\nAh moi je suis ravi que \u00e7a rentre dans l'histoire, en fait, c'est tout \u00e0 fait incroyable d'avoir une maladie qui rentre dans l'histoire qui est dans l'histoire, qui a fait l'histoire, je pense que le SIDA fait aussi l'histoire de la m\u00e9decine, mais bien plus que la m\u00e9decine \u00e0 la changer nos rapports avec l'industrie, avec les m\u00e9dicaments avec avec les patients, le partenariat etc, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien que \u00e7a fasse partie de l'histoire maintenant, ce n'est pas que de l'histoire, cette actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:57 > 0:39:07) [95%] : \r\nSi on fait le point aujourd'hui, Alexandra Calmy pour r\u00e9sumer la situation globale la Maxime a longtemps \u00e9t\u00e9 les traitements au nord, les malades au Sud est-ce que c'est toujours le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:07 > 0:39:35) [94%] : \r\nNon, cette c'est c'\u00e9tait vrai c'est c'est c'est clair mais je crois qu'actuellement, il faut \u00e9viter de caricaturer, il y a des pays, l'Afrique est tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et puis l'Europe est tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne aussi et l'Europe est un endroit \u00e0 l'Europe de l'Est notamment, o\u00f9 le nombre de nouvelles infections en 2016 a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important et \u00e0 l'inverse, des pays comme le Botswana par exemple, sont des pays qui ont atteint les cibles de l'ONU-Sida, donc les cibles de d\u00e9pistage et de mise sous traitement, donc vous voyez, on ne peut pas \u00eatre aussi caricatural.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:35 > 0:39:39) [91%] : \r\nEt l'Europe de l'Est qu'est-ce qui qu'est-ce qui se passe pour que ce que que ce soit si compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:39 > 0:40:01) [94%] : \r\nMais c'est de nouveau l'interface entre la politique et la sant\u00e9 si vous mettez pas \u00e0 disposition des seringues propres pour des personnes qui s'injectent des drogues, h\u00e9 bien le virus du SIDA et le virus de l'h\u00e9patite C se propage donc il y a toujours eu \u00e0 \u00e0 l'interface de la politique du SIDA, des notions de politique de sant\u00e9 et de sant\u00e9 publique et elle s'exprime tr\u00e8s fort actuellement en Europe de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:01 > 0:40:04) [90%] : \r\nCes Liens un certain retour d'un certain conservatisme aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:05 > 0:40:25) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre, je ne sais pas si c'est \u00e7a qui se passe en Europe de l'Est, mais par exemple, beaucoup de gens ont craint qu'aux \u00c9tats-Unis, avec cet air nouvelles sont, outre M. il y a une diminution des messages de pr\u00e9vention avec justement l'utilisation du pr\u00e9servatif ou des prophylaxie de pr\u00e9- Exposition justement pour ces pr\u00e9tendues valeurs morales, que certains voudraient conserver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:25 > 0:40:32) [96%] : \r\nAlexandra Calmy si on prend le cas de la Suisse, maintenant si vous devez comparer la situation des patients, il y a 30 ans et maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:33 > 0:41:06) [94%] : \r\nJe, je, je veux pas m'exprimer \u00e0 la place des patients, mais je pense que c'est sans commune mesure, on ne meurt plus du SIDA : on meurt avec le virus du VIH en Suisse, majoritairement, et donc je, je, je crois que \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir, il faut par contre qu'on essaye de faire une \u00e9tape suivante, pendant longtemps on a dit c'est super, il y a des traitements, la charge virale diminue, les patients sont en meilleure sant\u00e9, encore faut-il offrir une qualit\u00e9 de vie \u00e0 cette meilleure sant\u00e9, donc je pense que un des enjeux maintenant en Suisse, et \u00e7a c'est pas seulement de vivre avec, mais de bien vivre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:06 > 0:41:20) [88%] : \r\nParce qu'il y a, il y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment que vous \u00e9voquez, r\u00e9guli\u00e8rement, c'est les 30 ans d'un des premiers traitements il y a eu d'autres traitements entre- temps et maintenant, avant, on \u00e9tait dans la dans des traitements tr\u00e8s tr\u00e8s violent maintenant n'est plus dans la qualit\u00e9 de vie parce qu'on a beaucoup progress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:20 > 0:41:45) [94%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, oui, donc il y a eu effectivement l\u00e0, c'\u00e9tait en 1987, \u00e7a aussi c'est un film d'ailleurs, \u00e7a a fait l'objet du film Dallas Buyers Club et puis on est \u00e0 20 ans des trith\u00e9rapies, donc les trith\u00e9rapies, c'est vraiment la r\u00e9volution de la m\u00e9decine, c'est des gens qui devait mourir le mois suivant et qui ont surv\u00e9cu, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame une r\u00e9volution et des r\u00e9volutions comme \u00e7a on n'en voit pas beaucoup, hein, on a vu peut-\u00eatre la p\u00e9nicilline mais les trith\u00e9rapies, c'\u00e9tait une vraie r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:45 > 0:41:50) [84%] : \r\nEt aujourd'hui, il y a cette fameuse pr\u00e9pare cette prophylaxie pr\u00e9- Exposition \u00e7a c'est aussi une r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:50 > 0:42:22) [93%] : \r\nOui, je pense que \u00e7a ajoute \u00e0 des outils de pr\u00e9vention, on commence \u00e0 vraiment avoir dans les mains des outils de pr\u00e9vention qui d\u00e9passe de loin l'utilisation du pr\u00e9servatif et la presse fait partie de ces outils de pr\u00e9vention, donc il y a certaines villes comme San Francisco qu'ont montr\u00e9 une diminution assez importante du nombre de nouvelles contaminations par le VIH et il est possible qu'on arrive en Suisse si on arrive \u00e0 impl\u00e9menter cette cette pr\u00eate, comme on dit, cette prophylaxie de pr\u00e9- Exposition il est possible qu'en Suisse aussi, on arrive \u00e0 diminuer le nombre de nouvelles de en tout cas de nouveaux diagnostics VIH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:22 > 0:42:32) [89%] : \r\nAlexandre c'est int\u00e9ressant cette l'histoire de cette preuve c'est c'est un m\u00e9dicament, entre guillemets, presque militant, parce que ce sont des des personnes concern\u00e9es, qui ont pouss\u00e9 pour que pour que \u00e7a se d\u00e9mocratise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:32 > 0:42:58) [91%] : \r\nOui, enfin c'est un m\u00e9dicament qui existe depuis longtemps, puisque c'est un m\u00e9dicament qu'on utilise pour le traitement et toute l'ambigu\u00eft\u00e9 vient de l\u00e0, c'est qu'en Suisse par exemple, ce traitement est tr\u00e8s bien connue, il est tout \u00e0 fait admis pour le traitement, mais il est pas reconnu pour la prophylaxie, donc on ne peut pas l'utiliser comme pr\u00e9vention on peut l'utiliser comme traitement, donc effectivement c'est de nouveau l'acte du militantisme, des associations qui pousse beaucoup pour qu'on puisse l'utiliser en pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:58 > 0:43:01) [89%] : \r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9, San Francisco et ensuite on en est o\u00f9 dans cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:43:02 > 0:43:25) [93%] : \r\nAlors, en Suisse, donc comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, on n'a pas encore la possibilit\u00e9 d'utiliser le Truvada en pr\u00e9vention de fa\u00e7on officielle toutefois beaucoup de de d'utilisateurs de pr\u00eatre s'vivent dans notre pays, et puis le le risque que je vois c'est que beaucoup d'utilisateurs de pr\u00e8s le fond sans vraiment un suivi m\u00e9dical, or \u00e7a reste un m\u00e9dicament qui, \u00e0 mon avis, on devrait, encadr\u00e9s par un suivi m\u00e9dical merci Alexandra Calmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:29 > 0:43:30) [86%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:30 > 0:43:58) [92%] : \r\nAlexandra Calmy vous restez avec nous, on va passer la la presse ont vu dans un instant, avant cela, on va parler de technique d'hypnose des techniques qui sont de plus en plus utilis\u00e9 qui deviennent m\u00eame \u00e0 la mode des utilisations \u00e0 but th\u00e9rapeutique mais aussi dans le sport dans la relaxation ou encore m\u00eame \u00e0 travers des spectacles musicaux, certains de ces codes de l'hypnose sont aussi exploit\u00e9s \u00e0 des fins marketing Pierre \u00c9taix Rajoy une nouvelle mani\u00e8re de concevoir la publicit\u00e9 et cela passe notamment par des vid\u00e9os, internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:58 > 0:44:13) [88%] : \r\nOui, on en conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration des youtubeurs hein, qui propose des vid\u00e9os de distractions plus ou moins courte toute sponsoris\u00e9s alors toujours \u00e0 travers des vid\u00e9os, mais en beaucoup plus long, cette fois, on trouve des placements de produits et \u00e7a donne par exemple \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:44:16 > 0:44:21) [71%] : \r\nParce qu'on forme normale, c'est un mois face adulte en institut paye quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:21 > 0:44:28) [75%] : \r\nAntoine leur Pierre-\u00c9tienne c'est susurrer quasiment intime \u00e7a reprend justement ces codes de l'hypnose, c'est cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:28 > 0:45:05) [91%] : \r\nOui, alors certains codes, en tout cas, l\u00e0 \u00e7a provient d'une grande marque de mobilier et d'am\u00e9nagement d'int\u00e9rieur, alors on l'a dit l'hypnose a le vent en poupe et le marketing s'engouffrent dans la br\u00e8che pour s'approprier certaines formes de ce langage hypnotique alors attention celui qui regarde ses vid\u00e9os n'est pas hypnotiser \u00e0 proprement parler, il est simplement capt\u00e9, \u00c9ric Bonvin, psychiatre et sp\u00e9cialiste de l'hypnose pour lui, l'utilisation de la perception humaine, celle de l'sens h\u00e9 bien cette perception \u00e9volue de plus en plus vers un monde virtuel, par cons\u00e9quent, l'hypnose touche de plein fouet ce mode de perception, pas \u00e9tonnant que le marketing et la publicit\u00e9 se l'approprie \u00c9ric Bonvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:45:05 > 0:45:43) [93%] : \r\nCe qui est tr\u00e8s important avec le monde de la perception de la tension, je crois, c'est effectivement la finalit\u00e9 pour laquelle nous l'utilisons capter notre attention pour modifier notre perception d'une chose et la percevoir de mani\u00e8re plus attractive, \u00eatre plus int\u00e9ress\u00e9s par un produit par un autre, l'hypnose, c'est par exemple l'exp\u00e9rience de la fascination comment notre attention est attir\u00e9e par quelque chose et va modifier la perception que l'on on se perd avec nos perceptions dans ce qui attire notre notre attention et le le monde de la publicit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attir\u00e9 par \u00e7a, \u00e9videmment, donc il y a une r\u00e9cup\u00e9ration et c'est le c'est l'art de la publicit\u00e9, \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:43 > 0:45:51) [89%] : \r\nPierre-\u00c9tienne vous \u00e9voquez des vid\u00e9os de 20 Minutes et plus on est \u00e0 l'oppos\u00e9 de la publicit\u00e9 traditionnelle incisive et tr\u00e8s court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:51 > 0:46:04) [83%] : \r\nOui, est tr\u00e8s cher, l\u00e0 pour un temps si long de publicit\u00e9s ou de messages dans cette mouvance hypnotique c'est diffus\u00e9 directement sur Internet et c'est gratuit pour l'instant, Fran\u00e7ois Hutter reste est expert en marketing en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT29 (0:46:04 > 0:46:27) [92%] : \r\nComme il s'agit de bruit tout \u00e0 fait agr\u00e9able relaxant l'auditeur restent plus longtemps se laisse transporter, effectivement, on pourrait dire que c'est vraiment un nouveau format de messages, c'est une nouvelle fa\u00e7on de communiquer plus lente, alors que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il fallait tout dire en 7 secondes ou en 20 22 secondes oui effectivement c'est c'est assez nouveau et spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:27 > 0:46:37) [84%] : \r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 des professionnels de l'hypnose, h\u00e9 bien on prend note, sans trop d'inqui\u00e9tude de r\u00e9cup\u00e9ration ni de d\u00e9rive Vanessa pochette hip nos th\u00e9rapeutes dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:46:37 > 0:46:58) [89%] : \r\nQuand vous travaillez en hypnose, vous n'avez pas le pouvoir sur l'autre pour l'obliger \u00e0 faire des choses ou \u00e0 comprendre des choses, je pense qu'on regarde vraiment notre libre arbitre et on parle l\u00e0 uniquement de de marketing des choses commercial, \u00e7a me parle pas, \u00e7a reste toujours des enjeux financiers, c'est \u00e0 la mode, donc qu'on emploie tous ceux qui, \u00e0 la mode aussi pour vendre au jour d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:58 > 0:47:07) [91%] : \r\nOn le voit, la publicit\u00e9 va donc toujours chercher les tendances soci\u00e9tales, l'hypnose en est une, alors encore un exemple, allez une incursion dans une vid\u00e9o qui vante un produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:17 > 0:47:33) [88%] : \r\nDu chocolat, c'est sa v\u00e9rit\u00e9 le ben oui, ce que la banque tr\u00e8s bien bonne journ\u00e9e Pierre-\u00c9tienne, bonne journ\u00e9e, il est 7 heures 40, 6 sur la premi\u00e8re, on va arr\u00eater de parler d'hypnose, c'est place \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Drou l'affaire Yannick Buttet et vraiment dans tous les journaux ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:33 > 0:47:47) [85%] : \r\nTous les journaux, non, non, un journal r\u00e9siste encore \u00e0 l'invasion de ce sujet, la base leur Zeitung en fait juste 23 petites lignes en haut \u00e0 gauche d'une page reprise une d\u00e9p\u00eache de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse pour le reste, c'est vrai, c'est soit \u00e0 la une, soit un grand article maison ou alors des commentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:47 > 0:47:57) [96%] : \r\nAvec 2 grands courants dans ses commentaires, la morale \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable du conseiller national PDC et puis la question plus g\u00e9n\u00e9rale de l'attitude de certains parlementaires \u00e0 l'\u00e9gard des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:57 > 0:49:03) [91%] : \r\nDope le moral Leterme allemand est particuli\u00e8rement efficace, il est utilis\u00e9 notamment dans le Blick par la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg Frank cette double morale fait du mal \u00e0 notre parti, j'ai de la peine, dit-elle avec quelqu'un qui critique les mani\u00e8res de vivre ou d'aimer des autres et qui lui- m\u00eame s'introduit sans aucun respect dans le jardin d'autrui le Blick qui qualifie Yannick Buttet de plus grand hypocrite du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour Gr\u00e9goire napp\u00e9 dans le matin \u00e7a certes une question de morale mais aussi de coh\u00e9rence pour un d\u00e9fenseur des valeurs conjugale, il se met lui- m\u00eame et le PDC dans une situation d\u00e9licate, titre la NZZ cette double morale agacent, note l'arc avoir Zeitung pour les femmes du Palais f\u00e9d\u00e9ral, cette affaire serait somme toute une chance, oui, c'est le sens du commentaire du Tages-Anzeiger, il semble que Yannick Buttet appartiennent \u00e0 cette cat\u00e9gorie d'hommes qui ne comprennent pas que quand une femme dit non, h\u00e9 bien c'est non, cette cat\u00e9gorie d'hommes qui croient qu'ils peuvent excuser leur comportement g\u00eanant intrusif, avec la consommation d'alcool ou des probl\u00e8mes conjugaux et il est plus que jamais important donc que les femmes racontent ce \u00e0 quoi elles sont confront\u00e9es, ce cas est donc une chance, utilisons-le, conclut l'\u00e9ditorial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:03 > 0:49:08) [93%] : \r\nAlexandra Calmy, ce cas est une chance, selon vous, \u00e7a permet aux femmes de de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:49:09 > 0:49:34) [94%] : \r\nAlors une chance, je sais pas, et puis alors, vraiment, j'aime pas tellement quand on parle de morale, on l'a dit tout \u00e0 l'heure pour le SIDA mais de nouveaux, \u00e7a revient, je crois que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la morale, \u00e7a confirme que le harc\u00e8lement malheureusement existe dans dans tous les milieux, que ce n'est pas restreint \u00e0 Hollywood, et puis je sais pas si c'est une chance, mais je pense que \u00e7a monte simplement que d\u00e8s qu'il y a des enjeux de pouvoir, il peut y avoir du harc\u00e8lement, et qu'il faut en parler, c'est vrai, c'est la vie, c'est je crois pas que c'est une chance, mais il faut en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:34 > 0:49:41) [93%] : \r\nLe milieu hospitalier fait pas exception, l\u00e0 aussi, les langues se d\u00e9lient, vous avez l'impression qu'il y a quelque chose qui bouge, \u00e7a reste tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:49:41 > 0:50:17) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s tabou parce qu'il y a des enjeux de pouvoir majeur Kant, vous \u00eates stagiaire de 25 ans et puis que c'est un patron de chirurgie qui en a 65 ce n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose il y a des enjeux de pouvoir qui d\u00e9passe de loin la fa\u00e7on dont on pourrait juste r\u00e9pondre \u00e0 quelqu'un du m\u00eame \u00e2ge que soi s'il te pla\u00eet, arr\u00eate, \u00e7a me d\u00e9range mais c'est des f\u00e9licitations auxquelles vous continuez d'assister, vous assistez toujours c'est des situations que l'on que l'on rapporte ces des c'est des rumeurs c'est : c'est tr\u00e8s difficile, a vraiment lib\u00e9r\u00e9 cette parole-l\u00e0, je pense que ce sont des situations qui peuvent exister, mais je crois beaucoup plus rare qu'avant, je l'esp\u00e8re en tout cas beaucoup plus rares qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:17 > 0:50:22) [89%] : \r\nL'\u00e9ditorial du Temps, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire cet \u00e9ditorial ce matin est particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:50:22 > 0:51:10) [90%] : \r\nOui, le r\u00e9dacteur en chef St\u00e9phane Benoit-Godet n'y va pas par 4 chemins : l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme est une vaste supercherie entendre en 2017 des femmes politiques vous expliquer \u00e0 quoi elles sont expos\u00e9es sous la Coupole et en m\u00eame temps pourquoi, elle pr\u00e9f\u00e8re se taire, montre \u00e0 quel point le syst\u00e8me politique f\u00e9d\u00e9rale les a pris en otages des femmes ne vont pas \u00e0 des s\u00e9ances de commission \u00e0 cause d'un coll\u00e8gue collant qui ne peut s'emp\u00eacher de les tripoter atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique, psychologique, mais aussi au fonctionnement normal d'une d\u00e9mocratie, mais attention, avertit Jo\u00ebl phare dans 24 heures avant de jeter l'opprobre sur tous nos \u00e9lus mal regardons notre Parlement en face et rendons le mixte, le commentaire de Pierre Andr\u00e9 Sieber dans la libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois et le courrier plus pessimiste, personne ne fera vraiment la lumi\u00e8re sur les actes d\u00e9plac\u00e9s qu'aurait commis Yannick Buttet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:10 > 0:51:36) [88%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui il y a une chose enfin cuisiner \u00e7a va parler tout \u00e0 l'heure aussi de du monde de l'\u00e9conomie, dont on parle pas beaucoup et c'est vrai que ce serait int\u00e9ressant que que les choses que le silence brise aussi la aussi qu'un truc tout banal, si les cons\u00e9quences \u00e9conomiques financi\u00e8res pour les victimes en il y a eu des recherches aux \u00c9tats-Unis bien avant l'affaire Weinstein qui montre la fragilit\u00e9 financi\u00e8re des femmes qui sont harcel\u00e9s qui doivent changer de job qui se sentent oblig\u00e9s de changer de job qui perd de l'argent, c'est tous des choses en fait qui passe un petit peu comme \u00e7a dans l'ombre de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:36 > 0:51:46) [93%] : \r\nD'autres sujets quand m\u00eame dans la presse ce matin, notamment le SIDA, on en parlait avec notre invit\u00e9, puisque c'est aujourd'hui effectivement, la journ\u00e9e mondiale de lutte contre cette maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:51:46 > 0:52:17) [89%] : \r\nPlusieurs articles dans les journaux romands dans L'Express et L'Impartial l'angle des th\u00e9rapies qui estompe faussement la maladie, le SIDA, qui est encore une tare sociale dans 24 heures et puis dans le courrier, rencontre avec la Pasteur, responsable du minist\u00e8re SIDA de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise Roselyne reggae qui travaillent dans les rues de Lausanne aupr\u00e8s des laiss\u00e9s-pour-compte oui c'est indispensable d'avoir un minist\u00e8re SIDA, m\u00eame en 2017, c'est une maladie qui est toujours mal vu dans la soci\u00e9t\u00e9, explique-t-elle son r\u00f4le \u00e0 elle et d'\u00eatre l\u00e0 pour ces personnels est la plupart du temps, leur seule famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:17 > 0:52:24) [90%] : \r\nUn minist\u00e8re SIDA au sein de l'\u00e9glise, c'est n\u00e9cessaire encore Alexandra Calmy manifestement il y a des verrous qui qui peine \u00e0 Sautter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:52:25 > 0:52:43) [91%] : \r\nIl y a des verrous qui peine \u00e0 sauter et puis c'est une maladie qui, encore en Suisse touche beaucoup de personnes tr\u00e8s vuln\u00e9rable, vuln\u00e9rable financi\u00e8rement vuln\u00e9rables socialement et je aussi par des orientations sexuelles parfois mal comprise ou ils sont stigmatis\u00e9s et marginalis\u00e9s, donc oui, je pense que le soutien est n\u00e9cessaire encore en 2017 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:44 > 0:52:50) [94%] : \r\nLe gouvernement neuch\u00e2telois veut fermer la Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel une information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:52:50 > 0:53:20) [92%] : \r\nDe L'Express, de L'Express et de L'Impartial oui la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Monika Maire-Hefti la communiqu\u00e9 hier soir aux enseignants expliquent ce matin les 2 journaux neuch\u00e2telois une d\u00e9cision dict\u00e9e par des mesures d'\u00e9conomie alors les \u00e9tudiants actuellement inscrits pourront terminer leur cursus et le site fermera en 2021 son statut intercantonal n\u00e9cessite \u00e9galement de d\u00e9noncer un accord avec le canton de Gen\u00e8ve, le Conservatoire neuch\u00e2telois qui partage les locaux lui n'est pas directement concern\u00e9s par cette mesure, une enseignante r\u00e9agit dans les colonnes des journaux, Neuch\u00e2tel va devenir une friche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:20 > 0:53:26) [94%] : \r\nCulturel et pour terminer cette revue de presse Val\u00e9rie le portrait d'une valise, c'est dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:26 > 0:54:07) [91%] : \r\n20 kilos tout en cuir, elle contient en gros livre une BD et un biscuit le Lelievre indique les diff\u00e9rentes options de frappe nucl\u00e9aire possible la BD, la m\u00eame chose, mais plus simples et en images et le biscuit est une carte plastifi\u00e9e avec un code d'authentification, il s'agit bien s\u00fbr de la fameuse valise nucl\u00e9aire qui suit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain partout, pas de gros boutons rouges fa\u00e7on m\u00e9chant de James Bond, donc l\u00e0 dedans, l'article nous r\u00e9gale aussi des c\u00e9l\u00e8bres, anecdotes sur le fameux biscuits que le pr\u00e9sident peut aussi porter sur lui s'il veut, mais \u00e7a a pas l'air d'\u00eatre franchement une bonne id\u00e9e, entre nous, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9gar\u00e9 par Bill Clinton pendant plusieurs mois ou alors oubli\u00e9e dans une poche de costumes partis au pressing par G\u00e9rald Ford ou Jimmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:07 > 0:54:18) [87%] : \r\nCar la revue de presse, merci beaucoup, Val\u00e9rie Drou et \u00e0 7 heures 53 c'est l'heure de mieux vaut en rire votre chronique satirique J\u00e9r\u00f4me Jean nin No\u00ebl approche, dites-vous, pour les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:18 > 0:54:41) [94%] : \r\nEst-ce l'approche des f\u00eates en tout cas les propositions les plus folles s'encha\u00eenent depuis quelques jours, l'UDC demande vote tardif sur le milliard de coh\u00e9sion P\u00e9tra G\u00f6ssi veut li\u00e9e \u00e0 la suppression de la clause guillotine \u00c9ric Stauffer lance une initiative pour la gratuit\u00e9 des primes maladie \u00e0 Gen\u00e8ve, aucune chance d'aboutir, qu'importe, tout est bon pour engranger des voix, quitte \u00e0 prendre les citoyens pour des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:41 > 0:54:44) [97%] : \r\nComme si tout \u00e9tait permis, vous voulez dire J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:44 > 0:54:53) [93%] : \r\nPlus c'est gros, mieux \u00e7a passe, surtout depuis l'\u00e9lection de Donald Trump il y a 25 ans, Tim Robin avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu, pr\u00e9dit l'av\u00e8nement d'un milliardaire populiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:54:54 > 0:54:56) [83%] : \r\nEn mer, ils aiment merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:56 > 0:55:00) [93%] : \r\nL'Am\u00e9rique est en crise, nous avons besoin de quelqu'un pour ma\u00eetre de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:00 > 0:55:16) [68%] : \r\nElle mais il va pas pouvoir nous lyonnais a besoin de Sma\u00efn dans m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:16 > 0:55:22) [78%] : \r\nVous g\u00eane, fait de vous ce que vous r\u00eavez d'\u00eatre, et moi je veux \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:25 > 0:55:29) [82%] : \r\nJe sais aussi dire voyage votre sont \u00e0 pourvoir, il y a un moyen en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:34 > 0:55:35) [82%] : \r\nIl des ficelles du du populiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:35 > 0:55:39) [89%] : \r\nC'est de chasser les \u00e9trangers et de r\u00e9cup\u00e9rer les emplois qui nous ont vol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:55:39 > 0:55:51) [91%] : \r\nChers patriotes, le travail de ce Nig\u00e9rian sera bient\u00f4t pour vous, vous avez toujours r\u00eav\u00e9 de porter des sacs de ciment de 50 kilos ou de faire du marteau-piqueur d\u00e8s 6 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:51 > 0:56:04) [84%] : \r\nCe sont trois aussi seront bient\u00f4t les v\u00f4tres en votant FN \u00e7a suffit dites \u00e7a suffit aux immigr\u00e9s vive et enfin le r\u00eave qu'ils vous ont vol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:04 > 0:56:06) [97%] : \r\nLes belles promesses du FN revu par les Guignols de l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:06 > 0:56:12) [85%] : \r\nEt en r\u00e9action, J\u00e9r\u00f4me \u00e0 toutes ses promesses douteuses certains partis se sont m\u00eame sp\u00e9cialis\u00e9s dans la satire \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:12 > 0:56:20) [88%] : \r\nAvec un certain succ\u00e8s, parfois je pense rhinoc\u00e9ros au Qu\u00e9bec, fond\u00e9e en 63 par un m\u00e9decin subversif subversif, Jacques F\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:56:20 > 0:56:50) [89%] : \r\nLe rhinoc\u00e9ros est un pachyderme myope et maladroit il aime se vautrer dans la boue, il flaire le danger et le fuit \u00e0 toutes jambes comme les politiciens f\u00e9d\u00e9raux ajout\u00e9 faire cette ann\u00e9e, il a pass\u00e9 le flambeau \u00e0 son dauphin Cornelius Cornelius est un jeune rhinoc\u00e9ros, le zoo, on demande 5000 dollars, ce qui fait dire \u00e0 ses supporters politique qu'il est le seul chef de parti au Canada, \u00e0 ne pas encore avoir \u00e9t\u00e9 vendus ou achet\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:51 > 0:56:56) [90%] : \r\nMieux vaut en rire, les promesses n'engagent que ceux qui les \u00e9coutent, en tout cas pas ce qui les chante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:56:56 > 0:57:01) [72%] : \r\nOui, un franc- parler partisan, oui, c'est le parti tout ce qui est voir et le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:57:06 > 0:57:28) [81%] : \r\nEt c'est cible les o\u00f9 il exigeait que tous les volcans soit ramen\u00e9 une fois par an, ce qui est les lignes d'autobus en se produiront les terminaux et pour prouver qu'on est proche, Ferber et tous les hommes sandwich Wardak \u00e0 la loi anti- Pierre Dac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:28 > 0:57:31) [82%] : \r\nQui est Francis Blanche interpr\u00e9tation par les 4 barbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:31 > 0:57:42) [91%] : \r\nC'\u00e9tait votre chronique J\u00e9r\u00f4me Jandun, mieux vaut en rire, Alexandra Calmy, dont le poste que vous avez, j'imagine que vous marchez quand m\u00eame vous devez marche un peu main dans la main avec la la politique pour ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:57:43 > 0:57:59) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, et c'est ce sont des questions politiques, oui, c'est compliqu\u00e9, oui, c'est compliqu\u00e9, mais je pense que c'est \u00e7a qui va, qui fait avancer les choses, j'ai toujours eu beaucoup d'optimisme sur la politique, est ce que vous avez montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e7a me rend triste parce que \u00e7a contribue \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser un peu l'action politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:00 > 0:58:10) [88%] : \r\nQuant quand on propose de rendre gratuite, les primes maladie on d\u00e9cr\u00e9dibilise la politique ont fait croire que c'est possible, alors que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:10 > 0:58:28) [95%] : \r\nC'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'est vrai, mais je sais pas si \u00e7a c'est \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise parce que quelque part, \u00e7a montre aussi que c'est un vrai probl\u00e8me et que c'est un vrai souci et on est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a en tant que soignant, quasiment tous les jours des gens qui peuvent, pas payer des primes ou qui n'arrivent m\u00eame pas \u00e0 s'assurer donc il faudra trouver une r\u00e9ponse et je pense qu'elle sera politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:28 > 0:58:41) [94%] : \r\nAlexandra Calmy, je rappelle que vous \u00eates responsable de l'unit\u00e9 VIH aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre venu pour cette journ\u00e9e mondiale contre le SIDA, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci, au revoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:44 > 0:58:50) [89%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:55 > 0:58:58) [91%] : \r\nInfo trafic RTS avec Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:58 > 0:59:54) [91%] : \r\nEt la pomme de terre, Amandine, les fortes chutes de neige provoque des bouchons et d'importants retards sur l'autoroute, Fribourg Vevey entre Fribourg et l'\u00e9changeur de La Vert dans les 2 sens sur l'axe Martine et Lausanne entre Montreux et l'aire de service de Lavaux en direction de Lausanne dans le canton de Fribourg, les conditions de circulation sont \u00e9galement tr\u00e8s difficile dans les r\u00e9gions de bulles de romans et entre Fribourg et Payerne, en Suisse al\u00e9manique, l'autoroute Berne, Z\u00fcrich est ferm\u00e9e entre Kirchberg et Kriegstetten en direction Z\u00fcrich suite \u00e0 un accident, la r\u00e9ouverture est pr\u00e9vue aux environs de 9 heures d\u00e9bouchant ou des ralentissements sont signal\u00e9s, notamment aussi sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Lausanne- Vevey entre Lausanne Vennes et l'aire de service de Lavaux en direction de Vevey, sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur d'Yverdon et la Sarah en direction de Lausanne sur l'axe Neuch\u00e2tel-l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys et le bas du Raymond dans les 2 sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:54 > 0:59:59) [96%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:01 > 1:00:37) [90%] : \r\nEt vous l'aurez compris, le temps est toujours tr\u00e8s nuageux aujourd'hui m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques centim\u00e8tres de neige sur les Pr\u00e9alpes et le Chablais sur les Alpes bernoises et valaisannes une bise assez forces se l\u00e8vera en cours d'apr\u00e8s- midi c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : pas plus de 1 degr\u00e9s aujourd'hui, demain samedi, ciel nuageux et tr\u00e8s froid avec toujours de la bise sur le plateau, quelques averses \u00e9parses en matin\u00e9e un maximum proches de 0 degr\u00e9, puis dimanche nu Anne nuageux au nord des Alpes, des \u00e9claircies en plaine et pas plus de 0 degr\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o avec le choc Point CH votre supermarch\u00e9 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:38 > 1:00:43) [90%] : \r\nBonjour \u00c9ric fr\u00e8re bonjour Romaine, vous allez nous parler de l'apr\u00e8s- Brexit dans tout un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:43 > 1:01:03) [93%] : \r\nOui, avec des Fran\u00e7ais qui sont en mission s\u00e9duction tr\u00e8s appuy\u00e9 \u00e0 Londres pour essayer d'attirer les grandes entreprises qui voudraient fuir La City, mais on ne quitte pas \u00e0 Londres aussi facilement que \u00e7a, on verra \u00e7a tout \u00e0 l'heure avec Catherine Litch notre correspondante \u00e0 Londres, pr\u00e9cis\u00e9ment, merci Romaine tr\u00e8s bonne \u00e9mission, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:01:06 > 1:01:34) [93%] : \r\nDe Foued Boukari, le monde du football retient son souffle, le tirage au sort du Mondial 2018 a lieu \u00e0 Moscou ce vendredi \u00e0 16 heures les 32 nations vont \u00eatre fix\u00e9s quelles attentes c\u00f4t\u00e9 suisse, r\u00e9ponse dans un instant avec Laurent Bastard, do le Royaume-Uni \u00e9tait sous le choc hier apr\u00e8s la virulente r\u00e9plique de Donald Trump aux critiques de Theresa May contre ces recuite de vid\u00e9os anti- musulmanes et puis en Allemagne, les dirigeants politiques, encha\u00eene les r\u00e9unions pour sonder les possibilit\u00e9s d'une alliance afin de former un nouveau gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:37 > 1:01:41) [95%] : \r\n\u00e0 moins de 7 mois du d\u00e9but de la Coupe du monde, toute la plan\u00e8te football, a les yeux riv\u00e9s sur Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:01:41 > 1:01:59) [95%] : \r\nDes dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs et le gratin mondial du ballon rond ont rendez- vous dans la prestigieuse salle de concert du Kremlin d\u00e8s 16 heures le lieu se transformera en th\u00e9\u00e2tre d'un \u00e9v\u00e9nement attendu depuis 4 ans, 32 nations qualifi\u00e9es, parmi lesquelles la Suisse avec, derri\u00e8re les supporters et les joueurs Laurent Bastard, do qui attendent beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:01:59 > 1:03:30) [90%] : \r\nOui, surtout les joueurs, une majorit\u00e9 d'entre eux r\u00eaverait m\u00eame d'un match d'ouverture contre la Russie, pays organisateur et qui, de facto, se retrouvent donc dans le 1er chapeau car, comme l'a soulign\u00e9 Jo\u00ebl Robert tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures sur la premi\u00e8re, la Russie ou la Pologne pr\u00e9sente \u00e9galement dans le 1er groupe constituerait pour la Suisse en bien meilleur tirage que d'retrouver le champion du monde en titre, l'Allemagne ou la France, l'Argentine ou le Br\u00e9sil, une \u00e9quipe br\u00e9silienne qui, toutefois, fait r\u00eaver quelques-uns des Internationaux helv\u00e9tique comme Dzemaili Lang ou Seferovic qui ont jet\u00e9 leur d\u00e9volu sur leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et leur pr\u00e9f\u00e9rence sur les quintuples champions du monde, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes class\u00e9es dans les 3\u00e8me et 4\u00e8me chapeau les internationaux suisses sont l\u00e0 aussi partag\u00e9s oui pour Lichsteiner langues et Maelys Seferovic interrog\u00e9 hier par nos confr\u00e8res du Blick, le Panama emportent leur voix dans ce 4\u00e8me chapeau et pas seulement pour l'exotisme de ses paysages mais l'Australie est aussi cit\u00e9 par Rodriguez dorm\u00eetes Gavranovic ou cher comme adversaire id\u00e9al du dernier chapeau, on peut noter enfin, selon ce sondage, que ce sont l'\u00c9gypte et le Costa Rica, qui tiennent la corde dans le 3\u00e8me chapeau bout nos internationaux, tout en pr\u00e9cisant que la Suisse fera elle partie \u00e9videmment du 2\u00e8me chapeau avec notamment l'Espagne et qu'en pense l'entra\u00eeneur suisse Vladimir Petkovic, fid\u00e8le \u00e0 son habitude, il ne cite pas de nom, pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant le fait qu'il n'y a pas, je cite, d'adversaire facile dans une phase finale de Coupe du monde qu'il faut juste cr\u00e9er des conditions favorables pour que l'\u00e9quipe soit pr\u00eat \u00e0 exprimer toutes ses qualit\u00e9s sur le terrain et cela sous les 3 matches du 1er tour, fin de citation, on ne se fixe donc pas d'objectif pr\u00e9cis du c\u00f4t\u00e9 du football suisse, mais il est \u00e9vident que toute autre chose, qu'en 8\u00e8me de finale serait consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00e9chec, compte tenu de la qualit\u00e9 du groupe \u00e0 disposition de Vladimir Petkovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:03:30 > 1:04:12) [95%] : \r\nJe suis un tirage au sort, tirage au sort cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 15 heures 50 \u00e0 vivre en Direct sur RTS deux dans nos rendez- vous d'information, notons enfin que les \u00c9tats-Unis et le Canada et le Mexique, Alliance, ainsi que le Maroc ont confirm\u00e9 officiellement hier leur candidature \u00e0 l'organisation du Mondial 2000 26 \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce vendredi les rumeurs aux \u00c9tats-Unis sur un d\u00e9part de Rex Tillerson, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a laiss\u00e9 passer hier l'occasion d'afficher sa confiance envers son secr\u00e9taire d'\u00c9tat, selon le New-York Times, la Maison Blanche travaille sur son remplacement \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine, un remaniement qui pourrait intervenir dans les semaines \u00e0 venir et qui verrait l'actuel directeur de la CIA Mike Pompeo prendra les r\u00eanes de ce prestigieux minist\u00e8re interrog\u00e9 dans le bureau ovale hier Donald Trump n'a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:04:12 > 1:04:18) [90%] : \r\nOui, la visite de Donald Trump au Royaume-Uni en janvier prochain, aurait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s sur l'initiative de la diplomatie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:04:18 > 1:04:30) [94%] : \r\nC'est du moins ce qu'annonce le quotidien britannique Daily Telegraph annulation suite aux \u00e9changes verbaux ces derni\u00e8res heures entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est la premi\u00e8re ministre du Royaume-Uni, Theresa May Estelle Braconnier ce voyage pose probl\u00e8me depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:04:30 > 1:05:29) [95%] : \r\nLa diplomatie am\u00e9ricaine enl\u00e8ve en quelque sorte une \u00e9pine du pied au gouvernement britannique en annulant le voyage de Donald Trump Theresa May avait invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour un voyage d'\u00c9tat lorsqu'elle s'\u00e9tait rendue \u00e0 Washington en janvier dernier, invitation tr\u00e8s vite critiqu\u00e9 par les sujets du royaume, voir la reine elle- m\u00eame depuis les frasques de Donald Trump n'ont cess\u00e9 de choquer ses tweets notamment et surtout celui publi\u00e9 hier apr\u00e8s les critiques de Theresa May contre les Liens de vid\u00e9os anti- musulmanes publi\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il s'adresse directement au 1er ministre et cite je ne te focalise pas sur moi focalise-toi sur le terrorisme islamique radical, tout va bien pour nous, le maire de Londres, suivi de plusieurs responsables politiques, dont des d\u00e9put\u00e9s travaillistes ont d'ailleurs demand\u00e9 l'annulation de l'invitation de Donald Trump la visite avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 report\u00e9 une premi\u00e8re fois apr\u00e8s une p\u00e9tition et de nombreuses manifestations, elles n'auraient finalement plus lieu o\u00f9 serait repouss\u00e9 aux calendes grecques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:05:29 > 1:05:54) [93%] : \r\nLes explications sign\u00e9es Estelle Braconnier l'Allemagne tente toujours de sortir de l'impasse politique la chanceli\u00e8re Angela Merkel pour la CDU Horst dit Hoffer, le pr\u00e9sident de la, de ses sous et Martin Schulz, le pr\u00e9sident du SPD se sont retrouv\u00e9s hier soir chez le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique allemande pour sonder les possibilit\u00e9s d'une alliance afin de former un gouvernement Berlin o\u00f9 l'on retrouve notre correspondante Blandine Milcent Blandine, que sait-on ce matin de cette rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:05:55 > 1:06:01) [93%] : \r\nEh bien, on sait qu'elle a dur\u00e9 2 heures et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout dans la mesure o\u00f9 il n'y a pas eu de d\u00e9claration \u00e0 la sortie, les partis.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-01T09:21:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712642271", "summary": "Duplex Berne : itw de Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Femmes PLR suisses.", "id": "1641990", "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642274", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw d'Alexandra Calmy, responsable de la consultation VIH/SIDA aux HUG.", "id": "1641993", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GAUDIANO, Fabrice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNIN, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JOYE, Pierre-Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ARNAUD, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720374", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034972", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AB2B4D5D-BC46-40BE-B791-0883FB96EAE6", "internalArchiveId": "AB2B4D5D-BC46-40BE-B791-0883FB96EAE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier ind\u00e9pendant;Lara Gut, skieuse professionnelle tessinoise;Claude H\u00eache, conseiller d'\u00e9tat socialiste jurassien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/ FOOT TIRAGE AU SORT) *** \u00c0 moins de sept mois du d\u00e9but de la 21e Coupe du monde... Toute la plan\u00e8te football a les yeux riv\u00e9s sur Moscou. \r\nDes dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs et le gratin mondial du ballon rond ont rendez-vous dans la prestigieuse salle de concert du Kremlin...\r\nD\u00e9s 16h, le lieu se transformera en th\u00e9\u00e2tre d'un \u00e9v\u00e9nement attendu depuis 4 ans par tous...\r\n32 nations qualifi\u00e9es parmis lesquelle, la Suisse.. \r\nAvec derri\u00e8re les spectateurs, et les joueurs suisses, Laurent Bastardoz, qui attendent beaucoup. \r\n----\r\nUne majorit\u00e9 d'entre eux r\u00eaveraient m\u00eame d'un match d'ouverture contre la Russie, pays organisateur et qui, de facto, se retrouve dans le premier chapeau. Car comme l'a soulign\u00e9 Joel Robert tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7h, la Russie ou la Pologne, pr\u00e9sente \u00e9galement dans le premier groupe, constituerait pour la Suisse un bien meilleur tirage que d'y retrouver le champion du monde en titre l'Allemagne, la France, l'Argentine o\u00f9 le Br\u00e9sil, une \u00e9quipe qui toutefois fait r\u00eaver quelques-uns des internationaux helv\u00e9tiques comme Dzemaili, Lang ou Seferovic qui ont jet\u00e9 leur d\u00e9volu et leur pr\u00e9f\u00e9rence sur les quintuples champions du monde. \r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes class\u00e9es dans les 3\u00e8me et 4\u00e8me chapeau, les Internationaux suisses sont l\u00e0 aussi partag\u00e9s \r\nPour Lietchteiner, Lang, Dzemaili et Seferovic, interrog\u00e9s hier par nos confr\u00e8res du Blick, le Panama emporte leur voix dans le 4\u00e8me chapeau. Et pas seulement pour l'exotisme de ses plages. Mais l'Australie est aussi cit\u00e9e par Rodriguez, Drmic, Gravranovic et Sch\u00e4r comme adversaire id\u00e9al du dernier chapeau. \r\nOn peut noter enfin que selon ce sondage, ce sont l'Egypte et le Costa Rica qui tiennent la corde dans le 3\u00e8me chapeau pour nos internationaux. \r\n*** Et qu'en pense l'entra\u00eeneur suisse Vladimir Petkovic ? \r\nFid\u00e8le \u00e0 son habitude il ne cite pas de nom ! Pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant le fait qu'il n'y a pas, je cite, d'adversaires faciles dans une phase finale de coupe du monde. Qu'il faut juste cr\u00e9er des conditions favorables pour que l'\u00e9quipe soit pr\u00eate \u00e0 exprimer toutes ses qualit\u00e9s sur le terrain et cela sur les 3 matches du premier tour. On ne se fixe pas d'objectif pr\u00e9cis du c\u00f4t\u00e9 du football suisse mais il est \u00e9vident que tout autre chose qu'une huiti\u00e8me de finale serait consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9chec compte tenu de la qualit\u00e9 du groupe \u00e0 disposition de Vladimir Petkovic. \r\n*** Tirage au sport cet apr\u00e8s-midi d\u00e8s 15h50 \u00e0 vivre en direct sur RTS 2 et dans nos rendez-vous d'information. Enfin relevons que l'alliance Etats-Unis/Canada/Mexique ainsi que le Maroc ont confirm\u00e9 officiellement hier leur candidature \u00e0 l'organisation du Mondial 2026.\r\n(Bve Trump Tillerson) A la une de l'actualit\u00e9 ce vendredi....\r\nLes rumeurs aux Etats-Unis  sur un d\u00e9part de Rex Tillerson... \r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a laiss\u00e9 passer hier l'occasion d'afficher sa confiance envers son secr\u00e9taire d'Etat....\r\nSelon le New York Times, la Maison Blanche travaille sur son remplacement \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine...\r\nUn remaniement qui pourrait intervenir \"dans les semaines \u00e0 venir\" et qui verrait l'actuel directeur de la CIA Mike Pompeo prendre les r\u00eanes de ce prestigieux minist\u00e8re.\r\nInterrog\u00e9 dans le Bureau ovale hier, Donald Trump n'a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti cette information...\r\n(18/ TRUMP ANNULE SA VISITE A LONDRES) *** La visite de Donald Trump au Royaume-Uni en janvier prochain aurait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e sur l'initiative de la diplomatie am\u00e9ricaine, \r\nC'est du moins ce qu'annonce le quotidien britannique Daily Telegraph. \r\nAnnulation suite aux \u00e9changes verbaux, ces derni\u00e8res heures, entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et la premiere ministre du Royaume-Uni, Theresa May. \r\nMais, Estelle Braconnier, ce voyage pose probl\u00e8me depuis le d\u00e9but...\r\n----\r\nLa diplomatie am\u00e9ricaine enl\u00e8ve une \u00e9pine du pied au gouvernement britannique en annulant le voyage de Donald Trump...\r\nTheresa May avait invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour un voyage d'\u00e9tat, lorsqu'elle s'\u00e9tait rendue \u00e0 Washington en janvier dernier, invitation tr\u00e8s vite critiqu\u00e9e par les sujets du royaume voire la reine elle-m\u00eame.\r\nL'usage veut en effet qu'un pr\u00e9sident soit re\u00e7u lors de son second mandat.\r\nDepuis les frasques de Donald Trump n'ont cess\u00e9 de choquer le royaume, ses tweets notament et surtout celui publi\u00e9 hier apr\u00e8s les critiques de Theresa May contre les liens de vid\u00e9os anti-musulmannes publi\u00e9s par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nIl s'adresse directement au premier ministre : Ne te focalise pas sur moi, focalise toi sur le terrorisme islamique radical, destructeur \u00e0 l'int\u00e9rieur du Royaume-Uni, Tout va bien pour nous.\r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re remarque sur la gestion du terrorisme par Londres.\r\nLe maire de Londres, suivi de plusieurs responsables politiques, dont des d\u00e9put\u00e9s travaillistes ont d'ailleurs demander l'annulation de l'invitation de Donald Trump.\r\nLa visite avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 report\u00e9e une premi\u00e8re fois apr\u00e8s une p\u00e9tition et de nombreuses manifestations...Elle n'aurait finalement plus lieu...ou serait repouss\u00e9e aux calendes grecques.\r\n(TF2/ALLEMAGNE) ((BLANDINE MILCENT, direct t\u00e9l\u00e9phone RNIS priv\u00e9 +49 ** 51 / natel +49 ** 49 *6700))\r\nL'Allemagne tente toujours de sortir de l'impasse politique: la chanceli\u00e8re Angela Merkel pour la CDU, Horst Seehofer ((Zi-hou-feur)), le pr\u00e9sident de la CSU et Martin Schulz, le pr\u00e9sident du SPD se sont retrouv\u00e9s hier soir chez le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique allemande. \r\nPour sonder les possibilit\u00e9s d'une alliance afin de former un gouvernement. \r\nBerlin ou l'on retrouve notre correspondante Blandine Milcent\r\nBlandine que sait-on ce matin de cette rencontre?\r\n----\r\nEt bien on sait qu'elle a dur\u00e9 deux heures et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout, dans la mesure o\u00f9 il n'y a pas eu de d\u00e9clarations \u00e0 la sortie: les participants vont d'abord informer leur parti respectif aujourd'hui de la teneur de cette rencontre. On devrait donc en savoir plus dans la journ\u00e9e. Le seul \u00e0 avoir dit quelque chose (mais il n'assistait pas \u00e0 la r\u00e9union), c'est le ministre allemand des affaires \u00e9trang\u00e8res, le social d\u00e9mocrate Sigmar Gabriel: \"il ne faut pas s'attendre \u00e0 ce que \u00e7a aille vite\" a-t-il dit. \"Le SPD ne va pas se mettre sous pression\" a-t-il expliqu\u00e9 en substance. Ces discussions s'annoncent en tout cas difficiles car les relations entre les trois partis CDU/CSU et SPD sont extr\u00eamement tendues. Le Spiegel hier, \u00e0 propos de cette rencontre chez le pr\u00e9sident parlait de \"s\u00e9ance de th\u00e9rapie\".\r\n*** Discussions d'autant plus difficiles que les pr\u00e9sidents de ces trois partis sont tous en position de faiblesse...\r\nOui, ils ont tout trois faits de mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections et sont pour cela tr\u00e8s contest\u00e9s dans leur parti, \u00e0 commencer par Angela Merkel, en position de faiblesse, parce qu'elle ne peut constituer un gouvernement stable qu'avec le SPD. Martin Schulz, lui, voulait rester dans l'opposition, et, tactique politique ou pas, ne donne pas l'impression de vouloir aller au gouvernement. Et Horst Seehofer, le patron de la CSU, est de plus en plus pouss\u00e9 vers la sortie au sein de son propre parti.\r\n(04/AFFAIRE BUTTET / ITV NANTERMOD) *** Quel impact aura l'affaire Yannick Buttet sur les comportements au Parlement? \r\nLe conseiller national PDC est sous le coup d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e par son ancienne ma\u00eetresse. \r\nL'\u00e9lu valaisan reconnait aussi avoir eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes \u00e0 Berne. \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui inciteront les hommes politiques \u00e0 s'interroger et \u00e0 faire davantage attention \u00e0 leurs paroles et leurs comportements, selon le PLR Philippe Nantermod.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve Village Albinen) Le feu vert des habitants \u00e0 Albinen en Valais pour s\u00e9duire de nouveaux r\u00e9sidants\r\nIls ont accept\u00e9 hier soir un r\u00e8glement qui va permettre de repeupler le village de 240 habitants.\r\nCe r\u00e9glement, accept\u00e9 par 71 voix contre 29, et un vote blanc, pr\u00e9voit une aide financi\u00e8re de 25'000 francs par adulte seul.\r\n50'000 par couple.\r\nEt 10'000 francs par enfant. \r\nLe financement de l'op\u00e9ration qui a sucit\u00e9 un engouement international passera par la cr\u00e9ation d'un fonds dans lequel la commune versera annuellement 100'000 francs.\r\nL'offre est toutefois soumise \u00e0 certaines conditions: Avoir moins de 45 ans, s'engager \u00e0 r\u00e9sider au moins dix ans ans \u00e0 Albinen..\r\nEt y invesstir au minimum 200'000 francs....\r\n(16/CREDIT SUISSE, BENEFICES PI) *** L'action Cr\u00e9dit Suisse a cartonn\u00e9 hier  \u00e0 la Bourse, apr\u00e8s la publication par la banque de ses nouvelles orientations strat\u00e9giques. \r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9tablissement a confirm\u00e9 pouvoir mener \u00e0 bien son programme d'\u00e9conomies lanc\u00e9 en 2015, et qui doit prendre fin l'an prochain. Cr\u00e9dit Suisse a aussi annonc\u00e9, et c'est nouveau, qu'il poursuivrait cette politique de r\u00e9duction de co\u00fbts en 2019 et 2020. Mais la banque a pens\u00e9 aussi \u00e0 ses actionnaires, fortement mis \u00e0 contribution ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Olivier Schorderet\r\n   0'54''\r\n(TF3/LARA GUT, RETOUR APRES BLESSURE) En ski alpin, d\u00e9but des \u00e9preuves de vitesse pour la coupe du monde f\u00e9minine. \r\nApr\u00e8s un retour surprise \u00e0 S\u00f6lden et un 23\u00e8me rang dans le g\u00e9ant de Killington, Lara Gut lance vraiment sa saison ce week-end \u00e0 Lake Louise,  Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n   1'12''\r\nEXTRO : Les \u00e9preuves f\u00e9minines de Lake Louise d\u00e9butent avec une descente ce soir d\u00e8s 20h30.  Un peu plus t\u00f4t, d\u00e8s 18h45, les hommes courront un super G \u00e0 Beaver Creek.  Des courses \u00e0 suivre sur RTSdeux.\r\n((Apr\u00e8s sa blessure en f\u00e9vrier dernier, c'est effectivement en vitesse, descente et super G, qu'on attend la tessinoise cette saison.  Et elle commence id\u00e9alement avec l'une des pistes les moins exigeantes du circuit \u00e0 Lake Louise. M\u00eame s'il  ne faut pas attendre encore des miracles de la part de la tessinoise, qui doit  tout d'abord retrouver la confiance et oser prendre des risques, le simple fait de pouvoir rechausser les skis longs en comp\u00e9tition constitue un cap psychologique important. \r\nson \r\nEt le fait de revenir de blessure permet effectivement de skier de mani\u00e8re lib\u00e9r\u00e9e, le r\u00e9sultat n'\u00e9tant pas, actuellement, l'essentiel.  Lara Gut, qui a prouv\u00e9 dans les deux g\u00e9ants qu'elle a disput\u00e9, \u00e0 S\u00f6lden, malgr\u00e9 20 secondes de course et \u00e0 Killington ou elle termine 23\u00e8me, qu'elle avait pu r\u00e9aliser une bonne pr\u00e9paration et que son genou \u00e9tait parfaitement remis, n'est pas attendue sur le podium, elle \u00e9volue donc avec la seule pression de r\u00e9aliser une course propre, afin de confirmer la qualit\u00e9 du travail effectu\u00e9 cet \u00e9t\u00e9...  le reste ne serait que bonus.))\r\n(Bve batterie Tesla) La plus grande batterie du monde, fabriqu\u00e9e par Tesla, a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e ce matin en Australie m\u00e9ridionale. \r\nCe projet, port\u00e9 par le milliardaire Elon Musk, doit pallier les carences du r\u00e9seau \u00e9lectrique de l'Etat avec de l'\u00e9nergie propre.\r\nConnect\u00e9es \u00e0 un parc \u00e9olien, elle pourra alimenter 30 000 logements. \r\nElon Musk s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser son projet en moins de 100 jours, promettant de le c\u00e9der gratuitement s'il ne tenait pas ce d\u00e9lai. La batterie a finalement \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e avec de l'avance.\r\nTesla dit ainsi esp\u00e9rer que le projet servira de mod\u00e8le pour le monde entier. \r\nL'\u00c9tat d'Australie m\u00e9ridionale avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement priv\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la suite de vents violents et  des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es associ\u00e9es \u00e0 des orages et des pluies torrentielles.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(03/LA POSTE / ITV H\u00caCHE) *** Nouveau tour de vis au Parlement contre le d\u00e9mant\u00e8lement du service postal en Suisse. \r\nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 hier plusieurs motions pour garantir un acc\u00e8s aux services de la Poste, y compris pour les paiements, dans toutes les r\u00e9gions. \r\nLa pol\u00e9mique a repris de plus belle apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de la strat\u00e9gie de la Poste...\r\nElle pr\u00e9voit la baisse du nombre des bureaux de poste de 1400 \u00e0 800 ou 900. \r\nUne r\u00e9duction compens\u00e9e par une augmentation du nombre d'agences postales. \r\nInsuffisant pour le Conseil des Etats, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir, dans le sillage de plusieurs cantons et communes. \r\nLe socialiste jurassien Claude H\u00eache a soutenu ces propositions.\r\n   0'43''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9127721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-01T08:00:03_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-01T08:00:03_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9127737", "ece-9127721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-07T05:39:41Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T07:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EF51136-5E9A-4731-B6B7-3ADDDF692727", "internalArchiveId": "9EF51136-5E9A-4731-B6B7-3ADDDF692727", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Claudine Esseiva, femme PLR et f\u00e9ministe engag\u00e9e, qui s'exprime sur le cas de Yannick Buttet, conseiller f\u00e9d\u00e9ral valaisan PDC, accus\u00e9 de gestes d\u00e9plac\u00e9s avec des parlementaires \u00e0 Berne", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC, est notamment accus\u00e9 de gestes d\u00e9plac\u00e9s avec des parlementaires \u00e0 Berne. Et sous la coupole d'autres t\u00e9moignages ont fus\u00e9s, le cas Yannick Buttet n'est manifestement pas isol\u00e9.\r\nLes t\u00e9moiganges sont pour la plupart anonymes. Est-ce le d\u00e9but d'un changement au palais f\u00e9d\u00e9ral?", "durationSec": 367, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9127729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "discrimination sexuelle", "l\u00e9gislatif national", "harc\u00e8lement sexuel"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Claudine Esseiva, femme PLR et f\u00e9ministe engag\u00e9e / LME_2017-12-01T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["Claudine Esseiva, femme PLR, f\u00e9ministe engag\u00e9e, s'exprime sur le cas de Yannick Buttet, accus\u00e9 de gestes d\u00e9plac\u00e9s avec des parlementaires \u00e0 Berne, et sur les paroles qui se lib\u00e8rent au Palais f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9127729"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2018-06-07T09:57:55Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "femme PLR et f\u00e9ministe engag\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD584E3A-0814-44C3-B278-78B21602EA6D", "internalArchiveId": "BD584E3A-0814-44C3-B278-78B21602EA6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 son plan financier pour \u00e9ponger un d\u00e9ficit annuel de plus de 60 millions : interviews de Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois Les Verts et d'Andreas Jurt, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois PLR", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Eponger un d\u00e9cifit annuel de plus de 60 milions de francs d'ici \u00e0 2021: c'est l'ambitieux plan financier d\u00e9voil\u00e9  par le Gouvernement neuch\u00e2telois. Education, social, sant\u00e9: aucun secteur n'est \u00e9pargn\u00e9 dans les 40 mesures d'assinissement que popose le gouvernement. ", "durationSec": 706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9129584", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["budget de l'Etat", "d\u00e9ficit budg\u00e9taire", "financement"], "alternativeTitle": ["Mesures pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit du canton de Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre Fabien Fivaz et Andreas Jurt / FOR_2017-12-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi son ambitieux plan financier pour \u00e9ponger un d\u00e9ficit annuel de plus de 60 millions de francs d'ici \u00e0 2021. Education, social, sant\u00e9: aucun secteur n'est \u00e9pargn\u00e9. D\u00e9bat entre Fabien Fivaz, \u00e9lu Vert et pr\u00e9sident du groupe des petits partis de gauche, et Andreas Jurt, \u00e9lu lib\u00e9ral-radical et banquier de profession."], "variantIds": ["ece-9129584"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:17Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jurt, Andreas", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois PLR&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640133", "internalArchiveId": "AA1711640394", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 1824, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9131410", "imageURL": "http://www.rts.ch/9131431.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Tourisme: le Valais innove avec une plateforme in\u00e9dite", "Labels: \u00e0 20 ans, AOP et IGP font le succ\u00e8s des produits locaux", "Avent: l'offre de calendriers se diversifie et peut surprendre", "Immigration: la Suisse se pose en bonne \u00e9l\u00e8ve face \u00e0 Bruxelles", "Harc\u00e8lement au palais f\u00e9d\u00e9ral: l'analyse de Linda Bourget", "Affaire Buttet: les r\u00e9actions sont s\u00e9v\u00e8res en Valais", "Harc\u00e8lement au palais f\u00e9d\u00e9ral: le t\u00e9moignage de C\u00e9line Amaudruz", "Affaire Buttet: l'analyse de Linda Bourget", "Suicide de Slobodan Praljak: r\u00e9actions contrast\u00e9es", "Fausses infos: \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9l\u00e8ves sont sensibilis\u00e9s", "Transports: la concurrence fait rage entre train, bus et avions", "Etats-Unis: l'information est devenue un enjeu politique", "Fausses informations: les explications de Christophe Sierro", "PDC: Yannick Buttet est suspendu de la vice-pr\u00e9sidence", "Mobilit\u00e9: l'initiative \"V\u00e9lo\" adoucie par le Conseil des Etats", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Un site internet centralise toute une s\u00e9rie de demandes potentielles, le logement aussi bien que l'abonnement de ski ou la baby sitter pour les enfants.", "Les chiffres montrent combien le consommateur appr\u00e9cie le savoir-faire r\u00e9gional.", "Les enfants sont tr\u00e8s friands des calendriers de l'avent avec le petit chocolat dans chaque case, mais il y a toutes sortes de variantes, et pour tous les \u00e2ges.", "C'\u00e9tait la promesse faite par Berne. Le quota pr\u00e9vu \u00e9tait de 1500. Il est quasi atteint. 1451 demandeurs d\u2019asiles sont arriv\u00e9s.", "Les suites de l'affaires se joueront \u00e0 Berne mais aussi en Valais, o\u00f9 Yannick Buttet joue un r\u00f4le politique de premier plan.", "Les r\u00e9actions sont fortes et tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon le camp o\u00f9 l'on se trouve. On mesure combien les rancunes demeurent fortes et les plaies toujours vives.", "Le TGV, l'avion, le bus cherchent \u00e0 attirer les faveurs des voyageurs. Qui est le plus rapide, le plus confortable, qui est le moins cher?", "Le Washington Post dit avoir subi une tentative de manipulation. Le but \u00e9tait de le discr\u00e9diter. L'affaire r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du conflit qui entoure la presse.", "Les r\u00e9v\u00e9lations du journal le Temps concernent un pilier de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Au-del\u00e0 des circonstances, l'affaire r\u00e9sonne pour les femmes sous la coupole.", "Le Conseil des Etats s'est prononc\u00e9 pour le contre-projet. Le d\u00e9bat s'engage sur les moyens de rendre l'usage du v\u00e9lo plus facile et plus s\u00fbr."], "variantIds": ["ece-9006914", "ece-9006894"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T19:40:11Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:20:01\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:03  19:30:22:20\r\n         Voici les titres\r\n     de ce jeudi 30 novembre.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:25:13\r\n     Les r\u00e9v\u00e9lations du Temps\r\n        sur Yannick Buttet\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:27:15\r\n ont des cons\u00e9quences politiques.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:31:10\r\n  Le conseiller national valaisan\r\n    est suspendu de sa fonction\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:03\r\n     de vice-pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n19:30:35:00  19:30:38:18\r\n     La conseill\u00e8re nationale\r\n  C\u00e9line Amaudruz confie \u00e0 la RTS\r\n\r\n19:30:38:20  19:30:43:19\r\nles gestes d\u00e9plac\u00e9s qu'elle a subis\r\n de la part de certains coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:30:44:09  19:30:47:20\r\n      Linda Bourget \u00e9voquera\r\n  des circonstances r\u00e9v\u00e9latrices\r\n\r\n19:30:47:22  19:30:50:14\r\nd'un fond de machisme au Parlement.\r\n\r\n19:30:50:23  19:30:55:00\r\n    On verra comment une classe\r\n  secondaire aide les adolescents\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:57:04\r\n    \u00e0 d\u00e9velopper leur bon sens.\r\n\r\n19:30:57:06  19:30:58:19\r\n      Elle les rend attentifs\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:01:23\r\naux vraies et fausses informations\r\n           sur le Net.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:05:16\r\n      Les labels AOP et IGP\r\n   \u00e9taient lanc\u00e9s voil\u00e0 20 ans.\r\n\r\n19:31:05:18  19:31:09:00\r\n      Le chiffre d'affaires \r\n     t\u00e9moigne d'un engouement\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:11:05\r\n  pour le savoir-faire r\u00e9gional.\r\n\r\n19:31:11:12  19:31:14:20\r\n         Les TGV tentent\r\nde concurrencer davantage l'avion.\r\n\r\n19:31:14:22  19:31:18:13\r\n    Nous avons test\u00e9 pour vous \r\n    le train, l'avion et le bus\r\n\r\n19:31:18:15  19:31:22:20\r\n      pour un voyage \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:31:24:21  19:31:27:00\r\n   Le Temps fait des r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:29:14\r\nsur un pilier de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:31:29:16  19:31:32:17\r\n  Le conseiller national valaisan\r\n          Yannick Buttet\r\n\r\n19:31:32:19  19:31:36:18\r\n        n'est provisoirement\r\nplus vice-pr\u00e9sident du PDC national.\r\n\r\n19:31:36:20  19:31:40:10\r\n        L'affaire r\u00e9sonne\r\n pour les femmes sous la Coupole.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:44:13\r\n        -Yannick Buttet,\r\n     un homme sous pression,\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:46:16\r\n  ce matin, au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:46:18  19:31:49:10\r\n           Il refuse\r\n  de commenter les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:19\r\n     du quotidien Le Temps\r\nqui secouent le monde politique.\r\n\r\n19:31:52:21  19:31:55:08\r\n         Premier volet\r\n    de l'affaire, en Valais.\r\n\r\n19:31:55:10  19:31:58:17\r\n          Selon le Temps,\r\ndans la nuit du 18 novembre dernier,\r\n\r\n19:31:58:19  19:32:01:00\r\n            une femme\r\n  appelle la police valaisanne.\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:04:20\r\n Un homme appuie avec insistance\r\n  sur l'interphone du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:08:10\r\n Des agents, arriv\u00e9s sur place,\r\n  interpellent Yannick Buttet\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:11:03\r\n           qui essaie\r\nde se dissimuler dans le jardin.\r\n\r\n19:32:11:05  19:32:15:03\r\nLe conseiller national aurait eu\r\n  une relation extra-conjugale\r\n\r\n19:32:15:05  19:32:17:02\r\n        avec cette femme.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:20:05\r\n     Une relation termin\u00e9e,\r\n   qui ne l'aurait pas emp\u00each\u00e9\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:22:07\r\n  de continuer \u00e0 la solliciter.\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:26:21\r\nA nos demandes, l'avocate de cette\r\n  femme se contente de r\u00e9pondre:\r\n\r\n19:32:32:17  19:32:36:06\r\n-La plainte ne le d\u00e9stabilise pas.\r\n\r\n19:32:40:04  19:32:45:11\r\n        -Deuxi\u00e8me volet,\r\n    son comportement \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:51:13\r\n    Des t\u00e9moignages anonymes\r\n d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:33:06:04  19:33:11:01\r\n    -Y.Buttet a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n de la pr\u00e9sidence du PDC suisse.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:24:19\r\n-Ce comportement est inacceptable.\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:29:07\r\n         Nous n'avons pas\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:40:02\r\n      de possibilit\u00e9 juridique\r\npour pousser quelqu'un \u00e0 se retirer.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:50:03\r\n    \u2015Je lutte depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n19:33:50:08  19:33:52:15\r\n        contre l'in\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:33:52:19  19:33:57:07\r\n       C'est un ami qui est\r\n   sous le feu des projecteurs.\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:00:05\r\n       Ce n'est pas simple.\r\n\r\n19:34:00:05  19:34:03:04\r\n     -Les suites de l'affaire\r\n         aussi en Valais,\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:06:23\r\n  o\u00f9 Yannick Buttet joue un r\u00f4le\r\n    politique de premier plan.\r\n\r\n19:34:07:01  19:34:09:02\r\n    Voici l'\u00e9tat des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:34:09:19  19:34:14:01\r\n  -Le pr\u00e9sident du PDC du Valais\r\nromand avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb g\u00e9rer le b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n19:34:14:03  19:34:16:17\r\n          hors mariage\r\n    de Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:34:16:19  19:34:19:22\r\n   Voil\u00e0 que son autre poulain\r\n    est accus\u00e9 de harc\u00e8lement\r\n\r\n19:34:20:00  19:34:22:06\r\n         et fait l'objet\r\n      d'une plainte p\u00e9nale.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:24:17\r\n     Pour Serge M\u00e9trailler,\r\n        l'affaire Buttet\r\n\r\n19:34:24:19  19:34:27:23\r\n    est politiquement encore\r\n   plus d\u00e9licate \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:30:08\r\n -\"Des geste inappropri\u00e9s et m\u00eame\r\n\r\n19:34:30:10  19:34:32:17\r\ndes pulsions sexuelles incontr\u00f4l\u00e9es.\"\r\n\r\n19:34:32:19  19:34:34:10\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 assez choqu\u00e9.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:38:02\r\n     Si les faits sont av\u00e9r\u00e9s,\r\n   cela pose de graves questions\r\n\r\n19:34:38:04  19:34:41:18\r\n    et il faudra se les poser.\r\n\r\n19:34:42:03  19:34:45:23\r\n -Si ce soir, Y.Buttet se refuse\r\n     de parler de d\u00e9mission,\r\n\r\n19:34:46:01  19:34:49:11\r\n        les autres chefs\r\n    de partis n'h\u00e9sitent pas.\r\n\r\n19:34:49:23  19:34:52:01\r\n     -M. Buttet a \u00e9t\u00e9 cueilli\r\n\r\n19:34:52:03  19:34:54:06\r\n  dans le jardin de la personne.\r\n\r\n19:34:54:08  19:34:58:10\r\n     Sa position est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:34:58:15  19:35:00:12\r\n    -Si les faits sont av\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n19:35:00:14  19:35:02:04\r\n     il m'appara\u00eet impossible\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:03:22\r\n      de continuer le mandat.\r\n\r\n19:35:04:00  19:35:06:12\r\nOn ne peut pas soutenir une motion\r\n\r\n19:35:06:14  19:35:09:18\r\n  qui lutte contre le harc\u00e8lement\r\n          et agir ainsi.\r\n\r\n19:35:09:20  19:35:13:16\r\n   C'est un probl\u00e8me d'\u00e9thique \r\n   et de cr\u00e9dibilit\u00e9 politique.\r\n\r\n19:35:13:22  19:35:17:21\r\n   -Une cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9e\r\ndans les milieux autoris\u00e9s en Valais\r\n\r\n19:35:17:23  19:35:22:17\r\no\u00f9 les attitudes plut\u00f4t ambigu\u00ebs de\r\nl'\u00e9lu \u00e9taient apparemment connues.\r\n\r\n19:35:22:23  19:35:24:19\r\n      -C'\u00e9tait effectivement\r\n\r\n19:35:24:21  19:35:27:01\r\n    un secret de polichinelle.\r\n\r\n19:35:27:03  19:35:30:19\r\nDes t\u00e9moignages m'ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s\r\n        de gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:35:30:21  19:35:34:11\r\n    Ce qu'on a appris ce matin\r\n ont tendance \u00e0 les cr\u00e9dibiliser.\r\n\r\n19:35:34:17  19:35:37:14\r\n    -Ces prochaines semaines\r\n      seront d\u00e9terminantes\r\n\r\n19:35:37:16  19:35:40:04\r\n   pour la carri\u00e8re politique\r\n          de Y.Buttet.\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:44:11\r\n L'homme aime le combat, mais il\r\nse serait bien pass\u00e9 de celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:35:45:08  19:35:47:00\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:35:47:02  19:35:50:04\r\n     Est-ce que cette affaire \r\n     est r\u00e9v\u00e9latrice de ce que\r\n\r\n19:35:50:06  19:35:53:13\r\n     des femmes parlementaires\r\n    \u00e9prouvent sous la Coupole ?\r\n\r\n19:35:53:15  19:35:58:06\r\n -Aujourd'hui, nous avons pu parler\r\navec plusieurs femmes parlementaires\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:00:10\r\n qui ont subi des gestes d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:04:04\r\nCertaines se sont senties harcel\u00e9es\r\n      par ces comportements.\r\n\r\n19:36:04:06  19:36:08:09\r\n  On sait bien qu'au Parlement, \r\n il y a des coucheries consenties\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:11:14\r\n        et de la s\u00e9duction,\r\n  mais l\u00e0 on parle d'autre chose:\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:16:20\r\nde femmes qui fuient des coll\u00e8gues\r\n   pour se sentir en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:22:11\r\n La plupart n'osent pas en parler,\r\n   de peur d'\u00eatre stigmatis\u00e9es.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:28:04\r\n  Une a eu le courage de briser \r\n ce tabou, c'est C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n19:36:28:06  19:36:30:23\r\n      Ecoutez son t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:36:31:16  19:36:33:18\r\n     -Les gestes inappropri\u00e9s,\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:35:21\r\n        \u00e7a existe \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:40:19\r\n  J'en ai \u00e9t\u00e9 victime r\u00e9cemment.\r\n\r\n19:36:40:21  19:36:44:16\r\n    Je ne veux pas en dire plus\r\n        devant les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:36:44:18  19:36:52:15\r\n   C'est arriv\u00e9 plusieurs fois,\r\n    soit du harc\u00e8lement moral,\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:56:23\r\n         soit des gestes\r\n      vraiment inappropri\u00e9s.\r\n\r\n19:36:57:01  19:37:04:14\r\n     Qui font h\u00e9siter \u00e0 prendre\r\nl'ascenseur avec certaines personnes.\r\n\r\n19:37:04:16  19:37:11:06\r\n   -Pourquoi est-ce compliqu\u00e9\r\n de d\u00e9noncer ces comportements ?\r\n\r\n19:37:11:08  19:37:18:22\r\n       -On pourrait trouver \r\n      que la femme est faible\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:22:07\r\nou responsable de ce qu'elle subit.\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:27:03\r\n    C'est difficile d'affronter\r\n       une telle situation,\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:30:22\r\n il faut la vivre, la r\u00e9expliquer.\r\n\r\n19:37:31:00  19:37:35:16\r\n   Une femme est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e\r\n     comme \u00e9tant plus faible,\r\n\r\n19:37:35:18  19:37:45:01\r\n   donc \u00e7a pourrait en rajouter.\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:54:13\r\n          -Le Parlement,\r\n   c'est le th\u00e9\u00e2tre du pouvoir,\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:57:08\r\n   le r\u00e8gne des m\u00e2les dominants.\r\n\r\n19:37:57:10  19:38:01:08\r\n   En 2017, seules 30 % des \u00e9lus\r\n         sont des femmes,\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:07:21\r\n         mais les choses\r\n     sont en train de bouger.\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:12:02\r\n  Une parlementaire m'expliquait\r\n     que l'affaire Weinstein\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:16:15\r\na provoqu\u00e9 une prise de conscience\r\n    que certains comportements\r\n\r\n19:38:16:17  19:38:22:15\r\n        jug\u00e9s acceptables\r\n    relevaient du harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:38:22:17  19:38:28:04\r\n         Un parlementaire\r\ndisait que ces affaires poussaient\r\n\r\n19:38:28:06  19:38:31:01\r\n     \u00e0 se contr\u00f4ler davantage.\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:34:20\r\nL'institution entame sa r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:45:04\r\nLe bureau des pr\u00e9sidents du Parlement\r\n      veut prendre des mesures.\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:47:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:51:19\r\n        Une initiative v\u00e9lo\r\nveut promouvoir les voies cyclables.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:58:15\r\n Le d\u00e9bat s'engage sur les moyens \r\nde rendre l'usage du v\u00e9lo plus s\u00fbr.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:05:11\r\n  -A v\u00e9lo, pas toujours facile\r\n      de trouver sa place.\r\n\r\n19:39:05:12  19:39:08:10\r\n       L'initiative v\u00e9lo \r\n      souhaite y rem\u00e9dier,\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:12:11\r\n en faisant entrer la bicyclette\r\n      dans la constitution.\r\n\r\n19:39:12:16  19:39:15:01\r\n    -L'initiative v\u00e9lo aimerait\r\n\r\n19:39:15:03  19:39:17:11\r\n  qu'on offre une infrastructure\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:19:16\r\n    qui soit s\u00fbre et efficace,\r\n\r\n19:39:19:18  19:39:23:08\r\n      qui permet de remonter\r\n       les files d'attente.\r\n\r\n19:39:23:14  19:39:27:18\r\n  -Concr\u00e8tement, l'initiative \r\n porte sur les voies cyclables.\r\n\r\n19:39:27:20  19:39:31:05\r\n     Voici ce qu'elle attend\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:39:31:07  19:39:34:11\r\nObjectif: cr\u00e9er plus de tron\u00e7ons\r\n\r\n19:39:34:13  19:39:41:13\r\n      avec un espace voiture,\r\nun espace v\u00e9lo, et un espace pi\u00e9ton.\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:45:05\r\n   -Avec un am\u00e9nagement cyclable\r\n\r\n19:39:45:07  19:39:47:19\r\n     et pi\u00e9ton tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9,\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:52:04\r\n   les parents n'h\u00e9siteront pas\r\n \u00e0 envoyer les enfants \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:39:52:06  19:39:57:06\r\n        ou \u00e0 leurs loisirs,\r\n en empruntant une piste cyclable.\r\n\r\n19:39:57:14  19:40:00:14\r\n     -A Berne, l'initiative\r\n        est bien per\u00e7ue.\r\n\r\n19:40:00:21  19:40:03:02\r\n    -J'ai beaucoup de sympathie\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:05:08\r\n      pour cette initiative.\r\n\r\n19:40:05:10  19:40:08:19\r\nLes id\u00e9es derri\u00e8re sont importantes.\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:12:19\r\n   -Mais pas assez importantes\r\n    pour l'accepter tel quel.\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:16:02\r\n      Le Conseil des Etats\r\n    pr\u00e9f\u00e8re un contre-projet\r\n\r\n19:40:16:04  19:40:19:23\r\n   diff\u00e9rent \u00e0 un verbe pr\u00e8s !\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:23:11\r\nUne formulation moins contraignante.\r\n\r\n19:40:23:18  19:40:26:07\r\n  -Dans la constitution actuelle,\r\n\r\n19:40:26:09  19:40:28:06\r\n      on donne la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:40:28:08  19:40:32:02\r\n  \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir\r\n   et de coordonner des mesures\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:35:00\r\n         pour les chemins\r\n    et les sentiers p\u00e9destres.\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:39:06\r\n L'id\u00e9e est donc de faire la m\u00eame\r\n chose pour les voies cyclables,\r\n\r\n19:40:39:08  19:40:40:15\r\n         sans obligation.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:44:17\r\n-C'est un domaine cantonal, communal,\r\n      que nous voulons garder.\r\n\r\n19:40:44:23  19:40:47:17\r\n    -Un OUI au contre-projet\r\n       ou \u00e0 l'initiative\r\n\r\n19:40:47:19  19:40:52:03\r\n    ferait entrer la bicyclette\r\ndans la constitution: une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:57:13\r\n -La Suisse se veut bonne \u00e9l\u00e8ve de\r\nla politique migratoire europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:00:11\r\n        Voyez ces chiffres.\r\n\r\n19:41:00:13  19:41:04:21\r\n         Berne avait accept\u00e9\r\nde participer sur une base volontaire\r\n\r\n19:41:04:23  19:41:07:04\r\n  \u00e0 la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:07:06  19:41:11:23\r\n        Le quota de 1'500 \r\n       est presque atteint.\r\n\r\n19:41:12:23  19:41:17:18\r\n   -Ils sont venus de Fribourg \u00e0\r\nBruxelles pour cette repr\u00e9sentation.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:22:13\r\n Leur pi\u00e8ce raconte le parcours\r\n  d'un Afghan jusqu'en Italie.\r\n\r\n19:41:23:00  19:41:28:00\r\n  -A partir d'un certain moment,\r\n      j'ai cess\u00e9 d'exister.\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:31:02\r\n    -Incarner le drame humain\r\n         de la migration\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:09\r\ndevant des hauts fonctionnaires,\r\n         c'est in\u00e9dit.\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:36:17\r\n   -C'est comme avec les jeunes:\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:39:08\r\nils gardent leurs t\u00e9l\u00e9phones allum\u00e9s.\r\n\r\n19:41:39:10  19:41:41:19\r\n            On joue pas\r\n     devant tel ou tel public.\r\n\r\n19:41:41:21  19:41:43:19\r\n     Ou joue devant des gens.\r\n\r\n19:41:43:21  19:41:47:16\r\n            On a envie\r\n    de s'adresser \u00e0 leur coeur.\r\n\r\n19:41:47:23  19:41:52:13\r\n   -Cette soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e\r\npar la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:55:07\r\n en collaboration avec l'Italie.\r\n\r\n19:41:55:12  19:41:58:23\r\n  -C'est un int\u00e9r\u00eat de la Suisse\r\n       de mener ce dialogue\r\n\r\n19:41:59:01  19:42:01:11\r\n   sur la politique migratoire.\r\n\r\n19:42:01:12  19:42:03:21\r\nCa touche tous les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:42:04:04  19:42:08:09\r\n-C'est l'occasion aussi de rappeler\r\n  que la Suisse est bonne \u00e9l\u00e8ve,\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:12:14\r\net qu'elle va remplir son objectif\r\n   de recevoir 1'500 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:15:04\r\n -La Suisse est amie de l'Italie.\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:17:11\r\n On partage les m\u00eames sensibilit\u00e9s\r\n\r\n19:42:17:12  19:42:21:03\r\n           sur ce sujet.\r\n\r\n19:42:21:09  19:42:25:04\r\n   -Tous les politiques ont eu\r\ndes mots d'humanit\u00e9 lors du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:25:06  19:42:29:01\r\nD'habitude, \u00e0 Bruxelles, on parle\r\n plut\u00f4t chiffres et fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:42:29:07  19:42:30:21\r\n      -On est dans une bulle\r\n\r\n19:42:30:23  19:42:33:05\r\navec des s\u00e9ances, des conf\u00e9rences,\r\n\r\n19:42:33:07  19:42:35:15\r\n  des d\u00e9cisions, des r\u00e9solutions.\r\n\r\n19:42:35:17  19:42:40:13\r\n   Plus de culture et de p\u00eache,\r\n         \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n19:42:40:19  19:42:44:00\r\n-La soir\u00e9e a presque fait oublier\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:48:08\r\nqu'en r\u00e9alit\u00e9 l'Europe se barricade\r\n     et limite l'immigration.\r\n\r\n19:42:48:13  19:42:49:19\r\n             -Terre !\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:52:08\r\n         -Y a un drapeau.\r\n         -Bleu et blanc.\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:54:11\r\n         -C'est la Gr\u00e8ce !\r\n\r\n19:42:55:07  19:42:59:08\r\n -L'image du suicide de Slobodan \r\n Praljak a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:42:59:10  19:43:02:16\r\n     Les r\u00e9actions sont fortes\r\n        et tr\u00e8s diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:43:02:18  19:43:09:23\r\n   selon le camp o\u00f9 on se trouve\r\n car les plaies sont encore vives.\r\n\r\n19:43:11:04  19:43:16:01\r\n-Le portrait de Slobodan Praljak\r\n flotte sur la place de Mostar.\r\n\r\n19:43:16:03  19:43:20:20\r\nSur la banni\u00e8re est inscrit: \"Ton\r\nsacrifice ne sera jamais oubli\u00e9.\"\r\n\r\n19:43:20:22  19:43:25:08\r\nLes Croates pleurent leur g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  qui avait combattu les Serbes,\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:29:23\r\npuis chass\u00e9 les Bosniaques musulmans\r\n   de la ville durant la guerre.\r\n\r\n19:43:30:05  19:43:32:11\r\n-Praljak \u00e9tait une l\u00e9gende pour nous\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:34:20\r\n         et il le restera.\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:39:15\r\n-DesCroates sous le choc du suicide\r\n public de l'ancien g\u00e9n\u00e9ral Praljak\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:42:06\r\n    devant le Tribunal p\u00e9nal\r\n         international,\r\n\r\n19:43:42:08  19:43:46:11\r\n au moment o\u00f9 le juge confirmait \r\nsa condamnation \u00e0 20 ans de prison\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:48:19\r\n      pour crime de guerre.\r\n\r\n19:43:48:21  19:43:52:20\r\n   Une salle d'audience devenue\r\nsc\u00e8ne de crime pour les enqu\u00eateurs\r\n\r\n19:43:52:22  19:43:55:13\r\n        qui privil\u00e9gient\r\n la piste d'un suicide assist\u00e9.\r\n\r\n19:43:55:15  19:43:59:05\r\nIls se demandent comment le condamn\u00e9\r\n   a pu se procurer cette fiole.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:17\r\n  -A ce stade, nous avons proc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:03:09\r\n      \u00e0 un test pr\u00e9liminaire\r\n\r\n19:44:03:11  19:44:05:23\r\n     de la substance contenue\r\n          dans la fiole.\r\n\r\n19:44:06:01  19:44:10:07\r\n   Elle contenait une substance\r\n chimique pouvant causer lamort.\r\n\r\n19:44:10:13  19:44:14:19\r\n-Les autorit\u00e9s \u00e0 Zagreb condamnent\r\n   de toute mani\u00e8re le verdict\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:19:05\r\n  du Tribunal \u00e0 l'encontre des\r\nsix dirigeants croates de Bosnie.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:23:01\r\n-Son geste, dont on a malheureusement\r\n\r\n19:44:23:03  19:44:25:05\r\n       tous \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins,\r\n\r\n19:44:25:07  19:44:30:03\r\nillustre la profonde injustice morale\r\nenvers les accus\u00e9s croates de Bosnie\r\n\r\n19:44:30:05  19:44:32:05\r\n       et le peuple croate.\r\n\r\n19:44:32:13  19:44:34:11\r\n    -H\u00e9ros pour les Croates,\r\n\r\n19:44:34:12  19:44:37:15\r\n       criminel de guerre\r\n pour la justice internationale.\r\n\r\n19:44:37:17  19:44:42:03\r\n Avant de mourir, S.Praljak venait\r\nd'\u00eatre reconnu coupable de meurtres,\r\n\r\n19:44:42:05  19:44:46:02\r\nde viols, de destruction de biens,\r\n    tel que le pont de Mostar\r\n\r\n19:44:46:04  19:44:50:06\r\n et \u00e9puration ethnique \u00e0 l'encontre\r\ndes musulmans bosniaques de la ville\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:52:00\r\n       entre 1993 et 1994.\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:58:19\r\n Mais pour ces anciens d\u00e9tenus,\r\n     justice a \u00e9t\u00e9 rendue.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:03:15\r\n         -Aux Etats-Unis,\r\n le Washington Post dit avoir subi\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:08:04\r\n  une tentative de manipulation \r\n  dans le but de le discr\u00e9diter.\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:11:20\r\n Cela r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du conflit\r\n      qui entoure la presse\r\n\r\n19:45:11:23  19:45:19:03\r\ndepuis l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:24:22\r\n   -A gauche, une journaliste\r\n      du Washington Post,\r\n\r\n19:45:25:00  19:45:28:09\r\n  \u00e0 droite, une femme qui tente\r\n      de pi\u00e9ger le journal.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:31:20\r\n      Elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e\r\n comme une victime de Roy Moore,\r\n\r\n19:45:31:22  19:45:34:15\r\n  mais l'histoire ne tient pas.\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:38:15\r\n      \"Vous avez la chance\r\nd'expliquer tout \u00e7a maintenant\",\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:40:08\r\n       dit la journaliste.\r\n\r\n19:45:40:10  19:45:42:19\r\n Ses coll\u00e8gues filment la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:45:42:21  19:45:46:11\r\n      La femme, d\u00e9masqu\u00e9e,\r\n       finit par partir.\r\n\r\n19:45:46:13  19:45:49:00\r\n        Elle travaillait\r\n      pour Project Veritas,\r\n\r\n19:45:49:02  19:45:52:12\r\nun groupement qui veut d\u00e9masquer\r\n     les biais des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:45:52:14  19:45:56:16\r\n L\u00e0, il aura surtout prouv\u00e9 que \r\nle journal fait bien son travail.\r\n\r\n19:45:56:18  19:45:59:16\r\n Le directeur de Project Veritas\r\n         contre-attaque\r\n\r\n19:45:59:18  19:46:02:09\r\n   avec son propre cameraman.\r\n\r\n19:46:02:11  19:46:05:13\r\n    Les cam\u00e9ras se font face\r\n        comme les armes\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:08:02\r\n      d'une nouvelle guerre\r\n        de l'information.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:10:18\r\n   Les journalistes am\u00e9ricains\r\n          r\u00e9apprennent\r\n\r\n19:46:10:20  19:46:13:10\r\n    \u00e0 se m\u00e9fier des inconnus\r\n         dans les bars.\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:15:20\r\nIci, les cam\u00e9ras de Project Veritas\r\n\r\n19:46:15:22  19:46:18:13\r\n     pi\u00e8gent un journaliste\r\n      du Washington Post.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:20:14\r\n \"Nos \u00e9ditos sont si critiques,\r\n\r\n19:46:20:16  19:46:23:20\r\n    je n'arrive pas \u00e0 croire \r\n    que je bosse l\u00e0\", dit-il.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:26:20\r\n       En Alabama, c'est\r\n  un faux message t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:29:17\r\nqui veut discr\u00e9diter les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:32:15\r\n     Un pr\u00e9tendu journaliste\r\n       du Washington Post\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:22\r\n  veut acheter des informations\r\n        contre Roy Moore.\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:22\r\n            L'Alabama\r\n  est au coeur de cette guerre.\r\n\r\n19:46:39:00  19:46:46:04\r\nDans le camp ultra-conservateur,\r\n  on l'affirme explicitement.\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:49:07\r\n         Cette atmosph\u00e8re\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:51:11\r\n    a aussi profit\u00e9 aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:54:18\r\n    Elle a gonfl\u00e9 les audiences\r\n    et rappel\u00e9 leur importance.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:57:10\r\n          Le danger est\r\n    de devenir partie prenante\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:01:04\r\n  d'un conflit avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:03:17\r\n    Trump appelle d'ailleurs\r\n        \u00e0 boycotter CNN.\r\n\r\n19:47:03:19  19:47:06:02\r\n   Sur le terrain, en Alabama,\r\n\r\n19:47:06:04  19:47:09:21\r\n  les journalistes sentent d\u00e9j\u00e0\r\n  les effets de cette tension.\r\n\r\n19:47:10:12  19:47:14:22\r\n-Cette lutte autour de l'information\r\n  n'est pas seulement am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:47:15:00  19:47:18:19\r\n  Mais Christophe, la propagande \r\n  n'a-t-elle pas toujours exist\u00e9,\r\n\r\n19:47:18:21  19:47:22:19\r\n servant des r\u00e9gimes, des causes,\r\n m\u00eame des int\u00e9r\u00eats commerciaux ?\r\n\r\n19:47:22:21  19:47:26:00\r\n      -Ce qui change, Darius,\r\n    c'est la vitesse \u00e0 laquelle\r\n\r\n19:47:26:02  19:47:28:09\r\nse propagent ces fausses nouvelles.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:32:13\r\n  Les 13-19 ans, qui s'informent\r\npresque exclusivement sur Internet,\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:34:15\r\n  sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:13\r\n  Il y a les r\u00e9seaux sociaux qui\r\nutilisent de puissants algorithmes\r\n\r\n19:47:38:15  19:47:42:09\r\n  capables de d\u00e9tecter vos go\u00fbts,\r\n  vos habitudes de consommation,\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:44:00\r\n      et qui les alimentent.\r\n\r\n19:47:44:02  19:47:48:03\r\n     Vous cliquez sur une vid\u00e9o\r\nqui propose une information tronqu\u00e9e\r\n\r\n19:47:48:05  19:47:52:06\r\n     ou mensong\u00e8re, vous allez\r\n\u00eatre bombard\u00e9 de ce genre de vid\u00e9os.\r\n\r\n19:47:52:08  19:47:56:20\r\n         Cela peut donner\r\n     l'illusion de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:22  19:48:01:21\r\nSur Internet, 8 adolescents sur 10\r\n    ne font pas la diff\u00e9rence\r\n\r\n19:48:01:23  19:48:06:02\r\n        entre une publicit\u00e9\r\n        et une information.\r\n\r\n19:48:06:04  19:48:12:05\r\n-Pourtant, paradoxalement, il existe\r\n  des moyens faciles de v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:48:12:07  19:48:15:18\r\n -Oui, on peut citer Data Viewer,\r\n       l'outil mis au point\r\n\r\n19:48:15:20  19:48:18:01\r\n    par Amnesty International.\r\n\r\n19:48:18:03  19:48:22:16\r\nVous faites un copier-coller d'une \r\nadresse Internet, et vous retrouvez\r\n\r\n19:48:22:18  19:48:24:18\r\n   l'origine des photos du site.\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:28:00\r\n        Ca permet de savoir\r\n    si elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es\r\n\r\n19:48:28:02  19:48:31:02\r\n          pour illustrer\r\n      une fausse information.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:36:13\r\n  Le journal Le Monde a aussi lanc\u00e9\r\nsa propre plate-forme, Les D\u00e9codeurs,\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:47:07\r\n sp\u00e9cialis\u00e9e dans la v\u00e9rification\r\n    des faits et des chiffres.\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:52:12\r\n  Sur YouTube, \"Hygi\u00e8ne mentale\"\r\n     ou \"La tronche en biais\"\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:16\r\ndonnent des cl\u00e9s pour se familiariser\r\navec les m\u00e9canismes de l'information.\r\n\r\n19:48:57:18  19:49:00:06\r\n        C'est un gros enjeu\r\n        pour l'\u00e9cole aussi,\r\n\r\n19:49:00:08  19:49:03:02\r\n        comme on va le voir\r\n       avec notre reportage.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:08:04\r\n   -Nous sommes en plein cours\r\n     d'\u00e9ducation aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:11:22\r\n Gen\u00e8ve est un des rares cantons\r\n     \u00e0 offrir chaque semaine\r\n\r\n19:49:12:00  19:49:15:01\r\n    une heure pour d\u00e9crypter\r\n          l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:49:15:03  19:49:17:14\r\n Voil\u00e0 ce qu'ils en ont retenu.\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:22:03\r\n  -Beaucoup de stars sont parties\r\naux camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:25:12\r\n-Un soldat nord-cor\u00e9en s'est \u00e9chapp\u00e9.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:29:07\r\n -En Indon\u00e9sie, ils ont d\u00fb fermer\r\n       l'a\u00e9roport de Bali.\r\n\r\n19:49:29:13  19:49:33:04\r\n       -Quand on leur demande\r\no\u00f9 ils puisent leurs informations...\r\n\r\n19:49:33:10  19:49:34:21\r\n     -Sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:37:08\r\n       -Les r\u00e9seaux sociaux.\r\n       -Les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:37:12  19:49:41:00\r\n   -Des r\u00e9seaux o\u00f9 pullulent\r\n aussi les versions trompeuses.\r\n\r\n19:49:41:02  19:49:44:20\r\n   Comme ici, une entreprise\r\n de pompes fun\u00e8bres utiliserait\r\n\r\n19:49:44:22  19:49:47:19\r\ndes personnages de dessins anim\u00e9s\r\n       pour sa publicit\u00e9.\r\n\r\n19:49:48:00  19:49:49:15\r\n   -Qu'en penses-tu, Audrey ?\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:51:06\r\n      -Ca pourrait \u00eatre faux.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:53:09\r\n Mais si c'est vrai, \u00e7a veut dire\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:55:08\r\n  que des gens sont pr\u00eats \u00e0 tout.\r\n\r\n19:49:55:10  19:49:58:08\r\n      C'est tellement bizarre\r\n      qu'on parlerait d'eux.\r\n\r\n19:49:58:17  19:50:01:03\r\n-Faire de la communication comme \u00e7a,\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:04:08\r\nc'est un peu tir\u00e9 par les cheveux.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:09:16\r\n-Qui a vu la source de cet article ?\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:13:15\r\n   -L'article est une parodie\r\n  qui imite les codes utilis\u00e9s\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:16:16\r\n dans les m\u00e9dias traditionnels.\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:19:10\r\n  -C'est vraiment tr\u00e8s malhonn\u00eate\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:21:18\r\n    de mettre autant de moyens\r\n\r\n19:50:21:20  19:50:26:02\r\n      pour nuire \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n19:50:26:09  19:50:28:17\r\n -Si on y croit et que c'est faux,\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:11\r\n    on ne pourra jamais savoir.\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:36:10\r\n   Ca cr\u00e9e des ennuis pour rien.\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:40:08\r\n     -Apprendre \u00e0 distinguer\r\n        le vrai du faux,\r\n\r\n19:50:40:10  19:50:44:05\r\n        un enjeu crucial\r\n   \u00e0 faire passer en douceur.\r\n\r\n19:50:44:16  19:50:47:15\r\n -Si on leur dit: voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:50:47:17  19:50:49:19\r\n        tu dois penser \u00e7a,\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:52:02\r\n    ils vont \u00eatre r\u00e9fractaires.\r\n\r\n19:50:52:04  19:50:55:21\r\n         Si on leur montre\r\n     qu'ils ont la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:50:55:23  19:51:00:16\r\n     de faire la distinction,\r\nce sera plus int\u00e9ressant pour eux.\r\n\r\n19:51:00:23  19:51:04:15\r\n      -Utile et n\u00e9cessaire\r\n dans un pays d\u00e9pourvu de r\u00e8gles\r\n\r\n19:51:04:17  19:51:08:22\r\n          pour lutter\r\ncontre les fausses informations.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:15:03\r\n      -Si vous \u00eates \u00e0 table,\r\n   vous appr\u00e9cierez le vacherin\r\n\r\n19:51:15:05  19:51:17:18\r\n     ou la saucisse aux choux.\r\n\r\n19:51:17:20  19:51:21:03\r\n       Les labels AOP et IGP\r\n   ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s il y a 20 ans.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:26:20\r\n   Les chiffres montrent que le\r\nsavoir-faire r\u00e9gional est appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:31:17\r\n  -Ici, huit tonnes de viande \r\n sont transform\u00e9es chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:35:05\r\n     en saucisses aux choux\r\n     et saucissons vaudois\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:40:02\r\ncertifi\u00e9s \"Indication g\u00e9ographique\r\n         prot\u00e9g\u00e9e\" (IGP).\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:43:13\r\n -IGP, c'est un produit transform\u00e9\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:46:00\r\n    sur le territoire vaudois.\r\n\r\n19:51:46:02  19:51:48:16\r\n        Mais la marchandise\r\n\r\n19:51:48:18  19:51:51:22\r\n  vient d'un peu toute la Suisse.\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:57:17\r\n   -Le cahier des charges sert \u00e0\r\nprot\u00e9ger la fili\u00e8re de fabrication.\r\n\r\n19:51:57:19  19:52:04:04\r\n   Pour l'appellation d'origine\r\ncontr\u00f4l\u00e9e (AOP), mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:09:05\r\n    et production sont issues\r\n  de la m\u00eame aire g\u00e9ographique.\r\n\r\n19:52:09:15  19:52:14:14\r\n   -Ca nous permet de promouvoir\r\n    un savoir-faire artisanal.\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:17:23\r\nC'est un peu l'ADN d'une population.\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:20:12\r\n        C'est ce qui reste\r\n\r\n19:52:20:14  19:52:23:22\r\n     quand tout fout le camp.\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:27:13\r\n        -L'AOP et l'IGP\r\nont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires\r\n\r\n19:52:27:15  19:52:31:03\r\n       \u00e0 la consommation \r\n      de 1,56 mia en 2016.\r\n\r\n19:52:31:05  19:52:35:04\r\n       Ce sont 33 fili\u00e8res\r\n      certifi\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:52:35:06  19:52:40:12\r\n   Co\u00fbt pour les producteurs:\r\n 8'000 frs par an pour M.Wyler.\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:44:04\r\n-Le plan nous co\u00fbte un certain prix,\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:48:19\r\n        dont la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:54:04\r\n     -L'ingr\u00e9dient principal\r\n        reste la fiert\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:57:17\r\n -Si je pense \u00e0 mes grands-parents\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:00:10\r\n   qui ont commenc\u00e9 ici petits,\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:04:11\r\n    et que je vois mes enfants\r\n  grandir dans cet environnement,\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:10:02\r\n   je vois une belle \u00e9volution,\r\n  et j'esp\u00e8re que \u00e7a continuera.\r\n\r\n19:53:10:09  19:53:14:02\r\n     -Pr\u00e9server les recettes\r\ntraditionnelles tout en s'adaptant\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:19:03\r\n aux nouveaux crit\u00e8res du march\u00e9, \r\nvoil\u00e0 les d\u00e9fis de ces producteurs.\r\n\r\n19:53:20:01  19:53:23:20\r\n   -En Valais, un site internet\r\n    centralise toute une s\u00e9rie\r\n\r\n19:53:23:22  19:53:26:15\r\n     de demandes potentielles.\r\n\r\n19:53:26:17  19:53:31:07\r\n Le logement, l'abonnement de ski\r\n     et m\u00eame la baby-sitter.\r\n\r\n19:53:32:12  19:53:35:19\r\n     -G\u00e9rer plus facilement\r\n  ses r\u00e9servations de vacances\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:39:12\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 une application,\r\nc'est possible dans cette r\u00e9sidence.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:42:05\r\n-Cette application permet au client\r\n\r\n19:53:42:07  19:53:44:16\r\n     d'organiser ses vacances.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:52:20\r\nQuand il arrive \u00e0 la r\u00e9ception, il a\r\ntous les services avec son logement.\r\n\r\n19:53:53:03  19:53:56:00\r\n        -Tout se r\u00e9serve\r\n    via une seule plateforme,\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:00:01\r\nqui regroupe remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n   et commerces de la station.\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:02:18\r\n       Barbara y propose\r\n   des tartares \u00e0 l'emporter.\r\n\r\n19:54:02:20  19:54:05:11\r\n   En \u00e9change d'une commission\r\n         sur ses ventes,\r\n\r\n19:54:05:12  19:54:08:10\r\n       elle esp\u00e8re gagner\r\n   une plus grande visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:10:19\r\n -Cela va amener de la nouveaut\u00e9.\r\n\r\n19:54:10:21  19:54:13:09\r\n             Le mieux,\r\n   c'est de travailler ensemble,\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:16:05\r\n       d'\u00eatre des coll\u00e8gues \r\n      et pas des concurrents.\r\n\r\n19:54:16:11  19:54:20:12\r\n -Ce nouveau concept a \u00e9t\u00e9 test\u00e9\r\n par la Haute \u00e9cole de tourisme.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:10\r\n    Pour ce professeur, mettre\r\nen commun des acteurs ind\u00e9pendants\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:26:09\r\n    est une vraie innovation.\r\n\r\n19:54:26:14  19:54:28:08\r\n        -Au niveau mondial,\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:30:18\r\nc'est l'une des premi\u00e8res initiatives\r\n\r\n19:54:30:20  19:54:32:08\r\n           dans ce sens.\r\n\r\n19:54:32:10  19:54:37:06\r\n       On va de toute fa\u00e7on\r\n     vers ce type d'\u00e9volution.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:41:11\r\n-D'autres destinations s'int\u00e9ressent\r\n      \u00e0 des mod\u00e8les similaires\r\n\r\n19:54:41:13  19:54:44:12\r\n        pour faire face\r\n      \u00e0 Airbnb et Booking.\r\n\r\n19:54:44:14  19:54:48:09\r\n Verbier propose une plateforme,\r\n      g\u00e9r\u00e9e par la station.\r\n\r\n19:54:48:14  19:54:50:20\r\n   -On conna\u00eet nos prestations.\r\n\r\n19:54:50:22  19:54:55:01\r\n  On voulait renforcer cet aspect\r\n\r\n19:54:55:03  19:55:03:20\r\n avec des prestations innovantes.\r\n\r\n19:55:04:06  19:55:07:20\r\n    -A Vercorin, la r\u00e9sidence\r\n     s'ouvre le 16 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:12:05\r\n  L'objectif est de construire\r\n      10 sites similaires\r\n\r\n19:55:12:07  19:55:15:01\r\n dans l'arc alpin, d'ici \u00e0 2024.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:18:20\r\n          -La concurrence\r\n   fait rage dans les transports\r\n\r\n19:55:18:22  19:55:20:22\r\n entre la Suisse romande et Paris.\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:24:10\r\n    Le TGV, le train et le bus\r\n  se concurrencent les voyageurs.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:28:11\r\n  Qui est le plus rapide, le plus\r\n  confortable ou le moins cher ?\r\n\r\n19:55:28:13  19:55:35:01\r\nNous allons tenter de les d\u00e9partager.\r\n\r\n19:55:36:08  19:55:38:23\r\n    -H\u00f4tel de ville de Paris,\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:42:17\r\nc'est l\u00e0 que vous avez rendez-vous\r\n         demain \u00e0 16h00.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:46:14\r\n  Vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve, alors:\r\n       train, bus, avion ?\r\n\r\n19:55:46:16  19:55:49:17\r\n            Le coeur\r\n et le porte-monnaie balancent.\r\n\r\n19:55:49:19  19:55:52:03\r\n    Premi\u00e8re option, le TGV.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:55:18\r\nTGV Lyria lance de nouvelles offres.\r\n\r\n19:55:55:20  19:55:59:02\r\n       Plus de flexibilit\u00e9\r\n      pour les businessmen,\r\n\r\n19:55:59:04  19:56:01:18\r\n et plus de billets \u00e0 bas prix.\r\n\r\n19:56:02:01  19:56:03:23\r\n     -On vous am\u00e8ne au centre,\r\n\r\n19:56:04:01  19:56:06:10\r\n on est plus fiable, plus rapide.\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:08:23\r\nIl n'y a pas de limite de bagages.\r\n\r\n19:56:09:01  19:56:11:20\r\n    Les prix sont comparables.\r\n\r\n19:56:11:22  19:56:21:10\r\n    C'est aussi un acte citoyen\r\n pour r\u00e9duire l'empreinte carbone.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:26:12\r\n-Pour \u00eatre \u00e0 l'heure au rendez-vous,\r\nil faut partir \u00e0 11h25 de la maison.\r\n\r\n19:56:26:14  19:56:29:11\r\n  Quatre heures, porte \u00e0 porte,\r\n\r\n19:56:29:12  19:56:32:15\r\n      en comptant le m\u00e9tro\r\n    jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n19:56:32:17  19:56:34:18\r\n    Deuxi\u00e8me option, le bus.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:38:21\r\n  Le nombre des lignes de bus \r\n  longues distances a explos\u00e9.\r\n\r\n19:56:38:23  19:56:43:03\r\n  Les arriv\u00e9es et d\u00e9parts sont\r\ndans les hypercentres, pratique.\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:45:02\r\n    Mais le trajet est long.\r\n\r\n19:56:45:04  19:56:47:08\r\nIl faut partir \u00e0 06h45 de chez soi\r\n\r\n19:56:47:11  19:56:51:02\r\n pour arriver 9 heures plus tard\r\n     au lieu de rendez-vous.\r\n\r\n19:56:51:04  19:56:54:08\r\n  Mais le prix est imbattable:\r\n      43 frs tout compris.\r\n\r\n19:56:54:09  19:56:57:20\r\n   Et dans le bus, pour passer\r\n    le temps, il y a le wifi.\r\n\r\n19:56:57:22  19:56:59:12\r\n     On termine par l'avion.\r\n\r\n19:56:59:14  19:57:02:16\r\n       Le vol est court,\r\n mais il faut prendre en compte\r\n\r\n19:57:02:18  19:57:05:10\r\n           les trajets\r\n  vers l'a\u00e9roport et l'attente.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:09:11\r\n  En partant \u00e0 10h00, on arrive\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel de ville 5 h plus tard.\r\n\r\n19:57:09:13  19:57:11:12\r\n  C'est l'option la plus ch\u00e8re:\r\n\r\n19:57:11:14  19:57:15:07\r\n  143,50 frs pour avion et bus,\r\n   et m\u00e9tro depuis Paris-Orly.\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:18:04\r\n   Il faut payer un suppl\u00e9ment\r\n         pour un bagage.\r\n\r\n19:57:18:06  19:57:22:03\r\n      Si votre rendez-vous \r\n      est dans quatre mois,\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:26:09\r\n          le bus reste\r\n   la solution la moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:29:03\r\n   Il est presque 16h00, ouf.\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:32:07\r\nIl ne vous reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer\r\n\r\n19:57:32:09  19:57:36:03\r\n      que votre rendez-vous\r\n      ne vous a pas oubli\u00e9.\r\n\r\n19:57:36:19  19:57:40:19\r\n    -Les enfants sont friands \r\n    des calendriers de l'Avent\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:42:20\r\n        avec des chocolats.\r\n\r\n19:57:42:22  19:57:49:21\r\n     Mais il y a toutes sortes\r\n de variantes, pour tous les \u00e2ges.\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:56:11\r\n  -Ceci est du cannabis et ceci\r\n  est un calendrier de l'Avent.\r\n\r\n19:57:56:12  19:58:00:02\r\n     L'entreprise canadienne\r\n     qui a associ\u00e9 les deux\r\n\r\n19:58:00:04  19:58:02:23\r\n         doit faire face\r\n  \u00e0 une avalanche de commandes.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:06:01\r\n      Mais le consommateur\r\n        a aussi le choix\r\n\r\n19:58:06:03  19:58:09:02\r\n         du vibromasseur\r\n     ou de la clef anglaise.\r\n\r\n19:58:09:04  19:58:13:15\r\n  Ce magasin genevois propose 70\r\ncalendriers de l'Avent diff\u00e9rents,\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:16:02\r\nqui se mangent, se boivent, ou pas,\r\n\r\n19:58:16:04  19:58:19:13\r\n     pour petits et grands,\r\n      de 200 \u00e0 300 francs.\r\n\r\n19:58:20:21  19:58:23:11\r\n     -L'id\u00e9e est de f\u00eater No\u00ebl\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:25:08\r\n           avant No\u00ebl !\r\n\r\n19:58:25:10  19:58:30:11\r\nAujourd'hui, tout le monde peut avoir\r\n   un petit cadeau tous les jours,\r\n\r\n19:58:30:12  19:58:33:03\r\n           jusqu'\u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:36:05\r\n   D\u00e9cembre est un mois festif,\r\n         un mois cadeaux.\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:39:11\r\n      -Traditionnellement, \r\n     les chr\u00e9tiens attendent\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:43:16\r\nla naissance du Christ, les enfants\r\n    attendent la nuit de No\u00ebl.\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:48:03\r\nLes calendriers de l'Avent ont \u00e9t\u00e9\r\ninvent\u00e9s pour les faire patienter.\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:51:10\r\n    Les premiers calendriers \r\n   ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s vers 1900,\r\n\r\n19:58:51:11  19:58:54:03\r\n       mais on peut aussi\r\n     les r\u00e9aliser soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:56:14\r\n  -L\u00e0, tu peux faire un paquet !\r\n\r\n19:58:58:03  19:59:02:09\r\n         -Les chocolats\r\n sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 50\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:07:11\r\net la tendance des calendriers s'est\r\n  impos\u00e9e cette derni\u00e8re d\u00e9cennie.\r\n\r\n19:59:07:19  19:59:10:04\r\n -L'objectif du commer\u00e7ant va \u00eatre\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:12:14\r\n  de cr\u00e9er un moment particulier.\r\n\r\n19:59:12:16  19:59:17:09\r\n  Et l\u00e0, l'objet est sympathique,\r\npuisque plut\u00f4t destin\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:21:14\r\n    Il va rythmer une p\u00e9riode\r\n tr\u00e8s importante commercialement.\r\n\r\n19:59:21:16  19:59:25:17\r\n     Il ram\u00e8ne tous les jours\r\nle consommateur devant le produit,\r\n\r\n19:59:25:19  19:59:29:18\r\n        c'est l'outil r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n19:59:30:02  19:59:32:20\r\n -Que vous soyez adepte ou pas,\r\n\r\n19:59:32:22  19:59:36:09\r\n     c'est bien dans la nuit\r\n      du 24 au 25 d\u00e9cembre\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:40:05\r\n       que le vrai cadeau\r\n       est cens\u00e9 arriver.\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:44:00\r\n         -Je vous rappelle\r\n    ces cons\u00e9quences politiques\r\n\r\n19:59:44:02  19:59:47:14\r\n        pour le conseiller\r\n national valaisan Yannick Buttet.\r\n\r\n19:59:47:16  19:59:51:10\r\n   Il n'est provisoirement plus \r\n   vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse,\r\n\r\n19:59:51:11  19:59:53:18\r\n  suspension faite \u00e0 sa demande.\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:58:18\r\n      Dans quelques minutes,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:02:10\r\n     Ce soir, \"Temps pr\u00e9sent\"\r\n   sera consacr\u00e9 \u00e0 l'humanitaire\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:04:17\r\n  et aux coulisses d'un business.\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:09\r\n         Excellente soir\u00e9e\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:13:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n V.Gerber, V.Born-Dard, A.Giddey,\r\n       O.Schopfer, A.Huber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034932\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [62%] : \r\nPardon c'\u00e9tait dou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:06) [90%] : \r\nOui, oui Christian, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:07 > 0:00:09) [85%] : \r\nEst ce que Tristan Dessert nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:11 > 0:00:12) [90%] : \r\nTristan, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:16 > 0:00:17) [99%] : \r\nTristan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:18 > 0:00:19) [77%] : \r\nCe que Tristan nous ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:19 > 0:00:21) [90%] : \r\nBon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:39) [82%] : \r\nTristan, tu m'entends, je crois qu'il moi longtemps ce que triste oui attendons ouais je, je, attendant attend une seconde sera J\u00e9r\u00f4me, on n'a pas jug\u00e9 protocole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:43 > 0:00:54) [74%] : \r\nChristian m'entends un un casque oui je veux bien oui bah de faire et c'est comme \u00e7a, Darius tu je t'entends maintenant Centurion U n'entendait pas, et maintenant moi je l'entends bien, et maintenant tu dois m'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:55 > 0:00:56) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:56 > 0:00:58) [88%] : \r\nSi jamais on est d'accord, tu\u00e9 devant chez Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:03) [88%] : \r\nJe suis devant chez Johnny Hallyday exactement \u00e7a Marnes-la-Coquette en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:05 > 0:01:06) [99%] : \r\nMarnes-la-Coquette ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:16 > 0:01:19) [81%] : \r\nDonc l\u00e0 de fa\u00e7on, vous prenez que si la que si la mort est confirm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:19 > 0:01:21) [84%] : \r\nSeulement, oui oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:01:24 > 0:01:26) [86%] : \r\n\u00e7a marche, h\u00e9 ben on est pr\u00eat, toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:23) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce jeudi 30 novembre les r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Temps sur Yannick Buttet, ont des cons\u00e9quences politiques, le conseiller national valaisan est suspendu pour l'instant de sa fonction de vice- pr\u00e9sident national du PDC \u00e0 sa demande, pr\u00e9cise le parti l'affaire r\u00e9sonne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line moudre confi\u00e9 \u00e0 la RTS les gestes d\u00e9plac\u00e9s, qu'il a subies de la part de certains parlementaires masculin Linda Bourget \u00e9voquera les circonstances r\u00e9v\u00e9latrice d'au fond de machisme au Parlement, les adolescents ont du bon sens, on verra comment une place secondaire, les aides \u00e0 le d\u00e9velopper encore rend attentif et aux fausses informations sur le Net, la saucisse au chou et le vacherin se porte mieux que jamais les labels AOP, IGP \u00e9tait lanc\u00e9 voil\u00e0 20 ans, le chiffre d'affaires montre non pour le savoir- faire r\u00e9gional et puis les TGV tente de concurrencer davantage l'avion, nous avons test\u00e9 pour vous le train, l'avion et le bus pour un voyage \u00e0 Paris, on d\u00e9couvrira qui l'emporte en termes de prix rapidit\u00e9 et de confort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:25 > 0:03:40) [89%] : \r\nLes r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Temps concerne, pilier de la Berne f\u00e9d\u00e9rale et les cons\u00e9quences politiques s'ensuivent le conseiller national valaisan Yannick Buttet n'est provisoirement plus vice- pr\u00e9sident du Parti national et au-del\u00e0 des conseils de circonstance, l'affaire r\u00e9sonne pour les femmes sous la Coupole, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:04:19) [90%] : \r\nYannick Buttet un homme sous pression ce matin au Palais f\u00e9d\u00e9ral comment pas, il refuse de commenter les r\u00e9v\u00e9lations du quotidien Le Temps qui secoue le monde politique, 1er volet de l'affaire on Valais, selon le journal, dans la nuit du 18 novembre dernier une femme appelle la police valaisanne, un homme avec insistance sur l'interphone du b\u00e2timent et la peur des agents arriv\u00e9s sur place, interpelle Yannick Buttet qui essaie de se dissimuler dans le jardin, le conseiller national aurait eu une relation extraconjugale avec cette femme, une relation termin\u00e9 qui ne l'auraient pas emp\u00each\u00e9e de continuer \u00e0 la solliciter par SMS, t\u00e9l\u00e9phone ou Mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:31) [93%] : \r\n\u00e0 nos demandes, l'avocate de cette femme se contente de r\u00e9pondre en ma qualit\u00e9 de mandataire, je me permets de confirmer que ma cliente a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre Monsieur Yannick Buttet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:35) [97%] : \r\nUne plainte qui ne semble pas d\u00e9stabiliser le principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:04:51) [93%] : \r\nMais ce n'est pas tout 2\u00e8me volet des r\u00e9v\u00e9lations, le comportement du politicien PDC \u00e0 Berne, des t\u00e9moignages anonymes d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des pulsions incontr\u00f4l\u00e9es lorsqu'il est sous l'effet de l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:05) [97%] : \r\nJe prends conscience aujourd'hui qu'il m'est arriv\u00e9 parfois en soir\u00e9e ou sous l'effet de l'alcool, plus particuli\u00e8rement dans cette p\u00e9riode de doute d'avoir eu des gestes inappropri\u00e9s qui ont pu d\u00e9ranger et heurter certaines personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:11) [93%] : \r\nPremi\u00e8res mesures politiques Yannick Buttet, a \u00e9t\u00e9 suspendu de la vice- pr\u00e9sidence du PDC suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:12 > 0:05:26) [80%] : \r\nCe comportement est inacceptable, c'est vous avez comme partie pas une possibilit\u00e9 juridique de de dire qu'un quand ils sont se retirer et \u00e7a reste \u00e7a sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:31) [93%] : \r\n\u00e0 Berne sentiments contrast\u00e9s, \u00e0 l'image de ce t\u00e9moignage, publi\u00e9 sur le site du quotidien valaisan Le Nouvelliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:31 > 0:05:51) [90%] : \r\nLa probl\u00e9matique me tient \u00e0 coeur, je lutte depuis des ann\u00e9es et compte le harc\u00e8lement je depuis des ann\u00e9es pour l'\u00e9galit\u00e9 pour que la parole se lib\u00e8re pour que les femmes qui sont victimes osent parler, elle n'osent pas aujourd'hui et puis parall\u00e8lement, bah la la personne qui est aujourd'hui sous le feu des projecteurs c'est c'est un ami, donc c'est pas simple ce pas noir blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:51 > 0:05:55) [96%] : \r\nPour Yannick Buttet, pas question pour l'instant de parler de retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:05:56) [88%] : \r\nMerci monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:57 > 0:06:06) [91%] : \r\nLes suites de l'affaire se joueront \u00e0 Berne, mais aussi en Valais o\u00f9 Yannick Buttet joue un r\u00f4le politique de 1er plan, voici l'\u00e9tat des r\u00e9actions reportage Claudine Gaillard Torrent Anne Cathia Marchon Ivany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:25) [94%] : \r\nUne nouvelle crise pour le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, d\u00e9j\u00e0 qu'il avait d\u00fb g\u00e9rer le b\u00e9b\u00e9 hors mariage de Christophe Darbellay, voil\u00e0 que son autre poulain est accus\u00e9 de harc\u00e8lement et fait l'objet d'une plainte p\u00e9nale Serge M\u00e9trailler ne le cache pas : l'affaire Buttet et politiquement encore plus d\u00e9licate \u00e0 ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:42) [83%] : \r\nOui elle inappropri\u00e9s et m\u00eame des pulsions sexuelles incontr\u00f4l\u00e9es sinc\u00e8rement avec je suis rest\u00e9 assez ce qui choque, si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, c'est un comportement qui \u00e7a pose de graves, de graves questions et il faudra bien s\u00fbr ben ben c'est se se les poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:42 > 0:06:49) [91%] : \r\nSi ce soir le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand se refuse \u00e0 parler de d\u00e9mission, les autres chefs de parti E n'h\u00e9sitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:06:58) [86%] : \r\nPas monsieur Buttet a \u00e9t\u00e9 si je veux dire cueillies dans le jardin de la personne donc qui semblerait pas que ce soit des faits, sorti de nulle part, donc oui effectivement, sa position est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9licate aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:58 > 0:07:12) [90%] : \r\nSi les faits sont av\u00e9r\u00e9s, il m'appara\u00eet impossible de pouvoir continuer le mandat, on ne peut pas si\u00e9ger l\u00e9gif\u00e9rer soutenir par exemple, une motion qui lutte contre le harc\u00e8lement est \u00e2g\u00e9 de facto de mani\u00e8re compl\u00e8tement autre, donc l\u00e0 il y a un probl\u00e8me d'\u00e9thique et de cr\u00e9dibilit\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:12 > 0:07:22) [89%] : \r\nUne cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9 dans les milieux autoris\u00e9s en Valais o\u00f9 les attitudes de l'\u00e9lu jug\u00e9 par certains plut\u00f4t ambigu s'invite r\u00e9guli\u00e8rement dans les conversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:32) [90%] : \r\nC'\u00e9tait effectivement un peu un secret de polichinelle, j'ai des t\u00e9moignages qui m'ont effectivement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 de gestes qui \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s et \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qu'on a appris ce matin, ben \u00e7a a tendance \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:33 > 0:07:42) [94%] : \r\nCes prochaines semaines seront d\u00e9terminantes pour la carri\u00e8re politique de Yannick Buttet l'homme aime le combat, m\u00eame s'il se serait bien pass\u00e9 de celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:48) [95%] : \r\nLinda Bourget au-del\u00e0 de cette affaire est-ce que c'est r\u00e9v\u00e9lateur de ce que des femmes politiques vivent sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:49 > 0:08:31) [92%] : \r\nEh bien, en tout cas aujourd'hui, nous avons pu parler avec plusieurs femmes parlementaires qui nous ont racont\u00e9 avoir subi des gestes d\u00e9plac\u00e9s de la part de coll\u00e8gues masculins et certaines \u00e9lues se sont sentis mise sous pression, harcel\u00e9 par ses comportements, alors bien s\u00fbr, on sait qu'au parlement il y a des coucheries ont adultes consentants qu'il y a de la s\u00e9duction, mais l\u00e0 on parle vraiment d'autre chose, 2 femmes qui fuient certains coll\u00e8gues parce qu'elles ne se sont tout simplement plus en s\u00e9curit\u00e9 en leur pr\u00e9sence, la plupart n'osent pas en parler, ou seulement de mani\u00e8re anonyme parce qu'elles ont tr\u00e8s peur d'\u00eatre stigmatis\u00e9s, mais il y en a une qui aujourd'hui a le courage de briser ce tabou, c'est la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz, je vous propose d'\u00e9couter son t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:31 > 0:09:06) [91%] : \r\nLes gestes inappropri\u00e9s sont clairement quelque chose qui existe \u00e0 Berne et j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime de gestes inappropri\u00e9s r\u00e9cemment mais je n'entends pas en dire plus, devant les mais Dia pour des raisons de protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e ce mal arriv\u00e9 malheureusement plusieurs fois soit je dirais du du harc\u00e8lement un peu morale qui s'arr\u00eate aux propos soit des gestes vraiment inappropri\u00e9 et qui bouffent faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir ou est-ce que vous allez et si vous osez encore prendre un ascenseur avec des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:06 > 0:09:14) [96%] : \r\nPourquoi, dans le fond c'est compliqu\u00e9 pour une femme aujourd'hui quand elle subit des comportements inappropri\u00e9s de le d\u00e9noncer haut et fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:14 > 0:09:45) [89%] : \r\nParce qu'on pourrait trouver que la femme est faible ou qu'elle est responsable de ce qui lui arrive et donc c'est toujours tr\u00e8s difficile d'affronter une telle situation, d\u00e9j\u00e0, il faut la vivre, il faut la supporter apr\u00e8s la r\u00e9expliquer et on sait tr\u00e8s bien qu'une femme, on a, on va, on la consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 dans la soci\u00e9t\u00e9 plus faible et et malheureusement \u00e7a pourrait donner encore un moyen \u00e0 des personnes de consid\u00e9rer que les plus faibles, alors qu'elle est simplement victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:46 > 0:09:51) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce t\u00e9moignage Linda Bourget est ce qu'il y a un reste d'in\u00e9galit\u00e9 homme/femme de machisme au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:52 > 0:10:45) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez le Parlement c'est le th\u00e9\u00e2tre du pouvoir, c'est le r\u00e8gne de la testost\u00e9rone des m\u00e2les dominants, en 2017 seuls 30 pourcent des \u00e9lus sont des femmes et, bien s\u00fbr, h\u00e9 bien, cela se ressent dans les rapports entre homme et femme, mais les choses sont en train de bouger une parlementaire me disait tout \u00e0 l'heure que l'affaire Weinstein et ses suites avait pro baver avait engendr\u00e9 une v\u00e9ritable prise de conscience certains r\u00e9alisent que des comportements qui sont jug\u00e9es tout \u00e0 fait acceptable sous la Coupole, rel\u00e8ve en fait du harc\u00e8lement et ne sont pas du tout normaux et puis un parlementaire me disait de lui que ses affaires h\u00e9 bien pousse aussi les hommes politiques \u00e0 se contr\u00f4ler davantage l'institution et donc secou\u00e9e par ce qui est en train de se passer, une r\u00e9flexion est en train d'\u00eatre amorc\u00e9 puisque le bureau qui r\u00e9unit les pr\u00e9sidents du Parlement veut d'ici la fin de la session, prendre des mesures de sensibilisation et de pr\u00e9vention en mati\u00e8re de harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:45 > 0:10:59) [95%] : \r\nMerci Linda on reste \u00e0 Berne avec l'initiative v\u00e9lo qui veut promouvoir les voies cyclables le Conseil des \u00c9tats s'est prononc\u00e9 pour le contre- projet, le d\u00e9bat s'engage sur les moyens de rendre l'usage du v\u00e9lo plus facile et plus s\u00fbr Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:01 > 0:11:11) [95%] : \r\n\u00e0 v\u00e9lo sur la route, pas toujours facile de trouver sa place, l'initiative dite v\u00e9lo souhaite y rem\u00e9dier en faisant entrer dans la Constitution la bicyclette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:12 > 0:11:23) [91%] : \r\nCe qui est important dans l'initiative, v\u00e9lo, c'est vraiment qu'on offre une infrastructure qui soit s\u00fbr et efficace qui permet de remonter les files d'attente qui permet de circulation de circuler de mani\u00e8re s\u00fbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:23 > 0:11:41) [90%] : \r\nConcr\u00e8tement, l'initiative porte donc sur les voies cyclables, comme pour les sentiers p\u00e9destres, elle veut que la Conf\u00e9d\u00e9ration encourage et coordonne ces voix de mobilit\u00e9 douce objectif cr\u00e9er plus de tron\u00e7ons comme celui-ci, avec un espace voiture un espace v\u00e9lo et un espace pi\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:41 > 0:11:57) [85%] : \r\nEn reprenant, cet exemple d'ici, on voit qu'avec un am\u00e9nagement cyclable et pi\u00e9tons tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 comme l'ici les parents h\u00e9siteront pas envoyer leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole ou \u00e0 leurs cours de tennis ou \u00e0 leurs loisirs en empruntant une piste cyclable comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:57 > 0:12:00) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, l'initiative est globalement bien per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:01 > 0:12:09) [91%] : \r\nJ'ai beaucoup de c'est un petit, c'est pour l'initiative parce que les les id\u00e9es qui sont derri\u00e8re cette initiative, sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:23) [88%] : \r\nMais pas assez importante pour accepter l'initiative telle quelle : le Conseil des \u00c9tats pr\u00e9f\u00e8rent un contre- projet presque identique \u00e0 l'initiative un verbe pr\u00e8s la Conf\u00e9d\u00e9ration peut encourager et coordonner les pistes cyclables sans imp\u00e9ratif formulation moins contraignante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:12:44) [91%] : \r\nDans la Constitution actuelle, on donne la possibilit\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de soutenir et de coordonner des mesures pour les chemins, les sentiers p\u00e9destres, \u00e7a n'est pas une obligation et donc l'id\u00e9e c'est de faire la m\u00eame chose pour les voies cyclables sans avoir une contrainte qui soit trop forte, c'est une domaine cantonales et communales et \u00e7a, nous, nous nous voulons garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:44 > 0:12:52) [88%] : \r\nLe chemin politique est encore long mais un oui au contreprojet ou \u00e0 l'initiative ferait quoi qu'il arrive entre la bicyclette dans la Constitution une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:53 > 0:13:12) [86%] : \r\nLa Suisse se veut, bonne \u00e9l\u00e8ve de la politique migratoire en Europe, vous voyez ces chiffre, c'\u00e9tait la promesse faite par Berne participer sur une base volontaire \u00e0 la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s que demander \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le quota pr\u00e9vu \u00e9tait de 1500 il est quasi atteint 1450 et un demandeur d'asile sont arriv\u00e9s Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:13 > 0:13:22) [92%] : \r\nCe jour- l\u00e0, nous avons pay\u00e9, ils sont venus de Fribourg, \u00e0 Bruxelles, juste pour cette repr\u00e9sentation leur pi\u00e8ce raconte le parcours terrible d'un jeune afghan jusqu'\u00e0 l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:22 > 0:13:27) [99%] : \r\n\u00e0 partir d'un certain moment j'ai cess\u00e9 d'exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:28 > 0:13:34) [86%] : \r\nIncarn\u00e9 le drame humain de la migration devant un parterre de hauts fonctionnaires europ\u00e9ens, c'est in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:34 > 0:13:48) [84%] : \r\nPas tr\u00e8s diff\u00e9rent, avec des jeunes effectivement ils gardent leur t\u00e9l\u00e9phone allum\u00e9 en joue pas devant untel publiquement ou untel autre public on joue devant des gens devant des personnes en a envie de s'adresser \u00e0 leur coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:48 > 0:13:54) [92%] : \r\nTouch\u00e9 les coeurs au moins le temps de cette soir\u00e9e organis\u00e9e par la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE, en collaboration avec l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:54 > 0:14:03) [93%] : \r\nC'est aussi un int\u00e9r\u00eat de la Suisse de mener ce dialogue sur la politique migratoire parce \u00e7a touche tous les pays europ\u00e9ens et tous les citoyens en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:03 > 0:14:12) [95%] : \r\nLa Suisse se positionne l'occasion de rappeler qu'elle est une bonne \u00e9l\u00e8ve en termes d'accueil, elle va remplir son objectif de recevoir 1500 r\u00e9fugi\u00e9s venus de Gr\u00e8ce et d'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:12 > 0:14:21) [78%] : \r\nSuisse ami de samedi avec lesquels on partage le m\u00eame hein sensibilit\u00e9 sur ces sujets tr\u00e8s importants quand m\u00eame la mutilation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:21 > 0:14:28) [93%] : \r\nTous les politiques ont eu des mots d'humanit\u00e9 lors du d\u00e9bat, \u00e7a change \u00e0 Bruxelles, d'habitude, on parle plut\u00f4t chiffrent et respect des fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:28 > 0:14:40) [92%] : \r\nOn est dans une bulle \u00e9norme avec des s\u00e9ances des conf\u00e9rences, des commissions des d\u00e9cisions des r\u00e9solutions, un peu plus de culture, un peu plus de p\u00eache dans ce sens, humaine, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:40 > 0:14:48) [95%] : \r\nLa soir\u00e9e a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi et elle a presque fait oublier que dans la r\u00e9alit\u00e9, l'Europe se barricade et limite l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:55 > 0:15:10) [93%] : \r\nL'image a fait le tour du monde hier quand des accus\u00e9s s'est donn\u00e9 la mort au Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie, les r\u00e9actions sont fortes et tr\u00e8s diff\u00e9rente selon le camp o\u00f9 l'on se trouve, on mesure combien et rancunes demeurent tenaces et les plaies toujours vives Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:12 > 0:15:28) [89%] : \r\nLe portrait de Slobodan Praia que flotte sur la place principale de Mostar sur la banni\u00e8re cette inscription ton sacrifice ne sera jamais oubli\u00e9 les Croates pleurent leurs g\u00e9n\u00e9ral, celui qui avait combattu les Serbes puissent chasser les Bosniaques musulmans de la ville durant la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:29 > 0:15:30) [89%] : \r\nVoil\u00e0 que maintenant la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:30 > 0:15:33) [88%] : \r\nQui \u00e9tait une l\u00e9gende pour nous, il restera une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:35 > 0:15:58) [91%] : \r\nDes Croates, sous le choc du suicide de l'ancien g\u00e9n\u00e9ral Prats le devant le Tribunal p\u00e9nal international, au moment o\u00f9 le juge confirm\u00e9 sa condamnation \u00e0 20 ans de prison pour crimes de guerre, une salle d'audience, devenue Sc\u00e8nes de crimes pour les enqu\u00eateurs, qui privil\u00e9gie la piste d'un suicide assist\u00e9 et se demandent comment le condamn\u00e9 a pu se procurer la fiole contenant un liquide marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:58 > 0:16:10) [90%] : \r\n\u00e9conomie revient aux Oeuvres \u00e0 ce stade, nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un test pr\u00e9liminaire de la substance contenue dans la fiole et tout ce que je peux dire pour l'heure, c'est qu'elle contient une substance chimique pouvant causer la mort donc d'autres choix que ne l'a elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:11 > 0:16:19) [97%] : \r\nQuelle que soit l'issue de l'enqu\u00eate, les autorit\u00e9s \u00e0 Zagreb condamne le verdict prononc\u00e9 par le tribunal \u00e0 l'encontre des 6 dirigeants Croates de Bosnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:20 > 0:16:31) [89%] : \r\nQuand une son geste dont nous avons malheureusement tous c'\u00e9tait moi s'illustre surtout la profonde injustice morale envers les accus\u00e9s Croates de Bosnie et le peuple croate je vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:32 > 0:16:32) [85%] : \r\nC\u00e9sar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:32 > 0:16:59) [92%] : \r\nH\u00e9ros pour les Croates criminels de guerre pour la justice internationale avant de mourir, Slobodan Praia que venait d'\u00eatre reconnus coupables de meurtres, viols, destructions de biens comme le c\u00e9l\u00e8bre pont de Mostar \u00e9puration ethnique \u00e0 l'encontre des musulmans de la ville entre 1993 et 1994 pour ces anciens prisonniers de Mostar qui assistaient \u00e0 la retransmission du proc\u00e8s, justice a \u00e9t\u00e9 rendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:00 > 0:17:19) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est une institution de la presse, le Washington Post dit avoir subi une tentative de manipulation, le but \u00e9tait de discr\u00e9diter et l'affaire illustrent l'ampleur du conflit qui entoure la presse cette tension violente depuis l'\u00e9lection, Donald Trump, o\u00f9 l'on voit \u00e0 l'oeuvre des pi\u00e8ges des espions et des cam\u00e9ras cach\u00e9es Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:20 > 0:18:28) [90%] : \r\nLa sc\u00e8ne \u00e9voque un roman d'espionnage \u00e0 gauche, une journaliste du Washington Post, \u00e0 droite, une femme qui tentent de pi\u00e9ger le journal, elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e comme une victime du candidat r\u00e9publicain d'Alabama Roy Moore, mais les journalistes ont v\u00e9rifi\u00e9 l'histoire ne tient pas ce jeune chien c'est votre chance maintenant d'expliquer tout \u00e7a, dit la journaliste tandis que ses coll\u00e8gues du Washington Post, filme la sc\u00e8ne, la femme qui voulaient manipuler le journal finit par s'en aller d\u00e9masqu\u00e9, elle travaillait pour Project Veritas un groupement conservateur qui veut d\u00e9masquer les billets des m\u00e9dias mais qui aura surtout prouver la que le journal fait son travail de v\u00e9rification et lorsque le directeur de Project Veritas est invit\u00e9 \u00e0 s'expliquer, il contre- attaque avec son propre cameraman donnant lieu \u00e0 un ballet irr\u00e9el, o\u00f9 les cam\u00e9ras se font face, comme les armes d'une nouvelle guerre de l'information dans l'Am\u00e9rique de 2017 les journalistes r\u00e9apprennent \u00e0 se m\u00e9fier des inconnus le soir dans les bars ici les cam\u00e9ras cach\u00e9es du Project Veritas pi\u00e8ge un journaliste du Washington Post, nos \u00e9ditos sont si critiques, je n'arrive pas \u00e0 croire que je bosse l\u00e0, dit-il, loin des bars de Washington en Alabama, ce n'est pas une cam\u00e9ra cach\u00e9e, mais un faux message t\u00e9l\u00e9phonique qui veut discr\u00e9diter les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:28 > 0:18:29) [80%] : \r\nEn son devoir, je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:29 > 0:19:09) [91%] : \r\nOn y fait passer pour un journaliste du Washington Post, cherchant \u00e0 acheter des informations contre le r\u00e9publicain Roy Moore l'Alabama est au front de cette guerre de l'information actualis\u00e9e mais il y a pas, et que nul, je paye pour, dans le camp ultraconservateur on affirme \u00eatre en guerre explicitement contre les m\u00e9dias, cette atmosph\u00e8re de tension a aussi profit\u00e9 aux m\u00e9dias, elle a gonfl\u00e9 leur audience, elle a rappel\u00e9 l'importance de la noblesse de leur r\u00f4le, mais le danger pour eux, c'est celui de se laisser entra\u00eener comme partie prenante dans un conflit avec le pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident Trump qui appellent d'ailleurs \u00e0 boycotter CNN d\u00e9sormais et sur le terrain en Alabama, les journalistes peuvent d\u00e9j\u00e0 sentir les effets concrets et physique de la tension qui r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:10 > 0:19:19) [87%] : \r\nEt c'est plut\u00f4t de l'information Il n'est pas seulement am\u00e9ricaine, on observe partout, Christophe Sierro, il y a toujours eu de la propagande commerciale politique qu'est-ce qui change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:19 > 0:20:06) [89%] : \r\nCe qui change, Darius avant tout, c'est la vitesse \u00e0 laquelle se propage, hein, ces fausses nouvelles, leur impact sur les jeunes, on pense au 13 19 ans qui s'informent avant tout sur YouTube, Twitter, Facebook, Instagram les r\u00e9seaux sociaux qui utilise depuis sans algorithmes, vous savez ces super calculateurs capables de d\u00e9tecter vos habitudes de consommation et et qui les alimentent, vous cliquez sur une vid\u00e9o qui propose une information erron\u00e9e, h\u00e9 bien vous allez \u00eatre bombard\u00e9 de ce type d'information d'informations mensong\u00e8res, c'est une surench\u00e8re qui peut donner l'illusion de la v\u00e9rit\u00e9, c'est plut\u00f4t inqui\u00e9tant quand on sait que sur Internet, 8 adolescents sur 10 ne sont pas capables de faire la diff\u00e9rence entre une publicit\u00e9 et une vraie information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:06 > 0:20:12) [95%] : \r\nAlors Internet pour le pire, mais aussi pour le meilleur, c'est l\u00e0 aussi qu'on peut v\u00e9rifier plus vite amen\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:12 > 0:21:01) [90%] : \r\nOui, on peut citer un Data Viewer l'outil Timo mis au point par Amnesty International, vous faites un simple copier/coller, vous retrouvez la v\u00e9ritable origine d'une photo, vous savez, si elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 pour \u00eatre utilis\u00e9s pour pour faire de la propagande ou pour pour donner des, des, des, des, des, des faux, des fausses nouvelles, le journal Le Monde, a lui aussi lanc\u00e9 \u00e7a sa plateforme de v\u00e9rification, les d\u00e9codeurs qui fait une analyse tr\u00e8s fine, un DVD des noms des chiffres d\u00e9faite, les youtubeurs s'y sont mis aussi, l'hygi\u00e8ne mentale la tronche en biais, hein, la bien nomm\u00e9e, donne des cl\u00e9s pour se familiariser avec les m\u00e9canismes de l'information et c'est aussi un gros enjeu pour l'\u00e9cole, comme on va le voir \u00e0 travers notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:05 > 0:21:17) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, asseyez-vous, nous sommes en plein cours d'\u00e9ducation aux m\u00e9dias, \u00e0 Gen\u00e8ve, un des rares cantons qui offrent une heure chaque semaine aux \u00e9l\u00e8ves en fin d'\u00e9cole obligatoire pour d\u00e9crypter l'actualit\u00e9 et voil\u00e0 ce qu'ils en ont retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:17 > 0:21:22) [95%] : \r\nIl y a beaucoup de Stars qui sont partis au camp des r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:22 > 0:21:27) [88%] : \r\nIl y a un soldat nord- cor\u00e9en qui s'est \u00e9chapp\u00e9 en main, Denise, ils ont d\u00fb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:27 > 0:21:28) [63%] : \r\n3 1000 a\u00e9roports de panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:29 > 0:21:32) [99%] : \r\nEt quand on leur demande o\u00f9 ils puisent leurs informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:32 > 0:21:36) [88%] : \r\nBah, sur les r\u00e9seaux sociaux sur les r\u00e9seaux sociaux bah, les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:36 > 0:21:46) [92%] : \r\nLes r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 pullulent aussi les histoires trompeuses comme celle-ci, une entreprise de pompes fun\u00e8bres utiliseraient des personnages de dessins anim\u00e9s pour sa publicit\u00e9 qu'est ce que tu en penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:46 > 0:21:57) [87%] : \r\nAudrey, ben, \u00e7a pourrait \u00eatre faux, mais d'un c\u00f4t\u00e9, si c'\u00e9tait vrai, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a des gens, ils seraient pr\u00eat \u00e0 tout, et c'est tellement bizarre qu'on s'en rappellera et on parlera de et c'est peut-\u00eatre ce qui veut donc pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:57 > 0:22:05) [92%] : \r\nFaire faire de la de la communication comme \u00e7a c'est, je trouve que c'est un peu trop tir\u00e9 par les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:05 > 0:22:07) [97%] : \r\nCombien d'entre vous avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:17) [91%] : \r\nLa source de cet article, cet article est une parodie qui imite tous les codes utilis\u00e9s dans les m\u00e9dias traditionnels, tout l'art de donner au mensonge l'apparence du vrai qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:17 > 0:22:26) [92%] : \r\nJe trouve que c'est vraiment tr\u00e8s malhonn\u00eate de de Maistre, autant de moyens \u00e0 disposition pour nuire \u00e0 quelqu'un ou un groupe de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:26 > 0:22:29) [90%] : \r\nSi on y croit et c'est une chose fausse, on pourra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:31 > 0:22:36) [89%] : \r\nOn pourra pas vraiment savoir si la chose est fausse ou pas, donc \u00e0 faire des des hommes pour rien du tout en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:37 > 0:22:44) [96%] : \r\nApprendre \u00e0 distinguer le vrai du faux, un enjeu d'\u00e9ducation crucial qu'il faut savoir faire passer en douceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:44 > 0:23:00) [90%] : \r\nDire si on leur dit voil\u00e0 ce que tu dois penser, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 c', tu dois penser \u00e7a, bah ils vont r\u00e9agir par rapport \u00e0 \u00e7a, ils vont, ils vont \u00eatre r\u00e9fractaire par rapport \u00e0 \u00e7a, alors que si on leur montre qu'ils ont la possibilit\u00e9 de faire cette distinction, ben, \u00e7a va \u00eatre aussi un le plus int\u00e9ressant pour eux et plus utile pour la suite, finalement de de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:09) [96%] : \r\nEt vous avez utile, n\u00e9cessaire m\u00eame dans un pays encore d\u00e9pourvu de r\u00e8gles claires pour lutter contre ce d\u00e9luge de fausses informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:09 > 0:23:11) [88%] : \r\nQu'on va tous bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:12 > 0:23:27) [86%] : \r\nOn ouvre maintenant toutes autres chapitres gourmand si vous \u00eates \u00e0 table, vous appr\u00e9cierez le vacherin ou la saucisse au chou, les labels AOP et IGP ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s voil\u00e0 20 ans, et les chiffres montrent combien le consommateur M. le savoir- faire r\u00e9gional Pascal Sibot Pierre Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:28 > 0:23:40) [86%] : \r\nDes saucisses par milliers ici 8 tonnes de viande sont transform\u00e9s chaque ann\u00e9e en souci Sochaux et saucissons Vaudois mais attention certifi\u00e9 IGP, l'indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:40 > 0:23:52) [89%] : \r\nPour l'association infos vaudoise GPS, un produit qui transform\u00e9e sur le territoire Vaudois, mais comme on n'a pas assez de production de mati\u00e8res premi\u00e8res, la marchandise vient d'un peu toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:52 > 0:24:09) [89%] : \r\n\u00e0 charge de la viande ou au millim\u00e8tre ingr\u00e9dients le cahier des charges, sert \u00e0 prot\u00e9ger la fili\u00e8re de fabrication, notamment contre les contrefa\u00e7ons des crit\u00e8res encore plus exigeant pour l'appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e, l'AOP, mati\u00e8res premi\u00e8res et production sont issus de la m\u00eame aire g\u00e9ographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:09 > 0:24:24) [92%] : \r\n\u00e7a doit surtout nous permettre de promouvoir le savoir- faire artisanal, c'est un petit peu l'ADN d'une population en quelque sorte, je pense, c'est tr\u00e8s important, finalement, c'est ce qui reste quand tout fout le kurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:24 > 0:24:40) [93%] : \r\nLanc\u00e9e il y a 20 ans l'AOP et l'IGP, ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires \u00e0 la consommation de 1,56 milliards de francs l'an pass\u00e9 et ce sont 33 fili\u00e8re aujourd'hui certifi\u00e9 en Suisse succ\u00e8s oui mais qui a son co\u00fbt pour les producteurs, pr\u00e8s de 8000 francs chaque ann\u00e9e pour Micha\u00ebl Wyler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:40 > 0:24:49) [87%] : \r\nLe plomb proprement dit et nous co\u00fbte un certain prix de ce prix compris aussi, tout, tout ce qui est publicitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:49 > 0:24:54) [92%] : \r\nUne production locale, un savoir- faire, mais l'ingr\u00e9dient principal reste la fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:54 > 0:25:08) [93%] : \r\nSi je pense au travail, mes grands- parents qui ont commenc\u00e9 ici tout petit ensuite mes parents maintenant nous quand je vois nos enfants grandir dans cet environnement, je me dis qu'on a une belle \u00e9volution et puis on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:08 > 0:25:10) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que la fili\u00e8re encore des belles ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:10 > 0:25:19) [93%] : \r\nPr\u00e9server les recettes traditionnelles, tout en s'adaptant aux nouveaux crit\u00e8res du march\u00e9 comme les intol\u00e9rances alimentaires, voil\u00e0 les d\u00e9fis aujourd'hui de ses producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:20 > 0:25:31) [87%] : \r\nUne nouvelle offre touristique est inaugur\u00e9 en Valais, un site Internet centralise toute une s\u00e9rie de demandes possible le logement aussi bien que l'abonnement de ski ou la BBC Terre pour les enfants, Erwan Agut c'est une Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:32 > 0:25:39) [93%] : \r\nG\u00e9rer plus facilement ses r\u00e9servations de vacances gr\u00e2ce \u00e0 une application, c'est d\u00e9sormais possible dans cette nouvelle r\u00e9sidence 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:39 > 0:25:53) [91%] : \r\nPr\u00e9sidentielle soutenu par une application qui permet aux clients en amont d'organiser compl\u00e8tement ses vacances, donc il peut r\u00e9server m\u00eame une descente en parapente, un cours d'\u00e9cole de ski etc, ce qui fait que lorsqu'il arrive \u00e0 la r\u00e9ception, il a tous les services avec \u00e7a son logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:53 > 0:26:06) [86%] : \r\nTout se r\u00e9server ce pays via une seule plateforme, qui regroupe remont\u00e9es m\u00e9caniques et commerce de la station, Barbara, il propose des Tartares \u00e0 l'emporter en \u00e9change d'une commission sur ses ventes, elle esp\u00e8re gagner une plus grande visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:06 > 0:26:16) [93%] : \r\n\u00e7a va amener de la nouveaut\u00e9 et puis il faut \u00eatre ouvert et puis le mieux c'est de travailler tous ensemble et puis de tous les coll\u00e8gues, au lieu d'\u00eatre des concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:16 > 0:26:24) [93%] : \r\nCe nouveau concept a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 par la Haute \u00e9cole de tourisme et pour ce professeur mettre ainsi en commun des acteurs ind\u00e9pendants, est une vraie innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:24 > 0:26:25) [89%] : \r\nIl y a, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:25 > 0:26:37) [94%] : \r\nAu niveau de la plan\u00e8te, c'est une des premi\u00e8res unit\u00e9s actives dans ce sens, on verra comment ce mod\u00e8le \u00e9voluera, mais de toutes les fa\u00e7ons, on ira vers ce type d'\u00e9volution si on reste avec l'ancien mod\u00e8le, c'est clair, le tourisme est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:38 > 0:26:48) [89%] : \r\nD'autres destinations s'int\u00e9resse d'ailleurs \u00e0 des mod\u00e8les similaires pour faire face aux gros prestataires comme Herbie NBA booking Verbier propose une plateforme de r\u00e9servation, g\u00e9r\u00e9 par la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:48 > 0:27:04) [92%] : \r\nOn conna\u00eet bien nos produits en Inde conna\u00eet bien nos prestataires l'exp\u00e9rience qu'on peut proposer et c'est pour \u00e7a aussi, on s'est dit : l\u00e0, il faut \u00eatre fort, il faut renforcer cet aspect-l\u00e0 et \u00eatre \u00e0 la avec des prestations qu'on ne trouve pas encore sur les gros sites de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:04 > 0:27:15) [95%] : \r\n\u00e0 Vercorin, la r\u00e9sidence accueillera ses premiers locataires le 16 d\u00e9cembre, d'autres sont d\u00e9j\u00e0 en construction, avec pour objectif l'ouverture des 10 sites similaires dans l'arc alpin, d'ici \u00e0 2024.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:16 > 0:27:35) [92%] : \r\nLa concurrence des transports fait rage entre la Suisse romande et Paris, le TGV, l'avion et le bus cherche \u00e0 attirer les faveurs des voyageurs qui est le plus rapide, le plus confortable, qui est le moins cher, il y a une partie subjective dans ses choix, essayons de les d\u00e9partager Delphine viennois et Anne Fournier test\u00e9 pour vous, voici le comparatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:37 > 0:28:01) [92%] : \r\nH\u00f4tel de Ville de Paris, c'est l\u00e0 que vous avez rendez- vous demain vendredi \u00e0 16 heures, vous habitez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Gen\u00e8ve alors, train, bus, avion, votre coeur balance, ainsi que votre porte- monnaie, premi\u00e8res option le TGV et \u00e7a tombe bien car TGV Lyria lance de nouvelles offres pour pousser les gens \u00e0 monter dans le train, plus de flexibilit\u00e9 pour les businessmen et plus de billets \u00e0 bas prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:01 > 0:28:22) [92%] : \r\nOn vous emm\u00e8ne au Centre, on est plus fiable pour aller plus vite et vous avez pas de limites et bagages chez nous et tout \u00e7a pour des prix qui sont comparables et je pense aussi dans le dans les airs de Cop 21 il faut aussi faire des actes citoyenne pour r\u00e9duction de d'empreinte carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:22 > 0:29:16) [93%] : \r\nPour \u00eatre \u00e0 l'heure au rendez- vous, il faut partir \u00e0 11 heures 25 de la maison et cela co\u00fbte 112 francs 4 heures porte-\u00e0-porte en comptant le m\u00e9tro jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de ville 2\u00e8me option le bus depuis la lib\u00e9ralisation des lignes de bus longue distance, leur nombre a explos\u00e9 les gares d'arriv\u00e9e, de d\u00e9part sont dans les hypercentre c'est pratique, mais le trajet est long, il faut partir \u00e0 6 heures 45 de chez soi pour arriver 9 heures plus tard, au lieu de rendez- vous, mais le prix est imbattable, 43 francs pour bus et m\u00e9tros et dans le bus pour passer le temps, il y a le WiFi on termine par l'avion, le volet court un peu plus d'une heure, mais il faut prendre en compte les trajets jusqu'au centre- ville et l'attente \u00e0 l'a\u00e9roport en partant \u00e0 10 heures, on arrive \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, 5 heures plus tard, mais c'est l'option la plus ch\u00e8re 143 francs 50 pour avion, bus et m\u00e9tro depuis Paris Orly et si l'on veut un bagage, il faut payer un suppl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:18 > 0:29:25) [93%] : \r\nSi vous \u00eates plus organis\u00e9e et que votre rendez- vous est dans 4 mois le bus reste la solution la moins ch\u00e8re si vous r\u00e9servez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:27 > 0:29:34) [93%] : \r\nIl est presque 16 heures, ouf, vous \u00eates \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, alors il ne vous reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que votre rendez- vous ne vous a pas oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:36 > 0:29:50) [94%] : \r\nDemain, nous sommes le 1er d\u00e9cembre et les enfants sont tr\u00e8s friands des calendriers de l'Avent avec le petit chocolat dans chaque case il y a toutes sortes de variantes et pour tous les \u00e2ges, c'est une tradition revisit\u00e9e, le reportage est sign\u00e9 Genevi\u00e8ve et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:52 > 0:30:08) [93%] : \r\nOui vous avez bien vu ceci est du cannabis, et cela en calendriers de l'Avent, une petite entreprise canadienne a eu l'id\u00e9e d'associer les 2, elle doit faire face \u00e0 une avalanche de commandes, mais le choix du consommateur ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, il y a aussi le vibromasseur ou la cl\u00e9 anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:09 > 0:30:19) [85%] : \r\nCe magasin, je ne vois propose \u00e0 la vente 70 calendriers de l'Avent diff\u00e9rents qui se mange, se boivent ou pas pour un pour monsieur ou pour Madame de 3 \u00e0 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:20 > 0:30:35) [81%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est je pense vraiment que de f\u00eater No\u00ebl avant No\u00ebl, aujourd'hui, il y avait, avant, c'\u00e9tait No\u00ebl, ben c'est le 25 d\u00e9cembre via les 24 et cadeau aujourd'hui tout le monde peut avoir un petit cadeau, tous les jours jusqu'\u00e0 No\u00ebl, on un pour moi, d\u00e9cembre est devenu en moins festif \u00e0 moins de No\u00ebl, \u00e0 moins qu'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:35 > 0:31:06) [92%] : \r\nTraditionnellement, le mois de d\u00e9cembre, et surtout en mois d'attente, les chr\u00e9tiens attendent la naissance du Christ, les enfants attendent la nuit de No\u00ebl, et c'est pour les faire patienter qu'ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s les calendriers de l'Avent, les premiers ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s en Allemagne vers 1900, des images et des dessins qu'on peut aussi r\u00e9aliser soi-m\u00eame non l\u00e0 tu pourrais faire pour No\u00ebl, un sujet de No\u00ebl par exemple la cr\u00e8che et l\u00e0 tu peux faire un paquet alors on se donne bien de la peine, les chocolats sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 et la tendance des calendriers s'est impos\u00e9 dans les magasins, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:07 > 0:31:30) [91%] : \r\nL'objectif d'un commer\u00e7ant, \u00e7a va \u00eatre de cr\u00e9er un moment particulier, et l\u00e0 il y a un objet tout trouv\u00e9 qui est a un objet sympathique puisque c'est plut\u00f4t d\u00e9part destin\u00e9 aux enfants et puis qui va rythmer une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s importante commercialement et qui va quelque part, ramener le consommateur tous les jours devant la marque devant le produit, donc c'est vrai que de ce point de vue l\u00e0, c'est un outil assez r\u00eaver pour les commer\u00e7ants, en p\u00e9riode de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:30 > 0:31:30) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:31 > 0:31:38) [95%] : \r\nQue vous soyez adepte du calendrier ou pas, c'est bien dans la nuit du 24 au 25 d\u00e9cembre que le vrai cadeau est cens\u00e9 arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:41 > 0:31:54) [94%] : \r\nJe vous rappelle ses cons\u00e9quences politiques apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de nos confr\u00e8res du journal Le Temps, le conseiller national valaisan Yannick Buttet n'est provisoirement plus vice- pr\u00e9sident du PDC suisse suspension faite \u00e0 sa demande, pr\u00e9cise le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:55 > 0:32:08) [88%] : \r\nDans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, on verra si elle est de la neige s'installe ce soir Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 l'humanitaire et aux coulisses de Business et demain au journal, vous retrouverez Markel Gaubert, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:16 > 0:32:20) [91%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:34 > 0:32:40) [81%] : \r\nAlors, j'entends peut-\u00eatre merci Alain je t'sur m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:05 > 0:33:12) [91%] : \r\nAlors tu vois demain, c'est entre 3 et 8 centim\u00e8tres en plaine, alors qu'en 2010, le 1er d\u00e9cembre \u00e9galement, on a vu 30 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:13 > 0:33:15) [53%] : \r\nC'est-\u00e0-dire vieux donner sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:15 > 0:33:34) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutons la question est de savoir comment les voir, ils vont travailler, ce que les routes vont \u00eatre sal\u00e9e ou pas tu vois \u00e7a, c'est les intol\u00e9rable, mais \u00e7a peut faire quand m\u00eame oui, moi en tout cas je vais laisser mon scooter \u00e0 la maison, je suis content de d\u00e9j\u00e0 pouvoir rentrer ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:36 > 0:34:03) [82%] : \r\nJe crois que je vais parler tr\u00e8s vite pour pouvoir gagner ces quelques secondes sur les flocons ce qu'un scooter, c'est pas, c'est pas agr\u00e9able, hein, je demande, je vais avoir 57 ans, oui, oui, je suis ton grand fr\u00e8re vous dire \u00e7a c'est oui, oui, non c'est pas secret, c'est pas un secret, donc 57 ans de Marl\u00e8ne et demain, de la neige, demain, voil\u00e0, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:06 > 0:34:13) [90%] : \r\nVoil\u00e0 alors, bonne soir\u00e9e et bon calendriers de l'Avent avec les enfants, tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:14 > 0:34:18) [88%] : \r\nEt moi je vais acheter le calendrier pour mon fiston demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:20 > 0:34:28) [91%] : \r\nSauf qu'\u00e0 11 ans d'acteurs mais \u00e7a n'a g\u00e9nial c'est que du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:29 > 0:34:38) [83%] : \r\nEn plus \u00e7a de guitare \u00e9lectrique qui me fait durer 2 Against de Machine en ce moment-l\u00e0, oui, non mais il se d\u00e9brouille bien, elle se d\u00e9brouille hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:42 > 0:34:47) [89%] : \r\nOui, mais \u00e7a fait qu'il en est \u00e0 sa 3\u00e8me 4\u00e8me ann\u00e9e de de guitares, donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:48 > 0:34:54) [77%] : \r\nCela d\u00e9pend de Design, \u00e7a c'est ah oui, moins 77.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:54 > 0:35:14) [83%] : \r\nMais il a, il a, il a de guitares, il a une paix oui et puis b\u00eatement Heins croyer Stratocaster qui mais mais c'est c'est super et puis un petit jeu probablement le trouver bon piges j'h\u00e9site, mais les fans dehors les, les, les Blues Junior qui a, qui ont l'air tr\u00e8s bien \u00e0 l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:15 > 0:35:16) [84%] : \r\n\u00e7a c'est du bon matos \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:17 > 0:35:29) [84%] : \r\nOui, mais \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0, mais moi c'est le plaisir de c'est quand je peux aller \u00e0 suivre ces salles sont comme \u00e7a, on s'en prend fin, les tr\u00e8s bons, il y a, il y a des sons qui sortent, il y a des sonorit\u00e9s c'est m\u00eame s'est-il fausses notes, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:31 > 0:35:39) [73%] : \r\nVoil\u00e0 mes braves je vais tenter de a de me concentrer ouais, ce qu'il sait pas l\u00e0, ceux-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:46 > 0:35:47) [74%] : \r\nOuais, bon, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:49 > 0:35:49) [93%] : \r\nAlors, je me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:03 > 0:39:50) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre cette nuit et cette fois, la neige devrait tenir au sol m\u00e9t\u00e9o Suisse vient de lancer un avis d'intemp\u00e9ries degr\u00e9 de nous sommes actuellement sous un courant de nord- ouest humide, il nous a amen\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que quelques pr\u00e9cipitations sous forme de flocons sur le versant nord des Alpes, mais dans les heures qui viennent, ce courant va amener des pr\u00e9cipitations, un peu plus organis\u00e9, nous serons dans l'air plus froid, ce qui va entra\u00eener des difficult\u00e9s sur les routes demain cette situation va se d\u00e9canter tr\u00e8s progressivement, en attendant le retour de haute pression et d'une bise glaciale pendant la journ\u00e9e de samedi, ce soir, les chutes de neige vont donc passer de mani\u00e8re un peu plus franche sur tous les versants nord des Alpes, le Tessin devrait \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e sur l'ouest m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit en pleine entre 3 et 8 centim\u00e8tres de neige jusqu'\u00e0 trente en montagne, d'o\u00f9 la ville intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de demain matin, le temps devrait rester sec sur la r\u00e9gion du Simplon au Tessin ou bien encore en Engadine ailleurs, les chutes de neige devraient se poursuivre au nord, notamment sur l'ouest, mais elle devrait progressivement s'estomper l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient cette fois Reprendre sur les versants sud des Alpes, avec par moments, de la pluie, neige m\u00e9lang\u00e9s jusqu'en plaine au nord, elle devrait progressivement s'att\u00e9nuer, m\u00eame sur le plateau, ou bien encore autour du m\u00eame devrait retrouver un temps sec et quelques \u00e9claircies pourront faire leur apparition non seulement autour du les mais aussi dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, continueront de baisser demain matin, nous serons souvent dans le n\u00e9gatif, et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer L\u00e9a 2 degr\u00e9s sur le plateau, tout juste 5 au Tessin, ce sera un peu une exception par rapport au reste de la Suisse, il fera moins 11 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents pour terminer seront plut\u00f4t de secteur ouest en montagne et la tendance sera la bise sur le plateau et autour du l'aimant, en fin de journ\u00e9e pendant donc la journ\u00e9e de samedi, l'autre pression vont revenir sur la Suisse, mais la bise va souffler sur le plateau, elle se rapport forte, il va s'accompagner d'air tr\u00e8s froid, l'ambiance sera glacial toujours samedi le matin peut-\u00eatre encore quelques flocons le long des Pr\u00e9alpes sinon temps sec pour profiter des \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver autour du d\u00e9ment en Valais et sur les versants sud des Alpes pour dimanche, les \u00e9claircies seront encore d'actualit\u00e9, cette fois, la ministre devrait s'att\u00e9nuer en fin de journ\u00e9e par contre de nouveaux flocons devraient faire leur apparition par le Nord, ce sera l'Avent, d'une nouvelle perturbation devrait encore nous accompagner lundi, mais cette fois, nous serons dans l'air plus doux, peu \u00e0 peu la limite des chutes de neige devraient remonter vers 800 m\u00e8tres le Valais les versants sud des Alpes devrait \u00eatre en marge des \u00e9v\u00e9nements enfin voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours pour mardi, \u00e7a se confirme une accalmie va se produire et l'Otan devrait \u00eatre \u00e0 nouveau sec en toutes r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures seront \u00e9galement \u00e0 la hausse, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au Business de l'humanitaire, il para\u00eet qu'en Suisse, on est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux dans ce domaine, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T01:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711642116", "durationSec": 113, "title": "SO 20 ANS AOP_RTS000001330550", "excerpt": "20 ans apr\u00e8s leur cr\u00e9ation les labels Appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e (AOP) et Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e (IGP) ont fait la preuve de leur utilit\u00e9. Exemples avec les recettes traditionnelles des saucisses aux choux et saucissons vaudois de la boucherie-charcuterie de Micha\u00ebl Wyler \u00e0 Lucens et le gruy\u00e8re de la cave \u00e0 fromage, fromagerie de Louis B\u00e9rard \u00e0 Chavannes-les-Forts.", "remarks": "Images Yannick Buttet refusant itw, \"Kein kommentar\", \u00e9mission SRF \"10VOR10\".\nImages Itw de Mathias Reynard,  conseiller national PS valaisan, site internet du journal \"Le Nouvelliste\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "LUCENS"], "thematicThemes": ["APPELLATION D'ORIGINE PROT\u00c9G\u00c9E", "BOUCHERIE (TECHNIQUE)", "BOUCHER", "FABRICATION DU FROMAGE", "GRUY\u00c8RE (FROMAGE)", "CHARCUTERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642117", "durationSec": 139, "title": "SO AFFAIRE BUTTET_RTS000001330859", "excerpt": "Le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet est mis en cause par un article du journal Le Temps suite \u00e0 une plainte de son ex-ma\u00eetresse et d'accusations de harc\u00e8lement sexuel. Il renonce \u00e0 sa fonction de vice-pr\u00e9sident du PDC suisse et des rumeurs sur son comportement au parlement  font craindre d'autres affaires de harc\u00e8lement sur des femmes parlementaires.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BUTTET, YANNICK", "PFISTER, GERHARD", "REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642118", "durationSec": 105, "title": "SO BXL MIGRATION_RTS000001330412", "excerpt": "La pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Dans la mer il y a des crocodiles\" jou\u00e9e par les com\u00e9diens Olivier Havran, Maria Augusta Balla et Jean-Fran\u00e7ois Michelet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles devant un public de hauts fonctionnaires europ\u00e9ens. Ce spectacle mis en sc\u00e8ne par la fribourgeoise  Isabelle Gremaud d'apr\u00e8s un livre de l'\u00e9crivain italien Fabio Geda, raconte le p\u00e9riple d'un jeune gar\u00e7on afghan migrant seul jusqu'en Italie. Cette repr\u00e9sentation organis\u00e9e par la mission suisse aupr\u00e8s de l'UE en collaboration avec l'Italie devait sensibiliser au destin des jeunes migrants.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1649306"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642119", "durationSec": 111, "title": "SO CALENDRIER AVENT_RTS000001330473", "excerpt": "Les calendriers de l'Avent ont du succ\u00e8s pendant le mois de d\u00e9cembre. Un magasin genevois propose \u00e0 la vente 70 calendriers de l'Avent diff\u00e9rents, divers et vari\u00e9s, du plus classique au plus original. Une petite entreprise canadienne en vend aussi un contenant du cannabis et de la marijuana. L'origine de cette tradition \u00e9tait l'attente de la f\u00eate de No\u00ebl.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AVENT", "CALENDRIER"], "sequenceIds": ["1649621"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642120", "durationSec": 122, "title": "SO COMPARATIF PRIX VOYAGE PARIS 2_RTS000001330839", "excerpt": "Comment choisir un moyen de transport pour se rendre de Gen\u00e8ve \u00e0 Paris. Par les transports publics vous pouvez opter pour le train, le bus ou l'avion. Comparaisons entre le TGV, un vol low-cost et une ligne de bus longues distances. Le bus est le plus lent mais le moins cher. Le train TGV est plus rapide que l'avion puisqu'il nous conduit directement au centre ville et l'avion reste le plus cher.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PARIS"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TYPE DE TRANSPORT", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "AUTOBUS", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"], "sequenceIds": ["1649603"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642121", "durationSec": 132, "title": "SO FAKE NEWS ECOLE_RTS000001330595", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves de la classe de l'enseignant Michael Savoy suivent son cours Images et m\u00e9dias pour apprendre \u00e0 distinguer le vrai du faux, d\u00e9crypter l'actualit\u00e9 et reconna\u00eetre les fausses nouvelles et fake news.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNEMENT PRIMAIRE", "D\u00c9SINFORMATION", "MASS M\u00c9DIA", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642122", "durationSec": 113, "title": "SO INITIATIVE VELO_RTS000001330506", "excerpt": "L'initiative v\u00e9lo (Initiative pour  la promotion des voies cyclables et des chemins et sentiers p\u00e9destres) souhaite inscrire dans la Constitution suisse la promotion des voies cyclables. Le Conseil des Etats pr\u00e9f\u00e8re le contre-projet du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, presque identique \u00e0 l'initiative v\u00e9lo,  \"la Conf\u00e9d\u00e9ration PEUT encourager et coordoner les pistes cyclables\" sans imp\u00e9ratif, formulation moins contraignante.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "PISTE CYCLABLE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1649162"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642123", "durationSec": 104, "title": "SO PORTAIL TOURISTIQUE_RTS000001330829", "excerpt": "L'application informatique \"Swisspeak Resorts\" permet de r\u00e9server son s\u00e9jour de vacance \u00e0 Vercorin ainsi que toutes les activit\u00e9s sportives et de loisirs depuis un unique portail sur internet sur lequel tous les prestataires sont r\u00e9unis. Ce nouveau concept est test\u00e9 par la Haute \u00e9cole de tourisme et d'autres stations s'int\u00e9ressent \u00e0 une possibilit\u00e9 similaire, Verbier le propose d\u00e9j\u00e0. L'avenir du toursime passe par l\u00e0.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERCORIN"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE", "TOURISME", "STATION DE MONTAGNE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1649378"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642124", "durationSec": 110, "title": "SO REAX SUICIDE TPI_RTS000001330840", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du PDC du valais romand Serge M\u00e9trailler et les autres responsables des principaux partis politiques valaisans r\u00e9agissent \u00e0 l'affaire Buttet, le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711642125", "durationSec": 97, "title": "SO REAX VALAIS  3_RTS000001330837", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz dit avoir \u00e9t\u00e9 victime de gestes inappropri\u00e9s et de harc\u00e8lement sexuel de la part de parlementaires au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Elle ne donne pas de noms mais ses propos font suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur le comportement du conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "thematicPersons": ["LANTHEMANN, BARBARA"], "sequenceIds": ["1649114"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642126", "durationSec": 75, "title": "SO TEMOIGNAGE AMAUDRUZ 2_RTS000001330812", "excerpt": "Aux USA la tension est vive entre la presse et le pouvoir politique. Le journal Washington Post dit avoir \u00e9t\u00e9 l'objet d'une tentative de manipulation visant \u00e0 le discr\u00e9diter avec de fausses informations. Une femme travaillant pour l'organisation conservatrice Project Veritas a tent\u00e9 de pi\u00e9ger une journaliste en se faisant passer pour une victime du candidat r\u00e9publicain Roy Moore d'Alabama. Cam\u00e9ras cach\u00e9es, enregistrements truqu\u00e9s, fausses informations, les fake news fleurissent et le pr\u00e9sident Donald Trump a une dent contre les m\u00e9dias.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711642127", "durationSec": 111, "title": "SO WASHINGTON POST PIEGE_RTS000001330661", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON", "ALABAMA"], "thematicThemes": ["MASS M\u00c9DIA", "PRESSE", "D\u00c9SINFORMATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801649455", "summary": "Itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand.\nItw Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand.\nItw Ren\u00e9 Constantin, Pr\u00e9sident du PLR valaisan.\nItw J\u00e9romes Desmeules, copr\u00e9sident UDC Valais romand.\nArchives Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1649114", "visualThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649503", "summary": "Vue subjective cycliste p\u00e9dalant sur v\u00e9lo, bicyclette roulant dans circulation routi\u00e8re.\nItw Fran\u00e7ois Derouwaux, pr\u00e9sident Pro Velo Neuch\u00e2tel.\nItw Konrad Graber, conseiller aux Etats,  PDC lucernois.\nItw Rapha\u00ebl Comte, Conseiller aux Etats PLR neuchatelois.\nPanneau de signalisation routi\u00e8re \"pi\u00e9tons et bicyclettes\"", "id": "1649162", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "BICYCLETTE", "PISTE CYCLABLE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649647", "summary": "Extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Dans la mer, il y a des crocodiles\" d'apr\u00e8s un livre de l'\u00e9crivain italien Fabio Geda jou\u00e9e par les com\u00e9diens Olivier Havran, Maria Augusta Balla et Jean-Fran\u00e7ois Michelet.\nItw  Isabelle Gremaud, metteuse en sc\u00e8ne.\nItw Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux migrations.\nItw Maurizio Massari, repr\u00e9sentant italien aupr\u00e8s de l'UE.\nItw Walter F\u00fcllemann, chef de d\u00e9l\u00e9gation CICR.", "id": "1649306", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649719", "summary": "Itw Philippe Lathion, pr\u00e9sident du fonds Mountain Resort Real Estate.\nItw Barbara Barguillet responsable Restaurant la Brentaz Vercorin.\nItw Emmanuel Fragni\u00e8re, professeur en innovation des services HES-SO Valais.\nItw Pierre-Andr\u00e9 Gremaud, directeur Verbier Promotion.\nInt et ext H\u00f4tel chalet SwissPeak Resort Vercorin.", "id": "1649378", "visualThemes": ["INTERNET", "TOURISME", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["VERCORIN", "VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649924", "summary": "Fa\u00e7ade de l'H\u00f4tel de ville de Paris.\nPassagers montant dans un train TGV en gare de Gen\u00e8ve Cornavin.\nItw Andreas Bergmann, CEO TGV Lyria.\nBus autocar Flixbus sur place Dorci\u00e8re, gare routi\u00e8re de Gen\u00e8ve. Voyageuse embarquant.", "id": "1649603", "visualThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "AUTOBUS", "AUTOCAR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1801649942", "summary": "Divers calendriers de l'Avent.\nItw Walter Manzi, directeur Supermarch\u00e9 Manor Gen\u00e8ve.\nItw Nicolas Inglard, directeur g\u00e9n\u00e9ral Imadeo.", "id": "1649621", "visualThemes": ["AVENT", "CALENDRIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720221", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034932", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F973358F-91C6-4A65-B646-447AF21C1EB9", "internalArchiveId": "F973358F-91C6-4A65-B646-447AF21C1EB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau concept de r\u00e9insertion des d\u00e9tenus pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9\r\nLors d'\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux organis\u00e9s ces derniers jours, le d\u00e9partement genevois de la S\u00e9curit\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau concept de r\u00e9insertion qui vise entre autres d'am\u00e9liorer la formation des d\u00e9tenus pour faciliter leur r\u00e9insertion \u00e0 leur sortie de prison.\r\n\r\n* * Nouveau concept de r\u00e9insertion des d\u00e9tenus pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve 12h30 D\u00e9tention GE \r\nEt c'est dans ce contexte qu'une r\u00e9flexion est men\u00e9e sur la d\u00e9tention du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve lors des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, ils se terminent aujourd'hui, le D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau concept de r\u00e9insertion. Un des buts de ce projet est d'am\u00e9liorer la formation des d\u00e9tenus, de leur d\u00e9livrer une vraie comp\u00e9tence professionnelle pour faciliter leur r\u00e9insertion \u00e0 leur sortie de prison, Sylvie Belzer: \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les ateliers en prison c'\u00e9tait plut\u00f4t une forme d'occupation pour les d\u00e9tenus qu'une v\u00e9ritable formation, de l'aveu m\u00eame de Pierre Maudet,  ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9. D\u00e9sormais, ces ateliers d\u00e9livreront des formations certifiantes:\r\n0'33\"\r\nPlusieurs fili\u00e8res m\u00e9tiers ont \u00e9t\u00e9 identif\u00e9es pour leurs caract\u00e8re universel. Les fili\u00e8res du bois, du b\u00e2itment, de la restauration et des m\u00e9tiers m\u00e9caniques. Des formations que les d\u00e9tenus non r\u00e9sidents pourront valoriser une fois de retour dans leur pays. Pour ce qui est des 30%  de d\u00e9tenus r\u00e9sidents, la formation pourrait m\u00eame d\u00e9boucher sur un CFC, un certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9. Un concept qui implique aussi une meilleure formation des gardiens:\r\n0'30\"\r\nMieux former les d\u00e9tenus pour am\u00e9liorer leur r\u00e9insertion et au finla, \u00e9viter au maximum la r\u00e9cidive. \r\nA Gen\u00e8ve vos explications Sylvie Belzer...", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouveau concept de r\u00e9insertion des d\u00e9tenus pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2017-11-30T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Lors d\u2019\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux organis\u00e9s ces derniers jours, le d\u00e9partement genevois de la S\u00e9curit\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau concept de r\u00e9insertion qui vise entre autres d'am\u00e9liorer la formation des d\u00e9tenus pour faciliter leur r\u00e9insertion \u00e0 leur sortie de prison."], "variantIds": ["ece-9109689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T11:34:42Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE0762F0-B488-4399-BE61-8BF760A81F88", "internalArchiveId": "FE0762F0-B488-4399-BE61-8BF760A81F88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Faut-il changer l'\u00e9quipe \u00e0 la t\u00eate de Sion 2026 pour sauver les JO valaisans?", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Faut-il changer l'\u00e9quipe \u00e0 la t\u00eate de Sion 2026 pour sauver les JO valaisans? (JO) L'histoire du jour, c'est celle...\r\nd'une \u00e9quipe dans la tourmente. \r\nJO 1\r\nIl faut changer l'\u00e9quipe \u00e0 la t\u00eate \r\nde SION 2026...pour sauver ces JO valaisans...\r\navant le passage devant les urnes...\r\nl'appel lanc\u00e9 hier matin dans SIGNATURES par\r\nle chef de notre rubrique sportive JOEL ROBERT...\r\nUn changement de casting... \r\nqui concerne avant tout son pr\u00e9sident JEAN-PHILIPPE ROCHAT...\r\n\u00e9pingl\u00e9 dans les PANAMA PAPERS...\r\n  JO 2 \r\nAlors faut-il changer de pr\u00e9sident pour SION 2026?\r\nYves Terrani a sond\u00e9 les \u00e9lus vaudois et valaisans...\r\nles 2 cantons concern\u00e9s par l'organisation de ces jeux d'hiver...\r\nJO 3  \r\nLe cas ROCHAT sur la table du gvt valaisan...\r\nFORUM recevait justement...  hier soir... l'un de ses membres...\r\n le conseiller d'Etat PLR FREDRIC FAVRE...\r\nqui porte le dossier SION2026...\r\nA la question, PHILIPPE ROCHAT a t-il encore sa place ?\r\nvoici sa r\u00e9ponse... tout en prudence...\r\nJO 4 \r\nLe temps de la r\u00e9flexion... de la digestion...\r\navant de sceller le sort de Philippe Rochat  a la t\u00eate de SION 2026...\r\nnous dit le coonseiller d'Etat... FREDRIC FAVRE...\r\net s'il s'en va qui pour le remplacer ?\r\nJOEL ROBERT a sa petite id\u00e9e... sur la personne id\u00e9ale... \r\nJO 5  \r\nNicolas BIDEAU, l'homme de la situation \r\npour faire gagner SION 2026... ?\r\nqu'en pense Fr\u00e9d\u00e9ric Favre ... ?\r\nJO 6 \r\nle conseiller d'Etat Valaisan Fr\u00e9deric Favre, .\r\ntout en prudence ... hier soir dans FORUM\r\nsur l'avenir de l'\u00e9quipe a la tete de SION 2026...\r\n5HXXX\r\nWONDERFUL LIFE\r\nHURTS\r\n(EN CONCERT CE SOIR AUX DOCKS DE LS)\r\n(wONDERFUL LIFE)", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109610", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Faut-il changer l'\u00e9quipe \u00e0 la t\u00eate de Sion 2026 pour sauver les JO valaisans? / LMA_2017-11-30T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 30.11.2017"], "variantIds": ["ece-9109610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T04:08:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C13B68F-905B-4353-8B05-25EBAF074AAC", "internalArchiveId": "1C13B68F-905B-4353-8B05-25EBAF074AAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 30.11.2017", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Jacques Bourgeois, Conseiller national PLR Fribourgeois;Boukari, Fouad;Corinne Torre, cheffe de mission pour MSF France;Buchet;Christophe Rasch, directeur de CNN Money Switzerland\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:16-07:59:58 / * Le Journal de 8h (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/SUISSE EXPORTATION PESTICIDES) Les pesticides et herbicides prohib\u00e9s en Suisses doivent aussi \u00eatre interdits d'exportation. \r\nNous vous l'apprenons : une motion sera d\u00e9pos\u00e9e durant cette session au Conseil national. \r\nAujourd'hui, des produits jug\u00e9s dangereux et bannis sur le continent europ\u00e9en continuent d'\u00eatre fabriqu\u00e9s en Suisse et export\u00e9s notamment vers des pays en d\u00e9veloppement. \r\nLes ONG d\u00e9noncent depuis longtemps ce double standard.\r\nLe sujet de St\u00e9phane Deleury.\r\n  1'44''\r\n(Bve Esclaves Migrants) Des \"op\u00e9rations d'\u00e9vacuation d'urgence\" vont \u00eatre organis\u00e9es pour des migrants victimes des trafiquants d'\u00eatres humains en Libye...\r\nAnnonce hier soir d'Emmanuel Macron, \u00e0 la sortie d'une r\u00e9union d'urgence entre l'ONU, l'Union europ\u00e9enne, l'Union africaine... \r\nEn marge du sommet Europe/Afrique en C\u00f4te d'Ivoire. \r\nAutre d\u00e9cision : la mise en place d'une \"task-force\" visant \u00e0 d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de passeurs pour mettre un terme \u00e0 l'esclavage de migrants en Libye.\r\n(TF3/FRANCE MSF  CAMP D'ACCUEIL JEUNES MIGRANTS) *** La France, elle estime que d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, 25'000 jeunes migrants vont demander le statut de mineurs non accompagn\u00e9s. \r\nEt parmi eux, compte tenus des statistiques sur le nombre de refus, environs 15'000 se retrouveront sans statut, potentiellement \u00e0 la rue. \r\nPour les aider \u00e0 faire valoir leurs droits, pour les soigner et pour les orienter, M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res, accompagn\u00e9 d'autres associations, ouvre un centre d'accueil in\u00e9dit en France, en banlieue parisienne. \r\nChaque jour une 50aine de jeunes pourront y trouver conseils, r\u00e9confort et aide juridique. \r\nUn centre qui doit aussi servir \u00e0 prouver que de nombreux mineurs d\u00e9bout\u00e9s auraient en fait droit \u00e0 une protection. \r\nA Paris les explications d'Ariane Hasler.\u00a0\r\n  1'36''\r\n(Bve  Pape Birmanie) Le pape Fran\u00e7ois a fini ce matin sa visite historique en Birmanie avec une ultime messe avec de jeunes catholiques birmans, avant de s'envoler vers le Bangladesh voisin. \r\nLa crise des Rohingyas musulmans sera au coeur de sa visite.\r\nPour cette deuxi\u00e8me \u00e9tape, le sujet devrait \u00eatre abord\u00e9 plus frontalement...\r\nLe pape rencontrera demain une d\u00e9l\u00e9gation de r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas, \u00e9v\u00e9nement qui s'annonce comme l'un des temps forts de ces trois jours de visite.\r\n(09/ARGENTINE/REAX PROCES) *** Le plus important proc\u00e8s des violations des droits de l'homme sous la dictature argentine des ann\u00e9es 70 a pris, fin hier soir. \r\n54 anciens militaires \u00e9taient jug\u00e9s pour des crimes commis contre 789 personnes \u00e0 l'Esma, l'\u00c9cole de m\u00e9canique de la marine, le plus grand centre de d\u00e9tention clandestin de la dictature. \r\nLes principaux responsables ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et la majorit\u00e9 des autres pr\u00e9venus \u00e0 de lourdes peines de prison. \r\nApr\u00e8s le verdict, tr\u00e8s attendu par les proches des victimes, \r\nC'est la cas de Paula Donad\u00edo, qui a perdu  \u00e0 l'Esma plusieurs membres de sa famille.\r\nDes propos recuillis par notre correspondant Jean-Louis Buchet\r\n(Bve Buttet) Le vice-pr\u00e9sident du PDC, le valaisan Yannick Buttet, vis\u00e9 par une plainte. \r\nSelon le journal le Temps, le politicien a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 il y a une dizaine de jours, en pleine nuit dans le jardin d'une femme, qui serait son ex-ma\u00eetresse, et qu'il pressait de le laisser entrer. \r\nLe quotidien relaie en outre plusieurs t\u00e9moignages anonymes de journalistes et de parlementaires f\u00e9d\u00e9rales, qui font \u00e9tat de comportements \"inappropri\u00e9s\" de la part du conseiller national. \r\nCe dernier reconna\u00eet les faits et pr\u00e9sente ses excuses. \r\nIl refuse de commenter son avenir politique.\r\n(11/USA/ PRESENTATEUR STAR NBC) *** V\u00e9ritable star aux \u00c9tats-Unis, Matt Lauer a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 par son employeur, le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 NBC,  accus\u00e9 de \"comportement sexuel inappropri\u00e9\". \r\nNouvelle r\u00e9plique du s\u00e9isme Weinstein, c'est la plainte d'une salari\u00e9e de NBC lundi qui a incit\u00e9 les dirigeants de NBC a agir rapidement, apr\u00e8s enqu\u00eate interne.\r\nLe New York Times a lui rapport\u00e9 que deux femmes avaient contact\u00e9 la cha\u00eene hier pour se plaindre du comportement de Matt Lauer.\r\nL'une d'elle \u00e9voquant une relation sexuelle non consentie dans le bureau du journaliste de 59 ans.\r\nPersonnalit\u00e9s les plus connues de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, Matt Lauer, \u00e9tait souvent choisi pour interviewer les pr\u00e9sidents, les leaders politiques et les vedettes du sport ou du cin\u00e9ma...\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 Washington, de notre correspondant  Rapha\u00ebl Grand\r\n(13/CNN MONEY/ ITV RASCH) On reste dans l'univers m\u00e9diatique avec la nouvelle cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9conomique : CNN Money Switzerland\r\nElle doit d\u00e9buter ses \u00e9missions le 24 janvier prochain.\r\nLe lancement de cette d\u00e9clinaison suisse du c\u00e9l\u00e8bre m\u00e9dia am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier lors de l'inauguration des studios \u00e0 Zurich.\r\nUn lancement assorti d'un d\u00e9but de pol\u00e9mique hier dans la presse al\u00e9manique.\r\nLe Tages Anzeiger pointe en effet la double casquette du directeur de CNN Money Switzerland : Christophe Rasch, qui est aussi \u00e0 la t\u00eate de la soci\u00e9t\u00e9 de relations publiques mandat\u00e9e par la cha\u00eene.\r\nS\u00e9verine Ambrus a demand\u00e9 \u00e0 Christophe Rasch s'il comprenait ces critiques. \r\n  0'50''\r\nChristophe Rasch, directeur de CNN Money Switzerland\r\n(16/JO 2026 ORGANIGRAMME IDEAL PA) *** La candidature de Sion aux Jeux Olympiques de 2026 vit une phase cruciale. \r\nL'\u00e9quipe actuelle est contest\u00e9e et les discussions politiques sont engag\u00e9es en Valais et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour mettre en place un nouvel organigramme. \r\nCar, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, le temps presse, il faut en priorit\u00e9 convaincre les Valaisans avant le vote du 10 juin prochain. \r\n  0'54''\r\nLes pr\u00e9cisions de Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n(Teaser OEP) Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h36, On en parle ouvrira son guichet \u00e0 toutes les questions sur le harc\u00e8lement sexuel, le harc\u00e8lement de rue ou les comportements inappropri\u00e9s. Vous pouvez poser vos questions sur rts.ch/guichet ou les r\u00e9seaux sociaux ou r\u00e9agir d\u00e8s maintenant [d\u00e8s 8h00] en composant le num\u00e9ro gratuit **.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 841, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-11-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9109661", "ece-9109640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T05:41:11Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0215B234-EA6D-421D-B370-405CD2ABFFC4", "internalArchiveId": "0215B234-EA6D-421D-B370-405CD2ABFFC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro Velo valid\u00e9 aux Etats", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le texte, qui reprend l'essentiel des propositions de l'initiative mais sans caract\u00e8re contraignant pour les collectivit\u00e9s publiques et sans promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables, a eu la faveur des s\u00e9nateurs jeudi.\r\n\r\n* * Le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro Velo valid\u00e9 aux Etats 12h30 pro-v\u00e9lo\r\nLe v\u00e9lo devrait \u00eatre encourag\u00e9 au m\u00eame titre que la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne et la randonn\u00e9e. Le Conseil des Etats a largement soutenu ce matin le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro V\u00e9lo. Cette contre-proposition reprend l'essentiel des \u00e9l\u00e9ments du texte, mais sans le caract\u00e8re contraignant ... et sans la promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables. Thibaut Schaller, on est dans l'ordre du symbolique... \r\nAh oui... en langage juridique, on appelle \u00e7a la forme potestative... Pas de contrainte, dans le texte vot\u00e9 aujourd'hui, de d\u00e9velopper le r\u00e9seau de pistes cyclables. Pas non plus de promotion accentu\r\nLa promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables n'y figure finalement pas. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a biff\u00e9e face aux r\u00e9ticences de la droite. Le camp bourgeois jugeait certaines mesures trop contraignantes et craignait des surco\u00fbts.\r\nUne ombre au tableau, pour la ministre des transports Doris Leuthard, qui s'est n\u00e9anmoins r\u00e9jouie du fort soutien au contre-projet. \"Vous avez un peu n\u00e9glig\u00e9 cet aspect dans la discussion\", a-t-elle regrett\u00e9. Le nombre de victimes du trafic cycliste est toujours important et il faut y rem\u00e9dier.\r\nLe socialiste jurassien Claude H\u00eache aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'initiative, mais pour lui le compromis suffira d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire avancer la cause du cyclisme.\r\nLe National doit encore se prononcer.\r\nL'initiative populaire \"Pour la promotion des voies cyclables et des chemins et sentiers p\u00e9destres\", de la fa\u00eeti\u00e8re nationale des cyclistes Pro Velo, veut promouvoir la petite reine dans toute la Suisse en d\u00e9veloppant un r\u00e9seau continu de pistes cyclables. La promotion du v\u00e9lo doit figurer dans la Constitution, \u00e0 l'article sur les chemins et sentiers p\u00e9destres.\r\nLes initiants veulent renforcer le trafic cycliste au quotidien et pendant les loisirs. La moiti\u00e9 de la population ne monte pas en selle pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et d'attractivit\u00e9, arguent-ils. Afin de d\u00e9velopper cette pratique dans toute la Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit d\u00e9finir des exigences de qualit\u00e9.\r\nEstimant que l'initiative a plusieurs d\u00e9fauts, le Conseil des Etats a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, par 35 voix contre 5 (4 PLR et 1 UDC), soutenir le contre-projet direct du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \"Personne ne remet en cause la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper le trafic cycliste\", a dit Rapha\u00ebl Comte (PLR/NE) au nom de la majorit\u00e9. Le v\u00e9lo est excellent pour la sant\u00e9, contribue \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 et \u00e0 d\u00e9sengorger le trafic.\r\nLe but de l'initiative est louable, mais les moyens pr\u00e9vus pour y parvenir n'ont pas convaincu les \u00e9lus. Les initiants veulent obliger la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 encourager la petite reine, alors que les pistes cyclables sont de la comp\u00e9tence des cantons et communes.\r\nMoins ambitieux\r\nLe contre-projet direct du Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend l'essentiel des propositions sans caract\u00e8re contraignant pour les collectivit\u00e9s publiques. La Conf\u00e9d\u00e9ration peut ainsi coordonner et soutenir les mesures prises par les cantons dans ce domaine. Le contre-projet pr\u00e9voit aussi de remplacer les pistes qui doivent \u00eatre supprim\u00e9es.\r\nLa promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables n'y figure finalement pas. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a biff\u00e9e face aux r\u00e9ticences de la droite. Le camp bourgeois jugeait certaines mesures trop contraignantes et craignait des surco\u00fbts.\r\nUne ombre au tableau, pour la ministre des transports Doris Leuthard, qui s'est n\u00e9anmoins r\u00e9jouie du fort soutien au contre-projet. \"Vous avez un peu n\u00e9glig\u00e9 cet aspect dans la discussion\", a-t-elle regrett\u00e9. Le nombre de victimes du trafic cycliste est toujours important et il faut y rem\u00e9dier.\r\nEt la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de souligner que le contre-projet a lui aussi un co\u00fbt. Lors de la discussion sur le budget, il faudra pr\u00e9voir 1,1 million de plus et 1,5 poste \u00e9quivalent plein temps.\r\nIl manque d'infrastructure pour le v\u00e9lo, a abond\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD). Cela pose des probl\u00e8mes de cohabitation entre les moyens de transport. Les pistes cyclables co\u00fbtent, mais il y va de la s\u00e9curit\u00e9 des usagers. Bien que signataire de l'initiative, le Vaudois a soutenu le contre-projet direct. Les initiants ont en effet indiqu\u00e9 adh\u00e9rer \u00e0 la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un retrait de leur texte n'est donc pas exclu.\r\nPotentiel inexploit\u00e9\r\nLa gauche a aussi soutenu le contre-projet, malgr\u00e9 ses critiques. Ce dernier est proche du texte de l'initiative et ne serait pas inutile s'il \u00e9tait accept\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Paul Rechtsteiner (PS/SG). \"L'important est la volont\u00e9 de faire bouger les choses.\" Il y a 30 ans, les sentiers p\u00e9destres ont \u00e9t\u00e9 ancr\u00e9s dans la Constitution, ce qui a port\u00e9 ses fruits, a-t-il illustr\u00e9.\r\nLa grande majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs a mis en avant le potentiel inexploit\u00e9 de la petite reine, notamment afin de r\u00e9duire les bouchons dans les villes. Pr\u00e8s de 80% des trajets en bus et tram ainsi qu'un trajet sur deux en voiture sont inf\u00e9rieurs \u00e0 5 km: c'est une distance id\u00e9ale \u00e0 v\u00e9lo, a argu\u00e9 Konrad Graber (PDC/LU).\r\nLe v\u00e9lo doit \u00e0 l'avenir prendre une place beaucoup plus importante pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes environnementaux, selon Claude H\u00eache (PS/JU).", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109684", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le contre-projet direct \u00e0 l'initiative populaire de Pro Velo valid\u00e9 aux Etats / 12H30_2017-11-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le texte, qui reprend l'essentiel des propositions de l\u2019initiative mais sans caract\u00e8re contraignant pour les collectivit\u00e9s publiques et sans promotion de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes cyclables, a eu la faveur des s\u00e9nateurs jeudi."], "variantIds": ["ece-9109684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T11:36:36Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BDA0559-D85B-4FCF-A878-D1FAC93F6281", "internalArchiveId": "9BDA0559-D85B-4FCF-A878-D1FAC93F6281", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les CFF n'envisagent toujours pas l'installation du wifi dans tous les trains en Suisse", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michellod, Savio\r\nLe refus des CFF d'installer du wifi dans tous les trains en Suisse provoque la col\u00e8re de nombreux usagers. Interview de Savio Michellod, pr\u00e9sident de la section Fribourg de l'Association Transport et Environnement (ATE) et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Fribourg.\r\n\r\n* * Les CFF n'envisagent toujours pas l'installation du wifi dans tous les trains en Suisse  \r\nSavio Michellod, pr\u00e9sident de l'Association Transport et Environnement, ATE, section Fribourg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Fribourg.\r\nUniquement sur natel car en s\u00e9ance, l'appeler un peu en avance : **.65\r\nIntro:\r\nA quand du wifi dans les trains en Suisse? Les CFF ne l'envisagent toujours pas.\r\nL'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9velopper ce service, mais uniquement pour les liaisons internationales. Raison invoqu\u00e9e: la r\u00e9ception du r\u00e9seau mobile dans les trains est excellente en Suisse, compar\u00e9e \u00e0 certains pays voisins. Pas besoin de wifi, donc. Une d\u00e9cision qui provoque la col\u00e8re de nombreux usagers, qui n'ont pas forc\u00e9ment les abonnements mobiles pour surfer confortablement sur Internet.\r\nSavio Michellod, bonsoir, vous pr\u00e9sidez la section Fribourg, de l'ATE, l'Association Transport et Environnement, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Fribourg.\r\n. Vous non plus, vous ne comprenez pas cette r\u00e9ticence des CFF?\r\n. Les CFF ne s'\u00e9quipent pas correctement selon vous. Pourquoi ?\r\n. Les CFF pr\u00e9f\u00e8rent installer des amplificateurs de signaux... La strat\u00e9gie est diff\u00e9rente, mais la volont\u00e9 y est, non?\r\n. Les gares sont aussi en passe de proposer du wifi...\r\n. Le monopole des CFF en mati\u00e8re de transport ferroviaire leur permet de ne pas se moderniser comme il faut, il y a abus de position ?\r\n. Avec le wifi dans les trains - une prestation suppl\u00e9mentaire - si les CFF revenaient sur leur strat\u00e9gie, ils auraient un argument de plus pour augmenter le prix des billets?\r\n. L'arriv\u00e9e de la concurrence dans le secteur un jour leur fera regretter leur positon ?\r\n. Une position discriminatoire selon vous car les moins fortun\u00e9s n'ont pas les moyens de se payer un abonnement pour surfer \u00e0 volont\u00e9 ?\r\n. Vous soutenez toute d\u00e9marche des usagers pour demander le wifi dans le train ? Pourquoi serait-ce aux usagers de se plaindre pour changer les choses? Qui pour se mobiliser sinon ?", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109704", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les CFF n'envisagent toujours pas l'installation du wifi dans tous les trains en Suisse / FOR_2017-11-30T18:06:00_developpement-4", "Forum du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le refus des CFF d'installer du wifi dans tous les trains en Suisse provoque la col\u00e8re de nombreux usagers. Interview de Savio Michellod, pr\u00e9sident de la section Fribourg de l'Association Transport et Environnement (ATE) et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Fribourg."], "variantIds": ["ece-9109704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F22EBC7F-B7B3-4597-818B-E7C8AAB7DD5B", "internalArchiveId": "F22EBC7F-B7B3-4597-818B-E7C8AAB7DD5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Castella (PLR/FR) est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier", "publicationDate": "2017-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le PLR Didier Castella est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois, a appris la RTS jeudi. La Verte Sylvie Bonvin Sansonnens et Val\u00e9rie Piller Carrard (PS) ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n* * Didier Castella (PLR/FR) est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier  \r\nIntro:\r\nDans le canton de Fribourg... Le lib\u00e9ral-radical Didier Castella se porte candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier. Apr\u00e8s la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens et la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard. c'est donc l'ancien pr\u00e9sident du PLR fribourgeois qui se dit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction, Fabrice Gaudiano.\r\nC'est un poids lourd de la politique cantonale fribourgeoise. qui se lance dans la campagne.\r\nCar Didier Castella. \r\nC'est l'homme qui a permis au PLR cantonal. de remonter la pente. avec notamment un gain de 4 si\u00e8ges au Parlement. lors des derni\u00e8res \u00e9lections de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nIl est aussi l'un des grands artisans de l'entente de droite. avec le PDC et l'UDC. \r\nPar ailleurs. ce docteur en physique. actuellement employ\u00e9 au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense. a une exp\u00e9rience de + de 10 ans. au sein d'un Ex\u00e9cutif communal. \r\nBref. \r\nLa candidature de Didier Castella vient d'\u00eatre adoub\u00e9e par le PLR gru\u00e9rien. \r\nElle doit certes encore \u00eatre valid\u00e9e par ses camarades de parti. mais cela ne sera. vraisemblablement. qu'une formalit\u00e9.\r\n*** Est-ce que cela signifie que les femmes PLR pressenties pour faire acte de candidature ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation ?\r\nOui.\r\nContact\u00e9e. la favorite Nadine Gobet... d\u00e9put\u00e9e et directrice de la F\u00e9d\u00e9ration Patronale et Economique \u00e0 Bulle. ne souhaite pas \u00eatre candidate... pour des raisons professionnelles. Idem pour la vice-syndique de la Ville de Fribourg. \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e. Antoinette de Weck. Enfin. la d\u00e9put\u00e9e broyarde Nadia Savary ne souhaite pas. elle non plus. briguer le fauteuil de Marie Garnier.\r\nPar ailleurs... du c\u00f4t\u00e9 masculin.\r\nLe conseiller national Jacques Bourgeois a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il restait \u00e0 Berne. alors que le candidat malheureux lors de la derni\u00e8re course au Conseil d'Etat. le chef du groupe PLR au Parlement Peter W\u00fcthrich renonce : il vient d'obtenir une promotion professionnelle. et donc pour l'instant. ses priorit\u00e9s sont ailleurs.\r\n*** Donc. la candidature de Didier Castella tombe \u00e0 pic pour le PLR !\r\nAbsolument !\r\nCar pour donner le change aux candidates de gauche. il fallait que le PLR d\u00e9gaine une pointure du parti. connue dans le canton.et \u00e0 m\u00eame de f\u00e9d\u00e9rer les autres partis de droite.\r\nEt dans ce registre.en tout cas sur le papier. Didier Castella semble \u00eatre l'homme de la situation... avec. n\u00e9anmoins. 2 gros b\u00e9mols.\r\n*** Quelles sont les faiblesses de cette candidature ?\r\nEh bien.\r\nDidier Castella n'est pas une femme !\r\nIl brigue un si\u00e8ge jusqu'ici occup\u00e9 par UNE conseill\u00e8re d'Etat. et la gauche. pour qui le fauteuil revient \u00e0 une femme. ne manquera pas de l'attaquer sur ce th\u00e8me.\r\nAutre d\u00e9faut potentiel : Didier Castella est un Gru\u00e9rien. et il y a d\u00e9j\u00e0 2 Gru\u00e9riens qui si\u00e8gent au gouvernement - \u00e0 savoir Anne-Claude Demierre et Maurice Ropraz.\r\nCela dit. le contexte d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire est toujours tr\u00e8s particulier. car en g\u00e9n\u00e9ral. les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs votent plut\u00f4t les t\u00eates. donc les personnalit\u00e9s. et tiennent beaucoup moins compte du sexe et des origines r\u00e9gionales des candidats.\r\nDonc m\u00eame s'il est un homme et un Gru\u00e9rien. \r\nDidier Castella a toutes ses chances. dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n*** Fgau merci. \r\nA noter encore que si une autre femme lib\u00e9rale-radicale devait se porter candidate. Didier Castella retirera sa candidature.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9109703", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Didier Castella (PLR/FR) est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier / FOR_2017-11-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le PLR Didier Castella est candidat \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'Etat fribourgeois, a appris la RTS jeudi. La Verte Sylvie Bonvin Sansonnens et Val\u00e9rie Piller Carrard (PS) ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat."], "variantIds": ["ece-9109703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-30T17:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1C1D06C-4688-4F76-9ABD-85353AEF60D3", "internalArchiveId": "A1C1D06C-4688-4F76-9ABD-85353AEF60D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sion 2026 en mal de leadership pour mener \u00e0 bien sa candidature aux JO", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "De plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour souhaiter la nomination d'un Valaisan \u00e0 la t\u00eate de la candidature olympique Sion 2026. Il s'agirait de remplacer le Vaudois Jean-Philippe Rochat, d\u00e9sormais en mauvaise posture.\r\n\r\nSion 2026 en mal de leadership pour mener \u00e0 bien sa candidature aux JO  \r\nFaut-il un pr\u00e9sident valaisan pour conduire le projet de Jeux olympiques d'hiver Sion 2026?\r\nLa question est sur toutes les l\u00e8vres... en Valais.. \r\nElle intervient notamment apr\u00e8s les critiques contre l'avocat vaudois Jean-Philippe Rochat. le pr\u00e9sident de Sion 2026.. \r\nYves Terrani, on peut y voir une volont\u00e9 du Valais de reprendre la main sur ce dossier?...\r\n. Tr\u00e8s certainement. M\u00eame si cela n'est pas dit ouvertement. Pour gagner la votation populaire du 10 juin prochain, il s'agira de convaincre les Valaisans. \u00abEt ce n'est pas Rochat qui pourra le faire\u00bb, nous glisse une personnalit\u00e9 vaudoise tr\u00e8s au fait du dossier, mais qui ne souhaite pas appara\u00eetre. Dans les milieux politiques du canton, les avis sont partag\u00e9s. Pour le Parti socialiste, il faut un Valaisan, entrepreneur, et pas trop ax\u00e9 politique. Le PDC estime au contraire que le politique doit s'emparer de la question, alors que le PLR affirme faire confiance aux gens en place. Ce qui ressort en revanche, c'est la volont\u00e9 quasi unanime d'avoir un pr\u00e9sident qui soit un v\u00e9ritable manager et qui sache communiquer. Une personnalit\u00e9 forte qui connaisse bien le dossier. et le Valais. \u00abCe que n'est pas Jean-Philippe Rochat\u00bb, poursuit notre interlocuteur vaudois.\r\n*** Mais pas de noms avanc\u00e9s pour autant.\r\n. Non. Parce qu'un personnage aussi complet est difficile \u00e0 trouver. \u00abVoire n'existe tout simplement pas en Valais\u00bb, estime un sp\u00e9cialiste vaudois de l'olympisme sous le couvert de l'anonymat. Ce qui est s\u00fbr, c'est que la gouvernance du projet JO Sion 2026 figurait ce matin au menu des Gouvernements vaudois et valaisan.\r\n*** Affaires, guerre d'egos, absence de communication: la candidature Sion 2026 serait-elle en train de s'enliser, faute d'une v\u00e9ritable locomotive?...\r\n. C'est ce que pas mal de Valaisans pensent, qui d\u00e9plorent l'absence de calme, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, d'envie et de joie entourant cette candidature. Mais n'avancent pas de solutions pour autant. \u00abEn Valais, on dit toujours qu'on est les meilleurs au monde. Alors montrons-le\u00bb, ironise \u00e0 peine Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand. Pour lui, les Jeux olympiques ne sont pas un but, mais un outil et il s'agit de se demander si un tel projet peut apporter quelque chose au canton. Ou pas. Serge M\u00e9trailler se garde bien d'affirmer toutefois que seul un pr\u00e9sident valaisan pourrait r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e9pineuse question...", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sion 2026 en mal de leadership pour mener \u00e0 bien sa candidature aux JO / 12H30_2017-11-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.11.2017"], "alternativeSummary": ["De plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour souhaiter la nomination d'un Valaisan \u00e0 la t\u00eate de la candidature olympique Sion 2026. Il s'agirait de remplacer le Vaudois Jean-Philippe Rochat, d\u00e9sormais en mauvaise posture."], "variantIds": ["ece-9106765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-05T11:37:07Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T12:41:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D97DED71-5D27-41BE-8936-0E00CC4EF0D8", "internalArchiveId": "D97DED71-5D27-41BE-8936-0E00CC4EF0D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pol\u00e9mique continue autour des r\u00e9tributions de l'ex-municipal lausannois Olivier Fran\u00e7ais", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "Le flou qui entoure les 80'000 francs touch\u00e9s par l'ancien municipal lausannois Olivier Fran\u00e7ais continue de faire pol\u00e9mique. L'argent vers\u00e9 par l'entreprise d'incin\u00e9ration Tridel aurait d\u00fb atterrir dans les caisses communales au lieu d'\u00eatre donn\u00e9 \u00e0 trois organisations de la r\u00e9gion des Diablerets.\r\n\r\n* * La pol\u00e9mique continue autour des r\u00e9tributions de l'ex-municipal lausannois Olivier Fran\u00e7ais  \r\nLa pol\u00e9mique ne se calme pas autour des r\u00e9tributions d'Olivier Fran\u00e7ais. Elle a m\u00eame rebondit hier en suisse-al\u00e9manique. \"Un conseiller aux Etats lib\u00e9ral-radical provoque une affaire d'Etat\", a titr\u00e9 le Tagesanzeiger. Il s'agit bien sur du flou qui entoure les 80 000 francs touch\u00e9e par l'ancien municipal lausannois. L'argent vers\u00e9 par l'entreprise d'incin\u00e9ration Tridel aurait d\u00fb atterir dans les caisses communales au lieu d'\u00eatre donn\u00e9 \u00e0 3 organisations de la r\u00e9gion des Diablerets. Il s'agit notamment du festival du film alpin des Diablerets dont le politicien vaudois est pr\u00e9sident du comit\u00e9.\r\n***Michel Eymann, on ne va pas refaire l'histoire...vous avez plut\u00f4t cherch\u00e9 \u00e0 faire le point sur les critiques et l'avenir politique d'Olivier Fran\u00e7ais... \r\nLes membres de son parti que j'ai interrog\u00e9s l'admettent....Olivier Fran\u00e7ais a commis une erreur...conform\u00e9ment au r\u00e8glement communal, il devait verser l'argent obtenu comme administrateur de Tridel dans la caisse communale. Il a \u00e9t\u00e9 maladroit r\u00e9sume un autre, mais le PLR lui garde sa confiance, alors qu'un UDC glisse...Fran\u00e7ais, c'est un homme qui saute, m\u00eame s'il n'a pas de parachute. \r\nNarquois un Vert glisse...Fran\u00e7ais, il a tout construit \u00e0 Lausanne, m\u00eame la pyramide de Ch\u00e9ops...\r\nC'est la col\u00e8re qui domine \u00e0 gauche...Un socialiste s'enflamme...Fran\u00e7ais \u00e9tait stupide de croire qu'on ne verrait rien...le roitelet des Diablerets va avoir affaire \u00e0 Florence Germond et la municipale des finances est un pitbull, poursuit-il. Nous ne l\u00e2cherons rien!\r\n***C'est vrai qu'Olivier Fran\u00e7ais ne laisse personne indiff\u00e9rent...\r\nC'est une tronche comme on dit...gros bosseur, susceptible, soupe au lait et atteint, dit-on \u00e0 gauche, du syndrome de Calimero.\r\nL'unique repr\u00e9sentant de la droite durant de longues ann\u00e9es au sein de la municipalit\u00e9 avait su nouer des alliances avec le Vert Daniel Br\u00e9laz et la socialiste Silvia Zamora surtout. \r\nDe nouvelles t\u00eates dirigent Lausanne et le courant a beaucoup moins bien pass\u00e9 avec le syndic Gr\u00e9goire Junod et Florence Germond. A gauche, on utilise d'ailleurs des mots tr\u00e8s forts \u00e0 l'\u00e9gard de l'ex-municipal ..Il a abus\u00e9 de notre confiance et de notre gentillesse...il a jou\u00e9 sur une pseudo-victimisation dans la presse.\r\n***Olivier Fran\u00e7ais serait-il victime d'un complot politique?\r\nBon, si c'\u00e9tait le cas, on ne le saurait bien \u00e9videmment pas. Cela dit, le si\u00e8ge qu'il occupe \u00e0 Berne suscite bien des convoitises dans la perspective des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Verts se consolent difficilement de la d\u00e9faite de leur champion battu Luc Recordon et des espoirs du PLR ont des ambitions. De son c\u00f4t\u00e9, la conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline de Quattro a d\u00e9clar\u00e9e que c'\u00e9tait le conseil national qui l'int\u00e9ressait.\r\nOn peut donc penser que certains voient avec une satisfaction certaine Olivier Fran\u00e7ais se prendre les pieds dans le tapis. \r\n2 audits sont en cours sur les bonus qu'il a touch\u00e9s et vers\u00e9s dans les Alpes vaudoises. D'ici leur publication au printemps prochain, de nouveaux rebondissements ne sont pas \u00e0 exclure.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106787", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pol\u00e9mique continue autour des r\u00e9tributions de l'ex-municipal lausannois Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2017-11-29T18:12:00_developpement-7", "Forum du 29.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le flou qui entoure les 80\u2019000 francs touch\u00e9s par l'ancien municipal lausannois Olivier Fran\u00e7ais continue de faire pol\u00e9mique. L'argent vers\u00e9 par l'entreprise d'incin\u00e9ration Tridel aurait d\u00fb atterrir dans les caisses communales au lieu d'\u00eatre donn\u00e9 \u00e0 trois organisations de la r\u00e9gion des Diablerets."], "variantIds": ["ece-9106787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:14Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-652F02CA-E772-42D7-BE94-2065D4EC0C55", "internalArchiveId": "652F02CA-E772-42D7-BE94-2065D4EC0C55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Simeth, le pr\u00e9sident du Cartel inter-syndical;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;OjardFre;Guy Mettan, directeur  du Club Suisse de la Presse;Florian Irminger, d\u00e9fenseur des droits de l'homme en Europe de l'Est;Yves Sarault, entra\u00eeneur Lausanne Hockey Club;extrait de \"Ex-Libris\" de Fr\u00e9d\u00e9ric Wiseman;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/OPERATION SONDAGE SSR 7H) Les changements climatiques sont-ils une r\u00e9alit\u00e9?\r\nLes Suisse r\u00e9pondent par l'affirmative......Et la menace est s\u00e9rieuse.\r\nC'est le r\u00e9sultat d'un sondage SSR publi\u00e9 aujourd'hui. \r\nPour 85% des personnes interrog\u00e9s, estiment qu'il n'y a plus de doute. \r\nOn passe m\u00eame \u00e0 92% chez les plus jeunes, les moins de 30 ans.\r\n90% des Romands sont aussi convaincus.\r\nPierre Crevoisier, au-del\u00e0 de ces chiffres-l\u00e0, quels sont les \u00e9l\u00e9ments les plus saillants de cette prise de temp\u00e9rature?\r\nC'est un vrai sentiment d'urgence qui s'esquisse \u00e0 la lecture de ce sondage. Et la prise de conscience est forte. Dans les chiffres en tous les cas.\r\nA la question de savoir si les cons\u00e9quences sont d\u00e9j\u00e0 perceptibles, 47% estiment que les impacts sont l\u00e0, d\u00e9j\u00e0. Plus de la moiti\u00e9 encore qui pensent que les r\u00e9percussions sont encore modestes. Majorti\u00e9 \u00e9crasante face \u00e0 une poign\u00e9 de climatosceptiques.\r\nEt plus des 2/3, 68%, jusgent la perspective d'une hausse de 3 degr\u00e9s de la temp\u00e9rature moyenne, en Suisse , d'ici la fin du si\u00e8cle, comme alarmante, voire tr\u00e8s alarmante. Les plus jeunes, l\u00e0 encore, sont plus sensibles. 75%.\r\n*** Et alors quelles CONSEQUENCES redoutent-ils?\r\nLes craintes sont d'abord locales. Et ce sont les \u00e9cosyst\u00e8mes des Alpes qui devraient \u00eatre fortement touch\u00e9s. Avec des exemples forts, symboliques: la fonte des glaciers, par exemple, ou encore les glissements de terrain dans les r\u00e9gions de montagnes. Au-del\u00e0, une augmentation des catastrophiques naturelles ou des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9os extr\u00eames.\r\n*** Et m\u00eame compar\u00e9 \u00e0 d'autres domanies....le changement climatique est vu comme la menace la plus importante.\r\nEffectivement, avant m\u00eame l'effondrement de nos retraites, les crises \u00e9conomiques, le ch\u00f4mage ou m\u00eame le terrorisme.\r\nLes humeurs d'une opinion publique sont labiles, on le sait. Le sondage a eu lieu en septembre. Mais cette pr\u00e9occupation semble \u00eatre un mouvement de fond.\r\n*** Et Pierre.... la grande question.. a aussi \u00e9videmment a aussi \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e aux sond\u00e9s....QUE FAIRE?\r\nC'est une chose de reconna\u00eetre une r\u00e9alit\u00e9. C'en est une autre d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 se retrousser les manches pour agir.\r\nParmi tous les actes individuels que nous pourrions entreprendre, \u00e0 noter les diff\u00e9rences culturelles. Les Romands privil\u00e9gient le tri de d\u00e9chets, alors que les Suisses al\u00e9maniques pensent d'abord l'usage des transports publics et du v\u00e9lo, avant de faire une croix sur la voiture individuelle. Les Romands sont encore frileux de ce c\u00f4t\u00e9: seuls 17% seraient pr\u00eat \u00e0 poser les cl\u00e9s.\r\n\u00c0 noter toutefois que toute le monde reconna\u00eet une resposabilit\u00e9 individuelle, mais ils soulignent aussi que la question est globale. Il faut donc aussi - et d'abord des r\u00e9ponses de soci\u00e9t\u00e9.\r\n----------------------------------------------\r\nMerci pour ces d\u00e9taill, Pierre Crevoisier.\r\nPour retrouver l'ensemble des r\u00e9sultats de ce sondage SSR....\r\nRendez-vous d\u00e8s maintenat...sur le site...rtsinfo.ch\r\n(04/GE/GREVE EMPLOYES FONCTION PUB. / ITV SIMETH) ***A Gen\u00e8ve, la fonction publique va se mettre en gr\u00e8ve... un premier d\u00e9brayage est pr\u00e9vu lundi prochain, d\u00e8s 15h. \r\nL'assembl\u00e9e du personnel l'a d\u00e9cid\u00e9 hier soir  \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9....\r\nUne gr\u00e8ve...pour s'opposer aux diff\u00e9rents projets pr\u00e9sent\u00e9s r\u00e9cemment par le Conseil d'Etat: l 'assainissement de la caisse de pension, la nouvelle grille salariale , ou encore.... les mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues ces prochaines ann\u00e9es.\r\nCette gr\u00e8ve est reconductible... la suite sera d\u00e9cid\u00e9e lundi... \r\nLe pr\u00e9sident du Cartel inter-syndical, Marc Symeth, veut s'inspirer de la mobilisation de 2015.\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(VD - Soins dentaires) Le \"compromis dynamique\" \u00e0 la vaudoise aurait-il pris du plomb dans les dents?\r\nIl a en tout cas \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement \u00e9gratign\u00e9...hier....au Grand conseil...sur la rembousement des frais dentaires.\r\nR\u00e9sultat : les Vaudois voteront...sur la seule initiative de l'extrem\u00ea gauche...qui demande la cr\u00e9ation...d'une assurance obligatoire pour les soins dentaires de bae\r\nLa majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil a finalement...rejet\u00e9 le contre-projet pr\u00e9vu.\r\nLa question a fortement divis\u00e9 le gouvernement. De l'avoeu m\u00eame de Pierre-Yves Maillard, les 4 ministres de gauche pr\u00e9f\u00e9raient l'initiative de base.\r\nLe verdict des Vaudois...dans les urnes...ce sera...le 4 mars!\r\n(02/ENFANTS, DENONCIATIONS FACILITEES, ITV SOMMARUGA) ***Autre d\u00e9cision politique...mais celle l\u00e0 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...Les professionnels en contact avec des enfant.... pourraient bient\u00f4t devoir d\u00e9nonce.... syst\u00e9matiquement les soup\u00e7ons...ou les cas de maltraitance. \r\nApr\u00e8s avoir refus\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer en 2016, le National a soutenu hier  cette r\u00e9vision du code civil, \r\nmalgr\u00e9 l'opposition du PLR et de l'UDC. \r\nTous les professionnels qui travaillent avec des enfants, dans les domaines de la garde, de l'\u00e9ducation, de la religion ou du sport, auront l'obligation de signaler les maltraitances ou soup\u00e7ons. \r\nAujourd'hui, seules les personnes exer\u00e7ant une fonction officielle, comme les enseignants ou les travailleurs sociaux, sont tenues d'annoncer les cas suspects. \r\nAlors...n'est ce pas le risque d'une avalanche de d\u00e9nociations?\r\nL ar\u00e9ponse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Simonetta Sommaruga.\r\n  0'34''\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller\r\n(21/ MISSILE NORD-COREEN) ***A l'\u00e9tranger...La Cor\u00e9e du Nord dit  ce matin....avoir r\u00e9ussi \"son objcefif historique\" : devenir un Etat nucl\u00e9aire.\r\nD\u00e9claration-choc...suit \u00e0 un nouveau tir...hier de missile interontinental...\r\nUn engin capable, selon le r\u00e9gime communisite, \u00ab d'atteindre tout le territoire am\u00e9ricain \u00bb.\r\nUn nouveau test  qui met fin \u00e0 deux mois d'une relative accalmie entre Pyongyang et Washginton.\r\nLe missile a parcouru pr\u00e8s de mille kilom\u00e8tres.... avant de retomber dans les eaux exclusives du Japon .\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias.\r\n(((Ce \u00ab Hwasong 15 \u00bb est le premier missile nord-cor\u00e9en \u00e0 atteindre une telle altitude : 4500 km ! La trajectoire \u00e9tait tr\u00e8s verticale, pour \u00e9viter de survoler le Japon... et selon les premi\u00e8res estimations, si cet engin avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 \u00e0 un angle normal, sa port\u00e9e th\u00e9orique serait de 13 000 kilom\u00e8tres... ce qui est suffisant pour atteindre Washington... et ce qui correspond aux d\u00e9clarations nord-cor\u00e9ennes.\r\nM\u00eame si le missile \u00e9tait all\u00e9g\u00e9 car il ne portait sans doute aucune ogive... ce tir montre que le programme balistique de Pyongyang continue de progresser. Autre nouveaut\u00e9 : c'est la premi\u00e8re fois que le r\u00e9gime tire un missile intercontinental en pleine nuit, sans doute depuis un pas de tir mobile. Une fa\u00e7on de montrer que sa capacit\u00e9 de dissuasion est cr\u00e9dible...\r\nCet essai a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de \u00ab provocation t\u00e9m\u00e9raire \u00bb par le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in, qui a promis de poursuivre sa politique de sanctions... Mais Moon Jae-in a aussi d\u00e9clar\u00e9 qu'il fallait emp\u00eacher Washington de consid\u00e9rer une frappe pr\u00e9emptive en Cor\u00e9e du Nord.\r\nFO pour RTS-Info, Seoul )))\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des Etats-Unis...le Pentagone a affirm\u00e9 cette nuit....que ce missile n'avait pr\u00e9sent\u00e9 aucun danger...pour les territoires du continent am\u00e9ricain.\r\nApr\u00e8s plusieurs s\u00e9ries de sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord....le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...devrait se r\u00e9unir en urgence...dans les prochaines 24 heures.\r\n(Syrie - Gen\u00e8ve) La d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien est attendue...n'arrivea aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nElle n'a pas particip\u00e9...hier...au d\u00e9but des pourparlers....de paix....sous l'\u00e9gide des Nations Unies...\r\nLes repr\u00e9sentants de l'ONU se sont donc entretenus uniquement...hier...avec la d\u00e9l\u00e9gatino uifi\u00e9e de l'opposition syrienne.\r\nSur le terrain...le gouvernement syrien a accept\u00e9 une proposition tr\u00eave dans la r\u00e9gion de la Ghouta orientale.\r\nComme un symbole de son impact grandissant sur la question syrienne....c'est la Russie...qui avait propos\u00e9 cette tr\u00eave.\r\n(TF1/POLEMIQUE CLUB SUISSE DE LA PRESSE /RSF 7H) ***(Et la Russie justement....)La proximit\u00e9 du Genevois Guy Mettan avec la Russie fait \u00e0 nouveau des vagues.\r\nIl ne s'agit pas cette fois de la M\u00e9daille de l'Amiti\u00e9 que lui a d\u00e9cern\u00e9 le pr\u00e9sident Poutin....mais d'une conf\u00e9rence tenue hier au Club Suisse de la Presse\r\nGuy Mettan est le directeur cette organsiation. \r\nEt Reporters sans Fronti\u00e8res a accus\u00e9 le Genevois  de servir de relais \u00e0 la propagande russe.\r\nGuy M\u00e9tend s'en d\u00e9fend, mais la pol\u00e9mique n'est pas pr\u00e8s de s'\u00e9teindre. \r\nLes pr\u00e9cisions de Ludovic Rocchi:\r\n  2'11''\r\n((L'ind\u00e9boulonnable directeur du Club suisse de la presse, d\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien et ami ind\u00e9fectible de la Russie dont il est citoyen, dit n'avoir rien \u00e0 se reprocher ni \u00e0 cacher. Mais il risque d'avoir plus de peine \u00e0 faire taire ses contradicteurs que les autres fois o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 sur son activisme pro-russe.\r\nUn faux proc\u00e8s, selon lui:\r\n0'12''\r\nGuy Mettan conteste \u00e9galement que ses autres casquettes remettent en cause sa cr\u00e9dibilit\u00e9 journalistique, \u00e0 commencer par celle de pr\u00e9sident de l'Union des chambres de commerces entre la Suisse, la Russie et les ex r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques :\r\n0'10''\r\nIl n'emp\u00eache... La section suisse de Reporters sans Fronti\u00e8re dit qu'elle va d\u00e9sormais discuter de son retrait du Club Suisse de la presse. Et selon nos informations, plusieurs membres du comit\u00e9 de l'institution bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve vont demander des explications \u00e0 Guy Mettan lors d'une prochaine s\u00e9ance. Le facteur d\u00e9clencheur, c'est donc une conf\u00e9rence tenue hier avec des orateurs tous align\u00e9s derri\u00e8re la propagande du r\u00e9gime syrien et de son alli\u00e9 russe pour d\u00e9noncer l'agenda cach\u00e9 des \"casques blancs\".\r\nPour le Genevois Florian Irminger, d\u00e9fenseur des droits de l'homme en Europe de l'Est, le probl\u00e8me n'est pas tant le choix des conf\u00e9rences mais le profil de Guy Mettan lui-m\u00eame:\r\n0'10''\r\nUn audit command\u00e9 par l'Etat de Gen\u00e8ve, principal bailleur de fonds, invite \u00e0 analyser les multiples casquettes du directeur et son impact sur l'image du Club suisse de la presse dont le budget annuel avoisine 700 000 francs. Le pr\u00e9sident du Gouvernement genevois Fran\u00e7ois Longchmap nous a transmis ce audit en pr\u00e9cisant ne pas vouloir se m\u00ealer de la pol\u00e9mique en cours. Il attend des propositions de r\u00e9forme en profondeur de l'institution d'ici \u00e0 2019. ))\r\n(Bve Brexit) Les chiffres \u00e9coomiques du jour :\r\nEnvrion 50 milliards d'euros...\r\nSelon la presse britannique...c'est le montant que Londres...souhaite mettre sur la table pour payer l'apr\u00e8s-Brexit...\r\nLe montant concerne des engagement pris avant la sortie pr\u00e9vue au printemps 2019...\r\nLa Commission europ\u00e9enne a jusqu'ici toujous di souhaiter recevoir un peu plus :  60 milliards d'euros. \r\nLe marchandage pourrait se poursuivre...aujourd'hui...La premi\u00e8re ministre Therea May doit s'entretenir lundi avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.\r\n(17/HOCKEY FRIBOURG-LS IV SARAULT) En hockey sur glace...\r\nLausanne a remport\u00e9 haut la main....hier soir...le derby romand...face \u00e0 Fribourg.\r\nLes Vaudois se sont impos\u00e9s 4 \u00e0 0...\u00e0 la patinoire St L\u00e9onard.\r\nIls se sont montr\u00e9s particuli\u00e8rement efficaces....\r\nAlors apr\u00e8s deux d\u00e9faites de rang...peut-on cete fois parl\u00e9 de match r\u00e9f\u00e9rence.\r\nVoici ce qu'en pense l'entra\u00eeneur lausannois, Yves Sarrault.\r\n  0'42''\r\nYves Sarrault au micro de Jo\u00ebl Robert.\r\nLa soir\u00e9e a dans l'ensemble souri aux clubs romands...\r\nPuisque dans les autres matchs...Gen\u00e8ve...s'est impos\u00e9 3-2 aux tirs aux buts...face \u00e0 Ambri.\r\nEt Bienne s'est impos\u00e9...sur le meme score 3 \u00e0 2...face \u00e0 Kloten.\r\nNotez la d\u00e9faite du leader..:Berne....lors du derby face \u00e0 Lagnau.\r\nAu classement, Fribourg est quatri\u00e8me, Bienne septi\u00e8me et Gen\u00e8ve-Servette huiti\u00e8me...\r\nSous la barre....Lausanne pointe au dixi\u00e8me rang.\r\n(20/FILM EX-LIBRIS NY CITY PI) ***Filmer une biblioth\u00e8que...ou plut\u00f4t la vie d'une biblioth\u00e8que....c'est ce qu'a fait le c\u00e9l\u00e8bre documentariste am\u00e9ricain...Frederick Wiseman...\r\nEt le r\u00e9sultat sort aujourd'hui dans les salles....Ca s'appelle \"Ex Libris...\"\r\nUne  plong\u00e9e de 3h15 au coeur de la Biblioth\u00e8que publique de New York. \r\n3h15....ca peut sembler long...\r\nmais non...si l'on en croit notre critique Rapha\u00eblle Bouchet...\r\nLe propos du film est si passionant...qu'il passe un un clin d'oeil...\r\n  1'07''   \r\n((On y va un peu \u00e0 reculons, avec cette id\u00e9e qu'une biblioth\u00e8que, c'est trop calme et poussi\u00e9reux pour faire un bon sujet de film. Eh bien on a tort, parce que c'est tout le contraire que montre Frederick Wiseman. La Biblioth\u00e8que de New York est un lieu incroyablement vivant et \u00e9nergique, parce que ce n'est pas seulement le lieu o\u00f9 on emprunte des livres, c'est l\u00e0 o\u00f9 on vient faire ses devoirs apr\u00e8s l'\u00e9cole, o\u00f9 on vient \u00e9couter de la musique, \u00e9couter des scientifiques, des po\u00e8tes, des historiens, on apprend mille choses sur des th\u00e8mes aussi vari\u00e9s que l'esclavage, l'islam ou la langue des signes. \r\n(Extrait.)\r\n Le vertige du film est l\u00e0, dans cette plong\u00e9e dans la cr\u00e9ation et l'intelligence. Dans cette id\u00e9e qu'on a l\u00e0 un lieu qui contient tout ce que l'humanit\u00e9 a pens\u00e9 depuis les d\u00e9buts de son histoire. La biblioth\u00e8que de New York, c'est donc une utopie concr\u00e8te. Et \u00e7a, Wiseman ne le montre pas en filmant des livres, mais en filmant des gens. Ce qui est tr\u00e8s beau, c'est que la diversit\u00e9 des id\u00e9es vient se refl\u00e9ter dans la diversit\u00e9 des visages. Frederick Wiseman filme depuis cinquante ans les institutions am\u00e9ricaines avec la m\u00eame rigueur, sans interviews ni commentaire. \u00abEx-Libris\u00bb est son film le plus optimiste. C'est une autre vision de l'Am\u00e9rique, humaniste et assoiff\u00e9e de connaissance))\r\nEx-Libris...de Fr\u00e9d\u00e9ric Wiseman...\r\nLe docuemtnariste am\u00e9ricain...auquel d'ailleurs la ci\u00e9math\u00e8que suisse...consacre une r\u00e9tro-spective jusqu'\u00e0 fin d\u00e9cembre.\r\n(METEO 7H) On termine ce journal...sur la page m\u00e9t\u00e9o.... \r\nNuages et giboul\u00e9es au menue m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui...surtout en montagne.\r\nLes averses resteront plus rares en plaine.\r\nTemp\u00e9ratures maximales 5 degr\u00e9s...et le m\u00eame programme m\u00e9t\u00e9o pour tout le reste de la semaine...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/BUDGET, ITV MAURER) Trois jours de d\u00e9bats... Aujourd'hui (ME), demain (JE) et lundi prochain, les conseillers nationaux examineront en premi\u00e8re lecture le budget 2018 de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Hier (MA), le projet \u00e9tait sur la table du Conseil des Etats. Les s\u00e9nateurs ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux, hormis envers les milieux agricoles. Au National, cela ne sera pas aussi simple: pr\u00e8s de 80 propositions dont plusieurs coupes r\u00e9clam\u00e9es par l'UDC seront d\u00e9battues.  N'est-ce pas trop pour un d\u00e9bat parlementaire? Question pos\u00e9e au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer...\r\n  0'15''  (record du son court!!)\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106819", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9106839", "ece-9106819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:13Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T06:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8653F4C2-D005-4FAE-95E7-EA4202AAF168", "internalArchiveId": "8653F4C2-D005-4FAE-95E7-EA4202AAF168", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Z\u00fcrcher, chef de la direction du travail au Seco;Amoric;Christelle Luisier-Brodard, d\u00e9put\u00e9e PLR VD;Benjamin Chavaillaz, d\u00e9fenseur de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/BRUXELLES MESURES D'ACCOMPAGNEMENT PA) Apr\u00e8s la Suisse, c'est au tour de l'Union europ\u00e9enne de mener un d\u00e9bat politiquement sensible.\r\nCelui de la lutte contre la sous-ench\u00e8re salariale. \r\nHier \u00e0 Bruxelles, Boris Z\u00fcrcher... le chef de la direction du travail au Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie... \u00e9tait l'h\u00f4te d'une conf\u00e9rence tr\u00e8s suivie.\r\nAu cour de la discussion: les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des travailleurs en Suisse.\r\nUn sujet sur lequel les esprits \u00e9voluent du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\r\nAnalyse \u00e0 Bruxelles: Guillaume Meyer.\r\n((Preuve de l'int\u00e9r\u00eat du sujet, cette conf\u00e9rence organis\u00e9e par l'agence Euractiv a fait salle comble. Il faut dire qu'\u00e0 Bruxelles, on prend la mesure d'un probl\u00e8me longtemps sous-estim\u00e9: celui de la sous-ench\u00e8re salariale, favoris\u00e9e par la libre circulation des travailleurs. C'est l'histoire du ma\u00e7on polonais qui vient travailler temporairement en France ou en Allemagne, aux conditions polonaises.\r\nL'Union europ\u00e9enne cherche aujourd'hui \u00e0 limiter cette concurrence, entre les travailleurs des pays riches et ceux des pays moins riches. Le mois dernier, les Etats membres ont d\u00e9cid\u00e9 de durcir les conditions du travail d\u00e9tach\u00e9. Et vu de Suisse, c'est une d\u00e9cision importante, parce qu'elle montre que l'Union \u00e9volue sur la libre circulation. Bruxelles reconna\u00eet qu'il faut des mesures d'accompagnement, ce que Berne a eu du mal \u00e0 lui faire accepter.\r\nLa Commission europ\u00e9enne a toujours critiqu\u00e9 certaines mesures helv\u00e9tiques, comme la fameuse r\u00e8gle des huit jours, appliqu\u00e9e aux travailleurs europ\u00e9ens d\u00e9tach\u00e9s en Suisse. En serrant la vis elle aussi dans ce domaine, l'Union montre un pragmatisme nouveau. Une \u00e9volution qui pourrait contribuer \u00e0 d\u00e9crisper le d\u00e9bat sur la libre circulation.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles.))\r\n(11/BRUXELLES MESURES D'ACCOMPAGNEMENT IV Z\u00dcRCHER) L'union europ\u00e9enne qui assouplit sa position sur la gestion de la libre-circulation...\r\nC'est aussi le constat qu'a fait le chef de la direction du travail du Seco... apr\u00e8s la conf\u00e9rence d'hier.\r\n  0'30''\r\nBoris Z\u00fcrcher r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer.\r\n(Missile nord-cor\u00e9en) **** Nouveau tir de missile nord-cor\u00e9en hier soir... apr\u00e8s deux mois de pause dans les tests op\u00e9r\u00e9s par Pyongyang\r\nD'apr\u00e8s les estimations... l'engin a parcouru 1000 kilom\u00e8tres avant de s'abimer dans la zone d'exclusion maritime du Japon.\r\nMais selon un expert... sa trajectoire en cloche sugg\u00e8re que sa port\u00e9e est en r\u00e9alit\u00e9 de 13 000 km.... \r\nUne port\u00e9e encore jamais atteinte auparavant par un missile balistique nord-cor\u00e9en... et qui repr\u00e9senterait un danger pour toutes les principales villes des Etats-Unis.\r\n\"On va s'en occuper\"... Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\r\nLe premier ministre japonais Shinzo Abe d\u00e9nonce quant \u00e0 lui un \"acte violent\" qui ne \"peut \u00eatre tol\u00e9r\u00e9\".\r\n(Brexit) *** Retour en Europe... Bruxelles et Londres seraient tout proches d'un accord sur la facture du Brexit.\r\nSelon la presse britannique... le Royaume-Uni accepterait l'essentiel du montant r\u00e9clam\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne.\r\nSoit environ 70 milliards de francs suisses... \r\nLa somme repr\u00e9sente la part que Londres devra payer... pour ses engagements pris avant la d\u00e9cision du divorce\r\nPar exemple le paiement des retraites du personnel de l'UE.\r\nSi les deux parties trouvent un terrain d'entente sur la note du Brexit... une deuxi\u00e8me phase de n\u00e9gociations pourra commencer. \r\nIl s'agira de trouver un accord pour r\u00e9guler les futures relations commerciales.\r\n(12/IRLANDE/COALITION GOUVERNEMENT PA) D\u00e9mission au gouvernement irlandais hier...\r\nLa Vice premi\u00e8re ministre... Frances Fitzgerald... a jet\u00e9 l'\u00e9ponge\r\nUn mani\u00e8re d'\u00e9viter l'effondrement de son gouvernement...\r\nFrances Fitzgerald faisait l'objet d'une motion de censure de l'opposition... qui l'accuse de complicit\u00e9 dans un scandale au sein des forces de police.\r\nSans majorit\u00e9 au gouvernement, le parti de centre droit du Premier ministre Leo Va-ra-da-kar d\u00e9pend d\u00e9sormais du soutien du principal parti d'oppostion pour gouverner.\r\nA Dublin Herve A-moric\r\n  0'52''\r\n((Un ministre exemplaire, c'est ainsi que le premier ministre irlandais qualifie sa vice premiere ministre, toute en acceptant sa demission. Frances Fitzgerald est l'agneau sacrifiee par le gouvernment irlandais sauve ainsi d'un effondrement certain. Om evite aussi des elections anticipees. Aucun elu irlandais ne veut aller frapper aux portes de ses concitoyens avant Noel. Frances Fitzgerald etait ministre de tutelle lorsqu un scandale eclate dans les rangs de la police il y a deux ans. \r\nElle etait au courant mais n'a rien fait pour l'empecher. Elle aurait surtout ete econome avec la verite devant le parlement. \r\nLe Premier ministre Varadkar reste au pouvoir, il promets de se conscacrer desormais aux negociations sur le brexit. Avec Londres, l'Irlande durcit le ton et exige l'assurance ecrite qu'il n y aura pas de frontiere physique en Irlande apres la sortie britannique. Sans cette assurance, Leo Varadkar pourrait barrer la route des pourparlers a venir sur les echanges commerciaux futurs entre l'UE et le Royau;e Uni. HA, Rts info, dublin))\r\n(Autocars) ***** Prendre l'autocar plut\u00f4t que le train pour traverser la Suisse.... ce n'est pas pour tout de suite.\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des transports repousse sa d\u00e9cision... sur la demande de concession de l'entreprise de bus zurichoise Domo Reisen.\r\nMotif: la pr\u00e9sentation des documents n\u00e9cessaires \u00e0 cet examen a pris plus de temps que pr\u00e9vu... \r\nDomo Reisen veut proposer des lignes d'autocar nationales... sur des trajets d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9s par les CFF... comme par exemple entre Saint-Gall et Gen\u00e8ve a\u00e9roport... \r\nUne ambition qui inqui\u00e8te le syndicat du personnel des transports... qui a peur de cette concurrence pour le rail suisse. \r\nLa d\u00e9cision de l'OFT devrait tomber au premier trimestre 2018.\r\n(08/VD/SOINS DENTAIRES, IV PLR LUISIER-BRODARD) Les Vaudois ne voteront que sur l'initiative pour le remboursement des soins dentaires. \r\nIl n'y aura finalement pas de contre-projet.\r\nApr\u00e8s plusieurs d\u00e9bats, le parlement n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord hier.\r\nLa droite demandait un texte all\u00e9g\u00e9... La gauche, elle, voulait ratisser plus large. \r\nAu final tout le contre-projet a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9.\r\nEt pour la gauche, c'est la droite qui a fait capoter le texte.\r\nUne critique que rejette la d\u00e9put\u00e9e PLR Christelle Luisier-Brodard\r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\nLes Vaudois voteront donc l'ann\u00e9e prochaine... sur le remboursement des soins dentaires\r\n(05/GE/COUTS DE LA SANTE: SOLUTIONS PARTIS PA) **** Dans le canton de Gen\u00e8ve... il n'est pas question de remboursement des soins dentaires... mais les co\u00fbts de la sant\u00e9 sont \u00e0 l'agenda de toutes les formations politiques.\r\nChacun y va de sa recette pour tenter de trouver une solution.\r\nEt la th\u00e9matique sera au coeur de la campagne pour les \u00e9lections cantonales de l'an prochain.\r\nDernier parti \u00e0 se profiler sur ce sujet, le PLR... qui a pr\u00e9sent\u00e9 hier un vaste projet de r\u00e9forme pour faire baisser les co\u00fbts, Sylvie Belzer:\r\n  0'57''\r\n((Une dizaine de pistes pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. Davantage de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre le public et le priv\u00e9 pour le mat\u00e9riel de pointe, mais aussi pour les sp\u00e9cialistes. Pour le premier parti du canton, il faut \u00e9galement prolonger le moratoire sur les cabinets m\u00e9diaux et  faire du m\u00e9decin de famille l'axe n\u00e9vralgique du parcours du patient, bref g\u00e9n\u00e9raliser le principe des r\u00e9seaux de soins. Autant de pistes qui pourront se d\u00e9cliner sous la forme d'initiatives et de projets de loi pour le PLR qui fait de la politique de sant\u00e9 un axe fort de sa campagne. Mais il n'est pas seul sur ce terrain. Du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve en marche, nouveau parti d'Eric Stauffer, on l'entendait sur nos ondes, on veut la gratuit\u00e9 des primes qui seraient donc financ\u00e9es par l'imp\u00f4t. A gauche, la solution passe aussi en partie par l'imp\u00f4t avec une limitation des primes \u00e0 10% du revenu. Enfin c\u00f4t\u00e9 MCG et PDC, une des priorit\u00e9s serait une caisse de compensation cantonale pour fixer et encaisser les primes. C'est l'intiaitve lanc\u00e9e par Mauro poggia et Pierre-Yves Maillard.  Les propositions affluent de tous les bords politiques, elles resteront un th\u00e8me central de la campagne pour les \u00e9lections cantonales de l'an prochain.))\r\n(18/HOCKEY FRIBOURG-LS IV CHAVAILLAZ) ***** En hockey sur glace, Fribourg Gott\u00e9ron a pass\u00e9 une soir\u00e9e difficile hier sur sa patinoire\r\nDans le cadre de la 26\u00e8me journ\u00e9e de National League, les Fribourgeois ont \u00e9t\u00e9 battu 4 \u00e0 0 par le Lausanne Hockey Club. \r\nPour le d\u00e9fenseur de Gott\u00e9ron Benjamin Chavaillaz, difficile d'expliquer cette d\u00e9faite. \r\n  0'29''\r\nBenjamin Chavaillaz avec Joel Robert. \r\nDans les autres rencontres Gen\u00e8ve Servette s'est impos\u00e9 \u00e0 Ambri 3 \u00e0 2 aux tirs au but. \r\nVictoire de Bienne \u00e0 Kloten 3 \u00e0 2 \u00e9galement. \r\nLangnau a battu Berne 5 \u00e0 3. Victoire de Lugano \u00e0 Davos 5 \u00e0 4. \r\nEnfin succ\u00e8s de Zoug face \u00e0 Z\u00fcrich... apr\u00e8s tirs au buts.... 4 \u00e0 3. \r\n****  Et encore quelques mots du classement... Marielle.\r\nBerne compte 11 points d'avance sur Lugano et Zurich. \r\nFribourg est 4\u00e8me, Bienne 7\u00e8me, Gen\u00e8ve Servette 8\u00e8me et Lausanne 10\u00e8me. \r\nEnfin... en Swiss League, on retiendra la victoire de Zoug Accademy face \u00e0 la Chaux-de-Fonds 6 \u00e0 4.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106807", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9106813", "ece-9106807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:13Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2B8B9A0-D625-421A-A13C-E69E7ED06FFB", "internalArchiveId": "E2B8B9A0-D625-421A-A13C-E69E7ED06FFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il revoir la gouvernance de la candidature de Sion au Jeux Olympiques 2026 ? : interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan, chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature", "publicationDate": "2017-11-29T00:00:00Z", "summary": "Les mauvaises postures des initiateurs de la candidature olympique Sion 2026, dont Christian Constantin et Jean-Philippe Rochat, mettent en p\u00e9ril le projet. Faut-il repartir avec une nouvelle \u00e9quipe ? ", "durationSec": 511, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9106784", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais", "Sion"], "thematicThemes": ["jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["Rochat, Jean-Philippe", "jeux olympiques", "Constantin, Christian"], "alternativeTitle": ["Faut-il revoir la gouvernance de la candidature Sion 2026? Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre / FOR_2017-11-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.11.2017"], "alternativeSummary": ["Les mauvaises postures des initiateurs de la candidature olympique Sion 2026, dont Christian Constantin et Jean-Philippe Rochat, mettent en p\u00e9ril le projet. Faut-il repartir avec une nouvelle \u00e9quipe? Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat (PLR/VS), vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature."], "variantIds": ["ece-9106784"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:14Z", "webPublicationDate": "2017-11-29T17:22:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller d'Etat valaisan : chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1639449", "internalArchiveId": "AA1711639710", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 1788, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9123290", "imageURL": "http://www.rts.ch/9123359.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "L\u2019\u00e9tude du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9bute et risque d'\u00eatre longue", "N\u00e9gociations sur la Syrie: le point avec Antoine Silacci, \u00e0 Gen\u00e8ve", "Les invit\u00e9es culturelles: Delphine de Vigan et la Grande Sophie m\u00e8lent chanson et litt\u00e9rature dans un spectacle", "VD: le remboursement des soins dentaires est discut\u00e9 au Grand Conseil", "Un trader abandonne son emploi pour devenir d\u00e9corateur", "Une sculpture de Camille Claudel est vendue \u00e0 plus d'un million de francs", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 sportive en Suisse", "La quantit\u00e9 de d\u00e9chets par habitant est trop \u00e9lev\u00e9e en Suisse", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La grande question sera de savoir quoi faire des 440 millions initialement pr\u00e9vus pour financer le paquet des retraites.", "L\u2019enfance, la solitude, l\u2019illusion amoureuse ou la cr\u00e9ation sont autant de th\u00e8mes abord\u00e9s sur sc\u00e8ne par les deux artistes.", "Avec les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, en direct de Lausanne.", "Sa vie professionnelle est certes moins charg\u00e9e mais elle a bien plus de valeur \u00e0 ses yeux, et c'est bien le plus important.", "\"L'Abandon\", qui date de 1886, est parti \u00e0 1,187 million d'euros, doublant ainsi son estimation basse.", "Cette observation a \u00e9t\u00e9 faite dans un rapport de l'OCDE."], "variantIds": ["ece-9006566", "ece-9007198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T13:16:40Z", "webPublicationDate": "2018-02-27T01:53:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711641396", "durationSec": 118, "title": "MI CE BUDGET_RTS000001327899", "excerpt": "Le conseil national doit d\u00e9battre du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2018. Les d\u00e9bats s'annoncent longs avec 80 amendements \u00e0 discuter.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1641367"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641397", "durationSec": 58, "title": "MI EXTRAIT L UNE ET L AUTRE_RTS000001327744", "excerpt": "Extraits du spectacle \"L'une et l'autre\" avec Delphine de Vigan et la Grande Sophie mis en sc\u00e8ne par Eric Soyer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SPECTACLE DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641398", "durationSec": 25, "title": "MI GUICHET SPORTI GENEVE_RTS000001327900", "excerpt": "Un guichet public destin\u00e9 \u00e0 soutenir les milieux sportifs du canton, \u00e0 aider les associations sportives et les sportifs et servir de secr\u00e9tariat partag\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sous le nom de SportiGen\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641399", "durationSec": 25, "title": "MI HOCKEY ZH SERVETTE_RTS000001327780", "excerpt": "D\u00e9faite du Gen\u00e8ve Servette HC, qui s'est inclin\u00e9 face au Zurich SC apr\u00e8s les prolongations sur un score de 2 buts \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 19e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641400", "durationSec": 32, "title": "MI LOI FRAIS DENTAIRES v2_RTS000001327854", "excerpt": "Le Grand conseil vaudois va discuter du contre-projet du gouvernement concernant le remboursement des soins dentaires. Une initiative de la gauche demandait une assurance obligatoire pour tous.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641401", "durationSec": 28, "title": "MI PAPE AUNG SAN SUU KIY_RTS000001327887", "excerpt": "Portrait d'Alexandre Boyer qui a d\u00e9cid\u00e9 de changer de vie apr\u00e8s une carri\u00e8re de trader dans une banque. Il est devenu d\u00e9corateur et poss\u00e8de une collection d'objets vintage qu'il met en valeur pour des occasions particuli\u00e8res."}, {"internalArchiveId": "AA1711641402", "durationSec": 22, "title": "MI PC SYRIE_RTS000001327831", "excerpt": "Itw de du rameur et champion olympique d'aviron 2016 Lucas Tram\u00e8r qui s'exprime au sujet de la cr\u00e9ation du guichet public SportiGen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711641403", "durationSec": 146, "title": "MI PORTRAIT DECLASSEMENT DECORATEUR_RTS000001327909", "excerpt": "La Suisse est championne de la production de d\u00e9chets par habitant selon un rapport de l'OCDE. Chaque habitant produirait plus de 724 kg de d\u00e9chets par ann\u00e9e d\u00fb notamment \u00e0 une gestion efficace des d\u00e9chets et de son recyclage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["RECONVERSION PROFESSIONNELLE", "D\u00c9CORATION D'INT\u00c9RIEUR", "BANQUIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641404", "durationSec": 26, "title": "MI SONORE SPORTI GENEVE TRAMER_RTS000001327903", "excerpt": "Portraits crois\u00e9s de la chanteuse fran\u00e7aise La Grande Sophie et de l'auteure fran\u00e7aise de Delphine de Vigan.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SPORT", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["TRAMER, LUCAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641405", "durationSec": 105, "title": "MI SUISSE DECHETS OCDE_RTS000001327896", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS"], "sequenceIds": ["1641403"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641406", "durationSec": 95, "title": "MI CAMILLE CLAUDEL_RTS000001327889", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711641407", "durationSec": 102, "title": "MI PORTRAIT GRANDE SOPHIE DELPHINE DE VIGAN_RTS000001327877", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHANTEUR", "\u00c9CRIVAIN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641648", "summary": "Parlementaires film\u00e9s au niveau des jambes arrivant au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec sacs et valises. Interventions de Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois. Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement des finances, participant au d\u00e9bat du conseil des Etats. Interventions de Werner Hoesli, conseiller aux Etats UDC glaronnais.", "id": "1641367", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641684", "summary": "D\u00e9versement d'une grosse quantit\u00e9 de d\u00e9chets dans une benne.\nItw Simon Zeller, expert en efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\nItw Marc Chardonnens, directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement", "id": "1641403", "visualThemes": ["TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641692", "summary": "Plateau : itw Delphine de Vigan, auteure fran\u00e7aise et La Grande Sophie, chanteuse fran\u00e7aise.", "id": "1641411", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719858", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034887", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1639451", "internalArchiveId": "AA1711639712", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 1848, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9125154", "imageURL": "http://www.rts.ch/9125175.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le football f\u00e9minin suisse prend son envol", "Naturalisation: entretien avec Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS/VD", "Les appareils de la compagnie Darwin Airline clou\u00e9s au sol", "N\u00e9gociations sur la Syrie: les explications d'Antoine Silacci", "Inqui\u00e9tude des restaurateurs face aux r\u00e9servations fant\u00f4mes", "Ru\u00e9e vers la naturalisation avant le durcissement de 2018", "Sara Forestier r\u00e9alise \"M\", son premier film", "Les Romands \u00e0 la tra\u00eene au sein de la direction du PLR", "Les Vaudois voteront sur le remboursement des soins dentaires", "Birmanie: un discours tout en retenue du Pape Fran\u00e7ois", "ONU: anciennes archives de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations num\u00e9ris\u00e9es", "Un budget f\u00e9d\u00e9ral 2018 g\u00e9n\u00e9reux envers la formation", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En deux apparitions au plus haut niveau, les Suissesses font presque aussi bien que les hommes durant toute leur histoire.", "En difficult\u00e9s financi\u00e8res, la compagnie a\u00e9rienne n'a plus de licence d'exploitation.", "De plus en plus de clients ne pensent pas \u00e0 annuler leur r\u00e9servation lorsqu'ils d\u00e9cident de ne plus venir.", "Les candidats se pressent pour profiter des conditions encore en vigueur, notamment sur la question de la ma\u00eetrise linguistique.", "Avec une histoire d'amour entre un illettr\u00e9 et une b\u00e8gue, la com\u00e9dienne promet d'\u00e9mouvoir m\u00eame les blas\u00e9s.", "Le poids des francophones est parfois remis en question dans ce parti.", "L'initiative sur laquelle se prononce le peuple demande d'instaurer une assurance obligatoire pour tous.", "Il appelle les dirigeants birmans a respecter \"tous les groupes ethniques et leur identit\u00e9\".", "C\u2019est l\u2019occasion de se replonger dans des \u00e9v\u00e9nements qui ont donn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sa dimension internationale.", "C'est lors de l'examen du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 comment utiliser les millions provisionn\u00e9s pour les retraites."], "variantIds": ["ece-9006522", "ece-9006537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T07:10:12Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:17:02\r\n...\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:19:16\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:21  19:30:24:14\r\n Les candidats \u00e0 la naturalisation\r\n se pressent en cette fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:29:00\r\n              En 2018,\r\ncertaines conditions seront durcies.\r\n\r\n19:30:29:05  19:30:33:10\r\n   Il faudra prouver sa ma\u00eetrise\r\n      d'une langue nationale.\r\n\r\n19:30:33:19  19:30:36:13\r\nLa conseill\u00e8re nationale Ada Marra\r\n        r\u00e9agit en direct.\r\n\r\n19:30:36:18  19:30:39:15\r\n   Elle pointe les diff\u00e9rences\r\nd'appr\u00e9ciation, selon les cantons.\r\n\r\n19:30:40:01  19:30:43:01\r\n  Les appareils de Darwin Airline\r\n      ont \u00e9t\u00e9 clou\u00e9s au sol,\r\n\r\n19:30:43:06  19:30:45:11\r\nen raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:30:45:15  19:30:48:16\r\nLa situation affecte les voyageurs\r\n    de la ligne Gen\u00e8ve-Lugano.\r\n\r\n19:30:49:02  19:30:52:20\r\n Les Vaudois voteront pour ou contre\r\nle remboursement des soins dentaires.\r\n\r\n19:30:53:01  19:30:56:05\r\n        L'initiative propose\r\nune assurance obligatoire pour tous.\r\n\r\n19:30:56:10  19:30:58:15\r\n      Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif\r\n         au Grand Conseil.\r\n\r\n19:30:59:01  19:31:03:12\r\n   En Birmanie, le pape Fran\u00e7ois\r\nn'a pas prononc\u00e9 le mot \"Rohingyas\".\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:05:23\r\n Il appelle les dirigeants birmans\r\n\r\n19:31:06:04  19:31:09:22\r\n   \u00e0 respecter \"tous les groupes\r\n   ethniques et leur identit\u00e9\".\r\n\r\n19:31:10:08  19:31:13:21\r\n       Les restaurants romands\r\ns'inqui\u00e8tent de leur manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:17:17\r\n   Des clients ne viennent pas,\r\n   sans annuler la r\u00e9servation.\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:20:17\r\n Le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris de l'ampleur \r\navec les r\u00e9servations sur Internet.\r\n\r\n19:31:21:03  19:31:23:08\r\n    Et puis le football f\u00e9minin\r\n          se porte bien,\r\n\r\n19:31:23:12  19:31:25:23\r\nalors que l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine\r\n\r\n19:31:26:04  19:31:30:04\r\njoue ce soir un match qualificatif\r\n     pour la Coupe du monde.\r\n\r\n19:31:31:15  19:31:34:13\r\n       Le sujet a toujours \r\n      provoqu\u00e9 les passions.\r\n\r\n19:31:34:18  19:31:42:15\r\nLa naturalisation changera dans un \r\npeu plus d'un mois, le 1er janvier,\r\n\r\n19:31:42:20  19:31:45:20\r\n  et on en voit d\u00e9j\u00e0 les effets.\r\n\r\n19:31:46:01  19:31:50:10\r\n     Les candidats se pressent\r\n pour profiter de l'ancien r\u00e9gime,\r\n\r\n19:31:50:14  19:31:55:09\r\n    notamment sur la question \r\n   de la ma\u00eetrise linguistique.\r\n\r\n19:31:57:09  19:32:02:12\r\n   -Voil\u00e0, c'est ici qu'on nous\r\n    a accueillis en septembre.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:06:00\r\n   -Marie-Claude fait partie \r\n   des derniers b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n19:32:06:04  19:32:08:09\r\n       de l'actuelle loi\r\n     sur la naturalisation.\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:12:14\r\n      -Les gens nous ont dit\r\n qu'il y aurait une nouvelle loi.\r\n\r\n19:32:12:19  19:32:19:02\r\n    On n'\u00e9tait pas au courant.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:21:06\r\n       -D'autres savaient.\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:24:10\r\n      A Lausanne, le nombre\r\n  de demandes de naturalisation\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:26:15\r\n       a augment\u00e9 de 60 %.\r\n\r\n19:32:26:20  19:32:31:10\r\n        B.Gonzalez-Ostos\r\n      anime des permanences\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:34:23\r\n      pour la pr\u00e9paration \r\n      \u00e0 la naturalisation.\r\n\r\n19:32:36:03  19:32:38:16\r\n-Beaucoup ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande,\r\n\r\n19:32:38:21  19:32:41:19\r\n      pensant qu'ils auraient\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:44:19\r\n         plus de chances\r\n    d'avoir la naturalisation.\r\n\r\n19:32:45:00  19:32:49:03\r\nDu coup, nos activit\u00e9s ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:32:49:14  19:32:52:19\r\n-Seule diff\u00e9rence en Suisse romande,\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:57:13\r\n      la dur\u00e9e de r\u00e9sidence\r\n  avant le d\u00e9p\u00f4t de la demande.\r\n\r\n19:33:06:06  19:33:10:04\r\n       Autre diff\u00e9rence:\r\npas de recours \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:33:10:09  19:33:12:14\r\nSelon la loi f\u00e9d\u00e9rale, le candidat\r\n\r\n19:33:12:19  19:33:17:14\r\n ne doit pas avoir per\u00e7u l'aide \r\n sociale 3 ans avant sa demande.\r\n\r\n19:33:17:19  19:33:20:03\r\nUne dur\u00e9e \u00e9tendue \u00e0 10 ans \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:33:20:08  19:33:24:11\r\n          Vaud a voulu\r\n    assouplir l'application.\r\n\r\n19:33:27:05  19:33:29:06\r\n       -Notre canton compte\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:19\r\n      de nombreux \u00e9trangers.\r\n\r\n19:33:33:00  19:33:38:01\r\nIl est d\u00e9cisif que le Canton fasse\r\n savoir qu'il n'est pas d'accord\r\n\r\n19:33:38:06  19:33:45:11\r\n       avec ce durcissement\r\n des conditions de naturalisation.\r\n\r\n19:33:46:11  19:33:49:15\r\n -Une minorit\u00e9 de la commission\r\n        demande le refus\r\n\r\n19:33:49:20  19:33:54:10\r\n       d'entrer en mati\u00e8re,\r\nce qui sera d\u00e9battu mardi prochain.\r\n\r\n19:33:55:17  19:33:57:18\r\n       -Ada Marra, bonsoir.\r\n\r\n19:33:57:23  19:34:02:09\r\n   Ce sujet des naturalisations,\r\n  vous en avez fait une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:04:11\r\n       D'abord, ce constat.\r\n\r\n19:34:04:15  19:34:10:12\r\nIl y a des cantons plus restrictifs\r\n  que d'autres, et \u00e7a continuera.\r\n\r\n19:34:10:15  19:34:14:15\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:34:14:19  19:34:17:14\r\n        Les lois f\u00e9d\u00e9rales\r\n       imposent un minimum.\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:19:22\r\n     Il y a 2 gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:26:22\r\n  On ne peut pas d\u00e9poser si on est\r\npauvre une demande pour \u00eatre suisse.\r\n\r\n19:34:27:02  19:34:30:16\r\n  Et l'introduction du test \u00e9crit\r\n      pour tous les cantons.\r\n\r\n19:34:30:21  19:34:34:11\r\n         -Vous avez appel\u00e9\r\n\u00e0 profiter des anciennes conditions.\r\n\r\n19:34:34:12  19:34:42:12\r\n  La ma\u00eetrise de la langue \u00e9crite\r\n      n'est pas importante ?\r\n\r\n19:34:42:16  19:34:45:20\r\n    -C'est important bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:34:46:00  19:34:50:02\r\n       Mais pas d'\u00e9liminer \r\n       toutes les personnes\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:57:20\r\n    qui dans leur propre langue\r\n   ne savent pas lire et \u00e9crire.\r\n\r\n19:34:58:00  19:34:59:11\r\n      Il y a des illettr\u00e9s.\r\n\r\n19:34:59:15  19:35:04:02\r\nCes personnes ne feront pas le pas\r\n     pour la naturalisation.\r\n\r\n19:35:04:04  19:35:07:06\r\n     Vous assumez une position\r\n     qui pla\u00eet ou qui \u00e9nerve.\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:11:01\r\n  Le tweet que vous avez \u00e9pingl\u00e9\r\n    sur Twitter a fait r\u00e9agir.\r\n\r\n19:35:11:03  19:35:17:22\r\nUne d\u00e9finition de la Suisse comme \r\nune oeuvre collective pragmatique.\r\n\r\n19:35:24:21  19:35:28:19\r\n  -\u00c7a peut \u00eatre plus sentimental.\r\n\r\n19:35:29:00  19:35:37:09\r\n    Mais dans l'axe politique,\r\n\u00e9conomique et sociale de la Suisse,\r\n\r\n19:35:37:12  19:35:41:05\r\n       on peut se demander\r\n si le sentiment national existe.\r\n\r\n19:35:41:10  19:35:46:04\r\n  Tous les jours quand on se l\u00e8ve\r\ndans ce pays, on est d'accord d'\u00eatre\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:52:00\r\n  ensemble, et c'est magnifique.\r\n\r\n19:35:52:04  19:35:53:11\r\n   -On voit beaucoup de Russes,\r\n\r\n19:35:53:16  19:35:57:07\r\n      Chinois, d'Am\u00e9ricains,\r\n   d'Indiens tr\u00e8s nationalistes.\r\n\r\n19:35:57:11  19:36:00:21\r\n     On n'est pas minoritaire\r\n   dans votre vision du monde ?\r\n\r\n19:36:01:01  19:36:04:02\r\n -Non, je suis fier d'\u00eatre suisse,\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:08:00\r\n      mais ceux qui sont n\u00e9s\r\n        avec le passeport\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:15:11\r\n   n'ont rien fait pour l'\u00eatre.\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:24:16\r\n   -Sur votre carte d'identit\u00e9,\r\n  on voit votre pr\u00e9nom d'origine.\r\n\r\n19:36:33:04  19:36:38:01\r\n        -Je crois qu'on va \r\n       vers un durcissement.\r\n\r\n19:36:38:06  19:36:45:14\r\n     On est en train d'\u00e9viter\r\ntous les pauvres et les mal form\u00e9s.\r\n\r\n19:36:45:18  19:36:47:23\r\n     \u00c7a pose un vrai probl\u00e8me\r\n          identitaire.\r\n\r\n19:36:47:23  19:36:49:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:50:01  19:36:51:16\r\n      On reste \u00e0 la politique\r\n\r\n19:36:51:21  19:36:55:04\r\n avec cette caissette de 440 mios\r\n   qui excite les convoitises.\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:56:23\r\n   Au premier jour de l'examen \r\n  du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:36:57:04  19:36:59:03\r\n           la question\r\n   r\u00e9v\u00e8le des visions oppos\u00e9es.\r\n\r\n19:37:00:04  19:37:03:10\r\n    -Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Berne\r\n avec une centaine d'amendements\r\n\r\n19:37:03:14  19:37:06:10\r\n    pour tenter de corriger\r\n le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:06:14  19:37:11:07\r\n Voici comment le s\u00e9nateur Comte\r\n  a entam\u00e9 les d\u00e9bats ce matin.\r\n\r\n19:37:11:19  19:37:14:11\r\n   -Ca ressemble plus \u00e0 un souk\r\n\r\n19:37:14:16  19:37:18:03\r\n qu'\u00e0 un d\u00e9bat budg\u00e9taire ordonn\u00e9.\r\n\r\n19:37:20:01  19:37:25:00\r\n-Le budget, c'est 71 mias de francs\r\n    et un b\u00e9n\u00e9fice de 100 mios.\r\n\r\n19:37:25:05  19:37:28:00\r\n      Il est donc convoit\u00e9.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:31:11\r\n       5 heures plus tard,\r\n       premi\u00e8re nouvelle.\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:36:08\r\nLes 440 mios pr\u00e9vus pour financer\r\nles retraites ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s:\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:40:17\r\n     295 mios pour le rail,\r\nle reste pour assainir la dette.\r\n\r\n19:37:40:22  19:37:43:11\r\n      C'est ce que voulait\r\n      le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:46:22\r\n       Le Conseil national\r\n  voit les choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:50:01\r\n         -Je suis inquiet.\r\n\r\n19:37:50:06  19:37:53:10\r\n      Trois jours de d\u00e9bats,\r\n\r\n19:37:53:14  19:37:57:12\r\n       des coupes annonc\u00e9es\r\n     dans l'aide aux familles,\r\n\r\n19:37:57:17  19:38:03:08\r\ndans la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement,\r\n en faveur de l'arm\u00e9e et des routes,\r\n\r\n19:38:03:12  19:38:05:14\r\n   le d\u00e9bat s'annonce difficile.\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:10:13\r\n    -L'UDC a d\u00fb avaler l'octroi\r\nde 70 mios d'aides pour la jeunesse,\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:16:11\r\n  la recherche et la formation\r\n au d\u00e9triment de l'agriculture.\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:21:11\r\n     -Par rapport aux cantons,\r\n\r\n19:38:21:16  19:38:24:00\r\n    cet effort est exorbitant.\r\n\r\n19:38:24:05  19:38:34:20\r\n    Je me demande jusqu'\u00e0 quand\r\n    on acceptera ces exigences.\r\n\r\n19:38:35:06  19:38:38:21\r\n     -Des voix en coulisses\r\n       se font entendre:\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:43:10\r\n         chacun risque\r\n  de camper sur ses positions.\r\n\r\n19:38:43:14  19:38:46:05\r\n      Pour mettre d'accord\r\n       les deux Chambres,\r\n\r\n19:38:46:10  19:38:49:22\r\n       il faudra peut-\u00eatre\r\n   une s\u00e9ance de conciliation.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:56:02\r\n-Les Vaudois voteront pour ou contre\r\nle remboursement des soins dentaires.\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:59:12\r\n        L'initiative propose\r\nune assurance obligatoire pour tous.\r\n\r\n19:38:59:17  19:39:01:18\r\n      Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif\r\n         au Grand Conseil,\r\n\r\n19:39:01:23  19:39:06:13\r\n          ce qui montre\r\n     l'importance de l'enjeu.\r\n\r\n19:39:07:03  19:39:12:18\r\n  -Le Centre Social Protestant.\r\n\r\n19:39:12:23  19:39:17:11\r\nDe plus en plus de petits revenus\r\n viennent y chercher de l'aide.\r\n\r\n19:39:17:16  19:39:21:02\r\n           Des salari\u00e9s\r\nqui ne touchent pas l'aide sociale,\r\n\r\n19:39:21:07  19:39:23:20\r\n    mais pour qui le dentiste\r\n     est impossible \u00e0 payer.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:09\r\nSur Vaud, 7,5 % de la population\r\n  renonce aux soins dentaires.\r\n\r\n19:39:26:18  19:39:28:13\r\n      -Les factures d'adultes\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:31:15\r\n    sont des montants \u00e9normes.\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:34:11\r\n   Les frais sont tout de suite\r\n           importants.\r\n\r\n19:39:34:15  19:39:38:09\r\n  Les personnes ont de la peine \r\n \u00e0 assumer un impr\u00e9vu de 100 frs.\r\n\r\n19:39:38:18  19:39:40:08\r\n    -Mais qui faut-il aider ?\r\n\r\n19:39:40:12  19:39:44:08\r\nUne assurance obligatoire pour tous\r\n  comme le propose l'initiative ?\r\n\r\n19:39:44:12  19:39:47:10\r\n     Ou seulement les jeunes\r\n comme le souhaitait la droite ?\r\n\r\n19:39:47:14  19:39:50:12\r\n       Faute de compromis,\r\n le contre-projet a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9.\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:54:13\r\n Le Conseil d'Etat soutiendra donc\r\nl'initiative de la gauche radicale.\r\n\r\n19:39:54:23  19:39:57:01\r\n      -20 % de la population\r\n\r\n19:39:57:06  19:39:59:12\r\n     n'a pas 2'500 frs de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:02:16\r\n      et les frais dentaires\r\n     sont difficiles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:40:02:21  19:40:05:22\r\n        Le Conseil d'Etat\r\n   voulait une solution cibl\u00e9e.\r\n\r\n19:40:06:03  19:40:09:11\r\n     C'est soit l'initiative,\r\n        soit le statu quo.\r\n\r\n19:40:09:20  19:40:14:02\r\n-Si la moiti\u00e9 des enfants vaudois \r\nont une assurance dentaire priv\u00e9e,\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:17:06\r\n          la couverture\r\nest quasi nulle chez les adultes.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:20:07\r\n      Seules les personnes\r\n  \u00e0 l'aide sociale sont aid\u00e9es.\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:24:05\r\n     La droite s'en contente\r\n          pour l'heure.\r\n\r\n19:40:24:16  19:40:27:18\r\n  -20 mios par an sont consacr\u00e9s\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:30:08\r\n        aux soins dentaires\r\n\r\n19:40:30:12  19:40:32:06\r\n     avec les r\u00e9gimes sociaux.\r\n\r\n19:40:32:11  19:40:36:11\r\n    On est pr\u00eats \u00e0 travailler.\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:39:16\r\n      On verra suite au vote\r\n      ce qui peut \u00eatre fait.\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:44:19\r\n-Le vote vaudois de 2018 sera scrut\u00e9\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, en Valais\r\n\r\n19:40:45:00  19:40:48:12\r\net au Tessin, o\u00f9 des initiatives\r\n  similaires sont en attente.\r\n\r\n19:40:48:23  19:40:52:16\r\n  -Les avions de Darwin Airline\r\nsont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol ce matin\r\n\r\n19:40:52:21  19:40:56:12\r\nen raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\n          de la compagnie.\r\n\r\n19:40:56:17  19:41:00:09\r\n  La mesure affecte les voyageurs\r\n      entre Gen\u00e8ve et Lugano,\r\n\r\n19:41:00:13  19:41:03:22\r\n    et elle affecte le Tessin.\r\n\r\n19:41:04:12  19:41:09:00\r\n     -Un avion clou\u00e9 au sol,\r\n  le Lugano-Gen\u00e8ve de ce matin.\r\n\r\n19:41:09:05  19:41:12:08\r\nR\u00e9veil brutal pour les passagers.\r\n\r\n19:41:12:17  19:41:16:00\r\n     -J'ai re\u00e7u un SMS \u00e0 03h00\r\n\r\n19:41:16:05  19:41:19:10\r\n disant que mon vol \u00e9tait annul\u00e9.\r\n\r\n19:41:20:08  19:41:23:11\r\n  -La licence de vol de Darwin\r\n        a \u00e9t\u00e9 suspendue,\r\n\r\n19:41:23:16  19:41:29:07\r\nen raison de la solidit\u00e9 financi\u00e8re\r\n         de la compagnie.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:34:12\r\n S\u00e9ance de crise: tout le monde\r\n   veut \u00e9viter que le Tessin\r\n\r\n19:41:34:17  19:41:40:15\r\n      n'ait plus de liaison\r\n   avec le reste de la Suisse.\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:44:13\r\n    -Des milliers de personnes\r\n\r\n19:41:44:18  19:41:47:11\r\n         utilisent ce vol.\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:54:17\r\n C'est important pour le tourisme,\r\n   les finances et l'industrie.\r\n\r\n19:41:55:03  19:42:00:07\r\n     -Cet acteur de la finance\r\nvit au Tessin et travaille \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:01\r\n      Cela n'est possible \r\n      que gr\u00e2ce \u00e0 l'avion.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:05:20\r\n     -Il y a d'autres moyens,\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:09:11\r\n    mais c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:09:16  19:42:12:11\r\n    Au lieu d'un vol de 35 min,\r\n\r\n19:42:12:16  19:42:16:07\r\n     le train prend 5 heures,\r\n   la voiture, minimum 5 heures.\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:24:21\r\n  Il y a des gens qui pourraient\r\nenvisager de d\u00e9m\u00e9nager en Romandie.\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:30:06\r\n     -Pour les pendulaires,\r\n   une solution serait en vue.\r\n\r\n19:42:30:19  19:42:33:14\r\n    -C'est une ligne importante\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:36:16\r\n           pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:40:07\r\n         Nous avons tent\u00e9\r\n   de faciliter les discussions.\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:44:22\r\n   -Il y a dix ans seulement,\r\ndeux compagnies, Baboo et Darwin\r\n\r\n19:42:45:03  19:42:49:08\r\n         se disputaient\r\n      le vol Gen\u00e8ve-Lugano.\r\n\r\n19:42:49:22  19:42:55:11\r\n          -La d\u00e9l\u00e9gation\r\n   du pr\u00e9sident Bachar el-Assad\r\n\r\n19:42:55:16  19:42:59:09\r\n   est attendue demain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:59:13  19:43:09:14\r\nBachar el-Assad b\u00e9n\u00e9ficie surtout \r\nb\u00e9n\u00e9ficie du puissant appui russe.\r\n\r\n19:43:09:19  19:43:14:04\r\n   Il y a quelques jours encore,\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:19:11\r\n         Vladimir Poutine\r\n    lui t\u00e9moignait son soutien.\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:23:02\r\n         Antoine Silacci,\r\n  quel retournement de situation.\r\n\r\n19:43:23:07  19:43:27:10\r\n         Bachar el-Assad\r\n a retrouv\u00e9 une assise politique.\r\n\r\n19:43:31:06  19:43:36:21\r\n      -Le gouvernement syrien\r\n  avec ses alli\u00e9s russes iraniens\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:40:10\r\net le grand gagnant sur le terrain.\r\n\r\n19:43:40:13  19:43:42:16\r\n       Ils contr\u00f4lent plus \r\n       de la moiti\u00e9 du pays\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:45:23\r\n      dont 4 grandes villes.\r\n\r\n19:43:46:03  19:43:55:01\r\n      L'autre grand gagnant,\r\nles forces d\u00e9mocratiques syriennes,\r\n\r\n19:43:55:06  19:43:59:16\r\n        contr\u00f4lent environ\r\n      un quart du territoire.\r\n\r\n19:43:59:21  19:44:03:02\r\n  Le dernier quart du territoire\r\n\r\n19:44:03:06  19:44:05:11\r\n     est tenu par diff\u00e9rentes\r\n        factions rebelles\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:08:19\r\n  ou par le groupe \u00c9tat islamique\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:13:00\r\n   qui a perdu la quasi-totalit\u00e9\r\n des territoires qu'il contr\u00f4lait.\r\n\r\n19:44:13:04  19:44:16:08\r\n  -L'espoir d'une r\u00e9conciliation\r\n          semble faible,\r\n\r\n19:44:16:11  19:44:19:23\r\nquand on voit tout le sang accumul\u00e9.\r\n\r\n19:44:20:03  19:44:23:12\r\n        -Tout ce sang vers\u00e9\r\n        peut \u00eatre chiffr\u00e9.\r\n\r\n19:44:23:16  19:44:29:01\r\n     Pr\u00e8s de 340'000 personnes\r\n         ont perdu la vie.\r\n\r\n19:44:29:06  19:44:32:13\r\n         Parmi ces morts,\r\n      pr\u00e8s de 19'000 enfants.\r\n\r\n19:44:32:18  19:44:34:21\r\n    C'est comme si la totalit\u00e9\r\n\r\n19:44:35:02  19:44:39:16\r\n   des enfants du canton du Jura\r\n          avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:39:20  19:44:44:18\r\n        Ajoutez \u00e0 ce bilan\r\n      5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:50:04\r\net 6 millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es\r\n       \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays.\r\n\r\n19:44:50:09  19:44:55:16\r\n   Impossible de faire le compte\r\n   des mutil\u00e9s, des bless\u00e9s, des\r\n\r\n19:44:55:19  19:44:57:16\r\ntraumatis\u00e9s et des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:02:05\r\n Il faudra des ann\u00e9es aux Syriens\r\npour se relever et se r\u00e9concilier.\r\n\r\n19:45:02:05  19:45:03:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:03:18  19:45:07:09\r\n         Le monde entier\r\n suit ces n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:07:13  19:45:09:12\r\nC'est la suite d'une longue histoire\r\n\r\n19:45:09:17  19:45:13:08\r\n    de n\u00e9gociations historiques\r\n         men\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:13:22  19:45:18:16\r\n-Un trait\u00e9 condamnant l'esclavage,\r\nune \u00e9tude sur la pollution en mer\r\n\r\n19:45:18:21  19:45:23:00\r\n    ou la convention d\u00e9finissant\r\npour la premi\u00e8re fois le terrorisme.\r\n\r\n19:45:23:05  19:45:25:14\r\nCes documents des ann\u00e9es 20 et 30,\r\n\r\n19:45:25:19  19:45:30:00\r\n consacrant les grands principes\r\n de la diplomatie internationale\r\n\r\n19:45:30:05  19:45:32:06\r\n    sont conserv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:32:15  19:45:34:21\r\n -La Soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN) est\r\n\r\n19:45:35:02  19:45:38:02\r\nla 1\u00e8re organisation internationale\r\n\r\n19:45:38:07  19:45:42:06\r\n     \u00e0 avoir tent\u00e9 d'instaurer\r\n      la paix dans le monde.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:47:07\r\n Ces documents l'illustrent et ont \r\ncontribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er les Nations unies.\r\n\r\n19:45:47:16  19:45:52:03\r\n-Les 26 ans d'histoire de la SDN \r\nsont r\u00e9sum\u00e9s en 15 mios de pages.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:56:07\r\n         Des documents\r\nbient\u00f4t accessibles sur Internet\r\n\r\n19:45:56:11  19:45:58:07\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:01:05\r\n       Ils les d\u00e9chiffrent\r\n         et les indexent\r\n\r\n19:46:01:10  19:46:06:01\r\navec l'aide d'internautes sollicit\u00e9s\r\n    via une plateforme en ligne\r\n\r\n19:46:06:06  19:46:08:10\r\n   de contribution collective\r\n        \u00e0 la recherche,\r\n\r\n19:46:08:14  19:46:09:23\r\n     dite decrowdsourcing.\r\n\r\n19:46:10:09  19:46:12:03\r\n      -Si une seule personne\r\n\r\n19:46:12:08  19:46:14:23\r\n    classifiait ces documents,\r\n\r\n19:46:15:04  19:46:17:10\r\n   on en aurait pour des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:23:14\r\n      Avec 10'000 personnes,\r\n    c'est fait en... 5 heures.\r\n\r\n19:46:24:00  19:46:24:17\r\n      -En tant qu'archiviste,\r\n\r\n19:46:24:22  19:46:26:12\r\n     nous n'avons pas toujours\r\n\r\n19:46:26:17  19:46:28:03\r\n      l'expertise technique.\r\n\r\n19:46:28:08  19:46:31:01\r\n        Cette collaboration\r\n   nous permet d'aller plus vite\r\n\r\n19:46:31:06  19:46:33:04\r\n avec le travail de num\u00e9risation:\r\n\r\n19:46:33:09  19:46:35:12\r\n          les \u00e9tudiants\r\n  sont \u00e0 l'aise avec ces outils.\r\n\r\n19:46:35:22  19:46:37:14\r\n-Un titre ou un chiffre illisible,\r\n\r\n19:46:37:19  19:46:40:11\r\n         pour \u00eatre valid\u00e9,\r\nla solution propos\u00e9e par un individu\r\n\r\n19:46:40:16  19:46:44:14\r\n      doit \u00eatre confirm\u00e9e\r\n   par 20 autres internautes.\r\n\r\n19:46:45:23  19:46:48:11\r\n     -Ce type decrowdsourcing\r\n\r\n19:46:48:16  19:46:52:06\r\n   est une technologie num\u00e9rique\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:55:02\r\n   qui am\u00e8ne beaucoup de monde.\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:58:10\r\n -C'est tr\u00e8s facile de participer\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:02:15\r\n           \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:05:01\r\n        La marche \u00e0 suivre\r\n     est tr\u00e8s bien expliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:09:14\r\n-C'est l'occasion de se replonger\r\n  dans cette ferveur populaire\r\n\r\n19:47:09:19  19:47:13:14\r\npour la cr\u00e9ation de la SDN en 1920,\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:18:12\r\n            un tournant\r\ndans les relations internationales.\r\n\r\n19:47:20:05  19:47:22:18\r\n-La rencontre entre le pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:47:22:23  19:47:25:23\r\n et la dirigeante Aung San Suu Kyi\r\n           en Birmanie.\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:30:11\r\n         Le pape a \u00e9vit\u00e9\r\n de prononcer le mot \"Rohingyas\".\r\n\r\n19:47:30:16  19:47:32:20\r\n            Il appelle\r\n      les dirigeants birmans\r\n\r\n19:47:33:01  19:47:37:00\r\n            \u00e0 respecter\r\n   \"tous les groupes ethniques\".\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:43:07\r\n        -Accueil folklorique\r\npour accueillir le pape \u00e0 Naypyidaw.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:47:09\r\n         Le pouvoir birman,\r\naux mains de la majorit\u00e9 bouddhiste,\r\n\r\n19:47:47:13  19:47:50:07\r\n          met en sc\u00e8ne\r\n la diversit\u00e9 de ses minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:53:06\r\n  Mais pas trace des Rohingyas.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:58:13\r\nPour ses retrouvailles avec Aung San\r\nSuu Kyi, le pape mesure chaque mot.\r\n\r\n19:47:58:18  19:48:02:22\r\n      Fran\u00e7ois veut \u00e9viter\r\n   tout incident diplomatique.\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:07:12\r\n Dans son discours, il \u00e9vite de \r\nmentionner la minorit\u00e9 musulmane,\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:11:19\r\n   et il appelle les autorit\u00e9s\r\n\u00e0 respecter les droits de l'homme.\r\n\r\n19:48:12:05  19:48:15:12\r\n      -Le difficile processus\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:19:06\r\n    de construction de la paix\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:21:13\r\n  et la r\u00e9conciliation nationale\r\n\r\n19:48:21:17  19:48:24:06\r\n        ne peuvent avancer \r\n       que par un engagement\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:28:16\r\n      en faveur de la justice\r\net du respect des droits de l'homme.\r\n\r\n19:48:28:21  19:48:32:11\r\n          Une paix bas\u00e9e\r\n   sur le respect de la dignit\u00e9\r\n\r\n19:48:32:15  19:48:36:09\r\n           et des droits\r\n  de chaque membre de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:48:36:13  19:48:43:03\r\nle respect de chaque groupe ethnique\r\n        et de son identit\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:46:14\r\n      -Un discours partag\u00e9\r\n      par Aung San Suu Kyi\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:51:01\r\nqui lance une ode \u00e0 la diversit\u00e9\r\n  sans \u00e9voquer les Rohingyas.\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:54:09\r\n        -Notre gouvernement\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:57:20\r\na pour objectif de faire ressortir\r\n\r\n19:48:58:01  19:49:00:14\r\n   la beaut\u00e9 de notre diversit\u00e9\r\n     en prot\u00e9geant les droits\r\n\r\n19:49:00:19  19:49:03:22\r\n        et en garantissant\r\n      la s\u00e9curit\u00e9 pour tous.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:07:07\r\n        -Un pape prudent\r\n devant les autorit\u00e9s birmanes,\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:11:04\r\nmais qui devrait \u00eatre plus explicite\r\n        jeudi au Bangladesh\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:17:04\r\n    o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas\r\n     attendent son soutien.\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:20:20\r\n -Emmanuel Macron au Burkina Faso.\r\n\r\n19:49:21:01  19:49:26:20\r\n        Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\njuge tourn\u00e9e la page du paternalisme.\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:30:21\r\n           Il a promis\r\n    la lev\u00e9e du secret d\u00e9fense\r\n\r\n19:49:31:02  19:49:39:05\r\n         sur l'assassinat\r\n de l'ancien pr\u00e9sident T.Sankara.\r\n\r\n19:49:40:03  19:49:44:09\r\n   -\"La construction de l'avenir\r\n     que vous osez inventer\",\r\n\r\n19:49:44:13  19:49:48:05\r\n      selon la belle formule\r\n    d'un de vos compatriotes...\r\n\r\n19:49:48:10  19:49:51:00\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n19:49:51:04  19:49:55:15\r\n  C'est une formule de T.Sankara \r\n \u00e0 qui je souhaite rendre hommage.\r\n\r\n19:49:55:20  19:50:02:15\r\n...\r\n\r\n19:50:02:20  19:50:07:02\r\n     Je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration\r\no\u00f9 on ne vient pas dire \u00e0 l'Afrique\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:11:18\r\n  ce qu'elle doit faire, quelles\r\nsont les r\u00e8gles de l'Etat de droit.\r\n\r\n19:50:11:23  19:50:14:16\r\n   On encouragera celles et ceux\r\n\r\n19:50:14:21  19:50:23:02\r\n    qui veulent faire souffler\r\n      le vent de la libert\u00e9.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:29:01\r\n     -Le Genevois H.Hiltpold\r\n   a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 vice-pr\u00e9sident\r\n\r\n19:50:29:06  19:50:33:02\r\n     du groupe lib\u00e9ral-radical\r\n      aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:36:07\r\n  Il portera la banni\u00e8re romande\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:41:03\r\n     dans un parti o\u00f9 le poids\r\ndes francophones est scrut\u00e9 de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:50:41:23  19:50:45:21\r\n     -Mesdames et Messieurs,\r\nle groupe PLR au Conseil national\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:49:11\r\n     et sa minorit\u00e9 romande\r\n qui tient \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n19:50:49:15  19:50:52:04\r\nCe sera la t\u00e2che de Hugues Hiltpold,\r\n\r\n19:50:52:09  19:50:57:03\r\n     qui n'est pas connu pour\r\nson verbe haut, mais peu lui chaut.\r\n\r\n19:50:57:12  19:51:00:16\r\n-Je suis moins th\u00e9\u00e2tral que d'autres,\r\n\r\n19:51:00:21  19:51:02:15\r\n    ma politique est peut-\u00eatre\r\n\r\n19:51:02:20  19:51:04:07\r\n          moins visible.\r\n\r\n19:51:04:11  19:51:10:03\r\n Le message, c'est que la Romandie\r\n existe, que le PLR romand gagne.\r\n\r\n19:51:10:12  19:51:15:22\r\n  -Une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente,\r\n   les Romands du Parlement ?\r\n\r\n19:51:16:08  19:51:17:10\r\n          -Ce qui touche\r\n\r\n19:51:17:14  19:51:19:16\r\n    \u00e0 l'ouverture de la Suisse\r\n\r\n19:51:19:21  19:51:21:21\r\n        et aux difficult\u00e9s\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:23:20\r\n  de ramener des investissements\r\n           en Romandie.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:25:15\r\n   -Culturellement, la Romandie\r\n\r\n19:51:25:20  19:51:29:06\r\n est plus tourn\u00e9e vers la France.\r\n\r\n19:51:29:11  19:51:32:00\r\n     On voit le r\u00f4le de l'Etat\r\ndiff\u00e9remment des Suisses allemands.\r\n\r\n19:51:32:05  19:51:32:06\r\n-Peut-\u00eatre la sant\u00e9 et l'agriculture.\r\n\r\n19:51:32:10  19:51:34:05\r\n-Je vote comme un Suisse allemand.\r\n\r\n19:51:34:10  19:51:37:19\r\n-Peut-\u00eatre la sant\u00e9 et l'agriculture.\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:41:06\r\n-Je vote comme un Suisse allemand.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:44:13\r\n-Depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature,\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:47:23\r\n       le Conseil national\r\n       a vot\u00e9 2'240 fois.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:51:12\r\n        Dans 5 % des cas,\r\n  Al\u00e9maniques et Romands du PLR\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:53:23\r\n     n'\u00e9taient pas d'accord.\r\n\r\n19:51:54:04  19:51:55:20\r\n    Illustration avec le vote\r\n\r\n19:51:56:01  19:51:59:09\r\nde l'all\u00e8gement des primes maladie\r\n        pour les enfants.\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:02:10\r\n   OUI romand, NON al\u00e9manique.\r\n\r\n19:52:02:14  19:52:06:02\r\nDes divergences romandes au PLR,\r\n     \u00e7a ne date pas d'hier.\r\n\r\n19:52:06:07  19:52:08:03\r\n      Exemple, Claude Ruey.\r\n\r\n19:52:08:12  19:52:14:08\r\n      -Les mots sont durs,\r\n\"contraires \u00e0 l'\u00e9thique\", dit-il,\r\n\r\n19:52:14:12  19:52:16:18\r\n     et aux valeurs du PLR.\r\n\r\n19:52:17:04  19:52:20:05\r\n       -Le ton est n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:52:20:14  19:52:25:04\r\n         -C.Ruey regrette\r\nque ces discordances se rar\u00e9fient.\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:31:20\r\n-J'ai l'impression que nos coll\u00e8gues\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:35:05\r\nromands ont \u00e9t\u00e9 pris par la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:38:11\r\n   J'aimerais qu'ils r\u00e9agissent\r\n\r\n19:52:38:16  19:52:45:07\r\n        parfois plus fort\r\n     sur certaines positions.\r\n\r\n19:52:45:22  19:52:48:01\r\n        -Avec H.Hiltpold,\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:53:12\r\nles Romands devraient continuer \r\nde privil\u00e9gier la m\u00e9thode douce.\r\n\r\n19:52:55:14  19:53:00:06\r\n-Sur le sujet, je vous recommande \r\nle dossier complet sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:53:00:15  19:53:05:09\r\n    Les restaurateurs romands\r\ns'inqui\u00e8tent d'un manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:53:05:13  19:53:09:08\r\n   Des clients ne viennent pas,\r\n   sans annuler la r\u00e9servation.\r\n\r\n19:53:09:12  19:53:15:03\r\n Le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris de l'ampleur \r\navec les r\u00e9servations sur Internet.\r\n\r\n19:53:16:03  19:53:19:01\r\n       -Un service de midi\r\n        comme les autres:\r\n\r\n19:53:19:06  19:53:23:17\r\n Les clients qui avaient r\u00e9serv\u00e9\r\n   d\u00e9gustent le plat du jour.\r\n\r\n19:53:23:22  19:53:36:03\r\n Mais le soir, de plus en plus de\r\ngens r\u00e9servent et ne viennent pas.\r\n\r\n19:53:37:02  19:53:40:06\r\n-Ca va d'une \u00e0 deux tables par jour,\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:43:19\r\net jusqu'\u00e0 20 tables sur la semaine.\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:51:12\r\n  Ca repr\u00e9sente 5'000-6'000 frs.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:58:01\r\n   -On appelle \u00e7a leno show.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:00:21\r\n   -C'est un mouvement de mode.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:03:23\r\nOn r\u00e9serve plusieurs \u00e9tablissements,\r\n\r\n19:54:04:04  19:54:09:02\r\n        on en choisit un,\r\n     sans annuler les autres.\r\n\r\n19:54:09:12  19:54:14:16\r\n       -Dans ce restaurant\r\nde Lausanne, on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n19:54:15:18  19:54:18:19\r\n-Dimanche dernier, pour le brunch,\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:21:08\r\n       sur 60 r\u00e9servations,\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:24:15\r\n 4 tables de 2 ne sont pas venues.\r\n\r\n19:54:25:05  19:54:29:07\r\n   -Leno showrepr\u00e9sente ici\r\n   30 \u00e0 50 couverts par mois:\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:32:11\r\n       plus de 2'000 frs\r\n     de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:35:20\r\n-On va pr\u00e9voir du personnel en plus.\r\n\r\n19:54:36:01  19:54:39:20\r\n       Et comme on travaille\r\n  avec des marchandises fra\u00eeches,\r\n\r\n19:54:40:01  19:54:46:02\r\n      on va perdre une partie\r\n        de la marchandise.\r\n\r\n19:54:46:16  19:54:50:16\r\n     -Le site de r\u00e9servation\r\n          La Fourchette\r\n\r\n19:54:50:21  19:54:55:02\r\n    a r\u00e9agi pour sensibiliser\r\n       les consommateurs.\r\n\r\n19:54:55:07  19:55:00:17\r\n      Mais les associations\r\n      ont peu de solutions.\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:03:19\r\n      -Lors de r\u00e9servations,\r\n\r\n19:55:04:00  19:55:06:12\r\n    on peut prendre un num\u00e9ro.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:16:06\r\nSur une r\u00e9servation de 20 personnes,\r\n  on peut demander un pourcentage.\r\n\r\n19:55:17:08  19:55:21:07\r\n   -Retour \u00e0 Gen\u00e8ve: l'\u00e9quipe\r\n a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 tous les clients\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:25:01\r\n qui ont r\u00e9serv\u00e9 pour confirmer.\r\n\r\n19:55:26:17  19:55:31:08\r\n   -La com\u00e9dienne Sara Forestier\r\n   signe son premier film, \"M\".\r\n\r\n19:55:31:12  19:55:39:12\r\nC'est l'histoire d'un amour puissant\r\n  entre un illettr\u00e9 et une b\u00e8gue.\r\n\r\n19:55:40:13  19:55:43:12\r\n-Les mecs de droite, je les nique.\r\n\r\n19:55:43:17  19:55:47:20\r\n-Avec son \u00e9nergie bouillonnante,\r\n   Sara Forestier est devenue\r\n\r\n19:55:48:01  19:55:51:10\r\n       une figure majeure \r\n       du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:51:13  19:55:55:16\r\n    Qu'elle incarne une prof,\r\n    une militante de gauche,\r\n\r\n19:55:55:21  19:56:02:02\r\n une m\u00e8re-fille, une ado nympho,\r\n       elle vit ses r\u00f4les.\r\n\r\n19:56:02:11  19:56:05:00\r\n   -M\u00eame quand on devait r\u00e9citer\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:09:07\r\ndes po\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9cole, j'interpr\u00e9tais.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:14:09\r\nMais ce qui prenait le plus de place,\r\n  d\u00e9j\u00e0 petite, c'\u00e9tait l'\u00e9criture.\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:18:09\r\n       -Elle a mis huit ans\r\npour \u00e9crire \"M\", son premier film:\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:22:05\r\n      une histoire d'amour\r\n entre une b\u00e8gue et un illettr\u00e9.\r\n\r\n19:56:22:14  19:56:26:21\r\n     -Des fois, j'ai envie...\r\nJ'ai envie de dire quelque chose...\r\n\r\n19:56:27:02  19:56:30:04\r\n -Quand quelqu'un t'impressionne,\r\n        imagine-le \u00e0 poil.\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:34:18\r\n          -Une histoire\r\n   en partie autobiographique.\r\n\r\n19:56:38:21  19:56:41:15\r\n     -J'ai rencontr\u00e9 ce gar\u00e7on\r\n\r\n19:56:41:20  19:56:43:19\r\n        qui savait pas lire\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:46:17\r\n      juste avant le tournage\r\n          de \"L'esquive\".\r\n\r\n19:56:46:22  19:56:49:09\r\n       Et sur le tournage, \r\n       j'avais dit \u00e0 Abdel:\r\n\r\n19:56:49:13  19:56:51:21\r\n    \"Il faudrait faire un film\r\n          sur ce sujet.\"\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:53:21\r\n  -Il lui aura fallu treize ans\r\n\r\n19:56:54:02  19:56:56:14\r\n      pour r\u00e9aliser ce film\r\n      intime et personnel.\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:00:03\r\n  -Je voulais parler de la honte.\r\n\r\n19:57:00:08  19:57:02:11\r\n        C'est une \u00e9motion.\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:06:14\r\n        Je voulais parler\r\n du fait de pas s'aimer soi-m\u00eame,\r\n\r\n19:57:06:19  19:57:10:17\r\n    et comment on peut r\u00e9ussir \r\n    sa vie de couple malgr\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:13:12\r\nJ'ai pas trouv\u00e9 de solutions, moi.\r\n\r\n19:57:13:22  19:57:18:16\r\n     -C'est sans maquillage\r\nque Sara Forestier a pr\u00e9sent\u00e9 \"M\"\r\n\r\n19:57:18:21  19:57:21:10\r\n  dans une \u00e9mission fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:57:21:14  19:57:25:08\r\n   Sa fa\u00e7on \u00e0 elle de d\u00e9noncer\r\n    l'injonction d'\u00eatre sexy:\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:27:15\r\n le th\u00e8me de son prochain film.\r\n\r\n19:57:28:01  19:57:32:04\r\n -Ce sujet me passionne parce que \r\n je l'ai v\u00e9cu vraiment violemment.\r\n\r\n19:57:32:09  19:57:36:18\r\n   On vous demande de faire des\r\ncouvertures de magazines f\u00e9minins,\r\n\r\n19:57:36:23  19:57:40:16\r\n   de se calquer sur une forme \r\n   de sexualit\u00e9 f\u00e9minine qui...\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:49:00\r\n     J'ai pas envie de donner\r\n  ma part de sexualit\u00e9 aux gens.\r\n\r\n19:57:49:10  19:57:52:21\r\n         -Sara Forestier\r\n    choisit de donner ou pas,\r\n\r\n19:57:53:02  19:57:55:14\r\n     mais quand elle donne,\r\n        elle donne tout.\r\n\r\n19:57:56:00  19:57:58:18\r\n -C'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que je parle !\r\n\r\n19:57:58:23  19:58:02:07\r\n       Tu devrais l'adorer !\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:06:09\r\n-Le football f\u00e9minin se porte bien.\r\n\r\n19:58:06:13  19:58:10:14\r\n L'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine joue\r\n  ce soir le match qualificatif\r\n\r\n19:58:10:19  19:58:15:11\r\n               pour\r\n        la Coupe du monde.\r\n\r\n19:58:17:09  19:58:21:18\r\n -Le foot f\u00e9minin a ses atouts, \r\nmais c'est surtout sur le terrain\r\n\r\n19:58:21:23  19:58:24:04\r\n         que les filles\r\n     montrent du caract\u00e8re.\r\n\r\n19:58:24:09  19:58:27:02\r\n        En deux apparitions\r\nau plus haut niveau, les Suissesses\r\n\r\n19:58:27:07  19:58:30:11\r\n font presque aussi bien que les \r\nhommes durant toute leur histoire.\r\n\r\n19:58:30:15  19:58:33:22\r\nAu Canada, en Coupe du monde, elles\r\n  atteignent les 8\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:58:34:03  19:58:37:11\r\n Deux ans plus tard, elles sont\r\n   \u00e9limin\u00e9es au premier tour.\r\n\r\n19:58:37:20  19:58:40:20\r\n   -Lass\u00e9s du football masculin,\r\n\r\n19:58:41:01  19:58:43:08\r\n     les gens se sont tourn\u00e9s\r\n\r\n19:58:43:12  19:58:45:18\r\n       vers le foot f\u00e9minin.\r\n\r\n19:58:45:23  19:58:47:22\r\n          C'est offensif.\r\n\r\n19:58:48:03  19:58:51:03\r\n     Les gens s'y retrouvent.\r\n\r\n19:58:51:19  19:58:57:17\r\n     -Les choses \u00e9voluent vite\r\navec les filles, selon L.Dickenmann.\r\n\r\n19:58:58:04  19:59:00:01\r\n       -Jusqu'\u00e0 mes 12 ans,\r\n\r\n19:59:00:06  19:59:02:23\r\n  je ne connaissais aucune fille\r\n\r\n19:59:03:04  19:59:05:08\r\n        qui jouait au foot.\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:14:00\r\n Aujourd'hui, on peut gagner sa vie\r\nen jouant au foot en tant que fille.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:18:12\r\n  -Quelque chose est en train\r\nde changer dans le foot f\u00e9minin.\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:23:21\r\n-Avant, si une fille faisait du foot,\r\n\r\n19:59:24:02  19:59:27:00\r\n         c'\u00e9tait bizarre.\r\n\r\n19:59:27:10  19:59:30:10\r\n-Il y a de plus en plus d'\u00e9quipes.\r\n\r\n19:59:30:14  19:59:33:04\r\nC'est normal de voir jouer une fille.\r\n\r\n19:59:33:12  19:59:38:02\r\n     -Le foot f\u00e9minin suisse\r\na amorc\u00e9 un boom depuis l'an 2000.\r\n\r\n19:59:38:06  19:59:41:07\r\n        Des footballeuses\r\n    toujours plus nombreuses.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:44:20\r\n     Elles sont aujourd'hui\r\n        pr\u00e8s de 27'000.\r\n\r\n19:59:45:01  19:59:54:22\r\nA Yverdon, on recense aujourd'hui\r\n  7 \u00e9quipes, 140 footballeuses.\r\n\r\n19:59:57:21  20:00:01:11\r\n    -On parle de plus de 119 % \r\n    d'augmentation depuis 2004.\r\n\r\n20:00:01:15  20:00:04:14\r\n  Il y a des structures f\u00e9minines\r\n\r\n20:00:04:19  20:00:08:02\r\nqui d\u00e9marrent depuis les juniors D.\r\n\r\n20:00:14:08  20:00:19:23\r\n-Ces filles ne constituent que 10 %\r\n  des pratiquants dans le monde,\r\n\r\n20:00:20:04  20:00:23:12\r\net sont encore \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8re\r\n         du foot business.\r\n\r\n20:00:24:09  20:00:36:23\r\n   -\"ABE\" juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:37:04  20:00:43:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n   Y.Methenitis, C.Sanguinetti, \r\n   J.Cloux, M.Cuendet, J.Godinat\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034889\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:29) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les candidats \u00e0 la naturalisation se pressent en cette fin 2017, ils veulent profiter du r\u00e9gime actuel avant les changements en 2018, les conditions seront durcis il faudra prouver sa ma\u00eetrise d'une langue nationale dans des tests \u00e9crits la conseill\u00e8re nationale Ada Marra r\u00e9agit en Direct et pointe les diff\u00e9rences selon les cantons mais \u00e0 Paris, Darwin ont \u00e9t\u00e9 clou\u00e9s au sol en raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res, la situation a fait que des voyageurs de la ligne entre Gen\u00e8ve et du Guaino les Vaudois voteront pour ou compte le remboursement des soins dentaires, l'initiative veut une assurance obligatoire, il n'y aura pas de contre- projet, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif au Grand Conseil, le pape Fran\u00e7ois p\u00e8se ses mots en Birmanie, il n'a pas prononc\u00e9 le terme de Bruyne gars en revanche, il appelle les dirigeants birmans \u00e0 respecter tous les groupes ethniques et leur identit\u00e9 et restaurants romands s'inqui\u00e8tent de manque \u00e0 gagner des clients ne viennent pas, sans annuler ph\u00e9nom\u00e8ne a pris de l'ampleur avec des r\u00e9servations sur Internet et puis le football f\u00e9minin se porte bien, il n'y a jamais eu autant de licenci\u00e9s en Suisse alors que l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine joue ce soir le match qualificatif pour la coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:32 > 0:03:55) [92%] : \r\nLe sujet a toujours provoqu\u00e9 les passions, c'\u00e9tait les faiseurs de Suisses en 78, ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des d\u00e9cennies d\u00e9bat pour assouplir pour durcir les conditions, la naturalisation changera dans un peu plus d'un mois, le 1er janvier et on en voit d\u00e9j\u00e0 les effets nos chiffres le montrent : les candidats se pressent pour profiter de l'actuel r\u00e9gime, notamment sur la question linguistique S\u00e9verine Chave Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:58 > 0:04:02) [92%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'est ici qu'on nous a accueillis au motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:05) [93%] : \r\nTendre d'origine qu\u00e9b\u00e9coise Marie- Claude fait partie des derniers b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:05 > 0:04:07) [97%] : \r\nPierre de l'actuelle loi sur la naturalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:07 > 0:04:19) [83%] : \r\nC'est lorsqu'on en a parl\u00e9 autour de nous, que les gens en diable, c'est super que fait avant parce qu'il y a une nouvelle loi, et on n'\u00e9tait pas du tout au courant, nous on l'a fait vraiment par d\u00e9marche ces elle entend tant qu'on \u00e9tait en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:19 > 0:04:34) [94%] : \r\nD'autres savaient la preuve pour la seule ville de Lausanne, le nombre de demandes de naturalisation a augment\u00e9 de 60 pourcent cette ann\u00e9e dans les milieux d'aide aux \u00e9trangers, on a fortement ressenti cette hausse Brigitte Gonzalez- hosto s'anime des permanences pour la pr\u00e9paration \u00e0 la naturalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:04:49) [92%] : \r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande cette ann\u00e9e, je pense qu'il y a eu beaucoup de personnes qui l'ont fait, justement, en pensant qu'ils auraient plus de chances d'obtenir la naturalisation du coup dans dans nos activit\u00e9s, je peux dire que \u00e7a a doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:49 > 0:05:24) [95%] : \r\nUne loi f\u00e9d\u00e9rale plus s\u00e9v\u00e8re qui laisse peu de marge de manoeuvre aux cantons, seule diff\u00e9rence notable en Suisse romande, la dur\u00e9e de r\u00e9sidence avant le d\u00e9p\u00f4t de la demande 2 ans dans le canton pour Vaud Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel 2 ans dans la commune pour Berne et le Jura 3 ans dans le canton pour Fribourg et jusqu'\u00e0 5 ans pour le Valais autre diff\u00e9rence de taille : l'absence de recours \u00e0 l'aide sociale, la plupart des cantons romands ont suivi la loi f\u00e9d\u00e9rale stipulant que le candidat ne doit pas avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide sociale, 3 ans avant sa demande seul Berne a \u00e9tendu cette dur\u00e9e \u00e0 10 ans c\u00f4t\u00e9 Vaudois, on a voulu une application la plus souple possible mais pour certains, \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:46) [94%] : \r\nOn a un canton qui compte une population d'origine \u00e9trang\u00e8re nombreuse et il est d\u00e9cisif que le canton face vis-\u00e0-vis de la Conf\u00e9d\u00e9ration savoir que il n'est pas d'accord avec ce dire sismographe des conditions de naturalisation qui valent en compte des int\u00e9r\u00eats de plus d'un tiers de sa population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:46 > 0:05:54) [93%] : \r\nUne minorit\u00e9 de la commission s'\u00e9tant pench\u00e9s sur le sujet, demande donc au Grand Conseil de refuser d'entrer en mati\u00e8re, une option qui devrait \u00eatre d\u00e9battue au Parlement mardi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:54 > 0:05:55) [57%] : \r\nAyant \u00e0 point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:07) [90%] : \r\nAda Marra bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste ce sujet les naturalisation, vous avez vraiment fait un combat ce constat, d'abord il y a des cantons plus restrictif que d'autres et \u00e7a continuera apr\u00e8s le 1er janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:23) [90%] : \r\nAbsolument, parce que il y a les lois f\u00e9d\u00e9rales qui impose un minimum et il y a de gros probl\u00e8mes en fait c'est comme on l'a vu, l'aide sociale, on ne peut pas d\u00e9poser si on est pauvre, en fait une demande pour \u00eatre Suisse et l'introduction de tests \u00e9crits pour tous les cantons dans les naturalisation ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:23 > 0:06:33) [94%] : \r\nAh, vous avez appel\u00e9 \u00e0 profiter activement du temps pour d\u00e9poser des demandes avant le 1er janvier quand m\u00eame la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais \u00e9crit aussi est-ce que c'est pas important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:33 > 0:06:55) [91%] : \r\n\u00e9coutez la longue \u00e9videmment que c'est important pour savoir de quel pays on est, o\u00f9 on a d'adoption, mais en tout cas pas essayer d'\u00e9liminer toutes les personnes qui, dans leur propre langue, ne savent pas lire et \u00e9crire, aujourd'hui \u00e0 400000 personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re en Suisse, qui ont des qui sont illettr\u00e9s et cette personne, il est certain qu'elles vont pas faire le le pas pour pouvoir se naturaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:55 > 0:07:19) [87%] : \r\nSur ce sujet vous provoquer des r\u00e9actions \u00e9pidermiques, hein, vous le savez, en g\u00e9n\u00e9ral on d\u00e9teste ou on adore ce que fait Ada Marra sur ce genre de c'est le tweet que vous avez \u00e9pingl\u00e9 il est r\u00e9v\u00e9lateur dans votre fil Twitter vous dites voil\u00e0 j'aime h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 trouver la d\u00e9finition de la Suisse, c'\u00e9tait pas facile, pour finir, c'est une oeuvre collective, pragmatiquement, vous voyez bien ce qu'ils disent, \u00e7a doit \u00eatre plus que \u00e7a, l'adh\u00e9sion devenir suisse \u00e0 l'autre, quelque chose de beaucoup plus sentimental qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:19 > 0:07:38) [90%] : \r\n\u00e7a peut l'\u00eatre, effectivement, moi je dis pas non mais simplement dans une conf\u00e9d\u00e9ration, nous sommes n'axe politique, social, \u00e9conomique de la Suisse, c'est elle, a fait les comptes, on h\u00e9 bien on peut de se demander si le sentiment national en tant que telle existe, je pense que tous les jours quand on se l\u00e8ve dans ce pays, on est d'accord, d'\u00eatre ensemble et \u00e7a c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:38 > 0:07:53) [91%] : \r\nQuand on voit le monde autour de nous, les Russes, les Chinois, beaucoup d'Am\u00e9ricains, beaucoup d'Indiens tr\u00e8s nationaliste, hein, eux ils disent pas, c'est comme \u00e7a, il dit souvent leur nation est quand m\u00eame plus haut que les autres dans leur esprit est ce qu'on n'est pas tr\u00e8s minoritaire dans votre vision du monde finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:53 > 0:08:05) [89%] : \r\nAbsolument pas, moi, je suis fier d'\u00eatre Suisse mais j'ai rien fait pour l'\u00eatre, enfin si j'ai d\u00fb m'naturalis\u00e9 mais ceux qui sont n\u00e9s avec le passeport, ils ont rien fait d'extraordinaire pour l'aide, donc c'est un hasard, il faut savoir la de l'adopter comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:05 > 0:08:27) [86%] : \r\nD\u00e9bat qui continuera votre carte d'identit\u00e9, je voulais demander tout \u00e0 l'heure, hein, on voit \u00e0 votre pr\u00e9nom d'origine Laurentin c'est pas indiff\u00e9rent parce que vous \u00eates binational vous assumer sa pleinement les origines aussi les Pouilles le dialecte italiens etc qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent : ben voil\u00e0, au fond, c'est bien ce cette cette logique suisse d'int\u00e9gration tr\u00e8s rigoureuse, c'est pas facile de nuit en Suisse mais vous parmi d'autres, en avaient profit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:27 > 0:08:40) [86%] : \r\nMoi je crois que on va vers un durcissement et en 2018 en est train d'\u00e9viter tous les pauvres et tous les mal form\u00e9, donc on a d\u00e9cid\u00e9 que le riche \u00e9tait suisse, et bien form\u00e9s, et \u00e7a, \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me \u00e0 mon sens identitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:40 > 0:08:57) [94%] : \r\nAdama merci on reste \u00e0 la politique avec cette cassette de 440 millions qui excite les convoitises, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait provisionn\u00e9 aujourd'hui, il faut les r\u00e9affecter au 1er jour de l'examen du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration la question r\u00e9v\u00e8le des visions oppos\u00e9es Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:11) [94%] : \r\nC'est du jamais vu, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Berne avec des valises remplies d'amendements une centaine pour tenter de corriger le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est de bonne guerre mais ce n'est pas rassurant \u00e9coutez comment le s\u00e9nateur compte entamer les d\u00e9bats, t\u00f4t ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:11 > 0:09:19) [92%] : \r\n\u00e7a ressemble plus \u00e0 un souk bazar que un d\u00e9bat budg\u00e9taire v\u00e9ritablement ordonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:19 > 0:09:46) [91%] : \r\nVoil\u00e0, le ton est donn\u00e9 : le budget, c'est 71 milliards de francs et un b\u00e9n\u00e9fice de 100 millions il y a donc toute latitude pour le convoit\u00e9 et on ne s'est pas g\u00ean\u00e9, 5 heures de d\u00e9bats plus tard premi\u00e8res grosse nouvelle, les fameux 440 millions provisionn\u00e9s pour financer les retraites, et dont on ne savait pas quoi faire, ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s, ce sera 295 millions pour le rail et le reste pour assainir la dette, c'est ce que voulait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le probl\u00e8me c'est que le Conseil national, lui, ne voit pas les choses de cette fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:47 > 0:10:05) [89%] : \r\nJe suis assez inquiet, c'est une centaine d'amendements, 3 jours de d\u00e9bats des coupes annonc\u00e9es dans l'aide aux consommateurs dans l'aide aux familles dans le la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement en faveur de l'arm\u00e9e, des routes, dans une moindre mesure, de l'agriculture, c'est c'est honn\u00eatement, un d\u00e9bat un peu difficile qui s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:05 > 0:10:16) [92%] : \r\nPas inqui\u00e8te mais m\u00e9contente l'UDC elle qui veut \u00e9conomiser \u00e0 tout crin d\u00fb avaler ce matin l'octroi de nouvelles aides 70 millions pour la jeunesse, pour la recherche et pour la formation et tout \u00e7a au d\u00e9triment de l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:48) [86%] : \r\nAh oui, il me fallait Kla\u00ef soudaine par rapport aux cantons, cet effort est exorbitant et je dis : il faudra que je me demande jusqu'\u00e0 quand on va encore accepter de se faire imposer ses exigences par ces milieux sans se montrer critique des faut auquel Ice, bon l\u00e0 aussi le ton mesur\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 en coulisses, des voix se font entendre chacun risque de bomber le torse, ces prochaines semaines et camp\u00e9 sur ses positions, il faudra peut-\u00eatre pour mettre d'accord les 2 chambres, agent d'une s\u00e9ance de conciliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:49 > 0:10:50) [89%] : \r\nAlors c'est c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:50 > 0:11:06) [92%] : \r\nLes Vaudois voteront pour ou compte le remboursement des soins dentaires, l'initiative propose une assurance obligatoire pour tous, il n'y aura pas de contre- projet, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vif au Grand Conseil, ce qui montre l'importance de cet enjeu dans le canton de Vaud et ailleurs en Suisse Rimbert Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:08 > 0:11:22) [93%] : \r\nLe Centre social protestant, c'est l\u00e0 que de plus en plus de petits revenus viennent chercher de l'aide des salari\u00e9s qui ne touche pas l'aide sociale, mais pour qui une facture de dentiste est impossible \u00e0 payer dans le canton de Vaud 7,5 pourcent de la population renoncent \u00e0 des soins dentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:22 > 0:11:37) [88%] : \r\nLes factures d'adultes sond\u00e9s des factures avec des montants \u00e9normes les frais dentaires sont tout de suite important et les personnes ont de la peine \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 100 francs assumer un impr\u00e9vu de 100 francs dans leur budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:37 > 0:11:53) [93%] : \r\nMais qui faut-il aider une assurance obligatoire pour tous, comme le propose l'initiative ou seulement les enfants et les jeunes, comme le souhaitait la droite dans le cadre du contre- projet faute de compromis, ce dernier a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat soutiendra donc l'initiative, issu de la gauche radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:53 > 0:12:09) [90%] : \r\nNous savons que pr\u00e8s de 20 pour 100 de la population n'a pas 2500 francs de c\u00f4t\u00e9 et donc des frais dentaires sont difficiles d'acc\u00e8s, encore une fois, le Conseil d'\u00c9tat voulait une solution beaucoup moins forte et et et principes que l'initiative malheureusement maintenant la situation, c'est soit l'initiative soit le statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:09 > 0:12:24) [92%] : \r\nAujourd'hui, si la moiti\u00e9 des enfants Vaudois ont une assurance dentaire priv\u00e9s la couverture est quasi nul chez les adultes, seules les personnes \u00e0 l'aide sociale sont aid\u00e9es, rien n'est pr\u00e9vu pour la classe moyenne inf\u00e9rieure, la droite qui rejette l'initiative et le contre- projet s'en contente pour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:24 > 0:12:39) [95%] : \r\nIl y a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 millions par ann\u00e9e, qui sont mis sur la table pour les soins dentaires avec les r\u00e9gimes sociaux et puis il faudra voir le r\u00e9sultat de l'initiative, nous on a toujours dit qu'on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 travailler sur sur les mineurs et les jeunes, on verra, suite \u00e0 ce vote populaire, ce qui peut \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:39 > 0:12:48) [92%] : \r\nUn vote Vaudois, qui aura lieu en 2018 et qui sera scrut\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel en Valais \u00e0 Gen\u00e8ve et au Tessin o\u00f9 des initiatives similaires sont en attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:49 > 0:13:04) [90%] : \r\nLes avions de Darwin Airline sont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol, ce matin en raison de difficult\u00e9s financi\u00e8res de la compagnie la soudainet\u00e9 de la mesure est spectaculaire, elle affecte les voyageurs entre, je n'avais Lugano elle affecte aussi le Tessin en tant que telle type bio- Caucchioli Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:05 > 0:13:12) [89%] : \r\nUn avion clou\u00e9 au sol le Lugano Gen\u00e8ve de 7 heures ce matin pour les passagers, un r\u00e9veil brutal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:12 > 0:13:20) [83%] : \r\nLe bac on SMS, j'ai re\u00e7u un SMS vers 3 heures du matin qui m'inform\u00e9 que mon vol Lyon- Gen\u00e8ve \u00e9tait annul\u00e9 4 Vialatte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:14:02) [93%] : \r\nLa licence de vol de Darwin a \u00e9t\u00e9 suspendu par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, soucieux de la solidit\u00e9 financi\u00e8re de la compagnie \u00e0 l'a\u00e9roport, s\u00e9ance de crise acteurs politiques et \u00e9conomiques veulent \u00e9viter que le Tessin n'ait plus aucune liaison a\u00e9rienne avec le reste de la Suisse, pas un aboutissement, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle, il y a des milliers de personnes qui utilisent ce vol, c'est tr\u00e8s important pour le tourisme, la place financi\u00e8re et l'industrie, il faut absolument que l'on trouve une compagnie qui reprennent ce vol sa souverainet\u00e9 arr\u00eat pour cet acteur de la finance, c'est travailler \u00e0 Gen\u00e8ve et familles au Tessin un \u00e9quilibre qui n'est possible que gr\u00e2ce \u00e0 l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:02 > 0:14:24) [90%] : \r\nOui, c'est une catastrophe, parce qu'il y a pas de moyens, oh il y en a des moyens, mais c'est quand m\u00eame beaucoup plus compliqu\u00e9, au lieu d'un vol de 35 minutes le train, \u00e7a prend 5 heures la voiture minimum je dirais aussi 5 heures il y a s\u00fbrement des gens qui sont en train de consid\u00e9rer ou pourrait bien consid\u00e9rer ce d\u00e9m\u00e9nager, se d\u00e9placer en Romandie pour \u00eatre plus proche du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:25 > 0:14:30) [97%] : \r\nPetit espoir pour les pendulaires au long cours, une solution serait en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:30 > 0:14:40) [92%] : \r\nC'est quand m\u00eame une ligne importante pour Gen\u00e8ve- A\u00e9roport nous s'en vont essayer de faciliter les discussions pour trouver une solution de rechange ou une p\u00e9rennisation de cette ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:41 > 0:14:48) [89%] : \r\nOn est bien loin de la situation d'il y a 10 ans, 2 compagnies Baboo et Darwin se disputait alors le vol Gen\u00e8ve, Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:50 > 0:15:26) [91%] : \r\nLa ma\u00eetrise de l'agenda montre le rapport de force dans ce genre de n\u00e9gociations Bachar El-Assad est dans une position bien plus favorable que nagu\u00e8re, des pays comme la France ne r\u00e9clame plus son d\u00e9part Emmanuel Macron avait marqu\u00e9 ce tournant il b\u00e9n\u00e9ficie surtout du puissant appui russe, il y a quelques jours encore, le 20 novembre \u00e0 Sotchi Vladimir Poutine lui t\u00e9moigner son soutien, les n\u00e9gociations ont donc commenc\u00e9 ici \u00e0 Gen\u00e8ve, Antoine SIDA retournement de situation tr\u00e8s spectaculaire, hein, Bachar El-Assad beaucoup le disaient perdu, or on voit \u00e0 quel point aujourd'hui il a retrouv\u00e9 une assise politique et aussi une assise territoriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:26 > 0:16:05) [91%] : \r\nOui, aujourd'hui, le gouvernement syrien avec ses alli\u00e9s russe et iranien sont les grands gagnants sur le terrain leurs troupes contr\u00f4lent aujourd'hui plus de la moiti\u00e9 du pays dont les 4 plus grandes villes, Damas, la capitale mais aussi Alep, Homs s'et Lattaqui\u00e9, l'autre grand gagnant les forces d\u00e9mocratiques syriennes contr\u00f4lent environ un quart du territoire si F. D. S. compos\u00e9e majoritairement de Kurdes sont soutenus par une coalition occidentale men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, enfin, le dernier quart du territoire est tenu par diff\u00e9rentes factions rebelles ou par le groupe \u00e9tait islamique qui, lui, a perdu la quasi- totalit\u00e9 des territoires qu'il contr\u00f4lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:05 > 0:16:12) [92%] : \r\nL'espoir d'une r\u00e9conciliation au moins d'un accord, ici \u00e0 Gen\u00e8ve s'assemblent tr\u00e8s faible quand on voit tout le sang toute la haine accumul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:52) [91%] : \r\nOui et tous se sont vers\u00e9es peut-\u00eatre chiffr\u00e9e, selon les estimations les plus s\u00e9rieuses, pr\u00e8s de 340000 personnes, civils et militaires confondues, ont perdu la vie, parmi ces morts, on Courtrai pr\u00e8s de 19000 enfants pour vous faire une id\u00e9e de ce chiffre, c'est comme si la totalit\u00e9 des enfants du canton du Jura avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, ajouter \u00e0 ce bilan d\u00e9sastreux, 5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi 6 millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du pays, impossible de faire le compte des bless\u00e9s des mutil\u00e9s, des traumatis\u00e9s ou encore des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, une chose est certaine, quelle que soit l'issue de ce conflit, il faudra des ann\u00e9es aux Syriens pour se relever et se r\u00e9concilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:52 > 0:17:12) [88%] : \r\nVoil\u00e0, demain donc, les n\u00e9gociations avec la d\u00e9l\u00e9gation de Damas, qui devrait arriver le monde entier suit ces discussions de Gen\u00e8ve, c'est la suite d'une longue histoire de n\u00e9gociation historique men\u00e9e dans la Gen\u00e8ve internationale \u00e0 l'ONU, et avant cela \u00e0 la SDN les archives en t\u00e9moigne au programme est fait pour num\u00e9riser ce tr\u00e9sor Claude Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:14 > 0:17:30) [94%] : \r\nUn trait\u00e9 condamnant l'esclavage, une \u00e9tude sur la pollution en mer ou encore cette convention d\u00e9finissant pour la premi\u00e8re fois le terrorisme ces documents dat\u00e9s des ann\u00e9es 20 et 30 sont conserv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, il consacre les grands principes de la diplomatie internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:30 > 0:17:47) [86%] : \r\nDe mais, comme les choses vont la soci\u00e9t\u00e9 des nations et la premi\u00e8re organisation internationale \u00e0 avoir tent\u00e9 d'oeuvrer \u00e0 l'instauration de la paix dans le monde ces documents en sont l'illustration, ce sont les principes fondateurs de la communaut\u00e9 internationale qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er ensuite des Nations unies Kennedy ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:47 > 0:18:08) [91%] : \r\nLes 26 ans d'histoire de la soci\u00e9t\u00e9 des nations sont r\u00e9sum\u00e9s en 15 millions de pages des documents bient\u00f4t enti\u00e8rement accessible sur l'internet, gr\u00e2ce aux efforts de ses \u00e9tudiants il d\u00e9chiffrer les index avec le concours des internautes int\u00e9ress\u00e9s sollicit\u00e9es via une plateforme en ligne de contribution collective, \u00e0 la recherche dite de crowdsourcing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:08 > 0:18:32) [88%] : \r\nPour Lyon, une personne qui classifie les documents, on en aurait pour des ann\u00e9es, et si on en a 10000 on peut faire \u00e7a rend sa carte, \u00e0 savoir que bien soyez sometimes en tant qu'archiviste, nous n'avons pas toujours l'expertise technique pour mettre en place un syst\u00e8me de crowdsourcing cette collaboration nous permet d'aller plus vite dans le travail de num\u00e9risation, les \u00e9tudiants sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec ces outils-l\u00e0 ou attaque m\u00eame progressiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:33 > 0:18:42) [90%] : \r\nUn titre illisible un num\u00e9ro difficilement des chiffrables pour \u00eatre valid\u00e9 la solution propos\u00e9e par un individu doit \u00eatre confirm\u00e9e par 20 autres internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:42 > 0:18:54) [96%] : \r\nCe type de crowdsourcing en ligne, \u00e7a c'est vraiment une technologie num\u00e9rique qui am\u00e8ne beaucoup de monde, c'est un peu comme un r\u00e9seau social mais pour la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:55 > 0:19:02) [92%] : \r\nIls et c'est tr\u00e8s facile de participer \u00e0 ce projet, il suffit d'\u00e9crire notre contribution la marche \u00e0 suivre, nous a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:02 > 0:19:18) [92%] : \r\nBah oui faut \u00e9tude sur le ciel, c'est l'occasion aussi de se replonger dans cette ferveur populaire pour un \u00e9v\u00e9nement qui allait devenir \u00e0 Gen\u00e8ve sa dimension internationale, la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 des nations en 1920 en Suisse romande, un tournant dans les relations internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:20 > 0:19:37) [94%] : \r\nLa rencontre \u00e9tait tr\u00e8s attendue entre le pape Fran\u00e7ois et la dirigeante birmane San Suu Kyi, le pape a soigneusement pes\u00e9 les termes de son intervention, il n'a pas prononc\u00e9 le mot de Rohingya en revanche, il appelle les dirigeants birmans \u00e0 respecter, je cite : tous les groupes ethniques et leur identit\u00e9, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:39 > 0:19:58) [91%] : \r\nAccueil folklorique pour accueillir le papa de Naypyidaw le pouvoir birman aux mains de la majorit\u00e9 bouddhiste, met en sc\u00e8ne la diversit\u00e9 de ses minorit\u00e9s mais pas trace des Rohingyas ni parmi les figurants ni dans les discours pour ses retrouvailles avec Aung San Suu Kyi le pape mesure chaque mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:58 > 0:20:10) [95%] : \r\nLoin de Rome, o\u00f9 il s'\u00e9tait \u00e9mu du sort des Rohingyas Fran\u00e7ois veut \u00e9viter tout incident diplomatique dans son discours, il \u00e9vite de mentionner directement la minorit\u00e9 musulmane et lance un appel au respect des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:12 > 0:20:42) [92%] : \r\nLa roue sous des costumes le difficile processus de construction de la paix et la r\u00e9conciliation nationale ne peuvent avancer que par un engagement en faveur de la justice et du respect des droits de l'homme, Oman, on n'a pas acc\u00e8s une paix bas\u00e9e sur le respect de la dignit\u00e9 des dirigeants et des droits de chaque membre de la soci\u00e9t\u00e9, le respect de chaque groupe ethnique et de son identit\u00e9 viennent \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:43 > 0:20:50) [97%] : \r\nUn discours partag\u00e9 par Aung San Suu Kyi, qui lance une ode \u00e0 la diversit\u00e9 sans \u00e9voquer le drame des Rohingyas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:50 > 0:21:02) [96%] : \r\nEt de notre gouvernement, a pour objectif de faire ressortir la beaut\u00e9 de notre diversit\u00e9 de la renforcer en prot\u00e9geant les droits en encourageant la tol\u00e9rance et en garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:21:02 > 0:21:02) [93%] : \r\nPourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:16) [90%] : \r\nUn pape prudent devant les autorit\u00e9s militaires et civils birmane, mais qui devrait se montrer plus explicite jeudi au Bangladesh o\u00f9 pr\u00e8s d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas attendent un soutien appuy\u00e9 du souverain pontife.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:17 > 0:21:39) [90%] : \r\nLe message africain d'Emmanuel Macron, qui se rendait au Burkina Faso, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut marquer un saut de g\u00e9n\u00e9ration par rapport au pr\u00e9sident pr\u00e9c\u00e9dent, il juge tourner la page du paternalisme, il promet la lev\u00e9e du secret d\u00e9fense sur l'assassinat de l'ancien pr\u00e9sident Sankara en 1994 figure africaines, il a d'ailleurs cit\u00e9 dans son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:39 > 0:21:47) [95%] : \r\nLa construction de l'avenir que vous osez inventer, selon la belle formule d'un de vos compatriotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:21:55) [96%] : \r\nC'est une formule de Thomas Sankara, \u00e0 qui je souhaite solennellement rendre hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:03 > 0:22:22) [93%] : \r\nJe suis d'une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 on ne vient pas dire \u00e0 l'Afrique, ce qu'elle doit faire, quelles sont les r\u00e8gles de l'\u00c9tat de droit, mais o\u00f9 partout on encouragera celles et ceux qui, en Afrique, veulent prendre leur responsabilit\u00e9s veulent faire souffler le vent de la libert\u00e9 de l'\u00e9mancipation, comme vous l'avez fait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:24 > 0:22:41) [91%] : \r\nRetour en Suisse avec ce nouveau constat sur le poids du roman \u00e0 Berne, le Genevois lui Hiltpold a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 vice- pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral- radical aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, il portera la banni\u00e8re au monde dans un parti o\u00f9 le poids des francophones et scrut\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, Valentin Tombez David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:41 > 0:22:55) [92%] : \r\nMesdames et messieurs, le groupe lib\u00e9ral- radical au Conseil national et cela minorit\u00e9 romande qui tient \u00e0 se faire entendre, ce sera notamment la t\u00e2che de Hugues Hiltpold, le Genevois n'est pas connu pour son verbe haut, mais peu lui chaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:56 > 0:23:10) [90%] : \r\nOn peut appeler \u00e7a une force tranquille, c'est clair et c'est peut-\u00eatre moins th\u00e9\u00e2tral que d'autres, je fais de la politique dans une forme de s\u00e9duction m\u00eame qu'est peut-\u00eatre moins visible que d'autres alors le message, c'est de leur faire comprendre d'abord que la Romandie existe qui, elle, est qu'elle gagne, que le le PLR dans la Romandie gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:10 > 0:23:14) [88%] : \r\nUne sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente les Romands du Parlement vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:14 > 0:23:23) [88%] : \r\nLes sujets qui, toujours, \u00e0 l'ouverture de la Suisse, peut-\u00eatre aussi en terme d'investissement o\u00f9 on essaye de ramener des investissements en Suisse romande et c'est pas toujours facile Q.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:23 > 0:23:32) [92%] : \r\nJe dirais allemand en Suisse romande, nous sommes plus tourn\u00e9s vers la France avec une vision du r\u00f4le de l'\u00c9tat parfois assez diff\u00e9rente de celle de nos amis suisses allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:32 > 0:23:38) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre la politique de la sant\u00e9, et peut-\u00eatre aussi l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:24:07) [85%] : \r\nCe que je fais le sentiment de voter tr\u00e8s souvent comme un Suisse- allemand nous avons scruter les votes depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, le Conseil national a vot\u00e9 2240 fois et dans 5 pourcent des cas al\u00e9maniques et romands du PLR n'\u00e9taient pas d'accord, illustration avec un vote embl\u00e9matique, celui qui concernait l'all\u00e9gement des primes maladie pour les enfants oui Romand clair non al\u00e9maniques limpide des voix romande divergentes au PLR \u00e7a ne date pas d'hier, exemple : Claude Ruey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:08 > 0:24:16) [97%] : \r\nIl ne veut pas du papier de position de son parti sur l'immigration, les mots sont durs contraires \u00e0 l'\u00e9thique, dit-il, et aux valeurs du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:16 > 0:24:20) [92%] : \r\nLe ton \u00e9tait est n\u00e9gatif, il est m\u00e9fiant par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:20 > 0:24:25) [95%] : \r\nAujourd'hui Claude Ruey constate que les voix discordantes se font plus rares et il le regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:26 > 0:24:45) [91%] : \r\nJ'ai plut\u00f4t l'impression que nos coll\u00e8gues romands d'aujourd'hui ont plus \u00e9t\u00e9 pris par la majorit\u00e9 et qui a une forme d'esprit de Stockholm qui syndrome de Stockholm qui existe un peu dans le groupe, parce que parfois, j'aimerais que mes coll\u00e8gues romande aujourd'hui r\u00e9agissent un peu plus fort par rapport \u00e0 certaines positions, notamment de la pr\u00e9sidente du Pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:45 > 0:24:52) [93%] : \r\nAvec Hugues Hiltpold et sa force tranquille pour les repr\u00e9senter les Romands devrait pourtant continuer de privil\u00e9gier la m\u00e9thode douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:55 > 0:25:15) [89%] : \r\nVoil\u00e0 et sur le sujet, je vous recommande le dossier complet sur rtsinfo Point CH les restaurants romands, s'inqui\u00e8te de manque \u00e0 gagner qui n'est pas n\u00e9gligeable, les clients ne viennent pas, ils s'pens\u00e9 annuler la r\u00e9servation, la pratique a toujours exist\u00e9, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris de l'ampleur avec les r\u00e9servations sur internet, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Martine clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:17 > 0:25:36) [93%] : \r\nUn service de midi comme les autres dans ce restaurant gastronomique Genevois au bout d'une ruelle les clients qui avaient r\u00e9serv\u00e9 sont venus et d\u00e9guster le plat du jour, supr\u00eame de pintade, le soir, c'est une autre histoire de plus en plus de gens r\u00e9serve et ne viennent pas, le ph\u00e9nom\u00e8ne a commenc\u00e9 ce printemps, le chef est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:36 > 0:25:53) [90%] : \r\n\u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 une \u00e0 2 tables par jour, voire, on a eu jusqu'\u00e0 une vingtaine de tables qu'il n'est pas sur la semaine, en termes de chiffre d'affaires, \u00e7a peut aller presque jusqu'\u00e0 5000 francs 5005 6000 francs de chiffre d'affaires par semaine, pour ce qui est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:25:58) [91%] : \r\nDans le jargon, on appelle \u00e7a le no show un papillonage tr\u00e8s tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:58 > 0:26:09) [84%] : \r\nC'est presque un mouvement de mode ou r\u00e9serve de 3 \u00e0 4 \u00e9tablissements et en guise d'appel rest\u00e9 endiguer en guise d'ap\u00e9ritif ont choisi l'\u00e9tablissement mais sont annul\u00e9s, les autres, \u00e7a manque de respect pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:09 > 0:26:14) [90%] : \r\nChangement de d\u00e9cor, hein, resteront \u00e0 l'\u00e9cart du centre- ville de Lausanne, l\u00e0 aussi, on est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:15 > 0:26:24) [90%] : \r\nDimanche dernier pour le le brunch du dimanche, on avait 60 r\u00e9servation et on a eu capable de de qui ne sont pas venus c'est frustrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:24 > 0:26:32) [93%] : \r\nLe no show ici c'est entre 30 et 50 couverts par mois jusqu'\u00e0 plus de 2000 francs de chiffre d'affaires, un gros impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:32 > 0:26:47) [90%] : \r\nOn va pr\u00e9voir un peut-\u00eatre du personnel en plus, et au niveau des marchandises, le fait de travailler avec des marchandises fra\u00eeches, hein, avec des produits frais, on va tout simplement perdre une partie de la marchandise qui va pas \u00eatre consomm\u00e9s face \u00e0 l'long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:47 > 0:26:59) [94%] : \r\nHeure du ph\u00e9nom\u00e8ne, le site de r\u00e9servation en ligne, la fourchette a r\u00e9agi pour sensibiliser les consommateurs et conseiller les patrons quant aux associations professionnelles, elles n'ont pas beaucoup de solutions \u00e0 proposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:00 > 0:27:16) [89%] : \r\nVoil\u00e0, il y a des points qu'on peut am\u00e9liorer, c'est-\u00e0-dire lors des r\u00e9servations de prendre le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone pas compte, c'est c'est des groupes \u00e0 partir de 20 personnes, bon il y en a qui le font et c'est l\u00e9gal on pour demander un pourcentage sur le prix qui vont consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:17 > 0:27:25) [86%] : \r\nEt per\u00e7u retour \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00e9quipe a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 tous les clients qui ont r\u00e9serv\u00e9 pour confirmer, maintenant, on croise les doigts, la confirmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:27 > 0:27:39) [90%] : \r\nLa com\u00e9dienne Sara Forestier signe son 1er film M est une histoire de passion, elle promet d'\u00e9mouvoir m\u00eame les blas\u00e9s, m\u00eame les d\u00e9sabus\u00e9s c'est un amour puissant entre un illettr\u00e9 et une b\u00e8gue Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:40 > 0:27:43) [91%] : \r\nEn fait, moi dans la vie, les mecs de droite clinique c'est moi je suis toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:43 > 0:27:52) [94%] : \r\n\u00e7a fait plus de 15 ans maintenant qu'avec son d\u00e9bit mitraillette et son \u00e9nergie bouillonnante Sara Forestier squattent le cin\u00e9ma fran\u00e7ais dont elle est une figure majeure sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:52 > 0:28:02) [77%] : \r\nParce qu'elle ne joue pas mais qu'il visc\u00e9raux et qu'elle incarne une prof passionn\u00e9, une militante de gauche voyeuse une m\u00e8re puis une m\u00e8re indigne une France Gall timide ou $ faux Elvis r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:02 > 0:28:13) [84%] : \r\nM\u00eame les po\u00e9sies canton \u00e0 l'\u00e9cole, moi je, je sais pas, je faisais tout entre quoi bon d'interpr\u00e9tation et mais bizarrement depuis je suis petite, ce qui prenait plus de place \u00e9tait l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:13 > 0:28:20) [92%] : \r\nElle a mis 8 ans pour \u00e9crire M. son 1er film qui raconte l'histoire d'amour entre une b\u00e8gue qu'campe \u00e0 l'\u00e9cran et un illettr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:20 > 0:28:30) [72%] : \r\nIl faut naturel en fait une des fois j'ai envie, Jean porte fort bien, je vais ont vite dire quelque chose, c'est quelqu'un qui est impressionnant, faut tu imagines \u00e0 poil une histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:30 > 0:28:35) [87%] : \r\nEn partie autobiographique qui hors plateau, l'adolescente extraverti de l'esquive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:35 > 0:28:44) [80%] : \r\nLe Dream Works on vote comme chaque mois, mais n'est, on n'est pas l\u00e0 pour nul technique cong\u00e9 rencontrer ce gar\u00e7on qui, qui savait pas lire avec qui j'ai une histoire d'amour, c'\u00e9tait juste avant le tournage de l'esquive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:45 > 0:28:51) [90%] : \r\nEt quand j'\u00e9tais sur le tournage de l'esquive, j'ai parl\u00e9 de de cette id\u00e9e de cin\u00e9ma, Abdel Joudi faudrait faire un film sur ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:51 > 0:28:56) [93%] : \r\n13 ans, c'est finalement le temps qu'il lui aura fallu pour r\u00e9aliser ce 1er film intime et personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:56 > 0:29:13) [89%] : \r\nJe voulais pas parler de sujets ni d'illettrisme b\u00e9gaiement, enfin, je voulais parler de la route, donc c'est une \u00e9motion et je voulais parler de du fait de pas s'aimer soi-m\u00eame et comment en fait, on peut r\u00e9ussir sa vie de couple aussi concerne pas, soit j'arrive toujours pas \u00e0 trouver de solution j'ai foir\u00e9 toutes mes relations amoureuses moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:13 > 0:29:26) [90%] : \r\nCe qu'il r\u00e9ussit par contre est bien Sara Forestier c'est parce ce qu'il veut dans la vie et c'est donc sans maquillage qu'elle a pr\u00e9sent\u00e9 M. dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise par sa fa\u00e7on \u00e0 elle de d\u00e9noncer l'injonction \u00e0 \u00eatre sexy, le th\u00e8me de son prochain film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:26 > 0:29:42) [90%] : \r\nOui, c'est un sujet qui me passionne mais moi parce que je l'ai v\u00e9cu vraiment violemment moi dans ma vie personnelle, quand on est une com\u00e9dienne, on vous demande de faire des couvertures de magazines f\u00e9minins pour peser de la visibilit\u00e9 pour vendre vos films, on vous demande de calquer \u00e0 une forme de sexualit\u00e9, une sensualit\u00e9 fait une sexualit\u00e9 f\u00e9minine qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:43 > 0:29:48) [88%] : \r\nVoil\u00e0, moi j'ai pas envie donner ma part de sexualit\u00e9 aux gens, c'est, c'est quelque chose qui est personnel, on a vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:48 > 0:29:54) [87%] : \r\nDans la vie ou \u00e0 l'\u00e9cran, Sara Forestier Cestas, elle choisit de donner ou pas, mais quand elle donne, elle donne tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:54 > 0:30:01) [86%] : \r\nMon amoureux, c'est que c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que je parle alors tu pourrais m'adorer qui s'opposait l'adorait le tulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:03 > 0:30:15) [96%] : \r\nLe football f\u00e9minin se porte bien, il n'y a jamais eu autant de licenci\u00e9s en Suisse alors que l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine joue ce soir le match qualificatif pour la Coupe du monde en France en 2019 Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:16 > 0:30:37) [92%] : \r\nLe foot f\u00e9minin \u00e0 ses atouts, ses Stars l'ont compris mais c'est surtout sur le terrain que les films montre du caract\u00e8re prenez les Suissesses en 2 apparitions au plus haut niveau, elles font presque aussi bien que les hommes durant toute leur histoire au Canada, en Coupe du monde, elles atteignent les huiti\u00e8mes de finale, 2 ans plus tard, aux Pays-Bas, elles sont \u00e9limin\u00e9es au 1er tour mais avec les honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:37 > 0:30:47) [82%] : \r\nParce que les gens \u00e0 son petit polar, c'est du football \u00e0 masculin et puis se sont tourn\u00e9s vers le football f\u00e9minin, le football f\u00e9minin a beaucoup progress\u00e9, puis est devenu attractif, on joue beaucoup se offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:48 > 0:30:50) [82%] : \r\nDonc les gens ben s'retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:51 > 0:30:57) [84%] : \r\nLes choses \u00e9voluent vite avec les filles, selon la radicaux Man, la r\u00e9f\u00e9rence parmi les football suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:57 > 0:31:07) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans j'avais, je ne connaissais pas d'autres filles qui jouent au foot ah je savais pas que le foot f\u00e9minin existait, mais je pense aujourd'hui, on peut aller jouer \u00e0 l'\u00e9tranger, on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:08 > 0:31:14) [94%] : \r\nGagner sa vie en jouant au foot, m\u00eame en tant que si donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:14 > 0:31:18) [91%] : \r\nElle est visiblement quelque chose \u00e9tait en train de changer dans le football f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:20 > 0:31:33) [86%] : \r\nAvant, si une fille faisait du foot, c'\u00e9tait bizarre et, du coup, certaines filles qui avaient envie d'en faire du foot, elle n'osait pas forc\u00e9ment y aller, on voit qu'il y a de plus en plus d'\u00e9quipes dans la r\u00e9gion, qui se font et, maintenant, \u00e7a devient presque normal de voir des filles jouent au foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:33 > 0:31:47) [93%] : \r\nCar le foot f\u00e9minin suisse est en plein baby- boum boum qui s'amorce en l'an 2000 des footballeuse toujours plus nombreuses, les licenci\u00e9s ont doubl\u00e9 en une quinzaine d'ann\u00e9es, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s de 27000 a \u00e9volu\u00e9 dans les championnats du pays ou \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:49 > 0:31:56) [90%] : \r\n\u00e0 Yverdon, par exemple, le nombre de filles est en augmentation, on y recense aujourd'hui cette \u00e9quipe 140 footballeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:56 > 0:32:13) [89%] : \r\nOn parle de plus de 119 pourcent en fait d'augmentation par rapport \u00e0 2004, donc c'est \u00e9norme et elle surtout, on arrive, on remarque qu'il y a des structures f\u00e9minines qui qui qui qui d\u00e9marre en fait depuis d\u00e9j\u00e0 les juniors D quelque chose qui \u00e9tait quasiment invisible, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:14 > 0:32:23) [90%] : \r\nAlors que les machos se rassurent, ces filles ne constituent actuellement que 10 pourcent des pratiquants dans le monde, elles sont encore \u00e0 des ann\u00e9es- lumi\u00e8re du foot Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:24 > 0:32:31) [96%] : \r\nCe soir, ne manquez pas bio, sur l'huile de palme et l'huile de colza, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:40 > 0:32:43) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:19 > 0:33:19) [91%] : \r\nJe sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:19 > 0:33:21) [69%] : \r\nCe avoir conscientiser le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:32 > 0:33:33) [87%] : \r\nIl re\u00e7oit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:39 > 0:33:42) [78%] : \r\nOk, merci tchao tchao une, il a le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:42 > 0:33:52) [81%] : \r\nMoi, je pense, bon oui au Centre sur soi le micro de ma famille et pour vous l'entendrez \u00e0 l'accord de la question, c'est passionnant d'avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:52 > 0:34:04) [86%] : \r\nMais moiti\u00e9 avec l'\u00e2ge, on essaie de moins en moins de gens, j'ai pri\u00e9 de je sais pas si ce automobilistes avaient le droit de faire \u00e7a, j'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:04 > 0:34:14) [80%] : \r\nJ'ai pris 110 ans alors attendez, l\u00e0 ce se il y a pas une double ligne l\u00e0 toute la merde surtout que la n'pas a beaucoup de voitures rouges Mustang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:18 > 0:34:28) [88%] : \r\nMoi j'ai pas enlever si jamais le truc bois dans la porte si jamais parce que je suis pass\u00e9 par l'autre, alors attention chauss\u00e9e glissante dans les vallons du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:29 > 0:34:30) [72%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:32 > 0:34:41) [82%] : \r\nATT dr\u00f4le dans ton d'assimilation de titres, m\u00eame en France, sujet sur les messieurs qui qui sont film\u00e9s au fil et ceux qui parlent de dos et sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:41 > 0:34:48) [70%] : \r\n\u00e7a m'a bu de la bi\u00e8re et du rejoignit font toujours de la R\u00e9publique, merci pour nous et pour \u00e7a, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:52 > 0:35:07) [86%] : \r\nAlors bonsoir \u00e0 tous, attention chauss\u00e9e glissante attention chauss\u00e9e glissante dans les vallons du Jura, o\u00f9 la neige est arriv\u00e9e dans l'apr\u00e8s- midi, il est tomb\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 4 centim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 de La Br\u00e9vine 5 \u00e0 La Chaux-de-Fonds 6 7 \u00e0 la Dole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:09 > 0:35:16) [90%] : \r\n\u00e0 cette altitude, \u00e7a \u00e7a aura tendance \u00e0 rester avec l'air froid c'est ton front froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:19 > 0:35:45) [88%] : \r\nC'est un front froid donc, qui est arriv\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, qui avance tr\u00e8s lentement, qui a eu le temps de donner justement sur ton sur l'ouest, ces pr\u00e9cipitations sous forme de neige de 800 m\u00e8tres et passablement depuis, du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, la pluie, neige a failli ou bien ce front froid qui veut d'accord surveillance front froid qui qui a abord\u00e9 notre pays donc il va passer tranquillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:44 > 0:39:55) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, attention chauss\u00e9e glissante dans les vallons jurassiens, on voit bien cette neige qui est tomb\u00e9e durant l'apr\u00e8s- midi, il y a eu \u00e0 La Br\u00e9vine, 3 \u00e0 4 centim\u00e8tres de neige 4 \u00e0 5 du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds et pratiquement 7 \u00e0 la donne une perturbation qui avait tendance \u00e0 stagner dans un 1er temps sur l'ouest, on voit bien sur l'image du radar vraiment une avanc\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, il est passablement de depuis, du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le ou encore de faillite, l\u00e0 c'\u00e9tait de la pluie, neige m\u00eal\u00e9es alors actuel, la limite de la neige se situe vers 800 m\u00e8tres d'altitude, on distingue sur l'animation du satellite c'est donc ce front froid qui avance tr\u00e8s lentement \u00e0 l'avant, il y a eu peu de place pour le soleil, except\u00e9 en Valais ce matin et on voit bien aussi l'air froid qui va s'\u00e9couler \u00e0 l'arri\u00e8re, donc c'est durant la nuit, que ce front va pouvoir traverser le pays et nous allons avoir \u00e0 l'arri\u00e8re, un temps de tra\u00eene avec une fusion de d\u00e9pressions, la d\u00e9pression danoises, italiennes, qui vont former vraiment un couloir d\u00e9pressionnaire et donc c'est de l'air polaire humide instable qui va affluer jusqu'\u00e0 vendredi, ensuite de cela, ce sera une situation de Miss bise noire pour ce soir, selon Olivier du dans domaine aussi je vous le disais donc la progression de cette perturbation d'Ouest en Est avec la limite au d\u00e9but \u00e0 800 m\u00e8tres qui va s'abaisser, petit \u00e0 petit, \u00e0 500 m\u00e8tres le Valais devraient \u00eatre concern\u00e9es seulement vers minuit, mais ce sera, \u00e0 ce stade de la neige, d\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e9pisode demain un temps de tra\u00eene avec tr\u00e8s tr\u00e8s peu de place pour le soleil, plut\u00f4t dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans les Alpes, la limite \u00e0 ce stade se situera \u00e0 500 m\u00e8tres le Tessin sera \u00e9pargn\u00e9, en tout cas le centre- sud du Tessin par la neige et l'apr\u00e8s- midi on a m\u00eame la limite qui va s'abaisser \u00e0 400 m\u00e8tres c'est-\u00e0-dire quasiment en pleine attention sur les routes dans la r\u00e9gion sera lev\u00e9e du plateau, les temp\u00e9ratures vont baisser petit \u00e0 petit, au fil des jours en pleine 4 \u00e0 5 degr\u00e9s sur le plateau, c'est un \u00e0 2 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, mais c'est surtout en montagne qu'on va sentir ce refroidissement moins 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres au moins 12 d'ici vendredi avec encourront toujours au sud- ouest qui va affaiblir petit \u00e0 petit, qui votera au nord- ouest, \u00e0 partir de jeudi jeudi justement, c'est une journ\u00e9e qui sera essentiellement nuageuse avec quelques flocons jusqu'en plaine vraiment proche de la plaine avec un barrage du Nord est bien le Tessin profitera de 10 degr\u00e9s et d'un temps sec alors qu'il fera de plus en plus froid, justement en pleine au nord des Alpes 3 degr\u00e9s c'est vraiment dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi qu'on attend un \u00e9pisode assez g\u00e9n\u00e9raux de pr\u00e9cipitations vendredi \u00e7a va petit \u00e0 petit s'ass\u00e9cher \u00e0 l'arri\u00e8re, on peut imaginer que le soir ce sera \u00e7a, que la mise va soulever soufflera en 10 s\u00e9quences kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et qui fera 0 degr\u00e9 vers 21 heures et pour le week- end, nous aurons samedi l'installation d'une bise noire qui va rapatrier beaucoup de nuages de strates aucune justement sur le plateau, une liste qui pourrait atteindre 50 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et qui donnera une impression de froid, de moins 6 degr\u00e9s en plaine, avis aux quelque 50000 coureur de la course de l'Escalade et puis dimanche il faudra \u00e9galement vous \u00e9quiper, si vous souhaitez aller trouver le soleil puisqu'il faudra remonter au dans les Alpes au-dessus de 1800 m\u00e8tres puisque le stratus aura tendance m\u00eame \u00e0 faire une incursion valaisanne, voil\u00e0 je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re de demain avec cette vue de l'a\u00e9roport de Sion, qui est \u00e0 quelques heures seulement de la neige \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e demain \u00e0 cette m\u00eame place sera Philippe Jeanneret \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T01:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711641528", "durationSec": 102, "title": "SO VD LOI SOINS DENTAIRES_RTS000001328436", "excerpt": "Le canton de Vaud va voter pour une assurance obligatoire pour le remboursement des soins dentaires pour tous. Le Grand conseil ne proposera pas de contre-projet \u00e0 l'initiative pour le remboursement des frais dentaires.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE DENTAIRE", "ASSURANCE MALADIE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1641511"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641529", "durationSec": 45, "title": "SO SONORE DISCOURS MACRON V2_RTS000001328225", "excerpt": "Les avions de Darwin Airlines effectuant la ligne a\u00e9rienne entre Lugano et Gen\u00e8ve sont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol. Ce grounding intervient alors que la compagnie, en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re, a demand\u00e9 un sursis concordataire.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711641530", "durationSec": 22, "title": "SO PC MACRON BURKINA V2_RTS000001328250", "excerpt": "Les parlementaires PLR romands et al\u00e9maniques ne sont pas toujours d'accord lors des votes au Conseil national. Dans 5% des cas, les r\u00e9sultats \u00e9taient oppos\u00e9s. Toutefois, l'\u00e9lection du conseiller national genevois Hugues Hiltpold \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parti laisse pr\u00e9sager une plus grande influence de la sensibilit\u00e9 romande."}, {"internalArchiveId": "AA1711641531", "durationSec": 27, "title": "SO PC GENEVE SYRIE NEWS V2_RTS000001328257", "excerpt": "Portrait et itw de l'actrice fran\u00e7aise Sara Forestier lors de la sortie de son premier film \"M\" qui raconte l'histoire d'amour entre une b\u00e8gue et un illettr\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1711641532", "durationSec": 23, "title": "SO PC ASSAD POUTINE_RTS000001328263", "excerpt": "Les femmes sont de plus en plus nombreuses \u00e0 pratiquer le football en Suisse et \u00e0 \u00eatre licenci\u00e9es. elles repr\u00e9sentent 10% des pratiquants dans le monde. Un chiffre qui a doubl\u00e9 en 15 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1711641533", "durationSec": 100, "title": "SO PAPE AUNG SAN SUU KYI_RTS000001328358", "excerpt": "Le parlement doit d\u00e9battre sur le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les discussions s'annoncent longues et tendues avec plus de 80 amendements.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711641534", "durationSec": 106, "title": "SO DARWIN GROUNDING_RTS000001328444", "excerpt": "Les restaurants souffrent de plus en plus de \"no show\". Il s'agit de clients qui r\u00e9servent une table, ne viennent pas et n'annulent pas leur r\u00e9servation. Le restaurateur se retrouve avec des tables vides et un manque \u00e0 gagner cons\u00e9quent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "FAILLITE", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE"], "sequenceIds": ["1641517"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641535", "durationSec": 136, "title": "SO ROMANDS TETE PLR_RTS000001328461", "excerpt": "Les anciennes archives de la soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN) sont num\u00e9ris\u00e9es et document\u00e9es par des \u00e9tudiants et des internautes b\u00e9n\u00e9voles, une m\u00e9thode dite de \"crowdsourcing\" ou collaboration collective en ligne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "SUISSES ROMANDS"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1641914"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641536", "durationSec": 144, "title": "SO PORTRAIT SARA FORESTIER V2_RTS000001328392", "excerpt": "Le nombre de demandes de naturalisation a fortement augment\u00e9 cette ann\u00e9e en raison d'un durcissement des conditions d'obtention de la naturalisation d\u00e8s 2018.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641537", "durationSec": 129, "title": "SO FOOT FEMININ_RTS000001328313", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "BIENNE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "sequenceIds": ["1641495"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641538", "durationSec": 114, "title": "SO CE BUDGET 2018 V4_RTS000001328458", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "POPPINGER, Tobias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1641497"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641539", "durationSec": 133, "title": "SO ANNULATION RESERVATION RESTO_RTS000001328469", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RESTAURANT"], "sequenceIds": ["1641916"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641540", "durationSec": 127, "title": "FRIGO ARCHIVES SDN 4_RTS000001326243", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ARCHIVES", "NUM\u00c9RISATION"], "thematicCorporations": ["SDN"], "sequenceIds": ["1641528"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641541", "durationSec": 121, "title": "SO VD DEVOIRS NATURALISATION V2_RTS000001328405", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION"], "sequenceIds": ["1641467"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711641748", "summary": "Salle des naturalisations. Itw Marie-Claude Beaudoin, candidate \u00e0 la naturalisation Suisse. Brochure \"pr\u00e9paration \u00e0 la naturalisation\". Itw Brigitte Gonzalez-Ostos, association \"Nouvelles perspectives\". Pile de formulaires \"naturalisation des conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s\". Itw Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche Vaud. Salle du grand Conseil vaudois.", "id": "1641467", "visualThemes": ["NATURALISATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641764", "summary": "Plateau : itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1641483", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641776", "summary": "Lara Dickenmann, footballeuse suisse, se maquillant. Itw de Walter Spaehni, directeur technique de Team Vaud f\u00e9minin. Itw de Lara Dickenmann. Lara Dickenmann \u00e0 l'entra\u00eenement sous la neige. Femmes \u00e0 l'entra\u00eenement de football. Itw de Julie Duc et Elise Boccali, footballeuse \u00e9quipe Team Vaud. Itw de Lino Ramos, entra\u00eeneur Team Vaud dames.", "id": "1641495", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "BIENNE"], "visualPersons": ["DICKENMANN, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641778", "summary": "Parlementaires arrivant avec sacs et valises. Int salle du conseil des Etats, interventions de Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois. Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral discutant avec un parlementaire. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse. Interventions de Werner Hoesli, conseiller aux Etatd UDC glaronnais.", "id": "1641497", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641792", "summary": "Int bureau du centre social protestant (CSP), itw Andrea Eggli, assistante sociale au CSP. Archives r\u00e9centes illustrant les soins dentaires. Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois. Itw Christelle Luisier Brodard, d\u00e9put\u00e9e PLR vaudoise.", "id": "1641511", "visualThemes": ["TH\u00c9RAPEUTIQUE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641798", "summary": "Lugano : avion Adria pour Darwin Airline clou\u00e9 au sol. Itw Giampiero Petrillo, client Darwin Airline. S\u00e9ance de crise \u00e0 l'a\u00e9roport de Lugano. Itw Marco Romano, conseiller national tessinois.\nGen\u00e8ve : Martin Liebi, client, lisant journal Financial Times. Itw Martin Liebi. Itw Andr\u00e9 Schneider, directeur Gen\u00e8ve A\u00e9roport.", "id": "1641517", "visualThemes": ["AVION CIVIL"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1711641809", "summary": "Documents d'archives de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations (SDN). Itw Colin Wells, archiviste ONU. Itw Emmanuel Kellner, \u00e9tudiant Unige. Itw Fran\u00e7ois Grey, professeur invit\u00e9 au Centre universitaire d'informatique.", "id": "1641528", "visualThemes": ["ARCHIVES", "ARCHIVAGE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["SDN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642195", "summary": "Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois et vice-pr\u00e9sident du PLR, montant les escaliers du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Hugues Hiltpold. Hugues Hiltpold discutant avec Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois dans les pas perdus. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. Itw Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw Beat Walti, pr\u00e9sident du groupe PLR. Itw Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois. Hugues Hiltpold discutant avec Corina Eichenberger-Walther, conseill\u00e8re nationale PLR argovienne.\nItw Claude Ruey, ex-conseiller national PLR vaudois.", "id": "1641914", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HILTPOLD, HUGUES", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "GENECAND, BENO\u00ceT", "RUEY, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642197", "summary": "Gen\u00e8ve : int et ext du restaurant \"L'\u00e9picentre\". Itw Pierre Secr\u00e9tan, patron de l'Epicentre. Table de restaurant dress\u00e9e.\nLausanne : ext restaurant \"L'Esquisse\". Itw Serge Prod'Hom, patron de l'Esquisse. Table dress\u00e9e.\nSite de la Fouchette avec information sur le \"No Show\".\nItw Rui Pereira, vice-pr\u00e9sident de Gastrovaud.", "id": "1641916", "visualThemes": ["RESTAURANT", "TABLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1719860", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034889", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-38DF1252-26F3-4897-9C9B-C02866397846", "internalArchiveId": "38DF1252-26F3-4897-9C9B-C02866397846", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe Tages Anzeiger et Le Bund s'int\u00e9ressent reviennent sur l'affaire \"Tridel\", du nom de l'usine d'incin\u00e9ration des d\u00e9chets de Lausanne...\r\nUne affaire de r\u00e9mun\u00e9rations exceptionnelles, notamment 80 mille francs accord\u00e9s \u00e0 l'ancien municipal Lausannois Olivier Fran\u00e7ais, actuel conseiller aux Etats. C'est cet aspect-l\u00e0 que d\u00e9cortiquent les journaux. Ils titrent leur article: \"Un conseiller aux Etats PLR provoque une affaire d'Etat\".\r\nIls \u00e9voquent les liens du politicien avec le festival du film des diablerets, qui aurait re\u00e7u une partie de la somme. Il explique aussi que ce festival va mieux depuis qu'Olivier Fran\u00e7ais en est pr\u00e9sident. Il a fait venir de nouveaux sponsors. Et obtenu aussi l'implication de l'\u00e9cole hotelli\u00e8re de lausanne - implication financi\u00e8re et en personnel. Selon les recherches du Tages Anzeiger et du Bund, en \u00e9change de cette derni\u00e8re implication, il aurait \u00e9t\u00e9 promis \u00e0 l'Ecole que ses demandes d'autorisation de construire soient trait\u00e9es de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es. L'Ecole se d\u00e9fend de telles pratiques, tout comme Olivier Fran\u00e7ais.\r\n*** Le march\u00e9 aux oignons de Berne \u00e9tait-il menac\u00e9 d'attaque terroriste, question pos\u00e9e par la Basler Zeitung, ce matin...\r\nSelon le journal, les services de renseignement allemands, les BND a inform\u00e9 la Suisse qu'un petit groupe de 3 personnes, bas\u00e9 en Suisse romande, pr\u00e9prarait une attaque terroriste. Lors d'une audition, l'un des trois, un migrant ill\u00e9gal, a d\u00e9sign\u00e9 le Ziebele-m\u00ebrit comme \u00e9tant la cible. \r\nCe qui explique, dit le journal, le d\u00e9ploiement important des forces de l'ordre hier, lors du march\u00e9: camions ou blocs de b\u00e9ton bloquant les acc\u00e8s. \r\nLes services de s\u00e9curit\u00e9 de la conf\u00e9d\u00e9ration ont indirectement confirm\u00e9 ces informations, explique la Basler zeitung. \r\n*** Il est encore question de menace terroriste, mais dans le Matin cette fois-ci: il s'agit des \u00e9pouses des djihadistes...\r\nDepuis que le Groupe Etat islamique a perdu ses territoires, les femmes de djihadistes repr\u00e9senteraient un double danger, lit-on.\r\nLe premier est imminent: elles ont pour mission de commettre des attentats.\r\nLe deux\u00e8me, \u00e0 plus long terme: elles \u00e9l\u00e8vent les terroristes de demain. \r\nLes \u00e9pouses sont une partie du probl\u00e8me du retour des djihadistes. \r\nLe chercheur et sp\u00e9cialiste du djihadisme Thomas Renard d'avertir: on a trop logntemps consid\u00e9r\u00e9 le djihadisme comme un ph\u00e9nom\u00e8ne purement masculin. \r\n***Le djihadisme, encore, dans la LUzerner Zeitung cette fois-ci. Depuis mars 2016, indique le journal, l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police a fait supprimer 300 vid\u00e9os au contenu violent. \r\nL'office donne ces chiffres dans une r\u00e9ponse \u00e0 une interpellation parlementaire. \r\nDes vid\u00e9os pour la plupart diffus\u00e9es via Youtube. La plateforme de Google qui consid\u00e8re la police f\u00e9d\u00e9rale, comme d'autres autorit\u00e9s polici\u00e8res \u00e0 travers le monde, comme des \"Trusted Flagger\", des contributeurs de confiance. Autrement dit, ce que FedPol signale, les services de Google le traite en priorit\u00e9, expllique la Luzerner Zeitung.\r\nL'office f\u00e9dral de la police qui pr\u00e9cise aussi, que les vid\u00e9os n'avaient pas \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es depuis la Suisse. \r\n*** Un \u00e9clairage dans le Temps, pour essayer de tirer des le\u00e7ons des catastrophes naturelles...\r\nLe journal a interrog\u00e9 deux historiens du climat: Christian Pfister, de l'Universit\u00e9 de Berne, et Gr\u00e9gory Quenet, de l'Universit\u00e9 de Versailles.\r\nC'est vrai qu'\u00e0 lire les premi\u00e8res lignes de l'article, 2017 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e particuli\u00e8rement charg\u00e9e:\r\nsuccession d'ouragans d'une ampleur in\u00e9dite dans l'Atlantique nord, records de temp\u00e9ratures, incendies monstres en Californie et au Portugal. Des r\u00e9gions \u00e0 sec. Des montagnes qui s'effondrent.\r\nPour Gr\u00e9gory Quenet, c'est un signe que le r\u00e9chauffement est l\u00e0. Certes. Mais la soci\u00e9t\u00e9 craquera avant la plan\u00e8te. Les tensions sociales li\u00e9es au r\u00e9chauffement seront la vraie catastrophe. \r\nL'une des t\u00e2ches importante de l'historien du climat, explique Christian Pfister, est de signaler des catastrophes survenues dans le pass\u00e9 et qui pourraient tr\u00e8s bien se r\u00e9p\u00e9ter demain. Et de donner l'exemple des s\u00e9cheresses extr\u00eames, comme celle du 16\u00e8me si\u00e8cle, qui sont l'un des plus grands dangers qui p\u00e8sent actuellement. \r\n*** Les diff\u00e9rences culturelles entre latins et al\u00e9maniques se sont encore exprim\u00e9es hier \u00e0 Berne, en mati\u00e8re gastrononomique...\r\nUne commission du conseil des Etats a balay\u00e9 hier la motion qui voulait l'interdire. Cela devrait \u00eatre confirm\u00e9 demain. Mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est une affaire culturelle.\r\nPour preuve, le joli titre de l'\u00e9ditorial de 24heures: \"Le Foie-gras-ben\" qui divise les Suisses.\r\nCar, explique Florent Quiquerez, l'al\u00e9manique n'en raffole pas. Pire, il le boude.\r\nEt les diff\u00e9rences en mati\u00e8re gastronomiques ne s'arr\u00eatent pas au foie gras: un coup d'oeil \u00e0 la carte des produits labellis\u00e9s - AOP et IGP - en donne la preuve: les deux tiers se trouvent en Suisse romande. \r\nMais l'espoir d'un accord subsiste, conclut le journaliste: il a souvenir d'avoir mang\u00e9 un plat de r\u00f6stis recouvert de foie gras po\u00ebl\u00e9. C'\u00e9tait en Suisse romande, mais \u00e7a pourve qu'une entente est possible...\r\n***Pour terminer, pas tr\u00e8s loin du d\u00e9bat sur le foie gras, la d\u00e9fense des animaux. Des poulains en particulier.\r\nPour cela, nous nous rendons aux Franches-MOntagnes, avec le Quotidien Jurassien.\r\nEt on y apprend que le d\u00e9fil\u00e9 des attelages tir\u00e9s par des poulains, lors du march\u00e9 concours de Saignel\u00e9gier, pourrait \u00eatre supprim\u00e9. \r\nL'\u00e9leveur qui en est responsable n'en peut plus des r\u00e9actions sur internet; vid\u00e9os et commentaires hostiles s'\u00e9taient r\u00e9pandus \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, apr\u00e8s le march\u00e9-concours; scandlis\u00e9s de voir les poulais \u00e9loign\u00e9s de leur m\u00e8re, le temps du cort\u00e8ge.\r\nLes autorit\u00e9s sanitaires cantonales avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, et avaient d\u00fb expliquer qu'aucune n\u00e9gligence ou mauvais traitement n'avait \u00e9t\u00e9 constat\u00e9; il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 que les \u00e9leveurs d\u00e9tenaient leurs animaux de fa\u00e7on exemplaire. \r\nPour les organisateurs, une suppression est envisageable, car le march\u00e9-concours veut aussi pr\u00e9server une bonne image.", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9102943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-28T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-11-28T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9102967", "ece-9102943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-04T05:58:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-28T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B70C3EF2-0918-4316-9D68-A2DBEB57363B", "internalArchiveId": "B70C3EF2-0918-4316-9D68-A2DBEB57363B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur le budget f\u00e9d\u00e9ral donnera lieu \u00e0 un bras de fer entre les chambres", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat sur le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9bute ce mardi \u00e0 Berne. Au Conseil des Etats, premi\u00e8re chambre \u00e0 examiner le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t sereins. Il en sera autrement mercredi au Conseil national, ce qui laisse pr\u00e9sager d'un bras de fer entre les deux chambres.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur le budget f\u00e9d\u00e9ral donnera lieu \u00e0 un bras de fer entre les chambres 12h30 Budget PF  \r\nD\u00e9but ce matin \u00e0 Berne du d\u00e9bat sur le budget que la Conf\u00e9d\u00e9ration aura \u00e0 disposition l'an prochain. Au Conseil des Etats, premi\u00e8re chambre \u00e0 examiner le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t sereins. Il en sera tout autre demain matin au Conseil national. Pietro Bugnon, vous allez suivre pour nous les d\u00e9bats sur le budget lors de cette session d'hiver o\u00f9 on risque bien d'assister \u00e0 un interminable bras de fer entre les deux chambres...\r\nOui comme l'an dernier. Car les commissions pr\u00e9paratoires du Conseil national et des Etats et sans doute leurs pl\u00e9nums respectifs ont des visions tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es. Il faut dire que les majorit\u00e9s politiques sont l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rentes.\r\nAu National, la droite... PLR-UDC... a apport\u00e9 plusieurs corrections au projet du gouvernement. Elle souhaite imposer de nombreuses coupes, tout en \u00e9pargnant, voire favorisant l'agriculture, comme \u00e0 son habitude. L'UDC seule veut aller encore plus loin. Elle s'attaquera, avec des dizaines d'amendements, dans le d\u00e9sordre, \u00e0 la culture, \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement ou encore \u00e0 la pr\u00e9vention dans le domaine de la sant\u00e9.\r\nDavantage de cl\u00e9mence par contre au Conseil des Etats.\r\nOui un Conseil o\u00f9 l'UDC n'a que 5 repr\u00e9sentants. Seulement 2 dans sa commission des Finances. Un petit cercle de parlementaires plus g\u00e9n\u00e9reux que leurs homologues du National, notamment envers les \u00e9coles polytechniques. Les s\u00e9nateurs ne souhaitent pas en revanche accorder de cadeau aux agriculteurs, contrairement au National.\r\nSi on se penche quelques instants sur les chiffres on obtient au final un budget plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re, mais tr\u00e8s exc\u00e9dentaire aussi, dans la vision du National, avec un solde positif de 464 millions. Contre seulement 30 millions pour le Conseil des Etats. Mais on est bien s\u00fbr au tout d\u00e9but des discussions.\r\nDurant cette session, Pietro, chaque conseil risque de camper sur ses positions...\r\nOui sans doute... Un dialogue de sourds qu'a pr\u00e9dit ce matin le conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte...\r\nSON 31''\r\nS\u00e9nateurs et conseillers nationaux \u00e0 une m\u00eame table... La conf\u00e9rence de conciliation, qui aura comme lourde t\u00e2che d'aplanir ces divergences. L\u00e0 o\u00f9 tout risque de se jouer.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9102883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur le budget f\u00e9d\u00e9ral donnera lieu \u00e0 un bras de fer entre les chambres / 12H30_2017-11-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat sur le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9bute ce mardi \u00e0 Berne. Au Conseil des Etats, premi\u00e8re chambre \u00e0 examiner le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t sereins. Il en sera autrement mercredi au Conseil national, ce qui laisse pr\u00e9sager d'un bras de fer entre les deux chambres."], "variantIds": ["ece-9102883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-04T11:36:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-28T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3276E4C-11C9-44E9-BB15-6397BD69D16A", "internalArchiveId": "E3276E4C-11C9-44E9-BB15-6397BD69D16A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Chardonnens, directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement;Ang\u00e9lique Delahaye, eurod\u00e9put\u00e9e, membre des R\u00e9publicains et agricultrice;Martin Schulz, chef du SPD;Bakaloglou;Bakaloglou, Sarah  ;catholiques birmans;David Qu\u00e9loz, directeur de l'H\u00f4pital Daler;Ariane Ferrier, chroniqueuse et journaliste\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/BIODIVERSITE SUISSE / ITV CHARDONNENS) Malgr\u00e9 de nombreux progr\u00e8s... la Suisse reste \u00e0 la traine en mati\u00e8re de protection de son environnement... \r\nC'est en tout cas l'avis des experts de l'OCDE, l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique... \r\nSelon leur troisi\u00e8me examen environnemental... pr\u00e9sent\u00e9 hier.... un tiers des esp\u00e8ces sont menac\u00e9es en Suisse... \r\nUn constat qui inqui\u00e8te aussi Marc Chardonnens, le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n  0'51''\r\nMarc Chardonnens avec Marc Menichini\r\n(Gen\u00e8ve -pourparlers) **** De nouveau pourparlers sur la Syrie s'ouvrent aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nDes discussions qui se d\u00e9rouleront sous l'\u00e9gide de l'ONU... alors que le r\u00e9gime syrien a pratiquement gagn\u00e9 la guerre... sur le plan militaire.\r\nMais ce gouvernement... sera-t-il \u00e0 la table des n\u00e9gociations?\r\nLe suspens reste entier... le r\u00e9gime n'a pour l'instant pas confirm\u00e9 sa participation.\r\nL'opposition... elle... sera bien pr\u00e9sente. Elle l'a fait savoir la semaine derni\u00e8re... \u00e0 l'issue de discussions qui se sont tenues \u00e0 Ryad... en Arabie saoudite.\r\n(06/UE/FIN GLYPHOSATE 5 ANS / IV A.DELAHAYE \"CONTENTE\") Les agriculteurs europ\u00e9ens pourront continuer \u00e0 utiliser du glyphosate... au moins pendant les 5 prochaines ann\u00e9es.\r\nAvec 18 voix pour...  neuf voix contre... et une abstention, l'Union europ\u00e9enne a renouvel\u00e9 hier ... pour 5 ans... l'autorisation de l'herbicide tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\nEt cette d\u00e9cision r\u00e9jouit Ang\u00e9lique Delahaye, eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise membre des R\u00e9publicains, \u00e9galement agricultrice.\r\nElle l'a dit \u00e0 Guillaume Meyer\r\n  0'50''\r\nMais la France... justement... s'oppose \u00e0 cette autorisation de 5 ans. \r\nElle se donne trois ans... pour bannir d\u00e9finitivement le glyphosate. \r\nLe pr\u00e9sident Emmanuel Macron l'a fait savoir hier... dans un tweet.\r\n(Br\u00e8ve transition) **** Et dans cette d\u00e9cision de l'Union europ\u00e9enne sur le glyphosate... l'Allemagne a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif.\r\nOui car jusqu'ici... elle s'\u00e9tait toujours abstenue sur le sujet... en raison des divisions qu'il suscite au sein du gouvernement \r\nMais finalement, l'Allemagne a vot\u00e9 en faveur de la r\u00e9autorisation pour 5 ans.\r\nUne d\u00e9cision qui correspond au point de vue de la CDU... le parti d'Angela Merkel... \r\nMais la CDU gouverne pour l'instant avec les socio-d\u00e9mocrates... qui eux ne souhaitaient pas prolonger cette licence...du moins pas pour cinq ans.\r\n(10/CDU-SDP COALITION REAC SCHULTZ) **** La CDU et les socio-d\u00e9mocrates du SPD... qui sont justement les acteurs des nouvelles tractations politiques qui se jouent en Allemagne pour tenter de former un nouveau gouvernement.\r\nLes deux partis ont officiellement signal\u00e9 hier leur volont\u00e9 de discuter ensemble... apr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations entre les conservateurs, les lib\u00e9raux et les Verts.\r\nAngela Merkel a exprim\u00e9 clairement sa volont\u00e9 de former une nouvelle coalition avec les socio-d\u00e9mocrates.\r\nMais du cot\u00e9 du SPD... Martin Schulz.. le pr\u00e9sident du parti... a lui laiss\u00e9 toutes les options ouvertes....\r\nEcoutez\r\n  0'22''\r\n((\"nous allons entamer des discussions et nous ne savons pas encore o\u00f9 elles vont nous mener. Toutes les options sont sur la table. Il est possible que nous parvenions \u00e0 une constellation qui n'a encore jamais exist\u00e9e sous cette forme dans l'histoire de la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne. Il ne faut pas en avoir peur. C'est pourquoi nous avons aujourd'hui besoin de calme et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. J'ai les deux\".))\r\n(TF4/VISITE DU PAPE EN BIRMANIE) Le pape Fran\u00e7ois poursuit son voyage en Birmanie...\r\nIl rencontr\u00e9 le chef de l'arm\u00e9e birmane... hier... \u00e0 Rangoun... et aujourd'hui... il doit s'entretenir avec la dirigeante, Aung San su Kyi\r\nLe souverain pontife fait une visite de trois jours... dans ce pays marqu\u00e9 par la crise des Rohingya.\r\nCette minorit\u00e9 musulmane est victime de violences... perp\u00e9tr\u00e9es par l'arm\u00e9e... et qui ont men\u00e9 \u00e0 un exil massif vers le Bengladesh voisin.\r\nSi la Birmanie est majoritairement bouddhiste... elle compte aussi pr\u00e8s de 650 000 catholiques\r\nEt ils \u00e9taient nombreux... hier... pour accueillir le pape.\r\nReportage, Sarah Ba-ka-lo-glou.\r\n 1'16 ''\r\n((Dans les rues de Rangoun hier. les birmans ont attendu plusieurs heures pour voir le Pape Fran\u00e7ois. \u00e0 la mi-journ\u00e9e, sa voiture arrive.\r\n-> Son ambiance\r\nun soeurire du Pape et un salut de la main. Theresa est tr\u00e8s \u00e9mue. \r\n-> Femme 1 / Je suis tr\u00e8s tr\u00e8s heureuse car c'est une chance dans ma vie, on voulait voir le Saint-P\u00e8re depuis longtemps ! (12 sec)\r\nLes catholiques birmans ont fait pour certains des heures de voyage jusqu'\u00e0 Rangoun . Laro vient de l'Etat Kachin, dans le nord du pays. o\u00f9 les violences entre l'arm\u00e9e et un groupe rebelle ont fait des milliers de d\u00e9plac\u00e9s.  \r\n-> Homme 1\u00ab J'ai beaucoup d'attentes parce qu'aujourd'hui il y a des conflits et on est en pleine transition d\u00e9mocratique. Que le Pape vienne en ce moment, c'est donc une chance. \u00bb (20 sec)\r\nUn pays pacifi\u00e9. et une foi renforc\u00e9e. c'est l'espoir de Sour Magdalene face aux difficult\u00e9s.  \r\n-> Femme 2 \u00ab les gens ici en Birmanie vont pouvoir voir l'unit\u00e9 des catholiques. On ne peut pas facilement ouvrir des \u00e9glises. Ils disent qu'on a la libert\u00e9 de pr\u00eacher, mais parfois pour construire des \u00e9glises, nous n'avons pas les permis. \u00bb\r\nDes catholiques qui seront nombreux \u00e0 la messe en plein air mercredi \u00e0 Rangoun. 200 000 personnes sont attendus.  Sarah Bakaloglou, pour RTS Info, Rangoun))\r\n(Succession Garnier) **** Dans le canton de Fribourg... la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard est candidate au conseil d'Etat\r\nInformation du quotidien La Libert\u00e9... ce matin\r\nLa conseill\u00e8re nationale brigue le poste de l'\u00e9cologiste d\u00e9missionnaire Marie Garnier... \r\nEt c'est une candidature de taille pour la gauche... qui esp\u00e8re garder ce si\u00e8ge au gouvernement... mais qui sera en concurrence avec l'UDC et le PLR. \r\nAg\u00e9e de 39 ans, Val\u00e9rie Piller Carrard a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re communale dans son village... puis d\u00e9put\u00e9e au grand conseil fribourgeois... avant d'\u00eatre \u00e9lue sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, en 2011... puis r\u00e9\u00e9lue en 2015.\r\n(02/FR/CENTRE SEIN/PROSTATE/ITV QUELOZ) On reste dans le canton de Fribourg.. le secteur de la sant\u00e9 a inaugur\u00e9 hier deux centres qui visent \u00e0 lutter contre les cancers du sein et de la prostate.\r\nDes centres certifi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle nationale... et dot\u00e9s d'infrastructures multidisciplinaires de premier ordre... \r\nLa d\u00e9marche est in\u00e9dite en Suisse...\r\nDavid Qu\u00e9loz, directeur de l'H\u00f4pital Daler...\r\n  0'25''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(15/HOMMAGE ARIANE FERRIER PI) ****L'hommage litt\u00e9raire du jour est destin\u00e9 \u00e0 la chroniqueuse et journaliste Ariane Ferrier.\r\nSon dernier livre est publi\u00e9, \u00e0 la fin de ce mois, aux Edtions BSN Press... \r\nEt elle s'en est all\u00e9e, Ariane Ferrier.\r\nUne dr\u00f4le de dame qui avait d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re au journal La Suisse. \r\nHommage et portait... Pierre Crevoisier\r\n  1'09''\r\n((Un bouquin qui s'ouvre comme un r\u00e9cit de voyage: la travers\u00e9e du cancer sans escale. C'est elle qui le dit ainsi en amorce de ce petit livre: La derni\u00e8re gorg\u00e9e de bi\u00e8re. Un titre qui lui ressemble. Elle qui savait rire de tout, et surtout d'elle-m\u00eame. Une pinc\u00e9e d'amertume, beaucoup de tendresse, et un grand rire qui fait la nique \u00e0 tous les vents contraires.\r\nSa plume l\u00e9g\u00e8re et acide, elle l'avait pos\u00e9e chez nombre de nos confr\u00e8res: la Suisse, la Tribune de Gen\u00e8ve, 24 Heures, Le Matin, La Libert\u00e9. La T\u00e9l\u00e9vision encore. En chroniqueuse fragile. Fragile, c'\u00e9tait d'ailleurs sous ce titre qu'elle avait rassembl\u00e9e ses mots, la derni\u00e8re fois, toujorus chez BSN. Des fulgurances. Des chroniques pas ordinaires de choses insignifiantes parfois, en apparence, trompeuses comme le sont toutes les apparences, mais infiniment pr\u00e9cieuses quand elles sont \u00e9crites ainsi.Ariane Ferrier \u00e9tait tomb\u00e9 dans les livres pour ne plus jamais en sortir. C'est ainsi qu'elle se d\u00e9crivait, sur cette antenne, il n'y a pas si longtemps.\r\n-> extrait Ariane Ferrier\r\nR\u00eavez encore, Ariane Ferrier, l\u00e0-bas. Et \u00e9crivez-nous de temps en temps.))\r\n(Hockey) **** Et enfin un mot de hockey sur glace... pour terminer ce journal\r\nLa d\u00e9faite de Gen\u00e8ve-Servette... qui s'est inclin\u00e9... hier soir face aux Zurich Lions...  \r\n3 \u00e0 deux... apr\u00e8s prolongation sur la glace du Hallenstadion\r\nMais les Genevois ont tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 repasser au-dessus de la barre... gr\u00e2ce \u00e0 l'unique point obtenu dans cette rencontre.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9102915", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-28T06:00:15_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-28T06:00:15_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9102924", "ece-9102915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-28T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53825E3E-94A9-428A-BCDF-C16D3C581680", "internalArchiveId": "53825E3E-94A9-428A-BCDF-C16D3C581680", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Bakaloglou;Bakaloglou, Sarah  ;catholiques birmans;Karin Keller-Sutter, pr\u00e9sidente du Conseil des Etats;Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, en charge de la Sant\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/NEGO SYRIE L'OPPOSITION UNIE MAIS ACCULEE) C'est une premi\u00e8re dans la guerre qui ravage la Syrie depuis maintenant plus de 6 ans! L'opposition syrienne se pr\u00e9sente unifi\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s aujourd'hui pour n\u00e9gocier l'avenir du pays. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que les anti Assad parlent d'une seule voix. \r\nC\u00e9line Tzaud, ils  demandent un dialoguer directe avec les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime, \u00e0 l'occasion de ces nouveaux pourparlers onusiens.\r\n  0'47''\r\nEt, \"ulc\u00e9r\u00e9\" selon leur mot, par la revendication de l'opposition, la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien n'a pas pris l'avion hier pour Gen\u00e8ve. \"Sa venue reste incertaine\", a conc\u00e9d\u00e9 hier soir le m\u00e9diateur de l'ONU Staffan de Mistura.\r\n(Bve ISrael) ***  L'opposition isra\u00e9lienne d\u00e9nonce le vote d'un \"bouclier pour Netanyahu\" \r\nLes d\u00e9put\u00e9s de la Kneset ont approuv\u00e9 hier une proposition de loi interdisant \u00e0 la police de publier les conclusions des enqu\u00eates criminelles.\r\nCe qui permettrait de prot\u00e9ger le Premier ministre.\r\nBenjamin Netanyahu, qui fait l'objet de deux enqu\u00eates pour corruption.\r\nDeux nouvelles lectures seront n\u00e9cessaires pour que le texte entre en vigueur. \r\nSi tel est le cas, les enqu\u00eateurs ne pourront plus faire savoir s'ils disposent d'\u00e9l\u00e9ments suffisants pour demander l'inculpation du chef du gouvernement et il faudra attendre la d\u00e9cision du procureur g\u00e9n\u00e9ral pour le savoir. \r\nLes fuites dans la presse seront aussi passibles d'un an de prison ferme.\r\nBenjaminNetanyahu qui assure ne pas avoir sollicit\u00e9 l'initiative...\r\nMais n'a pas non plus demand\u00e9 son abandon.\r\n(TF4/VISITE DU PAPE EN BIRMANIE) Le Pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier lundi \u00e0 Rangoun, en Birmanie. Un voyage qui l'am\u00e8nera aussi au Bangladesh, en pleine crise des Rohingyas, cette minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e dans l'ouest du pays. Si hier (LU), le Pape a rencontr\u00e9 le chef de l'arm\u00e9e birmane,  aujourd'hui (MA), le v\u00e9ritable temps fort de sa visite sera son entretien avec la dirigeante Aung San Suu Kyi.  La Birmanie compte pr\u00e8s de 650 000 catholiques, ils \u00e9taient nombreux hier (LU) \u00e0 accueillir le Pape. et \u00e0 r\u00eaver de paix. Reportage... Sarah Bakaloglou. \r\n 1' 16''\r\n((Dans les rues de Rangoun hier. les birmans ont attendu plusieurs heures pour voir le Pape Fran\u00e7ois. \u00e0 la mi-journ\u00e9e, sa voiture arrive.\r\n-> Son ambiance\r\nun soeurire du Pape et un salut de la main. Theresa est tr\u00e8s \u00e9mue. \r\n-> Femme 1 / Je suis tr\u00e8s tr\u00e8s heureuse car c'est une chance dans ma vie, on voulait voir le Saint-P\u00e8re depuis longtemps ! (12 sec)\r\nLes catholiques birmans ont fait pour certains des heures de voyage jusqu'\u00e0 Rangoun . Laro vient de l'Etat Kachin, dans le nord du pays. o\u00f9 les violences entre l'arm\u00e9e et un groupe rebelle ont fait des milliers de d\u00e9plac\u00e9s.  \r\n-> Homme 1\u00ab J'ai beaucoup d'attentes parce qu'aujourd'hui il y a des conflits et on est en pleine transition d\u00e9mocratique. Que le Pape vienne en ce moment, c'est donc une chance. \u00bb (20 sec)\r\nUn pays pacifi\u00e9. et une foi renforc\u00e9e. c'est l'espoir de Sour Magdalene face aux difficult\u00e9s.  \r\n-> Femme 2 \u00ab les gens ici en Birmanie vont pouvoir voir l'unit\u00e9 des catholiques. On ne peut pas facilement ouvrir des \u00e9glises. Ils disent qu'on a la libert\u00e9 de pr\u00eacher, mais parfois pour construire des \u00e9glises, nous n'avons pas les permis. \u00bb\r\nDes catholiques qui seront nombreux \u00e0 la messe en plein air mercredi \u00e0 Rangoun. 200 000 personnes sont attendus.  Sarah Bakaloglou, pour RTS Info, Rangoun))\r\n(Bve Bali Volcan) Toujours en Asie, des milliers de touristes sont bloqu\u00e9s \u00e0 Bali. \r\nL'a\u00e9roport de l'\u00eele reste ferm\u00e9 aujourd'hui, pour le deuxi\u00e8me jour cons\u00e9cutif, en raison du risque d'\u00e9ruption du volcan Agung. \r\nEnviron 445 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 hier, affectant pr\u00e9s de 60'000 voyageurs.\r\nLes avions resteront clou\u00e9s au sol jusqu'\u00e0 au moins demain matin.\r\nLes couloirs a\u00e9riens sont pleins de cendres volcaniques, ce qui represente dangereux pour les avions... \r\nUn impressionnant panache de fum\u00e9e et de cendres s'\u00e9l\u00e8ve toujours au dessus du mont Agung. \r\nLes autorit\u00e9s ont demand\u00e9 l'\u00e9vacuation de 100 000 personnes, dans un rayon de 10 km autour du volcan.\r\n(Bve Erasmus+) La Suisse qui doit r\u00e9int\u00e9grer pleinement en 2021, le programme d'\u00e9change d'\u00e9tudiants Erasmus +. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a charg\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de reprendre rapidement les n\u00e9gociations avec l'UE. \r\nLe chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la formation Johann Schneider-Ammann a quant \u00e0 lui soulign\u00e9 que les n\u00e9gociations ne pourraient pas \u00eatre entam\u00e9es avant 2020. Appelant \u00e0 la patience.\r\nDans l'imm\u00e9diat, la Suisse poursuivra avec la solution transitoire mise en place en f\u00e9vrier 2014 apr\u00e8s la suspension des n\u00e9gociations. \r\nLes cr\u00e9dits pour cette solution transitoire ont ainsi \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s jusqu'en 2020.\r\n(01/KARIN KELLER SUTTER PDTE CE) *** Elle est la nouvelle cheffe d'orchestre des s\u00e9nateurs: Karin Keller-Sutter acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil des Etats. \r\nA 53 ans, la Saint-galloise a d\u00e9j\u00e0 une carri\u00e8re politique solide...\r\nUn parcours qui fait d'elle une potentielle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\nMais Karin Keller-Sutter veut d\u00e9j\u00e0 savourer ce nouveau r\u00f4le au Conseil des Etats...\r\n  0'40''\r\nKarin Keller-Sutter avec Alexandra Richard\r\n(Bve FR Val\u00e9rie Piller-Carrard) Une nouvelle candidature cette fois au conseil d'Etat fribourgeois.\r\nLa socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard... Information du quotidien La Libert\u00e9...\r\nLa conseill\u00e8re nationale de 39 ans, brigue le poste de l'\u00e9cologiste d\u00e9missionnaire Marie Garnier... \r\nLa gauche qui esp\u00e8re garder ce si\u00e8ge au gouvernement,sera en concurrence avec l'UDC et le PLR.\r\n(03/FR/CENTRE SEIN/PROSTATE/ITV DEMIERRE) *** Pour lutter contre les cancers du sein et de la prostate... le canton de Fribourg a inaugur\u00e9 hier deux centres , dont les certifications sont reconnues \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. \r\nLes cancer du sein et de la prostate comptent parmi les pathologies canc\u00e9reuses les plus fr\u00e9quentes. \r\nChaque ann\u00e9e, ces deux cancers touchent plus de 6000 femmes et 5000 hommes en Suisse.\r\nPour h\u00e9berger de telles infrastructures multidisciplinaires... il faut une certaine masse critique...\r\nEt le canton de Fribourg conna\u00eet une forte croissance d\u00e9mographique comme l'explique Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat en charge de la Sant\u00e9...\r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(Bve sous-marin argentin) Le dernier message du sous-marin argentin disparu dans l'Atlantique Sud avec 44 marins \u00e0 bord faisait \u00e9tat d'un court-circuit et d'un incendie, selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision A24 de Buenos Aires. \r\nElle a publi\u00e9 hier soir le message \u00e9mis par le San Juan le 15 novembre.\r\nUn incident semble \u00eatre survenu lorsque de l'eau de mer est entr\u00e9e dans le navire par le schnorkel, tube qui permet aux sous-marins \u00e9quip\u00e9s de moteurs diesel, comme le San Juan, de faire fonctionner ces moteurs tout en \u00e9tant en immersion, en \u00e9vacuant les gaz d'\u00e9chappement et en aspirant de l'air frais.\r\nLa Marine argentine avait annonc\u00e9 auparavant que le sous-marin avait fait savoir qu'il avait eu une avarie \u00e0 ses batteries mais qu'elle avait \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9e.\r\n(12/BCE ET CREANCES DOUTEUSES PA) *** R\u00e9soudre le probl\u00e8me des cr\u00e9ances douteuses de la zone euro, via une plate-forme d'\u00e9change...\r\nC'est l'id\u00e9e lanc\u00e9e hier par la banque centrale europ\u00e9enne. \r\nLa BCE a fait de la lutte contre ces pr\u00eats non performants l'une de ses priorit\u00e9s. \r\nPresque dix ans apr\u00e8s la derni\u00e8re crise financi\u00e8re, ces cr\u00e9ances douteuses, les NPL, p\u00e8sent en effet encore pr\u00e8s de 900 milliards d'euros. \r\nDont le tiers pour les seules banques italiennes. \r\nLes explications d'Olivier Schorderet\r\n(04/F/FEMINISTES CRITIQUENT PLAN MACRON PA) *** Emmanuel Macron a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, en grandes pompes, l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes et la lutte contre les violences faites aux femmes : \"grande cause du quinquennat\". \r\nC'etait samedi dernier, lors de la journ\u00e9e mondiale de lutte contre les violences faite aux femmes...\r\nMais si les associations f\u00e9ministes ont salu\u00e9 la prise de conscience de l'Etat suite \u00e0 l'affaire Weinstein et \u00e0 la vague de t\u00e9moignages qui s'en sont suivi, certains ont d\u00e9nonc\u00e9 hier le manque de moyens financiers r\u00e9els mis \u00e0 disposition. \r\nA Paris, les explications d'Ariane Hasler.\r\n  0'56''\r\nLes plaintes s'accumulent contre Harvey Weinstein. \r\nKadian Noble, une aspirante actrice, accuse le producteur d\u00e9chu, son fr\u00e8re Bob et la maison de production qu'ils ont cofond\u00e9e de \"trafic sexuel\" \u00e0 Cannes. \r\nElle a d\u00e9pos\u00e9 plainte hier \u00e0 New York.\r\n(Bve Robots Musclor) Superman version Robot...\r\nOu quand des muscles artificiels dotent les robots de \"super-pouvoirs\"\r\nInspir\u00e9s par le pouvoir de pliage de l'origami, des chercheurs am\u00e9ricains ont annonc\u00e9 hier avoir mis au point des muscles artificiels, bon march\u00e9, pouvant donner \u00e0 des robots la capacit\u00e9 de soulever jusqu'\u00e0 1.000 fois leur poids.\r\nCette avanc\u00e9e constitue un bond en avant dans le domaine de la robotique pour remplacer l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration de robots, aux mouvements saccad\u00e9s et rigides, estiment les chercheurs. \r\nC\u00f4t\u00e9 utilisation : il pourrait y avoir des des architectures transformables, ou des habitats spatiaux extensibles sur Mars ...\r\nDes appareils chirurgicaux miniatures, des exosquelettes portables, ou encore des v\u00e9hicules d'exploration en eaux profondes...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 714, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9102939", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9102960", "ece-9102939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-28T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}